{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://cendocps.carm.es/documentacion/2020_gizarteratuz67.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Documental sobre Asuntos Sociales 6 Crece el tercer sector social de Euskadi 7 Inmigraci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9n debe adaptarse a qui\u00e9n? 8 El bono social, una herramienta poco eficaz contra la pobreza energ\u00e9tica 10 La cobertura del sistema de dependencia deber\u00eda ampliarse del 7,2 % actual a, por lo menos, el 13,8 % 12 Menor esperanza de vida y peor salud en los barrios ingleses m\u00e1s pobres2 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilnove dades berriakIntervenir desde el trabajo social en tiempos de pandemia Vicente, E., et al. El trabajo social ante la emergencia del Covid-19. Serie: Investigaciones e Informes del Consejo General del Trabajo Social, n\u00ba 6. Madrid, Consejo General del Trabajo Social, 206 p\u00e1gs., 2020. Ref. 552751. Como todas las profesiones del \u00e1mbito de los cuidados, en las \u00faltimas semanas el trabajo social ha redoblado sus esfuerzos para asegurarse de que nadie queda atr\u00e1s durante la epidemia de covid-19. En respuesta al nuevo escenario de riesgo y vulnerabilidad, el Consejo General del Trabajo Social elabor\u00f3 m\u00e1s de 27 documentos en apenas un mes, los cuales se han recopilado en este libro en una edici\u00f3n de urgencia. El volumen recoge criterios y pautas de intervenci\u00f3n para distintos \u00e1mbitos de desarrollo profesional, como el trabajo social sanitario, el forense, el penitenciario, el aplicado a la salud mental o el llevado a cabo en residencias de mayores, entre otros. Adem\u00e1s, dedica un apartado espec\u00edfico a un asunto transversal y de m\u00e1xima actualidad como es la protecci\u00f3n de datos en emergencias. Si bien el enfoque pr\u00e1ctico es el que mejor define la obra, hay tambi\u00e9n en ella una vindicaci\u00f3n del car\u00e1cter esencial del trabajo social en esta etapa de carencias e incertidumbre, as\u00ed como un posicionamiento de la profesi\u00f3n frente a las principales medidas tomadas por las autoridades durante la crisis.Munduko migrazioei buruzko txostena McAuliffe, M., et al. Informe sobre las migraciones en el mundo 2020. Geneva, Migrazioetarako Nazioarteko los documentos que aparecen en este bolet\u00edn forman parte del fondo documental de la biblioteca del SIIS. Puede solicitarse copia o pr\u00e9stamo del documento, seg\u00fan las normas y tarifas establecidas. Si est\u00e1 leyendo la versi\u00f3n electr\u00f3nica del bolet\u00edn, pulse sobre el n\u00famero de referencia para acceder a la ficha bibliogr\u00e1fica del cat\u00e1logo. Si est\u00e1 leyendo la versi\u00f3n en papel, puede acceder al cat\u00e1logo en <www.siis.net > e introducir dicho n\u00famero en el campo de b\u00fasqueda. Los documentos marcados con el s\u00edmbolo pueden descargarse o leerse en l\u00ednea gratuitamente.3 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilLa educaci\u00f3n temprana como ascensor social: retos y propuestas Ferrer, A. Donde todo empieza. Educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os para igualar oportunidades. Madrid, Save the Children, 168 p\u00e1gs., 2019. Ref. 545029. Las oportunidades de ascenso social en Espa\u00f1a se han reducido de forma notable en las \u00faltimas d\u00e9cadas y Save The Children considera que una educaci\u00f3n infantil apropiada puede revertir eficazmente esta tendencia. En este informe, basado en dos estudios previos, la oeneg\u00e9 se congratula por que en los \u00faltimos diez a\u00f1os la escolarizaci\u00f3n de 0 a 3 a\u00f1os se haya duplicado, hasta alcanzar el 36,4 %, pero alerta de que tal cifra resulta insuficiente y, sobre todo, de que las familias m\u00e1s vulnerables siguen encontrando serias dificultades de acceso a esta etapa educativa. El examen de las pol\u00edticas p\u00fablicas en la materia muestra, seg\u00fan la oeneg\u00e9, la existencia de cuatro tipos de obst\u00e1culos que lastran el funcionamiento de este \"ascensor social\": econ\u00f3micos y de oferta (escasez de plazas, ayudas insuficientes, costes inasumibles); burocr\u00e1ticos, de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (procesos y plazos complejos y sin acompa\u00f1amiento); ideol\u00f3gicos y culturales (escasa valoraci\u00f3n de los beneficios educativos de esta etapa, desconfianza respecto a la calidad del servicio); y pol\u00edtico-organizativos (criterios de admisi\u00f3n que desconsideran las necesidades educativas, horarios poco flexibles). El documento recoge buenas pr\u00e1cticas y recomendaciones para potenciar la educaci\u00f3n temprana y avanzar as\u00ed hacia una sociedad m\u00e1s equitativa.Coste de la violencia de g\u00e9nero en Espa\u00f1a Instituto Universitario de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico y Social El impacto de la violencia de g\u00e9nero en Espa\u00f1a: una valoraci\u00f3n de sus costes en 2016. Madrid, Delegaci\u00f3n del Gobierno para la Violencia de G\u00e9nero, 515 p\u00e1gs., 2019. Ref. 541193. \u00bfCu\u00e1nto cuesta la violencia de g\u00e9nero? Tratar de cuantificar las consecuencias de esta lacra puede ayudar a tomar una mayor conciencia sobre su alcance y tambi\u00e9n a justificar los fondos destinados a hacerle frente. Este concienzudo estudio realiza, por primera vez a escala estatal, una estimaci\u00f3n del coste econ\u00f3mico de la violencia de g\u00e9nero en los t\u00e9rminos definidos por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola (violencia f\u00edsica, sexual, psicol\u00f3gica o econ\u00f3mica ejercida contra las mujeres por su parejas o exparejas masculinas). Para ello, opta por el denominado modelo contable, que consiste en sumar el coste de los efectos que provoca la violencia de g\u00e9nero (tangibles e intangibles, directos e indirectos) en todos los grupos sociales implicados (mujeres v\u00edctimas, familiares y amigos, sector p\u00fablico, tercer sector, empleadores y sociedad en general). Los tipos de coste se han inferido por medio de una revisi\u00f3n de la literatura internacional en la materia, y la frecuencia de esos costes, a partir de la Macroencuesta de la Violencia contra la Mujer de 2015. Los costes tangibles aproximados de la violencia de g\u00e9nero en Espa\u00f1a para el a\u00f1o 2016 oscilar\u00edan, seg\u00fan el estudio, entre 1,2 y 8,5 billones de euros, lo que representar\u00eda entre el 0,11 % y el 0,76 % del PIB. Los costes intangibles podr\u00edan ser casi cuatro veces m\u00e1s elevados, incluso.\u00bfC\u00f3mo hacer atractivo el sector de los cuidados a mayores? Plan de Mobilisation Nationale en de la Sant\u00e9, 136 p\u00e1gs., 2019. Ref. 551097. El modelo de atenci\u00f3n a las personas mayores ha sido objeto de un vivo debate en Francia, donde la creciente demanda de cuidados ha venido acompa\u00f1ada de movilizaciones de cuidadoras y cuidadores que exig\u00edan mejoras laborales. En un intento de resolver esta encrucijada, el informe Libault ( ref. 541051 ) planteaba 175 propuestas y se\u00f1alaba como prioridad atraer profesionales al sector. A fin de concretar este desider\u00e1tum, el Ejecutivo galo encarg\u00f3 este segundo documento, que indaga en las causas del escaso atractivo del sector y busca ponerle remedio. Se trata de una tarea complicada, pues como se\u00f1ala el propio informe, requiere un abordaje integral. Adem\u00e1s, el elevado n\u00famero de entidades que componen el sector, as\u00ed como la fragmentaci\u00f3n normativa que lo regula, obstaculizan cualquier reforma en profundidad. La estrategia quinquenal aqu\u00ed propuesta costar\u00eda unos 825.000 euros anuales y contempla la creaci\u00f3n de cerca de 92.000 nuevos puestos de trabajo, mejoras en las condiciones laborales (subida de sueldo en los convenios colectivos inferiores al salario m\u00ednimo, reducci\u00f3n de la siniestralidad en un 20 %), formativas (diversificaci\u00f3n de accesos e itinerarios, novedades pedag\u00f3gicas, campus especializados) y de coordinaci\u00f3n del sector, entre otras.Situaci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad en Espa\u00f1a Odismet. Observatorio sobre Discapacidad y Mercado de Trabajo en Espa\u00f1a La situaci\u00f3n de las personas con discapacidad en el mercado laboral. Informe general. Principales resultados. Serie: Informe Odismet, n\u00ba 5. Madrid, Fundaci\u00f3n Once, 131 p\u00e1gs., 2020. Ref. 550521. Esta quinta edici\u00f3n del informe Odismet analiza los datos m\u00e1s relevantes sobre el mercado de trabajo y el nivel de integraci\u00f3n sociolaboral de las personas con discapacidad en Espa\u00f1a. Los resultados siguen dejando patente la desventaja en el acceso al empleo de este grupo social. Solo el 25,8 % de las personas con discapacidad en edad laboral trabaja, frente al 65,9 % de las que no tienen discapacidad, y su salario medio bruto anual es de 19.726,8 euros, mientras que el de un trabajador sin discapacidad es de 23.764,8 euros, un 16,8 % m\u00e1s. El \u00edndice de rotaci\u00f3n en la contrataci\u00f3n ha alcanzado en 2018 su cota m\u00e1s alta, 2,2 puntos. La precariedad se hace m\u00e1s patente en los subgrupos m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres con discapacidad, que reciben un salario inferior al de los hombres con discapacidad y al de las mujeres sin discapacidad. A lo largo del informe, se muestra tambi\u00e9n c\u00f3mo los mayores niveles formativos favorecen una posici\u00f3n activa hacia el empleo. El documento se complementa con tres anexos espec\u00edficos sobre el mercado laboral a escala auton\u00f3mica, la perspectiva de g\u00e9nero y la juventud con discapacidad. 4 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilnove dades berriakModelos de gesti\u00f3n de calidad en servicios para personas con dependencia Leturia, M., et al. Modelos de gesti\u00f3n de calidad en la atenci\u00f3n a las personas con dependencia. Revisi\u00f3n internacional. Montevideo, Sistema Nacional Integrado de Cuidados, 380 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546517. Este documento recoge un exhaustivo an\u00e1lisis de los modelos de regulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la calidad desplegados en diversos pa\u00edses de Europa y Am\u00e9rica en el \u00e1mbito de los servicios a personas en situaci\u00f3n de dependencia, fij\u00e1ndose especialmente en los servicios residenciales para personas mayores. Adem\u00e1s, indaga en la aplicaci\u00f3n de esos modelos a otros grupos destinatarios, como las personas con discapacidad menores y adultas, y en otros servicios, como la atenci\u00f3n diurna o a domicilio. En ese sentido, el objetivo del estudio es establecer los instrumentos y m\u00e9todos de trabajo que esos sistemas de gesti\u00f3n de la calidad utilizan para implementarse \u2014tales como medidas de desempe\u00f1o, informaci\u00f3n p\u00fablica o modelos de acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n\u2014, detallando sus capacidades organizativas y las formas de articular las pol\u00edticas que llevan adelante. Finalmente, a partir de una lectura transversal de las experiencias nacionales descritas, la obra infiere los elementos clave que han de tenerse en cuenta a la hora de construir un modelo de aseguramiento y gesti\u00f3n de la calidad, las diferentes opciones que hay disponibles, as\u00ed como las consecuencias o efectos que cabe esperar de cada una de ellas.Algunos avances y desigualdades persistentes en el bienestar de la OCDE Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos How's Life? 2020. Measuring Well-being. Par\u00eds, Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos, 265 p\u00e1gs., 2020. Ref. 548755. El informe How's Life, cuya quinta edici\u00f3n se ha presentado recientemente, examina m\u00e1s de 80 indicadores para determinar tanto el nivel de bienestar actual de los pa\u00edses de la OCDE como el de los recursos (capital natural, humano, econ\u00f3mico y social) que habr\u00e1n de sustentarlo en el futuro. En relaci\u00f3n con el informe anterior, lanzado en 2010, en plena crisis econ\u00f3mica, se aprecia un incremento medio de m\u00e1s de un a\u00f1o en la esperanza de vida, mejoras en materia de seguridad y aumentos de m\u00e1s de un 5 % en la tasa de empleo y en los ingresos de los hogares. Sin embargo, debe subrayarse que los mayores avances se han concentrado en sociedades que part\u00edan de bajos niveles de bienestar \u2014principalmente, en Europa del Este\u2014 y que tales mejoras coexisten con notorias desigualdades entre pa\u00edses y datos menos positivos en otras variables, por ejemplo, que el 40 % de los hogares se encuentran en situaci\u00f3n de inseguridad financiera. En cuanto a la metodolog\u00eda, el estudio incorpora nuevos indicadores referidos al medioambiente, la salud mental, el uso del tiempo, el trabajo no remunerado o las relaciones sociales. 5 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilAbordaje multidisciplinar de la rehabilitaci\u00f3n infantil Sociedad Espa\u00f1ola de Rehabilitaci\u00f3n Infantil Libro blanco sobre la rehabilitaci\u00f3n infantil en Espa\u00f1a. Madrid, Real Patronato sobre Discapacidad, 90 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546345. En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas la rehabilitaci\u00f3n infantil ha experimentado en Espa\u00f1a un importante desarrollo en cuanto a la incorporaci\u00f3n de nuevas herramientas m\u00e9dicas y tecnolog\u00edas de apoyo que, a su vez, ha tenido una repercusi\u00f3n directa en el conocimiento de la discapacidad y en la puesta en marcha de nuevas estrategias rehabilitadoras. La rehabilitaci\u00f3n del ni\u00f1o o joven con discapacidad es un proceso generalmente largo y complejo, en el que han de considerarse numerosos factores \u2014como el tipo de alteraci\u00f3n existente, la edad del ni\u00f1o/adolescente, el contexto social y geogr\u00e1fico en el que vive, sus propias caracter\u00edsticas personales y familiares, y los recursos disponibles\u2014, y que requiere un abordaje en el que necesariamente han de intervenir profesionales de distintos \u00e1mbitos. Este libro blanco, elaborado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Rehabilitaci\u00f3n Infantil, pretende establecer las bases de conocimiento de esta especialidad m\u00e9dica, arrojando luz sobre las competencias y funciones de los diferentes agentes que participan en dicho proceso, as\u00ed como sobre las principales necesidades (organizativas, de recursos humanos y materiales, de formaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n) requeridas para garantizar una atenci\u00f3n de calidad a los ni\u00f1os y sus familias.Soledad no deseada y envejecimiento en Gipuzkoa Sancho, M. (coord.), et al. Bakardadeak. Explorando soledades entre las personas que envejecen en Gipuzkoa. Donostia-San Sebasti\u00e1n, Fundaci\u00f3n Matia Instituto Gerontol\u00f3gico, 222 p\u00e1gs., 2020. Ref. 552270. Esta obra constituye seguramente el estudio m\u00e1s completo sobre soledad no deseada en personas mayores realizado con perspectiva guipuzcoana. En efecto, la investigaci\u00f3n destaca por combinar varios enfoques y metodolog\u00edas para captar mejor la complejidad del fen\u00f3meno. Comienza pregunt\u00e1ndose por el concepto de soledad en s\u00ed mismo, desgranando sus distintos aspectos y significados en una revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica internacional y un acercamiento cualitativo a trav\u00e9s de entrevistas. Seguidamente, se presenta la aportaci\u00f3n m\u00e1s novedosa del estudio: una encuesta telef\u00f3nica realizada a poblaci\u00f3n de 55 y m\u00e1s a\u00f1os residente en viviendas familiares, utilizando para ello un muestreo aleatorio y estratificado por zona geogr\u00e1fica y edad. La prevalencia de la soledad no deseada en este grupo etario se cifrar\u00eda en el 5,5 %, y ser viudo/a, declarar tener mala salud y residir solo figurar\u00edan como factores predictores m\u00e1s importantes que el g\u00e9nero. El estudio intenta tambi\u00e9n determinar las intervenciones de acompa\u00f1amiento m\u00e1s eficaces, aunque el uso de un dise\u00f1o retrospectivo exige cautela al interpretar los resultados alcanzados. Para terminar, la obra propone unas bases para elaborar una estrategia territorial frente a las soledades de la vejez.Desentra\u00f1ar la brecha salarial de g\u00e9nero Oficina Internacional del Trabajo Global Wage Report 2018/19. What Lies behind Gender Pay Gaps. Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, 172 p\u00e1gs., 2018. Ref. 538446. Elaborado anualmente por la Oficina Internacional del Trabajo, el informe mundial sobre salarios incluye, en su edici\u00f3n de 2018-2019, un an\u00e1lisis exhaustivo de la brecha salarial de g\u00e9nero a escala mundial. Considerando los indicadores tradicionales, esta brecha oscilar\u00eda entre el 16 % y el 22 %. Adem\u00e1s, el estudio investigan en profundidad los factores que subyacen tras este fen\u00f3meno, con el fin de determinar en qu\u00e9 grado las diferencias pueden ser emp\u00edricamente explicadas \u2014por ejemplo, por el nivel educativo\u2014 o no. Aunque existen grandes diferencias entre pa\u00edses, el informe concluye que, en t\u00e9rminos generales, la educaci\u00f3n y otros atributos del mercado de trabajo explican una parte relativamente peque\u00f1a de la diferencia de remuneraci\u00f3n existente en los diferentes tramos de la distribuci\u00f3n salarial. Es decir, al margen de la cuant\u00eda de ingresos, la parte inexplicada de la diferencia ser\u00eda dominante. Intentando desentra\u00f1ar este fen\u00f3meno, se examinan din\u00e1micas tales como la infravaloraci\u00f3n de los sectores y empleos altamente feminizados o los altos niveles de la brecha salarial de maternidad. El informe concluye con una serie de recomendaciones de pol\u00edtica p\u00fablica para atajar el problema.Papel de la sociedad civil en la Inglaterra postBrexit Cabinet Office Civil Society Strategy: Building A Future that Works for Everyone. Londres, HM Government, 123 p\u00e1gs., 2018. Ref. 539881. Tras el refer\u00e9ndum de 2016, el Gobierno brit\u00e1nico comenz\u00f3 a preparar la salida del pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea. Sus propuestas para la gobernanza del nuevo escenario pasaban, entre otras cuestiones, por el fortalecimiento de la sociedad civil, tal como se recoge en este documento, que plantea una estrategia nacional para revitalizar las comunidades locales inglesas prestando los apoyos que permitan a la ciudadan\u00eda y los sectores p\u00fablico, privado y sin \u00e1nimo de lucro establecer nuevas f\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n. La idea remite claramente a la Big Society lanzada en 2010 por el primer ministro David Cameron, que obtuvo resultados mediocres y fue muy criticada en c\u00edrculos progresistas por hacerle el juego a la privatizaci\u00f3n y los recortes. La m\u00fasica no difiere de la Big Society, \u00bfy la letra? La Civil Society Strategy es bastante m\u00e1s concreta y valiente en sus medidas, al impulsar formas de financiaci\u00f3n de proyectos sociales como los fondos de impacto social o introducir nuevos mecanismos de participaci\u00f3n en las pol\u00edticas sociales locales. Los precedentes sugieren, por tanto, que la capacidad de llevar a la pr\u00e1ctica estas medidas determinar\u00e1 en alto grado el \u00e9xito o fracaso de la estrategia. 6 investigaciones ikerketak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilObservatorio del Tercer Sector de Bizkaia Bar\u00f3metro 2019. Principales datos de las organizaciones del Tercer Sector Social de Euskadi. 38 p\u00e1gs., 2020. Ref. 547164 .Crece el tercer sector social de Euskadi Este informe realiza una radiograf\u00eda del tercer sector social en Euskadi, \u00e1mbito de actividad en pleno crecimiento que en los \u00faltimos cinco a\u00f1os ha incorporado a 438 nuevas organizaciones y a m\u00e1s de 36.000 personas.El tercer sector social es un agente clave del sistema de bienestar vasco, ya que realiza actividades de inter\u00e9s general que no entran en los servicios de responsabilidad p\u00fablica. De hecho, el 64,7 % de las organizaciones del sector provee servicios no incluidos en las carteras de responsabilidad p\u00fablica. Consecuentemente, la planificaci\u00f3n, estructuraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n por parte de las autoridades p\u00fablicas resulta imprescindible, y ello requiere datos sistem\u00e1ticos y peri\u00f3dicos relativos a las organizaciones del sector. Este informe, elaborado por el Observatorio del Tercer Sector de Bizkaia, responde a esa necesidad. Para ello, realiza una radiograf\u00eda del tercer sector social a nivel auton\u00f3mico donde se ofrecen una serie de datos sobre las organizaciones que lo conforman: su identidad, su actividad, las personas que lo integran, los recursos econ\u00f3micos con los que cuentan, las herramientas de gesti\u00f3n que utilizan y las relaciones internas y externas que mantienen. Los resultados que se presentan se derivan de una muestra de 371 organizaciones que han cumplimentado un cuestionario entre mayo y junio del 2019. Del documento se desprende que el tercer sector social de Euskadi est\u00e1 formado por un total de 3.938 organizaciones y que, sumando a empleados/as y voluntarios/as, aglutina a un total de 197.124 personas. Se trata de un sector consolidado y de amplia trayectoria, en el que aproximadamente una de cada tres organizaciones tiene 20 a\u00f1os o m\u00e1s. Entre las actividades desarrolladas, destacan la promoci\u00f3n de derechos de distintos colectivos (36,5 %) y la provisi\u00f3n de servicios sociales (23,3 %), siendo las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes (17,8 %), las personas mayores (12,4 %) y los personas con discapacidad (11,8 %) los principales beneficiarios de la labor de estas entidades. Respecto al personal, el voluntariado es mayoritario (80,45 %). Adem\u00e1s, tanto si se trata de personas voluntarias como remuneradas, se observa que se trata de un sector bastante feminizado \u2014las mujeres conforman el 61,65 % del personal\u2014. En cuanto al personal remunerado, pese a constatarse tasas de parcialidad y temporalidad m\u00e1s elevadas que la media auton\u00f3mica (32 %), la tasa de participaci\u00f3n de personas discapacitadas e inmigrantes es significativa (20,5 % y 20,9 %, respectivamente). En cuanto al \u00e1mbito econ\u00f3mico, se advierte una situaci\u00f3n heterog\u00e9nea en cuanto al volumen econ\u00f3mico gestionado. As\u00ed, un 7,6 % de las organizaciones tendr\u00edan un presupuesto superior a 1,5 millones de euros, mientras que un 31,7 % de las entidades no superar\u00edan los 12.000 euros. Respecto a los ingresos, la financiaci\u00f3n p\u00fablica es la m\u00e1s cuantiosa (56 %), sobre todo en forma de subvenciones (38 %). Sin embargo, el peso de las cuotas de las personas socias tambi\u00e9n es destacable (17,9 %). Finalmente, este informe ofrece una comparativa entre 2014 y 2019, donde se aprecia la evoluci\u00f3n de algunos indicadores presentados en el estudio. M\u00e1s all\u00e1 del incremento en el n\u00famero de organizaciones (+438), personas participantes (+36.014) y volumen econ\u00f3mico (+285 millones de euros), llama la atenci\u00f3n el aumento del porcentaje de organizaciones que se relacionan bastante o mucho con empresas (+10,3 %). 7 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilIkuspegi-Observatorio Vasco de Inmigraci\u00f3n Bar\u00f3metro 2019. Percepciones y actitudes hacia la poblaci\u00f3n de origen extranjero / 2019 2019. Ref. 545926 .Inmigraci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9n debe adaptarse a qui\u00e9n? Tolerancia respecto a las personas de origen extranjero, en especial cuando est\u00e1n regularizadas y se adaptan a las costumbres aut\u00f3ctonas. Este parece ser el posicionamiento de la sociedad vasca frente a la poblaci\u00f3n procedente de otros pa\u00edses, seg\u00fan el \u00faltimo informe de Ikuspegi.Desde 2007, el Observatorio Vasco de la Inmigraci\u00f3n ha venido recabando, mediante encuestas anuales, las percepciones y actitudes hacia la poblaci\u00f3n de origen extranjero en Euskadi. Los resultados correspondientes al Bar\u00f3metro 2019 son, en general, favorables hacia ese grupo social y se inscriben adem\u00e1s en una tendencia positiva iniciada en 2015, que coincide con el ciclo econ\u00f3mico expansivo posterior a la crisis, la menor crispaci\u00f3n social y el aumento de la confianza respecto al futuro. Los 60,67 puntos obtenidos en el \u00edndice de tolerancia de 2019 suponen, de hecho, el valor m\u00e1s alto de toda la serie y vendr\u00edan a avalar esta interpretaci\u00f3n. De acuerdo con los datos de Ikuspegi, la inmigraci\u00f3n no se concibe como un problema social, incluso considerando que el n\u00famero de personas de origen extranjero asentadas en la comunidad aut\u00f3noma se juzga superior a la cifra real (17,1 % frente al 10 %) y que se da por hecho que aumentar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os (as\u00ed lo cree el 73,9 %). En el terreno econ\u00f3mico, la poblaci\u00f3n vasca ve m\u00e1s efectos positivos que negativos; en el identitario y ling\u00fc\u00edstico, las percepciones negativas apenas tienen relevancia social; mientras que en cuanto al Estado de bienestar, las posiciones son m\u00e1s ambivalentes. En el cap\u00edtulo de derechos, la mayor\u00eda de las personas residentes en Euskadi (62,2 %) piensan que las personas inmigrantes deben tener los mismos derechos y obligaciones, pero una de cada tres (35,8 %) es partidaria de priorizar el acceso de la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona a esos derechos. La educaci\u00f3n y la asistencia sanitaria se entienden como derechos universales (suscriben esta idea el 70 % y el 61 %, respectivamente), mientras que la asistencia jur\u00eddica (53,3 %), las ayudas sociales (61,4 %), la vivienda p\u00fablica (67,8 %), la reagrupaci\u00f3n familiar (70,7 %) y el derecho a voto (71,5 %) se reservan, en el caso de las personas inmigradas, a aquellas que han regularizado su estancia. La encuesta tambi\u00e9n pone de manifiesto que las relaciones entre poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona y al\u00f3ctona son buenas (6,16 puntos sobre 10) y que la presencia de poblaci\u00f3n extranjera enriquece la vida cultural (65,8 %). Sin embargo, Ikuspegi califica el modelo de convivencia como \"asimilacionismo blando\" o \"por decantaci\u00f3n\", en la medida en que la sociedad vasca se muestra proclive a que el esfuerzo mutuo de adaptaci\u00f3n entre ambas comunidades recaiga principalmente en la poblaci\u00f3n de origen extranjero. As\u00ed, solo el 25,3 % piensa que las personas aut\u00f3ctonas deber\u00edan conocer y adaptar costumbres y tradiciones al\u00f3ctonas. Por otro lado, el grado de aceptaci\u00f3n de conductas como que las personas inmigradas vistan a la usanza de su pa\u00eds de origen (38,6 %) o que construyan templos para sus religiones (38,6 %) es muy inferior al de que abran restaurantes ex\u00f3ticos (73,5 %) o comercios propios (71,7 %). Grado de acuerdo con algunos estereotipos relativos a las personas extranjeras. Euskadi, 2017 (%) 1 2 3 4 Se benefician del sistema de protecci\u00f3n social53,3 9,8 30,7 6,2 Aumenta el machismo 40,4 13,5 40,9 5,2 Generan inseguridad y delincuencia37,4 18,7 41,7 2,2 Pagan menos impuestos de lo que luego reciben36,6 7,2 27,3 29,0 Aumenta el paro 35,8 14,0 45,8 4,4 Se llevan las VPO 33,5 9,8 39,5 17,3 Abusan de la sanidad 31,6 12,3 45,6 10,6 1. Acuerdo; 2. Indiferente; 3. Desacuerdo; 4. No sabe / no contesta. VPO: vivienda de protecci\u00f3n oficial. 8 investigaciones ikerketak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilCosta-Campi, M.T. et al. La pobreza energ\u00e9tica en Espa\u00f1a. Aproximaci\u00f3n desde una perspectiva de ingresos. Madrid, Fundaci\u00f3n Naturgy, 129 p\u00e1gs., 2019. Ref. 545502.El bono social, una herramienta poco eficaz contra la pobreza energ\u00e9tica Este estudio de la Fundaci\u00f3n Naturgy concluye que las rentas disponibles del hogar son el principal determinante de la pobreza energ\u00e9tica, por lo que reclama que las medidas para su alivio incorporen en su dise\u00f1o la perspectiva de los ingresos.Esta publicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Naturgy \u2014creada por la tercera compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica en t\u00e9rminos de cuota en el mercado dom\u00e9stico de electricidad\u2014 indaga en el problema de la pobreza energ\u00e9tica en el Estado espa\u00f1ol. Establece como punto de partida que la pobreza energ\u00e9tica es una manifestaci\u00f3n de la pobreza general, ya que ambas resultar\u00edan de una insuficiencia de ingreso familiar para hacer frente a un nivel de gasto que garantice un nivel de consumo considerado necesario Desde esta premisa, el an\u00e1lisis gravita en torno a la relaci\u00f3n entre la pobreza energ\u00e9tica, el consumo energ\u00e9tico y los elementos vinculados a las rentas de los hogares. Tomando como referencia la Encuesta de Presupuestos Familiares para el periodo 2011-2017, se hace uso del indicador l ow income high costs (que detecta hogares con bajos ingresos y alto gasto energ\u00e9tico) con el prop\u00f3sito de cuantificar el problema, para posteriormente caracterizar a los hogares en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica, y finalmente medir la incidencia relativa de los potenciales determinantes de la pobreza energ\u00e9tica, con \u00e9nfasis en el efecto de los elementos vinculados a la renta de los hogares. Adicionalmente, a fin de medir la relevancia que puedan tener las condiciones clim\u00e1ticas sobre la pobreza energ\u00e9tica dependiendo de la localizaci\u00f3n del hogar, se utilizan los datos de incidencia de temperaturas extremas a nivel auton\u00f3mico. Asimismo, debido a la heterogeneidad territorial que presenta el Estado espa\u00f1ol en lo relativo al nivel de rentas, cuant\u00eda de ayudas sociales o estructura demogr\u00e1fica, los resultados se desagregan a nivel auton\u00f3mico. Conforme a los resultados del an\u00e1lisis, en promedio, un 8,3 % de los hogares espa\u00f1oles sufrieron de pobreza energ\u00e9tica durante el periodo 2011-2017. En ese lapso, las tasas no mostraron grandes oscilaciones: la m\u00e1xima se situ\u00f3 en un 9 % (2013), y la m\u00ednima, en un 7,4 % (2017). Pese a constatarse una tendencia a la baja en los \u00faltimos a\u00f1os \u2014alrededor de 67.500 hogares habr\u00edan escapado de situaciones de pobreza energ\u00e9tica desde 2013\u2014, los autores llaman a la precauci\u00f3n, ya que la bajada podr\u00eda deberse a una disminuci\u00f3n del consumo de energ\u00eda con el fin de reducir las facturas energ\u00e9ticas. Si se adopta una perspectiva territorial, las tasas de pobreza energ\u00e9tica presentan grandes fluctuaciones de una comunidad aut\u00f3noma a otra. Las tasas de incidencia m\u00e1s altas se concentran en los alrededores de la Comunidad de Madrid \u2014por encima del 12 %\u2014, un fen\u00f3meno que los autores han denominado \"anillo de alta pobreza energ\u00e9tica\". En lo relativo a la caracterizaci\u00f3n de los hogares en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica, los resultados apuntan a la existencia de una serie de rasgos socioecon\u00f3micos y de vivienda que se presentan en mayor proporci\u00f3n en la poblaci\u00f3n que padece pobreza energ\u00e9tica. En el caso de la vivienda, estar situada en \u00e1rea rural y tener m\u00e1s de 25 a\u00f1os de antig\u00fcedad. En cuanto a las variables socioecon\u00f3micas, la proporci\u00f3n de hogares monoparentales, unipersonales, desempleados y en r\u00e9gimen de alquiler en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica es notablemente superior a la media. Si se considera el porcentaje de hogares sobre el total que presentan los anteriores rasgos por comunidades aut\u00f3nomas, se tiene una primera pista de las posibles causas de las diferencias territoriales. Por ejemplo, dos de las comunidades con mayor presencia de hogares en \u00e1reas rurales son Extremadura y Castilla y Le\u00f3n \u201436,2 % y 23,6 % superior 9 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrila la media espa\u00f1ola, respectivamente\u2014, que junto a Castilla-La Mancha, conforman el mencionado \"anillo de alta pobreza energ\u00e9tica\". Por otro lado, mediante un an\u00e1lisis econom\u00e9trico, se definen los principales determinantes de la pobreza energ\u00e9tica. Entre las variables explicativas que se relacionan con una mayor probabilidad de diagn\u00f3stico de la pobreza energ\u00e9tica, destacan vivir en hogares unipersonales (un 6 % m\u00e1s de probabilidad), monoparentales (7,2 %) o en desempleo (9,3 %). De nuevo, las diferencias en los efectos marginales de estas variables resultan notorias si se considera la dimensi\u00f3n territorial. En el caso de los hogares unipersonales, el efecto marginal supera el 10 % en La Rioja y Castilla y Le\u00f3n, mientras que en Canarias y Andaluc\u00eda esta variable no es significativa, por lo que no afecta a la probabilidad de que un hogar se encuentre en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica. En aras de profundizar en la explicaci\u00f3n de estas diferencias, los autores ofrecen otro ejemplo: la variable de hogares en desempleo, pese a ser significativa para la totalidad de comunidades, tiene un efecto marginal que oscila entre un 4,9 % y un 12,2 %. Si se comparan la Comunidad de Madrid y el Pa\u00eds Vasco, cuyas tasas de paro resultan id\u00e9nticas, Madrid es la comunidad aut\u00f3noma con mayor incidencia de esta variable en la probabilidad de un hogar de encontrarse en pobreza energ\u00e9tica, en tanto que en el Pa\u00eds Vasco, su efecto es peque\u00f1o. Seg\u00fan los autores, de lo anterior se desprende que el problema no radica tanto en recibir o no una ayuda econ\u00f3mica en situaciones de vulnerabilidad, sino que el factor fundamental reside en la cuant\u00eda de la ayuda recibida. As\u00ed, para el caso anterior, conjeturan que las diferencias pueden deberse a las cuant\u00edas y cobertura de la renta m \u00ednima de ingresos. (12,22) (9,12) (6,9) (3,6) (0,3)9,5 9,0 8,5 8,0 7,510,0 7,oA modo de s\u00edntesis, este estudio concluye que la pobreza energ\u00e9tica es un fen\u00f3meno muy relacionado con la renta disponible del hogar, y, por lo tanto, una v\u00eda clara de actuaci\u00f3n pasar\u00eda por considerar la perspectiva de ingresos en el dise\u00f1o de medidas orientadas a paliar las situaciones de pobreza energ\u00e9tica, sin dejar por ello de lado las medidas de eficiencia energ\u00e9tica. De acuerdo a estas conclusiones, se lanzan una serie de recomendaciones de pol\u00edtica p\u00fablica para la lucha contra la pobreza energ\u00e9tica. Sin entrar en excesivo detalle, se recomiendan programas y prestaciones focalizados en determinados grupos poblacionales. Adem\u00e1s, para el caso de las prestaciones universales ya existentes, se subraya la necesidad de una armonizaci\u00f3n 'a la alta'. Por \u00faltimo, se reclama la adopci\u00f3n urgente de nuevas medidas, ya que el estudio considera que el bono social es una pol\u00edtica marcadamente regresiva. Distribuci\u00f3n de los hogares en pobreza energ\u00e9tica de acuerdo con el indicador low income high costs. Espa\u00f1a, 2011-2017 (%) 8,18,49,08,9 8,5 8,1 7,4 2011 2012 2013 2014 2015 2016 201710 investigaciones ikerketak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilLa cobertura del sistema de dependencia deber\u00eda ampliarse del 7,2 % actual a, por lo menos, el 13,8 % Este estudio realizado para el Ministerio de Hacienda analiza las implicaciones de equiparar el sistema de atenci\u00f3n a la dependencia espa\u00f1ol a la de los pa\u00edses referentes en materia de pol\u00edtica social. La Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las Personas en Situaci\u00f3n de Dependencia supuso un hito en materia de pol\u00edtica social. El sistema de servicios sociales asumi\u00f3 el reto de atender las necesidades de aquellas personas que requieren de apoyos para desarrollar las actividades esenciales de la vida diaria, alcanzar una mayor autonom\u00eda personal y ejercer plenamente sus derechos de ciudadan\u00eda. Aprobada hace algo m\u00e1s de una d\u00e9cada (2006), supuso para Espa\u00f1a un primer paso hacia un modelo de atenci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico y universal, y, por tanto, hacia el abandono paulatino del modelo tradicional de responsabilidad familiar de los cuidados, en crisis por las tendencias demogr\u00e1ficas y sociales, e injusto desde el punto de vista de la asimetr\u00eda de g\u00e9nero. Llamado a ser el \"cuarto pilar\" del Estado del bienestar, la sucesi\u00f3n de acontecimientos posteriores a la crisis econ\u00f3mica, unida a una serie de errores de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n, han configurado un sistema insuficiente para atender como es debido la demanda existente. Tal es el caso que, a finales de 2016, el n\u00famero de personas mayores de 65 a\u00f1os en situaci\u00f3n de dependencia reconocida con derecho a prestaci\u00f3n sin recibir servicios era de casi 270.000. A d\u00eda de hoy, Espa\u00f1a est\u00e1 muy por debajo de la media de la OCDE en indicadores como gasto p\u00fablico en dependencia, porcentaje de personas atendidas por el sistema o n\u00famero de personas empleadas en el sector de los Mart\u00ednez, R. et al. La atenci\u00f3n a la dependencia en Espa\u00f1a. Evaluaci\u00f3n del sistema actual y propuesta de implantaci\u00f3n de un sistema basado en el derecho universal de atenci\u00f3n suficiente por parte de los servicios p\u00fablicos. Estudio de su viabilidad econ\u00f3mica y de sus impactos econ\u00f3micos y sociales. Instituto de Estudios Fiscales, 175 p\u00e1gs., 2018. Ref. 538655.cuidados. Los datos generados por el propio Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia (SAAD) muestran problemas graves, en especial la citada persistencia de una bolsa importante de personas con derecho reconocido, pero no atendidas en la pr\u00e1ctica \u2014alrededor del 25 % de aquellas con derecho a atenci\u00f3n\u2014. En este estudio financiado por el Instituto de Estudios Fiscales del Ministerio de Hacienda, se propone un modelo de atenci\u00f3n a la dependencia basado en un sistema universal de servicios p\u00fablicos que cubran de forma adecuada y suficiente la demanda actual y prevista de cuidados, y supere, por tanto, las limitaciones del actual modelo. En este sentido, se defiende la necesidad de una profunda reorientaci\u00f3n del sistema de atenci\u00f3n a la dependencia en Espa\u00f1a y se eval\u00faa el coste de provisi\u00f3n y los posibles efectos en el empleo y otras variables econ\u00f3micas y sociales. Las estimaciones realizadas se basan en dos escenarios alternativos: el primero, considera un nivel de cobertura adecuado de acuerdo con una estimaci\u00f3n del nivel de demanda real existente; y el segundo, considera un nivel de cobertura basado en el sistema sueco de dependencia, pa\u00eds referente a nivel mundial en cuanto a pol\u00edtica social. En primer lugar, cabe considerar que la necesidad real de atenci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de lo reflejado en las \"listas de espera\", dado que el sistema actual no contempla las situaciones de necesidad en las que no existe derecho reconocido, ya sea porque no se ha solicitado la valoraci\u00f3n o porque esta ha resultado negativa por no llegar a la puntuaci\u00f3n m\u00ednima. En consecuencia, las estimaciones realizadas identifican un n\u00famero de personas dependientes que supera en 300.000 individuos la cifra reconocida por la Administraci\u00f3n \u2014ascendiendo de 900.000 a 1.200.000\u2014. En cambio, si se aplicara los niveles de protecci\u00f3n vigentes en Suecia, la cobertura actual deber\u00eda expandirse un 78 %, hasta alcanzar a 1,6 millones de personas. Adem\u00e1s, los cambios en las necesidades de cobertura no solo conciernen al n\u00famero de usuarios, sino que tambi\u00e9n inciden en 11 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilla estructura e intensidad del cat\u00e1logo de prestaciones. En palabras de los autores del estudio, la cartera de servicios del SAAD ha estado desde un principio indebidamente sesgada hacia la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para cuidados en el entorno familiar, concebida originalmente como excepcional, pues a finales de 2016 el 36 % de las prestaciones del sistema correspond\u00edan a esta modalidad. As\u00ed, en los dos escenarios manejados se estima necesario el aumento de la intensidad protectora, con m\u00e1s servicios por persona beneficiaria y la sustituci\u00f3n de las prestaciones monetarias por servicios directos a las personas dependientes \u2014atenci\u00f3n domiciliaria, centros de d\u00eda\u2014. El sistema que se propone requerir\u00eda aumentar la inversi\u00f3n social para garantizar la universalidad real y una mayor intensidad protectora. Paralelamente, precisar\u00eda reforzar y diversificar la oferta p\u00fablica de servicios, a fin de que las entidades p\u00fablicas pudieran responder a la variedad de situaciones de necesidad que puedan surgir. Estas cuestiones exigen de la estimaci\u00f3n de los recursos adicionales que habr \u00edan de dirigirse al sistema de dependencia. En ambos escenarios, el coste total superar\u00eda los 17.000 millones de euros, tres veces el coste actual. En otros t\u00e9rminos, el gasto anual medio por persona, pasar\u00eda de los 9.365 euros actuales a situarse entre 10.800 (modelo sueco) y 14.700 euros (demanda real estimada). Pese a requerir un esfuerzo econ\u00f3mico considerable, los autores se\u00f1alan algunas v\u00edas de financiaci\u00f3n que podr\u00edan reducir la carga presupuestaria adicional. Por un lado, se considera la posibilidad de eliminar los incentivos fiscales asociados a la edad, discapacidad y la dependencia en el IRPF, que han ido aumentando con el tiempo y suponen una p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n fiscal importante, de en torno a 1.700 millones de euros. Estos nuevos ingresos podr\u00edan dedicarse completa o parcialmente al presupuesto para el sistema de dependencia. Asimismo, se estima que el nuevo sistema generar\u00eda entre 374.256 (modelo sueco) y 393.679 (demanda real estimada) empleos equivalentes a tiempo completo, lo cual supondr\u00eda un aumento en los ingresos procedentes de las cuotas a la Seguridad Social, IVA, impuesto de sociedades e IRPF, adem\u00e1s de un ahorro considerable debido a la disminuci\u00f3n del gasto por prestaciones de desempleo. Seg\u00fan diversos estudios, dicho retorno econ\u00f3mico fluctuar\u00eda entre 40-65 c\u00e9ntimos por cada euro invertido, por lo que la implantaci\u00f3n del nuevo modelo generar\u00eda unos ingresos de entre 4.718 y 4.847 millones de euros. M\u00e1s all\u00e1 de los retornos econ\u00f3micos y financieros, la reforma tambi\u00e9n generar\u00eda otros efectos sociales positivos m\u00e1s intangibles y dif\u00edciles de medir. Uno de los m\u00e1s evidentes la reducci\u00f3n de la brecha laboral de g\u00e9nero, que permitir\u00eda desarrollar su carrera profesional a las mujeres que se dedican exclusivamente a las tareas de cuidado o las compatibilizan con su empleo. Adem\u00e1s, varios estudios han evidenciado los efectos positivos que el cambio tendr\u00eda en la salud y la calidad de vida de las personas cuidadoras, y la mejora de la situaci\u00f3n y autonom\u00eda de las personas cuidadas. Igualmente, ayudar\u00eda a reforzar la cohesi\u00f3n social, al contar todos los grupos sociales con un nuevo servicio p\u00fablico universal de gran valor, accesible en funci\u00f3n de las necesidades, y que contribuir\u00eda a la igualdad de oportunidades en uno de los pa\u00edses que sigue destacando en el contexto internacional por sus niveles de desigualdad. Estimaciones de cobertura del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, seg\u00fan diferentes escenarios 65-79 a\u00f1os 80 0 m\u00e1s a\u00f1osPersonas actuales beneficiarias152.809471.865 Personas dependientes con derecho reconocido233.893660.381 Demanda real estimada (SHARE*)318.913885.314 Estimaci\u00f3n Suecia361.5401.230.455 * Encuesta sobre Salud, Envejecimiento y Jubilaci\u00f3n en Europa.12 investigaciones ikerketak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilMenor esperanza de vida y peor salud en los barrios ingleses m\u00e1s pobres Diez a\u00f1os despu\u00e9s de publicarse el c\u00e9lebre Informe Marmot, la Health Foundation analiza en este estudio los cambios que ha experimentado durante este periodo la poblaci\u00f3n inglesa en el \u00e1mbito de la salud y sus determinantes sociales.Las desigualdades en salud hacen referencia a las inequidades sistem\u00e1ticas entre grupos sociales, que son evitables y, por tanto, pueden ser consideradas injustas. La evidencia ha demostrado que cuando una sociedad tiene grandes desigualdades sociales y econ\u00f3micas, las desigualdades en salud tambi\u00e9n son notables. En efecto, la salud de la poblaci\u00f3n no es una cuesti\u00f3n que est\u00e9 condicionada \u00fanicamente por la financiaci\u00f3n o el funcionamiento de los servicios de salud, sino que depende, en gran medida, de las condiciones en las que las personas nacen, viven y trabajan, as\u00ed como de las desigualdades que existen en los \u00e1mbitos del poder, el dinero y los recursos; en definitiva, los determinantes sociales de la salud. Elaborado desde este enfoque, el estudio de seguimiento del Informe Marmot (ref. 171878 ), publicado hace una d\u00e9cada, describe, en primer lugar, los cambios que se han producido en este tiempo en el \u00e1mbito de las desigualdades en la esperanza de vida y la salud de la poblaci \u00f3n inglesa, y en segundo lugar, profundiza en algunas de las posibles explicaciones de estos cambios. Una de las principales fortalezas del estudio es el exhaustivo an\u00e1lisis que realiza de la evoluci\u00f3n que han experimentado desde 2010 los determinantes sociales de la salud y los cambios que se han producido en cinco \u00e1reas clave: el desarrollo infantil temprano, Marmot, M., et al. Health Equity in England. The Marmot Review 10 Years on. Londres, Institute of Health Equity, 172 p \u00e1gs., 2020. Ref. 549928.la educaci\u00f3n, las condiciones laborales, los medios econ\u00f3micos de subsistencia, y el entorno de vida y de salud de la poblaci\u00f3n. Asimismo, la investigaci\u00f3n incluye una revisi\u00f3n de las acciones tanto nacionales como locales y comunitarias que se han llevado a cabo en la \u00faltima d\u00e9cada en Inglaterra en el terreno de las desigualdades en salud y los determinantes sociales, algunas de ellas directamente influenciadas por la publicaci\u00f3n del primer Informe Marmot. El estudio concluye con la formulaci\u00f3n de diversas recomendaciones y propuestas dirigidas a revertir la tendencia de aumento de la desigualdad y la mala salud. Desde principios del siglo XX, la poblaci\u00f3n inglesa ha experimentado un aumento progresivo en su esperanza de vida. Sin embargo, a partir de 2011 esta mejora se ha ralentizado dr\u00e1sticamente y parece estar condicionada, en gran medida, por diversos factores sociales. En efecto, la esperanza de vida al nacer sigue un gradiente social claro por nivel de privaci\u00f3n del \u00e1rea de residencia, tanto en mujeres como en hombres. Es decir, a medida que la zona de residencia de la poblaci\u00f3n es m\u00e1s desfavorecida, m\u00e1s reducida es la esperanza de vida de sus habitantes. En el caso de las mujeres, la diferencia entre las zonas m\u00e1s pobres y m\u00e1s ricas de Inglaterra es de 7,7 a\u00f1os y de 9,5 en el caso de los hombres. Adem\u00e1s, estas diferencias han tendido a aumentar y, en los \u00faltimos a\u00f1os, el gradiente se ha vuelto m\u00e1s pronunciado. Si bien es cierto que la esperanza de vida es una importante medida de salud, el tiempo que una persona puede esperar vivir con buena salud constituye tambi\u00e9n un buen indicador para medir la calidad de vida de una poblaci\u00f3n. En la \u00faltima d\u00e9cada, en Inglaterra ha aumentado el n\u00famero de a\u00f1os durante los cuales la poblaci\u00f3n vive con un estado de salud malo o con alg\u00fan tipo de discapacidad. La esperanza de vida con buena salud al nacer en este territorio entre 2015 y 2017 fue de 63,4 a\u00f1os para los hombres y 63,8 a\u00f1os para las mujeres. Esta estimaci\u00f3n implica que m\u00e1s de una quinta parte de la vida de la poblaci\u00f3n transcurre con problemas de salud. Adem\u00e1s, m \u00e1s all\u00e1 de los datos globales, el 13 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilan\u00e1lisis por \u00e1reas residenciales demuestra que las personas residentes en \u00e1reas m\u00e1s desfavorecidas en este pa\u00eds, adem\u00e1s de tener una menor esperanza de vida, tambi\u00e9n pasan un mayor tiempo de sus vidas \u2014que son m\u00e1s cortas\u2014 con problemas de salud, en comparaci\u00f3n con las residentes en zonas menos desfavorecidas. En relaci\u00f3n con los determinantes sociales, el informe recalca que la primera infancia es uno de los momentos m\u00e1s importantes de la vida de las personas, puesto que condiciona, en gran medida, su futuro, y tiene notables consecuencias en diversos \u00e1mbitos, entre ellos, el de la salud. La evidencia cient\u00edfica ha demostrado que las experiencias positivas al comienzo de la vida est\u00e1n estrechamente asociadas con un mejor rendimiento en la escuela, un mejor desarrollo social y emocional, mejores resultados laborales, un mayor nivel de ingresos y un mejor estado de salud, incluida una mayor esperanza de vida. Por el contrario, las experiencias menos positivas en los primeros a\u00f1os de la infancia se relacionan estrechamente con consecuencias negativas a largo plazo: un mayor nivel de pobreza, desempleo, falta de vivienda, conductas poco saludables y un peor estado de salud f\u00edsico y mental. En los diez a\u00f1os transcurridos desde el Informe Marmot, en Inglaterra se han producido numerosos cambios sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos que han tenido un notable efecto en la salud de la poblaci\u00f3n y en las inequidades en salud. Si bien es cierto que algunas autoridades locales y comunidades han establecido enfoques efectivos para abordar esta cuesti\u00f3n, las desigualdades sociales, econ\u00f3micas y regionales en este pa\u00eds se han profundizado. Entre otras razones, este empeoramiento es debido tanto a las pol\u00edticas de austeridad y las reducciones generalizadas en el gasto y la intervenci\u00f3n p\u00fablicos, como a l hecho de que el Gobierno central no haya aprobado una estrategia nacional. Las desigualdades en salud no son inevitables, y pueden ser reducidas e incluso eliminadas si se ponen en marcha las acciones y medidas oportunas. En este sentido, uno de los principales objetivos que establece el informe de cara a los pr\u00f3ximos a\u00f1os es la mejora de la salud de la poblaci\u00f3n en las zonas m\u00e1s desfavorecidas del norte de Inglaterra para que alcancen el mismo nivel de salud del que disfrutan las personas que viven en zonas m\u00e1s acomodadas de Londres y del sur del territorio. Para lograr este objetivo, el informe destaca las siguientes cinco medidas: brindar a cada menor el mejor comienzo en la vida; permitir a todas las personas, ya sean menores de edad, j\u00f3venes o adultas, maximizar sus capacidades y mantener el control sobre sus vidas; crear empleo justo y de calidad para la poblaci\u00f3n; garantizar un nivel de vida saludable; y crear o desarrollar espacios y comunidades saludables y sostenibles. Hombres Mujeres85 80 75 7oEsperanza de vida al nacer seg\u00fan deciles de privaci\u00f3n del \u00e1rea, por sexo. Inglaterra, 2016- 2018 (en a\u00f1os) Evoluci\u00f3n de la esperanza de vida con buena salud y proporci\u00f3n de vida en buena salud, por sexo. Inglaterra, 2009-2017 (en a\u00f1os) Esperanza de vida con buena saludA\u00f1os con mala salud% de vida con mala saludEsperanza de vida libre de discapacidadA\u00f1os con discapacidad% de vida con discapacidad Hombres 2009-2011 63,0 15,8 20,0 63,5 15,3 19,4 2012-2014 63,4 63,1 16,3 20,5 2015-2017 63,4 16,2 63,1 16,5 20,7 2009-2011 22,6 63,9 18,8 22,7 2012-2014 63,9 19,3 23,2 62,8 20,3 y evaluaci\u00f3n Un acercamiento a la atenci\u00f3n domiciliaria en Inglaterra Bottery, S. (ed.) Home Care in England. Views from Commissioners and Providers. Londres, The King's Fund, 44 p\u00e1gs., 2018. Ref. 539156. Este informe tiene como objetivo comprender las principales tendencias y desaf\u00edos a los que se enfrenta la atenci\u00f3n domiciliaria en Inglaterra, utilizando para ello entrevistas con supervisores, proveedores y organizaciones nacionales de atenci\u00f3n social. El trabajo se basa en tres estudios realizados entre 2016 y 2018. Uno de los desaf\u00edos principales que se\u00f1alan es la contrataci\u00f3n del personal, puesto que en algunas zonas rurales reclutar suficientes trabajadores resulta complicado a causa de las condiciones de trabajo que ofrece la atenci\u00f3n domiciliaria. En general, las entrevistas muestran inestabilidad del mercado y alta rotaci\u00f3n de personal debido a las bajas tarifas, por lo que no se da una continuidad de la atenci\u00f3n. En \u00e1reas urbanas, a pesar de la mayor facilidad con que pueden reemplazarse los proveedores que salen del mercado, no parece que la calidad de atenci\u00f3n sea mejor. Por otro lado, las personas entrevistadas critican que las autoridades locales apenas hayan tomado medidas de apoyo al mercado de la atenci\u00f3n domiciliaria y que solo lo han hecho cuando se han enfrentado a la escasez de personal. Finalmente, el documento pone de manifiesto que los estimados 249 millones de horas de atenci\u00f3n domiciliaria prestados cada a\u00f1o en Inglaterra siguen bas\u00e1ndose en la ejecuci\u00f3n de tareas dentro de un intervalo de tiempo asignado, por personal mal pagado y con poca coordinaci\u00f3n con otros servicios de salud y atenci\u00f3n, una f\u00f3rmula inapropiada para prestar una atenci\u00f3n flexible y adaptada a las personas usuarias. prestaciones econ\u00f3micas inclusi\u00f3n El Estado del bienestar amortigua las desigualdades generadas por el mercado Calonge, S. et al. Crisis econ\u00f3mica y desigualdad de la renta en Espa\u00f1a. Efectos distributivos de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Serie: Estudios de la Fundaci\u00f3n. Econom\u00eda y Sociedad, n\u00ba 92. Madrid, Funcas, 168 p\u00e1gs., 2019. Ref. 550829. Espa\u00f1a fue el pa\u00eds de la OCDE donde la desigualdad de las rentas de mercado \u2014la renta de los hogares antes de la intervenci\u00f3n del Estado\u2014 creci\u00f3 m\u00e1s durante la crisis. Partiendo de niveles previos altos, la recesi\u00f3n econ\u00f3mica agrav\u00f3 la 15 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrildesigualdad de las rentas de mercado, siendo reflejo de ello el aumento en m\u00e1s de un 15 % del \u00edndice Gini entre 2007 y 2015. En este libro elaborado por la Fundaci\u00f3n Funcas, se analiza con detalle las consecuencias que tuvo la recesi\u00f3n en la desigualdad de las rentas de los hogares espa\u00f1oles, y el papel que jugaron las pol\u00edticas p\u00fablicas redistributivas, ligadas al Estado del bienestar, para contrarrestar dicha desigualdad. Para ello, se examina la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los hogares en tres contextos macroecon\u00f3micos diferentes: 2007, el a\u00f1o anterior a la recesi\u00f3n; 2012, cuando la recesi\u00f3n alcanz\u00f3 su mayor profundidad; y 2015, el primer a\u00f1o en que se recuper\u00f3 significativamente el crecimiento del PIB. Los resultados apuntan a tres razones principales para explicar el aumento de la desigualdad en dicho periodo, a saber: el aumento del desempleo, una mayor desigualdad salarial y el aumento de la poblaci\u00f3n jubilada. Ante estos factores que ahondan las din\u00e1micas de desigualdad, el Estado ha dispuesto de distintas herramientas redistributivas que han permitido no solo contrarrestar sus efectos, sino tambi\u00e9n reducir de forma considerable los niveles de desigualdad de la renta. Como reflejo de la eficacia redistributiva del Estado del bienestar, en los a\u00f1os de an\u00e1lisis, las transferencias monetarias, las trasferencias en especie y los impuestos han permitido reducir los niveles de desigualdad de renta en m\u00e1s del 40 %, siendo mayor el grado de redistribuci\u00f3n cuanto mayor ha sido la desigualdad. Por \u00faltimo, ante el previsible crecimiento del nivel de la desigualdad de la renta de mercado, los autores apuntan que las pol\u00edticas p\u00fablicas deber\u00edan centrarse mucho m\u00e1s en reducir la desigualdad en las rentas de mercado, disminuyendo la dependencia respecto a los instrumentos redistributivos. investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n discapacidad Seguimiento de la Estrategia Integral Espa\u00f1ola de Cultura para Todos 2017 D\u00edaz Vel\u00e1zquez, E. et al. Informe 2017 sobre la aplicaci\u00f3n de la Estrategia Integral Espa\u00f1ola de Cultura para Todos. Madrid, Real Patronato sobre Discapacidad, 159 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546377. La Estrategia Integral Espa\u00f1ola de Cultura para Todos fue aprobada en Consejo de Ministros el 29 de julio de 2011 y creada con el objetivo de dar respuesta a las necesidades y demandas de accesibilidad e inclusi\u00f3n a la cultura de las personas con discapacidad, as\u00ed como a las exigencias normativas nacionales e internacionales. Contempla de este modo una serie de medidas dirigidas a garantizar la plena participaci\u00f3n del colectivo en las diferentes esferas culturales, y se compone de diez objetivos estrat\u00e9gicos, a partir de los cuales se desarrollan de manera detallada todas las l\u00edneas de actuaci\u00f3n propuestas. En el presente informe se presentan los principales resultados obtenidos de la evaluaci\u00f3n realizada para conocer el grado de aplicaci\u00f3n de dicha estrategia en las diferentes entidades y administraciones p\u00fablicas. Para ello, se han recopilado los datos de actividades y servicios implementados en ellas entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2017. A partir de los datos aportados por los organismos y entidades participantes, se puede afirmar que la aplicaci\u00f3n de la Estrategia en este periodo ha supuesto la implementaci\u00f3n de 6.400 actuaciones espec\u00edficas, que han tenido un coste aproximado de 2.357.328 euros y un n\u00famero de personas beneficiarias estimado que alcanza las 1.794.170 personas. Aunque es evidente que estos resultados podr\u00edan ser susceptibles de mejora, hay que destacar que se van consolidando las actuaciones y medidas relacionadas con la accesibilidad y la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad en el \u00e1mbito de la cultura.investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n inclusi\u00f3n Deporte, actividad f\u00edsica y bienestar Mu\u00f1iz, C. et al. Una mejor comprensi\u00f3n del impacto del deporte y la actividad f\u00edsica sobre la salud, la integraci\u00f3n social, el mercado laboral y el rendimiento acad\u00e9mico. Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola, n\u00ba 159, 2019, p\u00e1gs. 241-260. Ref. 547530. El deporte y la actividad f\u00edsica han adquirido una gran trascendencia social, no solo como fines en s\u00ed mismos, sino como herramientas para aumentar la calidad de vida. Este art\u00edculo recoge una revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica internacional sobre sus efectos en las \u00e1reas sanitaria, social, laboral y educativa; y tambi\u00e9n sobre c\u00f3mo repercuten en la econom\u00eda. Algunos de esos efectos son la reducci\u00f3n de enfermedades no transmisibles como la diabetes, el asma, el sobrepeso o la obesidad; la inclusi\u00f3n social de colectivos m\u00e1s vulnerables; la mejora de las relaciones interpersonales o la confianza; un incremento de posibilidades para acceder a un empleo y de mayor calidad; y un aumento en las aspiraciones y en los resultados acad\u00e9micos. El deporte al aire libre y, principalmente, el que se realiza en equipo, destaca por su mayor incidencia en todas las \u00e1reas. En este sentido, el art\u00edculo subraya que la actividad f\u00edsica puede ser una medida muy eficaz para frenar el aumento de los costes del sistema sanitario, para incrementar la productividad econ\u00f3mica y laboral, y para lograr un 16 bibliograf\u00eda bibliografia gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilmayor aprovechamiento del capital humano. El documento aborda espec\u00edficamente las implicaciones del deporte en el caso del Estado espa\u00f1ol y alerta de unas tasas de inactividad f\u00edsica muy elevadas respecto a la Uni\u00f3n Europea, de obesidad en todas las edades y mortalidad prematura por enfermedades no transmisibles. Adem\u00e1s, pone de relieve las limitaciones metodol\u00f3gicas de la literatura previa y sugiere la idoneidad de metodolog\u00edas con variables instrumentales para la obtenci\u00f3n de resultados m\u00e1s concretos, as\u00ed como nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n y ciertas orientaciones para las pol\u00edticas p\u00fablicas. Tendencias del sinhogarismo en Barcelona Sales, A. \u00bfQui\u00e9n duerme en la calle en Barcelona? Caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n sin techo de la ciudad, seg\u00fan los datos de los equipos municipales de intervenci\u00f3n social en el espacio p\u00fablico. Barcelona, \u00c1rea de Derechos Sociales Ayuntamiento de Barcelona, 36 p\u00e1gs., 2019. Ref. 544924. Esta investigaci\u00f3n trata, no solo de ofrecer cifras de cu\u00e1ntas personas pernoctaban en las calles de Barcelona en 2018, sino tambi\u00e9n de se\u00f1alar las tendencias y caracter\u00edsticas del sinhogarismo en esta ciudad, comparando los datos de los recuentos realizados entre 2008 y 2018. En el producido en la noche del 17 de mayo de 2018, se detectaron 956 personas que dorm\u00edan en la calle, lo que supone un aumento del 45,3 % con respecto al realizado diez a\u00f1os antes, a pesar de que tambi\u00e9n ha aumentado el n\u00famero de recursos y viviendas destinadas para las personas en situaci\u00f3n de sinhogarismo. En comparaci\u00f3n con 2008, en 2018 se detect\u00f3 un incremento de personas en situaci\u00f3n de sinhogarismo de procedencia comunitaria (que sumaban el 45 % del total) frente a las de procedencia no comunitaria (27 %) y espa\u00f1ola (28 %). Adem\u00e1s, el 25 % de las personas detectadas llevaban m\u00e1s de tres a\u00f1os en trayectoria de calle, con una cronicidad m\u00e1s elevada entre las personas de nacionalidad espa\u00f1ola y las de origen comunitario y norteamericano, frente a aquellas procedentes de pa\u00edses africanos, de Am\u00e9rica Central y Sudam\u00e9rica. Las personas procedentes de estas \u00faltimas \u00e1reas geogr\u00e1ficas eran las m\u00e1s j\u00f3venes, mientras que las personas con una edad m\u00e1s avanzada eran aquellas de nacionalidad espa\u00f1ola. Otro dato de inter\u00e9s respecto a la edad es que el n\u00famero de personas de entre 18 y 30 a\u00f1os se ha duplicado. Por \u00faltimo, se observa que las mujeres representan menos del 15 % de personas, y que, en general, su tiempo de estancia en calle es menor que el de los hombres. El informe se\u00f1ala tambi\u00e9n que las mujeres en calle pertenecen mayoritariamente a dos grupos de edad: menores de 25 a\u00f1os y mayores de 65.Desigual cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible en las comunidades aut\u00f3nomas Observatorio de la Sostenibilidad 17 x 17 An\u00e1lisis sobre la sostenibilidad en Espa\u00f1a 2019. AIS Group Fundaci\u00f3n Ciudadan\u00eda, 194 p\u00e1gs., 2020. Ref. 548020. Todos los informes internacionales que analizan el grado de cumplimiento de los Objetivos y Metas de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030 de las Naciones Unidas coinciden en situar a Espa\u00f1a en una posici\u00f3n desventajosa dentro de la UE, indic\u00e1ndose, adem\u00e1s, que no ha alcanzado un grado de cumplimiento aceptable de aquellos. Este informe conjunto del Observatorio de Sostenibilidad, AIS Group y Fundaci\u00f3n Ciudadan\u00eda profundiza en el an\u00e1lisis del cumplimiento de estos objetivos en Espa\u00f1a llev\u00e1ndolo a la escala auton\u00f3mica. Lejos de pretender valorar comportamientos absolutos, el documento quiere comprender las diferencias regionales existentes. De esta forma, se examina la posici\u00f3n relativa de cada comunidad para cada uno de los 192 indicadores que componen los 17 Objetivos, y posteriormente los resultados se agrupan por bloques tem\u00e1ticos \u2014medioambiental, socioecon\u00f3mico, social, de desigualdad y de prestaciones en educaci\u00f3n y en sanidad\u2014 y se sintetizan en una clasificaci\u00f3n general.Los resultados evidencian la falta de homogeneidad en el cumplimiento de los Objetivos por parte de las comunidades aut\u00f3nomas, y m\u00e1s a\u00fan, dibujan desequilibrios territoriales al respeto. Por encima de todas, destacan Pa\u00eds Vasco y Navarra, que acumulan un n\u00famero muy elevado de buenos resultados en t\u00e9rminos comparativos. Sin embargo, pr\u00e1cticamente todas las comunidades aut\u00f3nomas, independientemente de su posici\u00f3n relativa, destacan en alg\u00fan objetivo, por lo que las peor situadas tambi\u00e9n destacan en ciertos aspectos de sostenibilidad. Por ejemplo, Canarias, pese a situarse pen\u00faltima en la clasificaci\u00f3n general, es la comunidad con menor desigualdad de g\u00e9nero y se muestra relativamente fuerte en conservaci\u00f3n del medio marino y gesti\u00f3n de ecosistemas terrestres. La asimetr\u00eda territorial existente en cuanto al cumplimiento de los Objetivos demuestra la necesidad de un esfuerzo coordinado de todos los territorios para as\u00ed poder apoyar a aquellas comunidades aut\u00f3nomas que se han quedado rezagadas en el cumplimiento de alguno de ellos. Descifrando los indicadores de pobreza: las escalas de equivalencia Stroud, P . (dir) Equivalisation in Poverty Measures: Can We Do Better? Londres, Social Metrics Commission, 48 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546670. Las situaciones de pobreza son reflejo de la insuficiencia de recursos de los hogares 17 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilpara hacer frente a sus necesidades. Es bien sabido que, en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas, los hogares presentan diferentes niveles de necesidad, de forma que, por ejemplo, el tama\u00f1o, la edad o la tipolog\u00eda de los hogares se convierten en factores determinantes para explicar dichos niveles. Las escalas de equivalencia son el instrumento m\u00e1s utilizado para tratar de dar cuenta de estas variaciones en las medidas de pobreza, tomando en consideraci\u00f3n el tama\u00f1o y estructura del hogar. En vista de la aparente arbitrariedad y la ausencia de debate en torno a la adecuaci\u00f3n de este instrumento, este informe de la Social Metrics Comission propone su revisi\u00f3n, explorando su naturaleza y uso tanto en el Reino Unido como en el \u00e1mbito internacional. Asimismo, analiza los efectos de distintas escalas de equivalencia en las medidas de pobreza, a la vez que realiza una serie de recomendaciones con el objeto de desarrollar escalas de equivalencia que resulten adecuadas. Una de las conclusiones m\u00e1s importantes que se desprende del informe es que la elecci\u00f3n de la escala altera significativamente las tasas de pobreza y la composici\u00f3n de los hogares que se encuentran en dicha situaci\u00f3n. Este hecho, revela la urgencia de una revisi\u00f3n de estos instrumentos, y adem\u00e1s, exige el desarrollo de nuevas escalas que sustituyan a las actuales. Con este fin, el informe propone un marco para el desarrollo de escalas de equivalencia basado en el an\u00e1lisis emp\u00edrico de las pautas de consumo y sensible a las caracter\u00edsticas espec\u00edficas que se pueden dar en diferentes contextos geogr\u00e1ficos. De esta forma, en lugar de una \u00fanica escala de equivalencia, aboga por una metodolog\u00eda general para crear y actualizar las escalas de equivalencia sobre la base de la medida de pobreza espec\u00edfica, el lugar y el tiempo en que se crean. del PIB en la detecci\u00f3n de desigualdades locales Norman, A. et al. The Good Life. Measuring Inclusive Growth across Communities. Londres, Centre for Progressive Policy, 41 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546194. Existe un consenso cada vez mayor en torno a la necesidad de sustituir el PIB como indicador de bienestar y progreso. El hecho de haber priorizado los aspectos cuantitativos, dejando de lado los cualitativos, ha supuesto un reparto desigual y poco equitativo de los frutos del crecimiento econ\u00f3mico. Son m\u00e1s numerosas las propuestas de indicadores que parten de una comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia del bienestar, esto es, indicadores que reflejan una magnitud de crecimiento inclusivo que benefician al mayor n\u00famero posible de personas. Este trabajo conjunto del Centre for Progressive Policy y el All- Party Parliamentary Group on Inclusive Growth se sit\u00faa en esta l\u00ednea. En concreto, el indicador propuesto \u2014 Inclusive Growth Community Index \u2014 combina los resultados de cinco dimensiones \u2014consumo, esperanza de vida saludable, ocio, desigualdad y desempleo\u2014 para definir una puntuaci\u00f3n de bienestar a nivel local. El documento incide de manera especial en este car\u00e1cter 18 bibliograf\u00eda bibliografia gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrillocal del indicador. Si bien es cierto que algunas herramientas en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas no est\u00e1n en manos de decisores locales, se pretende subrayar la amplia capacidad de estos a la hora responder a los retos del \u00e1mbito local, pues pueden priorizar aquellos aspectos que estiman m\u00e1s convenientes para alcanzar un mayor nivel de bienestar. Mediante la aplicaci\u00f3n del indicador propuesto para el caso del Reino Unido, se advierte un desequilibrio regional considerable en cuanto a los niveles de prosperidad. Por ejemplo, en t\u00e9rminos de la variaci\u00f3n en la esperanza de vida saludable promedio, el rango entre \u00e1reas locales se sit\u00faa en diecis\u00e9is a\u00f1os, lo que equivale a la diferencia existente entre Sud\u00e1n y el Reino Unido. Otro hallazgo interesante concierne a la estrecha relaci\u00f3n entre la prosperidad econ\u00f3mica y la desigualdad a nivel local: las \u00e1reas de mayor prosperidad tambi\u00e9n tienden a ser aquellas con mayores niveles de desigualdad. En definitiva, la substituci\u00f3n del PIB como principal indicador de bienestar por otros indicadores de car\u00e1cter multidimensional permite arrojar un poco m\u00e1s de luz sobre la complejidad de la realidad socioecon\u00f3mica, y permite que el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas se apoye en un marco de crecimiento inclusivo.Desaf\u00edos del Reino Unido frente a la pobreza UK Poverty 2019/20. The Leading Independent Report. York, Joseph Rowntree Foundation, 99 p\u00e1gs., 2020. Ref. 547566. En este informe se muestran la magnitud de la pobreza y los factores que influyen en ella en el Reino Unido. Durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os, la pobreza apenas ha disminuido y hoy afecta a 14 millones de personas (8 millones de poblaci\u00f3n adulta en edad laboral, 4 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as, y 2 millones de pensionistas). El proyecto se\u00f1ala tres factores que siguen favoreciendo las situaciones de pobreza. Analiza, por un lado, el mercado laboral, ya que en siete de cada diez familias pobres hay alguna persona con empleo. Por otro, la Seguridad Social, porque el pa\u00eds presenta tasas de pobreza m\u00e1s altas entre las personas beneficiarias de este sistema, el cual no ayuda a las personas a escapar de la pobreza. Por \u00faltimo, la vivienda, debido a la disminuci\u00f3n de la vivienda social y al incremento de los alquileres del sector privado. El informe detecta cuatro factores clave en los que se debe avanzar para reducir la pobreza. Por una parte, subraya la importancia de aumentar la proporci\u00f3n de empleos bien remunerados, as\u00ed como el apoyo a la formaci\u00f3n y el desarrollo de las habilidades de las personas m\u00e1s vulnerables. Tambi\u00e9n recalca la necesidad de completar los ingresos de las personas que trabajan en puestos peor pagados o a tiempo parcial. La tercera propuesta es fortalecer el sistema de prestaciones sociales para proporcionar el apoyo necesario. Finalmente, plantea aumentar el parque de viviendas de bajo coste para familias con bajos ingresos y aumentar asimismo las ayudas al alquiler. empleo inclusi\u00f3n Contratos temporales: \u00bftrampol\u00edn hacia la estabilidad o perpetuaci\u00f3n de la inseguridad laboral? Cebri\u00e1n, I. et al. An\u00e1lisis de las transiciones al empleo indefinido. Serie: Informes y Estudios. Empleo, n\u00ba 57. Madrid, Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social, 286 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546868. La temporalidad es uno de los males m\u00e1s preocupantes que afligen al mercado de trabajo espa\u00f1ol. En t\u00e9rminos generales, el trabajo temporal significa un empleo menos deseable, entre otros motivos, por suponer peores condiciones laborales y por verse penalizado por que la empresa no invierte suficiente en formaci\u00f3n. Adem\u00e1s, aquellos trabajadores que encadenan contratos temporales y periodos de desempleo presentan dificultades para desarrollar sus carreras profesionales, porque aumenta el riesgo de quedarse atrapados en la temporalidad o ser expulsados del mercado de trabajo. Sin embargo, otro punto de vista que se plantea es que los contratos temporales benefician tanto a los trabajadores parados como a los j\u00f3venes, puesto que les ayudan a tener oportunidades de adquirir experiencia laboral y mayor capital humano y, por tanto, les sirven como puente o trampol\u00edn para obtener un trabajo m\u00e1s estable en el futuro. En la literatura econ\u00f3mica, se refiere a los efectos de la temporalidad anteriormente descritos como 'efecto atrapamiento' y 'efecto puente', respectivamente. Este estudio elaborado por el Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Alcal\u00e1, tiene como objetivo analizar las transiciones laborales que tienen lugar desde la temporalidad hacia la contrataci\u00f3n indefinida, es decir, dar cuenta del 'efecto puente' generado por el empleo temporal. Con ese fin, para el periodo 2012-2017 se analizan las trayectorias laborales de aquellos individuos que tuvieron alg\u00fan empleo temporal, para poder determinar cu\u00e1ntos lograron realizar una transici\u00f3n al empleo indefinido y en cu\u00e1nto tiempo. De esta suerte, se analizan los factores que explican las diferentes trayectorias, se\u00f1alando las caracter\u00edsticas que propician una salida del empleo temporal hacia el empleo indefinido. Los resultados muestran que solo el 10,5 % de las personas en el mercado de trabajo alternaron contratos temporales e indefinidos y contaban con un contrato indefinido vigente al 19 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilfinal del periodo de observaci\u00f3n. En el extremo opuesto, alrededor del 23 % de personas en el mercado de trabajo tuvieron dos o m\u00e1s contratos temporales y ning\u00fan contrato de car\u00e1cter indefinido en el periodo de an\u00e1lisis. empleo g\u00e9nero Las brechas de g\u00e9nero persisten en el mercado laboral Rica, S. de la et al. Brechas de g\u00e9nero en el mercado laboral en Euskadi / Genero-arrakalak Euskadiko lan-merkatuan. Fundaci\u00f3n Iseak Emakunde, 59 p\u00e1gs., 56 or., 2019. Ref. 542955. Este informe estudia en profundidad las brechas de g\u00e9nero presentes en el mercado laboral en Euskadi. Las autoras utilizan la Encuesta de Pobreza y Desigualdades Sociales de 2016 para obtener datos tanto de la poblaci\u00f3n que trabaja como de la que no, y detectan dos tipos de brechas: observadas y ajustadas. Una de las brechas observadas es la relativa a la tasa de actividad, donde el 74 % de mujeres son activas, frente al 81 % de hombres. La imposibilidad de compaginar la vida laboral con la familiar, que provoca el abandono del empleo o que una de cada cuatro mujeres tenga un trabajo a tiempo parcial, se se\u00f1ala como una de sus causas. La segunda brecha observada se refiere al salario mensual, un 24 % menor en el caso de las mujeres. Se relaciona con la brecha en el salario/hora, la cual se considera un factor clave a la hora de hacerle frente a la brecha salarial de g\u00e9nero. En cuanto a las brechas ajustadas, se definen como los factores que influyen directamente en las brechas observadas, por ejemplo, el aumento actual del nivel educativo entre las mujeres trabajadoras, que est\u00e1 disminuyendo la diferencia salarial de g\u00e9nero. Las autoras hacen hincapi\u00e9 en la importancia de la formaci\u00f3n para reducir las brechas laborales \u2014en especial, la salarial\u2014 y tambi\u00e9n para mejorar los procesos de inserci\u00f3n laboral. discapacidad inclusi\u00f3n Estudio sobre accesibilidad en edificios de viviendas Fundaci\u00f3n Mutua de Propietarios Movilidad reducida y accesibilidad en edificios de viviendas. H\u00e1bitos y necesidades de las personas con movilidad reducida. Madrid, Fundaci\u00f3n Mutua de Propietarios Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Personas con Discapacidad F\u00edsica y Org\u00e1nica, 102 p\u00e1gs., 2019. Ref. 543930. Este estudio, elaborado por la Fundaci\u00f3n Mutua de Propietarios en colaboraci\u00f3n con la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Personas con Discapacidad F\u00edsica y Org\u00e1nica (Cocemfe), tiene como objetivo analizar cu\u00e1les son los h\u00e1bitos y las necesidades de accesibilidad en los edificios entre las personas con movilidad reducida. El informe aborda, por un lado, las caracter\u00edsticas y la situaci\u00f3n de movilidad de las personas y, por otro, el estado de adaptabilidad del edificio en el que residen. Se utiliza para ello una muestra de 2.001 entrevistas repartidas proporcionalmente por comunidades aut\u00f3nomas. Tal y como se muestra en el documento, la accesibilidad universal en los edificios de viviendas sigue siendo una asignatura pendiente. Seg\u00fan se indica, el 4 % de las personas con movilidad reducida no salen nunca de casa y un 42 % lo hacen de manera ocasional, principalmente debido a la falta de adaptaci\u00f3n del edificio. Se evidencia que el ascensor es fundamental para facilitar la accesibilidad, sin embargo, un 18 % de las personas encuestadas no disponen de este elemento en su edificio. Un 22 % ha tenido que cambiar alguna vez de domicilio a causa de su movilidad, lo que generalmente va ligado a la ausencia de accesibilidad de los inmuebles. Otro aspecto destacable es la escasez de ayudas para llevar a cabo mejoras de accesibilidad, pues \u00fanicamente un 12 % de los edificios han recibido alguna subvenci\u00f3n. Los familiares y amigos son considerados apoyos fundamentales a la hora de realizar los desplazamientos tanto dentro como fuera de casa y un 57 % de las personas entrevistadas manifiestan que depende de ellas totalmente para poder salir. Los resultados tambi\u00e9n muestran que las nuevas tecnolog\u00edas juegan un importante papel para facilitar tareas y gestiones habituales, si bien suelen ser utilizadas principalmente por personas menores de 60 a\u00f1os. Se observa cierta concordancia entre el uso de estas y la situaci\u00f3n de las personas que viven en edificios menos accesibles, posiblemente para solventar los inconvenientes que se derivan de ello. Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que existe una relaci\u00f3n entre la movilidad y el estado de \u00e1nimo, pues seis de cada diez personas aseguran sentirse mal por su falta de autonom\u00eda y esto se acent\u00faa entre las personas mayores. infancia familia Lineamientos para una reforma de los permisos parentales en Francia Haut Conseil de la Famille, de Famille, de l'Enfance et de l'\u00c2ge, 230 p\u00e1gs., 2019. Ref. 541795. La baja natalidad que se registra hoy d\u00eda en Europa no puede entenderse sin aludir a las dificultades que encuentran muchas familias para cuidar a sus hijas e hijos durante los primeros a\u00f1os de vida. Las pol\u00edticas dirigidas a este grupo poblacional han experimentado un notable desarrollo en los \u00faltimos a\u00f1os y se espera que faciliten el apoyo que las familias precisan en la labor de crianza, y permitan a madres y padres decidir la f\u00f3rmula de cuidado que consideren m\u00e1s 20 bibliograf\u00eda bibliografia gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabriladecuada sin ser penalizados por ello en lo econ\u00f3mico ni en lo laboral. El Alto Consejo franc\u00e9s de la Familia, la Infancia y la Edad (HCFEA) ha publicado dos informes en torno a estas cuestiones, uno dedicado a los servicios de apoyo a la crianza ( ref. 534722 ) y otro a las prestaciones parentales ( ref. 541795 ), el cual se rese\u00f1a en estas l\u00edneas. El estudio se\u00f1ala el desajuste existente entre la voluntad de los progenitores, que en su mayor\u00eda declaran preferir servicios de cuidado externos a la familia, y el hecho de que la mayor parte se ocupen personalmente del cuidado de sus beb\u00e9s. A pesar de ello, el n\u00famero de familias que cobran la prestaci\u00f3n de apoyo a la crianza (PreParE) es reducido y las solicitudes han descendido de forma notoria. El documento apunta a que el escaso atractivo de esta ayuda se deriva en parte de su baja cuant\u00eda, los requisitos de acceso y su limitada duraci\u00f3n. Un problema a\u00f1adido es que parece reforzar las desigualdades de g\u00e9nero, en la medida en que los permisos por maternidad han descendido, el desempleo ha aumentado y las madres no se reincorporan al mercado de trabajo hasta que sus v\u00e1stagos cumplen 3 a\u00f1os y comienzan preescolar. Esta situaci\u00f3n ha supuesto una p\u00e9rdida de renta del orden de los 125 euros mensuales entre las familias con menores ingresos salariales. Ante este \"fracaso\" de las pol\u00edticas francesas de apoyo a la crianza \u2014as\u00ed lo tilda el propio informe\u2014, el Alto Consejo aboga por una reforma completa, que incluya, entre otras medidas, permisos m\u00e1s largos y flexibles, y una prestaci\u00f3n mejor dotada y con requisitos de solicitud menos exigentes. inclusi\u00f3n familia Diferencias en el nivel de vida entre personas del mismo hogar Karagiannaki, E. et al. Intra-household Inequality and Adult Material Deprivation in Europe. Serie: CASE Paper, n\u00ba 218. Londres, Centre for Analysis of Social Exclusi\u00f3n, The London School of Economics and Political Science, 72 p\u00e1gs., 2020. Ref. 548599. La hip\u00f3tesis que subyace en la pr\u00e1ctica totalidad de los indicadores socioecon\u00f3micos a nivel de los hogares es que su comportamiento responde a un modelo unitario, en el que se supone que los recursos disponibles se comparten de manera equitativa entre todos los miembros del hogar. No obstante, en la pr\u00e1ctica una cantidad considerable de hogares se alejan del modelo de familia nuclear \u2014m\u00e1s proclive a dicha distribuci\u00f3n equitativa\u2014 y reciben la etiqueta de 'complejos'. En estos \u00faltimos, la probabilidad de un reparto asim\u00e9trico de recursos resulta mayor, lo cual implicar\u00eda la existencia de tasas superiores de pobreza y desigualdad de rentas, invisibles bajo la configuraci\u00f3n de las medidas actuales. Este estudio realizado por el Centre for Analysis of Social Exclusion de la London School of Economics and Political Science toma en consideraci\u00f3n las potenciales desigualdades dentro del hogar y analiza los datos de privaci\u00f3n material de los hogares a nivel individual para los pa\u00edses de la UE. Los resultados se\u00f1alan que cerca del 14 % de las personas adultas viven en hogares en los que existe cierta desigualdad en los resultados de privaci\u00f3n material entre sus miembros. Esta proporci\u00f3n asciende al 22 % en el caso de los hogares complejos, una cifra nada desde\u00f1able si se toma en cuenta que en algunos pa\u00edses este tipo de hogares suponen m\u00e1s de la mitad del total. Asimismo, el estudio indica que, al soslayar este fen\u00f3meno, las tasas de privaci\u00f3n material bajan un 6 % de media, lo cual implica una reducci\u00f3n superior al 25 %. A fin de evitar esta flagrante omisi\u00f3n, se propone un nuevo indicador de privaci\u00f3n material sensible a las diferencias en la disponibilidad de recursos dentro de cada hogar. Reacciones de la ciudadan\u00eda ante situaciones de crisis Mart\u00edn, M.P . et al. Ciudadan\u00eda del bienestar durante la crisis en Espa\u00f1a: el caso de los hogares vulnerables. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, n\u00ba 169, 2020, p\u00e1gs. 85-102. Ref. 549147. Este art\u00edculo examina las distintas formas en la que los hogares m\u00e1s vulnerables entienden su relaci\u00f3n con el Estado del bienestar y se\u00f1ala la recesi\u00f3n y los recortes en las pol\u00edticas sociales como factores que han influido directamente en la manera en la que la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola concibe el bienestar y la pol\u00edtica. Los autores analizan los datos obtenidos por el proyecto Rescue, que analiza cualitativamente las consecuencias de la crisis en los hogares europeos. Las metodolog\u00edas que han utilizado han sido la observaci\u00f3n participante, entrevistas a profesionales y 24 entrevistas a representantes de hogares vulnerables. Los autores utilizan el an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso y distinguen tres marcos interpretativos al estudiar las relaciones entre la ciudadan\u00eda y el Estado del bienestar. Se\u00f1alan el marco disciplinante como el m\u00e1s destacado entre las entrevistas, entendiendo este marco como una relaci\u00f3n de sumisi\u00f3n en la que el ciudadano se concibe como un simple beneficiario del sistema y es el Estado quien genera o limita esos beneficios. En el an\u00e1lisis del marco de la desconfianza, destacan la indignaci\u00f3n y los reproches de la ciudadan\u00eda hacia los agentes de poder de las instituciones, y no hacia la propia instituci\u00f3n. Cabe subrayar, adem\u00e1s, que predomina entre las familias en situaciones m\u00e1s vulnerables. En cuanto al marco de la justicia, que exige mayor protecci\u00f3n por parte del Estado, aparece como el minoritario en los discursos.21 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilpol\u00edticas sociales atenci\u00f3n comunitaria Municipalismo, bienestar de proximidad y agenda urbana Gom\u00e0, R. Derechos sociales y derecho a la ciudad. Municipalismo, bienestar de proximidad y agenda urbana. VIII Informe sobre exclusi\u00f3n y desarrollo social en Espa\u00f1a. Serie: Documento de Trabajo, n\u00ba 6.6. Madrid, Fundaci\u00f3n Foessa C\u00e1ritas Espa\u00f1ola Editores, 36 p\u00e1gs., 2019. Ref. 543421. En el marco de los documentos de trabajo en los que se ha basado el VII Informe sobre exclusi\u00f3n y desarrollo social en Espa\u00f1a , este interesante trabajo de Ricard Gom\u00e1 \u2014director del Instituto de Estudios Regionales y Metropolitanos de Barcelona\u2014 reflexiona sobre el papel que el derecho a la ciudad y el nuevo municipalismo pueden jugar en la reconfiguraci\u00f3n del Estado del bienestar y en la reconstrucci\u00f3n de los derechos sociales. Gom\u00e1 analiza en primer lugar la emergencia de la dimensi\u00f3n territorial en la gobernanza de las pol\u00edticas sociales, derivada en parte de la transferencia de las competencias estatales hacia arriba (Uni\u00f3n Europea) y hacia abajo (regiones y ciudades), y el consiguiente fortalecimiento de la dimensi\u00f3n municipal del bienestar. En segundo lugar, se analizan los nuevos ejes de vulnerabilidad que surgen de la crisis y de la adopci\u00f3n de pol\u00edticas de austeridad \u2014crecientemente marcados por una dimensi\u00f3n socioespacial\u2014 y las pr\u00e1cticas y agentes que han emergido como respuestas a esos nuevos ejes de vulnerabilidad (nuevos movimientos vecinales, feministas, antirracistas, ecologistas), y que han tenido como consecuencia una reactivaci\u00f3n de la esfera local. El tercer bloque del art\u00edculo se centra en definir la agenda del derecho a la ciudad, a partir de tres ideas fuerza \u2014bienestar de proximidad, justicia espacial y transici\u00f3n ecol\u00f3gica\u2014 y de la reivindicaci\u00f3n de lo com\u00fan como mecanismo para la construcci\u00f3n de ese derecho a la ciudad. Lamentablemente, el texto no aborda el que puede ser uno de los principales retos de esta visi\u00f3n municipalista de los derechos sociales y que se refiere a la ordenaci\u00f3n territorial de la planta municipal. En efecto, la reivindicaci\u00f3n del derecho a la ciudad y el refuerzo del bienestar de proximidad deber\u00edan venir acompa\u00f1ados de un replanteamiento del propio concepto del municipio, en lo que se refiere a su \u00e1mbito territorial y competencial. M\u00e1s all\u00e1 del debate sobre lo p\u00fablico, lo privado y lo com\u00fan en la gesti\u00f3n de ese nuevo municipalismo \u2014cuesti\u00f3n que tambi\u00e9n aborda Gom\u00e1 en su trabajo\u2014, si tenemos en cuenta que el 60 % de la poblaci\u00f3n reside en municipios de menos de 100.000 habitantes (y el 30 %, en municipios de menos de 20.000), parece claro que la agenda municipalista deber\u00eda venir acompa\u00f1ada de un proceso de reordenaci\u00f3n del n\u00famero de municipios, y de sus competencias.pol\u00edticas sociales prestaciones econ\u00f3micas Perspectiva internacional sobre la condicionalidad en el acceso a las prestaciones Fletcher, D.R. et al. International perspectives on the theories and practices of welfare conditionality. Social and 54, n\u00ba 2, 2020, 146 p\u00e1gs. Ref. 548359. Este interesante monogr\u00e1fico de la revista Social Policy & Administration se centra en la condicionalidad de los programas sociales, que se ha convertido en un tema central de la reforma de los sistemas de bienestar de muchos pa\u00edses de nuestro entorno. Gran parte de estas reformas reflejan, en mayor o menor grado, la influencia de determinadas corrientes ideol\u00f3gicas que atribuyen la responsabilidad de la necesidad a las actitudes de las personas y grupos que la parecen. Sus defensores argumentan que la condicionalidad ayuda a mitigar los efectos perversos de la dependencia social. Sus detractores denuncian que, mediante la incorporaci\u00f3n de la condicionalidad, se bascula el objeto del Estado social hacia el mantenimiento de la disciplina y del orden social. Los primeros art\u00edculos que componen este n\u00famero especial analizan varias perspectivas te\u00f3ricas y ejemplos de pa\u00edses en cuyas reformas subyace el concepto de condicionalidad. La incorporaci\u00f3n de estos criterios de condicionalidad parece responder a una tendencia generalizada hacia la criminalizaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales. Fundamentalmente en los pa\u00edses de habla inglesa \u2014Australia, Canad\u00e1, Estados Unidos, Nueva Zelanda o Reino Unido\u2014, la condicionalidad y sus respectivas sanciones se han ido endureciendo y se han ido extendiendo paulatinamente hacia nuevos colectivos perceptores de ayudas. Un segundo bloque de investigaciones que conforman el monogr\u00e1fico aporta evidencia sobre el modo en que los criterios de condicionalidad est\u00e1n afectando negativamente a diversos colectivos perceptores \u2014personas enfermas o con discapacidad, familias monoparentales, beneficiarias de viviendas sociales, personas sin hogar, con problemas de adicci\u00f3n, exrreclusas\u2014 e incluso a las propias empresas implicadas en las pol\u00edticas de activaci\u00f3n. En definitiva, las diversas aportaciones que componen este n\u00famero parecen evidenciar que la extensi\u00f3n de la condicionalidad no cumple la funci\u00f3n de disciplinar a las personas que necesitan acceder a una determinada prestaci\u00f3n, sino que simplemente genera una descalificaci\u00f3n tanto de los colectivos beneficiarios como del derecho de acceso a aquella.22 herra mien tas tres nak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabril Crear e innovar en intervenci\u00f3n social Si en circunstancias normales la innovaci\u00f3n permite a las organizaciones adaptarse al entorno cambiante, en un contexto de crisis como el actual puede marcar la diferencia entre sobrevivir o no. Los equipos dispuestos a asumir el reto encontrar\u00e1n en este libro modelos, herramientas y sugerencias para entender c\u00f3mo funcionan la creatividad y la innovaci\u00f3n, y c\u00f3mo despertarlas y gestionarlas para poner en marcha soluciones transformadoras a las necesidades del entorno. Tomando como hilo conductor las aventuras de Alicia, el inquieto personaje de Lewis Carroll, la facilitadora en procesos de innovaci\u00f3n y aprendizaje organizacional Silvia Navarro plantea esta obra como \"una invitaci\u00f3n al viaje, a imaginar, a atreverse, a probar y a experimentar [...], una incitaci\u00f3n a leer mapas con otra mirada, a inventar nuevas coordenadas de posici\u00f3n u otros horizontes, a crear tiempos y espacios en los que poder reflexionar y debatir\". Este recurso al storytelling, sumado a la \u00e1gil pluma de la autora, hacen tremendamente amena la lectura de este grueso volumen (527 p\u00e1ginas), en el que observaciones tomadas de la experiencia se complementan con aportaciones te\u00f3ricas y ejercicios pr\u00e1cticos, para dar lugar a un completo curso sobre innovaci\u00f3n aplicada al terreno social. Navarro, S. Pensamiento creativo y acci\u00f3n social innovadora. De las ideas a los proyectos transformadores. Serie: Intervenci\u00f3n Social, n\u00ba 18. Madrid, Editorial CCS, 545 p\u00e1gs., 2020. Ref. 550524.Personalizaci\u00f3n de servicios sociales y sociosanitarios El paso del 'caf\u00e9 para todos' a las intervenciones individualizadas es uno de las procesos que mejor definen el devenir actual de los servicios y establecimientos sociales y sociosanitarios. Tomar como punto de partida a cada persona usuaria \u2014con sus necesidades, fortalezas, deseos y preferencias\u2014 no solo salvaguarda su dignidad, sino que redunda en una mayor eficacia. Esta gu\u00eda sugiere pautas e instrumentos para elaborar e implementar proyectos de personalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito social y sociosanitario. Cuatro son sus recomendaciones principales, que sirven adem\u00e1s para estructurar la obra. En primer lugar, conocer con detalle los nuevos modelos y detectar las oportunidades para ir introduciendo los cambios deseados \u2014por ejemplo, con motivo de evaluaciones peri\u00f3dicas o nuevos requisitos administrativos\u2014. Tambi\u00e9n resulta conveniente fundar sobre bases \u00e9ticas los proyectos de personalizaci\u00f3n, procurando que el uso de los recursos disponibles se oriente hacia la mayor autonom\u00eda de las personas. Otro de los puntos cr\u00edticos radica en definir la metodolog\u00eda de trabajo, que deber\u00e1 garantizar la evaluaci\u00f3n continua y la continuidad de la atenci\u00f3n. Por \u00faltimo, el libro aboga por responsabilizar al conjunto de actores implicados, vali\u00e9ndose para ello de las funciones de animaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n. Geret, O. Donner du sens aux projets personnalis\u00e9s 2020 marzoabril \u00bfC\u00f3mo impulsar la participaci\u00f3n infantil y adolescente? La Convenci\u00f3n de Naciones Unidas sobre Derechos del Ni\u00f1o (1989) reconoce, en su art\u00edculo 12, el derecho de toda ni\u00f1a, ni\u00f1o y adolescente a formarse una opini\u00f3n y expresarla, as\u00ed como a ser escuchado/a en cualquier procedimiento judicial o administrativo que le afecte. Aunque en el \u00e1mbito judicial la voz del menor cada vez se tiene m\u00e1s en cuenta, no sucede lo mismo en el \u00e1mbito pol\u00edtico, donde su participaci\u00f3n raramente trasciende las encuestas. Esta gu\u00eda editada por el Ayuntamiento de Madrid se propone cinco objetivos: sensibilizar sobre la importancia de la participaci\u00f3n infantil y adolescente, ofrecer un marco te\u00f3rico con modelos y enfoques para llevarla a cabo, homogeneizar pautas y ordenar procesos, ampliar el alcance de los dispositivos y profesionales actualmente operativos, y abordar la cuesti\u00f3n de la representatividad de la infancia. La gu\u00eda describe detenidamente el marco normativo y organizativo de la participaci\u00f3n infantil y adolescente en la ciudad de Madrid, que puede servir de referencia para otros lugares. Adem\u00e1s, propone un modelo concreto \"que permite el acompa\u00f1amiento, seguimiento y evaluaci\u00f3n de una participaci\u00f3n infantil protag\u00f3nica con capacidad de intervenir en su entorno\". Cabrerizo, L. , et al. Gu\u00eda para promover la participaci\u00f3n infantil y adolescente en la ciudad de Madrid. Madrid, Ayuntamiento de Madrid, 174 p\u00e1gs., 2018. Ref. 536279.Acompa\u00f1amiento de pares profesionales en el \u00e1mbito del sinhogarismo En Francia, el acompa\u00f1amiento de pares se ha desarrollado fundamentalmente en el terreno de la salud mental, las drogodependencias y el abordaje del VIH/sida, pero el Gobierno quiere impulsar la profesionalizaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica y extenderla al \u00e1mbito de la exclusi\u00f3n residencial, y por eso la ha incluido entre las prioridades de acci\u00f3n del Plan de Housing First y Lucha contra el Sinhogarismo 2018-2022. La presente gu\u00eda examina los rasgos distintivos de las intervenciones con pares profesionales, sugiere pautas e instrumentos \u00fatiles para aplicar este enfoque y describe algunas experiencias francesas con personas sin hogar. La intervenci\u00f3n con pares se plantea siempre como un complemento a la labor de profesionales titulados/as, que puede ayudar a transformar, y resulta beneficiosa no solo para las personas destinatarias \u2014que consiguen referentes muy cercanos\u2014, sino tambi\u00e9n para las organizaciones \u2014como cauce de participaci\u00f3n\u2014 y las y los propios trabajadores pares \u2014que obtienen un empleo y ven reconocido su saber experiencial\u2014. Aunque para ejercer de par resulta imprescindible haber atravesado circunstancias similares a las personas a las que se ayuda, tambi\u00e9n se requiere reflexi\u00f3n, t\u00e9cnica y empat\u00eda, motivo por el cual el documento recoge un pu\u00f1ado de programas formativos. D\u00e9velopper le travail pair dans le champ de la veille sociale, de l'h\u00e9bergement et du logement. Paris, F\u00e9d\u00e9ration de la Solidarit\u00e9, 80 p\u00e1gs., 2018. Ref. 543147.Interculturalidad en clave local A lo largo de este 2020, en Catalu\u00f1a se est\u00e1 llevando a cabo un proceso participativo encaminado a elaborar un Plan Nacional por la Interculturalidad. El prop\u00f3sito de esta estrategia es actualizar la respuesta de la sociedad catalana ante el desaf\u00edo cambiante de la inmigraci\u00f3n, reforzando el reconocimiento y el respeto de la diversidad, garantizando la plena igualdad entre las personas y fomentado la participaci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda. Como escenarios de la convivencia cotidiana, los municipios juegan un papel crucial en la puesta en marcha de programas e iniciativas que faciliten la construcci\u00f3n de comunidades m\u00e1s acogedoras para todas y todos, y este libro quiere servirles de gu\u00eda. Los contenidos de la obra se agrupan en tres ejes: gesti\u00f3n legal y pol\u00edtica de la inmigraci\u00f3n (empadronamiento, servicios de acogida, permisos administrativos), acceso a servicios (vivienda, salud, educaci\u00f3n) y gesti\u00f3n de la diversidad (espacios de relaci\u00f3n y participaci\u00f3n, lucha contra la discriminaci\u00f3n y la intolerancia). Cada uno de los aspectos tratados se aborda siguiendo un esquema com\u00fan, que comienza definiendo la cuesti\u00f3n y se\u00f1alando su marco legal, para luego analizar el papel de la Administraci\u00f3n local a ese respecto y se\u00f1alar algunas experiencias municipales destacadas. Departament de Treball, Afers Socials i Fam\u00edlies Fer nova ciutadania des del m\u00f3n local. Propostes per a la inclusi\u00f3, la interacci\u00f3 i la diversitat. Barcelona, Generalitat de Catalunya, 117 p\u00e1gs., 2019. Ref. 546987.Servicios accesibles para j\u00f3venes y mujeres con discapacidad Actualmente en el mundo viven m\u00e1s de mil millones de personas con discapacidad. Seg\u00fan el Informe Mundial sobre la Discapacidad de la OMS y el Banco Mundial, la tasa de prevalencia de discapacidad femenina es del 19,2 %. La cifra de j\u00f3venes con discapacidad est\u00e1 entre 180 y 220 millones, de los que aproximadamente el 80% viven en pa\u00edses en desarrollo. Generalmente, mujeres y j\u00f3venes con discapacidad no pueden acceder a los servicios de salud y derechos sexuales y reproductivos, debido factores como instalaciones inadecuadas, matrimonio forzado, estigma, pobreza o aislamiento en instituciones. Este documento brinda orientaci\u00f3n pr\u00e1ctica para asegurar que los citados servicios hagan plenamente efectivos los derechos de las mujeres y los j\u00f3venes con discapacidad. Entre las recomendaciones generales que plantea, est\u00e1n la creaci\u00f3n de un entorno legislativo y normativo propicio; el desarrollo, implementaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de programas espec\u00edficos; y por \u00faltimo, disponer de instalaciones accesibles. Las directrices ofrecidas sirven para cualquier entorno de prestaci\u00f3n de servicios, incluidos los de recursos bajos, medios y altos, y los de emergencia humanitaria. Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas Mujeres y j\u00f3venes con discapacidad. Directrices para prestar servicios basados en derechos y con perspectiva de g\u00e9nero para abordar la violencia basada en g\u00e9nero y la salud y los derechos sexuales y reproductivos. Nueva York, Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas, 196 p\u00e1gs., 2018. Ref. 545421. 24 herra mien tas tres nak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabril24 Casos pr\u00e1cticos de trabajo social Profesionales que deseen refrescar conocimientos, estudiantes de oposiciones y personas encargadas de evaluar competencias profesionales constituyen los tres p\u00fablicos a los que se dirige principalmente este manual de resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos de trabajo social. Se trata de un libro elaborado desde la pr\u00e1ctica y para la pr\u00e1ctica, en el que su autor ha vertido sus casi cuarenta a\u00f1os de experiencia en los servicios sociales de base del Ayuntamiento de Badajoz, primero en atenci\u00f3n directa y, m\u00e1s tarde, en tareas de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n. La obra no entra en los debates te\u00f3ricos entre los distintos enfoques y modelos de intervenci\u00f3n \u2014asunto sobre el que, por otro parte, existe una amplia literatura\u2014 y se ci\u00f1e exclusivamente a las cuestiones procedimentales de dicha intervenci\u00f3n, brindando as\u00ed una de las escasas monograf\u00edas dedicadas espec\u00edficamente a la resoluci\u00f3n pr\u00e1ctica de casos en trabajo social que se han editado en castellano en los \u00faltimos a\u00f1os. Las fases de la intervenci\u00f3n (estudio, diagn\u00f3stico, planificaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n) sirven de columna vertebral a este documento, que en sus anexos incluye tres casos pr\u00e1cticos resueltos: uno sobre dependencia, otro de intervenci\u00f3n familiar y un tercero de preguntas cortas. Aliseda, F.J. Manual para la resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos en trabajo social. 175 p\u00e1gs., 2019. Ref. 544630.Sexualidad y afectividad en personas con par\u00e1lisis cerebral A pesar de los avances conseguidos en los \u00faltimos a\u00f1os en la atenci\u00f3n a las personas con par\u00e1lisis cerebral, casi siempre lo relativo al \u00e1mbito afectivo-sexual se ignora u olvida. Esta gu\u00eda analiza la realidad vivida desde diferentes puntos de vista, teniendo en cuenta a los y las protagonistas y a los agentes implicados. El trabajo fue desarrollado por un grupo de personas con par\u00e1lisis cerebral y un equipo profesional multidisciplinar de las entidades pertenecientes a Confederaci\u00f3n Aspace, con el asesoramiento t\u00e9cnico de los profesionales de la Asociaci\u00f3n Estatal Sexualidad y Discapacidad. En el documento, se aportan claves y orientaciones que ayudan a profesionales, voluntariado y familiares, as\u00ed como al resto de la sociedad, a caminar en la misma direcci\u00f3n, acompa\u00f1ando a las personas con par\u00e1lisis cerebral en sus proyectos de vida. Los temas abordados se estructuran en cuatro ejes: reflexiones hechas por las personas con par\u00e1lisis cerebral, reflexiones sobre la pr\u00e1ctica profesional, orientaciones y recomendaciones. Se concluye que es necesario, siempre desde un enfoque centrado en la persona con par\u00e1lisis cerebral, atender su sexualidad, educarla y prestarle los apoyos necesarios. Confederaci\u00f3n Aspace Sexualidad y afectividad en personas con par\u00e1lisis cerebral. Madrid, Confederaci\u00f3n Aspace, 67 p\u00e1gs., 2018. Ref. 538745. 25 gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilwww covid-19covidtracker.bsg.ox.ac.uk Este proyecto de la Universidad de Oxford examina la respuesta que los distintos pa\u00edses han dado a la pandemia de covid-19. A partir de diecisiete indicadores, clasifica la actuaci\u00f3n de cada Gobierno estatal en cuatro \u00e1reas: respuesta global, contenci\u00f3n y salud, apoyo econ\u00f3mico y rigor de las pol\u00edticas. La evoluci\u00f3n de los datos puede visualizarse mediante dos aplicativos en l\u00ednea: uno que refleja el nexo entre el n\u00famero de casos y las actuaciones gubernamentales, y otro que muestra el \u00edndice de rigor de las pol\u00edticas. Adicionalmente, se permite el uso y descarga gratuitos de los datos. covid19.siis.net Desde su lanzamiento en marzo, este portal ha documentado d\u00eda a d\u00eda la adaptaci\u00f3n de las pol\u00edticas y servicios sociales a la crisis de la covid-19. Para ello, ha ido recogiendo las medidas sociales tomadas por los Gobiernos central y auton\u00f3micos, publicaciones t\u00e9cnicas y recomendaciones del \u00e1mbito de lo social, recursos pr\u00e1cticos para profesionales, as\u00ed como lecturas de inter\u00e9s sobre el tema. Un sistema de etiquetas permite filtrar de manera muy intuitiva los contenidos por tema y \u00e1mbito geogr\u00e1fico.www.covid19laguntzak.eus El Departamento de Empleo y Pol\u00edticas Sociales del Gobierno Vasco, en colaboraci\u00f3n con el SIIS Centro de Documentaci\u00f3n y Estudios, ha creado un repositorio de las ayudas y prestaciones econ\u00f3micas del \u00e1mbito social que se han puesto en marcha en Euskadi y el conjunto del Estado para paliar los efectos negativos de la covid-19. La p\u00e1gina recopila tambi\u00e9n cambios en las ayudas ya existentes, exoneraciones, moratorias y pr\u00f3rrogas autom\u00e1ticas en distintos \u00e1mbitos, principalmente las necesidades b\u00e1sicas y el alquiler de vivienda. La informaci\u00f3n se actualiza continuamente para dar respuesta a los cambios y desarrollos normativos que se producen casi a diario. oecd-opsi.org/covid-response/ El Observatorio de la Innovaci\u00f3n del Sector P\u00fablico (OPSI) ha creado una secci\u00f3n en su p\u00e1gina que re\u00fane un total de 422 iniciativas p\u00fablicas de todo tipo orientadas al abordaje de la pandemia de covid-19. Gracias a un potente buscador, es posible filtrar estas experiencias por pa\u00eds, nivel administrativo, \u00e1rea de intervenci\u00f3n y tipo de medida. Las iniciativas se describen por medio de fichas en la que se tambi\u00e9n se se\u00f1alan las entidades implicadas, los objetivos perseguidos, los enlaces a las p\u00e1ginas web correspondientes y los datos de contacto.evidenceaid.org/evidence/ coronavirus-covid-19/ La necesidad de frenar la covid-19 y aliviar sus consecuencias ha dado pie a una incipiente producci\u00f3n cient\u00edfica elaborada desde la urgencia. A medida que se multiplican los estudios publicados, se hace m\u00e1s necesario discernir las intervenciones de mayor eficacia, base emp\u00edrica y rigor metodol\u00f3gico. La oeneg\u00e9 brit\u00e1nica EvidenceAid quiere contribuir a ello con esta base de datos elaboradas por voluntariado, que recoge y sintetiza investigaciones tanto de corte m\u00e9dico como enfocadas a la provisi\u00f3n de servicios sociales y sanitarios o a mitigar las consecuencias sociales de la pandemia. Las fichas est\u00e1n redactadas con un lenguaje sencillo y pueden consultarse en siete idiomas, entre ellos, el espa\u00f1ol. ltccovid.org \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 afectando la covid-19 a los cuidados de larga duraci\u00f3n, tanto formales como informales? La International Long-term Care Policy Network y el Care Policy and Evaluation Centre, en colaboraci\u00f3n con el LondonADASS Improvement Programme y el SIIS Centro de Documentaci\u00f3n y Estudios, han puesto en marcha LTCcovid para responder a esta pregunta e intentar, as\u00ed, resolver las debilidades dejadas al descubierto por la pandemia. La p\u00e1gina ofrece diagn\u00f3sticos de situaci\u00f3n por pa\u00edses, informes comparativos, res\u00famenes de estudios, as\u00ed como una selecci\u00f3n de recomendaciones, gu\u00edas y buenas pr\u00e1cticas sobre el cuidado a personas con dependencia. 26 agen da deial diak gizarteratuz 67 martxoaapirila 2020 marzoabrilUztaila Julio Conferencia: \"La agenda global de trabajo social 2020-2030: co- construyendo la transformaci\u00f3n social\" En l\u00ednea, 15 a 19 de julio. Organiza: Federaci\u00f3n Internacional de Trabajadores Sociales. M\u00e1s informaci\u00f3n: europe.ifsw@ifsw.org https://www.ifsw.org/2020- conference/ 4\u00ba Congreso Internacional y otros trastornos neurodegenerativos: estado actual\" En l\u00ednea, 25 y 26 de julio. Organiza: Asociaci\u00f3n Alzheimer Perales. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tels.: 96 005 42 66, 96 065 16 33 y 652 50 45 58. info@alzheimerperales.com and environmental transitional processes?\" Tesal\u00f3nica (Grecia), 2 al 4 de septiembre. Organizan: International Centre of Research and Information of the Public, Social and Cooperative Economy (CIRIEC-International) en Psiquiatr\u00eda: \"Violencia y agresi\u00f3n\" En l\u00ednea, 2 al 4 de septiembre. Organiza: Asociaci\u00f3n de Controversias en Psiquiatr\u00eda. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 934 161 220 y 932 520 989. secretaria@ControversiasBarcelona. org, webinar@ControversiasBarcelona. org. https://www. controversiasbarcelona.orgXVIII Congreso Internacional de Investigadores en Econom\u00eda Social: \"La Econom\u00eda Social: herramienta para el fomento del desarrollo sostenible y la reducci\u00f3n de las desigualdades\" Barcelona, 17 y 18 de septiembre. Organiza: CIRIEC-Espa\u00f1a. M\u00e1s congreso-de-investigadores-en- economia-social-de-ciriec-espana- mataro-septiembre-2020/ XII Jornadas sobre Inclusi\u00f3n Social y Educaci\u00f3n en las Artes Esc\u00e9nicas Madrid, oto\u00f1o 2020. Organiza: Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 91 701 70 14. jornadasinclusionsocial@inaem. mecd.es. Care: A Leadership Programme for Social Care Managers Stirling (Escocia), 22 y 23 de septiembre. Organiza: Dementia Services Social Digital: \"Convirtiendo la digitalizaci\u00f3n en una oportunidad para la inclusi\u00f3n social\" En l\u00ednea, 28 al 30 de septiembre. Organizan: UNED, Universidad de Zaragoza y Universidad de M\u00e1laga. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 91 386 32 02. https://congresos.uned.es/w22392Curso de verano \"Ocio y discapacidad: un camino hacia la inclusi\u00f3n. Accesibilidad cognitiva: espacios comprensibles\" Murcia, 29 de septiembre al 3 de octubre. Organiza: Universidad Internacional del Mar. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 868 88 82 07. https://www.um.es/web/ unimar/cursos-y-actividades/ curso?id=51899&curso=2020 Jornada medicalizaci\u00f3n y salud mental\" Bilbao, 2 de octubre. Organizan: Grupo de Investigaci\u00f3n en Determinantes Sociales de la Salud y Cambio Demogr\u00e1fico (OPIK) y Medicus Mundi. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: inclusion. Theory and practice in dialogue\" Barcelona, 5 al 9 de octubre. Organiza: Mentor\u00eda Social. informaci\u00f3n: Tel.: 11th EAPC World Research Congress En l\u00ednea, 7 y 9 de octubre. Organiza: European Care Bruselas, 21 (Italia), 8 al 11 de noviembre. Organiza: International Association of Schools of Social Work e International Council on Social times\" Presencial y en l\u00ednea, 17 al 18 de noviembre de 2020. Organiza: OECD's Observatory delivering a better society for all generations\" Londres, 3 de diciembre. Organiza: International Longevity de la Red Espa\u00f1ola de Pol\u00edtica Social: \"Cuidar la vida, garantizar la inclusi\u00f3n, convivir en diversidad: consensos y retos\" Bilbao, enero. Organizan: Universidad de Deusto, SIIS Centro de Documentaci\u00f3n y Estudios, Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/ EHU) y Sareen Sarea. M\u00e1s informaci\u00f3n: secretaria@reps-bilbao.com. Ageing in Europe Midterm Conference 2020 Jyv\u00e4skyl\u00e4 (Finlandia), 20 al 22 de enero. Organizan: European Sociology Association, Ageing in Europe, Centre of Excellence in Research on Ageing and Care y Universidad febrero. Organiza: Centre for Ethics and Poverty Research of the University of Salzburg. M\u00e1s informaci\u00f3n: https:// www.poverty-conference.org Martxoa Marzo III Jornadas Paliativos de SEMERGEN: \"Acompa\u00f1ar hasta el final, redefiniendo escenarios de vida dignos\" Madrid, 12 y 13 de marzo. Organiza: Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN). M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 91 500 21 71. secretaria@semergen.es. https://www.jornadaspaliativos. com XI Jornadas Cient\u00edficas Internacionales de Investigaci\u00f3n sobre Personas con Discapacidad: \"Calidad de vida y apoyos: el poder de la evidencia\" Salamanca, 16 al 18 de marzo. Organiza: Instituto Universitario de Integraci\u00f3n con la Comunidad (Inico). M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 923 294 726. de SEPYPNA: \"Intervenciones psicoterap\u00e9uticas y su evaluaci\u00f3n\" Santiago de Compostela, 15 al 17 de abril. Organiza: Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda y Psicoterapia del Ni\u00f1o y del Adolescente (SEPYPNA). M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 91 319 24 61. https://congresos.sepypna.com Maiatza Mayo XII Congreso Sociedad Navarra de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda y XIX Congreso Zahartzaroa: \"Envejecimiento, dignidad y salud\" Pamplona, mayo. Organizan: Zahartzaroa Navarra de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. 943 21 65 80. https://zahartzaroa. equinoccioeventos.com 10th European Conference for Social Work Research Bucarest, 5 al 7 de mayo. Organiza: Universidad de Bucarest y European Social Work Research Association. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: +90 212 347 63 00. International Young Carers Conference: and listen to young carers\" Bruselas, junio. Organizan: Linnaeus University, Eurocarers-European Association Working for Carers y NKA. M\u00e1s informaci\u00f3n: https://eurocarers.org/2020-iycc/XL Jornadas de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud: \"40 a\u00f1os tendiendo puentes entre la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas sociales\" Zaragoza, junio. Organizan: Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud, Instituto Aragon\u00e9s de Ciencias de la Salud y Universidad de Zaragoza. M\u00e1s informaci\u00f3n: Tel.: 93 755 23 82. secretaria@aes.es. http://www.aes.es/jornadas/ Uztaila Julio Social data-driven modeling of conflicts, migration, and social cohesion\" Groninga (Pa\u00edses Bajos), 5 al 16 de julio. Organiza: Departamento de Sociolog\u00eda de la Universidad de css@bigsss-bremen.de. https://bigsss-css.jacobs- university.de Iraila Septiembre Espanet 2021 1 al 3 de septiembre. Organiza: European Network for Social Policy Analysis espanet2020/ Urria Octubre V Foro Getem En l\u00ednea, 1 y 2 de octubre. Organiza: Grupo en Espa\u00f1ol de Trabajo en Entrevista Motivacional (Getem). M\u00e1s informaci\u00f3n: contacto@getem.org. https://getem.orggizarteratuz Fundaci\u00f3n Egu\u00eda-Careaga Fundazioa General Etxague, 10 20003 Donostia Tel. 943 42 36 56 / 7 Fax 943 29 30 07 www.siis.net publicaciones \u00a9 de Empleo Sociales del Gobierno Vasco Argitalpena/Edita Eusko Jaurlaritzaren Argitalpen Zerbitzu Nagusia Servicio Central de Publicaciones del Gobierno Vasco Donostia-San Sebasti\u00e1n, 1 01010 Vitoria-Gasteiz Kolaboratzaileak/Colaboradores: DEPARTAMENTO DE EMPLEO Y POL\u00cdTICAS SOCIALES "}