{"title": "Cursos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2023-06-19", "cleaned_text": "Actividades que cumplen los criterios de b\u00fasqueda - 19Jun202323Jun2023SantanderEscuela - Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-HigueraDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles Quintela InceraSecretar\u00eda - 19Jun202323Jun2023Santander [XVI Encuentro Interauton\u00f3mico sobre Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Paciente. Ciencia y Datos como ingredientes de la transformaci\u00f3n de las organizaciones sanitarias](/agenda-link.html?id_actividad=65EW&anyaca=2023-24)Seminario - Jorge Tomillo UrbinaDirecci\u00f3n - Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las CuevasDirecci\u00f3n - 19Jun202323Jun2023Santander [XL Seminario de APIE. La econom\u00eda de la Democracia. De la transici\u00f3n y la entrada en la UE hasta la crisis de la pandemia](/agenda-link.html?id_actividad=65EV&anyaca=2023-24)Seminario - Miguel \u00c1ngel NocedaDirecci\u00f3n - Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - Vicente Fern\u00e1ndez de Bobadilla IvisonSecretar\u00eda - 19Jun202323Jun2023SantanderSeminario - Juan Cerezo MolinaDirecci\u00f3n - 20Jun202321Jun2023Santander [Protonterapia como tratamiento asistencial, docente y de investigaci\u00f3n en el sistema sanitario p\u00fablico de Cantabria](/agenda-link.html?id_actividad=65IS&anyaca=2023-24)Seminario - Pedro Jos\u00e9 Prada G\u00f3mezDirecci\u00f3n - Samuel Ruiz ArrebolaDirecci\u00f3n - 21Jun202323Jun2023SantanderEncuentro - Diego Clemente L\u00f3pezDirecci\u00f3n - Bego\u00f1a Aguilar ZambalamberriSecretar\u00eda - 21Jun202323Jun2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda del Carmen Sol\u00eds OrtegaDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Carmen Baz CrespoSecretar\u00eda - 22Jun202323Jun2023Santander [XII Encuentro de FECMA. C\u00e1ncer de Mama: La Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud y el Plan Europeo de lucha contra el C\u00e1ncer: marcos de referencia](/agenda-link.html?id_actividad=65F3&anyaca=2023-24)Encuentro - Josep Borr\u00e1s Andr\u00e9sDirecci\u00f3n - Paula Gonz\u00e1lez Pe\u00f1aSecretar\u00eda - 22Jun202323Jun2023SantanderEncuentro - Jaime Jes\u00fas P\u00e9rez Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 26Jun202327Jun2023SantanderEncuentro - Lucia De StefanoDirecci\u00f3n - Alberto Garrido ColmeneroDirecci\u00f3n - 26Jun202328Jun2023SantanderEncuentro - Montserrat Mart\u00ednez PareraDirecci\u00f3n - V\u00edctor Rodr\u00edguez QuejidoDirecci\u00f3n - David de Miguel RatoSecretar\u00eda - 26Jun202330Jun2023Santander [XXII Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela-Margarita Salas\". Avances en Biolog\u00eda Molecular y su traslaci\u00f3n a Biomedicina y Biotecnolog\u00eda](/agenda-link.html?id_actividad=65EL&anyaca=2023-24)Escuela - Luis Blanco D\u00e1vilaDirecci\u00f3n - Miguel de Vega Jos\u00e9Direcci\u00f3n - 26Jun202330Jun2023SantanderSeminario - Ana Victoria Villar RamosDirecci\u00f3n - Jade Rivera RossiSecretar\u00eda - 26Jun202330Jun2023SantanderSeminario - Javier Bern\u00e1cer Mar\u00edaDirecci\u00f3n - Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda CabezasDirecci\u00f3n - 27Jun202327Jun2023Santander [Presentaci\u00f3n del N\u00ba 2 de los Cuadernos de finanzas sostenibles y econom\u00eda circular de la Fundaci\u00f3n ICO](/agenda-link.html?id_actividad=65HZ&anyaca=2023-24)Encuentro - Lucinio Mu\u00f1oz Mu\u00f1ozDirecci\u00f3n - Ricardo Pedraz Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n L\u00f3pez SabaterDirecci\u00f3n - 27Jun202328Jun2023SantanderEncuentro - Miguel \u00c1ngel CarrilloDirecci\u00f3n - Jos\u00e9 Javier D\u00edez RonceroDirecci\u00f3n - Antonio Papell CerveraDirecci\u00f3n - Pablo Linde PuellesSecretar\u00eda - Scheherezade Maite Abad\u00edaSecretar\u00eda - 03Jul202305Jul2023Santander [La industria espacial espa\u00f1ola ante los nuevos retos mundiales. XI Encuentro sobre Telecomunicaciones Espaciales y II Encuentro sobre SmallSats](/agenda-link.html?id_actividad=65F5&anyaca=2023-24)Encuentro - Antonio AbadDirecci\u00f3n - Juan Tom\u00e1s HernaniDirecci\u00f3n - Torcuato BattagliaSecretar\u00eda - V\u00edctor InchaustiSecretar\u00eda - 03Jul202305Jul2023SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Lebrero StalsDirecci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 SalazarDirecci\u00f3n - 03Jul202305Jul2023SantanderEncuentro - Yolanda Fern\u00e1ndez MontesDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Casares CandebatSecretar\u00eda - 03Jul202305Jul2023SantanderEncuentro - Llu\u00eds Montoliu Jos\u00e9Direcci\u00f3n - Almudena Fern\u00e1ndez L\u00f3pezSecretar\u00eda - 03Jul202307Jul2023Santander - 03Jul202307Jul2023SantanderEscuela Jes\u00fas \u00c1ngel Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - 03Jul202307Jul2023SantanderSeminario - Rafael Myro S\u00e1nchezDirecci\u00f3n - Gonzalo Solana Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - 03Jul202307Jul2023SantanderCurso de Traducci\u00f3n - 03Jul202307Jul2023Santander [M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea XVI Ciclo de Conferencias La Historia Contempor\u00e1nea hoy: tendencias y debates](/agenda-link.html?id_actividad=65H8&anyaca=2023-24)Seminario - Carmen Garc\u00eda Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Juan Luis Simal Dur\u00e1nSecretar\u00eda - 03Jul202307Jul2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 03Jul202328Jul2023SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - Sonia Andreu Vall\u00e9sCoordinador - 04Jul202307Jul2023SantanderSeminario - Elena MolinaDirecci\u00f3n - Daniel Lozano OjalvoDirecci\u00f3n - 05Jul202307Jul2023Santander [XXVII Encuentro del CES de Espa\u00f1a. La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Desaf\u00edos ante las brechas sociales en Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea](/agenda-link.html?id_actividad=65FA&anyaca=2023-24)Encuentro - Juan Antonio Pedre\u00f1o FrutosDirecci\u00f3n - Gil Ramos MasjuanSecretar\u00eda - 05Jul202307Jul2023SantanderEncuentro - Mar Espa\u00f1a Mart\u00edDirecci\u00f3n - Cristina L\u00f3pez HerasSecretar\u00eda - 05Jul202307Jul2023SantanderEncuentro - Alain CuencaDirecci\u00f3n - Cristina Garc\u00eda-HerreraDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro del BlancoSecretar\u00eda - 06Jul202307Jul2023SantanderEncuentro - Carlos ThomasDirecci\u00f3n - 10Jul202311Jul2023Santander [Naturalizaci\u00f3n de espacios urbanos: experiencias y oportunidades para conseguir ciudades m\u00e1s habitables](/agenda-link.html?id_actividad=65I1&anyaca=2023-24)Encuentro - Virginia Carracedo Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 10Jul202311Jul2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda Eugenia Vega Antol\u00ednDirecci\u00f3n - 10Jul202314Jul2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 10Jul202314Jul2023SantanderEscuela - Rosaly M LopesDirecci\u00f3n - V\u00edctor Parro Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Carlos Briones LlorenteSecretar\u00eda - 10Jul202314Jul2023SantanderSeminario - Fernando Aguilar G\u00f3mezDirecci\u00f3n - Cristina Gonz\u00e1lez HaroDirecci\u00f3n - Ricardo D\u00edaz-DelgadoSecretar\u00eda - 10Jul202314Jul2023Santander [El espa\u00f1ol coloquial en la clase de E/LE: investigaci\u00f3n sobre la lengua hablada y ense\u00f1anza-aprendizaje de la competencia oral](/agenda-link.html?id_actividad=65GN&anyaca=2023-24)Curso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9sDirecci\u00f3n - Jaime FolgueraDirecci\u00f3n - Eduardo Rodr\u00edguez-RoviraSecretar\u00eda - Katia - Juana - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Elena SanzDirecci\u00f3n - Lorena S\u00e1nchezDirecci\u00f3n - Teresa M\u00e9ndez P\u00e9rezSecretar\u00eda - 12Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Yolanda BenitoDirecci\u00f3n - Teresa PalacioSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Mois\u00e9s Castro OportoDirecci\u00f3n - Francisco de As\u00eds Cabrero Rodr\u00edguezSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Juan Manuel BonetDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles OsorioSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Manuel S\u00e1nchez del R\u00edoDirecci\u00f3n - Alejandro Tejerina BernalSecretar\u00eda - 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro - Luc\u00eda Pedre\u00f1o NavarroDirecci\u00f3n - Jes\u00fas Mar\u00eda Chamorro Gonz\u00e1lezSecretar\u00eda - 17Jul202318Jul2023SantanderEncuentro - Emilio CasaresDirecci\u00f3n - Daniel BiancoDirecci\u00f3n - Carlos Granados Due\u00f1asSecretar\u00eda - 17Jul202319Jul2023Santander [II PREMIO-TALLER DE POES\u00cdA PEDRO SALINAS Taller de Lectura: Conf\u00eda en la gracia. El poema como lugar potencial](/agenda-link.html?id_actividad=65G0&anyaca=2023-24)Taller - Olvido Garc\u00eda Vald\u00e9sDirecci\u00f3n - 17Jul202319Jul2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda Garc\u00eda Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - Julio Lumbreras Mart\u00ednDirecci\u00f3n - Manuel Almestar UrteagaSecretar\u00eda - 17Jul202319Jul2023SantanderEncuentro - Luisa de ColaDirecci\u00f3n - Nazario Mart\u00ednDirecci\u00f3n - 17Jul202319Jul2023SantanderEncuentro - Manuel Lucena GiraldoDirecci\u00f3n - Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Hinojal HayaSecretar\u00eda - 17Jul202319Jul2023Santander [X Encuentro de Coleccionismo, Arte Contempor\u00e1neo y Sociedad. D\u00f3nde estamos, hacia d\u00f3nde vamos: una reflexi\u00f3n desde el mundo del arte contempor\u00e1neo](/agenda-link.html?id_actividad=65FL&anyaca=2023-24)Encuentro - Marta P\u00e9rez Ib\u00e1\u00f1ezDirecci\u00f3n - Julieta RafecasSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023SantanderEscuela - Sheldon Gil DantasDirecci\u00f3n - Luis Carlos Garc\u00eda LirolaSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023Santander [XX G. Garc\u00edaDirecci\u00f3n - Nicol\u00e1s CuencaDirecci\u00f3n - Luis Gand\u00eda JuanSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023SantanderCurso de Traducci\u00f3n - Fernando A. Navarro Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - 17Jul202321Jul2023SantanderSeminario - Aida Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Inmaculada RedondoSecretar\u00eda - Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3nSecretar\u00eda - 17Jul202321Jul2023Santander [X Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta \"Carlos Castilla del Pino\". El sujeto sin cerebro: reproducir la conducta humana mediante algoritmos](/agenda-link.html?id_actividad=65EO&anyaca=2023-24)Escuela - Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls BlancoDirecci\u00f3n - Manuel Mart\u00edn-LoechesDirecci\u00f3n - 17Jul202321Jul2023Santander - 17Jul202321Jul2023SantanderEscuela - Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ezDirecci\u00f3n - Manuel Iglesias BangoSecretar\u00eda - 18Jul202320Jul2023SantanderSeminario - Ana Fern\u00e1ndez-LaviadaDirecci\u00f3n - Carlos L\u00f3pez Guti\u00e9rrezDirecci\u00f3n - 19Jul202321Jul2023SantanderEncuentro Julio Lumbreras - Nayla SaniourSecretar\u00eda - 20Jul202321Jul2023Santander [Pol\u00edticas Activas de Empleo: Un nuevo marco normativo para los nuevos retos A\u00f1o Europeo de las Competencias 2023](/agenda-link.html?id_actividad=65FN&anyaca=2023-24)Encuentro - Mar\u00eda Antonia Agudo RiazaDirecci\u00f3n - Guillermo D\u00edaz Mart\u00ednezSecretar\u00eda - 20Jul202321Jul2023SantanderEncuentro - Juan Ignacio Signes de MesaDirecci\u00f3n - Mart\u00edn Mart\u00ednez NavarroDirecci\u00f3n - 24Jul202326Jul2023SantanderEncuentro - Daniel InnerarityDirecci\u00f3n - Pablo Gast\u00f3n RolandoSecretar\u00eda - 24Jul202326Jul2023SantanderEncuentro - Mar\u00eda Luz Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Mar\u00eda \u00c1ngeles Villa FolchSecretar\u00eda - 24Jul202328Jul2023Santander - 24Jul202328Jul2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - Ainhoa Amestoy DOrsDirecci\u00f3n - 24Jul202328Jul2023SantanderSeminario - Paz D\u00edaz NietoDirecci\u00f3n Antonio SanahujaDirecci\u00f3n - Andrea Mila-MaldonadoSecretar\u00eda - 24Jul202328Jul2023Santander [Las relaciones entre gram\u00e1tica y pragm\u00e1tica en la adquisici\u00f3n de espa\u00f1ol como L2.De la investigaci\u00f3n al aula](/agenda-link.html?id_actividad=65GP&anyaca=2023-24)Curso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 24Jul202328Jul2023SantanderEscuela - Helio CarpinteroDirecci\u00f3n - 31Jul202302Ago2023SantanderEncuentro - Jos\u00e9 Ram\u00f3n PardoDirecci\u00f3n - Laura Pardo YenesSecretar\u00eda - 31Jul202302Ago2023SantanderSeminario - Federico de Torres MuroDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro ImbernonSecretar\u00eda - 31Jul202304Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 31Jul202304Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - \u00d3scar Santamar\u00eda ValladolidDirecci\u00f3n - 31Jul202304Ago2023SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 31Jul202304Ago2023SantanderEscuela - \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Marcos L\u00f3pez HoyosDirecci\u00f3n - Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3nSecretar\u00eda - 31Jul202304Ago2023Santander [Curso Superior de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica I: La cultura manuscrita hisp\u00e1nica: edici\u00f3n,lengua y tradiciones discursivas](/agenda-link.html?id_actividad=65IL&anyaca=2023-24)ACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 31Jul202304Ago2023SantanderEscuela - Antonio L\u00f3pez FonsecaDirecci\u00f3n - 31Jul202325Ago2023SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - Bego\u00f1a Mirones Mu\u00f1ozCoordinador - 02Ago202303Ago2023SantanderEncuentro - Manuel \u00c1lvarez GuerraDirecci\u00f3n - Pedro Mora PerisDirecci\u00f3n - Rosa Alonso L\u00f3pezSecretar\u00eda - 07Ago202311Ago2023SantanderTaller - Emilio del R\u00edoDirecci\u00f3n - 07Ago202311Ago2023SantanderCurso Magistral - Eduardo Matos MoctezumaDirecci\u00f3n - 07Ago202311Ago2023Santander [VII Aula de Verano \"Blas Cabrera\". Introducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n, la docencia y la innovaci\u00f3n cient\u00edfica 2023](/agenda-link.html?id_actividad=65G2&anyaca=2023-24)Aula de Verano - Diana L\u00f3pez BarrosoDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Jos\u00e9 Torres PriorisSecretar\u00eda - 09Ago202311Ago2023SantanderEncuentro - Gustavo CuberoDirecci\u00f3n - Inma ValenciaSecretar\u00eda - 14Ago202318Ago2023SantanderTaller - Manuel EstradaDirecci\u00f3n - 14Ago202318Ago2023SantanderAula de Verano - Emilio del R\u00edoDirecci\u00f3n - M\u00f3nica Ordu\u00f1a PradaSecretar\u00eda - Javier Gonz\u00e1lez NavarroSecretar\u00eda Villaz\u00f3n del CampoSecretar\u00eda - 17Ago202318Ago2023Santander [El nuevo MUPAC: investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico en el siglo XXI](/agenda-link.html?id_actividad=65II&anyaca=2023-24)Encuentro - Roberto Onta\u00f1\u00f3n PeredoDirecci\u00f3n - Alejandro Garc\u00eda MorenoSecretar\u00eda - 21Ago202325Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 21Ago202325Ago2023SantanderSeminario - Josep BorrellDirecci\u00f3n - 21Ago202325Ago2023SantanderCurso de Formaci\u00f3n del Profesorado de ELE - 22Ago202325Ago2023SantanderCurso Magistral - Orlando FigesDirecci\u00f3n - 23Ago202325Ago2023SantanderEncuentro - Alicia Solar Balb\u00e1sDirecci\u00f3n - 28Ago202329Ago2023SantanderEncuentro - Santiago Garc\u00eda BlancoDirecci\u00f3n - Roc\u00edo Montalb\u00e1n CarrascoDirecci\u00f3n - Luz L\u00f3pezSecretar\u00eda - 28Ago202330Ago2023Santander [Hacia un nuevo ciclo pol\u00edtico en la Uni\u00f3n Europea: de la Presidencia Espa\u00f1ola a las elecciones al PE de 2024](/agenda-link.html?id_actividad=65ID&anyaca=2023-24)Encuentro - Francisco Aldecoa Luz\u00e1rragaDirecci\u00f3n - Luis N. Gonz\u00e1lez EU CatChain the Global Value Chains: Research Methods and New Approaches in International Business Joint event EIBA-CATCHAIN EU Project](/agenda-link.html?id_actividad=65EU&anyaca=2023-24)Escuela - Mar\u00eda Isabel \u00c1lvarez Gonz\u00e1lezDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Esther Gil SabrosoSecretar\u00eda - 28Ago202301Sep2023Santander Biolog\u00eda Sint\u00e9tica Rafael Giraldo Su\u00e1rezDirecci\u00f3n - Germ\u00e1n RivasDirecci\u00f3n - 28Ago202301Sep2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA - 28Ago202308Sep2023SantanderCURSO DE LENGUA Y CULTURA ESPA\u00d1OLAS - 30Ago202301Sep2023Santander [37 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones. 50 a\u00f1os impulsando la transformaci\u00f3n de Espa\u00f1a](/agenda-link.html?id_actividad=65FR&anyaca=2023-24)Encuentro - Pedro MierDirecci\u00f3n - Luis PardoSecretar\u00eda - 31Ago202301Sep2023Santander [IX Encuentro de actualizaci\u00f3n y nuevas aproximaciones en vacunas. Cambios en los programas de vacunaci\u00f3n tras dos a\u00f1os de pandemia de COVID](/agenda-link.html?id_actividad=65FS&anyaca=2023-24)Encuentro - Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu LeonardoDirecci\u00f3n - Mar\u00eda Gloria Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9sSecretar\u00eda - 31Ago202301Sep2023SantanderEncuentro - Blasco Juli\u00e1Direcci\u00f3n - Juli\u00e1 IgualDirecci\u00f3n - 04Sep202306Sep2023SantanderEncuentro - JuristoDirecci\u00f3n - Rafael Rubio N\u00fa\u00f1ezDirecci\u00f3n - 04Sep202306Sep2023Santander [Avanzando en conocimiento para una sociedad m\u00e1s saludable. Encuentro de la Alianza de Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria y el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a](/agenda-link.html?id_actividad=6591&anyaca=2023-24)Encuentro - Crist\u00f3bal BeldaDirecci\u00f3n - Pilar GayosoSecretar\u00eda - ValenciaDirecci\u00f3n - - - Sara Ulla D\u00edezSecretar\u00eda - 05Sep202305Sep2023Santander [Ciudades portuarias inteligentes. El desaf\u00edo de la colaboraci\u00f3n tecnol\u00f3gica entre puertos y ciudades](/agenda-link.html?id_actividad=65H3&anyaca=2023-24)Encuentro - Santiago N. D\u00edaz FraileDirecci\u00f3n - Te\u00f3fila Mart\u00ednez SaizDirecci\u00f3n - Francisco Javier \u00c1lvarez Garc\u00edaSecretar\u00eda - 06Sep202306Sep2023Santander [\u00bfSue\u00f1an los puertos con bots autom\u00e1ticos? Adopci\u00f3n y uso de las tecnolog\u00edas de inteligencia artificial en los puertos](/agenda-link.html?id_actividad=65H4&anyaca=2023-24)Encuentro - \u00d3scar Pern\u00eda Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n - Javier L\u00f3pez LaraDirecci\u00f3n - Lara Lloret IglesiasSecretar\u00eda - 06Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Paloma ZamoranoDirecci\u00f3n - 06Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Pilar Paneque SalgadoDirecci\u00f3n - Diego M\u00e9ndez RuizSecretar\u00eda - 06Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Jaume Blasco Juli\u00e1Direcci\u00f3n - Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez Garc\u00edaDirecci\u00f3n - 07Sep202307Sep2023SantanderEncuentro - \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguezDirecci\u00f3n - \u00c1lvaro Rodr\u00edguez DapenaDirecci\u00f3n - Christian Manrique ValdorSecretar\u00eda - 07Sep202308Sep2023Santander [XXII Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola. Perspectivas de la regulaci\u00f3n del medicamento y los incentivos a la I+D Farmac\u00e9utica](/agenda-link.html?id_actividad=65FX&anyaca=2023-24)Encuentro - F\u00e9lix LoboDirecci\u00f3n - Manuel Garc\u00eda Go\u00f1iSecretar\u00eda - 07Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Lucrecia Y\u00e1\u00f1ezDirecci\u00f3n - Francesc BoshDirecci\u00f3n - 08Sep202308Sep2023SantanderEncuentro - Francisco Luis "}