{"title": "\u00bfCausa autismo la vacuna triple v\u00edrica? Un estudio de ni\u00f1os con hermanos con y sin autismo da respuesta", "author": "Armando", "url": "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/causa-autismo-la-vacuna-triple-virica-un-estudio-de-ninos-con-hermanos-con-y-sin-autismo-da-respuesta", "hostname": "bebesymas.com", "description": "Comentamos un estudio que demuestra que la vacuna triple viral no tiene relaci\u00f3n con el trastorno del espectro autista, ni en los casos de m\u00e1s riesgo", "sitename": "Beb\u00e9s y m\u00e1s", "date": "2015-04-24", "cleaned_text": "Cuando hace tres meses se hizo p\u00fablico un [brote de sarampi\u00f3n en California](https://www.bebesymas.com/noticias/brote-de-sarampion-en-disneyland-se-pide-no-visitar-el-parque-a-los-ninos-no-vacunados), un estado donde viven muchas familias reacias a vacunar a sus hijos, se reaviv\u00f3 el debate de las vacunas y de cu\u00e1n peligrosas pueden llegar a ser. Uno de los problemas que m\u00e1s preocupan a los padres que no vacunan y que fue la causa de que el movimiento antivacunas creciera de manera exponencial fue [el caso Wakefield](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/la-verdad-sobre-el-caso-wakefield-en-comic), el estudio falso en el que se vincul\u00f3 la vacuna triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y parotiditis) con el trastorno del espectro autista (TEA). A\u00f1os despu\u00e9s se demostr\u00f3 que todo fue una invenci\u00f3n de Wakefield, que despu\u00e9s de publicar el estudio anunci\u00f3 que estaba investigando para crear vacunas del sarampi\u00f3n que no produjeran autismo (no era en realidad antivacunas, sino un caradura). La creencia de que las vacunas son las causantes del trastorno sigue en pie, as\u00ed que hoy os traemos un nuevo estudio hecho con ni\u00f1os sin TEA con hermanos sin TEA, ni\u00f1os sin TEA con hermanos mayores con TEA y ni\u00f1os con TEA con hermanos con TEA, vacunados y sin vacunar de la triple v\u00edrica, que da respuesta a la pregunta: \u00bfCausa autismo la vacuna triple v\u00edrica? Datos del estudio El [estudio](http://jama.jamanetwork.com/article.aspx?articleid=2275444) del que os hablo es de reciente publicaci\u00f3n e interesante porque maneja una muestra incre\u00edble de 95.727 ni\u00f1os con hermanos mayores. Del total, 994 fueron diagnosticados de TEA y 1929 ten\u00edan un hermano mayor con TEA. De estos 1929, 134 ten\u00edan tambi\u00e9n TEA. Es decir, el grueso de ni\u00f1os no padec\u00eda el trastorno, ni tampoco sus hermanos y los grupos con el trastorno se dividieron en ni\u00f1os con TEA con hermanos sin trastorno, ni\u00f1os sin TEA con hermanos que s\u00ed lo ten\u00edan y ni\u00f1os con TEA con hermanos que tambi\u00e9n lo ten\u00edan. Todos los ni\u00f1os fueron visitados entre 2001 y 2012 y unos recibieron las 2 dosis de la triple v\u00edrica, otros solo una y otros ninguna. Cruzaron los datos de los no vacunados con los que llevaban una o dos dosis y vieron si hab\u00eda diferencias entre ellos a la hora de ser diagnosticados del trastorno del espectro autista. En teor\u00eda, si la vacuna tuviera relaci\u00f3n, los ni\u00f1os vacunados lo sufrir\u00edan en mayor porcentaje, y esto se dar\u00eda probablemente con m\u00e1s fuerza en los casos de alto riesgo, que son aquellos en que los ni\u00f1os tienen ya un hermano con TEA (el hecho de ponerles la vacuna deber\u00eda ser un desencadenante). Resultados del estudio Sin embargo, lo que se hall\u00f3 en el estudio no fue esto. Las tasas de vacunaci\u00f3n en los ni\u00f1os con hermanos mayores no afectados fueron del 84% a los 2 a\u00f1os de edad y del 92% a los 5 a\u00f1os. Cuando el hermano ten\u00eda TEA las tasas eran del 73% a los 2 a\u00f1os y del 86% a los 5 a\u00f1os, datos que parecen constatar que algunos padres s\u00ed creyeron que la vacuna ten\u00eda relaci\u00f3n con el trastorno y por eso no vacunaron a los hijos peque\u00f1os. A la hora de evaluar los datos vieron que el hecho de recibir la vacuna triple v\u00edrica no se asoci\u00f3 con mayor riesgo de TEA ni a los 2 ni a los 5 a\u00f1os. Tampoco se vio que los ni\u00f1os con hermanos afectados de trastorno del espectro autista padecieran m\u00e1s el trastorno por vacunarse que por no vacunarse. De esto se concluye que no hay asociaci\u00f3n entre la vacuna triple v\u00edrica, tambi\u00e9n conocida como MMR, del sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y parotiditis y el trastorno del espectro autista, ni en los ni\u00f1os con poco riesgo de ser diagnosticados ni en los ni\u00f1os con algo riesgo por tener un hermano con TEA. Pero... \u00bfacaso son efectivas las vacunas? Como desde el brote publicamos bastantes entradas relacionadas con las vacunas pudimos hablar con algunos padres contrarios a ellas, tanto aqu\u00ed como en [Xataka](https://www.xataka.com/otros/antivacunas-y-regreso-de-enfermedades-una-historia-de-miedo-e-irracionalidad). Uno de los argumentos que me sorprendi\u00f3 fue que \"vale, pues no dan autismo, pero siguen siendo un negocio porque las vacunas no han demostrado ser efectivas\", que es uno de tantos argumentos en contra de ellas, pues a cada respuesta tumbando un argumento le acompa\u00f1a uno nuevo. Algo as\u00ed como: - Las vacunas provocan autismo. - No, no es cierto, est\u00e1 demostrado que no. - Pues no hacen nada. - No, no es cierto, son efectivas. - Pues los ni\u00f1os que son vacunados tienen peor salud. - No, no es cierto, los estudios que hablan de ello est\u00e1n terriblemente [mal hechos]. - Pues... Pues bien, me voy a quedar en el segundo argumento porque en una de tantas discusiones alguien lleg\u00f3 a decir que, en realidad, la vacuna del sarampi\u00f3n solo proteg\u00eda a las personas durante 2 a\u00f1os, y que luego quedaban desprotegidas. Obviamente le dije que eso era imposible, pues si as\u00ed fuera los brotes de sarampi\u00f3n ser\u00edan continuados y los contagios muy numerosos. Pero como a veces una imagen vale m\u00e1s que mil palabras, a continuaci\u00f3n os dejo con un gr\u00e1fico que muestra muy claramente el impacto que la vacuna tuvo sobre la enfermedad en EE.UU., es decir, c\u00f3mo el n\u00famero de casos de sarampi\u00f3n fue disminuyendo a medida que m\u00e1s y m\u00e1s personas y ni\u00f1os se vacunaban: Son casos por cada 100.000 habitantes y la l\u00ednea vertical marca el momento en que se empieza a aplicar la vacuna. \u00bfHay diferencias entre el lado izquierdo y el derecho del gr\u00e1fico? Pues ya ten\u00e9is dos respuestas a dos grandes preguntas: la vacuna del sarampi\u00f3n es eficaz para controlar la enfermedad y no, no provoca trastorno del espectro autista. M\u00e1s informaci\u00f3n | [JAMA](http://jama.jamanetwork.com/article.aspx?articleid=2275444) Foto | Thinkstock En Beb\u00e9s y m\u00e1s | [Un beb\u00e9 de 18 meses muere a causa del sarampi\u00f3n en Alemania](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/un-bebe-de-18-meses-muere-a-causa-del-sarampion-en-alemania), [Carta de un padre a otro cuyo hijo sin vacunar expuso a su familia al virus del sarampi\u00f3n](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/carta-de-un-padre-a-otro-cuyo-hijo-sin-vacunar-expuso-a-su-familia-al-virus-del-sarampion), [Por qu\u00e9 hay que vacunar a los hijos: podemos decirlo m\u00e1s alto, pero "}