{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.elfarmaceutico.es/uploads/s1/90/30/8/ef570.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "el farmac\u00e9utico enero 2019 n.o 570 BIMEDICA ABS PANTS.indd 2 17/1/19 15:41 efenero enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570elfarmaceuticorevista \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados 211812Un d\u00eda en la farmacia de... Profesi\u00f3n Protocolos en la farmacia Iniciamos una nueva serie de art\u00edculos en los que los protocolos de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico tendr\u00e1n el protagonismo. El primero lo dedicamos a un problema frecuente en estas fechas: las afecciones de garganta.La estrecha relaci\u00f3n que existe entre la salud bucodental y la de nuestro organismo en general otorga a la boca un papel fundamental, erigi\u00e9ndola en un indicador externo de nuestra salud y fortaleza.La farmacia de Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez en Gav\u00e0 (Barcelona) es un verdadero desaf\u00edo. Es como un gran trasatl\u00e1ntico que requiere un capit\u00e1n experimentado, capaz de afrontar una traves\u00eda que puede deparar numerosas sorpresas.5Editorial El cuponazo F. Pla 6Notifarma 10Con firma Al servicio de la sociedad A. Mingorance 12Un d\u00eda en la farmacia de... Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez. Gav\u00e0 (Barcelona). Un \u00abtrasatl\u00e1ntico\u00bb en el oc\u00e9ano farmac\u00e9utico F. Pla 18Profesi\u00f3n Lesiones orales y cuidado bucal N. Escudero 21Protocolos en la farmacia Afecciones de la garganta M.J. Alonso 27Hablan los pacientes Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) S. Estebar\u00e1n 30Curso de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica al anciano fr\u00e1gil (dependiente) Tema 12. Incontinencia urinaria en el anciano E. Ganado, I. Garay, L. Vega 40Consulta de gesti\u00f3n patrimonial Transmisi\u00f3n de farmacia y heredero menor de edad/ Hipoteca y derechos del c\u00f3nyuge sobre la vivienda habitual Farmaconsulting Transacciones, S.L. 42Peque\u00f1os anuncios Los anuncios de nuestros lectores 43Vinos y libros 49Ya viene el sol Lourdes M. Machuca 50Sin aristas La solter\u00eda M. DonisEF n.\u00ba 570 enero 2019 alem\u00e1nproductoGallexier\u00ae T\u00f3nico herbal Las plantas alcachofa, diente de le\u00f3n, genciana, aquilea, jengibre, corteza de naranja amarga, cardo santo, cardamomo y tr\u00e9bol de pantano ayudan a la digesti\u00f3n. Adem\u00e1s tanto la alcachofa como el diente de le\u00f3n y la c\u00farcuma contribuyen a la salud hep\u00e1tica. Gallexier 250 ml - C.N. 157898.3 C.N. 174665.8Tambi\u00e9n disponible en comprimidos\u00bfDigestiones pesadas? Hojas de alcachofa Ra\u00edz de genciana Ra\u00edz de c\u00farcuma Hierba de aquilea Jengibre Frutos de hinojo Hojas de diente de le\u00f3n Flores de manzanilla Corteza de naranja amarga Hierba de cardo santo Cardamomo Hojas de tr\u00e9bol de pantanoEste t\u00f3nico est\u00e1 elaborado a base de un extracto acuoso de 12 plantas ricas en principios amargos. www.salus.es SALUS 1 3/1/18 Emili Sag\u00f3ls Comit\u00e9 cient\u00edfico: M.J. Alonso, R. Bonet, J. Braun, M. Camps, A.M. Carmona, A. Garrote, J.R. Llad\u00f3s, F. maunos@edicionesmayo.es Madrid: L\u00f3pez de Hoyos, 286. 28043 Madrid. Tel.: 914 115 800 Fax: 915 159 693 20.500 ejemplares \u00a9 Fotograf\u00edas: 123RF.com \u00a9 Ediciones Mayo, S.A. Reservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editor. elfarmaceuticorevista enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEl cuponazo Seamos sinceros: entregar al cliente una caja de medicamento con un boque - te en el estuche es cuando menos sorprendente, por no utilizar otros adjeti - vos m\u00e1s crueles como rid\u00edculo o zafio. La costumbre ha hecho que el espect\u00e1 - culo que ofrece el farmac\u00e9utico delante de las propias narices de su cliente, mientras le revienta la caja de medicamento que le va a dispensar, ya no escan - dalice a casi nadie. Incluso es motivo de comentarios m\u00e1s o menos ocurrentes sobre la destreza del farmac\u00e9utico en el manejo de las armas blancas o sobre la paciencia jobiana que demuestra al realizar infinidad de veces una tarea tan ab - surda y sin sentido. Ya en los tiempos de la receta antigua, la de papel, existieron propuestas para sustituir el cup\u00f3n precinto por adhesivos que evitasen el estropicio, pero no fue - ron atendidas. Con la llegada de la receta electr\u00f3nica cab\u00eda la posibilidad de es - tablecer protocolos de control de la dispensaci\u00f3n que lo elimi - naran, pero tampoco lo fueron. Una normativa obsoleta, la desconfianza y los abusos de unos pocos frustraron el invento. En unas semanas entra en vigor la nueva nor - mativa de verificaci\u00f3n de medicamentos que im - plica, entre otras muchas cuestiones, que ca - da envase de medicamento est\u00e9 identificado con un c\u00f3digo \u00fanico y espec\u00edfico. Independientemente de una necesaria y exhaustiva valoraci\u00f3n de cuestiones t\u00e9cnicas, operativas, log\u00edsticas y econ\u00f3micas del siste - ma SEVeM, de una reflexi\u00f3n de las verdade - ras motivaciones que han impulsado el pro - yecto y de las nuevas posibilidades que el sistema proporciona a la oficina de farmacia y de c\u00f3mo \u00e9stas se concretar\u00e1n realmente, podemos afirmar con rotundidad que a partir de ahora ya no hay excusa posible para que los farmac\u00e9uticos tengan que continuar reventando cajas. No hace falta ser muy imaginativo para entender que el proceso de verificaci\u00f3n, que es la raz\u00f3n de ser del sistema, permite tambi\u00e9n registrar de forma fehaciente la dispensaci\u00f3n de un determinado envase y al mismo tiempo evitar la repetici\u00f3n de su dispensaci\u00f3n, por lo que ese registro inform\u00e1tico debe - r\u00eda poder utilizarse como prueba de entrega y posterior facturaci\u00f3n al SNS. El tiempo nos dir\u00e1 si el sistema de verificaci\u00f3n, en la forma que se ha plantea - do, aporta ventajas para el paciente y para la farmacia que justifiquen el cambio en los procesos y los gastos que eso supone. Unas ventajas que debemos confiar que vayan m\u00e1s all\u00e1 de un incremento en la seguridad de un circuito ya de por s\u00ed seguro. No son un buen augurio los cambios que ha sufrido el proyecto a pocas sema - nas de la fecha prevista para su inicio, el pr\u00f3ximo 9 de febrero, lo que demuestra, cuando menos, falta de previsi\u00f3n y de di\u00e1logo entre los actores implicados. No lla - memos al mal tiempo y mantengamos la esperanza, que es lo \u00faltimo que debe perderse, sobre todo si se compran n\u00fameros para el sorteo del cuponazo. l Francesc Pla \u00a9lightwise/123RF Notifarma6 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosGrupo Cofares entreg\u00f3 los premios de su Fundaci\u00f3n En el marco del Concierto Ben\u00e9fi - co de Navidad, Grupo Cofares hi - zo entrega del Premio Fundaci\u00f3n Cofares 2018, un galard\u00f3n que busca reconocer la labor social realizada por parte de personas, entidades u organizaciones a favor de pacientes y comunidades so - ciales necesitados de atenci\u00f3n sa - nitaria o social. Se reconocieron tambi\u00e9n pr\u00e1cticas que tengan co - mo resultado la formaci\u00f3n, infor - maci\u00f3n y mejora de la calidad de vida de los ciudadanos. El presidente del Grupo Cofares, Eduardo Pastor, fue el encargado de entregar el premio al proyecto Infarma Soli - dario puesto en marcha conjuntamente por los colegios oficiales de farmac\u00e9uticos de Madrid y Barcelona. Esta ini - ciativa fue lanzada por primera vez en 2016 con el objeti -vo de aprovechar la feria Infar - ma para reflejar el compromiso social del sector farmac\u00e9utico y llevar a cabo acciones solida - rias para recaudar fondos con fines solidarios. Asimismo, recibieron el premio acc\u00e9sit la Fundaci\u00f3n Tierra de Hombres, dedicada a promover el desarrollo de la infancia defendiendo sus de - rechos, sin discriminaci\u00f3n de orden pol\u00edtico, racial, confesional y de sexo, y la Funda - ci\u00f3n Mehuer, dedicada a recabar apoyos y recursos que permitan avanzar en la mejora de la calidad de vida de los pa - cientes afectados por alguna enfermedad rara y de sus familiares. Aquilea Colesterol ha sido elegido Produc - to del A\u00f1o 2019 en la categor\u00eda de \u00abPro - ductos para el colesterol\u00bb, un premio que supone un reconocimiento a la firme apues - ta de Aquilea por la innovaci\u00f3n. Producto del A\u00f1o es un certamen que premia anualmente los productos m\u00e1s in - novadores del mercado. Un comit\u00e9 deon - tol\u00f3gico formado por expertos valida en primera instancia las candidaturas presen - tadas; una vez validadas, 10.000 consumi - dores representativos de la poblaci\u00f3n espa - \u00f1ola eligen cu\u00e1les son los productos del a\u00f1o en las distintas categor\u00edas. El estudio se lleva a cabo mediante dos tipos de test independientes de la organizaci\u00f3n que garan - tizan la imparcialidad y el rigor de los resultados: un test de concepto online que valora el gra - do de innovaci\u00f3n e intenci\u00f3n de compra; y un test de producto a 100 personas que encajan en el target de cada categor\u00eda que valoran criterios intr\u00ednsecos del producto. Aquilea Colesterol es un producto innovador, tanto por ser el \u00fanico que reduce el colesterol sobre sus tres frentes principales (end\u00f3geno, ex\u00f3 - geno y da\u00f1o oxidativo) como por su formato: un pr\u00e1ctico stick l\u00edquido con sabor a frutos del bosque. No contiene gluten ni lactosa y es apto para diab\u00e9ticos. Precio recomendado: 19,95 euros.Aquilea Colesterol, Producto del A\u00f1o 2019 en la categor\u00eda \u00abProductos para el colesterol\u00bb www.aquilea.com www.cofares.es Eduardo Pastor (centro), con los premiados\u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados 758/15 LAINCO EMULIQUEN.indd 1 20/12/18 8:29\u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNormon ampl\u00eda su vadem\u00e9cum en disfunci\u00f3n er\u00e9ctil y lanza Sarilen\u00ae Normon, S.A. lanz\u00f3 a finales de 2018 Sarilen\u00ae, am- pliando su vadem\u00e9cum y reforzando su portfolio de principios activos indicados para el tratamiento de la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil en varones, entre los que se encuentran Galotam\u00ae y Sildenafilo Normon. El principio activo de Sarilen\u00ae comprimidos recubiertos con pel\u00edcula EFG es vardenafilo, un inhibidor potente y selectivo de la fosfodiestera - sa-5 (IPDE5) espec\u00edfica del GMPc, que perte - al grupo farmacoterap\u00e9utico de prepara - dos urol\u00f3gicos. Sarilen\u00ae est\u00e1 disponible en seis presentacio - nes con tres dosificaciones: 5 mg, 10 mg y 20 mg; en comprimidos recubiertos con pel\u00edcula de for - ma redonda, biconvexos, de color naranja, y no contiene ingredientes como gluten, lactosa ni sacarosa. CN Presentaciones PVL (\u20ac)PVP (\u20ac)PVP IVA farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosPerfil del espa\u00f1ol resfriado: tiene dolor de garganta, acude al farmac\u00e9utico y opta por alternativas naturales Angelini Farmac\u00e9utica ha realizado la I Encuesta Angelini sobre el aborda - je del resfriado en diferentes generaciones a m\u00e1s de 3.600 mujeres y hom - bres de tres generaciones para conocer de cerca c\u00f3mo afrontan esta enfer - medad baby boomers (1946-1964), generaci\u00f3n X (1965-1980) y millennials (1980-2000). La encuesta recoge que m\u00e1s del 50% dice resfriarse entre 1 y 2 veces al a\u00f1o; un 38% entre 3 y 4; y un 11% m\u00e1s de 4 veces. Por generaciones, los millennials son los que dicen que se resfr\u00edan m\u00e1s: cerca del 40% de ellos aseguran que se resfr\u00edan entre 3 y 4 veces al a\u00f1o. En cuanto a los s\u00edntomas asociados al resfriado, la mayor\u00eda de ellos se - \u00f1alan el dolor de garganta como principal s\u00edntoma (52%) que experimen - tan en el inicio del resfriado, siendo la congesti\u00f3n nasal el segundo s\u00edntoma m\u00e1s destacado (38%). Por generaciones, s\u00f3lo los baby boomers citan am - bos s\u00edntomas a la par (43,9% dolor de garganta vs. 42,3% congesti\u00f3n na - sal). Seg\u00fan la encuesta, m\u00e1s del 60% de los preguntados consultan ante un resfriado a su farmac\u00e9utico, mientras que el 34% recurre a su m\u00e9dico. No obstante, un 4% reconoce que no acude a nadie o que conf\u00eda en el criterio de familiares, y un 1,5% reconoce consultar v\u00eda Internet. La encuesta tambi\u00e9n ha puesto de relieve que cada vez m\u00e1s los espa\u00f1oles buscan alternativas naturales a sus dolencias m\u00e1s comunes, sin distinci\u00f3n de generaciones. Casi el 90% de las personas preguntadas afirman optar por so - luciones naturales para tratar los s\u00edntomas del resfriado, siendo los miembros de la generaci\u00f3n X quienes tienen el porcentaje mayor (96%). Para hacer frente a los resfriados de forma efectiva, expertos m\u00e9dicos y far - mac\u00e9uticos se\u00f1alan que los f\u00e1rmacos tradicionales hechos a base del extracto seco de ra\u00edz de Pelargonium sidoides, una planta medicinal de la familia de los geranios nativa de la zo - na sur de \u00c1frica, suponen una alternativa saludable y eficaz para combatir los s\u00edntomas de esta enfermedad v\u00edrica. www.angelini.es Edda Plast, nueva l\u00ednea de productos de botiqu\u00edn Edda Pharma estrena el a\u00f1o con Edda Plast, nueva l\u00ednea de pro - ductos de botiqu\u00edn para que nin - guna cicatriz, herida o corte en la piel sean un impedimento para la actividad diaria. La nueva gama se adapta per - fectamente al cuerpo gracias a su elasticidad y a los bordes redon - deados que evitan su despliegue. Los ap\u00f3sitos contienen clorhexi - dina, un antis\u00e9ptico que evita las infecciones bacterianas o/y f\u00fangi - cas. Los callicidas contienen \u00e1ci - do salic\u00edlico con efecto queratol\u00ed - tico, favoreciendo la eliminaci\u00f3n de las callosidades, y las tiras an - tiampollas un hidrocoloide que amortigua y protege las heridas. Absorbe la humedad de la herida para ayudar a la recuperaci\u00f3n. Promueve la curaci\u00f3n r\u00e1pida e impide la entrada de suciedad y g\u00e9rmenes. Los parches Stop do - lor son una alternativa natural gracias a su composici\u00f3n basada en \u00e1rnica, que les confiere pro - piedades analg\u00e9sicas y antiinfla - matorias, adecuadas para tratar diferentes dolores durante 24 ho - ras. Todos los pro - ductos de Edda Plast ofrecen una larga adhesi\u00f3n. eddapharma.com 10 10 Con firma enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEn los momentos extraordinarios, la farmacia debe, puede y quiere hacer patente su vocaci\u00f3n de servicio en el cuidado de la salud de las personas\u00bbAntonio Mingorance Guti\u00e9rrez Presidente de BidafarmaAl servicio de la sociedad La vocaci\u00f3n de servicio es inherente a la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica porque, como pro - fesionales sanitarios que somos, no sabemos estar de otra manera en el mundo que al la - do de la humanidad que sufre. En nuestro caso, acompa\u00f1ando a las personas desde unas competencias propias muy claras: el medicamento y los saberes aparejados que su buen uso conlleva. Esa actitud es nuestra raz\u00f3n de ser cada vez que un paciente nos pregunta, \u00e9sa es nuestra cotidianeidad ordi - naria. Pero tambi\u00e9n en los momentos ex - traordinarios la farmacia debe, puede y quie - re hacer patente su vocaci\u00f3n de servicio en el cuidado de la salud de las personas. Aho - ra vivimos uno de esos momentos, definido por el cambio tecnol\u00f3gico y el devenir de la pol\u00edtica institucional. En lo tecnol\u00f3gico afrontamos un reto hist\u00f3 - rico, uno de cuyos exponentes m\u00e1s importan - tes es la implantaci\u00f3n del Sistema Espa\u00f1ol de Verificaci\u00f3n de Medicamentos (SEVeM). Es - ta adaptaci\u00f3n de procedimientos y controles a la Directiva Europea contra la Falsificaci\u00f3n de Medicamentos ha supuesto un gran es - fuerzo de coordinaci\u00f3n basado en la confian - za mutua de todos los agentes de la cadena de valor del medicamento, bajo la supervi - si\u00f3n de las autoridades regulatorias, como no pod\u00eda ser de otra manera. La finalidad in - mediata del SEVeM es impedir la entrada de falsificaciones en el canal del medicamento: hay en ello razones de protecci\u00f3n de intere - ses leg\u00edtimos relacionados con el comercio y la protecci\u00f3n de derechos de propiedad in - telectual innegables. La farmacia se siente concernida, c\u00f3mo no, por ese escenario. Pe - ro, sobre todo, el SEVeM es una garant\u00eda de seguridad para la salud de nuestros pacien - tes; gracias a este sistema y a sus marcas de trazabilidad, los farmac\u00e9uticos vamos a tener una ayuda de relevancia cr\u00edtica a la hora de gestionar con seguridad los medicamentos, trasladando m\u00e1s tranquilidad a\u00fan a las per - sonas que los necesitan. Adem\u00e1s, el SEVeM aporta un valor de extraordinaria relevancia en estos tiempos: la transparencia en la ca - dena de valor del medicamento. Conocer fe - hacientemente el recorrido de cada unidad de un determinado medicamento en su ela - boraci\u00f3n, envasado, distribuci\u00f3n y dispensa - ci\u00f3n ayudar\u00e1 a planificar mejor el suministro y a adelantarse a posibles disfunciones pro - pias de las tensiones l\u00f3gicas en una econo - m\u00eda global. En cuanto al momento pol\u00edtico, en el caso de Andaluc\u00eda afrontamos sin duda una nue - va etapa ante la que est\u00e1n puestas muchas miradas de dentro y fuera del pa\u00eds. Nuestras convicciones profundamente democr\u00e1ticas nos llevan a respetar a los gobiernos que sa - len de la legitimidad de las urnas. Y esas mis - mas convicciones nos dan legitimidad para defender los intereses de la farmacia all\u00ed don - de sea necesario, desde el ofrecimiento m\u00e1s sincero de cooperaci\u00f3n. Porque nos importa la eficiencia del gasto p\u00fablico (a fin de cuen - tas, lo p\u00fablico es, o al menos deber\u00eda ser, la expresi\u00f3n institucionalizada del bien co - m\u00fan). Porque estamos convencidos (y as\u00ed lo demostramos cada d\u00eda) de que la farmacia es un pilar fundamental en la sostenibilidad de los sistemas de salud. Y, especialmente, porque siempre vamos a estar al lado de las necesidades de nuestros pacientes en todo lo relacionado con el cuidado de su salud y la de sus familias. lFERRING VSL3.indd 1 9/10/18 17:3912 Un d\u00eda en la farmacia de... enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTexto: Francesc Pla Fotograf\u00edas: Mart\u00edn MarcoJos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez. Gav\u00e0 (Barcelona) Un \u00abtrasatl\u00e1ntico\u00bb en el oc\u00e9ano farmac\u00e9utico La farmacia de Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez en Gav\u00e0 (Barcelona) es un verdadero desaf\u00edo. Es como un gran trasatl\u00e1ntico que requiere un capit\u00e1n experimentado, capaz de afrontar una traves\u00eda que puede deparar numerosas sorpresas. Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez quer\u00eda ser ocean\u00f3grafo. Conocer y estudiar los secretos del mar era su vocaci\u00f3n juvenil. Empez\u00f3 a estudiar Farmacia porque le abr\u00eda las puertas de entrada a la carrera de segundo ciclo de Oceanograf\u00eda. El contacto con los estudios de farmacia, que, en principio, deber\u00edan haber sido puramente instru - mentales, le abri\u00f3 los ojos, conoci\u00f3 y se entusiasm\u00f3 por el mundo farmac\u00e9utico: \u00abQued\u00e9 prendado de la profesi\u00f3n\u00bb. Un enamoramiento que se ha visto confir - Si todo est\u00e1 bien engranado y fluye, el cliente lo nota, lo valora y, en definitiva, te premia\u00bb Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez (centro), junto a parte de su equipo\u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosCongreso Europeo de Ocina de Farmacia Sal\u00f3n de Medicamentos y Parafarmacia 9 19, 20 y 21 de marzo-Recint o Ferial an 4/10/18 10:2914 Un \u00abtrasatl\u00e1ntico\u00bb en el oc\u00e9ano farmac\u00e9utico enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosmado durante los a\u00f1os que ha ejercido la profesi\u00f3n como farmac\u00e9utico comunitario. \u00abDe eso ya hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Me sorprende lo r\u00e1pido que han pasado\u00bb, reconoce. Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez es licenciado en Farmacia, graduado en Nu - trici\u00f3n, MBA en ESADE y m\u00e1ster en atenci\u00f3n farmac\u00e9utica. Ha sido presidente de SEFAC y de la empresarial de Tarra - gona. \u00abMe llenaba m\u00e1s la faceta profesional de SEFAC y dej\u00e9 la empresarial\u00bb, explica. Despu\u00e9s de esa etapa el nue - vo reto era transmitir a un equipo lo que sab\u00eda hacer y plas - marlo en la farmacia de la que es titular actualmente. Del mundo rural al urbano Su carrera profesional como farmac\u00e9utico empez\u00f3 en la far - macia de Garcia, que es un pueblo de 600 habitantes en la comarca tarraconense de La Ribera d'Ebre. \u00abCon 26 a\u00f1os -sin experiencia profesional- y los tipos de inter\u00e9s al 18% -encontrar financiaci\u00f3n bancaria era complicado- las posi - bilidades eran limitadas\u00bb, por lo que se plante\u00f3 \u00abuna situa - ci\u00f3n tranquila, sin demasiado riesgo financiero\u00bb. Sin embar - go, descubri\u00f3 que ese mundo rural era incluso demasiado tranquilo para \u00e9l. \u00abEstuve all\u00ed tres a\u00f1os -nos cuenta- y lue - go, en el a\u00f1o 1992, me fui a una farmacia del barrio Gaud\u00ed de Reus, donde estuve hasta 2006.\u00bb \u00abMe encant\u00f3 esa farmacia.\u00bb All\u00ed aprendi\u00f3 mucho sobre c\u00f3mo ejercer de farmac\u00e9utico comunitario: \u00ab\u00c9ramos cua - tro personas y el trabajo de farmac\u00e9utico era muy pr\u00f3ximo a la gente. Ese tipo de farmacias son mod\u00e9licas, son farma - cias que necesitan que el farmac\u00e9utico exprima la esencia de su profesi\u00f3n\u00bb. Los retos siempre han sido un est\u00edmulo para Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez. El \u00faltimo cambio, en el a\u00f1o 2006, a una farmacia de gran vo - lumen de facturaci\u00f3n cercana a un ambulatorio en Gav\u00e1, una poblaci\u00f3n costera pr\u00f3xima a Barcelona, estuvo motivado prin - cipalmente por lograr objetivos econ\u00f3micos. \u00abSiempre he tran - sitado por la senda que existe entre el mundo empresarial y el profesional\u00bb, explica. Y es as\u00ed porque no concibe un mundo sin el otro: \u00abCreo que hemos logrado los objetivos econ\u00f3micos a trav\u00e9s de un buen servicio profesional\u00bb. En la familia de Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez no es frecuente la existencia de sagas profesionales. \u00abEn mi familia -nos explica-, du - rante generaciones, nadie ha repetido la profesi\u00f3n de su padre.\u00bb Esta circunstancia y la educaci\u00f3n que ha tenido conforman su manera de vivir la profesi\u00f3n, que puede re - sumirse en una pregunta que \u00e9l mismo se hace: \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 tengo que pensar que mi profesi\u00f3n es mejor que cualquier otra? Lo realmente importante es que mi profesi\u00f3n me ha atra\u00eddo, la he disfrutado y la contin\u00fao ejerciendo\u00bb. Tiene dos hijas farmac\u00e9uticas que han roto esa tenden - cia familiar, pero tanto \u00e9l como su esposa, que tambi\u00e9n es farmac\u00e9utica, tienen claro que ellas ser\u00e1n las que decidi - r\u00e1n libremente su futuro. \u00abYa veremos si les interesa conti - nuar con nuestro proyecto de farmacia. No las condiciona - remos.\u00bb Farmacia de gran facturaci\u00f3n Contin\u00faa sintiendo la inquietud que le provocan los nue - vos retos, pero es consciente de la dificultad de asumir - los. \u00abCualquier nuevo paso -explica- implica la venta de esta farmacia, lo que en nuestro caso no es sencillo.\u00bb Justifica esta afirmaci\u00f3n con un an\u00e1lisis preciso de as - pectos econ\u00f3mico/financieros del mercado de las trans - misiones de farmacias: \u00abLas farmacias de gran factura - ci\u00f3n que adem\u00e1s no tienen una gran proporci\u00f3n de facturaci\u00f3n al SNS son las que tienen un EBITDA mayor un d\u00eda en la farmacia de...15 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados(beneficio porcentual sin restar coste financiero y amor - tizaciones), pero sorprendentemente no son las que se pagan mejor, como sucede en otros pa\u00edses con modelos menos regulados. Desde el punto de vista de la inversi\u00f3n son las m\u00e1s rentables. Sin embargo, aqu\u00ed las que tienen mayor demanda y, por tanto, se venden por mejor precio son las que est\u00e1n en facturaciones entre el medio mill\u00f3n y el mill\u00f3n de euros\u00bb. Adem\u00e1s del an\u00e1lisis financiero, existen otros factores que inciden en la menor demanda de este tipo de farmacias y, por tanto, en su precio. \u00abSe trata -puntualiza- de inversio - nes grandes y de gran complejidad de gesti\u00f3n para perso - nas sin mucha experiencia y formaci\u00f3n empresarial.\u00bb La direcci\u00f3n de su farmacia actual lo ha obligado a re - nunciar a la atenci\u00f3n directa del paciente. \u00abMe provoca un peque\u00f1o luto\u00bb, reconoce. Ahora su responsabilidad es sa - ber transmitir su experiencia y conocimientos a un equipo de profesionales: \u00abMi reto actual es conjugar mi experien - cia con su talento\u00bb. Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez se muestra exigente consigo mismo. \u00abA\u00fan no he conseguido trasladar plenamente mi idea de farma - cia profesional, en la que el farmac\u00e9utico asuma funciones basadas en su conocimiento y el t\u00e9cnico en el \u00e1rea m\u00e1s operacional.\u00bb \u00abHemos mejorado mucho, pero todav\u00eda no he logrado un grado suficiente de vocaci\u00f3n asistencial de todos los farmac\u00e9uticos del equipo\u00bb, asegura en una mues - tra de sinceridad y rigurosidad. Conf\u00eda en el m\u00e9todo y los protocolos para lograr su objetivo, que no es otro que es - tandarizar los procesos y evitar la dispersi\u00f3n y la improvisa - ci\u00f3n en el servicio al cliente. Se\u00f1ala otro reto importante: \u00abA pesar de que las reuniones de equipo est\u00e1n protocoli - zadas, nos hace falta mejorar la comunicaci\u00f3n del equipo. Es imprescindible, el d\u00eda a d\u00eda nos desborda\u00bb. No se trata s\u00f3lo de una cuesti\u00f3n interna y organizativa. \u00abSi todo est\u00e1 bien engranado y fluye -explica-, el cliente lo nota, lo valo - ra y, en definitiva, te premia.\u00bb La gesti\u00f3n del equipo y la comunicaci\u00f3n entre sus miem - bros son complejas, y a\u00fan m\u00e1s cuando \u00e9ste es numeroso y con distintos turnos para cumplir un horario muy amplio: \u00abNo cerramos ning\u00fan d\u00eda del a\u00f1o\u00bb, a\u00f1ade. Farmacia moderna Est\u00e1 satisfecho de ser titular de una farmacia moderna que ha crecido mucho en n\u00famero de clientes. \u00abNuestra misi\u00f3n -comenta- es la mejora de la calidad de vida del paciente, mientras que otros apuestan por el producto, en su precio y en una provisi\u00f3n eficiente.\u00bb Est\u00e1 convencido de que su fortaleza y diferenciaci\u00f3n residen en mantener clara esa misi\u00f3n. En la farmacia de Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez est\u00e1n claramente diferen - ciadas, tanto por la tipolog\u00eda de personal como por la ubi - caci\u00f3n, el \u00e1rea del medicamento del \u00e1rea de parafarmacia: \u00abEn el \u00e1rea del medicamento lo que prima es aportar co - nocimiento\u00bb. La parafarmacia genera una problem\u00e1tica que requiere especializaci\u00f3n en productos y en tareas. \u00abEl back office es muy complejo por el gran volumen de productos, la diver - sidad de proveedores y la ausencia de tecnolog\u00eda como la que proporcionan los mayoristas con el medicamento en todo lo que se refiere a los procesos de generar pedidos, recepci\u00f3n, almacenaje y administraci\u00f3n.\u00bb Por ello, Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez est\u00e1 siempre abierto a cualquier so - luci\u00f3n que automatice procesos para ahorrar tiempo y es - pacio, que en una farmacia de estas caracter\u00edsticas son bie - nes muy apreciados. 16 Un \u00abtrasatl\u00e1ntico\u00bb en el oc\u00e9ano farmac\u00e9utico enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNo cree en una amplia cartera de servicios en las farmacias y muy poco en servicios que compitan con los que el SNS pue - de proporcionar sin pagar por ellos. \u00abHemos realizado un largo proceso de aprendizaje desde 1996 con la introducci\u00f3n de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, y he llegado a la conclusi\u00f3n de que los servicios m\u00e1s aceptados y por los que el cliente est\u00e1 dispuesto a pagar est\u00e1n ligados a temas como la nutrici\u00f3n, la belleza, o a servicios que le permitan ahorrar gestiones y tiempo respecto de realizarlos en otros sitios.\u00bb No cree que los farmac\u00e9uticos tengan a\u00fan la clave para encontrar un sistema que aporte via - bilidad econ\u00f3mica a la oferta de servicios profesionales. La farmacia dispone del \u00abaula de salud desmontable\u00bb, donde realiza sesiones de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n; algu - nas son de clientes y otras son de pacientes, seg\u00fan sean del \u00e1rea de medicamento o de parafarmacia. Participa en campa\u00f1as continuamente y organiza cami - natas por la monta\u00f1a o por la playa, en las que se han lle - gado a apuntar m\u00e1s de cien clientes. Un equipo formado y especializado Dispone de un equipo de 21 personas. Seis son farmac\u00e9uti - cos, uno es t\u00e9cnico de laboratorio, que se dedica a hacer las f\u00f3rmulas, en el \u00e1rea de parafarmacia hay cuatro personas, y adem\u00e1s hay tres cajeras, dos personas en recepci\u00f3n de mer - canc\u00edas, dos en administraci\u00f3n y el resto son t\u00e9cnicos. \u00abEn los turnos horarios m\u00e1s habituales la farmacia dispone de una plantilla de trece personas\u00bb, precisa. Una farmac\u00e9utica integrante del equipo de la farmacia tiene la responsabilidad de la formaci\u00f3n, y conjuntamente con la responsable de recursos humanos analizan la solu - ci\u00f3n formativa m\u00e1s adecuada para cada persona. \u00abLa for - maci\u00f3n en producto recae b\u00e1sicamente en los laboratorios y la referente a temas de salud en entidades como los co - legios de farmac\u00e9uticos o en la SEFAC\u00bb, explica Ib\u00e1\u00f1ez.Los farmac\u00e9uticos del equipo realizan tambi\u00e9n cada cier - to tiempo posgrados o m\u00e1steres en la universidad. \u00abAhora mismo hay una farmac\u00e9utica que est\u00e1 acabando nutrici\u00f3n; otra que ha hecho un m\u00e1ster en dermofarmacia y otra que ha cursado uno de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica.\u00bb Una farmacia de gran volumen no puede especializarse en alg\u00fan tema en concreto. \u00abSi fuera m\u00e1s peque\u00f1a -acla - ra- no dudar\u00eda en la especializaci\u00f3n, pero dado el tama\u00f1o de la farmacia me cuesta. Hemos renunciado a la ortope - dia y a la \u00f3ptica, pero en cambio no hemos renunciado a la formulaci\u00f3n.\u00bb El personal s\u00ed que est\u00e1 muy especializado en un campo en concreto. \u00abLos farmac\u00e9uticos que trabajan aqu\u00ed a veces sienten que no tienen una visi\u00f3n m\u00e1s general como la que podr\u00edan tener en otra farmacia m\u00e1s peque\u00f1a. La especializaci\u00f3n es tal que el que est\u00e1 en dermofarmacia no sabe nada de medicamentos, y viceversa\u00bb. Lograr una mayor polivalencia es un reto en estos momentos. Internet y farmacia Aunque Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez es un farmac\u00e9utico innovador, no tiene muy claro que el mundo de Internet sea propicio para las far - macias: \u00abInternet -dice- es un mercado de precio, y si quie - res estar en un mercado de precio tienes que ser low cost. No tenemos ni el personal ni el r\u00e9gimen fiscal adecuados\u00bb. El reto de los farmac\u00e9uticos comunitarios ser\u00e1 continuar existiendo mucho m\u00e1s desligados del producto y m\u00e1s ligados a los servicios\u00bb un d\u00eda en la farmacia de... \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\u00abEl mercado de Internet -prosigue- estar\u00e1 en manos de cinco, seis o como mucho diez empresas. S\u00f3lo es posible plantearse competir con especializaci\u00f3n, lo que es realmen - te dif\u00edcil.\u00bb Sus opiniones en este aspecto son contundentes: \u00abEn mi opini\u00f3n es tirar el dinero, porque no puedes com - petir ni de broma\u00bb. Ve el futuro de su farmacia, a medio plazo, en el que la parafarmacia perder\u00e1 peso por la irrupci\u00f3n imparable de In - ternet y de los grandes grupos; por lo tanto, seguir\u00e1 muy cen - trada en el medicamento. \u00abLa farmacia de gran facturaci\u00f3n -aclara- est\u00e1 muy penalizada en m\u00e1rgenes, lo que la ha in - clinado mucho hacia la parafarmacia, pero no tengo muy claro que a medio plazo \u00e9sta pueda crecer.\u00bb En el campo del medicamento espera cambios regulatorios, pero es optimis - ta: \u00abConf\u00edo en la capacidad de adaptaci\u00f3n del sector\u00bb. Futuro de la farmacia Su pron\u00f3stico para la farmacia del futuro pasa por un cam - bio en el modelo retributivo en el que se pague por el co - nocimiento y menos por el producto, y cree que las farma - cias deber\u00edan ser multidisciplinares, m\u00e1s grandes, con personal especializado. El otro gran reto de la farmacia es c\u00f3mo le afectar\u00e1n los cambios en la log\u00edstica de entrega del producto. \u00abLa capi -laridad siempre ha sido un puntal del sector, pero lo cierto es que la sociedad va acostumbr\u00e1ndose a que los produc - tos est\u00e9n en su casa cuando los necesita. Lo estamos vien - do con claridad en los hospitales.\u00bb \u00abNuestro reto -precisa- ser\u00e1 continuar existiendo mucho m\u00e1s desligados del producto y m\u00e1s ligados a los servicios.\u00bb Tiene muy claro que para afrontar el futuro la farmacia debe alinearse con las tendencias dominantes. \u00abEs un error -afirma- esperar que el mundo se adapte a nosotros.\u00bb La farmacia Ib\u00e1\u00f1ez es un gran trasatl\u00e1ntico que requie - re un capit\u00e1n experimentado, porque aunque pueda pa - recer invulnerable debe afrontar la traves\u00eda en un mar en - crespado que le va a deparar muchas sorpresas. Como a todos. l Ib\u00e1\u00f1ez Farmacia Rbla. Pompeu Fabra, 142 08850 - Gav\u00e0 (Barcelona) 232 contigo@ibanezfarmacia.com www.ibanezfarmacia.com KEYTO K9T.indd 1 14/1/19 17:26\u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados18 Profesi\u00f3n enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNerea Escudero Hernando Licenciada en Farmacia Las aftas son una de las alteraciones m\u00e1s frecuentes de la cavidad bucal, y alrededor del 20% de la poblaci\u00f3n las sufrir\u00e1 de manera recurrente a lo largo de su vida\u00bbLesiones orales y cuidado bucal El farmac\u00e9utico comunitario tiene la responsabilidad compartida con otros pro - fesionales sanitarios de cooperar en la reducci\u00f3n de la incidencia de las en - fermedades bucodentales. Desde la farmacia, es posible lograr este objetivo me - diante una participaci\u00f3n activa que favorezca la comunicaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n, la vigilancia constante y la promoci\u00f3n de la educaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la higie - ne y la salud bucal. La estrecha relaci\u00f3n que existe entre la salud bucodental y la de nuestro or - ganismo en general otorga a la boca un papel fundamental, erigi\u00e9ndola en un indicador externo de nuestra salud y fortaleza o, por el contrario, de otras pato - log\u00edas que puedan afectar al individuo. Existe un grupo heterog\u00e9neo de lesiones de la mucosa cuyo tratamiento de - pender\u00e1 de su grado de benignidad o malignidad. El estudio cl\u00ednico de estas afecciones puede requerir para su diagn\u00f3stico definitivo la realizaci\u00f3n de una biopsia y un estudio microsc\u00f3pico, as\u00ed como la intervenci\u00f3n cl\u00ednica de dermat\u00f3 - logos, odontoestomat\u00f3logos y cirujanos maxilofaciales. Sin embargo, las dolencias elementales en la mucosa bucal son las que m\u00e1s a menudo generan consultas en la oficina de farmacia, y su examen se limita a la ex - ploraci\u00f3n y palpaci\u00f3n. Es en este tipo de lesiones leves, de alta prevalencia y espo - profesi\u00f3n19 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosr\u00e1dicas, donde el farmac\u00e9utico puede intervenir, dispensando los productos oportunos y aconsejando medidas que alivien sus s\u00edntomas y estimulen su curaci\u00f3n. Aftas bucales Las aftas bucales, conocidas como \u00abllagas de la boca\u00bb, in - terrumpen la continuidad f\u00edsica y provocan una p\u00e9rdida de funcionalidad de la mucosa oral, que recubre toda la cavi - dad bucal para protegerla del da\u00f1o mec\u00e1nico y de bacte - rias y virus. La denominaci\u00f3n de \u00abaftas\u00bb proviene del significado eti - mol\u00f3gico del t\u00e9rmino griego aphta (quemaduras), y define este tipo de lesiones ves\u00edculo-ulcerosas, no queratinizadas, inicialmente necr\u00f3ticas y que suelen recidivar. La aparici\u00f3n de este proceso se inicia con una sensaci\u00f3n de escozor y picor que, en pocas horas, da lugar a una man - cha de color rojizo y origina la \u00falcera. Los s\u00edntomas m\u00e1s acusados son dolor localizado e incomodidad en activida - des cotidianas como hablar, comer, beber o bostezar. Las aftas suelen aparecer tanto de manera aislada y \u00fanica co - mo en forma de peque\u00f1as lesiones m\u00faltiples que, en oca - siones, concluyen dando lugar a una erosi\u00f3n irregular y de mayor tama\u00f1o. Habitualmente, se ubican en mejillas, la - bios, bordes, dorso de la lengua, base de las enc\u00edas y pa - ladar blando. Su evoluci\u00f3n es centr\u00edfuga, es decir, aumen - tan su tama\u00f1o progresando desde el centro hacia fuera, y en un plazo variable. Es un proceso autolimitado que ce - sa de manera natural, remitiendo en unos 7-14 d\u00edas. Las aftas bucales se clasifican en tres tipos diferentes en funci\u00f3n de su tama\u00f1o, de su forma aguda o cr\u00f3nica y de su sintomatolog\u00eda: Aftas menores: -Mayor frecuencia. vasos sangu\u00edneos. -Duraci\u00f3n de semanas a meses. -Dejan cicatrices tras su curaci\u00f3n. Estomatitis aftosa recurrente: -Grupos m\u00faltiples de aftas. -Tama\u00f1o de hasta 3 mm. -Tendencia a confluir en un afta mayor e irregular. -Aspecto similar a lesiones de herpes virus. Las aftas son una de las alteraciones m\u00e1s frecuentes de la cavidad bucal, y alrededor del 20% de la poblaci\u00f3n las su - frir\u00e1 de manera recurrente a lo largo de su vida. Sin embar - go, raramente se acude al m\u00e9dico para su diagn\u00f3stico, y en la mayor\u00eda de los casos es la farmacia el lugar m\u00e1s visitado para obtener consejo y tratamiento. Su incidencia es mayor entre la poblaci\u00f3n infantil (lo que tal vez se deba al frecuen - te uso de aparatos de ortodoncia en este grupo de edad), y disminuye en gran medida despu\u00e9s de los 50 a\u00f1os. Etiolog\u00eda Aunque existen factores que pueden desencadenar su apa - rici\u00f3n, como alteraciones hormonales y digestivas, carencias nutricionales (d\u00e9ficit de hierro, de vitaminas o \u00e1cido f\u00f3lico...), estr\u00e9s y trastornos emocionales, en la mayor\u00eda de los casos su etiolog\u00eda es desconocida. Algunos autores apuestan fuer - temente por factores gen\u00e9ticos e inmunol\u00f3gicos. Este tipo de brotes, adem\u00e1s, tambi\u00e9n pueden deberse a la manifestaci\u00f3n de una enfermedad subyacente o a una reacci\u00f3n adversa a medicamentos. En otras ocasiones, su origen radica en traumatismos repetidos sobre la mucosa de la boca por dentaduras mal adaptadas, aparatos de or - todoncia o caries, y en algunos casos incluso pueden de - berse a la cesaci\u00f3n tab\u00e1quica, en la que se disminuye el grado de queratinizaci\u00f3n de las mucosas bucales. En su pr\u00e1ctica diaria, como primer agente sanitario que eval\u00faa este tipo de lesiones superficiales, el farmac\u00e9utico se encuentra en una situaci\u00f3n privilegiada para ayudar a estos pacientes, que requieren un tratamiento paliativo local y con - sejo para lograr unos adecuados h\u00e1bitos de higiene que evi - ten la probabilidad de sobreinfecci\u00f3n o complicaciones. Cuando exista la sospecha de una patolog\u00eda originaria diferente a un afta com\u00fan, el paciente debe ser derivado al m\u00e9dico para establecer un diagn\u00f3stico diferencial. Es el ca - so, por ejemplo, de las lesiones herp\u00e9ticas que producen fiebre y malestar, de los signos de leucoplasia vellosa en enfermos del s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida (sida) o de las \u00falceras bucales que pueden ser un primer s\u00edntoma de procesos cancer\u00edgenos. Tras valorar los antecedentes familiares, el tipo de lesiones y la frecuencia de las recidivas, y evaluar la aparici\u00f3n de otras lesiones y los tratamientos farmacol\u00f3gicos y posibles inter - venciones, el farmac\u00e9utico debe decidir si ha de derivar al paciente al m\u00e9dico para un examen m\u00e1s exhaustivo. 20 Lesiones orales y cuidado bucal enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTratamiento El tratamiento de las aftas bucales benignas tiene por ob - jetivo reducir el dolor y la inflamaci\u00f3n para acortar su cur - so, favorecer la cicatrizaci\u00f3n, proteger la mucosa y prevenir las sobreinfecciones y nuevos brotes. Como antiinflamatorios se emplean bencidamida, carbe - noxolona, hidrocortisona, triamcinolona o la sintomatolog\u00eda. disponi - bles en diversas presentaciones, como geles, enjuagues, comprimidos desle\u00edbles, aerosoles, e incluso hay algunos con aspecto y sabor a gominola para los ni\u00f1os. Los anest\u00e9sicos locales m\u00e1s empleados son lidoca\u00edna, benzoca\u00edna y tetraca\u00edna, que act\u00faan reduciendo la sensibi - lidad dolorosa. Est\u00e1n disponibles en formulaciones semi - s\u00f3lidas bioadhesivas, como colutorios, soluciones orales y comprimidos desle\u00edbles. Para favorecer la cicatrizaci\u00f3n y la regeneraci\u00f3n tisular, se emplea el \u00e1cido hialur\u00f3nico, capaz de aliviar el dolor, dismi - nuir la inflamaci\u00f3n y favorecer la restauraci\u00f3n del tejido, as\u00ed como los tri\u00e9steres de glicerol oxidados, que act\u00faan protegien - do localmente la mucosa limitando su p\u00e9rdida de agua. Por \u00faltimo, se aplican antis\u00e9pticos bucales t\u00f3picos como la te - traciclina, para disminuir la posibilidad de sobreinfecci\u00f3n de las \u00falceras bucales ya existentes. En el caso de ni\u00f1os que a\u00fan no hayan cambiado los dientes o que se hallen en proceso de hacerlo, no es recomendable utilizar tetracicli - na ya que provoca una decoloraci\u00f3n permanente en los dientes en formaci\u00f3n. En los casos en que el dolor es intenso y el paciente ve limitadas sus actividades cotidianas, puede estar justifica - do el tratamiento sist\u00e9mico con analg\u00e9sicos orales (ibupro - feno y paracetamol), de buena tolerancia y efectivos. Medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas Sea cual sea la elecci\u00f3n del tratamiento que vaya a aplicar - se, siempre ser\u00e1 necesario plantear una serie de medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas que permitan no s\u00f3lo aumentar la efec - tividad del tratamiento, sino tambi\u00e9n prevenir nuevas afec - ciones. Es fundamental lavarse las manos antes de mani - pular y aplicar el medicamento, as\u00ed como realizar enjuagues en la zona que va a tratarse. El material necesario para apli - car el f\u00e1rmaco debe ser de un solo uso, y hay que evitar in - gerir alimentos y bebidas hasta que haya pasado el tiempo imprescindible para impedir que se arrastre la medicaci\u00f3n de la zona (lo que interferir\u00eda en la eficacia del m\u00e9todo). Para la prevenci\u00f3n de las aftas bucales, es primordial di - vulgar desde la oficina de farmacia unos h\u00e1bitos correctos que puedan reducir la probabilidad de nuevas manifesta - ciones. Es aconsejable: Hidratar la mucosa. Restringir los alimentos \u00e1cidos, picantes o muy calientes. Llevar una dieta equilibrada. Utilizar cepillos dentales suaves y renovarlos cada 3 meses. Mantener una higiene bucodental adecuada y acudir al odont\u00f3logo regularmente, clave para evitar caries y enfer - medades periodontales. Papel del farmac\u00e9utico En el \u00e1mbito del cuidado bucal, el farmac\u00e9utico tiene un notable papel como educador sanitario, proporcionando las instrucciones necesarias para un correcto cepillado dental. Para ello, se ha de instruir al paciente en las t\u00e9cnicas y ma - niobras adecuadas, en los tipos de cepillos existentes y en la disponibilidad de medios auxiliares como colutorios, en - juagues y sedas dentales adecuados a cada situaci\u00f3n. Con una correcta higiene bucal que logre la eliminaci\u00f3n de la placa bacteriana, se reducir\u00e1 en gran medida la aparici\u00f3n de procesos cariog\u00e9nicos. Es importante recordar que en el desarrollo de caries y enfermedades periodontales intervienen m\u00faltiples factores, y que por tanto se combate desde diferentes \u00e1mbitos que abarcan la higiene, los h\u00e1bitos alimentarios o la eliminaci\u00f3n de sustancias nocivas como el tabaco. El farmac\u00e9utico, una vez m\u00e1s, tiene los conocimientos necesarios para influir en la mejora de los cuidados buco - dentales de la poblaci\u00f3n y mitigar las patolog\u00edas leves de la boca. Desde la oficina de farmacia se puede concienciar y sensibilizar a los pacientes acerca de la responsabilidad de acudir regularmente al odont\u00f3logo, manejando y difundien - do las claves para mantener una boca sana y ayud\u00e1ndoles en su proceso de recuperaci\u00f3n. l Bibliograf\u00eda Bonet R, Garrote A. Aftas bucales. Farmacia Profesional. 2015; 29(1): 5-50. Disponible Otero S, Garc\u00eda Mar\u00edn F , Cebri\u00e1n Carretero JL. Protocolos cl\u00ednicos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial. Cap\u00edtulo 4. Lesiones de la mucosa oral. Disponible en: http://www. secom.org/area-profesional/protocolos-clinicos-de-la-secom/ Lanza Martino L, P\u00e9rez Caffarena M. Lesiones elementales de la mucosa bucal. Gu\u00eda para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de patolog\u00edas de la mucosa bucal. Actas Odontol\u00f3gicas. 2015; 12(1): 14-20. Rioboo Crespo M, Bascones Mart\u00ednez mucosa oral. Avances en odontoestomatolog\u00eda. 2011; 27(2): 63-74.Para la prevenci\u00f3n de las aftas bucales, es primordial divulgar desde la oficina de farmacia unos h\u00e1bitos correctos que puedan reducir la probabilidad de nuevas manifestaciones\u00bb21 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Mar\u00eda Jos\u00e9 Alonso Osorio Farmac\u00e9utica comunitaria y especialista en Farmacia Gal\u00e9nica e IndustrialAfecciones de la garganta Definici\u00f3n y prevalencia A menudo se presenta en la farmacia alg\u00fan cliente que quiere consultar o pedir consejo sobre un medicamento por tener \u00abmo - lestias en la garganta\u00bb. Estas molestias se presentan en forma de irritaci\u00f3n, inflamaci\u00f3n o dolor, y obedecen a diversas causas. El dolor de garganta se produce al inflamarse los tejidos que la rodean debido a la presencia de irritantes, microorganismos nocivos o al\u00e9r - genos que pueden alterar o da\u00f1ar la mucosa que la reviste. El res - friado com\u00fan suele ser una de las causas m\u00e1s habituales, pero exis - ten otras que conviene tener en cuenta (tabla 1). Las principales afecciones de garganta son: faringitis aguda y cr\u00f3 - nica, laringitis y amigdalitis. Faringitis aguda. Se produce por la inflamaci\u00f3n de la mucosa que reviste la faringe y suele ser de aparici\u00f3n repentina. Puede ser de origen v\u00edrico (la m\u00e1s frecuente, asociada a resfriado o gripe), bacteriano (principalmente por Streptococ - cus pyogenes y Haemophilus influenzae ), al\u00e9rgico (por acci\u00f3n directa de o por goteo retronasal en rinitis al\u00e9rgica) o irritativo (sequedad ambiental, fr\u00edo o inhalaci\u00f3n de contaminantes como humo, polvo, etc.). Faringitis cr\u00f3nica. Inflamaci\u00f3n repeti - da de la faringe sin componente infec - cioso. Suele producirse por exposici\u00f3n repetida a irritantes, sequedad, al\u00e9rge - nos, por abuso o mal uso de la voz (ora - dores, cantantes, etc.) o por otras pato - log\u00edas (como reflujo gastroesof\u00e1gico, sinusitis, enfermedades bronquiales...) o d\u00e9ficit de vitamina A. Tambi\u00e9n puede deberse a un abuso de vasoconstrictores nasales o a alteraciones endocrinas (hipotiroidis - mo, menopausia, etc.). Laringitis. Inflamaci\u00f3n de la membrana mucosa de la laringe. Habitualmente afecta a las cuerdas vocales, provocando disfon\u00eda (ronquera) o afon\u00eda (p\u00e9rdida de la voz), y puede acom - pa\u00f1arse de estridor (tos perruna), sobre todo en pacientes pedi\u00e1tricos. Suele deberse a un uso inadecuado de la voz, a la exposici\u00f3n a al\u00e9rgenos e irritantes, a enfermedad por reflujo gas -en la farmaciaprotocolos protocolos \u00abEl uso de antibi\u00f3ticos es de prescripci\u00f3n m\u00e9dica y s\u00f3lo est\u00e1 indicado en las infecciones bacterianas\u00bbAfecciones de la garganta22 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostroesof\u00e1gico (ERGE), a la presencia de infecci\u00f3n, n\u00f3dulos o p\u00f3lipos (especialmente en fumadores), o presentarse co - mo un efecto secundario de corticoides inhalados. Amigdalitis . Afecta a las am\u00edgdalas palatinas y se extien - de al resto de la faringe. Tiene mayor prevalencia durante la edad escolar. Pueden ser v\u00edricas (asociadas generalmen - te a un cuadro catarral que no suele provocar fiebre, como mucho febr\u00edcula), o bacterianas (la causa m\u00e1s frecuente son los estreptococos, que suelen provocar fiebre de hasta 39 \u00baC o m\u00e1s). La prevalencia de las afecciones de garganta es alta, y se estima que el dolor de garganta genera 4 millones de con - sultas al a\u00f1o en Espa\u00f1a1.Signos y s\u00edntomas Cuando se trata de una simple irritaci\u00f3n (ambiental, mo - queo retronasal, etc.), los s\u00edntomas suelen ser: Picor, escozor. Tos irritativa. Cuando la causa es infecciosa (v\u00edrica o bacteriana), los s\u00edn - tomas m\u00e1s frecuentes son: Dolor. Inflamaci\u00f3n (con sensaci\u00f3n de calor). Hinchaz\u00f3n que puede llegar a dificultar la degluci\u00f3n. Protocolo de actuaci\u00f3n La mayor\u00eda de las afecciones de garganta que se acompa - \u00f1an de dolor suelen ser v\u00edricas (se estima que s\u00f3lo del 10 Tabla 1. Causas m\u00e1s habituales de afecciones de la garganta AmbientalesFr\u00edo, cambios bruscos de temperatura, al\u00e9rgenos, humo, polvo, sequedad ambiental, inhalaci\u00f3n de irritantes, etc. Son causa de irritaci\u00f3n y/o inflamaci\u00f3n InfecciosasInfecciones v\u00edricas o bacterianas que afectan a las estructuras de la garganta: Faringitis, laringitis, amigdalitis Como s\u00edntomas o complicaci\u00f3n de otros procesos de v\u00edas respiratorias Resfriados, gripes, rinitis al\u00e9rgica: Por goteo retronasal: las secreciones que caen desde la nariz suelen ser muy irritativas Como consecuencia de la tos (resfriados, gripe, bronquitis aguda, etc.). En la laringe se localizan algunos de los receptores de la tos; la tos causa irritaci\u00f3n en la garganta creando un c\u00edrculo vicioso Otras causas Degluci\u00f3n de alimentos demasiado fr\u00edos o demasiado calientes Tabaquismo Reflujo gastroesof\u00e1gico (los vapores \u00e1cidos g\u00e1stricos irritan y \u00abqueman\u00bb al subir hacia la garganta) Esfuerzo en la fonaci\u00f3n: hablar demasiado (faringolaringitis del orador), gritar, cantar, etc. Medicamentos: algunos medicamentos pueden causar sequedad de garganta, disfon\u00eda y dolor. Los principales grupos de estos medicamentos son: corticoides y broncodilatadores inhalados, antihistam\u00ednicos, diur\u00e9ticos, antidepresivos y antiparkinsonianos \u00abLa prevalencia de las afecciones de garganta es alta, y se estima que el dolor de garganta genera 4 millones de consultas al a\u00f1o en Espa\u00f1a\u00bben la farmaciaprotocolos protocolos23 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosal 30% presentan infecci\u00f3n bacteriana) y desaparecen es - pont\u00e1neamente en 1 semana. Para tratarlas, suele ser su - ficiente un tratamiento local sintom\u00e1tico para resolver los s\u00edntomas. No obstante, ante una consulta por molestias de - bidas a una afecci\u00f3n de la garganta, el farmac\u00e9utico debe intentar detectar la localizaci\u00f3n exacta del problema (farin - ge, laringe o am\u00edgdalas), identificar los s\u00edntomas y descar - tar signos de alarma que aconsejen una derivaci\u00f3n al m\u00e9 - dico (tabla 2). Tabla 2. Signos y s\u00edntomas de alarma de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico Fiebre 38 \u00baC Laringitis agudas en ni\u00f1os Babeo excesivo en un ni\u00f1o peque\u00f1o Dificultad para deglutir o respirar Inflamaci\u00f3n de los ganglios del cuello Dolor de o\u00eddos Exudado far\u00edngeo o amigdalar (pus) Estridores Ronquera o afon\u00eda que no cede en pocos d\u00edas (posible presencia de n\u00f3dulos o p\u00f3lipos) Pacientes cr\u00f3nicos con: enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gico, fiebre reum\u00e1tica, diabetes, quimioterapia, inmunodeprimidos, VIH positivos Consulta por dolor de garganta ALGORITMO DE DERIVACI\u00d3N AL M\u00c9DICO CONSEJO Medidas no farmacol\u00f3gicas y tratamiento de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica si procede-+>3 d\u00edasAdulto o ni\u00f1o >3 a\u00f1os Si hay uno o m\u00e1s signos de infecci\u00f3n bacteriana: Exudado amigdalar (pus) Ganglios inflamados N\u00e1useas, v\u00f3mitos y dolor abdominal Puede cursar con cefalea, otalgia o asociadasProponer test de autodiagn\u00f3stico de infecci\u00f3n bacteriana<3 a\u00f1os <3 d\u00edas Indicadores de alarma (v\u00e9ase tabla 2)Duraci\u00f3n del dolor o molestiaEdad M\u00c9DICO \u00abLa mayor\u00eda de las afecciones de garganta que se acompa\u00f1an de dolor suelen ser v\u00edricas\u00bbAfecciones de la garganta24 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTest r\u00e1pido de autodiagn\u00f3stico para la detecci\u00f3n de una infecci\u00f3n de origen bacteriano Se estima que un 33% de los pacientes entran en la farma - cia solicitando un antibi\u00f3tico sin prescripci\u00f3n2. El uso de antibi\u00f3ticos es de prescripci\u00f3n m\u00e9dica y s\u00f3lo est\u00e1 indicado en las infecciones bacterianas. En estos casos, puede ser de utilidad proponer al paciente la realizaci\u00f3n de un test r\u00e1 - pido de autodiagn\u00f3stico para determinar si la infecci\u00f3n es o no bacteriana. Existen varios tipos en el mercado (detec - ci\u00f3n de ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico o detecci\u00f3n de niveles al - tos de prote\u00edna C reactiva [PCR]). En caso de que el resul - tado sea negativo, se indicar\u00e1 al paciente tratamiento sintom\u00e1tico; si resulta positivo o indicativo de posible infec - ci\u00f3n bacteriana, se derivar\u00e1 al m\u00e9dico se\u00f1al\u00e1ndole el tipo de test utilizado y los resultados.Tratamiento de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica y recomendaciones El objetivo del tratamiento es calmar los s\u00edntomas: irritaci\u00f3n, ardor, dolor, inflamaci\u00f3n, dificultad de degluci\u00f3n, etc. En la tabla 3 se resumen los principales tratamientos de indica - ci\u00f3n farmac\u00e9utica. l Bibliograf\u00eda 1. Villa Est\u00e9banez R, Veiras del R\u00edo O. Dolor de garganta: \u00bftiene una amigdalitis bacteriana? Actualizaci\u00f3n http://amf-semfyc.com/web/ article_ver.php?id=1178. 2. Boleda X. Estudio Streptotest: utilidad en la farmacia comunitaria de un test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido en faringitis en pacientes adultos, realizado por SEFAC y Semergen. Farmac\u00e9uticos Comunitarios. 4 (Suplemento 1). Ca\u00f1ada JL, G\u00f3mez N, et al. Recomendaciones para el manejo de la faringoamigdalitis aguda del adulto. Documento de consenso (con atenci\u00f3n primaria). Aten Primaria. 2015; 47(8): 532-543. 4. Baos V, Faus D\u00e1der MJ (eds.). Protocolos de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica y criterios de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico en s\u00edntomas menores. Madrid: GIAF , 2008. Disponible 518-526. Tabla 3. Tratamiento general de las afecciones de la garganta Medidas no farmacol\u00f3gicasTratamiento farmacol\u00f3gico sintom\u00e1ticoTratamiento farmacol\u00f3gico etiol\u00f3gico Hidrataci\u00f3n de la mucosa. G\u00e1rgaras de agua caliente y sal Humidificaci\u00f3n del aire (si el ambiente es seco) Si existe un mal uso o abuso de la voz: descanso y/o rehabilitaci\u00f3n de la voz (faringitis, laringitis) Medidas de prevenci\u00f3n: evitar t\u00f3xicos (humo, alcohol, etc.), irritantes (polvo u otras sustancias ambientales) y exposici\u00f3n a al\u00e9rgenos Tratamiento local antis\u00e9ptico, antiinflamatorio, suavizante y/o ant\u00e1lgico Tratamiento oral sist\u00e9mico: analg\u00e9sicos y/o antiinflamatorios no esteroideos (para el malestar general, la inflamaci\u00f3n y la fiebre si la hay) Mucol\u00edticos (ante la presencia de flemas o moco espeso, a veces en faringitis) Complejos vitam\u00ednicos (con vitaminas A + E) (para reforzar mucosas en faringitis cr\u00f3nica) Antibi\u00f3ticos, si hay infecci\u00f3n bacteriana (prescripci\u00f3n m\u00e9dica) Tratamiento de otras patolog\u00eda subyacentes: enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gico (evitar alimentos \u00e1cidos), alergias, asma, n\u00f3dulos, micosis, etc. (en estos casos, derivaci\u00f3n al m\u00e9dico) En caso de uso de inhaladores por asma, instruir sobre su limpieza y la necesidad de enjuagar bien la boca tras la aplicaci\u00f3n \u00abEl uso de antibi\u00f3ticos es de prescripci\u00f3n m\u00e9dica y s\u00f3lo est\u00e1 indicado en las infecciones bacterianas\u00bbPara m\u00e1s informaci\u00f3nLA VITAMINA A regenera las mucosas de la LA VITAMINA E estimula las GARGANTA. DEFENSAS.La vida expone la garganta. DEL MEDICAMENTO Auxina A+E c\u00e1psulas blandas 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA Cada c\u00e1psula blanda contiene: Vitamina A (como retinol palmitato) 5.000 UI Vitamina mg, amarillo anaranjado S (E-110) 0,130 mg. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 5.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA C\u00e1psulas blandas. Las c\u00e1psulas son de gelatina, redondas, transparentes anaranjadas, sin marcar, conteniendo soluci\u00f3n amarilla oleosa. 4. DATOS CL\u00cdNICOS 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas Auxina A+E c\u00e1psulas blandas est\u00e1 indicado en adultos y ni\u00f1os mayores de 14 a\u00f1os, en: Tratamiento de de/f_iciencia de vitaminas A y E causada por dieta insu/f_iciente, convalecencias u otros motivos; para favorecer el estado general, entre otras acciones, de la visi\u00f3n, la piel, mucosas y las defensas. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n Posolog\u00eda Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica Auxina A+E c\u00e1psulas no se debe utilizar en ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os (ver secci\u00f3n 4.3). Adultos y ni\u00f1os mayores de 14 a\u00f1os Para evitar toxicidad acumulativa en relaci\u00f3n con la dosis de vitamina A, se debe estimar la ingesta diet\u00e9tica. La dosis recomendada es de 1 c\u00e1psula al d\u00eda. En determinados casos, a criterio de un m\u00e9dico, \u00e9ste puede indicar la toma de 2 o hasta 3 c\u00e1psulas al d\u00eda. No se deben sobrepasar 10 d\u00edas de tratamiento sin consultar con el m\u00e9dico si los s\u00edntomas empeoran o no mejoran. En general, el tratamiento no debe sobrepasar dos semanas pero, a criterio de un m\u00e9dico, se podr\u00eda prolongar m\u00e1s tiempo. Forma de administraci\u00f3n V\u00eda oral. Las c\u00e1psulas deben tomarse con la ayuda de un poco de agua u otro l\u00edquido, preferiblemente durante la ingesti\u00f3n de alimentos. 4.3 Contraindicaciones - Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 5.1. - Embarazo y lactancia. - Hipervitaminosis A. - Insu/f_iciencia hep\u00e1tica o renal graves. - Ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os (debido a sus dosis y forma farmac\u00e9utica). 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo - No se deben administrar dosis superiores a las recomendadas. - Si las vitaminas liposolubles, como la A y la E, especialmente la vitamina A, se toma en exceso (dosis elevadas y/o durante per\u00edodos prolongados) pueden aparecer efectos secundarios, ya que \u00e9stos van generalmente asociados a una hipervitaminosis. La vitamina A administrada en exceso puede causar toxicidad. - Pacientes con insu/f_iciencia hep\u00e1tica o renal: tienen un riesgo mayor de toxicidad por vitamina A. Se requiere precauci\u00f3n antes de la administraci\u00f3n a estos pacientes, considerando el balance riesgo/bene/f_icio (ver secci\u00f3n 4.3). - El riesgo de toxicidad por vitamina A puede aumentar tambi\u00e9n en caso de bajo peso corporal, malnutrici\u00f3n proteica, hiperlipoproteinemia, pacientes con hipertrigliceridemia consumo de alcohol o d\u00e9/f_icit de vitamina C. - Para pacientes predispuestos o expuestos a padecer trombo/f_lebitis y los que tienen de/f_iciencia de vitamina K o que est\u00e9n en tratamiento con anticoagulantes, ver riesgo de sobredosis de vitamina E en la secci\u00f3n 4.9. - El grado de absorci\u00f3n de vitamina A puede estar disminuido en pacientes con enfermedades gastrointestinales. Los pacientes en situaciones cr\u00f3nicas de malabsorci\u00f3n pueden desarrollar de/f_iciencia de vitamina A con el tiempo, como resultado de diarrea y absorci\u00f3n reducida de la vitamina; tambi\u00e9n se puede producir de/f_iciencia como consecuencia de almacenamiento y transporte anormales en pacientes con abetalipoproteinemia, de/f_iciencia de qu\u00edstica con implicaci\u00f3n hep\u00e1tica. Los ni\u00f1os con sarampi\u00f3n grave se ha comprobado que tienen concentraciones s\u00e9ricas de vitamina A bajas. - Los pacientes con absorci\u00f3n anormal de grasas o s\u00edndromes de malabsorci\u00f3n generalmente tienen concentraciones plasm\u00e1ticas bajas de vitamina E y pueden requerir suplementaci\u00f3n de la misma y otras vitaminas liposolubles. Interferencias con pruebas anal\u00edticas: Se debe advertir a los pacientes que este medicamento contiene un principio activo que puede producir alteraciones en los resultados de pruebas diagn\u00f3sticas. - Determinaci\u00f3n de colesterol s\u00e9rico: la vitamina A podr\u00eda producir resultados falsamente elevados de colesterol, por interferencia con la reacci\u00f3n de Zlatkis- Zak. - Determinaci\u00f3n de bilirrubina: la vitamina A podr\u00eda producir resultados falsamente elevados de bilirrubina usando el reactivo de Ehrlich. Advertencias sobre excipientes: Este medicamento puede producir dolor de cabeza, molestias de est\u00f3mago y diarrea porque contiene glicerol. Puede producir reacciones al\u00e9rgicas (posiblemente retardadas) porque contiene parahidroxibenzoato de metilo y parahidroxibenzoato de propilo. Este medicamento puede producir reacciones al\u00e9rgicas porque contiene amarillo anaranjado S (E-110). Puede provocar asma, especialmente en pacientes al\u00e9rgicos al \u00e1cido acetilsalic\u00edlico. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n - Medicamentos an\u00e1logos a vitamina A, como retinoides tales como: acitretina, bexaroteno, etretinato, isotretino\u00edna, tretino\u00edna: posible aumento de riesgo de toxicidad por vitamina A por efectos aditivos; se debe evitar su uso concomitante con esos medicamentos. - Anticoagulantes orales, como: dicumarol, acenocumarol, warfarina: la administraci\u00f3n concomitante con vitamina A puede causar un aumento del efecto anticoagulante, con un incremento del riesgo de sangrado; y con grandes dosis de vitamina E concomitantemente se puede prolongar el tiempo de protrombina; la vitamina E puede interactuar con los anticoagulantes por sus posibles efectos anti-vitamina K; en estos casos deber\u00eda monitorizarse la administraci\u00f3n concomitante con vitamina A puede causar un aumento del efecto anticoagulante, con incremento del riesgo de sangrado. - Antiagregantes plaquetarios, como: clopidogrel, epti/f_ibatida, tiro/f_iban: la administraci\u00f3n concomitante con vitamina A puede causar un aumento del efecto anticoagulante, con incremento del riesgo de sangrado. - Minociclina (tetraciclina): posible toxicidad aditiva con vitamina A, con probable incremento de riesgo de hipertensi\u00f3n intracraneal benigna (pseudotumor cerebral). - Colestiramina, colestipol: posible reducci\u00f3n de la absorci\u00f3n de las vitaminas liposolubles como la A y la E, con reducci\u00f3n de su e/f_icacia; en su caso, se debe separar lo m\u00e1s posible la administraci\u00f3n. - Orlistat: podr\u00eda reducir la absorci\u00f3n GI de vitaminas liposolubles como la A y la E; se recomienda separar su administraci\u00f3n al menos 2 horas. - Aceite mineral o para/f_ina l\u00edquida: podr\u00eda afectar a la absorci\u00f3n de las vitaminas A y E. - Anticonceptivos orales: el uso simult\u00e1neo con vitamina A puede aumentar las concentraciones plasm\u00e1ticas de esta vitamina. - Neomicina oral: podr\u00eda reducir la absorci\u00f3n de vitamina A. - Suplementos de hierro: grandes dosis de hierro pueden catalizar la oxidaci\u00f3n y posiblemente incrementar los requerimientos diarios de vitamina E. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia Embarazo Vitamina A: la vitamina A provoca graves defectos natales si se administra durante el embarazo. Tanto grandes dosis de vitamina A como de/f_iciencia grave de la misma, se consideran da\u00f1inos para el feto. Las dosis de vitamina A que excedan de las dosis diarias recomendadas (2.500 UI/d\u00eda, en U.S.) se deben evitar en mujeres embarazadas o susceptibles de quedarse embarazadas. Informes aislados de malformaciones fetales en humanos (ej. defectos de la cresta neural craneal) tras la ingesti\u00f3n por la madre de dosis de vitamina A de 10.000 UI o m\u00e1s al d\u00eda, durante o antes y durante la gestaci\u00f3n, sugieren teratogenicidad. Otros informes aislados describen efectos teratog\u00e9nicos tras el uso de cantidades superiores a 25.000 UI diarias durante el primer trimestre del embarazo. Se ha observado que existe riesgo de aborto espont\u00e1neo o malformaciones cong\u00e9nitas (anomal\u00edas fetales, retraso en el crecimiento y cierre prematuro de ep\u00ed/f_isis) en ni\u00f1os cuyas madres tomaron cantidades excesivas de vitamina A, durante o antes del embarazo. El riesgo de aborto espont\u00e1neo o malformaciones cong\u00e9nitas puede ser de hasta un 100 % en mujeres que tomen vitamina A en dosis terap\u00e9uticas en el 2\u00ba mes de gestaci\u00f3n. Vitamina E: la vitamina E no ha demostrado ser teratog\u00e9nica. Las necesidades diet\u00e9ticas de vitamina E en mujeres embarazadas son las mismas que las recomendadas en mujeres adultas no embarazadas. Dosis por encima de las diarias recomendadas no se deben usar durante el embarazo. Auxina A+E c\u00e1psulas blandas est\u00e1 contraindicado durante el embarazo y en mujeres con posibilidad de quedarse embarazadas. Lactancia Vitamina A: se excreta en la leche materna en cantidades su/f_icientes para el lactante si se administran dosis terap\u00e9uticas en mujeres en per\u00edodo de lactancia. Se desconoce el efecto en lactantes de la administraci\u00f3n de grandes dosis de vitamina A en la madre. Vitamina E: no hay informaci\u00f3n disponible sobre la excreci\u00f3n de vitamina E en la leche materna. Auxina A+E c\u00e1psulas blandas est\u00e1 contraindicado durante la lactancia. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas La in/f_luencia de Auxina A+E c\u00e1psulas sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es insigni/f_icante, pero en caso de que alguna persona padeciese efectos adversos tales como alteraciones visuales o somnolencia, deber\u00e1 abstenerse de conducir y utilizar m\u00e1quinas peligrosas. 4.8 Reacciones adversas Durante el periodo de utilizaci\u00f3n de las vitaminas que contiene este medicamento se han noti/f_icado las siguientes reacciones adversas cuya frecuencia en su administraci\u00f3n por v\u00eda oral no se ha podido establecer con exactitud: Clasi/f_icaci\u00f3n de \u00f3rganos del sistema: -Trastornos de la sangre sistema linf\u00e1tico Reacciones adversas: In/f_lamaci\u00f3n de ganglios linf\u00e1ticos Frecuencia: Poco frecuentes - Trastornos del sistema nervioso Reacciones adversas: Dolor de cabeza Frecuencias: Poco frecuentes - Trastornos oculares Reacciones adversas: Nistagmos Frecuencia: Poco frecuentes -Trastornos gastrointestinales espasmos intestinales Frecuencia: Poco frecuentes -Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo Reacciones adversas: Dolor y debilidad muscular Poco frecuentes Frecuencia: Poco frecuentes -Trastornos generales Reacciones adversas: Fatiga -Trastornos psiqui\u00e1tricos Reacciones adversas: Alteraciones emocionales, irritabilidad Frecuencia: Poco frecuentes Los efectos adversos asociados al uso prolongado de vitamina A son m\u00e1s probables en caso de enfermedad renal o hep\u00e1tica, bajo peso corporal, malnutrici\u00f3n proteica, hiperlipoproteinemia, consumo excesivo de alcohol o d\u00e9/f_icit de vitamina C. Con la toma de las vitaminas que contiene este medicamento se podr\u00edan producir adem\u00e1s los siguientes, efectos adversos cuya frecuencia en su administraci\u00f3n por v\u00eda oral no se ha podido establecer con exactitud: - Trastornos de la sangre y del sistema linf\u00e1tico: con la administraci\u00f3n prolongada de vitamina A se podr\u00edan producir trastornos de la coagulaci\u00f3n como hipoprotrombinemia. - Trastornos del sistema nervioso: con el uso cr\u00f3nico de vitamina A podr\u00edan producirse insomnio y somnolencia. - Trastornos oculares: diplopia podr\u00eda ser un signo de hipervitaminosis A. - Trastornos gastrointestinales: con el uso prolongado de vitamina A se puede producir gingivitis. - Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo: con la administraci\u00f3n durante largo tiempo de dosis excesivas de vitamina A se pueden producir reacciones que incluyen: queilitis, dermatitis facial y sequedad de mucosas; y con menos frecuencia: sequedad y a/f_inamiento del pelo, alopecia en el cuerpo, prurito, fragilidad de la piel; tambi\u00e9n con dosis excesivas de vitamina A, reacciones de fotosensibilidad y cambios en el color de la piel. - Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo: con el uso excesivo de vitamina A: osteoporosis, osteosclerosis, con calci/f_icaci\u00f3n ect\u00f3pica de tendones, m\u00fasculos, ligamentos y tejido subcut\u00e1neo; con el uso prolongado tambi\u00e9n: dolor de huesos o articulaciones y m\u00fasculos, cambios radiogr\u00e1/f_icos en huesos. - Trastornos hepatobiliares: con uso durante largo tiempo de vitamina A puede aparecer toxicidad hep\u00e1tica; los s\u00edntomas de fosfatasa alcalina y bilirrubina elevadas y los niveles s\u00e9ricos de transaminasas pueden mostrar elevaciones moderadas. El consumo cr\u00f3nico de vitamina A puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico. - Trastornos psiqui\u00e1tricos: depresi\u00f3n y psicosis se asocian con uso durante largo tiempo de vitamina A. En caso de observar la aparici\u00f3n de reacciones adversas, se deben noti/f_icar a los sistemas de Farmacovigilancia y, si fuera necesario, suspender el tratamiento. 4.9 Sobredosis La sobredosis de vitaminas liposolubles (vitamina A y vitamina E) puede dar lugar a toxicidad. S\u00edntomas de toxicidad por Vitamina A Sobredosis aguda La toxicidad por una dosis grande de vitamina A es m\u00e1s com\u00fan en ni\u00f1os que en adultos y suelen causarse por suplementaci\u00f3n con megadosis en este grupo de edad. Pocas horas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de una dosis elevada de vitamina A se pueden producir los siguientes s\u00edntomas: irritabilidad, somnolencia, convulsiones, dolor de cabeza, pseudotumor cerebral (aumento de la presi\u00f3n intracraneal con fontanelas abultadas en ni\u00f1os peque\u00f1os) que habitualmente se presenta con un comienzo abrupto de dolor de cabeza, nauseas, v\u00f3mitos, diarrea, diplopia, papiledema sim\u00e9trico, exoftalmos y trastornos visuales; insomnio, v\u00e9rtigo, delirio, coma. Unos d\u00edas despu\u00e9s se produce eritema y descamaci\u00f3n generalizada de la piel, que pueden persistir varias semanas. Tambi\u00e9n pueden aparecer enc\u00edas sangrantes o dolor de boca, confusi\u00f3n. Sobredosis cr\u00f3nica Como la vitamina A se almacena en el organismo, altas dosis pueden dar lugar a un s\u00edndrome denominado hipervitaminosis A. La cantidad de vitamina A necesaria para producir hipervitaminosis var\u00eda considerablemente entre los individuos. Los pacientes que reciben m\u00e1s de 25.000 unidades de vitamina A diaria deben ser estrechamente supervisados. El riesgo de toxicidad puede aumentar en caso de enfermedad renal o hep\u00e1tica, bajo peso corporal, malnutrici\u00f3n proteica, hiperlipoproteinemia, consumo de alcohol o de/f_iciencia de vitamina C. Entre las primeras manifestaciones de hipervitaminosis A se incluyen: fatiga, malestar, letargo, irritabilidad, alteraciones psiqui\u00e1tricas como cambios parecidos a depresi\u00f3n grave o trastorno esquizofr\u00e9nico, anorexia, malestar abdominal, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, /f_iebre leve y sudoraci\u00f3n excesiva. Los ni\u00f1os pueden dejar de aumentar de peso de forma normal y los adultos pueden perder peso; crecimiento lento, cierre prematuro de las ep\u00ed/f_isis, dolor de huesos largos o articulaciones, mialgia, hipercalcemia e hipercalciuria. Los cambios d\u00e9rmicos est\u00e1n frecuentemente entre los primeros signos de hipervitaminosis A, como las siguientes reacciones: alopecia, dermatitis, eccema, eritema, cambios en la coloraci\u00f3n de la piel, sequedad y a/f_inamiento del pelo, sequedad de mucosas, prurito, fragilidad cut\u00e1nea, queilitis e hipercarotenemia (hiperpigmentaci\u00f3n con manchas de color amarillo-naranja), descamaci\u00f3n masiva, prurito, u\u00f1as quebradizas. Signos y s\u00edntomas del SNC incluyen: aumento de la presi\u00f3n intracraneal, fontanelas abultadas en ni\u00f1os, dolor de cabeza, edema de papila, exoftalmos, v\u00e9rtigo y alteraciones visuales. Pueden tambi\u00e9n producirse /f_lujo vascular anormal en el h\u00edgado, dando lugar a hipertensi\u00f3n portal no cirr\u00f3tica y disfunci\u00f3n hepatocelular; cirrosis, alcalina y bilirrubina; los niveles s\u00e9ricos de transaminasas pueden mostrar elevaci\u00f3n moderada. El consumo cr\u00f3nico de vitamina A puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico. Puede aparecer disnea causada por derrame pleural secundario a hipertensi\u00f3n portal, que se ha observado en caso de hepatotoxicidad causada por vitamina A. Otros s\u00edntomas son: hipomenorrea, alteraciones de la micci\u00f3n, anemia, y osteosclerosis tendones, m\u00fasculos, ligamentos y tejido subcut\u00e1neo). La hipervitaminosis A es reversible, normalmente los s\u00edntomas remiten a los pocos d\u00edas de interrumpirse en tratamiento. S\u00edntomas de toxicidad por Vitamina E La vitamina E en dosis excesivas (en general excediendo de 300 UI al d\u00eda) han causado raramente nauseas, diarrea, calambres intestinales, fatiga, trastornos emocionales, debilidad, trombo/f_lebitis, dolor de cabeza, visi\u00f3n borrosa, rash, disfunci\u00f3n gonadal, dolor de senos, de estr\u00f3genos y andr\u00f3genos, y reducci\u00f3n s\u00e9rica de tiroxina y triyodotironina. En pacientes predispuestos o expuestos a padecer trombo/f_lebitis, la vitamina E en dosis elevadas aumenta el riesgo de padecer esta enfermedad. Dosis altas de vitamina E podr\u00edan exacerbar defectos de coagulaci\u00f3n en individuos con de/f_iciencia de vitamina K o que est\u00e9n en tratamiento con anticoagulantes. Estos efectos generalmente desaparecen tras la interrupci\u00f3n de la administraci\u00f3n. El uso durante per\u00edodos prolongados de tiempo de grandes dosis de tocoferol (en general mayores de 800 UI/d\u00eda) se ha asociado con un aumento de la tendencia al sangrado en pacientes de/f_icientes en vitamina K. El uso excesivo de vitamina E puede antagonizar la funci\u00f3n de la vitamina K e inhibir la producci\u00f3n de protrombina. Tratamiento de sobredosis En caso de sobredosis se deber\u00e1 interrumpir el tratamiento con estos medicamentos y se proceder\u00e1 a la instauraci\u00f3n de tratamiento sintom\u00e1tico. Los s\u00edntomas empiezan a mejorar a los pocos d\u00edas, pero la recuperaci\u00f3n completa puede no producirse hasta varias semanas o meses despu\u00e9s. 5 DATOS FARMAC\u00c9UTICOS 5.1 Lista de excipientes Aceite de oliva, gelatina, glicerol (E-422), agua puri/f_icada, parahidroxibenzoato de metilo (sal de sodio), parahidroxibenzoato de propilo (sal de sodio) y amarillo anaranjado S (E-110). 5.2 Incompatibilidades No procede. 5.3 Per\u00edodo de validez 3 a\u00f1os. 5.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la luz. 5.5 Naturaleza y contenido del envase Envase con 20 \u00f3 30 c\u00e1psulas blandas, acondicionadas en blister de aluminio revestido con PVDC y estrati/f_icado de PVC/PVDC 350 /uni03BCm. 5.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones Ninguna especial para su eliminaci\u00f3n. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 6. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N CHIESI ESPA\u00d1A S.A.U. Pla\u00e7a d'Europa, 41-43, Planta 10 08908 L'Hospitalet de Llobregat Barcelona (Espa\u00f1a) 7. N\u00daMERO DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N N\u00famero de Registro: 8.399 8. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 01 Mayo 1946 Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 01 Mayo 2005. 9. FECHA DE REVISI\u00d3N DEL TEXTO. Febrero/2012. 10. R\u00c9GIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N Medicamento no sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. No /f_inanciado por el Sistema Nacional de Salud. Auxina A+E c\u00e1psulas blandas: envases con Auxina A+E blanda. PVP-IVA: 8,49\u20ac. FT-03-MKT. FICHA T\u00c9CNICA. 1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO Auxina A+E c\u00e1psulas blandas 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA Cada c\u00e1psula blanda contiene: Vitamina A (como retinol palmitato) 5.000 UI Vitamina mg, amarillo anaranjado S (E-110) 0,130 mg. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 5.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA C\u00e1psulas blandas. Las c\u00e1psulas son de gelatina, redondas, transparentes anaranjadas, sin marcar, conteniendo soluci\u00f3n amarilla oleosa. 4. DATOS CL\u00cdNICOS 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas Auxina A+E c\u00e1psulas blandas est\u00e1 indicado en adultos y ni\u00f1os mayores de 14 a\u00f1os, en: Tratamiento de de/f_iciencia de vitaminas A y E causada por dieta insu/f_iciente, convalecencias u otros motivos; para favorecer el estado general, entre otras acciones, de la visi\u00f3n, la piel, mucosas y las defensas. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n Posolog\u00eda Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica Auxina A+E c\u00e1psulas no se debe utilizar en ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os (ver secci\u00f3n 4.3). Adultos y ni\u00f1os mayores de 14 a\u00f1os Para evitar toxicidad acumulativa en relaci\u00f3n con la dosis de vitamina A, se debe estimar la ingesta diet\u00e9tica. La dosis recomendada es de 1 c\u00e1psula al d\u00eda. En determinados casos, a criterio de un m\u00e9dico, \u00e9ste puede indicar la toma de 2 o hasta 3 c\u00e1psulas al d\u00eda. No se deben sobrepasar 10 d\u00edas de tratamiento sin consultar con el m\u00e9dico si los s\u00edntomas empeoran o no mejoran. En general, el tratamiento no debe sobrepasar dos semanas pero, a criterio de un m\u00e9dico, se podr\u00eda prolongar m\u00e1s tiempo. Forma de administraci\u00f3n V\u00eda oral. Las c\u00e1psulas deben tomarse con la ayuda de un poco de agua u otro l\u00edquido, preferiblemente durante la ingesti\u00f3n de alimentos. 4.3 Contraindicaciones - Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 5.1. - Embarazo y lactancia. - Hipervitaminosis A. - Insu/f_iciencia hep\u00e1tica o renal graves. - Ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os (debido a sus dosis y forma farmac\u00e9utica). 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo - No se deben administrar dosis superiores a las recomendadas. - Si las vitaminas liposolubles, como la A y la E, especialmente la vitamina A, se toma en exceso (dosis elevadas y/o durante per\u00edodos prolongados) pueden aparecer efectos secundarios, ya que \u00e9stos van generalmente asociados a una hipervitaminosis. La vitamina A administrada en exceso puede causar toxicidad. - Pacientes con insu/f_iciencia hep\u00e1tica o renal: tienen un riesgo mayor de toxicidad por vitamina A. Se requiere precauci\u00f3n antes de la administraci\u00f3n a estos pacientes, considerando el balance riesgo/bene/f_icio (ver secci\u00f3n 4.3). - El riesgo de toxicidad por vitamina A puede aumentar tambi\u00e9n en caso de bajo peso corporal, malnutrici\u00f3n proteica, hiperlipoproteinemia, pacientes con hipertrigliceridemia consumo de alcohol o d\u00e9/f_icit de vitamina C. - Para pacientes predispuestos o expuestos a padecer trombo/f_lebitis y los que tienen de/f_iciencia de vitamina K o que est\u00e9n en tratamiento con anticoagulantes, ver riesgo de sobredosis de vitamina E en la secci\u00f3n 4.9. - El grado de absorci\u00f3n de vitamina A puede estar disminuido en pacientes con enfermedades gastrointestinales. Los pacientes en situaciones cr\u00f3nicas de malabsorci\u00f3n pueden desarrollar de/f_iciencia de vitamina A con el tiempo, como resultado de diarrea y absorci\u00f3n reducida de la vitamina; tambi\u00e9n se puede producir de/f_iciencia como consecuencia de almacenamiento y transporte anormales en pacientes con abetalipoproteinemia, de/f_iciencia de qu\u00edstica con implicaci\u00f3n hep\u00e1tica. Los ni\u00f1os con sarampi\u00f3n grave se ha comprobado que tienen concentraciones s\u00e9ricas de vitamina A bajas. - Los pacientes con absorci\u00f3n anormal de grasas o s\u00edndromes de malabsorci\u00f3n generalmente tienen concentraciones plasm\u00e1ticas bajas de vitamina E y pueden requerir suplementaci\u00f3n de la misma y otras vitaminas liposolubles. Interferencias con pruebas anal\u00edticas: Se debe advertir a los pacientes que este medicamento contiene un principio activo que puede producir alteraciones en los resultados de pruebas diagn\u00f3sticas. - Determinaci\u00f3n de colesterol s\u00e9rico: la vitamina A podr\u00eda producir resultados falsamente elevados de colesterol, por interferencia con la reacci\u00f3n de Zlatkis- Zak. - Determinaci\u00f3n de bilirrubina: la vitamina A podr\u00eda producir resultados falsamente elevados de bilirrubina usando el reactivo de Ehrlich. Advertencias sobre excipientes: Este medicamento puede producir dolor de cabeza, molestias de est\u00f3mago y diarrea porque contiene glicerol. Puede producir reacciones al\u00e9rgicas (posiblemente retardadas) porque contiene parahidroxibenzoato de metilo y parahidroxibenzoato de propilo. Este medicamento puede producir reacciones al\u00e9rgicas porque contiene amarillo anaranjado S (E-110). Puede provocar asma, especialmente en pacientes al\u00e9rgicos al \u00e1cido acetilsalic\u00edlico. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n - Medicamentos an\u00e1logos a vitamina A, como retinoides tales como: acitretina, bexaroteno, etretinato, isotretino\u00edna, tretino\u00edna: posible aumento de riesgo de toxicidad por vitamina A por efectos aditivos; se debe evitar su uso concomitante con esos medicamentos. - Anticoagulantes orales, como: dicumarol, acenocumarol, warfarina: la administraci\u00f3n concomitante con vitamina A puede causar un aumento del efecto anticoagulante, con un incremento del riesgo de sangrado; y con grandes dosis de vitamina E concomitantemente se puede prolongar el tiempo de protrombina; la vitamina E puede interactuar con los anticoagulantes por sus posibles efectos anti-vitamina K; en estos casos deber\u00eda monitorizarse la administraci\u00f3n concomitante con vitamina A puede causar un aumento del efecto anticoagulante, con incremento del riesgo de sangrado. - Antiagregantes plaquetarios, como: clopidogrel, epti/f_ibatida, tiro/f_iban: la administraci\u00f3n concomitante con vitamina A puede causar un aumento del efecto anticoagulante, con incremento del riesgo de sangrado. - Minociclina (tetraciclina): posible toxicidad aditiva con vitamina A, con probable incremento de riesgo de hipertensi\u00f3n intracraneal benigna (pseudotumor cerebral). - Colestiramina, colestipol: posible reducci\u00f3n de la absorci\u00f3n de las vitaminas liposolubles como la A y la E, con reducci\u00f3n de su e/f_icacia; en su caso, se debe separar lo m\u00e1s posible la administraci\u00f3n. - Orlistat: podr\u00eda reducir la absorci\u00f3n GI de vitaminas liposolubles como la A y la E; se recomienda separar su administraci\u00f3n al menos 2 horas. - Aceite mineral o para/f_ina l\u00edquida: podr\u00eda afectar a la absorci\u00f3n de las vitaminas A y E. - Anticonceptivos orales: el uso simult\u00e1neo con vitamina A puede aumentar las concentraciones plasm\u00e1ticas de esta vitamina. - Neomicina oral: podr\u00eda reducir la absorci\u00f3n de vitamina A. - Suplementos de hierro: grandes dosis de hierro pueden catalizar la oxidaci\u00f3n y posiblemente incrementar los requerimientos diarios de vitamina E. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia Embarazo Vitamina A: la vitamina A provoca graves defectos natales si se administra durante el embarazo. Tanto grandes dosis de vitamina A como de/f_iciencia grave de la misma, se consideran da\u00f1inos para el feto. Las dosis de vitamina A que excedan de las dosis diarias recomendadas (2.500 UI/d\u00eda, en U.S.) se deben evitar en mujeres embarazadas o susceptibles de quedarse embarazadas. Informes aislados de malformaciones fetales en humanos (ej. defectos de la cresta neural craneal) tras la ingesti\u00f3n por la madre de dosis de vitamina A de 10.000 UI o m\u00e1s al d\u00eda, durante o antes y durante la gestaci\u00f3n, sugieren teratogenicidad. Otros informes aislados describen efectos teratog\u00e9nicos tras el uso de cantidades superiores a 25.000 UI diarias durante el primer trimestre del embarazo. Se ha observado que existe riesgo de aborto espont\u00e1neo o malformaciones cong\u00e9nitas (anomal\u00edas fetales, retraso en el crecimiento y cierre prematuro de ep\u00ed/f_isis) en ni\u00f1os cuyas madres tomaron cantidades excesivas de vitamina A, durante o antes del embarazo. El riesgo de aborto espont\u00e1neo o malformaciones cong\u00e9nitas puede ser de hasta un 100 % en mujeres que tomen vitamina A en dosis terap\u00e9uticas en el 2\u00ba mes de gestaci\u00f3n. Vitamina E: la vitamina E no ha demostrado ser teratog\u00e9nica. Las necesidades diet\u00e9ticas de vitamina E en mujeres embarazadas son las mismas que las recomendadas en mujeres adultas no embarazadas. Dosis por encima de las diarias recomendadas no se deben usar durante el embarazo. Auxina A+E c\u00e1psulas blandas est\u00e1 contraindicado durante el embarazo y en mujeres con posibilidad de quedarse embarazadas. Lactancia Vitamina A: se excreta en la leche materna en cantidades su/f_icientes para el lactante si se administran dosis terap\u00e9uticas en mujeres en per\u00edodo de lactancia. Se desconoce el efecto en lactantes de la administraci\u00f3n de grandes dosis de vitamina A en la madre. Vitamina E: no hay informaci\u00f3n disponible sobre la excreci\u00f3n de vitamina E en la leche materna. Auxina A+E c\u00e1psulas blandas est\u00e1 contraindicado durante la lactancia. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas La in/f_luencia de Auxina A+E c\u00e1psulas sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es insigni/f_icante, pero en caso de que alguna persona padeciese efectos adversos tales como alteraciones visuales o somnolencia, deber\u00e1 abstenerse de conducir y utilizar m\u00e1quinas peligrosas. 4.8 Reacciones adversas Durante el periodo de utilizaci\u00f3n de las vitaminas que contiene este medicamento se han noti/f_icado las siguientes reacciones adversas cuya frecuencia en su administraci\u00f3n por v\u00eda oral no se ha podido establecer con exactitud: Clasi/f_icaci\u00f3n de \u00f3rganos del sistema: -Trastornos de la sangre sistema linf\u00e1tico Reacciones adversas: In/f_lamaci\u00f3n de ganglios linf\u00e1ticos Frecuencia: Poco frecuentes - Trastornos del sistema nervioso Reacciones adversas: Dolor de cabeza Frecuencias: Poco frecuentes - Trastornos oculares Reacciones adversas: Nistagmos Frecuencia: Poco frecuentes -Trastornos gastrointestinales espasmos intestinales Frecuencia: Poco frecuentes -Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo Reacciones adversas: Dolor y debilidad muscular Poco frecuentes Frecuencia: Poco frecuentes -Trastornos generales Reacciones adversas: Fatiga -Trastornos psiqui\u00e1tricos Reacciones adversas: Alteraciones emocionales, irritabilidad Frecuencia: Poco frecuentes Los efectos adversos asociados al uso prolongado de vitamina A son m\u00e1s probables en caso de enfermedad renal o hep\u00e1tica, bajo peso corporal, malnutrici\u00f3n proteica, hiperlipoproteinemia, consumo excesivo de alcohol o d\u00e9/f_icit de vitamina C. Con la toma de las vitaminas que contiene este medicamento se podr\u00edan producir adem\u00e1s los siguientes, efectos adversos cuya frecuencia en su administraci\u00f3n por v\u00eda oral no se ha podido establecer con exactitud: - Trastornos de la sangre y del sistema linf\u00e1tico: con la administraci\u00f3n prolongada de vitamina A se podr\u00edan producir trastornos de la coagulaci\u00f3n como hipoprotrombinemia. - Trastornos del sistema nervioso: con el uso cr\u00f3nico de vitamina A podr\u00edan producirse insomnio y somnolencia. - Trastornos oculares: diplopia podr\u00eda ser un signo de hipervitaminosis A. - Trastornos gastrointestinales: con el uso prolongado de vitamina A se puede producir gingivitis. - Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo: con la administraci\u00f3n durante largo tiempo de dosis excesivas de vitamina A se pueden producir reacciones que incluyen: queilitis, dermatitis facial y sequedad de mucosas; y con menos frecuencia: sequedad y a/f_inamiento del pelo, alopecia en el cuerpo, prurito, fragilidad de la piel; tambi\u00e9n con dosis excesivas de vitamina A, reacciones de fotosensibilidad y cambios en el color de la piel. - Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo: con el uso excesivo de vitamina A: osteoporosis, osteosclerosis, con calci/f_icaci\u00f3n ect\u00f3pica de tendones, m\u00fasculos, ligamentos y tejido subcut\u00e1neo; con el uso prolongado tambi\u00e9n: dolor de huesos o articulaciones y m\u00fasculos, cambios radiogr\u00e1/f_icos en huesos. - Trastornos hepatobiliares: con uso durante largo tiempo de vitamina A puede aparecer toxicidad hep\u00e1tica; los s\u00edntomas de fosfatasa alcalina y bilirrubina elevadas y los niveles s\u00e9ricos de transaminasas pueden mostrar elevaciones moderadas. El consumo cr\u00f3nico de vitamina A puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico. - Trastornos psiqui\u00e1tricos: depresi\u00f3n y psicosis se asocian con uso durante largo tiempo de vitamina A. En caso de observar la aparici\u00f3n de reacciones adversas, se deben noti/f_icar a los sistemas de Farmacovigilancia y, si fuera necesario, suspender el tratamiento. 4.9 Sobredosis La sobredosis de vitaminas liposolubles (vitamina A y vitamina E) puede dar lugar a toxicidad. S\u00edntomas de toxicidad por Vitamina A Sobredosis aguda La toxicidad por una dosis grande de vitamina A es m\u00e1s com\u00fan en ni\u00f1os que en adultos y suelen causarse por suplementaci\u00f3n con megadosis en este grupo de edad. Pocas horas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de una dosis elevada de vitamina A se pueden producir los siguientes s\u00edntomas: irritabilidad, somnolencia, convulsiones, dolor de cabeza, pseudotumor cerebral (aumento de la presi\u00f3n intracraneal con fontanelas abultadas en ni\u00f1os peque\u00f1os) que habitualmente se presenta con un comienzo abrupto de dolor de cabeza, nauseas, v\u00f3mitos, diarrea, diplopia, papiledema sim\u00e9trico, exoftalmos y trastornos visuales; insomnio, v\u00e9rtigo, delirio, coma. Unos d\u00edas despu\u00e9s se produce eritema y descamaci\u00f3n generalizada de la piel, que pueden persistir varias semanas. Tambi\u00e9n pueden aparecer enc\u00edas sangrantes o dolor de boca, confusi\u00f3n. Sobredosis cr\u00f3nica Como la vitamina A se almacena en el organismo, altas dosis pueden dar lugar a un s\u00edndrome denominado hipervitaminosis A. La cantidad de vitamina A necesaria para producir hipervitaminosis var\u00eda considerablemente entre los individuos. Los pacientes que reciben m\u00e1s de 25.000 unidades de vitamina A diaria deben ser estrechamente supervisados. El riesgo de toxicidad puede aumentar en caso de enfermedad renal o hep\u00e1tica, bajo peso corporal, malnutrici\u00f3n proteica, hiperlipoproteinemia, consumo de alcohol o de/f_iciencia de vitamina C. Entre las primeras manifestaciones de hipervitaminosis A se incluyen: fatiga, malestar, letargo, irritabilidad, alteraciones psiqui\u00e1tricas como cambios parecidos a depresi\u00f3n grave o trastorno esquizofr\u00e9nico, anorexia, malestar abdominal, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, /f_iebre leve y sudoraci\u00f3n excesiva. Los ni\u00f1os pueden dejar de aumentar de peso de forma normal y los adultos pueden perder peso; crecimiento lento, cierre prematuro de las ep\u00ed/f_isis, dolor de huesos largos o articulaciones, mialgia, hipercalcemia e hipercalciuria. Los cambios d\u00e9rmicos est\u00e1n frecuentemente entre los primeros signos de hipervitaminosis A, como las siguientes reacciones: alopecia, dermatitis, eccema, eritema, cambios en la coloraci\u00f3n de la piel, sequedad y a/f_inamiento del pelo, sequedad de mucosas, prurito, fragilidad cut\u00e1nea, queilitis e hipercarotenemia (hiperpigmentaci\u00f3n con manchas de color amarillo-naranja), descamaci\u00f3n masiva, prurito, u\u00f1as quebradizas. Signos y s\u00edntomas del SNC incluyen: aumento de la presi\u00f3n intracraneal, fontanelas abultadas en ni\u00f1os, dolor de cabeza, edema de papila, exoftalmos, v\u00e9rtigo y alteraciones visuales. Pueden tambi\u00e9n producirse /f_lujo vascular anormal en el h\u00edgado, dando lugar a hipertensi\u00f3n portal no cirr\u00f3tica y disfunci\u00f3n hepatocelular; cirrosis, alcalina y bilirrubina; los niveles s\u00e9ricos de transaminasas pueden mostrar elevaci\u00f3n moderada. El consumo cr\u00f3nico de vitamina A puede causar da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico. Puede aparecer disnea causada por derrame pleural secundario a hipertensi\u00f3n portal, que se ha observado en caso de hepatotoxicidad causada por vitamina A. Otros s\u00edntomas son: hipomenorrea, alteraciones de la micci\u00f3n, anemia, y osteosclerosis tendones, m\u00fasculos, ligamentos y tejido subcut\u00e1neo). La hipervitaminosis A es reversible, normalmente los s\u00edntomas remiten a los pocos d\u00edas de interrumpirse en tratamiento. S\u00edntomas de toxicidad por Vitamina E La vitamina E en dosis excesivas (en general excediendo de 300 UI al d\u00eda) han causado raramente nauseas, diarrea, calambres intestinales, fatiga, trastornos emocionales, debilidad, trombo/f_lebitis, dolor de cabeza, visi\u00f3n borrosa, rash, disfunci\u00f3n gonadal, dolor de senos, de estr\u00f3genos y andr\u00f3genos, y reducci\u00f3n s\u00e9rica de tiroxina y triyodotironina. En pacientes predispuestos o expuestos a padecer trombo/f_lebitis, la vitamina E en dosis elevadas aumenta el riesgo de padecer esta enfermedad. Dosis altas de vitamina E podr\u00edan exacerbar defectos de coagulaci\u00f3n en individuos con de/f_iciencia de vitamina K o que est\u00e9n en tratamiento con anticoagulantes. Estos efectos generalmente desaparecen tras la interrupci\u00f3n de la administraci\u00f3n. El uso durante per\u00edodos prolongados de tiempo de grandes dosis de tocoferol (en general mayores de 800 UI/d\u00eda) se ha asociado con un aumento de la tendencia al sangrado en pacientes de/f_icientes en vitamina K. El uso excesivo de vitamina E puede antagonizar la funci\u00f3n de la vitamina K e inhibir la producci\u00f3n de protrombina. Tratamiento de sobredosis En caso de sobredosis se deber\u00e1 interrumpir el tratamiento con estos medicamentos y se proceder\u00e1 a la instauraci\u00f3n de tratamiento sintom\u00e1tico. Los s\u00edntomas empiezan a mejorar a los pocos d\u00edas, pero la recuperaci\u00f3n completa puede no producirse hasta varias semanas o meses despu\u00e9s. 5 DATOS FARMAC\u00c9UTICOS 5.1 Lista de excipientes Aceite de oliva, gelatina, glicerol (E-422), agua puri/f_icada, parahidroxibenzoato de metilo (sal de sodio), parahidroxibenzoato de propilo (sal de sodio) y amarillo anaranjado S (E-110). 5.2 Incompatibilidades No procede. 5.3 Per\u00edodo de validez 3 a\u00f1os. 5.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la luz. 5.5 Naturaleza y contenido del envase Envase con 20 \u00f3 30 c\u00e1psulas blandas, acondicionadas en blister de aluminio revestido con PVDC y estrati/f_icado de PVC/PVDC 350 /uni03BCm. 5.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones Ninguna especial para su eliminaci\u00f3n. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 6. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N CHIESI ESPA\u00d1A S.A.U. Pla\u00e7a d'Europa, 41-43, Planta 10 08908 L'Hospitalet de Llobregat Barcelona (Espa\u00f1a) 7. N\u00daMERO DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N N\u00famero de Registro: 8.399 8. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 01 Mayo 1946 Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 01 Mayo 2005. 9. FECHA DE REVISI\u00d3N DEL TEXTO. Febrero/2012. 10. R\u00c9GIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N Medicamento no sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. No /f_inanciado por el Sistema Nacional de Salud. Auxina A+E c\u00e1psulas blandas: envases con Auxina A+E blanda. PVP-IVA: 8,49\u20ac. FT-03-MKT. C M pacientes enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) La FEDER nace en 1999, y a lo largo de estos m\u00e1s de 19 a\u00f1os de trabajo las asociaciones que a\u00fanan esfuerzos han pasado de 7 a 339. Juntas, representan m\u00e1s de 1.080 patolog\u00edas diferentes y a m\u00e1s de 95.300 personas. A pesar de la deslocalizaci\u00f3n que caracteriza a las enfermedades poco frecuentes, han conseguido tener presencia en toda la geo - graf\u00eda espa\u00f1ola, adquiriendo representaci\u00f3n en las 17 comunida - des aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla gracias al traba - jo que llevan a cabo en sus sedes f\u00edsicas y a los coordinadores de zona. Texto: Silvia Estebar\u00e1n 28 Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLas enfermedades raras en cifras Una enfermedad es considerada rara cuando afecta a un n\u00famero limitado de la poblaci\u00f3n total, en concreto a menos de 1 por cada 2.000 ciudadanos, lo que supone que entre el 6 y el 8% de la poblaci\u00f3n mundial convive con alguna de ellas. En Espa\u00f1a, se estima que 3 millones de personas ha - cen frente cada d\u00eda a alguna de estas enfermedades. Son patolog\u00edas que pue - den aparecer en cualquier momento de la vida, que su - man alrededor de 7.000 trastornos y presentan una amplia diversidad de s\u00ednto - mas que var\u00edan no s\u00f3lo de enfermedad a enfermedad, sino tambi\u00e9n dentro de un mismo tipo, de forma que una condici\u00f3n puede tener manifestaciones cl\u00ednicas muy diferentes de una per - sona a otra. Todo ello supo - ne que las enfermedades raras conlleven una problem\u00e1tica asociada al desconoci - miento, a la dificultad de acceso a la informaci\u00f3n y a la lo - calizaci\u00f3n de los profesionales o centros especializados. La comunidad de familias representadas es plenamente cons - ciente de las dificultades asociadas a las enfermedades raras, pero han sabido hacerlas visibles y actuar de forma transformadora en las decisiones que les afectan. Su mejor valor es la uni\u00f3n, por eso tambi\u00e9n han extrapo - lado su acci\u00f3n a escala internacional trabajando en tres ni - veles: en Europa, junto a la Organizaci\u00f3n Europea de En - fermedades Raras (EURORDIS); en Iberoam\u00e9rica, de la mano de la Alianza Iberoamericana de Enfermedades Ra - ras (ALIBER), y a escala global con la Red Internacional de Enfermedades Raras (RDI). Objetivo Desde el \u00e1mbito asociativo, el objetivo de la FEDER es do - tar de ayudas a las asociaciones y fortalecerlas, empode - rarlas y profesionalizarlas para que, de manera conjunta, consigan todo lo que es com\u00fan a las enfermedades poco frecuentes, de modo que tambi\u00e9n de forma individual pue - dan dar respuesta a las patolog\u00edas que representan. Fruto de este compromiso han puesto en marcha convo - catorias de ayudas a sus entidades que, s\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o, han permitido gestionar 428.550 euros. Junto a las personas y asociaciones, se trabaja tambi\u00e9n de manera directa con la sociedad. Se ha pasado de realizar propuestas a formar parte tambi\u00e9n de las soluciones. La evo - luci\u00f3n ha fomentado que desde la FEDER se pase de ser im - pulsor de reivindicaciones concretas a formar parte de Co - mit\u00e9s y Grupos de Trabajo consultores, donde se toman las decisiones de las pol\u00edticas que afectan a las familias.Ayuda a m\u00e1s de 100.000 personas cada a\u00f1o Desde 2010, la FEDER es una entidad Declarada de Utili - dad P\u00fablica gracias a los proyectos y servicios que impul - sa, y que se dividen en tres ejes de acci\u00f3n: personas, mo - vimiento asociativo y sociedad. En concreto, desde la atenci\u00f3n directa, la FEDER dispo - ne de un Servicio de Informaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n (que actual - mente es la \u00fanica L\u00ednea de Atenci\u00f3n Integral en Enferme - dades Raras) para brindar conocimiento a personas que Juan Carri\u00f3n, presidente de la FEDERPapel del farmac\u00e9utico comunitario Desde el movimiento de pacientes se es consciente de la im - portancia de un pro - fesional informado como puente hacia una sociedad m\u00e1s conciencia - da. Precisamente por eso tam - bi\u00e9n trabajan en coordinaci\u00f3n con los agentes sanitarios, para mejorar el proceso asistencial y el bienestar de los pacientes. Este a\u00f1o 2018 se ha suscrito un convenio de colabora - ci\u00f3n que renueva el compromiso que une a la FEDER con el Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uti - cos, con la intenci\u00f3n de mejorar y facilitar el conoci - miento de los farmac\u00e9uticos y de los ciudadanos sobre las enfermedades raras y los medicamentos hu\u00e9rfanos. Fruto de este convenio, ambas instituciones han promo - vido iniciativas de car\u00e1cter profesional y han colaborado en la realizaci\u00f3n de informes sobre el estado de la situa - ci\u00f3n de acceso a medicamentos hu\u00e9rfanos, y en la ela - boraci\u00f3n de infograf\u00edas informativas que se han distri - buido a trav\u00e9s de la red de farmacias. De forma paralela, se han impulsado acciones formati - vas con colegios profesionales farmac\u00e9uticos auton\u00f3 - micos, con el objetivo de formar sobre estas enferme - dades poco frecuentes a los farmac\u00e9uticos de cada rinc\u00f3n de la Pen\u00ednsula, ya que precisamente el farma - c\u00e9utico es, para muchas personas, la puerta de acceso a la salud. Se trata de un trabajo que viene motivado por un movi - miento de pacientes cada vez m\u00e1s fuerte, en el que to - dos unidos caminamos en la misma direcci\u00f3n. Las per - sonas con enfermedades poco frecuentes precisan de respuestas urgentes ante sus necesidades, y en la FEDER son conscientes de que estas respuestas pasan por el impulso de la investigaci\u00f3n y el establecimiento de v\u00edas de coordinaci\u00f3n. hablan los pacientes29 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosconviven con estas patolog\u00edas o que, con sospecha de ello, a\u00fan no tienen un diagn\u00f3stico. En su recorrido, desde 2003 la FEDER ha dado respues - ta a 36.166 personas, brindando conocimiento especiali - zado, poniendo en com\u00fan a pacientes con asociaciones de referencia, creando redes de pacientes, generando infor - maci\u00f3n y formando a los profesionales sociosanitarios. Este servicio est\u00e1 disponible para cualquier persona a trav\u00e9s del tel\u00e9fono 918 221 725 o en sio@enfermedades-raras.org. Financiaci\u00f3n Todo ello ha hecho posible que se pueda ayudar a una me - dia de 100.000 personas cada a\u00f1o. Para lograrlo, la FEDER se financia a trav\u00e9s de subvenciones nacionales y auton\u00f3mi - cas, aunque debido a la coyuntura econ\u00f3mica de los \u00faltimos a\u00f1os esta financiaci\u00f3n se ha visto redu - cida. Tambi\u00e9n se ha potenciado en los \u00faltimos a\u00f1os la financiaci\u00f3n privada a trav\u00e9s del establecimiento de sinergias con entidades solidarias y del desarro - llo de campa\u00f1as de captaci\u00f3n de recur - sos dirigidas a la sociedad en general. Los problemas m\u00e1s urgentes: el diagn\u00f3stico y el tratamiento En la actualidad, la m\u00e1xima prioridad de la FEDER es el fomento de la inves - tigaci\u00f3n, porque promoviendo la inves - tigaci\u00f3n se aumenta la capacidad del sistema de dar respuesta a las necesi - dades m\u00e1s urgentes: la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y el tratamiento. Una petici\u00f3n que se realiza bajo un contexto donde casi el 50% de las per - sonas con enfermedades raras en nuestro pa\u00eds ha sufrido un retraso en el diagn\u00f3stico, siendo este retraso su - perior a 10 a\u00f1os en un 20%. Para un porcentaje similar, el diagn\u00f3stico se ha demorado entre 4 y 9 a\u00f1os. As\u00ed se desprende del primer avance de resultados de la actualizaci\u00f3n del Estudio de Necesidades Sociosanita - rias de las Personas con Enfermeda - des Raras y sus Familias (Estudio EN - SERio), desarrollado por la FEDER y el Centro de Referencia Estatal de Aten - ci\u00f3n a Personas con Enfermedades Raras (CREER), cuyos resultados se presentaron en el mes de junio. En el mismo, tambi\u00e9n se informa de que el 47% de las personas con enfermeda - des raras no tienen tratamiento o, si lo tienen, lo consideran inadecuado. lContacta con... FEDER Calle del Dr. Castelo, 49 (28009 Madrid) Tel\u00e9fono: 915 334 008 web: https://enfermedades-raras.org/index.php Twitter: @FEDER_ONG Facebook: Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras Servicio de Informaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n: sio@enfermedades-raras.org PREVIENE LA CA\u00cdDA DEL CABELLO PREVIENE LA CA\u00cdDA DEL CABELLO PELAYO FRIKTON.indd 1 02/09/16 13:41Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica XV Curso ONLINE Atenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente) 1Caracter\u00edsticas generales del envejecimiento y las personas mayores 2Nutrici\u00f3n en personas mayores 3Farmacoterapia en personas mayores 4Demencia y deterioro cognitivo en el anciano 5Diabetes mellitus en el anciano 6Insomnio 7Enfermedad de Parkinson 8Dislipemias en ancianos 9Depresi\u00f3n 10 Osteoporosis en el anciano fr\u00e1gil 11 Hipertensi\u00f3n en personas mayores 12 Incontinencia urinaria en el anciano 13 Estre\u00f1imiento 14 Prevenci\u00f3n de ca\u00eddas y uso de ayudas t\u00e9cnicas 15 Cuidados de la piel senil 16 Papel del farmac\u00e9utico en las residencias de personas mayores \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados30 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 Evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n en: www.aulamayo.comAcreditado por el Consell Catal\u00e0 de Formaci\u00f3 Continuada de les Professions Sanit\u00e0ries- Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacional de Salud con 4,4 cr\u00e9ditos \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTEMA 12 Incontinencia urinaria en el anciano Esther Ganado, Itxaso Garay y Lorena Vega Farmac\u00e9uticas comunitarias, miembros del Grupo Serantes del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Bizkaia (COFBi) Introducci\u00f3n La incontinencia urinaria (IU) o p\u00e9rdida involuntaria de orina es el trastorno m\u00e1s com\u00fan relacionado con el tracto urinario inferior, sobre todo en personas mayo - res de 65 a\u00f1os, aunque no es un fen\u00f3meno normal del envejecimiento. Para que las personas mayores consigan mantener una buena continencia es necesario que se cumplan una serie de requisitos: Correcto funcionamiento del aparato urinario y de su regulaci\u00f3n por el sistema nervioso. Almacenamiento adecuado de la orina en el tracto urinario inferior. Vaciamiento id\u00f3neo de la vejiga. Capacidad cognitiva para percibir el deseo de orinar. Habilidad y movilidad para llegar al cuarto de ba\u00f1o. Motivaci\u00f3n para ser continente. Por otra parte, es importante la eliminaci\u00f3n de barreras en el entorno que impi - dan o dificulten el acceso al aseo. La incontinencia es una causa importante de incapacidad f\u00edsica y psicosocial que afecta considerablemente a la calidad de vida de la persona que la padece. Existe un alto porcentaje de pacientes infradiagnosticados (la mayor\u00eda de las per - Incontinencia urinaria en el anciano31 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadossonas no consultan por verg\u00fcenza o porque creen que es normal en la ve - jez). Es importante tener en cuenta que la IU no es una enfermedad como tal, sino un s\u00edntoma derivado de otra pato - log\u00eda del sistema nervioso o urinario. En algunos casos, eliminando la causa se puede llegar a acabar con el problema o al menos controlarlo, mejorando as\u00ed la calidad de vida del paciente. Tipos de incontinencia urinaria (tabla 1) La IU puede clasificarse en funci\u00f3n del tipo de p\u00e9rdida de orina. IU de esfuerzo Se produce por un aumento de la pre - si\u00f3n intraabdominal debido a un es - fuerzo f\u00edsico como toser, re\u00edr, estornu - dar o cargar peso. El origen de esta incontinencia est\u00e1 en una disfunci\u00f3n del esf\u00ednter uretral y en una hipermovi - lidad uretral. Al producirse un aumen - to de la presi\u00f3n abdominal tras un es - fuerzo, el esf\u00ednter uretral se abre sin que haya contracci\u00f3n del m\u00fasculo de - trusor. En estos casos, el volumen per - dido es bajo o moderado. Es el segundo tipo de incontinencia m\u00e1s com\u00fan en las mujeres, y se debe en gran parte a problemas originados en el parto y al desarrollo de uretritis atr\u00f3fica. Tambi\u00e9n pueden padecerla los hombres despu\u00e9s de una prosta - tectom\u00eda radical. IU de urgencia Surge tras la aparici\u00f3n repentina de ganas de orinar en ese mismo momen - to o inmediatamente despu\u00e9s. La can -tidad de volumen perdido es de mode - rada a grave. Se produce cuando la vejiga se con - trae de forma descontrolada como consecuencia de la hiperactividad del m\u00fasculo detrusor. Es la m\u00e1s com\u00fan en pacientes ma - yores de 75 a\u00f1os, sobre todo en los hombres. El uso de diur\u00e9ticos puede influir en la p\u00e9rdida de orina, as\u00ed como en el hecho de no poder llegar a tiempo al ba\u00f1o. IU por rebosamiento Es una p\u00e9rdida peque\u00f1a pero conti - nua. Se debe a un vaciado incompleto de la vejiga. Se produce porque existe una obstrucci\u00f3n funcional o mec\u00e1nica a la salida de la orina (aumentando as\u00ed el volumen posmiccional y haciendo que la vejiga est\u00e9 sobredistendida) o por una par\u00e1lisis vesical. Es el segundo tipo de incontinencia m\u00e1s frecuente en los hombres. IU funcional Se debe a alteraciones f\u00edsicas o cogni - tivas (accidentes cerebrovasculares, demencias...) o a barreras del entorno. Es decir, no existe una alteraci\u00f3n es - tructural responsable de la incontinen - cia. La funci\u00f3n fisiol\u00f3gica y anat\u00f3mica del sistema urinario es normal. Tambi\u00e9n pueden darse combinacio - nes de la de esfuerzo con la funcional. Etiolog\u00eda Entre los distintos factores de riesgo que predisponen a padecer IU, desta - can los siguientes: Embarazo y parto. En el embarazo, el peso del beb\u00e9 aumenta la presi\u00f3n abdominal, lo que contribuye al de - bilitamiento del suelo p\u00e9lvico. Ade - m\u00e1s, durante el parto los m\u00fasculos y ligamentos tambi\u00e9n se distienden. Obesidad. Se produce un aumento de la presi\u00f3n abdominal, y por ello una sobrecarga del suelo p\u00e9lvico. Enfermedades neurol\u00f3gicas. De- mencia vascular, ictus, enfermedad de Parkinson... Las lesiones cerebra - les provocan p\u00e9rdida del control muscular de la vejiga, por lo que au - menta el n\u00famero de contracciones voluntarias, es decir, se produce hi - peractividad del detrusor. Deterioro cognitivo. Se pierde el control voluntario de la micci\u00f3n y la capacidad para interpretar el mo - mento en que se tiene que orinar. Obstrucci\u00f3n f\u00edsica. La presencia de tumores o hipertrofia prost\u00e1tica difi - culta la salida del flujo urinario. D\u00e9ficit estrog\u00e9nico. El descenso de los niveles de estr\u00f3genos durante la menopausia provoca atrofia del epi - telio vaginal, uretral y vesical, con la consecuente irritaci\u00f3n para el tracto urinario inferior y disminuci\u00f3n del to - no muscular perineal. Edad. Con la edad se producen al - gunos cambios fisiol\u00f3gicos, como atrofia celular, degeneraci\u00f3n nervio - sa, reducci\u00f3n del tono del m\u00fasculo liso y p\u00e9rdida de la capacidad de concentraci\u00f3n renal, entre otros. Tabaquismo. Aumenta el riesgo de da\u00f1o en los esf\u00ednteres debido a la tos cr\u00f3nica asociada, adem\u00e1s de produ - cir irritaci\u00f3n vesical.Tabla 1. Caracter\u00edsticas de los tipos de incontinencia urinaria (IU) en ancianos Tipos Descripci\u00f3nProblema de movilidad y/o mentalUrgencia de micci\u00f3n IU de esfuerzo Peque\u00f1o volumen de p\u00e9rdida por toser, re\u00edr, estornudar... No No (variable) IU de urgencia Mayor volumen de orina Periodo corto de tiempo entre la urgencia y la p\u00e9rdida de orinaNo S\u00ed IU funcional Limitaci\u00f3n de la movilidad o demencia de moderada a grave Barreras (p. ej., barandillas)S\u00ed No IU por rebosamiento Goteo constante Frecuencia y urgenciaNo No (variable)Atenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)32 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Infecciones urinarias de repetici\u00f3n. Producen irritaci\u00f3n frecuente de la v\u00eda urinaria. Estre\u00f1imiento. El contenido intesti - nal presiona sobre el cuello de la ve - jiga y la uretra. Diabetes. La hiperglucemia aumen - ta la frecuencia de la micci\u00f3n, y las lesiones nerviosas debidas a la pro - pia enfermedad dificultan el control urinario. Yatrogenia. Algunos f\u00e1rmacos pue - den influir en la incontinencia, aun - que pocas veces son los \u00fanicos res - ponsables. Los m\u00e1s importantes se detallan en la tabla 2. Incontinencia urinaria asociada al envejecimiento El envejecimiento fisiol\u00f3gico conlleva cambios en distintas estructuras del organismo que controlan la micci\u00f3n, como el aparato urinario inferior, la pr\u00f3stata, la vagina y el sistema nervio - so central. Con la edad, la capacidad de la veji - ga para mantener la orina en su interior se va reduciendo y la fuerza del m\u00fas - culo detrusor tambi\u00e9n es algo menor. A partir de los 50-55 a\u00f1os, en los varones la pr\u00f3stata aumenta de tama\u00f1o, y en la gran mayor\u00eda de los casos esto influye sobre la micci\u00f3n. En las mujeres (a par - tir tambi\u00e9n de esa edad), la disminu - ci\u00f3n de los niveles hormonales asocia - da a la menopausia influye tanto sobre el aparato genital como sobre el urina - rio, condicionando una menor resisten - cia del suelo p\u00e9lvico. Adem\u00e1s de los cambios fisiol\u00f3gicos del envejecimiento, tambi\u00e9n van a in - fluir de una forma notable en el control de la orina ciertos problemas neurol\u00f3 - gicos (demencia, ictus, enfermedad de Parkinson...) y otras patolog\u00edas (diabe - tes, insuficiencia cardiaca, artrosis, es - tre\u00f1imiento...), y por tanto tambi\u00e9n tendr\u00e1 cierta incidencia el deterioro funcional asociado a estas enfermeda - des, que genera un grado variable de inmovilidad y/o un deterioro cognitivo que puede limitar m\u00e1s el control de la micci\u00f3n. Por otro lado, los ancianos suelen ser pacientes polimedicados, por lo que es m\u00e1s probable que utilicen algu - nos de los medicamentos que pueden influir de forma negativa en la inconti - nencia. Epidemiolog\u00eda La IU es el trastorno m\u00e1s com\u00fan del tracto urinario inferior en las personas mayores de 65 a\u00f1os.Seg\u00fan datos del Observatorio Na - cional de la Incontinencia, la preva - lencia global estimada en el hombre es del 7%, alcanzando en mayores de 65 a\u00f1os entre el 14 y el 29%, y hasta el 50% en ancianos mayores de 85 a\u00f1os institucionalizados. En la mujer, la prevalencia es dos veces mayor que en el hombre: afecta al 20% de las mujeres que tienen alrededor de 20 a\u00f1os, un porcentaje que aumenta hasta el 30-40% en torno a los 50 a\u00f1os, para estabilizarse en un 70% a los 70 a\u00f1os. Como puede observarse, las diferencias entre hombre y mujer son mayores a edades tempranas, tendiendo a igualarse en la poblaci\u00f3n anciana. La repercusi\u00f3n de este trastorno en la calidad de vida de los pacientes de - pende del tipo, de la frecuencia y de la severidad de la IU. Desde un punto de vista psicol\u00f3gico, reduce la autoestima y genera inseguridad. En cuanto a las repercusiones sociales, las personas afectadas suelen aislarse cada vez m\u00e1s por verg\u00fcenza a que se produz - can p\u00e9rdidas de orina en lugares p\u00fa - blicos, lo que da lugar a cambios en sus actividades de ocio y a una dismi - nuci\u00f3n de sus relaciones. Diagn\u00f3stico Historia cl\u00ednica Es importante recoger la siguiente in - formaci\u00f3n: Antecedentes y factores de riesgo: embarazo, medicaci\u00f3n, cirug\u00edas... Forma de presentaci\u00f3n de los s\u00ednto - mas urinarios: intensidad y frecuen - cia de las p\u00e9rdidas, factores que los agravan, nicturia... La forma en que se presentan las p\u00e9rdidas puede ser de ayuda para su correcta clasifica - ci\u00f3n (tabla 3). Antecedentes prost\u00e1ticos. Alteraciones del ritmo intestinal. H\u00e1bitos de vida. Enfermedades concomitantes. Estado mental. En la tabla 3 se muestran tambi\u00e9n algu - nas de las preguntas que pueden ayudar a la clasificaci\u00f3n de la incontinencia.Tabla 2. F\u00e1rmacos que pueden influir en la incontinencia (yatrogenia) F\u00e1rmacos Mecanismo de acci\u00f3n Hipn\u00f3ticos la enzima conversora de la angiotensinaTos y p\u00e9rdidas de orina en IU de esfuerzo Antidepresivos (sobre todo tric\u00edclicos) Acci\u00f3n anticolin\u00e9rgica relajando el m\u00fasculo detrusor y aumentando el tono del esf\u00ednter interno de la orina Antipsic\u00f3ticos Delirio y dificultad en la movilidad Antiparkinsonianos Acci\u00f3n anticolin\u00e9rgica con retenci\u00f3n de orina Bloqueantes de los canales del calcio Relajaci\u00f3n del detrusor Alfa antagonistas (efedrina...) Aumento del tono del esf\u00ednter Relajaci\u00f3n enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosExploraci\u00f3n f\u00edsica Debe incluir: Un examen abdominal: para detec - tar aumento del volumen de la vejiga y otras masas abdominales. Un examen neurol\u00f3gico, con el fin de valorar el posible deterioro cogni - tivo. Una exploraci\u00f3n p\u00e9lvica, que externos: debe valorarse la atrofia genital, la posible existencia de tumores, la capacidad del pacien - te de realizar ejercicios del suelo p\u00e9l - vico. -Tacto rectal en los hombres: encami - nado a determinar el tama\u00f1o de la pr\u00f3stata. Anal\u00edtica de orina Se realiza para descartar la presencia de infecciones y hematuria, as\u00ed como para evaluar la funci\u00f3n renal. Debe incluir la determinaci\u00f3n de creatinina, calcio, vita - mina B12, glucosa, PSA en varones... Diario miccional Es una herramienta para cuantificar los s\u00edntomas de la IU. Existen diferentes ti - pos de diarios miccionales, cuyos objeti - vos son diferentes: registro de horario de micciones en 24 horas, registro de fre - cuencia y volumen en 24 horas, diarios vesicales para registro de los episodios de incontinencia, protectores usados, l\u00ed - quidos ingeridos, grado de urgencia y de IU... En la figura 1 se muestra un ejem - plo de diario miccional. Cuestionarios (figura 2) Hay distintas herramientas para eva - luar los s\u00edntomas de la IU, la calidad de vida, los \u00edndices de gravedad, etc. Los cuestionarios m\u00e1s empleados son: Generales sobre calidad de vida: SF 36 (Perfil de la Salud de Nottingham), \u00cdndice General de Bienestar Psicol\u00f3 - gico (PGWBI). Algunos m\u00e1s espec\u00edficos para la espa - \u00f1ola del King's Health Question - naire.Tabla 3. Preguntas que pueden ayudar a la clasificaci\u00f3n de la incontinencia \u00bfSe le escapa la orina al toser, re\u00edr o estornudar? Incontinencia de esfuerzo \u00bfSe le escapa la orina al sentir necesidad repentina de orinar? Incontinencia de urgencia \u00bfAlguna vez siente deseo repentino e incontrolable de orinar? Incontinencia de urgencia \u00bfCu\u00e1ntas veces orina durante el d\u00eda? Incontinencia de urgencia \u00bfCu\u00e1ntas veces le despiertan las ganas de orinar durante la noche? Incontinencia de urgencia \u00bfTiene la sensaci\u00f3n de que no vac\u00eda la vejiga por completo? Incontinencia por rebosamiento Figura 1. Ejemplo de diario miccionalEl Internacional Consultation on Incontinence Questionnaire (ICIQ) es un cuestionario autoadministrado que identifica a las personas con incontinencia urinaria y el impacto en su calidad de vida. Por favor, conteste las siguientes preguntas pensando en c\u00f3mo se ha encontrado en las \u00faltimas 4 semanas. Fecha de hoy ........./.......... /.......... 1. Por favor, escriba su fecha de nacimiento ........./.......... /.......... 2. Usted es (se\u00f1ale cu\u00e1l): MUJER / VAR\u00d3N 3. \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia pierde orina? (marque s\u00f3lo una respuesta) Nunca .................... 0 Una vez a la semana ........ 1 2-3 veces/semana .......... 2 Una vez al d\u00eda .............. 3 Varias veces al d\u00eda .......... 4 Continuamente ............. 5 4. Indique su opini\u00f3n acerca de la cantidad de orina que usted cree que se le escapa, es decir, la cantidad de orina que pierde habitualmente (tanto si lleva protecci\u00f3n como si no) (marque s\u00f3lo una respuesta) No se me escapa nada ....... 0 Muy poca cantidad .......... 2 Una cantidad moderada ...... 4 Mucha cantidad ............ 6 5. \u00bfEn qu\u00e9 medida estos escapes de orina que tiene han afectado a su vida diaria? (marque una cruz en la siguiente lista, 0 no me afecta y 10 me afecta mucho) 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 Puntuaci\u00f3n del ICIQ-SF: sume las puntuaciones de las preguntas 3 + 4 + 5= ............ 6. \u00bfCu\u00e1ndo pierde orina? (se\u00f1ale todo lo que le pase a usted): Nunca. Antes de llegar al servicio. Al toser o estornudar. Mientras duerme. Al realizar esfuerzos f\u00edsicos/ejercicio. Cuando termina de orinar y ya se ha vestido. Sin motivo evidente. De forma continua. Figura 2. Cuestionario de Incontinencia Urinaria ICIQ-SFAtenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)34 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTest del empapador (PAD TEST) Sirve para cuantificar las p\u00e9rdidas de ori - na. Para ello, se mide la diferencia de pe - so de la compresa antes y despu\u00e9s de su uso. Existen tests cortos, de una hora de duraci\u00f3n, y test largos, de 24 y 48 horas. Otras pruebas Si los resultados obtenidos en las prue - bas anteriores y los cuestionarios no son suficientes, se pueden realizar otras pruebas espec\u00edficas: T\u00e9cnicas de imagen: ecograf\u00eda, tomo - graf\u00eda axial computarizada, cistograf\u00eda y resonancia magn\u00e9tica nuclear. Uretrocistoscopia: es una endosco - pia para ver el interior de la vejiga y la uretra. Estudio urodin\u00e1mico: con esta t\u00e9c - nica se estudia la micci\u00f3n en todas sus fases (llenado y vaciado). No es una exploraci\u00f3n rutinaria, y s\u00f3lo se indica en caso de IU complejas que no encajan en ninguna clasificaci\u00f3n, si no se produce mejor\u00eda tras cirug\u00eda o para valorar la obstrucci\u00f3n uretral. Tratamiento de la IU Tratamientos no farmacol\u00f3gicos Las terapias educacionales y conduc - tuales son especialmente v\u00e1lidas en la poblaci\u00f3n anciana. En muchas ocasio - nes, mejorar ciertos h\u00e1bitos diarios puede controlar o incluso resolver la incontinencia. Recomendaciones higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas Las siguientes medidas higi\u00e9nico-die - t\u00e9ticas pueden minimizar la sensaci\u00f3n de inseguridad de las personas incon - tinentes y aumentar su calidad de vida de forma notable. Ingerir 1,5-2 L de l\u00edquidos y distribuir el horario de las tomas. Beber m\u00e1s durante la ma\u00f1ana. Limitar la toma de alcohol, caf\u00e9, t\u00e9 y bebidas gaseosas. Reducir el consumo de alimentos con efecto diur\u00e9tico: calabaza, me - l\u00f3n, sand\u00eda, esp\u00e1rragos, alcachofa, apio, melocot\u00f3n, coliflor... Aumentar el consumo de fibra y evi - tar el estre\u00f1imiento. Adelantar el horario de la cena a las 6 o 7 de la tarde y acostarse con la vejiga vac\u00eda. Vigilar los niveles de glucosa. Evitar la obesidad. Abandonar el consumo de tabaco. Orinar cada 2-3 horas. Salir de casa con la vejiga vac\u00eda y moderar la ingesta excesiva de l\u00ed - quidos. Utilizar ropa c\u00f3moda para facilitar la micci\u00f3n en condiciones de urgencia. Controlar las infecciones urinarias de repetici\u00f3n. Mantener una correcta higiene e hi - drataci\u00f3n de la piel, para frenar las maceraciones, heridas y rozaduras. Entrenamiento vesical El objetivo final de esta medida es re - cuperar el control sobre la micci\u00f3n, aumentando la frecuencia de las eva - cuaciones voluntarias. Se emplea fun - damentalmente en los casos de incon - tinencia de urgencia. Consiste en educar al paciente para que orine en periodos establecidos (cada 2-3 horas). Es aconsejable llevar un diario miccional para instaurar la mejor pauta de vaciamiento de la veji - ga y, gradualmente, alargar el tiempo de acudir al ba\u00f1o de forma progresiva cada 30 minutos. Con el tiempo, podr\u00e1 prolongarse hasta las 3-4 horas. En el caso de personas con deterio - ro cognitivo, se recomienda preguntar - les cada 2 horas si desean orinar o si se encuentran mojadas. El diario mic - cional tambi\u00e9n puede ayudar al cuida - dor a conocer cu\u00e1ndo es necesario cambiar los absorbentes. Medidas para fortalecer el suelo p\u00e9lvico Son programas orientados a fortalecer la musculatura p\u00e9lvica, especialmente el complejo pubococc\u00edgeo y el elevador del ano. En general, son de utilidad en la IU de urgencia y de esfuerzo. Ejercicios de Kegel. Programa de ejercicios cuya finalidad es fortalecer los m\u00fasculos del cierre de la uretra. Se trata de contraer la musculatura de forma intensa aproximadamente 15 veces y durante 10 segundos, 3 veces al d\u00eda. La recomendaci\u00f3n es realizar los ejercicios 3-4 veces por semana y durante 20 semanas. Han demostrado gran eficacia en muje - res, mejorando el control de la mus - culatura en un 50-70%. Terapia f\u00edsica- biofeedback . Se trata de sondas vaginales o rectales que monitorizan las contracciones que va realizando el paciente, para que pueda ver si las ejecuta de forma co - rrecta. Requiere personal cualificado y un alto grado de colaboraci\u00f3n por parte del paciente. Estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica (neuromodu - laci\u00f3n). Versi\u00f3n automatizada de los ejercicios de Kegel. Se estimulan los nervios de la vejiga de forma el\u00e9ctri - ca mediante electrodos. No ha de - mostrado mayor eficacia que los ejercicios de Kegel tradicionales. Conos vaginales y pesarios. Son dis - positivos que se introducen en la va - gina y que deben mantenerse en su interior mediante la contracci\u00f3n de la musculatura p\u00e9lvica. No sustituyen a los ejercicios de Kegel, sino que ayu - dan a realizarlos de forma correcta. Son de gran utilidad en el prolapso p\u00e9lvico. Tratamientos farmacol\u00f3gicos El objetivo terap\u00e9utico es que la vejiga pueda distenderse durante el llenado y que logre una buena capacidad. La eficacia del tratamiento se determina por la disminuci\u00f3n de los s\u00edntomas de urgencia y por la reducci\u00f3n del n\u00fame - ro de episodios de p\u00e9rdidas de orina y el volumen de las mismas. Anticolin\u00e9rgicos Constituyen el tratamiento de elecci\u00f3n en la vejiga hiperactiva y la IU de ur - gencia. Disminuyen las contracciones de la musculatura lisa, bloqueando los receptores de la acetilcolina. Esto im - plica una inhibici\u00f3n de las contraccio - nes involuntarias del m\u00fasculo detru - sor, aumentando la capacidad vesical y reduciendo la sensaci\u00f3n de urgencia urinaria. Sin embargo, estos f\u00e1rmacos no bloquean selectivamente los recep -Incontinencia urinaria en el anciano35 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadostores colin\u00e9rgicos de las v\u00edas urinarias, por lo que son frecuentes los efectos adversos relacionados con su adminis - traci\u00f3n. Los pacientes ancianos son m\u00e1s sensibles a estos efectos anticoli - n\u00e9rgicos, por lo que se recomienda co - menzar el tratamiento con dosis bajas e ir aument\u00e1ndolas progresivamente. La mejor\u00eda de los s\u00edntomas no es in - mediata, pudiendo tardar 4 semanas en aparecer. En la tabla 4 se describen las principales caracter\u00edsticas de los anticolin\u00e9rgicos. Mirabegr\u00f3n (tabla 5) Es un agonista beta-3 adren\u00e9rgico con acci\u00f3n selectiva sobre los receptores del m\u00fasculo liso vesical. Se utiliza en el tratamiento de la vejiga hiperactiva con urgencia miccional y/o incontinen - cia urinaria. Representa una alternativa para los pacientes con respuesta baja a los an -ticolin\u00e9gicos o con intolerancia a los mismos, aunque su eficacia cl\u00ednica es muy similar. Desmopresina (tabla 6) Es un an\u00e1logo de la vasopresina con un potente efecto antidiur\u00e9tico, por lo que reduce la producci\u00f3n de orina por la noche. A pesar de que no son fre - cuentes los efectos adversos, los pa - cientes ancianos pueden sufrir hipona - tremia e intoxicaci\u00f3n por agua. Otros medicamentos Existen distintos grupos terap\u00e9uticos que se emplean en el tratamiento de la IU, a pesar de que dicha indicaci\u00f3n te - rap\u00e9utica no est\u00e1 aprobada en Espa\u00f1a. Bloqueantes alfa-adren\u00e9rgicos Bloquean los receptores alfa-1-adre - n\u00e9rgicos de la musculatura lisa de las v\u00edas urinarias (esf\u00ednter interno vesical, uretra prost\u00e1tica y proximal), disminu - yendo el volumen residual posmicci\u00f3n y las p\u00e9rdidas de orina. Tambi\u00e9n in - crementan la velocidad del flujo uri - nario y facilitan el vaciado vesical en la incontinencia por rebosamiento, tanto en la obstrucci\u00f3n funcional co - mo en la hipertrofia prost\u00e1tica benig - na. Asimismo, son de utilidad en la vejiga incompetente por problemas neurol\u00f3gicos. Los efectos terap\u00e9uticos pueden aparecer despu\u00e9s de varias semanas de tratamiento. Antihipertensivos del grupo terap\u00e9u - tico C02CA (tabla 7): antagonistas al - fa-1-adren\u00e9rgicos de los m\u00fasculos de la uretra y la pr\u00f3stata con indica - ci\u00f3n terap\u00e9utica de antihipertensi - vos. Antagonistas alfa-adren\u00e9rgicos G04C (tabla 8): bloqueantes alfa-1-adren\u00e9rgicos cu -Tabla 4. Principales caracter\u00edsticas de los anticolin\u00e9rgicos Principio activo Dosis Interacciones Reacciones adversas Contraindicaciones h v\u00f3mitos Sofocos Palpitaciones Mareo, confusi\u00f3n, alucinaciones, desorientaci\u00f3n Angioedema Visi\u00f3n borrosa Fotofobia Cefalea Retenci\u00f3n urinaria Sequedad ocular Sequedad de piel Trastornos graves de la motilidad gastrointestinal (colitis ulcerosa, aton\u00eda intestinal, megacolon t\u00f3xico) Glaucoma de graveSolifenacina mg/24 Tolterodina V\u00eda 5 h transd\u00e9rmica: parche/3-4 Flavoxato 200 mg/6-8 h Cloruro de trospio 20 mg/12 h Tabla 5. Mirabegr\u00f3n Principio activo Dosis Interacciones Reacciones adversas Contraindicaciones Mirabegr\u00f3n Infecciones del tracto urinario Retenci\u00f3n urinaria Vasculitis, p\u00farpura Hipertensi\u00f3n arterial grave Insuficiencia renal grave Insuficiencia hep\u00e1tica graveAtenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)36 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosya indicaci\u00f3n terap\u00e9utica es el trata - miento de los s\u00edntomas de la hiper - trofia prost\u00e1tica benigna. Su uso se asocia al aumento del riesgo de ca\u00ed - das, fracturas \u00f3seas y traumatismos, probablemente por problemas de hi - potensi\u00f3n ortost\u00e1tica. Antidepresivos Algunos antidepresivos tambi\u00e9n pue - den utilizarse en el tratamiento de la incontinencia. Imipramina. Antidepresivo tric\u00edclico con efecto anticolin\u00e9rgico y que in - crementa el tono del esf\u00ednter uretral. Es \u00fatil para la nicturia y en la incon - tinencia mixta, pero la experiencia de uso es limitada y la relaci\u00f3n bene - ficio/riesgo no est\u00e1 bien establecida. Se administran 25 mg por la noche y en una sola toma, aunque puede in - crementarse hasta 150 mg. Duloxetina. Es un inhibidor selecti - vo de la recaptaci\u00f3n de serotonina que aumenta el tono muscular del esf\u00ednter urinario. Tiene efecto rela - jante sobre el m\u00fasculo detrusor, y podr\u00eda ser de utilidad en las incon - tinencias mixtas. Se emplea en do - sis de 20-40 mg/12 h. Su eficacia deber\u00eda revaluarse tras 4 semanas de tratamiento. Estimulantes alfa-adren\u00e9rgicos Aumentan la contracci\u00f3n del m\u00fasculo liso de la uretra. Se utilizan para la in - continencia de esfuerzo, la pseudo- efedrina a 30-60 mg/6 h y la efedrina a 50 mg/8 h. Sus efectos adversos in - cluyen insomnio, retenci\u00f3n urinaria, cefalea, temblor y ansiedad. No se re - comiendan en pacientes con hiper - tensi\u00f3n, glaucoma, hipertiroidismo o trastornos cardiacos. Inhibidores de la s\u00edntesis de prostaglandinas La distensi\u00f3n de la vejiga libera prosta - glandinas que act\u00faan contrayendo el m\u00fasculo detrusor. Aunque pueden emplearse tanto indometacina (50- 200 mg/24 h) como flurbiprofeno (50 mg/8 h), se dispone de escasa eviden - cia sobre su utilidad terap\u00e9utica. Antagonistas de los canales del calcio El calcio es el encargado de transmitir el impulso nervioso necesario para la contracci\u00f3n muscular, y por tanto tam - bi\u00e9n para la contracci\u00f3n del detrusor, por lo que los inhibidores de los cana - les del calcio pueden ser beneficiosos para pacientes con inestabilidad del m\u00fasculo detrusor. La evidencia cient\u00ed - fica disponible al respecto es limitada. Nifedipino, verapamilo y flunarizina pueden combinarse con los f\u00e1rmacos Tabla 6. Desmopresina Principio activo Dosis Interacciones Reacciones adversas Contraindicaciones Desmopresina V\u00eda oral: 0,2-10,4 mg/24 h (comprimidos) 120-240 arterial Por v\u00eda nasal: congesti\u00f3n, epistaxis, rinitis Angina inestable Insuficiencia renal Insuficiencia cardiaca Polidispepsia Tabla 7. Antihipertensivos del grupo terap\u00e9utico C02CA Principio activo Dosis Interacciones Reacciones adversas Contraindicaciones Doxazosina Dosis inicial: 1 mg/24 h Dosis de mantenimiento: 2-4 mg/24 h Dosis m\u00e1xima: 8 mg/24 h Antihipertensivos Inhibidores de la fosfodiesterasa (PDE5) Vasodilatadores y nitratos Sequedad de boca Estre\u00f1imiento N\u00e1useas, v\u00f3mitos Sofocos Palpitaciones Mareo, confusi\u00f3n, alucinaciones, desorientaci\u00f3n Angioedema Visi\u00f3n borrosa Fotofobia Cefalea Retenci\u00f3n urinaria Sequedad ocular Sequedad piel Insuficiencia hep\u00e1tica grave Prazosina Dosis inicial: 0,5 mg/12 h (3-7 d\u00edas), ir aumentando la dosis seg\u00fan necesidad Dosis m\u00e1xima: 4 mg/24 hIncontinencia urinaria en el anciano37 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosanticolin\u00e9rgicos para aumentar su efi - cacia en la incontinencia. Estr\u00f3genos Durante la menopausia, los estr\u00f3genos dejan de ejercer influencia sobre el tracto urinario femenino. Su adminis - traci\u00f3n en mujeres por v\u00eda t\u00f3pica est\u00e1 indicada en la IU de urgencia; por v\u00eda oral, en cambio, pueden empeorar la patolog\u00eda. Su utilidad en la incontinen - cia por esfuerzo es controvertida y existen pocos estudios cl\u00ednicos al res - pecto. Tratamiento paliativo Como complemento del resto de trata - mientos, o cuando \u00e9stos fracasan, es necesario el uso de productos sanita - rios indicados en la IU. La satisfacci\u00f3n de los pacientes con este tipo de pro - ductos es generalmente baja. Absorbentes. Protectores que absor - ben y retienen la orina. Se emplean en incontinencia leve, moderada y grave, y su elecci\u00f3n debe ser indivi - dualizada seg\u00fan las caracter\u00edsticas del paciente. Existen diferentes ca - pacidades de absorci\u00f3n y distintas formas. Son los m\u00e1s utilizados en la poblaci\u00f3n anciana. Sondas vesicales. Son productos sa - nitarios que se introducen en la veji - ga a trav\u00e9s de la uretra. Pueden ser de diferentes materiales, calibres y longitudes. Indicados en la obstruc - ci\u00f3n del tracto urinario o en los casos de retenci\u00f3n aguda de orina. Colectores. Son dispositivos de l\u00e1tex o silicona que se fijan a la base del pene y recogen la orina. Es impor - tante elegir el tama\u00f1o adecuado. Bolsas de recogida de orina. Reci- pientes donde queda almacenada la orina procedente de la sonda vesical o el colector. Existen bolsas para pa - cientes encamados y para pacientes con movilidad. Bolsas de urostom\u00eda. Bolsas de reco - gida de orina que se utilizan en las de - rivaciones urinarias, cuando la vejiga no funciona correctamente (tumores, inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de vejiga...). En estos casos, el paciente pierde total - mente el control de la micci\u00f3n. Tratamiento quir\u00fargico Se reserva para casos graves o para pa - cientes en quienes han fracasado el res - to de las terapias. El prop\u00f3sito es aumen - tar la resistencia de la uretra y evitar la p\u00e9rdida de orina durante el aumento de la presi\u00f3n intraabdominal. La tasa de cu - raci\u00f3n est\u00e1 en torno al 80-95%. Los distintos tipos de intervenciones quir\u00fargicas pueden clasificarse en seis grupos: Cabestrillo suburetral ( sling, cinta suburetral). Consiste en pasar una cinta por debajo de la uretra y en au - mentar la presi\u00f3n intraabdominal. Inyecci\u00f3n de agentes periuretrales. Es una t\u00e9cnica poco invasiva en la que se inyecta una sustancia en la submucosa de la uretra. Se utiliza si - licona, col\u00e1geno, tefl\u00f3n, \u00e1cido (suspen - si\u00f3n retrop\u00fabica). Cirug\u00eda con la que se pretende estabilizar la uretra esti - rando los tejidos del cuello vesical hacia la cavidad p\u00e9lvica. Se reserva para casos de alta gravedad. Esf\u00ednter urinario artificial. Con esta t\u00e9cnica se intenta disminuir la presi\u00f3n intravesical y aumentar la capacidad de la vejiga mediante plastias o colgajos. Inyecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica. Se in- yecta directamente en el m\u00fasculo de - trusor. Se utiliza en la IU de urgencia, y puede aliviar los s\u00edntomas 6-9 me - ses. La toxina no tiene efecto inme - diato: puede tardar entre 2 y 14 d\u00edas.Tabla 8. Antagonistas alfa-adren\u00e9rgicos del grupo terap\u00e9utico G04C Principio activo Dosis Interacciones Reacciones adversas Contraindicaciones Alfuzosina 10 mg/24 h Antihipertensivos Inhibidores de v\u00e9rtigo Angioedema Visi\u00f3n borrosa grave Insuficiencia hep\u00e1tica m\u00e1xima: 8 mg/24 h Tamsulosina 0,4 mg/24 h Atenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)38 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Capsaicina intravesical. Tratamiento administrado en la vejiga que blo - quea la transmisi\u00f3n del impulso ner - vioso, con una duraci\u00f3n de 6 meses aproximadamente. Su principal efec - to secundario es la irritaci\u00f3n. Papel del farmac\u00e9utico Las personas con IU ven disminuida su calidad de vida y limitan sus activi - dades sociales por verg\u00fcenza a que se produzcan p\u00e9rdidas de orina en luga - res inadecuados (figura 3). Muchos de estos pacientes, adem\u00e1s, no suelen buscar ayuda, de modo que el farma - c\u00e9utico comunitario puede desempe - \u00f1ar un importante papel en la detec - ci\u00f3n de estos casos y en el manejo de la situaci\u00f3n, promoviendo las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas y proporcionando la asistencia adecuada a las necesida - des de cada individuo. Obviamente, sin olvidar la correcta dispensaci\u00f3n y el adecuado asesoramiento sobre los tra - tamientos farmacol\u00f3gicos prescritos. Es importante que la incontinencia sea manejada con empat\u00eda, ya que son pacientes estigmatizados que suelen necesitar grandes dosis de valor para admitir que presentan esta enferme - dad. Adicionalmente, sus limitaciones econ\u00f3micas pueden dar lugar a que no sigan las recomendaciones adecuadas. Por desgracia, las medidas higi\u00e9nico- diet\u00e9ticas no pueden eliminar totalmen - te la IU, y en muchos casos es necesa - rio utilizar absorbentes. El farmac\u00e9utico debe ayudar a seleccionar el m\u00e1s ade - cuado seg\u00fan la situaci\u00f3n actual del pa - ciente y su condici\u00f3n f\u00edsica. Adem\u00e1s, debe aconsejar las pautas necesarias para evitar problemas relacionados con el uso de absorbentes: Revisarlos con frecuencia y cambiar - los cuando sea preciso. Comprobar que la piel no se irrita o enrojece. Hidratar la piel diariamente. Evitar largos periodos de inmovilidad. Seguir las normas de colocaci\u00f3n, evi - tando dobleces. Se debe elegir el absorbente que pro - porcione mayor eficacia y seguridad, una absorci\u00f3n r\u00e1pida y que evite posi - bles efectos adversos provocados por la orina, como la dermatitis asociada a la incontinencia. Adem\u00e1s, teniendo en cuenta el componente psicol\u00f3gico aso - ciado al uso estos productos, debe pro - curarse que el absorbente sea lo menos voluminoso y m\u00e1s discreto posible. l Bibliograf\u00eda 1. Alc\u00e1ntara A. Manejo integral del paciente con vejiga hiperactiva. Actualizaciones Aula de la Farmacia. SANED, 2017. Disponible en: http://actualizaciones. auladelafarmacia.com/vejhiper 2. Cancelo MJ. L\u00edneas de actuaci\u00f3n para Profesionales Sanitarios ante el Paciente con Incontinencia Urinaria. Disponible en: http://www.observatoriodelaincontinencia. es/index2.php 3. Chiang Med Fam. 2007; 8(2): 55-60. 4. Consejo General de Bot PLUS. Disponible en: https://botplusweb. portalfarma.com 5. Fabuel JJ, Mart\u00ednez L, Jim\u00e9nez MA, Burgos FJ. Toxina botul\u00ednica intravesical con anestesia local como procedimiento ambulante. Archivos espa\u00f1oles de urolog\u00eda. 2017; 70(7): 635-644. 6. Fisterra.com. Atenci\u00f3n Primaria en la Red. Gu\u00edas cl\u00ednicas: incontinencia urinaria de la mujer. Disponible en: http://www. fisterra.com/gu\u00edas-cl\u00ednicas 7. Garc\u00eda M, Guzm\u00e1n F , Mora E, Buitrago G, Reyes Luis E, G\u00f3mez A. Capsaicina intravesical: una alternativa en pacientes con vejiga hiperactiva. Rev Med. 2005; 13(1): 70-74. 8. Incontinencia urinaria. Panorama 35(344): 483-490. 9. Juarranz M, Terr\u00f3n R, Roca M, Soriano T, Villamor M, Calvo MJ. Tratamiento de la incontinencia urinaria. Atenci\u00f3n primaria. 2002; 30(5): 10. Mirabegr\u00f3n. Panorama Actual Medicamento. 2014; 38(372): 287-294. 11. Prado A. Incontinencia urinaria. Abordaje farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico con productos sanitarios I. Aula de la farmacia. 2014; 10(102): 44-51. 12. Prado A. Incontinencia urinaria. Abordaje farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico con productos sanitarios III. Aula de la farmacia. 2014; 10(104): 17-26. 13. Rexach L, Verdejo C. Nac 149-152. 14. Shenot P . Incontinencia urinaria en adultos. Manual Merck, versi\u00f3n para profesionales. Kenilworth, NJ (USA), 2018. Disponible en: www.merckmanuals.com/es-pr/professional/ trastornos-urogenitales/trastornos-de-la- Disponible en: http://www.observatoriodelaincontinencia. es/index2.phpCalidad de vidaAbsorbentes Ropa especial P\u00e9rdida de autoestima Aislamiento socialVerg\u00fcenza, miedo, inseguridad Visitas constantes al WC Figura 3. Deterioro de la calidad de vida por las limitaciones en las actividades sociales \u00a1Acceda a www.aulamayo.com para seguir el curso! A\u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados 902 222 001 consultas.farma@hartmann.infoInformaci\u00f3n y consejos para cuidadores y personas con incontinencia: en www.lindor.es Material exclusivo para profesional sanitario.LINDOR\u00ae FIT PANTS COMODIDAD, PROTECCI\u00d3N Y DISCRECI\u00d3N FRENTE A LA INCONTINENCIA. El absorbente reembolsado tan c\u00f3modo y discreto como la ropa interior. Su combinaci\u00f3n \u00fanica de tecnolog\u00edas permite a las personas con incontinencia disfrutar de una mayor calidad de vida. Mantiene el pH 5,5 en contacto con la piel. Sistema de barreras antifugas. Confort para el paciente, con 3 tallas y 3 absorciones.Con neutralizaci\u00f3n del olor para mayor discreci\u00f3n. Materiales transpirables en la zona de la cintura.Materiales hipoalerg\u00e9nicos y dermatol\u00f3gicamente testados. Peque\u00f1a Peque\u00f1a Peque\u00f1a Media Media Media Grande Grande Grande 40 uds 60 uds 60 uds 60 udsLindor\u00ae Fit Pants D\u00eda Moderada + 600 ccNoche Moderada a severa + 900 ccSuper Noche Severa + 1.200 cc CN 484170.1 CN 473090.6 484188.6 de gesti\u00f3n patrimonial\u00bb es una secci\u00f3n dedicada a contestar preguntas que el farmac\u00e9utico se plantea diariamente sobre la gesti\u00f3n de su patrimonio Responde: F\u00e9lix \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Lucas Subdirector general de Farmaconsulting Transacciones 602 115 765 - 902 115 765 www.farmaconsulting.esConsulta de gesti\u00f3n patrimonial40 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTransmisi\u00f3n de farmacia y heredero menor de edad Al fallecer mi esposo, mi hijo, menor de edad, ha heredado la mitad de la oficina de farmacia y el local donde la tenemos instalada. La ley nos obliga a venderla en unos meses. \u00bfNecesito alguna autorizaci\u00f3n especial para formalizar la venta? H.G. (Madrid) Hipoteca y derechos del c\u00f3nyuge sobre la vivienda habitual Para comprar mi farmacia voy a hipotecar mi casa, que es privativa m\u00eda, al adquirirla antes del matrimonio. No obstante, el banco me dice que tendr\u00e1 que firmar tambi\u00e9n mi esposo, y eso que estamos en separaci\u00f3n de bienes. \u00bfEs as\u00ed? R.R. (Guadalajara)Respuesta Efectivamente, en los casos en que se produzca la herencia de una oficina de far - macia y el heredero no sea licenciado en farmacia, las distintas normas de ordena - ci\u00f3n farmac\u00e9utica de las comunidades disponen plazos -entre 18 y 24 meses- para proceder a la transmisi\u00f3n, previo nombramiento de un regente. Pero, a pesar de que la venta pueda venir impuesta por la normativa, al tratarse de bienes de un menor, se requerir\u00e1 la autorizaci\u00f3n del juez, que tomar\u00e1 su decisi\u00f3n pre - via audiencia del Ministerio Fiscal, y siempre que se acredite que la transmisi\u00f3n pre - tendida sea necesaria y las condiciones y restantes circunstancias de tal transmisi\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e9n justificadas. Esta limitaci\u00f3n, en el caso que tratamos, afecta especialmente a bienes inmuebles y a establecimientos mercantiles, como la oficina de farmacia, por lo que le recomen - damos que encargue el asunto a un letrado de su confianza cuanto antes, porque es - tamos ante tr\u00e1mites que pueden condicionar los plazos que tenga previstos para la transmisi\u00f3n. Respuesta Pues s\u00ed, es as\u00ed. El art\u00edculo 1.320 del C\u00f3digo Civil establece que para disponer de los derechos sobre la vivienda habitual y los muebles de uso ordinario de la familia, aunque tales derechos pertenezcan a uno solo de los c\u00f3nyuges, se requerir\u00e1 el con - sentimiento de ambos o, en su caso, autorizaci\u00f3n judicial. Por lo tanto, si lo que va a hipotecar es su vivienda habitual, tambi\u00e9n tendr\u00e1 que com - parecer su c\u00f3nyuge y aceptar el otorgamiento de la hipoteca. Se trata de una medida pensada para la protecci\u00f3n del c\u00f3nyuge no propietario, pero residente habitual de esa casa, y lo es con independencia de que tenga o no hijos que convivan en esa vivienda, de que el bien sea privativo, como en su caso, e incluso del r\u00e9gimen matrimonial.FARMACONSULTING CORUNA.indd 1 17/1/19 15:45Peque\u00f1os anuncios42 diciembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 569 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosFarmacias Compras Compro farmacia Andaluc\u00eda. Compro farmacia en Huelva, C\u00e1diz, M\u00e1laga, Granada o Almer\u00eda. Soy particular. Contacto: comprofarmacia@ orangemail.es Ventas Se vende farmacia a particular en Barcelona. Muchas posibilidades. Tel.: 609 347 887. Venta de farmacia por jubilaci\u00f3n en poblaci\u00f3n al oeste de C\u00e1ceres. \u00danica en el municipio. Ventas bajas, sin gastos. Tel\u00e9fono de contacto: 669 108 016. Venta de farmacia en Madrid capital, de 8 horas. Jubilaci\u00f3n. Tres a\u00f1os de funcionamiento. Local propiedad o alquiler. Zona nueva en expansi\u00f3n. Enormes posibilidades de crecer. Libre de empleados. Tel.: 639 585 215. Venta de farmacia por jubilaci\u00f3n, en Madrid capital (esquina calle Alcal\u00e1). Facturaci\u00f3n 2017: 1.358.000 \u20ac. Local en propiedad. En 100 hay 5 cl\u00ednicas dentales, 1 policl\u00ednica (Sanitas, Adeslas, ISFAS, etc.), a 400 m ambulatorio Seguridad Social y a 800 m el nuevo Hospital Universitario de Navarra. Tel.: 600 628 892.Comunidad de Madrid. Se vende farmacia en poblaci\u00f3n cercana a Torrej\u00f3n de Ardoz. Ventas en 2017: 2.100.000 \u20ac. Facturaci\u00f3n creciente (20% en 2017) y margen de beneficio por encima de la media del sector. Local en propiedad o alquiler. Enormes posibilidades de crecer. Coeficiente muy razonable. Venta directa, abstenerse intermediarios. Tel\u00e9fono de contacto: 634 998 310 (Miguel). Venta de farmacia en la provincia de L\u00e9rida, \u00fanica en el municipio. Facturaci\u00f3n: 125.000 \u20ac. El local se puede vender o alquilar. Tel.: 649 460 286. Venta de farmacia en la provincia de Segovia. Farmacia rural situada a 40 km de la capital. Tel\u00e9fonos de contacto: 606 532 549/629 773 785. Trabajo Farmaceutico con 10 a\u00f1os de experiencia en gestion y direccion de oficina de farmacia como regente y amplia experiencia como adjunto/ sustituto, busca trabajo preferentemente en Sevilla, no descartando otras provincias. Persona responsable, trabajadora, empat\u00eda y facilidad de interaccion con el paciente. Tel.: 884. santicp19@hotmail.com Varios Vendo Dermoanalizador Microcaya Multidermascope MDS 1000, pr\u00e1cticamente a estrenar, incluida caja. Tel.: 605 041 686. Urge venta. Madrid. Vendo estufa de cultivos digital Indelab CD-36. A estrenar. Precio econ\u00f3mico. Tel.: 689 677 303 (Encarna). Vendo letras de ortopedia de acero inoxidable muy elegantes y duraderas (no pl\u00e1stico ni PVC), para poner sobre el color de fondo que se quiera, de 30 x 25 de media; toda la palabra mide unos 2,40 metros de largo. Precio negociable. Aproximadamente 100 euros. Se env\u00edan. Datos de contacto: Farmacia Felisa Queipo. Tel\u00e9fono de contacto: 983 357 485. Valladolid.Laboratorio Qu\u00edmico Biol\u00f3gico Pelayo ODAMIDA_ODAMIDA 31/05/12 15:32 P\u00e1gina 1Vinos & Libros43 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAperitivos y vinos Los vinos aperitivos se toman antes de las comidas para abrir el apetito, pues dilatan las pupilas gustativas. Aunque algunos de los m\u00e1s conocidos son el jerez, el madeira y el verm\u00fa, existen cada vez m\u00e1s vinos apropiados para un aperitivo, como el Campari, el b\u00edter amargo, los digestivos, los li - cores de an\u00eds, amaretto, limoncello y muchos otros. Tambi\u00e9n los vinos dul - ces o ligeramente dulces tienen su espacio en el mundo de los aperitivos, y es habitual encontrar vinos como los oportos, Pedro Xim\u00e9nez u otros em - parejados con un snack para empezar a comer. El jerez se obtiene de uvas muy maduras. Tomado en su t\u00edpica copa es el ejemplo perfecto de vino que estimula el apetito y es fant\u00e1stico en cual - quiera de sus tres tipos -fino, oloroso o palo cortado- para snacks salados, frutos secos u hojaldres. Los madeira se elaboran casi del mismo modo que el jerez, pero se a\u00f1ade alcohol para parar la fermentaci\u00f3n y as\u00ed man - tener una gran parte del az\u00facar natural. Tienen una vida largu\u00edsima, espe - cialmente los madeira sercial, que resultan un excelente aperitivo debido a su car\u00e1cter seco y un poco amargo en boca. Pero es el verm\u00fa el que se ha erigido como el gran triunfador de las aper - turas del apetito en cualquier reuni\u00f3n. Originario de Italia y Francia, este vino, al que se agregan una serie de sustancias vegetales y arom\u00e1ticas, abrir\u00e1 el apetito y curiosidad de cualquier amante del buen comer en cual - quiera de sus vertientes: el blanco seco, el blanco dulce y el tinto dulce. Hist\u00f3ricamente los aperitivos eran bebidas secas y bajas en az\u00facar; ade - m\u00e1s, siempre ten\u00edan un car\u00e1cter \u00e1cido, amargo y con bajo contenido de alcohol. Hoy en d\u00eda, sin embargo, los vinos ligeramente dulces tienen ca - da vez m\u00e1s seguidores, y es frecuente encontrar maridajes de foie, acei - tunas, hojaldres o patatas bravas con un Pedro Xim\u00e9nez, un licor de ama - retto o un buen limoncello. Pep Bransuela Farmac\u00e9utico y en\u00f3logo Taylors Select Reserva Port Precio: 14 \u20ac Este vino generoso de Oporto es una maravilla en nariz y en bo - ca. Con aromas a frutos secos, almendras amargas, nueces verdes y alg\u00fan c\u00edtrico, se presenta en boca ligeramente amar - go y seco y perfectamente equilibrado entre el dulzor y el al - cohol. Es un vino perfecto para estimular el apetito y para ma - ridar con cualquier tipo de tentempi\u00e9 salado o pica-pica, y absolutamente encantador usado en forma de reducci\u00f3n pa - ra acompa\u00f1ar un foie a la plancha. Fuego y sangre George R.R. Martin Plaza & Jan\u00e9s Barcelona, 2018 Los seguidores de Juego de Tronos es- t\u00e1n de enhorabuena, aunque a me - dias, pues el nuevo libro de George R.R. Martin no es la esperada conti - nuaci\u00f3n de la serie, sino que narra la historia de los Targaryen, la dinast\u00eda que rein\u00f3 en Poniente trescientos a\u00f1os antes del inicio de Canci\u00f3n de hielo y fuego . \u00c9ste es el primero de los dos vol\u00famenes en el que Martin nos cuenta, con todo lujo de detalles, la historia de Aegon I Targaryen, creador del ic\u00f3nico Trono de Hierro, y del resto de las generacio - nes de Targaryens que lucharon con fiereza por conservar el poder, y el trono, hasta la llegada de la guerra civil que casi acaba con ellos. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 realmente durante la Danza de dragones? \u00bfPor qu\u00e9 era tan peligroso acercarse a Valyria despu\u00e9s de la Maldici\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo era Poniente cuando los dragones dominaban los cielos? \u00c9stas, y otras muchas, son las preguntas a las que responde esta mo - numental cr\u00f3nica, narrada por un cul - to maestre de la Ciudadela, que antici - pa el ya conocido universo de George R.R. Martin. Fuego y sangre brindar\u00e1 a los lecto - res la oportunidad de tener otra visi\u00f3n de la fascinante historia de Poniente. https://www.megustaleer.com/libros/ fuego-y-sangre-cancin-de-hielo-y- fuego/MMX-010310 44 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLas l\u00e1grimas Pascal Quignard Editorial Sexto Piso Madrid, 2019 Las l\u00e1grimas es una novela que to - ma la forma de una leyenda o un poema, en la que se narra el destino opuesto de dos gemelos: Nithard, nieto de Carlomagno, erudito, literato, escriba, y Hartnid, viaje - ro, marinero, guerrero, vagabundo. Dos destinos, dos frag - mentos separados que, a medida que avanza el libro, for - man un mismo tejido, una unidad, una armon\u00eda secreta bajo la cual se esconde la creaci\u00f3n del mundo moderno, ya que cuenta el nacimiento de Europa como f\u00e9rtil encrucijada de culturas, un lugar donde el entendimiento entre los dife - rentes pueblos era m\u00e1s importante que las fronteras. Un libro que entrelaza con elegancia mitos, cantos, poe - mas y cuentos, y que nos sumerge en una neblina de li - gereza y de incertidumbre, como si volvi\u00e9ramos a la ma - teria primera de la que est\u00e1 hecho el mundo. Pascal Quignard recibi\u00f3 el Premio de la Cr\u00edtica y el Pre - mio Goncourt por Las sombras errantes en 2002. https://issuu.com/sexto_piso/docs/pa_gina_las_la_grimas El a\u00f1o del hambre Aki Ollikainen Libros del Asteroide Barcelona, 2018 Una terrible hambruna se extien - de sobre Finlandia en el a\u00f1o de 1867. La cosecha no ha sido bue - na y las reservas de cereales se han agotado. En el norte del pa\u00eds, una humilde fami - lia de granjeros no tiene m\u00e1s remedio que abandonar su casa para buscar comida antes de que llegue lo peor del invierno; se dirigen hacia San Petersburgo convencidos de que all\u00ed la encontrar\u00e1n. Mientras en el senado de Helsinki se discute c\u00f3mo ha - cer frente a la emergencia, los hermanos Renqvist -un m\u00e9dico y un pol\u00edtico- tienen tiempo para, adem\u00e1s de dis - crepar sobre c\u00f3mo actuar ante la carest\u00eda, ocuparse de cosas m\u00e1s mundanas. Sin embargo, el terrible drama del hambre y los refugiados que provoca acabar\u00e1 afectando de distinta manera a todo el pa\u00eds. El a\u00f1o del hambre es una conmovedora historia sobre una crisis humanitaria que desgarra a una sociedad. http://www.librosdelasteroide.com/-el-ano-del-hambre Caballos lentos Mick Herron Salamandra Black Barcelona, 2018 El reino del irreverente y sarc\u00e1sti - co Jackson Lamb est\u00e1 en Londres y se llama Casa de la Ci\u00e9naga, un vertedero al que van a parar los miem - bros de los servicios secretos que han cometido un error. Sus colegas los denominan \u00abcaballos lentos\u00bb, son los parientes pobres del espionaje brit\u00e1nico. De este extravagante grupo de proscritos, el m\u00e1s desen - ga\u00f1ado es River Cartwright, que se pasa el d\u00eda transcribien - do conversaciones interceptadas de tel\u00e9fonos m\u00f3viles. Sin embargo, cuando se produce el secuestro de un joven y los autores amenazan con decapitarlo en directo por Inter - net, River ve en este acto una oportunidad para redimirse. Considerada por The Daily Telegraph como una de las veinte mejores novelas de esp\u00edas de todos los tiempos, Caballos lentos es la primera entrega de la multipremiada serie protagonizada por Jackson Lamb, un personaje que dejar\u00e1 huella por su temeridad y su afilada lengua. https://salamandra.info/libro/caballos-lentos A tumba abierta Alfonso Domingo Algaida Editores Sevilla, 2018 \u00bfY si, cuando se proceda a exhumar la tumba de Franco, se encuentran el f\u00e9retro vac\u00edo? \u00c9ste es el punto de partida de esta no - vela, una historia que pone de manifiesto lo que fue el franquismo y ese periodo oscuro de nuestro pasado m\u00e1s inmediato. Es, asimismo, la historia de la venganza de una v\u00edctima de su r\u00e9gimen. La \u00aboperaci\u00f3n Chaplin\u00bb relata c\u00f3mo pudo haber si - do exhumado en secreto el cad\u00e1ver de Franco de su tumba del Valle de los Ca\u00eddos, algo que parec\u00eda, en prin - cipio, imposible o digno de una pel\u00edcula de Berlanga. Ni\u00f1os robados, prisioneros republicanos cumplien - do condena de trabajos forzados para hacer el mau - soleo del dictador y represi\u00f3n hacia los vencidos de la guerra civil se entremezclan en estas p\u00e1ginas, dig - nas de un thriller trufado de humor negro. https://www.cga.es/fichaGeneral/ficha. php?web=29&obrcod=5760648 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados El farmac\u00e9utico como formador de saludNutrici\u00f3n en situaciones especiales Directora NATALIA \u00daBEDA MART\u00cdN CURSO ON LINE DE FORMACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA La formaci\u00f3n m\u00e1s actualizada en atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en aquellas situaciones especiales que plantea la nutrici\u00f3n M\u00d3DULO1 M\u00d3DULO 2 M\u00d3DULO 3 M\u00d3DULO 4 Introducci\u00f3n generalNutrici\u00f3n en situaciones especiales I. Situaciones siol\u00f3gicasNutrici\u00f3n en situaciones especiales II. Patolog\u00edasConsejo y adherencia desde la o cina de farmacia m\u00e1s informaci\u00f3n e inscripci\u00f3n www.formacionnutricional.es ACTIVIDAD ACREDITADA CON 5,9 CR\u00c9DITOS 37 HORAS DE FORMACI\u00d3N PERIODO LECTIVO del 13 de junio de 2018 al 24 de mayo de 2019 PRECIO DE LA MATR\u00cdCULA 120 \u20ac (IVA incluido)PROMOCI\u00d3N A\u00d1O NUEVO Promoci\u00f3n v\u00e1lida hasta el 15 de febrero 99 \u20ac PRECIO PROMOCI\u00d3N CURSO CURSO ON LINE DE FORMACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA del 13 de junio de 2018 al 24 de mayo de 2019 2.\u00aa EDICI\u00d3N 103720 CURSO NUTRICION SITUACIONES ESPECIALES FARMACIA - anuncio (205X270) ANO NUEVO.indd 1 14/12/18 14:18FICHA T\u00c9CNICA 1. NOMBRE Bexsero suspensi\u00f3n inyectable en jeringa precargada. Vacuna meningoc\u00f3cica del grupo B (ADNr, de componentes, adsorbida). 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Una dosis (0,5 ml) contiene: Prote\u00edna recombinante de fusi\u00f3n NHBA de Neisseria meningitidis del grupo B 1,2,3 50 microgramos. Prote\u00edna recombinante NadA de Neisseria meningitidis del grupo B1, 2, 3 microgramos. Prote\u00edna de fusi\u00f3n Neisseria meningitidis del B1,2,3 la externa (OMV) de Neisseria meningitidis grupo B cepa NZ98/254 medidas como la cantidad total de prote\u00edna que contiene el PorA P1.42 25 microgramos. 1 producida en c\u00e9lulas E. coli mediante tecnolog\u00eda de ADN recombinante. 2 adsorbida en hidr\u00f3xido de aluminio (0,5 mg Al3+). 3 NHBA (ant\u00edgeno de Neisseria de uni\u00f3n a heparina), NadA (adhesina A de Neisseria), fHbp (prote\u00edna de uni\u00f3n al factor H). Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Suspensi\u00f3n inyectable. Suspensi\u00f3n l\u00edquida blanca opalescente. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas. Bexsero est\u00e1 indicado para la inmunizaci\u00f3n activa de individuos a partir de 2 meses de edad frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva causada por Neisseria. meningitidis grupo B. El impacto de la enfermedad invasiva en diferentes grupos de edad as\u00ed como la variabilidad de la epidemiolog\u00eda delant\u00edgeno para cepas del grupo B en diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas debe tenerse en cuenta al vacunar . Ver secci\u00f3n 5.1 para informaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n frente a cepas espec\u00edficas del grupo B. El uso de esta vacuna debe seguir las recomendaciones oficiales. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda. Tabla 1. Resumen de posolog\u00eda. Edad a la primera dosisInmunizaci\u00f3n primariaIntervalos entre dosis primariasDosis de recuerdo Lactantes de 2 a 5 meses de edad aTres dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mes S\u00ed, una dosis entre los 12 y 15 meses de edad con un intervalo de al menos 6 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdo b, c Lactantes de 3 a 5 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 meses Lactantesde 6 a 11 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 mesesS\u00ed, una dosis en el segundo a\u00f1o de vida con un intervalo de al menos 2 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdo c Ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 mesesS\u00ed, una dosis con un intervalo de 12 a 23 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdo c Ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesNo se ha establecido d Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos*Dos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesNo se ha establecido d a La primera dosis no debe administrarse antes de los 2 meses de edad. La seguridad y eficacia de Bexsero en lactantes de menos de 8 semanas no se ha establecido. No se dispone de datos. b En caso de retraso en la administraci\u00f3n, la dosis de recuerdo no se debe administrar m\u00e1s tarde de los 24 meses de edad. c Ver secci\u00f3n 5.1. La necesidad y el plazo de otras dosis de recuerdo no han sido determinados. d Ver secci\u00f3n 5.1. * No hay datos sobre los adultos mayores de 50 a\u00f1os. Forma de administraci\u00f3n. La vacuna se administra mediante inyecci\u00f3n intramuscular profunda, preferiblemente en la zona anterolateral del muslo en lactantes o en la zona del m\u00fasculo deltoide del brazo en sujetos mayores. Deben usarse zonas de inyecci\u00f3n distintas si se administra m\u00e1s de una vacuna a la vez. La vacuna no debe inyectarse por v\u00eda intravenosa, subcut\u00e1nea o intrad\u00e9rmica y no debe mezclarse con otras vacunas en la misma jeringa. Para consultar las instrucciones de manipulaci\u00f3n de la vacuna antes de la administraci\u00f3n, ver secci\u00f3n 6.6. 4.3 Contraindicaciones. Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. 4.4 Advertencias y precauciones es - peciales de empleo. Al igual que con otras vacunas, la administraci\u00f3n de Bexsero debe posponerse en caso de que el paciente sufra enfermedad febril aguda grave. No obstante, la presencia de una infecci\u00f3n menor, como un resfriado, no es motivo para aplazar la vacunaci\u00f3n. No inyectar por v\u00eda intravascular. Al igual que con todas las vacunas inyectables, siempre deber\u00e1 estar inmediatamente disponible una supervisi\u00f3n y un tratamiento m\u00e9dico adecuados en caso de que se produzca una reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica tras la administraci\u00f3n de la vacuna. En relaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n, pueden producirse reacciones de ansiedad, tales como reacciones vasovagales (s\u00edncope), hiperventilaci\u00f3n o reacciones de estr\u00e9s, como respuesta psic\u00f3gena a la inyecci\u00f3n con aguja (ver secci\u00f3n 4.8). Es importante contar con los procedimientos necesarios para evitar que el paciente se lesione a causa de un desfallecimiento. Esta vacuna no debe administrarse en pacientes con trombocitopenia o trastornos de la coagulaci\u00f3n que pudieran contraindicar la inyecci\u00f3n intramuscular, a no ser que el posible beneficio supere claramente el riesgo de administraci\u00f3n. Al igual que con cualquier vacuna, es posible que la va - cunaci\u00f3n con Bexsero no proteja a todos los receptores de la vacuna. No se espera que Bexsero proporcione protecci\u00f3n frente a todas las cepas circulantes de meningococo del grupo B (ver secci\u00f3n 5.1). Al igual que con muchas vacunas, los profesionales sanitarios deben saber que puede producirse una elevaci\u00f3n de temperatura tras la vacunaci\u00f3n de lactantes y ni\u00f1os (menos de 2 a\u00f1os de edad). La administraci\u00f3n profil\u00e1ctica de antipir\u00e9ticos en el momento de la vacunaci\u00f3n y justo despu\u00e9s de \u00e9sta puede reducir la incidencia y la intensidad de las reacciones febriles. La medicaci\u00f3n antipir\u00e9tica debe iniciarse seg\u00fan las directrices locales en lactantes y ni\u00f1os (menores de dos a\u00f1os). Es posible que las personas con capa - cidad de respuesta inmune disminuida, ya sea por el uso de terapia inmunosupresora, un trastorno gen\u00e9tico u otras causas, tengan una menor respuesta de anticuerpos a la inmunizaci\u00f3n activa. Se dispone de datos de inmunogenicidad en sujetos con deficiencias del complemento, asplenia o disfunciones espl\u00e9nicas (ver secci\u00f3n 5.1). No existen datos sobre el uso de Bexsero en sujetos mayores de 50 a\u00f1os y los datos son limitados en pacientes con condiciones m\u00e9dicas cr\u00f3ni - cas. Deber\u00e1 considerarse el posible riesgo de apnea y la necesidad de control respiratorio durante 48-72 horas tras la primovacunaci\u00f3n en lactantes muy prematuros (nacidos 28 semanas de gestaci\u00f3n) y , en particular, a aquellos con un historial previo de inmadurez respiratoria. Como el beneficio de la vacunaci\u00f3n es alto en este grupo de lactantes, \u00e9sta no deber\u00eda anularse ni retrasarse. El tap\u00f3n de la jeringa puede contener l\u00e1tex de caucho natural. Aunque el riesgo de desa - rrollar reacciones al\u00e9rgicas es muy peque\u00f1o, los profesionales de la salud deber\u00e1n sopesar los beneficios y los riesgos antes de administrar esta vacuna a pacientes con un historial conocido de hipersensibilidad al l\u00e1tex. Se utiliza kanamicina en el proceso inicial de fabricaci\u00f3n y se retira en fases posteriores del proceso. Los niveles de kanamicina, si los hay, son inferiores a 0,01 microgramos por dosis. No se ha establecido la seguridad de uso de Bexsero en las personas con hiper - sensibilidad a la kanamicina. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Uso con otras vacunas. Bexsero se puede administrar de manera simult\u00e1nea con cualquiera de los siguientes ant\u00edgenos de vacuna, ya sea como vacunas monovalentes o combinadas: del grupo C conjugada con CRM. Los estudios cl\u00ednicos demostraron que las respuestas inmunes de las vacunas habituales coadministradas no resultaron afectadas por la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de Bexsero, seg\u00fan \u00edndices de respuesta de anticuerpos no inferiores a los de las vacunas habituales administradas solas. En varios estudios se dieron re - sultados inconsistentes en las respuestas al poliovirus inactivado tipo 2 y al serotipo neumoc\u00f3cico 6B conjugado y tambi\u00e9n se obser varon t\u00edtulos de anticuerpos inferiores al ant\u00edgeno pertactina de tos ferina, sin embargo, todos estos datos no sugieren una interferencia cl\u00ednica significativa. Debido a un riesgo aumentado de fiebre, dolor a la presi\u00f3n en el lugar de inyecci\u00f3n, cambio en los h\u00e1bitos alimentarios e irritabilidad cuando Bexsero se administra conjuntamente con las vacunas antes men - cionadas, debe considerarse la vacunaci\u00f3n por separado siempre que sea posible. El uso profil\u00e1ctico de paracetamol reduce la incidencia y la gravedad de la fiebre sin afectar a la inmunogenicidad de Bexsero o de las vacunas habituales. No se ha estudiado el efecto de otros antipir\u00e9ticos distintos del paracetamol en la respuesta inmune. No se ha estudiado la administra - ci\u00f3n simult\u00e1nea de Bexsero con otras vacunas distintas de las mencionadas anteriormente. Cuando se administra de forma simult\u00e1nea con otras vacunas, Bexsero debe administrarse en zonas de inyecci\u00f3n independientes (ver secci\u00f3n 4.2). 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo. No hay suficientes datos cl\u00ednicos disponibles de embarazos expuestos. Se desconoce el posible riesgo en embarazadas. No obstante, la vacunaci\u00f3n no deber\u00eda aplazarse en caso de riesgo evi - dente de exposici\u00f3n a una infecci\u00f3n meningoc\u00f3cica. No hubo evidencias de toxicidad fetal o materna ni de efectos en el embarazo, el comportamiento materno, la fertilidad femenina o el desarrollo postnatal en un estudio en el que se adminis - tr\u00f3 Bexsero a conejas en dosis unas 10 veces superiores a las de los humanos basadas en el peso corporal. Lactancia. No hay informaci\u00f3n disponible sobre la seguridad de la vacuna en las mujeres y sus hijos durante el periodo de lactancia. Deben sopesarse los riesgos y los beneficios antes de tomar la decisi\u00f3n de inmunizar durante la lactancia. No se observa - ron reacciones adversas en conejas vacunadas ni en sus cr\u00edas durante 29 d\u00edas de lactancia. Bexsero fue inmunog\u00e9nico en los animales madre vacunados antes de la lactancia y se detectaron anticuerpos en las cr\u00edas, aunque no se determinaron los niveles de anticuerpos presentes en la leche. Fertilidad. No existen datos sobre fertilidad en humanos. No hubo efectos en la fertilidad femenina en los estudios con animales. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de Bexsero sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. No obstante, alguno de los efectos mencionados en la secci\u00f3n 4.8 \"Reacciones adversas\" puede afectar de forma temporal a la capacidad para conducir o utilizar m\u00e1quinas. 4.8 Reacciones adversas. Resumen del perfil de seguridad Se evalu\u00f3 la seguridad de Bexsero en 17 estudios, incluyendo 10 ensayos cl\u00ednicos controlados aleatorizados con 10.565 sujetos (a partir de 2 meses de edad) que recibieron al menos una dosis de Bexsero. De los sujetos que recibieron Bexsero, 6.837 fueron lactantes y ni\u00f1os (menores de 2 a\u00f1os de edad), 1.051 fueron ni\u00f1os (de 2 a 10 a\u00f1os de edad) y 2677 fueron ado - lescentes y adultos. De los lactantes que recibieron Bexsero como primovacunaci\u00f3n, 3285 recibieron una dosis de recuer - do en el segundo a\u00f1o de vida. En lactantes y ni\u00f1os (menores de 2 a\u00f1os) la reacci\u00f3n adversa local y sist\u00e9mica m\u00e1s com\u00fan - mente observada en los ensayos cl\u00ednicos fue dolor agudo a la presi\u00f3n y eritema en el lugar de inyecci\u00f3n, fiebre e irritabilidad. En los estudios cl\u00ednicos en lactantes vacunados a los 2, 4 y 6 meses de edad, se notific\u00f3 fiebre ( 38 \u00b0C) en un 69% al 79% de los sujetos cuando Bexsero se coadministraba con vacunas habituales (que contienen los siguientes ant\u00edgenos: conjugado neumoc\u00f3cico heptavalente, difteria, y Haemophilus influenzae tipo b) frente a un 44% al 59% de los sujetos a los que se les administraron las vacunas habitua - les solas. Los mayores \u00edndices de uso de antipir\u00e9ticos se observaron tambi\u00e9n en lactantes vacunados con Bexsero y va - cunas habituales. Cuando Bexsero se administr\u00f3 solo, la frecuencia de aparici\u00f3n de fiebre fue similar a la asociada con las vacunas infantiles habituales administradas durante los ensayos cl\u00ednicos. Cuando apareci\u00f3 la fiebre, normalmente sigui\u00f3 un patr\u00f3n predecible, desapareciendo, en la mayor\u00eda de los casos, el d\u00eda siguiente a la vacunaci\u00f3n. En adolescentes y adultos, las reacciones adversas locales y sist\u00e9micas m\u00e1s frecuentemente observadas en los ensayos cl\u00ednicos fueron dolor en el lugar de inyecci\u00f3n, malestar general y cefalea. No se observ\u00f3 un aumento de la incidencia o la gravedad de las reacciones adversas con las dosis posteriores de la serie de vacunaci\u00f3n. Tabla de reacciones adversas Las reacciones adversas (tras inmunizaci\u00f3n primaria o dosis de recuerdo) que se considera que pueden estar, al menos, posiblemente relacionadas con la vacunaci\u00f3n se han clasificado por frecuencia. Frecuencias definidas como: Muy frecuentes: (1/10) Frecuencia no conocida: (no puede estimarse a partir de los datos disponibles) En cada grupo de frecuencia, las reacciones adversas se presentan en orden de gravedad decreciente. Adem\u00e1s de las notificaciones realizadas en los ensayos cl\u00ednicos, se enumeran a continuaci\u00f3n las notificaciones voluntarias de reacciones adversas recibidas a escala mundial para Bexsero desde su comercializaci\u00f3n. Puesto que estas reacciones se notifican voluntariamente y proceden de una poblaci\u00f3n con un tama\u00f1o sin determinar, no siempre es posible calcular su frecuencia de forma fiable y consecuen - temente se han listado como frecuencia no conocida. Lactantes y ni\u00f1os (hasta 10 a\u00f1os de edad) Trastornos del sis- tema inmunol\u00f3gico Frecuencia no conocida: reacciones al\u00e9rgicas (incluyendo las reacciones anafil\u00e1cticas) T rastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n Muy frecuentes: trastornos de la alimentaci\u00f3n Trastornos del sistema nervioso Muy frecuen-tes: tendencia al sue\u00f1o, llanto inusual, cefalea Poco frecuentes: convulsiones (incluyendo convulsiones febriles) Frecuencia no conocida: episodio hipot\u00f3nico-hiporrespuesta, irritaci\u00f3n men\u00edngea (de forma espor\u00e1dica, se han notificado, poco des - pu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, signos de irritaci\u00f3n men\u00edngea tales como rigidez de nuca o fotofobia). Estos s\u00edntomas han sido de naturaleza leve y transitoria. Trastornos vasculares Poco frecuentes: palidez (rara despu\u00e9s de la dosis de recuerdo) Raras: S\u00edndrome de Kawasaki Trastornos gastrointestinales Muy frecuentes: diarrea, v\u00f3mitos (poco frecuentes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo) Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo Muy frecuentes: erupci\u00f3n (ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad) (poco frecuente despu\u00e9s de la dosis de recuerdo) Frecuentes: erupci\u00f3n (lactantes y ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad) Poco frecuentes: eczema Raras: urticaria Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo Muy frecuentes: artralgia Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n Muy frecuentes: fiebre (38 \u00b0C), dolor agudo a la presi\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como llanto cuando se mueve la extremidad en la que se administr\u00f3 la inyecci\u00f3n), eritema en el lugar de la inyecci\u00f3n, hinchaz\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, irritabilidad Poco frecuentes: fiebre (40 \u00b0C) Frecuencia no conocida: reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Adolescen - tes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico Frecuencia no conocida: reacciones al\u00e9rgicas (incluyendo las reacciones anafil\u00e1cticas) T rastornos del sistema nervioso Muy frecuentes: cefalea Frecuencia no conocida: s\u00edncope o respuestas vasovagales a la inyecci\u00f3n, irritaci\u00f3n men\u00edngea (de forma espor\u00e1dica, se han notificado, poco despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, signos de irritaci\u00f3n men\u00edngea tales como rigidez de nuca o fotofobia). Estos s\u00edntomas han sido de naturaleza leve y transitoria. Trastornos gastrointestinales Muy frecuentes: n\u00e1useas Trastornos musculoesquel\u00e9ti - cos y del tejido conjuntivo Muy frecuentes: mialgia, artralgia Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administra-ci\u00f3n Muy frecuentes: dolor agudo a la presi\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyec - ci\u00f3n definido como dolor que impide realizar la actividad diaria normal), hinchaz\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, eritema en el lugar de la inyecci\u00f3n, malestar general Frecuencia no conocida: fiebre, reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilan - cia de Medicamentos de Uso Humano, www.notificaRAM.es. 4.9 Sobredosis. La experiencia de sobredosis es limitada. En caso de sobredosis, se recomienda el control de las funciones vitales y el posible tratamiento de los s\u00edntomas. 5.PROPIED ADES FARMACOL\u00d3GICAS. 5.1 Propiedades f armacodin\u00e1micas. Grupo farmacoterap\u00e9utico: vacunas meningoc\u00f3cicas, c\u00f3digo ATC: J07AH09. Mecanismo de acci\u00f3n. La inmunizaci\u00f3n con Bexsero est\u00e1 pensada para estimular la producci\u00f3n de anticuerpos bactericidas que reconocen a los ant\u00edgenos de vacuna NHBA, NadA, fHbp, y PorA P1.4 (el ant\u00edgeno inmunodominante presente en el componente de OMV) y que se espera que protejan frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva (IMD). Como estos ant\u00edgenos se expresan de forma variada en diferentes cepas, los meningococos que los expresan en niveles suficientes son susceptibles de eliminaci\u00f3n por los anticuerpos provocados por la vacuna. El sistema de tipificaci\u00f3n del ant\u00edgeno meningoc\u00f3cico (MATS) se desarroll\u00f3 para relacionar perfiles de ant\u00edgenos de distintas cepas de bacterias meningoc\u00f3cicas del grupo B con la eliminaci\u00f3n de las cepas en el ensayo bactericida en suero con complemento humano (hSBA). Un estudio de aproximadamente 1.000 cepas aisladas diferentes de bacterias meningoc\u00f3 - cicas invasivas del grupo B durante 2007-2008 en 5 pa\u00edses europeos mostr\u00f3 que, dependiendo del pa\u00eds de origen, entre el 73% y el 87% de las cepas aisladas de bacterias meningoc\u00f3cicas del grupo B ten\u00edan un perfil de ant\u00edgeno de MA TS adecuado que pod\u00eda ser cubierto por la vacuna. En general, el 78% (l\u00edmites de confianza del 95% de 63-90%) de aproxi - madamente 1.000 cepas estudiadas result\u00f3 potencialmente susceptible a los anticuerpos inducidos por la vacuna. Efica- cia cl\u00ednica. La eficacia cl\u00ednica de Bexsero no se ha evaluado mediante ensayos cl\u00ednicos. La eficacia de la vacuna se ha deducido demostrando la inducci\u00f3n de respuestas de anticuerpos bactericidas en suero a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna (ver secci\u00f3n de Inmunogenicidad). Inmunogenicidad. Las respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero a cada uno de los ant\u00edgenos de vacuna NadA, fHbp, NHBA y PorA P1.4 se evaluaron mediante un grupo de cuatro cepas meningoc\u00f3cicas de referencia del grupo B. Se midieron los anticuerpos bactericidas frente a estas cepas mediante el ensayo bactericida en suero utilizando suero humano como fuente del complemento (hSBA). No hay datos disponibles de todas las pautas de vacunaci\u00f3n que utilizan la cepa de referencia para NHBA. La mayor\u00eda de los estudios de inmunogeni - cidad primaria se realizaron como ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, controlados y multic\u00e9ntricos. Se evalu\u00f3 la inmunogeni - cidad en lactantes, ni\u00f1os, adolescentes y adultos. Inmunogenicidad en lactantes y ni\u00f1os. En estudios con lactantes, los participantes recibieron tres dosis de Bexsero a los 2, 4 y 6 o 2, 3 y 4 meses de edad y una dosis de recuerdo en el se - gundo a\u00f1o de vida, a partir de los 12 meses de edad. Se obtuvieron sueros antes de la vacunaci\u00f3n, un mes despu\u00e9s de la tercera vacunaci\u00f3n (ver Tabla 2) y un mes despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con dosis de recuerdo (ver Tabla 3). En un estudio de GSK BEXSERO + FT.indd 2 18/1/19 13:36extensi\u00f3n, se evalu\u00f3 la persistencia de la respuesta inmune un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo (ver Tabla 3). Los ni\u00f1os no vacunados previamente tambi\u00e9n recibieron dos dosis en el segundo a\u00f1o de vida, y se midi\u00f3 la persistencia de los anticuerpos un a\u00f1o despu\u00e9s de la segunda dosis (ver Tabla 4). Tambi\u00e9n se ha documentado la inmunogenicidad tras dos dosis en otro estudio en lactantes de 6 a 8 meses de edad en el momento de la inclusi\u00f3n (ver Tabla 4). En un ensayo cl\u00ednico se ha evaluado una pauta de dos dosis seguida de una dosis de recuerdo en lactantes de 3 a 5 meses de edad. Inmunogenicidad en lactantes de 2 a 5 meses de edad. Primovacunaci\u00f3n con tres dosis seguida de una dosis de recuer - do. Los resultados sobre la inmunogenicidad un mes despu\u00e9s de tres dosis de Bexsero administradas a los 2, 3, 4 y 2, 4, 6 meses de edad se resumen en la Tabla 2. Las respuestas de los anticuerpos bactericidas un mes despu\u00e9s de la terce - ra vacunaci\u00f3n frente a cepas meningoc\u00f3cicas de referencia fueron altas frente a los ant\u00edgenos fHbp, NadA y PorA P1.4 en ambas pautas de vacunaci\u00f3n con Bexsero. Las respuestas bactericidas frente al ant\u00edgeno NHBA fueron tambi\u00e9n altas en lactantes vacunados seg\u00fan la pauta de 2, 4 y 6 meses, pero se observ\u00f3 que este ant\u00edgeno era menos inmunog\u00e9nico con la pauta de 2, 3 y 4 meses. No se conocen las consecuencias cl\u00ednicas de la reducci\u00f3n de inmunogenicidad del ant\u00ed - geno NHBA en esta pauta. Tabla 2. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la tercera dosis de Bexsero administrado a los 2, 3, 4 o 2, 4, 6 meses de edad. Ant\u00edgenoEstudio V72P13 2, 4, 6 mesesEstudio V72P12 2, 3, 4 V72P16 2, 3, seropositivo* (99-100)N=273 99% (97-100)N=170 3,29 (1,85-5,83) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:5. ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. Los datos sobre la persistencia de los anticuerpos bactericidas 8 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 3 y 4 meses de edad y 6 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 4 y 6 meses de edad (antes de la dosis de recuerdo) y los datos de la dosis de recuerdo tras una cuarta dosis de Bexsero administrada a los 12 meses de edad se resumen en la Tabla 3. La persistencia de la respuesta inmune un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo se presenta tambi\u00e9n en la Tabla 3.Tabla 3. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero tras una dosis de recuerdo a los 12 meses despu\u00e9s de la primovacunaci\u00f3n administrada a los 2, 3 y 4 o 2, 4 y 6 meses de edad, y persistencia delanticuerpo bactericida un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo. Ant\u00edgeno 2, 3, 4, 12 meses 2, 4, 6, 12 meses fHbpantes de la dosis de recuerdo* % seropositivo** (IC 95%) hSBA*** 5,79 (4,54-7,39)N=426 82% (78-85) 10 (9,55-12) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=83 100% (96-100) 135 (108-170)N=422 100% (99-100) 128 (118-139) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=299 62% (56-67) 6,5 (5,63-7,5) NadAantes de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=79 97% (91-100) 63 (49-83)N=423 99% (97-100) 81 (74-89) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=84 100% (96-100) 1558 (1262-1923)N=421 100% (99-100) 1465 (1350-1590) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=298 97% (95-99) 81 (71-94) PorA P1.4antes de la dosis recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=83 19% (11-29) 1,61 (1,32-1,96)N=426 22% (18-26) 2,14 (1,94-2,36) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=86 97% (90-99) 47 (36-62)N=424 95% (93-97) 35 (31-39) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=300 17% (13-22) 1,91 (1,7-2,15) NHBAantes de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC hSBA 61% (51-71) 8,4 (6,4-11) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=67 76% (64-86) 12 (8,52-17)N=100 98% (93-100) 42 (36-50) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=291 36% (31-42) 3,35 (2,88-3,9) * el momento antes de la dosis de recuerdo representa la persistencia de anticuerpos bactericidas 8 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 3 y 4 meses de edad y 6 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 4 y 6 meses. ** % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:5. *** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. En un estudio adicional en ni\u00f1os de 4 a\u00f1os de edad que recibieron la pauta completa de primovacunaci\u00f3n y de recuerdo mientras eran lactantes, se obser v\u00f3 un descenso en los t\u00edtulos de anticuerpos frente a los ant\u00edgenos PorA P1.4 y fHbp (que alcanzaron el 9%-10% y el 12%-20% de los sujetos con hSBA 1:5, respectivamente). En el mismo estudio, la respuesta a una dosis adicional fue indicativo de memoria inmunol\u00f3gica, ya que el 81%-95% delos sujetos alcanzaron un hSBA 1:5 para el ant\u00edgeno PorA P1.4 y el alcanzaron para el ant\u00edgeno fHbp tras la vacunaci\u00f3n adicional. No se ha establecido la importancia cl\u00ednica de esta observaci\u00f3n ni la necesidad de dosis de recuerdo adicionales para mantener la inmunidad protectora a largo plazo. Primovacunaci\u00f3n con dos dosis seguida de una dosis de recuerdo. En un ensayo cl\u00ednico adicional de fase 3 se evalu\u00f3 la inmunogenicidad tras dos dosis de vacunaci\u00f3n primaria (a los 3 meses y medio y a los 5 meses de edad) o tras tres dosis de vacunaci\u00f3n primaria (a los 2 meses y medio, 3 meses y medio y 5 meses de edad) de Bexsero seguidas de una dosis de recuerdo en lactantes que empezaron la vacunaci\u00f3n entre los 2 y 5 meses de edad. Los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de, al menos, 1:4) oscilaron entre el 44% y el 100% un mes despu\u00e9s de la segunda dosis, y entre el 55% y el 100% un mes despu\u00e9s de la tercera dosis. Un mes tras la dosis de recuerdo administrada 6 meses despu\u00e9s de la \u00faltima dosis, los porcentajes de sujetos seropositivos oscilaron entre el 87% y el 100% para la pauta de dos dosis, y entre el 83% y el 100% para la pauta de tres dosis. Se evalu\u00f3 la persistencia de anticuerpos en un estudio de extensi\u00f3n en ni\u00f1os de 3 a 4 a\u00f1os de edad. Porcentajes comparables de sujetos fueron seropositivos a los 2-3 a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido previamente vacunados con dos dosis seguidas de una dosis de recuerdo de Bexsero (oscilando entre el 35% y el 91%) o con tres dosis seguidas de una dosis de recuerdo (oscilando entre el 36% y el 84%). En el mismo estudio, la respuesta a una dosis adicional administrada de 2 a 3 a\u00f1os despu\u00e9s de la dosis de recuerdo fue indicativa de memoria inmunologica, tal y como lo demuestra una respuesta robusta de anticuerpos frente a todos los ant\u00edgenos de Bexsero, que oscila entre el 81% y el 100% y entre el 70% y el 99%, respectivamente. Estas observaciones son consistentes con una adecuada respuesta de primovacunaci\u00f3n de 2 dosis o de 3 dosis en la primera infancia seguidas de una dosis de recuerdo de Bexsero. Inmunogenicidad en lactantes de 6 a 11 meses y en ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad. La inmunogenicidad tras dos dosis administradas con un intervalo de dos meses en ni\u00f1os de 6 a 23 meses se ha documentado en dos estudios cuyos resultados se resumen en la Tabla 4. Frente a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna, los \u00edndices de serorrespuesta y las GMT de hSBA fueron altos y similares tras la serie de dos dosis en lactantes de 6 a 8 meses de edad y en ni\u00f1os de 13 a 15 meses de edad. Los datos sobre la persistencia de anticuerpos un a\u00f1o despu\u00e9s de las dos dosis a los 13 y a los 15 meses de edad tambi\u00e9n se resumen en la Tabla 4. Tabla 4. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero tras la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 6 y 8 meses de edad o a los 13 y 15 meses de edad y persistencia de anticuerpos bactericidas un a\u00f1o despu\u00e9s de las dos dosis a los 13 y 15 meses de edad. Ant\u00edgenoIntervalo de edad 6 a 11 meses de edad12 a 23 meses de edad Edad de v acunaci\u00f3n 6, 8 meses 13, 15 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo* (IC 95%) GMT hSBA** (IC 95%)N=23 100% (85-100) 250 (173-361)N=163 100% (98-100) 271 (237-310) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=68 74% (61-83) 14 (9,4-20) NadA1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=23 100% (85-100) 534 (395-721)N=164 100% (98-100) 599 (520-690) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=68 97% (90-100) 70 (47-104) PorA P1.41 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=22 95% (77-100) 27 (21-36)N=164 100% (98-100) 43 (38-49) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=68 18% (9-29) 1,65 (1,2-2,28) NHBA1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=46 63% (48-77) 11 (7,07-16) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=65 38% (27-51) 3,7 (2,15-6,35) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (en el intervalo de 6 a 11 meses de edad) y hSBA 1:5 (en el intervalo de 12 a 23 meses de edad). ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos.Inmunogenicidad en ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad. Se ha evaluado en dos ensayos cl\u00ednicos de fase 3 lainmunogenicidad tras dos dosis de Bexsero administradas con un intervalo de uno o dos meses en ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad. En el primer estudio, cuyos resultados se resumen en la Tabla 5, los participantes recibieron dos dosis de Bexsero con un intervalo de dos meses entre las dosis. Las tasas de serorespuesta y las GMTs de hSBA frente a cada uno de los antigenos de la vacuna fueron altas tras el esquema de dos dosis en ni\u00f1os (Tabla 5). Tabla 5. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis deBexsero administrada a ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad siguiendo un esquema de 0, 2 meses. Ant\u00edgeno 2 a 5 a\u00f1os de edad 6 a 10 a\u00f1os de edad fHbp% seropositivo* (IC 95%) N=99 100% (96-100) N=287 (18-30) 35 (29-41) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (frente a las cepas de referencia para los ant\u00edgenos fHbp, NadA, PorA P1.4) y hSBA 1:5 (frente cepa de referencia para el ant\u00edgeno NHBA). ** GMT = media geom\u00e9trica del GSK BEXSERO + FT.indd 3 18/1/19 13:36Un porcentaje alto de sujetos fueron seropositivos en el segundo estudio, en el que se administraron dos dosis de Bexsero con un mes de diferencia. Adem\u00e1s, se evalu\u00f3 una respuesta inmune temprana tras la primera dosis. Los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de, al menos, 1:4) para las cepas oscilaron entre el 46% y el 95% un mes despu\u00e9s de la primera dosis, y entre el 69% y el 100% un mes despu\u00e9s de la segunda dosis (Tabla 6). Tabla 6. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero administrada a ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad siguiendo un esquema de 0, 1 meses. Ant\u00edgeno 35 a 47 meses de edad 4 a 7 a\u00f1os de edad 8 a 10 a\u00f1os de edad fHbp% seropositivo* (IC (5,71-15) 12,35 (6,61-23) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (frente a las cepas de referencia para los ant\u00edgenos fHbp, NadA, PorA P1.4) y hSBA 1:5 (frente cepa de referencia para el ant\u00edgeno NHBA). ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos.Inmunogenicidad en adolescentes (a partir de 11 a\u00f1os de edad) y adultos. Los adolescentes recibieron dos dosis de Bexsero con inter valos de uno, dos o seis meses entre dosis;estos datos se resumen en las Tablas 7 y 8. En los estudios con adultos, se obtuvieron datos tras dos dosis de Bexsero con un intervalo de uno o dos meses entre dosis (ver Tabla 9). Las pautas de vacunaci\u00f3n de dos dosis administradas con un intervalo de uno o dos meses mostraron respuestas inmunes similares tanto en adultos como en adolescentes. Tambi\u00e9n se observaron respuestas similares en adolescentes a los que se administraron dos dosis de Bexsero con un intervalo de seis meses. Tabla 7. Respuestas de anticuerpos bactericidas en suero en adolescentes un mes despu\u00e9s de laadministraci\u00f3n de dos dosis de Bexsero seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis y persistencia deanticuerpos bactericidas entre 18 y 23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis. Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=638 N=319 N=86 % seropositivo* (IC 95%) 100% (99-100) (99-100) GMT (IC 95%) 210 (193-229) 234 (209-263) 218 (157-302) 18-23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 seropositivo 34 (24-49) 27 (16-45) NadA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=639 N=320 N=86 % seropositivo (IC 95%) 100% (99-100) (94-100) GMT (IC 95%) 490 (455-528) 734 (653-825) 880 (675-1147) 18-23 meses despu\u00e9s de la 65 (43-98) PorA mes segunda N=639 N=86 % seropositivo (IC 95%) 100% (99-100) (96-100) GMT (IC 95%) 92 (84-102) 123 (107-142) 140 (101-195) 18-23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 N=49 % seropositivo (IC 95%) 75% (65-83) (73-94) GMT (IC 95%) 17 (12-24) 19 (14-27) 27 (17-43) NHBA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=46 N=46 - % seropositivo (IC 95%) 100% (92-100) 100% (92-100) - GMT hSBA (IC 95%) 99 (76-129) 107 (82-140) - * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo.En el estudio con adolescentes, las respuestas bactericidas despu\u00e9s de las dos dosis de Bexsero se estratificaron seg\u00fan un hSBA inicial inferior a 1:4 o igual o mayor a 1:4. Los porcentajes o \u00edndices de serorrespuesta en sujetos con, al menos, un aumento de 4 veces el t\u00edtulo de hSBA con respecto al inicio hasta un mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero se resumen en la Tabla 8. Despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero, un alto porcentaje de los pacientes eran seropositivos y sus t\u00edtulos de hSBA aumentaron hasta 4 veces independientemente del estado previo a la vacunaci\u00f3n. Tabla 8. Porcentaje de adolescentes con serorrespuesta y aumento de los t\u00edtulos bactericidas de, al menos, 4 veces un mes despu\u00e9s de las dos dosis de Bexsero administradas seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis, estratificados seg\u00fan los t\u00edtulos previos a la vacunaci\u00f3n. Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses fHbp% seropositivo* despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=369 100% (98-100)N=179 100% (98-100)N=55 100% (94-100) vacunaci\u00f3n 1:4N=269 100% (99-100)N=140 100% (97-100)N=31 100% (89-100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=369 100% (98-100)N=179 100% (98-100)N=55 100% (94-100) vacunaci\u00f3n 1:4N=268 90% (86-93)N=140 86% (80-92)N=31 90% (74-98)Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses NadA % seropositivo despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=427 100% (99-100)N=211 100% (98-100)N=109 100% (97-100)N=22 100% (85-100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=426 99% (98-100)N=211 despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=427 100% (98-100)N=208 100% (98-100)N=64 100% (94-100) vacunaci\u00f3n 1:4N=212 100% (98-100)N=111 100% (97-100)N=22 100% (85-100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=426 99% (98-100)N=208 100% (98-100)N=64 100% 82% (60-95) despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=2 100% (16-100)N=9 100% (66-100)- t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n 1:4N=44 100% (92-100)N=37 100% (91-100)- % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=2 100% (16-100)N=9 89% (52-100)- t\u00edtulo previo a vacunaci\u00f3n 1:4N=44 30% (17-45)N=37 19% (8-35)- * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4.Tabla 9. Respuestas de anticuerpos bactericidas en suero en adultos despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de dos dosis de Bexsero seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis. Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=28 N=46 % seropositivo* (IC 95%) 100% (88-100) 100% hSBA** (IC 95%) 100 (75-133) 93 (71-121) NadA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=28 N=46 % seropositivo (IC 95%) 100% (88-100) 100% (IC 95%) 566 (338-948) 144 (108-193) PorA P1.41 mes despu\u00e9s de la (IC 95%) 47 (30-75) 32 (21-48) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. No se ha evaluado la respuesta bactericida en suero al ant\u00edgeno NHBA.Inmunogenicidad en poblaciones especiales. Ni\u00f1os y adolescentes con deficiencias del complemento, asplenia, o disfuci\u00f3n espl\u00e9nica. En el ensayo cl\u00ednico de fase 3, ni\u00f1os y adolescentes de 2 a 17 a\u00f1os de edad con deficiencias del complemento (40), asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica (107) y sujetos sanos de la misma edad (85) recibieron dos dosis de Bexsero con dos meses de diferencia. Un mes despu\u00e9s de la serie de vacunaci\u00f3n de 2 dosis, los porcentajes de sujetos con hSBA 1:5 en sujetos con deficiencias del complemento y con asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nicafueron 87% y 97% para el antigeno fHbp, 95% y 100% para el ant\u00edgeno NadA, 68% 86% para el y 94% para el ant\u00edgeno NHBA, respectivamente, lo que indica una respuesta inmune en estos sujetos inmunocomprometidos. Los porcentajes de sujetos sanos con hSBA 1:5 fueron 98% para el ant\u00edgeno fHbp, NadA, 83% para PorA P1.4 y 99% para el ant\u00edgeno NHBA. La Agencia Europea deMedicamentos ha concedido al titular un aplazamiento para presentar los resultados de los ensayos realizadoscon Bexsero en uno o m\u00e1s grupos de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica para la prevenci\u00f3n de la enfermedad meningoc\u00f3cica causada por Neisseria meningitidis grupo B (ver secci\u00f3n 4.2 para consultar la informaci\u00f3n sobre el uso en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica). 5.2 Propiedades farmacocin\u00e9ticas. No procede. 5.3 Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. Los datos de los estudios no cl\u00ednicos no muestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios de toxicidad a dosis repetidas y de toxicidad para la reproducci\u00f3n y el desarrollo. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1 Lista de excipientes. Cloruro de sodio. Histidina. Sacarosa. Agua para preparaciones inyectables. Para los adsorbentes ver secci\u00f3n 2. 6.2 Incompatibilidades. En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debemezclarse con otros. 6.3 Periodo de validez. 3 a\u00f1os. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en nevera (2\u00b0 C - 8\u00b0 C). No congelar. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la luz. 6.5 Naturaleza y contenido del envase. Suspensi\u00f3n de 0,5 ml en jeringa precargada (vidrio tipo I) con \u00e9mbolo (goma de bromobutilo tipo I) y tap\u00f3n protector (goma tipo I o tipo II) con o sin agujas. Envases de 1 o 10 jeringas. Puede que solamenteest\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 6.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otrasmanipulaciones. Durante el almacenamiento, puede observarse un dep\u00f3sito fino blanquecino en la suspensi\u00f3n que contiene la jeringa precargada. Antes de su uso, la jeringa precargada debe agitarse bien para formar una suspensi\u00f3n homog\u00e9nea. La vacuna debe inspeccionarse visualmente por si hubiera part\u00edculas o decoloraci\u00f3n antes de la administraci\u00f3n. En caso de que se observaran part\u00edculas extra\u00f1as y/o alteraci\u00f3n del aspecto f\u00edsico, no administre la vacuna. Si el envase contiene dos agujas de diferente longitud, elija la m\u00e1s adecuada para garantizar que la vacuna pueda administrarse por v\u00eda intramuscular. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. GSK Vaccines S.r.l., Via Fiorentina 1, 53100 Siena, Italia AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. EU/1/12/812/001. EU/1/12/812/002. EU/1/12/812/003. EU/1/12/812/004. 9. FECHADE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 14 deenero de 2013. Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 18 de septiembre de 2017. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. 22/11/2018. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu. 11. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N. Con receta m\u00e9dica. No reembolsable por el Sistema Nacional de Salud en Oficina de Farmacia. Bexsero suspensi\u00f3n inyectable, 1 dosis enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLourdes Manuel Machuca Gonz\u00e1lez* Cuando escribo estas pala - bras, Lourdes lucha a brazo partido en un largo combate por apurar un tiempo m\u00e1s de vida. Los inviernos han sido cada vez m\u00e1s duros para ella, y \u00e9ste, que ni siquiera ha comenzado cuan - do tecleo este art\u00edculo, tiene to - dos los visos de ser el \u00faltimo. Pero tambi\u00e9n lo fue el anterior, y el anterior a \u00e9ste, y... Recuerdo que, en 2011, cuando escrib\u00eda mi primera no - vela Aquel viernes de julio y fue ella una de mis principales con - fidentes para crear la historia, me regal\u00f3 una foto a modo de despedida, como herencia en vida entregada a quien tan s\u00f3lo era su farmac\u00e9utico. Era una fo - to de la casa original en la que sucedieron los primeros hechos de aquella historia. Me mand\u00f3 llamar a la farmacia, postrada en su cama a consecuencia de una bronquitis m\u00e1s a la que ca - da invierno la abocaban sus re - petidas crisis asm\u00e1ticas. Consciente de una despedida que luego ha pospuesto al menos siete a\u00f1os, me entreg\u00f3 la imagen de \u00abVilla Roc\u00edo\u00bb, aquel chalet de las afueras de la ciudad de principios del siglo XX en el que sucedieron en mi imaginaci\u00f3n los hechos que iniciaron el relato. Lourdes fue pescadera, ten\u00eda una freidur\u00eda frente a la farmacia y era mi primera parada antes de las guardias de noche en aquellas \u00e9pocas de horarios comunes. A pe - sar de que me conoc\u00eda desde ni\u00f1o, de cuando jugaba con mis hermanos en la puerta de la farmacia, durante las lar - gas tardes de s\u00e1bados de guardia en las que mis padres no ten\u00edan con quien dejarnos, nunca quiso quitar el \u00abdon\u00bb a mi nombre, porque \u00abusted tiene carrera\u00bb. Mientras que para las dem\u00e1s de su generaci\u00f3n yo era, y sigo siendo, Manolito, el ni\u00f1o de do\u00f1a Marina, para ella siempre he sido don Manuel, aunque eso nunca le impidi\u00f3, a Dios gracias, besarme al entrar en la farmacia y al despedirse cada vez que ha venido todos estos a\u00f1os. Una conversaci\u00f3n entre Lourdes y Eduardo, ya falleci - do, desencaden\u00f3 aquella novela que narra una historia de amor durante los primeros meses de la Guerra Civil espa - \u00f1ola. A partir de la an\u00e9cdota que escuch\u00e9 de labios de aque - llos dos ni\u00f1os de la guerra, or - ganic\u00e9 una serie de meriendas en la consulta de la farmacia, una consulta que ha servido para todo, con pacientes mayo - res de ochenta a\u00f1os que vivie - ron la guerra como ellos, unas reuniones inolvidables con per - sonas entra\u00f1ables de las que s\u00f3lo queda Lourdes, que ade - m\u00e1s fue a la \u00fanica que no le gust\u00f3 la novela, porque leerla le trajo recuerdos muy tristes. Lourdes lleva meses en ca - ma. Qui\u00e9n sabe si ser\u00e1 capaz de darle otra vuelta de tuerca a la vida, lo que dar\u00eda yo por ver - la aparecer otra vez por la puer - ta de la farmacia, por escuchar ese don Manuel que nunca consegu\u00ed hacerle cambiar. Lo que dar\u00eda por o\u00edr sus adverten - cias de no cambiarle la marca de pa\u00f1al ni mucho menos darle un gen\u00e9rico. La pescader\u00eda hace a\u00f1os que cerr\u00f3, y me temo que su antigua due\u00f1a pronto cerrar\u00e1 su ciclo tambi\u00e9n. Y con ella se ir\u00e1 una m\u00e1s de aquellas personas que vio al ni\u00f1o que jug\u00f3, al joven que se ilusion\u00f3 con una nueva forma de en - tender la profesi\u00f3n, y al hombre que decidi\u00f3, con su ayu - da inconsciente, dar un golpe de tim\u00f3n a su vida hacia nuevas singladuras. Lourdes es de esas personas que acuden cada d\u00eda a nuestras farmacias y nos recuerdan, aun sin saberlo, que tenemos el privilegio de trabajar en lugares en los que las personas todav\u00eda nos revelamos como los seres humanos que somos y que a menudo olvidamos. Somos humanos a trav\u00e9s de la humanidad de los dem\u00e1s, nos recuerda la filosof\u00eda ubuntu. Quiz\u00e1 no exista un espacio tan acorde a esta filosof\u00eda como una farmacia de barrio, \u00e9sa a la que las Lourdes del mundo acuden para recordarnos que en el mundo todav\u00eda hay lugar para la esperanza. l \u00a9123RF COMENTA EN www.elfarmaceutico.es *https://manuelmachuca.meSin aristas50 enero 2019 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 570 \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92019 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLeyendo una revista del a\u00f1o 1909 encuentro un art\u00edculo firmado por Concepci\u00f3n Gi - meno de Flaquer, cronista so - cial muy prestigiosa y femi - nista conservadora, sobre las solteronas. Ella contrajo matrimonio con un hombre culto, director de una revista, que aconsej\u00f3 a su mujer, capacitada para escribir sobre cualquier tema, que se dedicara a llevar la cr\u00f3 - nica rosa de la publicaci\u00f3n que dirig\u00eda, o escribir sobre bordados y cocina. Por entonces, a la mujer que, sobrepasada cierta edad, a\u00fan no hab\u00eda contra\u00eddo matri - monio se la consideraba un ser lleno de resignaci\u00f3n y de bondad, con una misi\u00f3n en el mundo consistente en tolerar las impertinencias de cuantos la rodeaban. Viviendo agrega - da a una familia de propios o extra\u00f1os a los cuales tiene que mimar. En opini\u00f3n de la cronista, si vive con individuos de la familia, no le falta un t\u00edo mis\u00e1ntropo achacoso y mal - humorado que la hace v\u00edctima de sus rarezas. O lo que es peor, la cu\u00f1ada. La cu\u00f1ada es el azote de su vida porque es cruel con ella, haci\u00e9ndola responsable de todas las travesuras de los ni\u00f1os y ech\u00e1ndole en cara el no haber sido nunca ma - dre. La ven un hongo, un par\u00e1sito, un paria. Considera Concepci\u00f3n Gimeno que no saben ver en ella un ser \u00fatil a la sociedad porque al no tener marido ni hijos se consagra a cicatrizar los dolores de los dem\u00e1s. Suele ser buena enfermera, hace labores de adorno, dul - ces, conservas, cuida a los p\u00e1jaros y riega las flores, en - se\u00f1a a los ni\u00f1os a pronunciar el nombre de Dios, asiste a las novenas y sermones. Pero tambi\u00e9n recorre todos los calvarios, apura hasta las heces el c\u00e1liz de todas las amar - guras, para ella no brilla el sol. La cronista sigue desgranando esta suerte de desgra - cias y recuerda la costumbre de los asirios que consist\u00eda en celebrar anualmente una especie de subasta de todas las mujeres casaderas. Las m\u00e1s bellas se casaban con el que m\u00e1s dinero ofrec\u00eda y este dinero serv\u00eda para dotar a las feas. Con ese sistema no ha - b\u00eda solteronas. Concepci\u00f3n Gimeno compa - ra a las solteronas con flores alpinas que se pierden entre hielos sin que hayan sido azo - tadas por todos los huracanes. Termina el art\u00edculo con la promesa de proponer al Ayun - tamiento de Madrid que se le - vante un monumento de m\u00e1r - mol a la memoria de esas v\u00edctimas inmoladas en los alta - res del celibato. \u00a1Ay, Concepci\u00f3n Gimeno de Flaquer! Si vieras ahora que las que eligen voluntariamen - te la solter\u00eda se quieren, se gustan y no necesitan que na - die las lleve a casa. Los tiempos han evolucio - nado. Ahora muchas mujeres viven sin pareja por decisi\u00f3n propia, han elegido vivir su propia vida sin dar explicacio - nes a nadie porque su felicidad no depende de otra per - sona. Adem\u00e1s, no les da miedo quedarse solas. Ya no se dedican a cuidar de otros mientras se extas\u00edan escuchando el trinar de los pajaritos. Son mujeres con for - maci\u00f3n y cultura, con un historial acad\u00e9mico intachable que las hace triunfar en su profesi\u00f3n. O mujeres sin mu - chos estudios que no quieren que nadie les cuente c\u00f3mo es Par\u00eds o Londres. Prefieren aprender viajando, conocien - do otros pa\u00edses, otras culturas. Como dice el eslogan de un anuncio publicitario, \u00abNo me ense\u00f1es m\u00e1s postales\u00bb. No se les pasa el arroz, como advert\u00edan machacona - mente sus amistades, y llegan a tiempo de todo, porque ser madre soltera ya no es un estigma social. Cada a\u00f1o m\u00e1s mujeres sin pareja se someten a t\u00e9cnicas de repro - ducci\u00f3n asistida. Y tambi\u00e9n pueden elegir libremente no tener hijos. Permanecer soltera ya no es una plaga. \u00a1Son libres! lLa B (ADNr, de componentes, adsorbida) BEXSERO: experiencia en el mundo real Recomendaciones de categor\u00eda B, individuales a la decisi\u00f3n del m\u00e9dico prescriptor.>10 MILLONES DE DOSIS En el a\u00f1o 2016 se distribuyeron en todo el mundo un total de 10 millones de dosis de Bexsero. 139 PA\u00cdSES Bexsero ha sido autorizada a d\u00eda de hoy en m\u00e1s de 39 pa\u00edses en todo el mundo. 36 PA\u00cdSES 6 pa\u00edses han incluido Bexsero en su Calendario Nacional de Inmunizaci\u00f3n: Andorra, Irlanda, Italia, Estados Unidos , Reino Unido y Lituania.4-916 Bexsero ha sido cl\u00ednicamente recomendado por 16 organizaciones de la salud. 2ORGANIZACIONES DE LA SALUD ESP/BEX/0141/18(1) 01/2019 / Pueden notificarse las sospechas de reacciones adversas a la Unidad de Farmacovigilancia de GSK, telf.: 902 202 700/ 900 202 700, fax: 91 8075940, email:unidad.farmacovigilancia@gsk.com1.Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. Utilizaci\u00f3n de la vacuna Bexsero en Espa\u00f1a en Febrero 2017. Acceso enero 2019. Disponible en: https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/Vacuna_Bexsero.pdf 2. Kuhdari P, Stefanati A, Lupi S, et al . Meningococcal B vaccination: real- world experience and future perspectives. Glob Health. 2016;110(4-5):148-56. 3. Toneatto D, Pizza M, V, et al Emerging Disponible en: http://www.salut.ad/images/stories/Salut/pdfs/temes_salut/ Targeto_Vacunes.pdf 5. National Immunisation Office. Meningococcal B. Acceso enero 2019. Disponible en: http://hse.ie/eng/health/immunisation/hcpinfo/OtherVaccines/meningococcalb/ Ministero della salute. Piano Nazionale 2017-2019. Acceso enero 2019. Disponible en: http://www.salute.gov.it/imgs/C_17_pubblicazioni_2571_allegato.pdf 7. Public Health of England. JCVI position statement on the use of meningococcal B (MenB) vaccine in the UK. Marzo 2014. Acceso enero 2019. Disponible en: https://www.gov.uk/government/publications/meningococcal-b-vaccine- jcvi-position-statement 8. World Health Organization. WHO vaccine-preventable diseases: monitoring system. 2018 global summary. Acceso enero 2019. Disponible en http://apps.who.int/immunization_ monitoring/globalsummary/schedules 9. Marshall GS, Tan L. Understanding for grupo B (ADNr, de componentes, adsorbida). Informaci\u00f3n de seguridad. Reacciones adversas:10 Lactantes y ni\u00f1os (hasta 10 a\u00f1os de edad): Muy frecuentes: Trastornos de alimentaci\u00f3n, tendencia al sue\u00f1o, llanto inusual, diarrea, v\u00f3mitos (poco frecuentes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo), erupci\u00f3n (ni\u00f1os peque\u00f1os de 12 a 13 meses, poco frecuentes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo), fiebre (38\u00baC), eritema, hinchaz\u00f3n, induraci\u00f3n y dolor agudo en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como llanto cuando se mueve la extremidad en la que se administr\u00f3 la inyecci\u00f3n), irritabilidad; Frecuentes: Erupci\u00f3n (ni\u00f1os peque\u00f1os de 12 a 23 meses); Poco frecuentes: Convulsiones (Incluyendo convulsiones febriles), palidez (rara despu\u00e9s de la dosis de recuerdo); Raras: S\u00edndrome de Kawasaki, urticaria; Frecuencia no conocida: episodio hipot\u00f3nico-hiporrespuesta, irritaci\u00f3n men\u00edngea (de forma espor\u00e1dica, se han notificado, poco despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, signos de irritaci\u00f3n men\u00edngea tales como rigidez de nuca o fotofobia; estos s\u00edntomas han sido de naturaleza leve y transitoria), reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos: Muy frecuentes: Cefaleas, n\u00e1useas, hinchaz\u00f3n induraci\u00f3n, eritema y dolor agudo en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en la zona de inyecci\u00f3n definido como dolor que impide realizar la actividad diaria normal), malestar general, mialgia, artralgia; Frecuencia no conocida: s\u00edncope o respuestas vasovagales a la inyecci\u00f3n, irritaci\u00f3n men\u00edngea (de forma espor\u00e1dica, se han notificado, poco despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, signos de irritaci\u00f3n men\u00edngea tales como rigidez de nuca o fotofobia; estos s\u00edntomas han sido de naturaleza leve y transitoria), fiebre, reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Consultar Ficha T\u00e9cnica de Bexsero para informaci\u00f3n adicional sobre las contraindicaciones, precauciones y reacciones adversas. El uso de esta vacuna debe seguir las recomendaciones oficiales.10 Ver a continuaci\u00f3n de la Ficha T\u00e9cnica en el interior de la revista.*Usando un panel representativo de 40 cepas aisladas de MenB de Inglaterra y Gales, entre el 2007 y el 2008.11 **Suero humano combinado de 69 lactantes y 13 adolescentes.11 Vacuna de 4 componentes10 88%de las cepas* de MenBhan demostrado ser destruidas por el suero** de individuos vacunados con Bexsero (IC 95%: 72%-95%) en 18/1/19 570 alfasigma angileptol.indd 1 12/1/18 8:52 Ver ficha t\u00e9cnica en p\u00e1g. 8 "}