{"title": "Video de un padre gritando por hijo fallecido, no tiene relaci\u00f3n con COVID-19: es 2019 | Verificado", "author": "Verificado", "url": "https://verificado.com.mx/video-de-un-padre-gritando-por-hijo-fallecido-no-tiene-relacion-con-covid-19-es-2019/", "hostname": "verificado.com.mx", "description": "Especial", "sitename": "Verificado", "date": "2022-02-22", "cleaned_text": "Especial \"Esto es lo m\u00e1s fuerte que se haya visto hasta ahora. Un ni\u00f1o muere despu\u00e9s de ser vacunado del Covid en Brasil. Reacci\u00f3n del padre\". Este es el mensaje con el que se difunde un v\u00eddeo de la supuesta muerte de un ni\u00f1o debido a la vacuna contra la COVID-19 y en el que se ve a su supuesto padre gritar debido al fallecimiento del menor. Pero esto est\u00e1 sacado de contexto. Las im\u00e1genes se grabaron en febrero de 2019, cuando a\u00fan no se hab\u00eda declarado la pandemia del coronavirus, y la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Para\u00edba (el estado brasile\u00f1o en d\u00f3nde supuestamente se grab\u00f3 el v\u00eddeo) declara a verificadores brasile\u00f1os que, a fecha de 21 de enero de 2022, \"no se han registrado efectos adversos graves relacionados con la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os\". Las im\u00e1genes se grabaron en el a\u00f1o 2019, cuando no se hab\u00eda declarado la pandemia de la COVID-19 En el v\u00eddeo, compartido en el canal de Telegram Noticias Rafapal, del que el equipo de Maldita.es ya se han [desmentido contenidos difundidos en su canal](https://maldita.es/malditaciencia/20220117/agencia-europea-medicamento-dosis-refuerzo-covid-19-sistema-inmunitario/), se puede ver a un menor recibiendo un pinchazo. Unos segundos despu\u00e9s, aparece este mismo menor consciente y tendido en el suelo donde le est\u00e1n tomando la tensi\u00f3n y el pulso. Seguidamente, el v\u00eddeo muestra a un hombre, que en teor\u00eda ser\u00eda el padre del menor, gritando en la sala de espera de un centro sanitario mientras los guardias de seguridad intentan inmovilizarlo. Las im\u00e1genes se acompa\u00f1an con unas afirmaciones escritas en portugu\u00e9s: \"La vacunaci\u00f3n mata a un ni\u00f1o en Para\u00edba. Un ni\u00f1o muere despu\u00e9s de recibir la vacuna contra la covid. Padre desesperado por ver a su hijo muerto\". Si hacemos una b\u00fasqueda con las palabras clave en portugu\u00e9s \"padre\", \"desesperado\", \"beb\u00e9\", \"hijo\", \"muerto\", \"brasil\" y \"vacuna\", vemos que mismo v\u00eddeo se ha viralizado en Brasil, donde verificadores miembros de la [International Fact-Checking Network (IFCN)](https://www.ifcncodeofprinciples.poynter.org/signatories) e incluso organismos p\u00fablicos han negado que la grabaci\u00f3n sea actual. El mismo v\u00eddeo del hombre gritando en una sala de espera del hospital ya se comparti\u00f3 [en febrero de 2019 a trav\u00e9s de Facebook](https://www.facebook.com/kleanne.valles.9/videos/407102580094777) y [comentarios](https://archive.ph/KCMSd) que acompa\u00f1an al v\u00eddeo, el suceso ocurri\u00f3 en el Hospital Maternidade Estadual Balbina Mestrinho, en la ciudad de Manaus, cuando un hombre \"perdi\u00f3 a su mujer y a su beb\u00e9\" debido a una \"negligencia m\u00e9dica\". Es decir, el v\u00eddeo que ahora se difunde relacion\u00e1ndolo con la vacuna contra la COVID-19 se compart\u00eda en Facebook y Twitter antes de que se declarase la pandemia por el SARS-CoV-2 y se desarrollase, por tanto, la vacuna contra este virus. Tampoco se grab\u00f3, seg\u00fan estas publicaciones, en el estado brasile\u00f1o de Para\u00edba (como se indica en la grabaci\u00f3n viral), sino en el estado del Amazonas, en donde se encuentra Manaus. De este modo, si de nuevo buscamos en Google las palabras clave en portugu\u00e9s a\u00f1o 2019, encontramos varios art\u00edculos en [portales digitales](https://g1.globo.com/am/amazonas/noticia/2019/02/17/mae-e-bebe-morrem-no-parto-e-familia-denuncia-negligencia-de-medicos-em-maternidade-de-manaus.ghtml) que informan sobre el fallecimiento de una madre y su beb\u00e9 en el mencionado hospital debido, seg\u00fan alegaba el padre, [a un retraso en la atenci\u00f3n m\u00e9dica](https://amazonasatual.com.br/mae-e-bebe-morrem-em-maternidade-de-manaus-e-pai-alega-demora-no-atendimento/). Preguntados por muertes de menores relacionadas con la vacuna contra la COVID-19, la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Para\u00edba (territorio en el que supuestamente estaba grabado el v\u00eddeo viral) afirma a los verificadores brasile\u00f1os de [Estad\u00e3o Verifica](https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-pai-desesperado-vacina-manaus-paraiba/) y de la [Agencia Lupa](https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2022/01/24/video-pai-desesperado-hospital-vacina/) que, a fecha de 21 de enero de 2022, \"no se ha registrado ning\u00fan evento adverso grave causado por la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 en ni\u00f1os\" y que las im\u00e1genes virales no se hab\u00edan grabado en su estado. Tambi\u00e9n los verificadores de [AFP Brasil](https://checamos.afp.com/doc.afp.com.9WZ7VG?fbclid=IwAR3M3Thvx-Q2varTtdQXRHUUp-eFX3a9wYFXGJjaWc853U0OP7joq47KV9Q) han desmentido que el v\u00eddeo tenga alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n con el pinchazo contra la COVID-19 y han consultado a la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Amazonas quienes les aseguraron que el v\u00eddeo difundido se grab\u00f3 en febrero de 2019 en el Hospital de Manaus. La difusi\u00f3n del v\u00eddeo ha sido tal que organismos p\u00fablicos como el Ayuntamiento de Maceio, una ciudad del estado brasile\u00f1o de Alagoas (que se encuentra cercano a Para\u00edba, en donde ubican el v\u00eddeo viral), [ha emitido un comunicado](https://maceio.al.gov.br/noticias/gp/e-falso-video-que-associa-morte-de-crianca-a-vacinacao-contra-a-covid-19) asegurando que las im\u00e1genes se grabaron en 2019 y que en su ciudad no hay registrada ninguna muerte infantil relacionada con la vacuna. En definitiva, es un bulo que el v\u00eddeo viral en el que se ve a un hombre gritando dentro de la sala de espera de un hospital supuestamente por la muerte de su hijo debido a la vacuna tenga relaci\u00f3n con la COVID-19: se grab\u00f3 en febrero de 2019, cuando a\u00fan no se hab\u00eda declarado la pandemia del coronavirus, y la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Para\u00edba declara a verificadores brasile\u00f1os que, a fecha de 21 de enero de 2022, \"no se han registrado efectos adversos graves relacionados con la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os\". Esta nota fue "}