{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/1DA706A5-2BDB-402F-A7DE-019F9C1F3C3D/a9e7a528-f81d-4886-ab09-f51818d68f0d/a9e7a528-f81d-4886-ab09-f51818d68f0d.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 03/02/2017 al 06/02/2017 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 04/02/2017 El Mundo Madrid, 31 \u00abTe voy a dar donde m \u00e1s te duele\u00bb Escrita 2 06/02/2017 ISanidad El Hospital Cl\u00ednico San Carlos p rimero en el mundo en usar un navegador card\u00edaco co n visi\u00f3n 360\u00ba Digital 3 05/02/2017 El Economista ONG promueven ritos alterna tivos a la mutilaci\u00f3n genital femenina que preserva n la cultura sin violencia Digital 4 04/02/2017 El EconomistaLa Comunidad de Madrid dice que los enfermeros de L a Paz trataron de impedir que el padre se arrojara con su hija Digital 5 04/02/2017 La Raz\u00f3n C\u00f3mo sobrevivir a cinco tumores Digital 6 03/02/2017 DicenEl Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n y la Caja Rural ac uerdan construir una residencia para profesionales enfermeros Digital 7 03/02/2017 Infosalus.comUn centenar de familias recuperan su vivienda tras el terremoto de Ecuador gracias a la ONG Enfermeras para el Mundo Digital SANIDAD 8 04/02/2017 El Mundo Madrid, 44 UN F\u00c1RMACO PARA REDUC IR LA QUIMIO EN PULM\u00d3N Escrita 9 05/02/2017 Infosalus.com La OMS echa en falta m\u00e1s ac tividad f\u00edsica en ni\u00f1os y adultos Digital 10 04/02/2017 El Pa\u00eds D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer: Es ta soy yo despu\u00e9s del c\u00e1ncer . Mal de famosos, cons uelo de todos Digital 11 04/02/2017 ABC Aumentan un 7,5 % los casos de c\u00e1nce r detectados en la Comunidad Digital 12 03/02/2017 ABC Los hospitales madrile\u00f1os realizan 5 45 ensayos cl\u00ednicos sobre el c\u00e1ncer Digital 13 03/02/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Los beneficios del ayun o contra el c\u00e1ncer dividen a la comunidad m\u00e9dica DigitalPROFESIONLUIS F. DUR\u00c1N MADRID Un hombre de 27 a\u00f1os con ante- cedentes policiales por violencia machista mat\u00f3 ayer por la ma\u00f1a- na a su hija de un a\u00f1o al lanzarse al vac\u00edo con ella desde un cuarto piso en el Hospital Infantil de La Paz en Madrid. El parricida, Vla- dimir V . I., de origen chileno dis- cuti\u00f3 con su mujer de 26 a\u00f1os. Tras la ri\u00f1a cogi\u00f3 a la menor y di- jo a su pareja: \u00abTe voy a dar don- de m\u00e1s te duele\u00bb. A continuaci\u00f3n abri\u00f3 la ventana y se tir\u00f3 a un pa- tio interior del centro hospitalario con el beb\u00e9 en brazos. Murieron en el acto. Eran las 08.50 horas. Los efectivos sanitarios practi- caron sin \u00e9xito a ambos manio- bras de reanimaci\u00f3n durante m\u00e1s de 30 minutos, seg\u00fan Emergen- cias Comunidad de Madrid. La ni\u00f1a naci\u00f3 a principios de 2016 de forma prematura en el Hospital de La Paz. Ten\u00eda proble- mas m\u00e9dicos y sufr\u00eda cardiopat\u00eda cr\u00f3nica. Hab\u00eda pasado una sema- na ingresada en el Servicio de Pe- diatr\u00eda y en la ma\u00f1ana de ayer es- taba previsto que se le diese el al- ta m\u00e9dica. Se encontraba en una habita- ci\u00f3n individual y su madre hab\u00eda pasado la noche con ella. A pri- mera hora de la ma\u00f1ana el padre acudi\u00f3 al hospital. Estaba muy nervioso y enseguida empez\u00f3 a iniciarse una discusi\u00f3n entre am- bos por un asunto relacionado con la ni\u00f1a. Los trabajadores de la planta del Hospital de La Paz oyeron la bronca entre la pareja. Uno de ellos se\u00f1al\u00f3 que el hombre dec\u00eda: \u00abMe la has jugado, me la has ju- gado\u00bb. Al instante se le oy\u00f3 gritar: \u00abTe voy a dar donde m\u00e1s te due- le\u00bb. Cuando accedieron a la estan- cia los celadores y los enferme- ros, Vladimir ya ten\u00eda al beb\u00e9 en- tre sus brazos, con la ventana abierta. Esta se pliega parcial- mente, ya que s\u00f3lo tiene unos to- pes y deja espacio suficiente para colarse y lanzarse al vac\u00edo. La ventana de la habitaci\u00f3n se abre con una llave maestra que tiene el personal del centro pero en el momento del suceso estaba abierta, seg\u00fan fuentes del hospi- tal. Normalmente, los pacientes o sus familiares le piden la llave maestra a los enfermeros que sue- len dejarla para airear la habita-ci\u00f3n, sobre todo por las ma\u00f1anas. Seg\u00fan determina la Orden de 11 de febrero de 1986 de la Con- sejer\u00eda de Salud y Bienestar So- cial de la Comunidad, que desa- rrolla un decreto de Centros, Ser- vicios y Establecimientos Sanitarios, las medidas de seguri- dad en ventanas, puertas y escale- ras para impedir las defenestra- ciones s\u00f3lo son obligatorias en las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1- trica de agudos o de media estan-cia, y no en el resto de unidades de los hospitales. El hombre se arroj\u00f3 desde una altura de cuatro pisos (unos 12 metros de altura). Cay\u00f3 en un pe- que\u00f1o patio interior del hospital en el que hay un jard\u00edn y vallas cerca de las ventanas del \u00e1rea de Inform\u00e1tica. Fuentes de la investigaci\u00f3n in- dicaron que Vladimir V ., ten\u00eda an- tecedentes por malos tratos con- tra otra mujer de una relaci\u00f3n sentimental anterior, pero no de la actual. La madre del beb\u00e9 de- clar\u00f3 al Grupo V de Homicidios que la relaci\u00f3n de la pareja era buena y que en ning\u00fan momento se hab\u00edan planteado la separaci\u00f3n. La mujer, de origen espa\u00f1ol, sufri\u00f3 una crisis de ansiedad durante su declaraci\u00f3n. El Juzgado de Instrucci\u00f3n 46 de Madrid, en funciones de guardia, autoriz\u00f3 el levantamiento de los cad\u00e1veres poco antes del mediod\u00eda y abri\u00f3 sendos procedimientos contra el hombre por asesinato y suicidio. No obstante estos proce- dimientos se archivar\u00e1n al extin- guirse la responsabilidad penal del agresor, fallecido. La Delegaci\u00f3n del Gobierno pa- ra la Violencia de G\u00e9nero est\u00e1 re- cabando informaci\u00f3n para saber si el asesinato del beb\u00e9 es un crimen machista. Seg\u00fan han informado fuentes de este departamento a Europa Press, el caso est\u00e1 en investiga- ci\u00f3n, como es habitual, en espera de que se vayan aportando m\u00e1s datos tanto desde las fuerzas poli- ciales como de los agentes jur\u00eddi- cos que intervienen en la investi- gaci\u00f3n. De confirmarse que se tra- ta de un crimen de estas caracter\u00edsticas, el beb\u00e9 ser\u00eda la pri- mera menor asesinada en el mar- co de la violencia contra su madre de este a\u00f1o. Desde que en 2013 se comenza- ran a recoger estad\u00edsticas de los hijos de las v\u00edctimas de violencia machista se cuentan 15 homicidios de menores en Espa\u00f1a. \u00abTe voy a dar donde m\u00e1s te duele\u00bb L Un hombre de 27 a\u00f1os mata a su hija de un a\u00f1o al ar rojarse con ella al vac\u00edo desde una habitaci\u00f3n de l a cuarta planta del Hospital Infantil de La Paz L El homicida, con antecedentes de maltrato a mujere s, discuti\u00f3 con su pareja por la ni\u00f1a Un coche de la Polic\u00eda Nacional, ayer, en el Hospital de La Paz tras el suceso en la zona infantil del c entro m\u00e9dico. \u00c1NGEL NAVARRETE Vladimir, su mujer y su hija se hab\u00edan marchado recientemente del barrio de Oroquieta de Villaverde donde hab\u00edan estado residiendo en un piso de alquiler junto a otros familiares en la calle de Sahara. Los vecinos recuerdan a la pareja por la ni\u00f1a que siempre iba con ox\u00edgeno en la cara debido a la enfermedad que sufr\u00eda. \u00abEl beb\u00e9 era una preciosidad y siempre le llevaban con el ox\u00edgeno puesto porque nos dijeron que estaba enferma\u00bb, cont\u00f3 una vecina. Con todo, la relaci\u00f3n de los vecinos con Vladimir no era muy buena debido a un incidente que tuvieron con ellos hace a\u00f1o y medio cuando la familia empez\u00f3 a vivir en Villaverde. \u00abUna noche estuvieron bailando y con la m\u00fasica alta hasta m\u00e1s de las cuatro de la ma\u00f1ana y se les llam\u00f3 la atenci\u00f3n\u00bb, cuenta una vecina. \u00abA ra\u00edz de ese d\u00eda nos miraban muy raro y casi ni nos saludaban\u00bb, agreg\u00f3 la mujer. Otra de las residentes se\u00f1al\u00f3 que el chico que se suicid\u00f3 iba con el pelo rapado y un gran tup\u00e9 en la cabeza. \u00abIban bien vestidos y arreglados aunque a mi no me daban muy buenas vibraciones\u00bb, se\u00f1al\u00f3 otro de los residentes del bloque. EL MATRIMONIO SE ACABABA DE MUDAR DE VILLAVERDELa madre del beb\u00e9 declar\u00f3 a la Polic\u00eda que la relaci\u00f3n entre ambos era PROFESIONEl Hospital Cl\u00ednico San Carlos primero en el mundo en usar un navegador card\u00edaco con visi\u00f3n 360\u00ba original La prevalencia de la insuficiencia cardiaca (IC) en Espa\u00f1a es del 6,8% en la poblaci\u00f3n de 45 o m\u00e1s a\u00f1os, increment\u00e1ndose con la edad, y es que l lega a alcanzar hasta el 16% en personas mayores de 75 a\u00f1os. Adem\u00e1s, es la cuarta ca usa de mortalidad en nuestro pa\u00eds. Esta patolog\u00eda ocasiona m\u00e1s de 16.400 falle cimientos al a\u00f1o. Para el tratamiento de la IC se reparan y sustituyen las v\u00e1lvulas card\u00edacas. En el Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos usan un nuevo navegador con visi\u00f3n exacta del coraz\u00f3n que adem\u00e1s reduce el n\u00famero de p ruebas radiol\u00f3gicas previas. El incremento de la IC acarrea consecuencias para la pobla ci\u00f3n, pero tambi\u00e9n para las instituciones sanitarias, dado que en estos casos el ingreso h ospitalario es inevitable, as\u00ed como la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Estos tratamientos precisan de un equipo de trabajo mult idisciplinar, y es que est\u00e1 compuesto por cardi\u00f3logos intervencionistas o cirujanos card\u00eda cos, ecocardiografistas, radi\u00f3logos y personal de enfermer\u00eda, que necesitan de un alto nivel de coordinaci\u00f3n para llevar a cabo el diagn\u00f3stico y tratamiento del pacie nte de manera exitosa. La automatizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas adquiere una importancia p rimordial, ya que reduce el margen de error de la intervenci\u00f3n. El Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Car los puede presumir de ser el primero en el mundo en usar un navegador card\u00edaco con vi si\u00f3n 360\u00ba que facilita y mejora la precisi\u00f3n de las intervenciones cardiol\u00f3gicas. En concreto, se trata de un dispositivo que, denominado HeartNavigator de Philips, f unciona como un GPS que gu\u00eda a los cardi\u00f3logos y cirujanos card\u00edacos en procedimiento s m\u00ednimamente invasivos que, necesitan una exactitud milim\u00e9trica, en accione s como la colocaci\u00f3n de v\u00e1lvulas card\u00edacas, mejorando de esta manera la seguridad d e la intervenci\u00f3n y por ende evitando complicaciones potenciales que pueden tener un impacto en la salud del paciente. ISanidad06/02/2017 U.\u00danicos: Pag Espa\u00f1a http://isanidad.com/81416/el-hospital-clinico-san-carlos-primero-en-el-mundo-en-usar-un-navegador-cardiaco-con-vision-360o/ 1Este dispositivo, instalado por primera vez en el mundo, se emplea en una de las tres salas de Hemodin\u00e1mica de alta complejidad con las que cuen ta el Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, dotadas de sistemas de integraci\u00f3n de datos y modalidades diagn\u00f3sticas que permiten reducir las dosis de radiaci\u00f3n. La complejidad de estas intervenciones se ve agravada por la dificultad que supone la visualizaci\u00f3n de la imagen de rayos X din\u00e1mica que no dist ingue las diferentes cavidades y v\u00e1lvulas del coraz\u00f3n. El m\u00e9dico, ante esta complej idad que se le presenta, debe analizar la imagen obtenida previamente por el esc\u00e1ner para completar esa falta de informaci\u00f3n. Con este nuevo navegador se ahorrar\u00e1 el paso del esc\u00e1ner. \"Con este navegador se obtiene la superposici\u00f3n en tiempo real de ambas im\u00e1genes en una imagen en tres dimensiones (3D), que distingue ca da una de las estructuras del coraz\u00f3n y los dep\u00f3sitos de calcio, con un c\u00f3digo de colore s\", explica el doctor Luis Nombela, cardi\u00f3logo intervencionista del Hospital Cl \u00ednico San Carlos. \" Asimismo permite segmentar el m\u00fasculo card\u00edaco y visualizar \u00fanicamente la estructura anat\u00f3mica sobre la que el m\u00e9dico va a trabajar, desde cu alquier \u00e1ngulo ya que cuenta con la posibilidad de ver en 360 grados \", a\u00f1ade Nombela. Por su parte la cardi\u00f3loga de este mismo hospital, Pilar Jim\u00e9nez, afirma que \" una vez, definida la anatom\u00eda del m\u00fasculo card\u00edaco, el m\u00e9dico ma rca los puntos donde hay que intervenir y define de antemano el tipo de dispositivos q ue necesita dimensiones y el modelo de v\u00e1lvula a implantar. El navegador ayuda al eq uipo m\u00e9dico a planificar la intervenci\u00f3n al detalle, a posicionar y desplegar las pr\u00f3t esis en el sitio correcto, aumentando considerablemente la seguridad de estos proced imientos \", concluye Jim\u00e9nez. Las causas que favorecen la aparici\u00f3n de la IC son varias, de stacando el padecimiento de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica (CI), hipertensi\u00f3n arterial (HTA) o diabetes. Por ello, los factores de riesgo que se asocian a la IC son los causantes d e producir estas enfermedades: fumar e hipercolesterolemia en el caso de la CI; malos h\u00e1bitos alimenticios o estr\u00e9s en HTA; y el sedentarismo y consumo exce sivo de az\u00facares por la diabetes . La insuficiencia card\u00edaca es una patolog\u00eda con fuerte prese ncia en la sociedad actual, lo que se materializa en las hospitalizaciones que se der ivan de ella, siendo en Espa\u00f1a la causa m\u00e1s frecuente de ingreso en personas mayores de 65 a\u00f1os y representando al menos un 2,6% del gasto sanitario rela cionado con estas. ..Redacci\u00f3n ritos alternativos a la mutilaci\u00f3n genital femenina que preservan la cultura sin violencia ElEconomista.es original Proteger la femenidad, la pureza, la virginidad o mo tivos religiosos, son algunas de las razones m\u00e1s comunes por las que se practica la mutilaci\u00f3n ge nital femenina. En muchas comunidades, adem\u00e1s, forman parte del rito de paso a la edad adulta por lo que conlleva una fuerte carga social. Las ONG Amref, Worl d Vision y la Fundaci\u00f3n Wassu no s\u00f3lo luchan por erradicar esta pr\u00e1ctica sino que pr oponen ritos alternativos para las comunidades y as\u00ed preservar su cultura. MADRID, 05 (EUROPA PRESS) \"Hay un valor social, cultural, que tiene un significado i mportant\u00edsimo de uni\u00f3n, de cohesi\u00f3n de grupo, de aprendizajes de mujeres, de relaci ones de g\u00e9nero, --se\u00f1ala la directora de la Fundaci\u00f3n Wassu, la Doctora Adriana Kapl an, en declaraciones a Europa Press--. Queremos erradicar la MGF pero no quere mos quitar lo que tiene de bueno la cultura, la pertenencia social\". La Fundaci\u00f3n Wassu inici\u00f3 la pr\u00e1ctica de los ritos alternat ivos en Gambia y, gracias a los buenos resultados, lo han exportado a Kenia y Tanzani a. Sin embargo, el trabajo ha sido un camino lento y largo. \"Digamos que la iniciaci \u00f3n sin mutilaci\u00f3n y con el ritual alternativo es la culminaci\u00f3n de un proceso de tra bajo, de sensibilizaci\u00f3n, de formaci\u00f3n tanto a nivel pol\u00edtico, religioso y de profesio nales de la salud con el que llevamos trabajando 25 a\u00f1os\", explica Kaplan. Algo que comparten tambi\u00e9n desde la ONG Amref. \"Las co munidades legitiman la MGF por razones culturales, sociales y religiosas, por lo qu e para acabar con ella se deben de respetar los valores culturales locales y a la vez co nseguir romper el tab\u00fa que supone hablar de sus consecuencias\", se\u00f1alan. \"El rito es como el \u00faltimo paso de un trabajo muy extenso \", se\u00f1ala Mar\u00eda del Mar Pastor Bravo, doctora en enfermer\u00eda que trabaj\u00f3 con la ONG World Vision en un proyecto de prevenci\u00f3n de la MGF en Baringo (Kenia). \"E s necesario trabajar con todos los miembros de la comunidad y que la presi\u00f3n social de ser mutilada se transforme en un compromiso contra la mutilaci\u00f3n\", afirm a Pastor. Por ello, lo primero que hicieron en World Vision fue dejar a las mujeres que hablasen entre ellas, que rompieran los tab\u00faes de sus problemas de salud y que tomaran conciencia al escucharse de los perjucios que hab\u00eda ocasionado la mutilaci\u00f3n genital. \"Era fundamental que fuesen las propias mujeres quienes liderasen el proceso de cambio y que no lo vivieran como algo impuesto\", explica P astor. En cuanto a las ni\u00f1as, fue muy importante conocer a mujeres que no hab\u00eda n sido mutiladas pero hab\u00edan ido a la universidad o hab\u00edan conseguido un trab ajo. \"Eso les a\u00f1ade. LAS PARTES DEL RITO ALTERNATIVO En el rito de iniciaci\u00f3n tradicional se contemplan tres e tapas. La primera, constituye la parte f\u00edsica donde se lleva a cabo la mutilaci\u00f3n genital. La segunda, que dura lo que tarde en cicatrizar la herida, es la fase de la transmisi \u00f3n cultural. \"Se transmiten los saberes, los tambores de las mujeres, las danzas de las muje res, su relaci\u00f3n con el mundo adulto\", explica Kaplan. As\u00ed, cuando todas las ni\u00f1a s est\u00e1n cicatrizadas, se pasa a la tercera fase, la parte m\u00e1s social donde est\u00e1 pre sente toda la comunidad. \"Es la presentaci\u00f3n p\u00fablica, donde las ni\u00f1as son reconocidas como nuevas iniciadas, aceptadas dentro de la sociedad como mujeres\", afirma. Desde la Fundaci\u00f3n Wassu y World Vision, la propuesta que se hace a las comunidades es eliminar la primera etapa. Adem\u00e1s, en la fase de transmisi\u00f3n de saberes se trabajan los derechos de los ni\u00f1os y aquellas pr\u00e1ct icas que los vulneran como los matrimonios infantiles. En la tercera fase, no s\u00f3 lo se presentan a las ni\u00f1as, sino que la comunidad entera se compromete a protegerla s de la MGF , a respetarlas y tambi\u00e9n a que contin\u00faen estudiando y que no sean casadas precozmente. \"La participaci\u00f3n y compromiso de la comunidad visibiliza este n uevo estatus en las ni\u00f1as sin necesidad de un cambio o marca externa a ellas\", afirm a Pastor. Por su parte, en el rito de paso alternativo propuesto por Amref y que desde 2009 ha evitado que 11.500 ni\u00f1as sean mutiladas, se realiza un co rte de pelo como s\u00edmbolo de paso a la edad adulta. Este rito se hace en las comuni dades mas\u00e1i y samburu de Kenia y Tanzania. El rito dura tres d\u00edas. Durante los dos primeros se prepa ra a las ni\u00f1as, se habla con ellas, se tienen debates, se les ense\u00f1a su anatom\u00eda y tambi \u00e9n que tienen derecho a elegir con qui\u00e9n casarse y cu\u00e1ndo. \"Tambi\u00e9n escuchan los consej os de los ancianos y participan los j\u00f3venes, conocidos como los moran, que promet en a las chicas casarse con ellas aunque no est\u00e9n mutiladas\", explica Nice Nailant ei Leng'ete, qui\u00e9n escap\u00f3 de su propia ceremonia de MGF de peque\u00f1a y ahora es embaja dora de Amref. El tercer d\u00eda se celebra la ceremonia tradicional pero si n la pr\u00e1ctica de la MGF . Adem\u00e1s, se bendice a las ni\u00f1as. \"Antes, durante la ceremon ia, la bendici\u00f3n a las ni\u00f1as dec\u00eda: \"Te bendecimos para que puedas dar a luz a muchos ni\u00f1os, y te bendecimos para que cuides bien de tu marido y seas una esposa buena y respetable\"\", explica Nice. Sin embargo, esta bendici\u00f3n se ha cambiado y mientr as les entregan bol\u00edgrafos, libros y l\u00e1pices les dicen: \"Ve a la escuela, c\u00e9ntrate en tu educaci\u00f3n, queremos que llegu\u00e9is a ser abogadas, m\u00e9dicas, incluso presidentas del pa \u00eds\". \"Con educaci\u00f3n, puedes convertirte en la mujer de tus sue\u00f1os\", afirma Nice . Y es que la educaci\u00f3n es clave para erradicar la MGF . Tal y como sostiene Pastor en su tesis doctoral, 'La voz de las mujeres sometidas a mutil aci\u00f3n genital femenina. Saberes para la disciplina enfermera', \"la educaci\u00f3n es e l principal elemento por el que las mujeres mutiladas se posicionan en contra de esta pr\u00e1ct ica. Adem\u00e1s, las ni\u00f1as que 05/02/2017 U.\u00danicos: por tanto no son mutiladas ni casad as tienen m\u00e1s posibilidades de salir del circulo de la pobreza\", concluye . Seg\u00fan datos de Naciones Unidas, hay 200 millones de mujer es y ni\u00f1as a las que se les ha practicado la mutilaci\u00f3n genital femenina en tod o el mundo de las cuales el 50% reside en tan solo tres pa\u00edses: Etiop\u00eda, Egipto e In donesia. Adem\u00e1s, cada a\u00f1o m\u00e1s de 3 millones de ni\u00f1as corren el riesgo de sufrir de Madrid dice que los enfermeros de La Paz trataron de impedir que el padre se arrojara con su hija original El consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Je s\u00fas S\u00e1nchez Martos, ha afirmado este s\u00e1bado que los enfermeros del Hospital de La Paz trataron de evitar que un padre se arrojara ayer con su hija desde una altu ra de 12 metros (lo que provoc\u00f3 la muerte de ambos) y que se est\u00e1 atendiendo psicol \u00f3gicamente a la madre. MADRID, 4 (EUROPA PRESS) As\u00ed lo ha indicado a los medios de comunicaci\u00f3n durante un a visita al centro coordinador del SUMMA y en relaci\u00f3n al \"desgraciado\" suceso que tuvo lugar ayer en el Hospital de La Paz cuando un hombre se arroj\u00f3 con su hija de un a\u00f1o por una ventana en presencia de su madre, justo cuando los tres se d ispon\u00eda a salir del hospital tras haber estado la menor ingresada en el cent ro. La Polic\u00eda Nacional ha tomado declaraci\u00f3n a la madre pa ra determinar si el hombre se arroj\u00f3 con la menor tras una discusi\u00f3n de pareja. Fuen tes pr\u00f3ximas al caso apuntaron que el hombre, antes de precipitarse por la ventana, se dirigi\u00f3 a la madre y le espet\u00f3: \"Te voy a dar donde m\u00e1s te duele\". S\u00e1nchez Martos ha indicado a preguntas de los periodistas que ser\u00e1 la Polic\u00eda la encargada de confirmar si el suceso se puede considerar como un caso de violencia de g\u00e9nero y que lo \"m\u00e1s importante\" ahora es unirse \"al dolor de esta madre\". Seg\u00fan ha afirmado el consejero, los profesionales de enf ermer\u00eda intentaron evitar que el padre se arrojara con su hija. Adem\u00e1s, ha detallado que hay profesiones que han requerido asistencia psicol\u00f3gico fruto del \"estr\u00e9s postraum\u00e1 tico\" tras contemplar lo ocurrido. \"Los m\u00e9dicos y los enfermeros tambi\u00e9n lloramos, no estamos h echos de hielo. Todos est\u00e1n sufriendo lo que se denomina s\u00edndrome de estr\u00e9s post raum\u00e1tico\", ha apuntado el consejero para insistir que los afectados por el suceso est \u00e1n en seguimiento psicol\u00f3gico. Preguntado sobre si los padres ten\u00edan problemas sociales, el consejero ha dicho que no puede confirmarlo todav\u00eda pero ha se\u00f1alado que el si stema sanitario p\u00fablico de Madrid \"es sociosanitario\" que integra a \"profesionales so ciales\" que trabajan conjuntamente con los cl\u00ednicos y que determinan c\u00f3mo dar el alta a los pacientes. Las altas no se producen \"por un criterio administrativo n i pol\u00edtico, sino cl\u00ednico y a cinco tumores original Lo s paseo s po r el parque, junt o a su Yo rkshire, se co nvirt iero n en pa rt e esencial para su recuperaci\u00f3 n. Ella no se despega de \u00e9l Torcuato Romero es peque\u00f1o, \u00abgrana\u00edno\u00bb sin acento por cu lpa de una traqueotom\u00eda, pero con la gracia andaluza iluminando siempre su rostro . Desprende alegr\u00eda. Nadie dir\u00eda que es un superviviente, todo un \u00abironman\u00bb, c omo le describen en su entorno. \u00bfC\u00f3mo es posible que con una constituci\u00f3n aparentemente t an fr\u00e1gil haya superado las cinco embestidas que le ha dado el c\u00e1ncer? \u00c9l se lleva la mano a la sien: \u00ab\u00c9sto es muy importante\u00bb. Su fortaleza mental es su mejor guardaespaldas. Hace una d\u00e9cada, Torcu -como le llaman en casa- se pasaba m edio a\u00f1o viajando entre Madrid y Alemania. Trabajaba para una empresa g ermana de artes gr\u00e1ficas. Era y es su pasi\u00f3n, pero a sus 59 a\u00f1os ya no ejerce. Desde mayo de 2006 su vida es otra. \u00abVolv\u00edamos de Barcelona y me empec\u00e9 a sentir mal. H ac\u00eda d\u00edas que el fisio me dec\u00eda que ten\u00eda que ir al m\u00e9dico porque ten\u00eda unos bul titos en el cuello. Un mes antes hab\u00eda dejado de fumar el paquete y medio que to maba desde los 14 a\u00f1os\u00bb, recuerda. Las pruebas del endocrino confirmaron el tumor . Un mes despu\u00e9s, el 20 de junio, le quitaron las tiroides. El tumor se hab\u00eda exte ndido mucho, \u00abel n\u00f3dulo era como una bufanda\u00bb. Tras la operaci\u00f3n pas\u00f3 cinco d\u00edas aislado en una habitaci\u00f3n del hospital, recibiendo yodo radioactivo; el tratamiento m\u00e1s efectivo para termin ar con las posibles c\u00e9lulas cancer\u00edgenas que puedan quedar, pero que tambi\u00e9n debil ita los huesos y los dientes. No tiene recuerdos muy malos de esa primera operaci \u00f3n porque \u00aba las tres semanas volv\u00ed a hacer vida normal y me olvid\u00e9 de lo ocurrido. Me consideraba curado\u00bb. los m\u00e9dicos apreciaron una recidiva (la s c\u00e9lulas tumorales hab\u00edan vuelto a activarse) y tuvo que volver a quir\u00f3fano y p or cinco nuevas sesiones de yodo 131. \u00abMe quitaron todo lo que quedaba, hasta la paratiroides, por lo que no metabolizo el calcio\u00bb. El carcinoma de c\u00e9lulas claras de la gl\u00e1ndula tiroides es m \u00e1s prevalente en mujeres, cuando se da en hombres es mucho m\u00e1s dif\u00edcil terminar con \u00e9 l. \u00abNosotros creamos resistencias al yodo\u00bb, dice abnegado. S\u00f3lo dos a\u00f1os despu\u00e9s de la primera intervenci\u00f3n, el c\u00e1ncer volv\u00eda a escena. \u00abMe detectaron otra recidiva\u00bb. Y le volvieron a abrir. Ten\u00eda una f\u00edstula que le paralizaba una cuer da bucal y le creaba una leve ronquera. Ese paso por quir\u00f3fano no fue tan bien y \u00abest uve 35 d\u00edas sin poder tragar\u00bb. Volvi\u00f3 a casa sin la herida bien cerrada y en menos de un d\u00eda ya estaba de vuelta en el hospital por una neumon\u00eda. La comida le hab\u00eda l legado al pulm\u00f3n y estuvo dos meses con una sonda g\u00e1strica. \u00ab\u00bfVes esta marca? Por aqu\u00ed pasa ba\u00bb, describe mientras se toca el vientre. Pero a \u00e9l todas las incomodid ades no le iban a cambiar la vida. \u00abNada m\u00e1s salir del hospital me fui a Alemania, a una feria\u00bb. \u00c9l no lo sab\u00eda, pero un mes despu\u00e9s su archienemigo volver\u00eda. \u00abLo que ha pasado este hombre...\u00bb. Sol no termina la frase. La redactora la interrumpe. \u00abY lo q ue has pasado Vd, \u00bfqu\u00e9?\u00bb. Sonr\u00ede. Es la esposa de Torcu y s\u00f3lo se ha separado de \u00e9l p ara hacerse cargo de Lolita, su perra. Le empezaba a molestar la garganta y acudi\u00f3 al otorrin o. La tomograf\u00eda (PET) confirmaba el regreso del c\u00e1ncer, pero esta vez \u00abten\u00eda un a met\u00e1stasis muy gorda en la laringe. E l m\u00e9dico me dijo que no hab\u00eda tiempo para hacer nad a, s\u00f3lo para arreglar mis papeles. Me desahuci\u00f3\u00bb. Pero \u00e9l quer\u00eda luchar y fue a buscar otras opiniones. En la Cl\u00ednica Universidad de Navarra le confir maron que su c\u00e1ncer era operable. Eso s\u00ed, iba a perder la voz. \u00abTen\u00eda el cuello muy tocado\u00bb, reconoce. En Madrid, en MD Anderson Cancer Center tambi\u00e9n le diero n esperanzas, y ten\u00eda un tiempo de espera m\u00e1s corto. El 15 de septiembre de 2008 volvi\u00f3 a entrar a quir\u00f3fano. \u00abSal\u00ed mudo\u00bb, pero fue capaz de aprender a hablar de nuevo, a trav\u00e9s del es\u00f3fago. \u00abEs duro y no todo el mundo aprende\u00bb. \u00c9l s\u00ed y lo demue stra con los v\u00eddeos que se grab\u00f3 y que ense\u00f1a a los nuevos pacientes que llaman a la entidad que preside, la Asociaci\u00f3n Regional Madrile\u00f1a de Atenci\u00f3n y R ehabilitaci\u00f3n de Laringectomizados (Armarel). \u00ab\u00bfNo le cansa hablar?\u00bb Son r\u00ede. \u00abYa no, lo he incorporado a mi vida\u00bb. Eso s\u00ed, el olfato no lo ha podi do volver a recuperar, pero \u00abel gusto se reeduca\u00bb. Este nuevo batacazo le oblig\u00f3 a dejar su trabajo. \u00abSe habla poco de los ajustes emocionales, laborales y econ\u00f3micos a los que t ambi\u00e9n te lleva el c\u00e1ncer\u00bb, ni tampoco del linfedema que le cre\u00f3 una volup tuosa papada durante 30 meses. Ya se hab\u00eda adaptado a su nueva voz cuando en una revisi\u00f3n en febrero de 2012 -su iPad le recuerda cada fecha- descubrieron que hab\u00eda p resencia de nuevas c\u00e9lulas tumorales. Torcu lo describe as\u00ed: \u00abSe hab\u00edan ido a grupando hasta hacer un tumor nuevo en el pulm\u00f3n izquierdo\u00bb. A otra operaci\u00f3n le sigui\u00f3 una convalecencia dolorosa de 30 d\u00edas. No hab\u00eda pasado ni un a\u00f1o cuando e se mismo n\u00f3dulo apareci\u00f3 en el otro pulm\u00f3n y al quir\u00f3fano otra vez. \u00abNo hac\u00eda f alta que lo sab\u00eda\u00bb. Tras este nuevo susto volvi\u00f3 a sus revisiones cada tres meses con su endocrino de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, que dos a\u00f1os despu\u00e9s le volvi\u00f3 a dar otra mala noticia. En esta ocasi\u00f3n, las c\u00e9lulas tumorales se hab\u00edan asentado e n el tabique interauricular. Estaba a las puertas del coraz\u00f3n. A pesar de las reticencia s de un primer cardi\u00f3logo, la intervenci\u00f3n fue un \u00e9xito, pero al realizarse ta n cerca de la traqueotom\u00eda, cogi\u00f3 una infecci\u00f3n que le oblig\u00f3 a estar m\u00e1s de un mes ingresado y a sufrir un ictus de 48 horas. Pero \u00e9l quer\u00eda seguir disfrutando de su familia y de su afici\u00f3n por la fotograf\u00eda. Y aqu\u00ed est\u00e1, disfrutando de cada minuto. Eso s\u00ed, sin perd erse las revisiones trimestrales que, por primera vez, no detectan tiroglob ulina. \u00abLas enfermeras me dicen que parezco un torero ''cornea\u00f3''\u00bb. Se se\u00f1ala todas la U.\u00danicos: Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n y la Caja Rural acuerdan construir una residencia para profesionales enfermeros diariodicen.es original El Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n y la Caja Ru ral de la provincia andaluza han llegado a un acuerdo mediante el cual construir\u00e1n una r esidencia para profesionales enfermeros mayores. Al acto de escenificaci\u00f3n de la firma del convenio han acud ido Jos\u00e9 Francisco Len\u00edndez Cobo, dirigente de la asociaci\u00f3n colegial, y Jo s\u00e9 Luis Garc\u00eda-Lomas, presidente de la instituci\u00f3n bancaria, la principal fina nciera del proyecto, que aporta alrededor de 2 millones de euros, adem\u00e1s de otros miemb ros de las respectivas juntas directivas. En este sentido, Len\u00edndez Cobo, seg\u00fan un comunicado de l a asociaci\u00f3n colegial, ha explicado: \u00abHoy es un d\u00eda importante ya que empieza a ma terializarse un proyecto que empezamos un 23 de mayo de 2003 y que por diversas cir cunstancias y avatares no se ha formalizado hasta hoy\u00bb. El nuevo edificio se construir\u00e1, en esta primera parte de la operaci\u00f3n, en un espacio de 6.000 metros cuadrados cedidos por el ayuntamiento de la ciudad y constar\u00e1 de 57 plazas, que ser\u00e1n adjudicadas seg\u00fan criterios en los que el Colegio a\u00fan est\u00e1 tratando de concretar, aunque desde la Caja Rural no d escartan ampliarlo. A este respecto, Len\u00edndez Cobo ha puesto de manifiesto, seg\u00fan e l mismo documento oficial, que: \u00abel proyecto originario contaba con una capacidad de 240 plazas distribuidas en un edificio de varias plantas y zonas comunes y residenciales\u00bb ; aunque, seg\u00fan recoge Diario Ja\u00e9n , el presidente ha delcarado:\u00abNo descartamos ampliar muy pronto, pero, por el momento, comenzaremos con la primera fase. Quere mos ser prudentes en un proyecto que sin la Caja Rural de Ja\u00e9n no habr\u00eda sido p osible\u00bb. Garc\u00eda-Lomas ha asegurado, por otro lado, que \u00abel cr\u00e9dito concedido es so lo para esta primera fase que, seg\u00fan las previsiones, estar\u00e1 concluida en 14 meses\u00bb. Seg\u00fan este medio, desde el Colegio han explicado que la edificaci\u00f3n de esta residencia es fruto de la necesidad: \u00abEste a\u00f1o se han jubi lado 58 profesionales, lo que denota que existe un amplio segmento de personas que est\u00e1 n interesadas. Como cada a\u00f1o ocurre m\u00e1s o menos igual, est\u00e1 claro que hay una bolsa de mayores que seguro que estar\u00e1n interesados. En un primer momento, se r\u00e1 para los enfermeros. No 03/02/2017 U.\u00danicos: Pag Vistas: 155 167 Espa\u00f1a http://www.diariodicen.es/201702/el-colegio-de-enfermeria-de-jaen-y-la-caja-rural-acuerdan-construir-una-residencia-para-profesionales-enfermeros/ 1obstante, a funcionar, si vemos que no se cu bren todas las plazas, abriremos el centro a otros colectivos sanitarios. Si no se cubrieran todas las plazas, entonces nos plantear\u00edamos ofertarlas a la sociedad en general, aunque la obra se concibe solo para los enfermeros\u00bb. Jos\u00e9 M\u00e1rquez, director comercial de la entidad financier a, ha especificado, seg\u00fan recoge el comunicado, los beneficios que esta nueva residenci a reportar\u00e1 a los profesionales enfermeros, entre los que se incluyen \u00abel ad elanto de las n\u00f3minas, tarjeta identificativa que a su vez hace las funciones de d \u00e9bito y cr\u00e9dito o ayudas y subvenciones para la formaci\u00f3n continua en la instituci\u00f3n co legial\u00bb. 03/02/2017 U.\u00danicos: Pag Vistas: Pa\u00eds: 155 167 Espa\u00f1a http://www.diariodicen.es/201702/el-colegio-de-enfermeria-de-jaen-y-la-caja-rural-acuerdan-construir-una-residencia-para-profesionales-enfermeros/ 1Un centenar de familias recuperan su vivienda tras el terremoto de Ecuador gracias a la ONG Enfermeras para el Mundo original MADRID, 3 Feb. (EUROPA PRESS) - Un centenar de familias han recuperado su vivienda tras el terremoto de Ecuador gracias a la ONG Enfermeras para el Mundo, dependiente del Colegio de Enfermer\u00eda, que ha llevado a cabo una campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fond os y b\u00fasqueda de apoyo de diferentes financiadores. Art iculo Relacio nado En total, m\u00e1s de un centenar de familias monomarentale s han podido acceder a una vivienda segura mientras que 50 familias han mejorado la s condiciones de acceso al agua y saneamiento de sus hogares ya que les ha provisto de equipamientos que garantizan la higiene y salubridad. Por su parte, un millar de personas, de las que un 70 p or ciento son mujeres, han fortalecido su capacidad de resiliencia para superar el tr auma provocado por el terremoto as\u00ed como sus competencias para hacer frente a los riesgos de la salud p\u00fablica. Tras el terremoto la ONG ha movilizado todos los recursos posibles para dar una respuesta a los problemas relacionados con la salud de la p oblaci\u00f3n damnificada en la provincia de Manab\u00ed, una de las zonas m\u00e1s afectadas por el terremoto. La ONG elabor\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n Post terremoto con la participaci\u00f3n de varias organizaciones locales como la Fundaci\u00f3n Santa Marta, la Asociaci\u00f3n de Mujeres Santa Marta y C\u00e1ritas de la Arquidi\u00f3cesis de Manab\u00ed, e i nternacionales, como la Asociaci\u00f3n Manab\u00ed Navarra, la Asociaci\u00f3n Manab\u00ed Madrid y Me nsajeros de la Paz. Tambi\u00e9n se puso en marcha una campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de f ondos para la reconstrucci\u00f3n de los cantones de Pedernales, Portoviejo, Ja ma, Rocafuerte y Manta de dicha provincia, que cont\u00f3 con el apoyo econ\u00f3mico de nu merosos donantes particulares y de los Colegios de Enfermer\u00eda de Salamanca y Tenerife. Con los fondos recaudados, se ha dotado de vivienda a medio centenar de familias, que han Infosalus.com03/02/2017 U.\u00danicos: Pag 719 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/actualidad/noticia-centenar-familias-recuperan-vivienda-terremoto-ecuador-gracias-ong-enfermeras-mundo-20170203125820.html 1mejorado as\u00ed sus condiciones de habitabilidad. Por otro lado, el apoyo financiero del Gobierno de Ca narias y del Ayuntamiento de Toledo ha permitido mejorar las condiciones de salud y el acceso a unos servicios de agua y saneamiento adecuados de la poblaci\u00f3n de Manab\u00ed. Colaboraron con la Fundaci\u00f3n Santa Marta en las acciones de educaci\u00f3n para la salud y sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. La directora de Enfermeras Para el Mundo, Encarna Pint o, ha agradecido el \"apoyo recibido tanto de personas an\u00f3nimas como de organismos of iciales y privados que nos ha permitido contribuir a paliar el sufrimiento y las p \u00e9rdidas de miles Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/actualidad/noticia-centenar-familias-recuperan-vivienda-terremoto-ecuador-gracias-ong-enfermeras-mundo-20170203125820.html 1SANIDADROC\u00cdO R. GARC\u00cdA-ABADILLO MADRID El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es la principal causa de muerte por c\u00e1ncer en el mundo (1,59 millones de personas en 2012, seg\u00fan la OMS). En Espa\u00f1a es el tumor que causa m\u00e1s mortali- dad en hombres (17.173 en 2014) y el tercero en mujeres, por detr\u00e1s de mama y colon (4.047 ese mismo a\u00f1o), seg\u00fan los datos que la Socie- dad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) present\u00f3 hace unos d\u00edas. Hay dos tipos de c\u00e1ncer de pul- m\u00f3n: de c\u00e9lulas peque\u00f1as o microc\u00ed- tico, y no microc\u00edtico, que supone el 85% de todos los casos. La supervi- vencia a cinco a\u00f1os para las perso- nas que padecen c\u00e1ncer de pulm\u00f3n avanzado o metast\u00e1sico se sit\u00faa en el 2%. Hasta hace relativamente poco, la radioterapia y la quimioterapia eran los \u00fanicos tratamientos (junto a la cirug\u00eda, dependiendo de lo avanza- do que est\u00e9 el tumor y la salud del paciente) para estas personas. Los onc\u00f3logos llevan a\u00f1os traba- jando en la inmunoterapia, un cam- bio radical en la estrategia contra el c\u00e1ncer que no se dirige a matar las c\u00e9lulas tumorales, como en el caso de la quimioterapia, sino que intenta aumentar la fortaleza y actividad de nuestro sistema inmune para que \u00e9s- te luche contra el tumor . En algunos tipos de c\u00e1ncer , como en melanoma, se usa hace tiempo con excelentes resultados, por encima de la quimio- terapia. \u00abEn pulm\u00f3n se intent\u00f3 en el pasado y nunca fue efectivo porque no se usaba el tratamiento adecuado. Pero tiene todo el sentido usar la in- munoterapia porque es una enfer- medad muy antig\u00e9nica, se origina por la exposici\u00f3n continuada a humo de tabaco que contiene unos carcin\u00f3- genos que inducen a tumores, por lo que el potencial de respuesta a la in- munoterapia es grande\u00bb, explica Luis Paz-Ares, jefe del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Uni- versitario 12 de Octubre de Madrid y jefe de la Unidad de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica de C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n de ese mismo hospital y el CNIO. As\u00ed, ya existen tres f\u00e1rmacos apro- bados por las agencias reguladoras para tratar el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en segunda l\u00ednea, es decir, tras la qui- mioterapia (porque \u00e9sta no funciona o deja de funcionar tras un tiempo): nivolumab, pembrolizumab y atezo- lizumab. Pero en primera l\u00ednea (an- tes de quimio) tambi\u00e9n es ya una realidad. La Agencia Estadouniden- se del Medicamento (FDA) aprob\u00f3 en octubre el pembrolizumab como tratamiento del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en primera l\u00ednea y la Comisi\u00f3n Europea lo acaba de aprobar esta misma se- mana. \u00abPembrolizumab es m\u00e1s efi- caz que la quimioterapia en tumores que expresan una prote\u00edna que se llama PD-L1\u00bb, explica Paz-Ares. Es precisamente para tumores con una elevada expresi\u00f3n de PD-L1 para los que se ha aprobado el medicamento. \u00bfQu\u00e9 significa esto? Para el avan- ce en la inmunoterapia ha sido muy importante entender en los \u00faltimos a\u00f1os los recursos que tiene un tumor para escapar del sistema inmune: a veces desarrollan mecanismos que los hace opacos a las c\u00e9lulas inmu- nes y otras veces el sistema inmune detecta el tumor pero la respuesta est\u00e1 inhibida, desarrolla una especie de tolerancia al tumor. Pembrolizu- mab se dirige a PD-1, una prote\u00edna en las c\u00e9lulas inmunes -de las llama- das puntos de control-, que puede reprimir la respuesta inmunitaria (una especie de agujero de seguri- dad). Cuando su respectivo ligando PD-L1 (otra prote\u00edna en la c\u00e9lula tu- moral que hace que se le adhiera la c\u00e9lula inmune) se une a la prote\u00edna PD-1 de la c\u00e9lula inmune, la inactiva. El linfocito no identifica como peli- grosa la c\u00e9lula tumoral y no la ataca, y \u00e9sta sigue avanzando. \u00abCuando el tumor tiene una ex- presi\u00f3n de m\u00e1s del 50% de PD-L1 se usar\u00e1 pembrolizumab como trata- miento. Si no es as\u00ed, el paciente no ser\u00e1 candidato a ese f\u00e1rmaco. Se le dar\u00e1 primero quimioterapia y en se- gunda l\u00ednea ya s\u00ed pembrolizumab\u00bb, indica Ignacio Gil Bazo, director del Departamento de Oncolog\u00eda M\u00e9dica y codirector del \u00c1rea de C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n de la Cl\u00ednica Universidad de Navarra. Tampoco puede aplicarse el f\u00e1rmaco a los pacientes con enfer- medades autoinmunes. \u00abNo puedes dar un tratamiento para potenciar el sistema inmune cuando \u00e9ste ya tiene una respuesta exagerada contra los propios tejidos\u00bb, dice Gil Bazo. Por tanto, no siempre se puede sustituir la quimioterapia, pero cuan- do es posible se elimina toxicidad y, por tanto, efectos secundarios, aun- que tambi\u00e9n se dan en la inmunote- rapia. \u00abSon los t\u00edpicos de cuando el sistema inmune tiene una actividad exacerbada y se dan inflamaciones de distintos \u00f3rganos. En esos casos se suspende la inmunoterapia, se da un antiinflamatorio y se renueva la inmunoterapia cuando se pueda. En cualquier caso los efectos secunda- rios son menos severos y menos fre- cuentes\u00bb, incide Paz-Ares. Gil Bazo recalca que la ventaja de la inmunoterapia \u00abno tiene tanto que ver con la capacidad de que el tumor responda al tratamiento. No hay grandes respuestas, se reduce el c\u00e1n- cer hasta un 20-25%, incluso un 30%, pero es lenta en el tiempo. La aut\u00e9n- tica ventaja es que a los cuatro, cinco o seis a\u00f1os la persona sigue viva con- viviendo con la enfermedad, se duer- me el tumor. Se contin\u00faa viviendo con cierta calidad y eso es toda una revoluci\u00f3n en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n\u00bb. Para Gil Bazo hay que valorar cu\u00e1l es la diferencia real entre curar- se del todo -la enfermedad desapa- rece del cuerpo- y la curaci\u00f3n en la que se vive con el c\u00e1ncer y se muere por otra causa, similar a lo que ya sucede con el VIH. \u00abEl futuro desea- ble ser\u00eda poder cronificar el 100% de los casos\u00bb, remata.INVESTIGACI\u00d3N INMUNOTERAPIA UN F\u00c1RMACO PARA REDUCIR LA QUIMIO EN PULM\u00d3N La Comisi\u00f3n Europea lo ha aprobado al ser m\u00e1s efica z, menos t\u00f3xico y alargar la vida en algunos pacientes El doctor Luis Paz-Ares trabajando en el laboratori o del Hospital 12 de Octubre de Madrid la semana pas ada. SERGIO ENR\u00cdQUEZ-NISTAL El futuro de este tratamiento pasa por la combinaci\u00f3n de f\u00e1rmacos que aceleran el sistema inmune y antifrenos de las v\u00edas que el tumor puede activar para mantener la resistencia. Gil Bazo menciona el sistema de inmunomodulaci\u00f3n CART . \u00abSe podr\u00eda ense\u00f1ar a las c\u00e9lulas inmunes contra qu\u00e9 ant\u00edgenos del tumor pelear , instruirlas para que sepan qu\u00e9 tienen que buscar para reconocerlo y que no pierdan el tiempo. Y unirlo a las combinaciones\u00bb. UNA 20.689 SANIDADLa OMS echa en falta m\u00e1s actividad f\u00edsica en ni\u00f1os y adultos original MADRID, 5 Feb. (EUROPA PRESS) - La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) alerta de que el 23 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta y hasta el 81 por ciento de los ni\u00f1os no son suficientemente activos, lo que puede ser un factor de riesgo significativo para d esarrollar enfermedades no transmisibles como la diabetes, el c\u00e1ncer o el ictus. Esta prevalencia cada vez mayor de la falta de actividad f\u00ed sica es la que llev\u00f3 a este organismo de Naciones Unidas a incluir entre los objetivos de su plan de acci\u00f3n global contra la prevenci\u00f3n de enfermedades no tran smisibles 2013-2020 conseguir que la gente sea menos sedentaria. En concreto, plantean reducir al menos un 10 por ciento la falta de actividad f\u00edsica para 2025. Adem\u00e1s, lamenta que las mujeres y las ni\u00f1as son menos activas que los hombres y los ni\u00f1os, mientras que los adultos mayores son menos activos q ue los m\u00e1s j\u00f3venes. \"Hacer algo de actividad f\u00edsica es mejor que no hacer nad a\", ha reconocido este organismo en su p\u00e1gina web, donde recomiendan a las personas sedentarias a empezar con peque\u00f1as dosis de actividad f\u00edsica en s u d\u00eda a d\u00eda para, poco a poco, ir aumentando tanto su duraci\u00f3n como la frecuencia e int ensidad. Entre los beneficios de la actividad f\u00edsica, la OMS recuerd a que reduce el riesgo de enfermedad coronaria y accidente cerebrovascular, diabetes, hipertensi\u00f3n, varios tipos de c\u00e1ncer incluyendo c\u00e1ncer de colon y c\u00e1ncer de mama, as\u00ed como la depresi\u00f3n. De hecho, defiende que las personas que son f\u00edsicamente act ivas tiene una mejor funci\u00f3n muscular y cardiorrespiratoria, una buena salud \u00f3 sea, tasas m\u00e1s bajas de enfermedad coronaria, presi\u00f3n arterial alta, apoplej\u00ed a, diabetes, c\u00e1ncer y depresi\u00f3n, son menos propensos a sufrir ca\u00eddas y fracturas vertebrales o de ca dera, y tienen menos riesgo de obesidad. No obstante, la OMS aclara que realizar actividad f\u00edsica no es necesariamente hacer deporte , ya que incluye cualquier movimiento corporal producido p or los m\u00fasculos esquel\u00e9ticos que conlleva un gasto de energ\u00eda. \"Esto incluye deportes pero tambi\u00e9n otras actividades como jugar, caminar, tareas dom\u00e9 sticas o el baile\", seg\u00fan destacan. Adem\u00e1s, las recomendaciones de actividad f\u00edsica var\u00edan en f unci\u00f3n de la edad ya que, mientras que entre los 5 y 17 a\u00f1os se aconsejan al me nos 60 minutos diarios de actividad f\u00edsica moderada, en los adultos de 18 a 64 a\u00f1os baja hasta los 150 minutos semanales de actividad moderadamente intensa, o al menos 75 minutos de actividad m\u00e1s fuerte. Infosalus.com05/02/2017 U.\u00danicos: Pag 721 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/asistencia/noticia-oms-echa-falta-mas-actividad-fisica-ninos-adultos-20170205090435.html 1Puede usando las flechas 721 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/asistencia/noticia-oms-echa-falta-mas-actividad-fisica-ninos-adultos-20170205090435.html 1Esta soy yo despu\u00e9s del c\u00e1ncer. Mal de famosos, consuelo de todos Luz S\u00e1nchez-Mellado original Claudio Alvarez/Luis Almo d\u00f3 var A cara lavada, el mi\u00e9rcoles pasado, Marta Garc\u00eda ten\u00eda to dav\u00eda el tono de piel levemente amarillento de la quimio. El pelo, negr\u00edsimo, era a\u00fa n la pelusa que se le va asentando d\u00eda a d\u00eda al cr\u00e1neo pelado. Los ojazos, los p\u00f3mulos y una sonrisa de tumbar muros eran y son, sin embargo, los imanes del rostro de esta mujer que, una ve z maquillada con el preceptivo estuco de aguantar los focos, se come la c\u00e1mara y el micro con la presencia y el aplomo de las grandes comunicadoras. Quiz\u00e1 ella no es del todo conscie nte. Pero m\u00e1s que la actualidad de Murcia, Garc\u00eda, presentadora estrella de la televisi\u00f3n auton\u00f3mica , est\u00e1 dando cada tarde con su presencia una gran noticia. Con c\u00e1ncer se sufre, se go za, se cae uno, se levanta, se convalece, se vuelve al tajo. Se vive. El 17 de septiembre de 2004, la cantante Roc\u00edo Jurado , de 60 a\u00f1os, quiz\u00e1 la artista m\u00e1s famosa del pa\u00eds entonces, convoc\u00f3 a los medios a su mansi\u00f3n de La Moraleja, en Madrid, y en una solemne comparecencia le dijo al globo con la cabeza alta y la melena lacada al viento: \"Los m\u00e9dicos me han dicho que tengo un tumor... ma lo. Vamos, que tengo c\u00e1ncer\". Era la primera vez que una celebridad masiva llamaba al mal por su nombre y no con eufemismos. El 1 de diciembre de 2016, nuestra protagonista, la pe riodista Marta Garc\u00eda, de 34 a\u00f1os, reapareci\u00f3 en antena con el cr\u00e1neo al aire despu\u00e9s de sei s meses de baja por un c\u00e1ncer de mama, dijo: \"buenas tardes\", y pas\u00f3 a cantar el sumario del d\u00eda, d\u00e1ndole la pen\u00faltima vuelta de tuerca a la visibilidad de la dolencia. En los 12 a\u00f1o s que separan estos dos hitos, la decisi\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente de personajes populares de vi vir p\u00fablicamente su enfermedad ha contribuido poderosamente a la normaliz aci\u00f3n social de un mal que cada dos hombres y a una de cada tres mujeres en Espa\u00f1a. Otra cosa es el miedo, que es libre. El c\u00e1ncer sigue siendo la enfermedad m\u00e1s te mida. En este caso, como en casi todos, el mal de muchos \u2014sean o no famosos\u2014, no es tanto el consuelo, sino el espejo de todos. \"Me entr\u00f3 como un tembleque en el cuerpo, sent\u00ed que la tierra se abr\u00eda, como que eso no me estaba pasando. Con todo, el peor momento fue cuando, ya operada y se supone que ya curada, me prescribieron quimioterapia y supe que se me caer\u00eda el pelo. No pod\u00eda parar de llorar. Es rar\u00edsimo. Estoy harta de informar sobre el c\u00e1n cer. S\u00e9 que es una enfermedad que mata, pero me derrumb\u00e9 por el pelo. Ah\u00ed ped\u00ed ayuda p sicol\u00f3gica. El d\u00eda que te ves calva es cuando empiezas a remontar. Te dices: bien, esto es lo q ue hay. Tu cuerpo y tu mente saca toda su energ\u00eda y, como ya no puedes hacer nada m\u00e1s, tir as para adelante\". As\u00ed, con la capacidad de s\u00edntesis inherente a su oficio, descr ibe Marta Garc\u00eda el proceso que comenz\u00f3 un viernes por la noche cuando, viendo la tele en pijama en el sof\u00e1 de su casa, sinti\u00f3 \"el impulso\" de llevarse la mano derecha a la mam a izquierda y palp\u00f3 un bulto extra\u00f1o. Despu\u00e9s vino la visita al m\u00e9dico. Las idas y venidas. La biopsi a. La llamada del hospital a su m\u00f3vil en plena hora punta del trabajo que la dej\u00f3 te mblorosa, en choque y extra\u00f1a en su propio cuerpo. La operaci\u00f3n. La quimio, la radio, la medicaci\u00f3n, las revisiones. El proceso que siguen hoy mismo cientos de miles de espa\u00f1oles. Una afectada de c\u00e1ncer m\u00e1s. Con su diagn\u00f3stico, su pron\u00f3stico, sus esperanzas y sus miedos. Una de tantos. Lo in\u00e9dito, lo extraordinario es que, cuando, despu\u00e9s de medio a\u00f1o de baja, Garc\u00eda se vio capaz de volver al trabajo, quiso hacerlo tal cual estaba. Sin peluca, sin turbantes, sin corazas. Calva. La espectacular melena azabache que tantas l\u00e1grima s le hab\u00eda costado perder era historia. Ella era la misma, pero sin pelo, y as\u00ed y no d e otro modo quer\u00eda presentarse en pantalla. \"Se lo dije a mis jefes y no hubo problema, pero tampoco hubiera aceptado otra cosa. Esta soy yo ahora: la misma profesional, con las huella s que me ha dejado el c\u00e1ncer. Ni buscaba ni quer\u00eda nada m\u00e1s que recuperar mi puesto de tr abajo. Mi empresa tambi\u00e9n ha sido valiente. Yo ten\u00eda ese derecho, pero mi imagen pod\u00eda h erir sensibilidades. Exist\u00eda ese riesgo. No ha sido as\u00ed. Al rev\u00e9s, la respuesta ha sido emocionante . Mucha gente me pide que les cuente mi historia y que escuche la suya. Siempre que puedo , lo hago. Yo tambi\u00e9n devoraba lo que se publicaba de Bimba. No lo sabr\u00e1 nunca, pero m e ayud\u00f3. Su actitud ejemplar, su positivismo sin salir del realismo, sus ganas de vivir me daba n fuerzas. Su muerte fue un choque. Di la noticia en el informativo. Y estaba sobre cogida, claro, pero siempre le agradecer\u00e9 su ejemplo\". Desde la salida del armario de Roc\u00edo Jurado \u2014antes, Josep Carreras y Lola Flores hab\u00ed an hecho p\u00fablico su mal, pero sin tant\u00edsima repercusi\u00f3n\u2014, y hast a la apasionada vida, enfermedad y muerte de Bimba Bos\u00e9, muchos actores, cantant es, pol\u00edticos y famosos de todo pelaje han llamado a su c\u00e1ncer por su nombre, en contrast e con quienes a\u00fan lo llaman \"larga y penosa enfermedad\" sin enga\u00f1ar a nadie. Pedro Zerolo , Esperanza Aguirre, Ux\u00fae Barkos. Luz Casal, Pau Don\u00e9s, David Delf\u00edn, Terelu Campos. La l ista es tan variada como los enfermos. Porque cada c\u00e1ncer es un mundo, y cada afectado, un planet a. Lo \u00fanico com\u00fan es el miedo. Nadie teme sufrir un ictus. Ni un accidente de tr\u00e1fico. N i un infarto. Pero \u00bfqui\u00e9n no le teme al c\u00e1ncer? \u00bfQui\u00e9n no ha fantaseado al palparse el pecho, o verse un lunar nuevo, o sentir un dolor de tripa raro, con que le va a tocar la china? 04/02/2017 U.\u00danicos: muri\u00f3 16 meses despu\u00e9s de aquella rueda de prensa, una mujerona devorada por un c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas. Marta Garc\u00eda est\u00e1 viva y trabaja ndo. El carcinoma ductal infiltrante de su mama izquierda le fue extirpado, la radio y la quimio hicieron su trabajo y una vacuna cada 21 d\u00edas la preserva te\u00f3ricamente de reca\u00eddas. T e\u00f3riamente. El mi\u00e9rcoles, Garc\u00eda dio en la tele, la pen\u00faltima noticia sobre el c\u00e1ncer. U na prueba para detectar tumores cerebrales. Ni le tembl\u00f3 la voz ni se le movi\u00f3 un pelo d el flequillo que a\u00fan no tiene pero que espera peinar este verano. Tampoco es ninguna hero\u00edna. E l lunes le toca revisi\u00f3n. Y tiene miedo. \"Dejo que venga y se vaya. Y vivo. \u00bfQu\u00e9 otra cosa es l a vida 7,5 % los casos de c\u00e1ncer detectados en la Comunidad 04-02-2017 / 14:20 h EFE original Los casos de c\u00e1ncer detectados en la Comunidad de Madrid ha n aumentado un 7,5 % en 2015 respecto al a\u00f1o anterior, seg\u00fan ha destacado hoy el consejero de Sanidad, Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos, que ha animado a las mujeres a hacer se la mamograf\u00eda. Durante su visita al centro coordinador del Summa 112, e l consejero ha comentado con motivo del D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer que la mayor dete cci\u00f3n de esta enfermedad en la regi\u00f3n est\u00e1 ligada entre otros asuntos a la \"sensib ilizaci\u00f3n\", tanto de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria como de los medios de comunicaci\u00f3n. Seg\u00fan datos del registro de tumores de la Comunidad de Madrid (RTMAD), que recoge y analiza los casos de c\u00e1ncer de los hospitales p\u00fablicos madrile\u00f1os, durante el 2015 se registraron un total de 28.584 casos, lo que supo ne un incremento del 7,5 % con respecto al a\u00f1o anterior. Los tumores m\u00e1s frecuentes fueron el de colon y recto (3.9 83 casos), el de mama (3.899) y el de tracto urinario (3.0303). Unos datos que ha recordado hoy el consejero, que ha afir mado que el Gobierno regional est\u00e1 trabajando \"de forma muy importante\" en la detenci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer de colon. S\u00e1nchez Martos ha animado a las mujeres a hacerse la mamo graf\u00eda, al tiempo que ha subrayado que los \u00edndices de curaci\u00f3n en el c\u00e1ncer de ma ma son superiores al 90 %. Por otro lado, ha mencionado el tel\u00e9fono gratuito de ayuda al fumador (900124365), en el que los operadores informan sobre los centros de sa lud m\u00e1s cercanos que cuentan con una unidad de tabaquismo. 04/02/2017 U.\u00danicos: Pag 545 ensayos cl\u00ednicos sobre el c\u00e1ncer 03-02-2017 / 14:30 h EFE original Los hospitales de la Comunidad de Madrid est\u00e1n realizand o actualmente un total de 545 ensayos cl\u00ednicos activos centrados en el c\u00e1ncer, el 37 % sobr e el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, el 27,7 % sobre el de mama y el 17,2% sobre el gastrointestinal. En total son ocho los Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria de la Comunidad que cuentan con la oncolog\u00eda como l\u00ednea prioritaria de invest igaci\u00f3n y participaci\u00f3n, seg\u00fan ha informado la Comunidad de Madrid en una nota de prensa. Estos centros participan como grupos independientes o asocia dos en la Red tem\u00e1tica de Investigaci\u00f3n Cooperativa en C\u00e1ncer del Instituto de S alud Carlos III. La Consejer\u00eda de Sanidad asegura que tiene \"dispositivos para el diagn\u00f3stico temprano\" de tumores y servicios \"punteros\" de oncolog\u00eda y r adioterapia. El Registro de Tumores de la Comunidad de Madrid (RTM AD), recoge y analiza los casos de c\u00e1ncer de los hospitales p\u00fablicos madrile\u00f1os. Durante el 2015 se registraron un total de 28.584 caso s, lo que supone un incremento del 7,5 % con respecto al a\u00f1o anterior. Seg\u00fan los datos de la RTMAD, en el 2015 los tumores m\u00e1 s frecuentes fueron el de colon y recto (3.983 casos), el de mama (3.899) y el de tr acto urinario (3.0303). Muchos de estos c\u00e1nceres est\u00e1n relacionados con los h\u00e1bitos de vida de los pacientes. En esta l\u00ednea, la Comunidad ha destacado que desde la D irecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica se \"llevan a cabo diversos programas para mejorar l a salud de la poblaci\u00f3n y evitar enfermedades\", entre ellos un tel\u00e9fono de ayuda al fumador, operativo las 24 horas los 365 d\u00edas del a\u00f1o. La Comunidad recuerda que la Oficina Regional de Oncol og\u00eda est\u00e1 trabajando en la \"revisi\u00f3n y modernizaci\u00f3n\" del programa de cribado del c\u00e1n cer de colon y de mama. 03/02/2017 U.\u00danicos: Pag Espa\u00f1a http://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2434441Los beneficios del ayuno contra el c\u00e1ncer dividen a la comunidad m\u00e9dica original Ayunar durante unos d\u00edas puede ser beneficioso para la salud gracias al cambio en el metabolismo que se produce en nuestro cuerpo, especialmente en pacient es con c\u00e1ncer . Sin embargo, se ignora c\u00f3mo y por qu\u00e9 el ayuno es positivo en cierta medida. Adem\u00e1s, los m\u00e9dicos advierten que el ayuno nunca debe llevarse a cabo sin la revisi\u00f3n de un profesional. Valter Longo , investigador y profesor de la Universidad del Sur de California (USC) ha demostrado junto a su equipo que el ayuno hace posible q ue ratones con c\u00e1ncer respondan mejor al tratamiento. Adem\u00e1s, dejar de comer durante uno o dos d\u00edas favorece la recuperaci\u00f3n de los animales ante los efectos secundarios. Este investigador ha desarrollado una dieta baja en calor\u00edas que imita los efectos del ayuno sin tener que dejar de comer. Esta dieta aplicada a los ra tones con c\u00e1ncer de mama y de piel permite que el sistema inmunol\u00f3gico de los roedores empiece a aniquilar c\u00e9lulas tumorales. Esto supone un cambio respecto a los ratones bien alimenta dos. Efecto rejuvenecedor Longo explica que esta dieta aplicada a voluntarios sanos tambi\u00e9n tuvo beneficios . Reducir el riesgo cardiovascular, los niveles de glucosa y los de IGF-1, un potencial marcador de c\u00e1ncer, adem\u00e1s de eliminar grasa abdominal son algunos de los re sultados de esta dieta que tiene un 60% menos de calor\u00edas. Seg\u00fan El Pa\u00eds , los voluntarios siguieron esta dieta durante cinco d\u00edas, luego volvieron a comer con normalidad durante tres semanas y repitieron el ciclo dos veces m\u00e1s. 03/02/2017 U.\u00danicos: 361 Espa\u00f1a https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica/los-beneficios-del-ayuno-contra-el-cancer-dividen-a-la-comunidad-medica-8337con normalidad durante tres semanas y repitieron el ciclo dos veces m\u00e1s. Responsable de los beneficios: P21 El Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas ha descubierto uno de los posibles responsables de los beneficios del ayuno en casos de c\u00e1ncer. En este sentido, el equipo de Manuel Serrano apuesta por el ayuno o dietas bajas en ca lor\u00edas ya que la restricci\u00f3n cal\u00f3rica tiene efectos \"indeseables\" como el hambre constante, la p \u00e9rdida de libido y la reducci\u00f3n de vida social ya que suele estar relacionada con la comida. El responsable de que el ayuno sea beneficioso contra el c\u00e1 ncer parece ser el gen P21 . Durante un estudio, los ratones sometidos a ayuno durante uno o dos d\u00edas sufren una subida de la expresi\u00f3n de este gen, un importante supresor tumoral . Esto mismo pasa tambi\u00e9n con personas. El investigador Pablo Fern\u00e1ndez-Marcos razona que el \"P21 detiene la proliferaci\u00f3n celular especialmente en \u00f3rganos como el pelo, el intestino, la m\u00e9dula \u00f3sea, que son algunos de los m\u00e1s afectados por la quimio\". Cr\u00edticas al ayuno El equipo de Longo, en California, est\u00e1 realizando nu evos ensayos con personas sanas para confirmar que el ayuno sea realmente beneficioso. Adem\u00e1s, advierte que nadie debe llevar a cabo esta pr\u00e1ctica sin la supervisi\u00f3n de un m\u00e9dico . Otros expertos a\u00f1aden que los estudios en humanos son a\u00fan muy preliminares y se debe ser prudente. La dieta de Longo La dieta baja en calor\u00edas de la que habla Valter Long o en sus estudios es un secreto. El investigador no ha desvelado su composici\u00f3n pero ha decidido comercializarla. Prolon, as\u00ed se llama, consiste en barritas energ\u00e9ticas, zumos y otros alimen tos empaquetados disponibles para su compra en internet. Otros investigadores critican la dieta de Longo porque no se puede comparar con una dieta que alguien pueda preparar en su casa. Y a\u00f1aden que po siblemente una dieta rica en productos vegetales consiguiese efectos similares. U.\u00danicos: "}