{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/PDF2017/bioecoactual_marzo_17_cas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "INDEPENDIENTE Y GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA \"La naturaleza no se apresura, sin embargo todo se lleva a cabo\" Lao-Tse (Fil\u00f3sofo) 2\u00aa Edici\u00f3n de BioCultura Sevilla Palacio de Congresos de Sevilla | 10, 11 y 12 de marzoN\u00ba 40 @bioecoactual Bio Eco ActualMarzo 2017 Planeta Vivo Las abejas de la miel est\u00e1n en peligro Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comP\u00e1g. 20 y 21 La Entrevista \u00c1lvaro Barrera Fern\u00e1ndez, Presidente de la Asociaci\u00f3n Ecovalia P\u00e1g. 32La opini\u00f3n del especialistaElige Sol Natural + Info P\u00e1g.9 El desarrollo org\u00e1nico en la UE P\u00e1g. 6 y 7 impreso en papel ecol\u00f3gico 100% reciclado 2 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Espa\u00f1a es el pa\u00eds con mayor superfi - cie dedicada a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica de la Uni\u00f3n Europea, con 1,9 millones de hect\u00e1reas de cultivo y, en concreto Andaluc\u00eda (no en vano conocida como la \"huerta de Europa\"), es tambi\u00e9n un referente internacional con sus m\u00e1s de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas certificadas (o sea el 51% de la superficie ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a). As\u00ed lo vuelven a confirmar los \u00faltimos datos publicados por el MAPAMA (Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambien - te), que siguen demostrando el conti - nuo crecimiento del sector ecol\u00f3gico en Espa\u00f1a (esta vez un 12% respecto al a\u00f1o pasado). Tambi\u00e9n el consumo nacional de alimentos ecol\u00f3gicos ha aumentado. Estos son datos pero claramente se corroboran con hechos. Las cinco ediciones de la feria BioCultura son otra prueba de ello y aunque Espa\u00f1a siga siendo el gran exportador \"bio\" y su consumo interno a\u00fan sea bajo respecto al de otros pa\u00edses de nuestro entorno, cada vez somos m\u00e1s perso - nas las que queremos otra forma de econom\u00eda, de producci\u00f3n y de consu - mo. En esta ocasi\u00f3n, el escenario para esa apuesta lo podemos encontrar en Andaluc\u00eda. Del 10 al 12 de marzo, FIBES, el Palacio de exposiciones y congre -sos de Sevilla, acoge la segunda edici\u00f3n de BioCultura Sevilla, con un mayor n\u00famero de expositores (m\u00e1s de 250) y tambi\u00e9n de actividades. Aunque es la m\u00e1s reciente de las ediciones, muy lejos de las 32 de BioCultu - ra Madrid o las 23 de BioCultura Barcelona, BioCultura Sevilla ofrece, al igual que las dem\u00e1s ediciones, toda esa amplia variedad de productos, informaci\u00f3n y propuestas necesarias para dar ese \"gran cambio\" hacia otra sociedad que tome conciencia y opte por una vida en armon\u00eda con nuestro planeta. Porque como dicen sus organizado - res, la Asociaci\u00f3n Vida Sana, \"primero est\u00e1 el cambio en cada uno de nosotros, en nuestros h\u00e1bitos de consumo cotidianos\". Por eso BioCultura, ha elegido como lema de este a\u00f1o \"la feria del gran cambio: dale un giro a tu vida\". Alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, higiene y cosm\u00e9tica con ingredientes certifica - dos, textil org\u00e1nico, ecomateriales, energ\u00edas renovables, terapias y me - dicinas naturales, textil org\u00e1nico, ahorro, turismo, juguetes..., toda una oferta para poder darle ese giro a nuestra vida. Porque como dice la directora de la feria, \u00c1ngeles Parra, \"la producci\u00f3n ecol\u00f3gica es una producci\u00f3n de multi-so - luciones: es una herramienta ideal para frenar el cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de biodiversidad, la contaminaci\u00f3n del agua subterr\u00e1nea, y es adem\u00e1s b\u00e1sica para recuperar y mejorar las tierras para que vuelvan a ser f\u00e9rtiles, frenar el \u00e9xodo rural, y devolver la soberan\u00eda alimentaria a los te - rritorios...\". En cuanto a la salud, a\u00f1ade \u00c1ngeles Parra, \"es evidente que mejora nuestra calidad de vida, y que se trata de una buena inversi\u00f3n en salud...\" BioCultura vuelve a Sevilla para dar un giro a tu vida FERIAS \u00a9Centipede Films,S.L.BIOECO ACTUAL EDITA: Centipede Films,S.L. Tel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51 C/ Alfons Sala, 33-39 local 08202 Sabadell Dep\u00f3sito Legal: B.20513-2013 TIRADA 42.500 EJEMPLARES www.bioecoactual.com bio@bioecoactual.com Enric Urrutia REDACCI\u00d3N Montse Mul\u00e9 DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N QUAE Soluciones Creativas a Medida EDICI\u00d3N DIGITAL Oriol Urrutia INFORM\u00c1TICA Marcel Graupera DISTRIBUCI\u00d3N Comunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Castilla La Mancha: El Horno de Le\u00f1a; Euskadi: Burruezo, Alba C\u00e0novas, J\u00falia Capdevila, Alberto Madurga, Miriam Mart\u00ednez, Isidre Mart\u00ednez, Ra\u00fal Martinez, Haritz Mayora, Pedro Pablo G. May, Victor Riverola, Eva Roca, Joan Romero Clausell, Maribel Sa\u00edz Bio Eco Actual no comparte necesariamente las opiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. La direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, procedencia u origen de sus anuncios. Bio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel ExoPress de 55gr/m2 que cumple las siguientes especificaciones: A VECES ME LLEVO EL HUERTO CONMIGO www.vegetalia.comMe gusta sentirme bien y disfrutar de lo que como, aunque no tenga todo el tiempo que desear\u00eda para hacerlo. Las nuevas cremas de verduras Vegetalia est\u00e1n preparadas con ingredientes ecol\u00f3gicos y frescos de la huerta. Hemos creado tres recetas \u00fanicas para que no te tengas que preocupar de prepararlas y puedas disfrutar de un alimento sano, sabroso y diferente. Es como tener un huerto port\u00e1til siempre contigo, en casa y donde quieras. alimento sano, sabroso y diferente. Es como tener un huerto port\u00e1til siempre contigo, en casa CALABAZA CON C\u00daRCUMA I CALABAC\u00cdN CON ALGA WAKAME I REMOLACHA Y TOFUC M Y CM MY CY CMY K Anunci 2017 - N\u00ba Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com De las jornadas informativas a los mejores shows de ecogastronom\u00eda, ecoest\u00e9tica y moda sostenible Junto a toda la oferta en productos para todos los \u00e1mbitos de nuestra vida, BioCultura Sevilla nos ofrece tambi\u00e9n esa posibilidad de la que hace gala esta feria en todas sus ediciones: la de aportar informaci\u00f3n veraz, inde - pendiente y documentada a trav\u00e9s de sus m\u00faltiples conferencias, talleres, debates.. Tienen especial inter\u00e9s las Jornadas como las de \"reflexi\u00f3n sobre el uso indiscriminado de las vacunas\" o las dirigidas a los que tengan inter\u00e9s en las Tiendas de Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gi - ca respecto a \"Qu\u00e9 conviene saber antes de abrir una tienda\" o \"C\u00f3mo mejorar nuestra gesti\u00f3n, si ya la tenemos\". El p\u00fablico que acuda a esta edici\u00f3n de Sevilla tambi\u00e9n podr\u00e1 disfrutar de la creatividad y originalidad de los ecochefs y nutricionistas de los Show - cooking Eco gastron\u00f3micos. De una forma muy visual y atractiva podemos aprender a cocinar exquisitas y novedo - sas recetas y al mismo tiempo, conocer las propiedades y cualidades de cada uno de los ingredientes utilizados. Siguiendo la demanda y las ten - dencias de los \u00faltimos a\u00f1os, BioCul - tura Sevilla tambi\u00e9n incorpora desde su primera edici\u00f3n un Showroom de Ecoest\u00e9tica con talleres de auto - maquillaje, elaboraci\u00f3n de jabones econaturales y tratamientos para cuidar pieles sensibles. Las diferentes actividades dan a conocer los bene - ficios de la cosm\u00e9tica econatural y proporcionan consejos pr\u00e1cticos para sacarle el mejor partido. La ropa y los complementos que llevamos diariamente han ido ocu - pando m\u00e1s espacio e importancia en BioCultura desde la puesta en marcha de \"Planeta Moda\", la pasarela de la moda sostenible que tambi\u00e9n encon - tramos en BioCultura Sevilla. En esta edici\u00f3n vuelven los talleres, los des - files y toda una propuesta de fibras naturales como el eucalipto, el tencel, el c\u00e1\u00f1amo o la alpaca para aquellos a los que les gusta la moda y lo creativo y quieren ir dando un paso m\u00e1s hacia ese giro en su vida. Vanguardia y ra\u00edces se entremezclan en el juego, la m\u00fasica, la danza y la poes\u00eda En su parte cultural y l\u00fadica, no faltar\u00e1 el festival ecol\u00f3gico de la in - fancia Mama Terra con sus talleres, juegos y entretenimiento para los m\u00e1s peque\u00f1os, ni tampoco la m\u00fasica desde su forma m\u00e1s terap\u00e9utica, a trav\u00e9s de los conciertos de musicoterapia, hasta la m\u00e1s po\u00e9tica y evocadora del espec - t\u00e1culo \"Intimad\". Con esta fusi\u00f3n de m\u00fasica, danza y poes\u00eda de la C\u00eda. de Danza Un Sol Tra\u00e7 & Nur Camerata, nos trasladaremos a los tiempos de una Al Andalus crisol de culturas y ciencia en la que convivieron en paz las tres religiones y en una mezcla de ra\u00edces y vanguardia, se rendir\u00e1 homenaje a una lavandera de Sevilla que gracias a sus dotes de poetisa se convirti\u00f3 en reina. M\u00e1s informaci\u00f3n en: www.biocultura.orgn ALIMENTACI\u00d3NBioCultura aporta informaci\u00f3n veraz, independiente y documentada a trav\u00e9s de sus m\u00faltiples conferencias, talleres y debatesFERIAS \u00a9Asociaci\u00f3n Vida Sanano somos una utop\u00eda... Organizan: \u00a1S\u00edguenos en las redes! www.biocultura.org SEVILLA 1O a 12 MARZO FIBES DALE UN GIRO A TU VIDALA FERIA DEL GRAN CAMBIO4 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com La Asociaci\u00f3n Valor Ecol\u00f3gico, conocida tambi\u00e9n como ECO - VALIA, es una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que promueve la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y el con - sumo responsable. Cuenta con un colectivo de m\u00e1s de 15.000 asociados que representan el empe\u00f1o por construir un mundo mejor y conservarlo para obte - ner sus mejores frutos. Iniciamos nuestra andadura en 1991, por entonces eran pocos los agricultores y ganaderos que apos - taban por la producci\u00f3n ecol\u00f3gica certificada, exist\u00eda un gran descono - cimiento, tanto por parte de muchos profesionales del campo como de los consumidores, sobre los alimentos ecol\u00f3gicos y los beneficios y oportu - nidades que brindan a la sociedad. Este modelo, incipiente en Europa, era casi desconocido en Espa\u00f1a y mu - chos nos tacharon de idealistas, en el mejor de los casos... Hoy, 25 a\u00f1os despu\u00e9s, la producci\u00f3n ecol\u00f3gica es un ejemplo de profesionalidad y de valor a\u00f1adido. ECOVALIA ha dado respuesta a los principales retos que se han presen - tado durante estos a\u00f1os, impulsado la producci\u00f3n mediante la formaci\u00f3n y la informaci\u00f3n sobre los m\u00e9todos de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Apostamos por una industria de base ecol\u00f3gica que genere valor a\u00f1adido a las pro - ducciones, fomentando el desarrollo rural y la creaci\u00f3n de empleo, impul - sando nuevos canales de venta y de consumo. Trabajamos para dar a conocer la calidad de los alimentos ecol\u00f3gicos y promover su consumo mediante actividades divulgativas dirigidas tanto a profesionales como a consu - midores de todas las edades. Desa - rrollamos proyectos para impulsar la comercializaci\u00f3n de los alimentos ecol\u00f3gicos y la profesionalizaci\u00f3n del sector agroindustrial y alimen - tario. Nuestros retos han cambiado, antes se centraban en la producci\u00f3n y ahora en la consolidaci\u00f3n de la industria, la mejora de la comercia - lizaci\u00f3n y el impulso del consumo interno.En este cuarto de siglo, el sector ecol\u00f3gico ha crecido, al igual que lo ha hecho ECOVALIA, que, aunque de origen andaluz, cuanta con una masa social procedente de toda Espa\u00f1a. Ade - m\u00e1s, se ha convertido en un interlocu - tor de referencia para el sector a nivel nacional e internacional, llevando a cabo miles de actividades para desa - rrollar un sistema alimentario basado en la salud de las personas, la produc - ci\u00f3n ecol\u00f3gica, la protecci\u00f3n al medio ambiente y la responsabilidad social.nECOVALIA, 25 a\u00f1os impulsando el valor ecol\u00f3gico Hoy, la producci\u00f3n ecol\u00f3gica es un ejemplo de profesionalidad y de valor a\u00f1adidoENTIDADES DE GESTI\u00d3N Evelyne Alc\u00e1zar, Coordinadora \u00c1rea de Proyectos e Internacional de Ecovalia, Ingeniera T \u00e9cnica Agr\u00edcola - www.ecovalia.org EKIBIO SAS - 07340 Pea ugres - Fr ance - www.lepaindesfleurs.bio Disponible en tiendas ecol\u00f3gicas DESCUBRA LOS 10 DELICIOSAMENTE SORPRENDENTES NUEVOALIMENTACI\u00d3N \u00a9Ecovalia5 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Desde hace d\u00e9cadas estamos sometidos a la invasi\u00f3n invisible de un ej\u00e9rcito de sustancias artificiales altamente t\u00f3xicas y a la irrupci\u00f3n de organismos creados en los la- boratorios que pueden significar y significan, en el caso de los prime- ros, una amenaza probada para el medio ambiente y la salud p\u00fablica y, en el caso de los segundos, riesgos desconocidos derivados de una ac- tividad intr\u00ednsecamente peligrosa por la posibilidad de manipular la constituci\u00f3n molecular de los orga- nismos vivos o de interferir en el funcionamiento de los ecosistemas, el control sobre el n\u00facleo hasta aho- ra inviolable de la vida. Los llamo extraterrestres, pues la biosfera de la Tierra, entendida como el sistema estructurado de los ecosistemas, nunca los habr\u00eda concebido. \"La ausencia de una sus- tancia particular en la naturaleza es frecuentemente una se\u00f1al de que la misma es incompatible con la qu\u00edmica de la vida\", advierte Barry Commoner. Son artificios creados por el hom- bre, que nacen en el mundo de la esfera tecnol\u00f3gica que el ser huma- no ha ido insertando en la biosfera. Convivimos con 100.000 sustancias qu\u00edmicas creadas para \"facilitarnos\" la vida, pero muchas son t\u00f3xicas, se desconocen los efectos de la inmen- sa mayor\u00eda y no se han estudiado los impactos sin\u00e9rgicos de ninguna.Para muchos cient\u00edficos estas creaciones humanas son tan \"na- turales\" como las amapolas, \"nue- vas naturalezas\" que ingresan sin dificultad en la a\u00fan desconocida trama de la vida, -pl\u00e1sticos, saca- rinas, antibi\u00f3ticos, transg\u00e9nicos, clones...- e incluso, defienden que son m\u00e1s aptas para el entorno transformado de la tierra en el que nos encontramos: jud\u00edas resisten- tes a las sequ\u00edas, materiales que retrasan la propagaci\u00f3n del fuego y nos instan a aceptar que forman parte de una era de remodelaci\u00f3n en la que el hombre sustituye con su hacer tecnol\u00f3gico la sabidur\u00eda biol\u00f3gica de la naturaleza, que queda anticuada y trascendida por \"las leyes\" de una tecnocien- cia que crea y recrea para el bien de la humanidad una naturaleza sint\u00e9tica sin l\u00edmites (incluyendo la propia naturaleza biol\u00f3gica del ser humano). Forman parte de un peligroso movimiento hacia un exceso de artificializaci\u00f3n de la vida que hay que contener. Y no escribo desde un fundamentalismo naturalista, ec\u00f3latra o anticient\u00edfico que nie- gue el conocimiento creado por la ciencia y sus progresos aplicados a las necesidades humanas. No se trata de menos ciencia, sino cien- cia con conciencia, pues estamos ante la apropiaci\u00f3n totalitaria e interesada de la ciencia por un inter\u00e9s privado, netamente ego\u00eds-ta e individualista y, por lo tanto, antisocial y sin ning\u00fan tipo de responsabilidad moral que ha ro- deado nuestra vida de sustancias altamente t\u00f3xicas, con las que compartimos nuestro aire, nues- tra agua, nuestra tierra y nuestro cuerpo. La industria petroqu\u00edmica rompi\u00f3 los l\u00edmites de la evoluci\u00f3n biol\u00f3gica y d\u00e9cadas despu\u00e9s de la irrupci\u00f3n de sus extraterrestres empiezan a verse los efectos que tie- nen sobre la salud humana y medioam- biental. Ahora llega la biotecnolog\u00eda a arrasar lo que ha quedado de natu- raleza. La caja de Pandora est\u00e1 abierta y sigue faltando un verdadero debate pol\u00edtico, cient\u00edfico y moral en la sociedad sobre estas indus- trias qu\u00edmicas y bio- tecnol\u00f3gicas, ya que su actividad afecta y compromete la vida no solo de todos los hombres de hoy y de ma\u00f1ana, sino de los cientos de miles de especies de seres vivos con los que compartimos este planeta. nLa caja de Pandora est\u00e1 abierta y sigue faltando un verdadero debate pol\u00edtico, cient\u00edfico y moral en la sociedadSOCIEDAD Beatriz Calvo Villoria, Periodista, beatriz@ecologiadelalma.es - www.ecologiadelalma.es Los verdaderos extraterrestres @123rf Limited Bohlsener & KG M\u00fchlenstr. 1, 29581 Bohlsen www.bohlsener-muehle.deT\u00d3MATE UN RESPIRO... ... TU MOMENTO DE PLACER Nuevas peque\u00f1as galletas para un gran disfruteALIMENTACI\u00d3N 6 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com \u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 lo que es org\u00e1 - nico? Todos admiramos a nuestros pioneros de todo el mundo. Albert Howard, Masanobu Fukuoka, Ra - chel Carson, Raoul Lemaire, Maria M\u00fcller o Rudolf Steiner - por citar s\u00f3lo algunos - nos inspiraron pro - fundamente describiendo la mane - ra de hacer agricultura org\u00e1nica. A partir de los a\u00f1os setenta, las inicia - tivas privadas codificaron lo que es org\u00e1nico y empujaron su desarrollo con una gran cantidad de propiedad y de energ\u00eda. IFOAM - Organics In - ternational, fundada en 1972, uni\u00f3 \"nuestro\" movimiento. Durante d\u00e9 - cadas, decidimos \"nuestras\" normas y forjamos la confianza de los con - sumidores a lo largo de toda la ca - dena de valor. Despu\u00e9s, hicimos un llamamiento a los gobiernos de todo el mundo para que nos ayudaran a proteger lo que es org\u00e1nico con bue - nas regulaciones para la producci\u00f3n y el etiquetado. Hasta el momento, cerca de 100 pa\u00edses han actuado en este sentido. El movimiento de la sociedad civil se ha convertido en una asociaci\u00f3n p\u00fablica y privada: una asociaci\u00f3n \u00fanica, que es parte de nuestra historia de \u00e9xito. La revisi\u00f3n de la actual regula - ci\u00f3n ecol\u00f3gica de la UE 834/2007 a partir de 2014 revela los desaf\u00edos de esta asociaci\u00f3n. \u00bfLos socios privados y p\u00fablicos tienen todav\u00eda visiones y objetivos comunes? \u00bfHacer que los que tomen las decisiones est\u00e9n a la altura de los valores en el movimiento y decidir lo mejor para todos? \u00bfQu\u00e9 hay de estos \"grupos de inter\u00e9s\" sin voz como son el medio ambiente, los animales o las personas en pa\u00edses remotos sin gobierno fuerte? Como de importante es el impacto o \u00bfes la seguridad la prioridad para el desarrollo? \u00bfSigue siendo un punto de vista compartido la imagen de un movimiento de la sociedad civil or - g\u00e1nica que integra la econom\u00eda y el sector p\u00fablico? O \u00bfnos hemos vuelto dependientes de quienes hacen las pol\u00edticas gubernamentales y los con - flictos pol\u00edticos que pueden cambiar la naturaleza de lo que es org\u00e1nico? Las respuestas a estas preguntas no son sencillas y requieren un di\u00e1lo - go entre los socios: un cuadro de di\u00e1 - logo respetuoso que tenga en cuenta las necesidades de la otra parte. El movimiento org\u00e1nico comenz\u00f3 con la ambici\u00f3n de poner a las personas desfavorecidas y vulnerables (por ejemplo, las familias de peque\u00f1os agricultores, mujeres y ni\u00f1os en el sur global, consumidores que des - conocen el peligro de la industria alimentaria) en el centro del escena - rio. La regulaci\u00f3n ecol\u00f3gica de la UE tiene el poder de afectar a millones de personas en todo el mundo, mu - chos de ellos sin voz para poner sus intereses sobre la mesa. El di\u00e1logo a tres bandas es entre la Comisi\u00f3n, el Consejo y el Parlamento de la UE. El movimiento s\u00f3lo puede observar y tratar de ejercer presi\u00f3n. La colabo - raci\u00f3n p\u00fablico-privada es desafiada ya que el poder se distribuye de ma - nera desigual y la UE est\u00e1 atrapada en sus propios procesos (e intereses) en lugar de guiarse por la sabidur\u00eda y el principio del empoderamiento de los m\u00e1s d\u00e9biles. Los siguientes dos ejemplos pr\u00e1c - ticos ilustran lo que hay que cuidar m\u00e1s en pro de la asociaci\u00f3n. Es hora de ir a los acuerdos multilaterales En 2007, IFOAM - Organics Inter - national, la FAO y la UNCTAD advir - tieron en contra de la regulaci\u00f3n del comercio org\u00e1nico internacio - nal a trav\u00e9s de los acuerdos unilate - rales (\"todo el mundo que cumpla con mis reglas puede importar en mi pa\u00eds\") o bilaterales (\"aceptamos las reglas de los otros\"). Los dos argumentos principales eran: que no es factible (ser\u00edan necesarios miles de acuerdos comerciales) y que no es justo (obligando a los agricultores de los pa\u00edses en desa - rrollo a adoptar las normas de los pa\u00edses industrializados poderosos). A pesar de las advertencias, el mun - do org\u00e1nico se ha desarrollado en estas direcciones. En la actualidad, sabemos de 38 acuerdos org\u00e1nicos existentes o futuros entre los go - biernos que incluyen 48 pa\u00edses, que no cubren la mayor\u00eda de los pa\u00edses El desarrollo org\u00e1nico en la UE: \u00bfEstamos a la altura de la asociaci\u00f3n p\u00fablico privada? La regulaci\u00f3n ecol\u00f3gica de la UE tiene el poder de afectar a millones de personas en todo el mundo, muchos de ellos sin voz para poner sus intereses sobre la mesaLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTAMarkus Arbenz, Director Ejecutivo de IFOAM - Organics International, m.arbenz@ifoam.bio - www.ifoam.bio C\u00daRCUMA con un contenido de curcumina estandarizado y piperina de la pimienta negra (para una mejor biodisponibilidad) ahora tambi\u00e9n disponible en pol- vo, ideal para enriquecer Smoo-thies, batidos, zumos... herbodiet\u00e9ticas Facebook Instagram: Raab | info@raabvitalfood.de ahora tambi\u00e9n disponible en pol- vo, ideal para enriquecer Smoo- ahora tambi\u00e9n disponible en pol- vo, ideal para enriquecer Smoo- NUEVO ALIMENTACI\u00d3N 7 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com CONOCE M\u00c1S SOBRE NUESTROS INGREDIENTES EN WWW.BARNHOUSE.DE PLACER - Cuando nuestros maestros del cereal elaboran el Krunchy de Chocolate, el aire se impregna de un maravilloso aroma a exquisito chocolate ecol\u00f3gico. Es un aroma delicioso que le arranca una sonrisa a cualquiera. Lo podr\u00e1s comprobar por ti mismo cuando disfrutes de los crujientes copos en el desayuno.LA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA ALIMENTACI\u00d3Nexportadores en el sur global. La UE est\u00e1 introduciendo un r\u00e9gimen de cumplimiento, lo que significa que los agricultores (por ejemplo, los productores de caf\u00e9) de fuera de la UE (a excepci\u00f3n de los que tienen un acuerdo comercial bilate - ral) incluidos la mayor\u00eda de pa\u00edses de \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina y Asia, deben adoptar normas que no les corresponden y que no se adaptan a sus condiciones socioecon\u00f3micas y ambientales. Este r\u00e9gimen no est\u00e1 de acuerdo con los principios org\u00e1nicos y los esfuerzos de presi\u00f3n de IFOAM UE contra renunciar a op - ciones de equivalencia para los ope - radores de fuera de la UE no fueron escuchados. La asociaci\u00f3n p\u00fablica y privada no es realmente funcional. Sin embargo, hay esperanza. Un reciente seminario celebrado por la invitaci\u00f3n del gobierno suizo con las autoridades org\u00e1nicas competen - tes de organismos reguladores de todo el mundo abri\u00f3 el di\u00e1logo con el movimiento. Se confirm\u00f3 que un acuerdo de equivalencia plurilateral es la forma de explorar y desarrollar en adelante. Se necesita con urgencia un foro para el desarrollo de criterios comu - nes para reconocer inclusivamente con la misma fiabilidad sistemas org\u00e1nicos en todo el mundo y tiene un alto potencial de impacto positivo. La familia de normas existentes de IFOAM y los reconocidos sistemas de evaluaci\u00f3n, podr\u00edan ser un modelo para ello. Org\u00e1nica 3.0 \u00bfuna visi\u00f3n respetada por la asociaci\u00f3n? El movimiento org\u00e1nico est\u00e1 discutiendo Org\u00e1nica 3.0, la visi\u00f3n futura de desarrollo org\u00e1nico en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. La aprobaci\u00f3n del documento hist\u00f3rico llamado \"Organic 3.0\" est\u00e1 en la agenda de la Asamblea General en noviembre de 2017 en la India. Este punto de referencia - si no el \u00fanico aprobado, s\u00ed incluido en las estrategias de los actores - tendr\u00e1 fuertes implicacio - nes en el desarrollo del movimiento org\u00e1nico. Influye en el posiciona - miento, en los objetivos y en la cultura de las consideraciones para la toma de decisiones. En el pasado, los gobiernos no han adoptado los documentos org\u00e1nicos hist\u00f3ricos del movimiento global. Como consecuencia, IFOAM - Or - ganics International, el Codex Ali - mentarius y muchas regulaciones de todo el mundo no usan principios y definiciones unificadas.Org\u00e1nica 3.0 es una nueva opor - tunidad para que los sectores org\u00e1 - nicos p\u00fablicos y privados apoyen una visi\u00f3n com\u00fan. El uso de esta oportunidad y estar a la altura por parte de la asociaci\u00f3n nos llevar\u00eda mucho m\u00e1s cerca de nuestra visi\u00f3n de la agricultura realmente sosteni - ble y las cadenas de 8 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Tu cuerpo est\u00e1 hecho para moverse Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable. De venta en los mejores establecimientos especializados @SolgarSpain @solgar_ES www.solgarsuplementos. es www.elblogdesolgar.esDe entre todos los colores que pue - de haber en nuestro plato, me quiero centrar en uno de especial importan - cia: el color verde. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 es tan importante? Para empezar el ver - de evoca salud, naturaleza, frescura y conexi\u00f3n con el mundo vegetal; pero esta evocaci\u00f3n no solo es metaf\u00f3rica sino tambi\u00e9n real: incorporar verde en nuestra dieta genera salud y fres - cura, porque el verde indica que la planta est\u00e1 llena de clorofila. Esta clorofila (que curiosamente tiene una estructura similar a la hemoglobina, solo que en lugar de hierro tiene magnesio en el centro) es un pigmento clave en la fotos\u00edntesis, proceso por el cual el reino vegetal tiene la capacidad de captar la energ\u00eda lum\u00ednica y transformarla en energ\u00eda bioqu\u00edmica, indispensable para nues - tra vida en el planeta. Y adem\u00e1s, la clorofila tiene una serie de propieda - des importantes para nuestra salud, fundamentalmente propiedades detox, ayudando a la limpieza y elimi - naci\u00f3n de residuos en el cuerpo. Se ha visto que la clorofila me - jora los efectos de la radiaci\u00f3n y que tiene la capacidad de unirse a metales pesados fa - voreciendo su eliminaci\u00f3n. Tambi\u00e9n tiene un potente efecto alcalinizador y un gran poder antioxidante y antiinflamatorio, mejo - rando el sistema inmune, digestivo, respiratorio, y participando en la pre - venci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas como el c\u00e1ncer, entre otras; curiosamente sabemos tambi\u00e9n que el verde en medici - na china es el color que resuena y potencia la acci\u00f3n del h\u00edgado, \u00f3rga - no a su vez encargado de la limpieza de la sangre de t\u00f3xicos. Obviamente vamos a encontrar esta maravillosa mol\u00e9cula, la clorofi - la, en las algas de color verde (la chlo - rella es sin duda la m\u00e1s rica en este pigmento, que tambi\u00e9n abunda en la espirulina) y en las verduras de color verde (cuanto m\u00e1s intenso es el verde, m\u00e1s clorofila tiene): col verde, repo - llo, kale, acelgas, espinacas, jud\u00edas verdes, br\u00f3coli, puerro, col china, es - p\u00e1rragos, apio, berros, can\u00f3nigos, le - chugas, perejil, cebollino, grelos, las hojas de las ra\u00edces (de las zanahorias, de los nabos, de los r\u00e1banos...), etc. Es importante tomar las verduras verdes crudas o coci - nadas muy levemente (una coc -ci\u00f3n ligera al vapor, o escaldadas durante 2-3 minutos), de forma que queden crujientes y mantengan todas sus propiedades. As\u00ed que no olvides poner SIEMPRE algo verde en tu pla - to o a\u00f1adir algo verde a tus zumos o smoothies. Hoy m\u00e1s que nunca, en esta sociedad llena de t\u00f3xicos en la que vivimos, es fundamental que el verde est\u00e9 presente en nuestra ali - mentaci\u00f3n.nVerde que te quiero verde COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSALIMENTACI\u00d3N CONSCIENTEDra. Eva L\u00f3pez Madurga, M\u00e9dico especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Consultora de Nutrici\u00f3n, Macrobi\u00f3tica y Salud Integral - www.doctoraevalopez.com 9 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Las grasas son nutrientes a\u00fan mal comprendidos en nuestra sociedad... Juzgadas como culpables de sobrepeso y grasa corporal, llevamos a\u00f1os, por no decir d\u00e9cadas, escuchando que una alimentaci\u00f3n sana es una alimenta - ci\u00f3n pobre en grasa. Algo totalmente err\u00f3neo, y lo m\u00e1s grave, totalmente contraproducente si lo que buscamos es adelgazar y ganar salud. Lo primero que debemos entender para desmitificar esta falsa creencia, es el funcionamiento del organismo y su metabolismo. Debemos saber que el cuerpo almacena grasa a partir de cualquier exceso energ\u00e9tico, sea \u00e9ste tambi\u00e9n procedente de hidratos de carbono o de prote\u00ednas. En la dieta, la grasa induce a la saciedad mientras tambi\u00e9n aporta sabor y adherencia a la hora de crear buenos h\u00e1bitos alimentarios, algo fun - damental si queremos conseguir crear cambios a largo plazo y una aut\u00e9ntica educaci\u00f3n alimentaria. Por otro lado, cumple con la funci\u00f3n de material energ\u00e9tico y protector de nuestros \u00f3rganos as\u00ed como de aislamiento del fr\u00edo, formando parte de las membra - nas celulares y siendo precursora en la fabricaci\u00f3n de hormonas y \u00e1cidos biliares, y en la absorci\u00f3n de vitami - nas liposolubles. Es por lo tanto una pieza esencial y su consumo deber\u00eda ser del 30-35 % en nuestra alimentaci\u00f3n si queremos gozar de un buen equilibrio y funcionamiento metab\u00f3lico. El hecho de que la grasa sea salu - dable o no, depender\u00e1 de la calidad de su alimento y de si posee otras caracter\u00edsticas de inter\u00e9s nutricional y fisiol\u00f3gico para el organismo. Tanto grasas animales como aceites vegeta - les, vienen todos formados en mayor o menor porcentaje por \u00e1cidos grasos cla - sificados como saturados, monoinsa - turados y poliinsaturados. La relaci\u00f3n \u00f3ptima entre todos ellos en la dieta es del 10% tanto para saturados (aceite de coco) como poliinsaturados, y hasta un 30% de monoinsaturados. De todas maneras, el cuerpo puede sintetizar por s\u00ed mismo todos los \u00e1cidos grasos que necesita, salvo los \u00e1cidos po - liinsaturados linol\u00e9ico W-6 y linol\u00e9ni - co W-3 que deben tomarse en la dieta y que por eso son llamados esenciales. El aceite de semillas extra\u00eddo en fr\u00edo, las pipas de girasol y frutos oleaginosos forman parte del grupo W-6, y en cam - bio las nueces, semillas de lino, de ch\u00eda y c\u00e1\u00f1amo as\u00ed como las algas marinas y aguacate, del W-3. Son conocidos por sus propiedades reguladoras del colesterol LDL y tri - glic\u00e9ridos, y por el buen desarrollo y comunicaci\u00f3n neuronal. No obstante, la clave est\u00e1 en que se encuentren en una proporci\u00f3n adecuada ya que son antagonistas. El exceso de W-6 puede dar pie a procesos inflamatorios debido a la acci\u00f3n de las hormonas prostaglandinas serie 2 que se ven contrarrestadas por el consumo de W-3 (EPA y DHA) gracias a la acci\u00f3n anti-in - flamatoria de las prostaglandinas se - rie3... A\u00fan a d\u00eda de hoy, no queda clara la proporci\u00f3n ideal, pero se recomien - da un 9:1 a raz\u00f3n de mayor consumo de W-3, puesto que se encuentra con m\u00e1s facilidad y en mayor abundancia el W-6 en nuestra dieta actual... Por otro lado como \u00e1cido mono-insa - turado, contamos con el m\u00e1s conocido, el \u00e1cido ol\u00e9ico W-9, presente en el acei - te de oliva virgen (o primera presi\u00f3n en fr\u00edo). Ayuda a aumentar el HDL, nuestro \"colesterol bueno\", siendo rico tambi\u00e9n en vitamina E, lo que lo convierte en un aceite estable para uso diario en la co - cina, tanto en crudo como en cocci\u00f3n, adem\u00e1s de ser un verdadero aliado en nuestra salud cardiovascular. Y por \u00faltimo, no menos importante aunque s\u00ed menos conocido, contamos con otro \u00e1cido mono-insaturado lla - mado \u00e1cido palmitol\u00e9ico W-7, prin - cipalmente interesante para la salud de nuestra piel (eccemas, dermatitis, psoriasis) y mucosas orales, digestivas o vaginales. De acci\u00f3n analg\u00e9sica y antioxidante, se encuentra sobre todo en el mundo vegetal y marino, especial - mente en las bayas del Espino amarillo (en c\u00e1psulas) pero tambi\u00e9n en el agua - cate, nueces de Macadamia y curry. En definitiva, el aporte de \u00e9stas grasas saludables es fundamental para nuestra salud hormonal, cardiovascu - lar y sistema nervioso. Son aliados de nuestra belleza ya que nutren nuestra piel a la par que nos mantienen en un normo peso aportando placer en nues - tros platos. Es fundamental apostar por alimentos de calidad que los contengan de manera natural y evitar los manipu - lados por la industria como las margari - nas, as\u00ed como el desequilibrio entre los de origen W-3 y W-6. A utilizar siempre aceites v\u00edrgenes y a guardar los de semillas, una vez abiertos, en nevera, para evitar su posible oxidaci\u00f3n.nGrasas saludables (omega 3-6-7 y 9) Qu\u00e9 son, beneficios y en qu\u00e9 alimentos encontrarlasRECOMENDADO PORMareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, especializada por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO www.solnatural.bio ALIMENTACI\u00d3N10 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com El n\u00famero de familias vegetarianas y veganas est\u00e1 aumentando en Euro - pa. Una encuesta reciente encargada por la Vegan Society del Reino Unido ha mostrado que el n\u00famero de veganos en ese pa\u00eds se ha multiplicado por 3 en la \u00faltima d\u00e9cada. Este aumento se est\u00e1 produciendo sobre todo entre personas j\u00f3venes y familias con hijos. Actualmente los vegetarianos y vega - nos constituyen el 3% de la poblaci\u00f3n brit\u00e1nica. En el resto de Europa se observa una tendencia similar. La demanda de alternativas vegetales a la carne, leche y queso se est\u00e1 disparando en casi todos los pa\u00edses. En Dinamarca las ventas de tofu, salchichas elabora - das con soja o seitan, hamburguesas hechas con legumbres y falafels han experimentado un incremento del 30% entre los a\u00f1os 2014 y 2015. En Alemania la presencia de productos vegetarianos y veganos en los su - permercados se ha multiplicado por siete y por veinte respectivamente entre los a\u00f1os 2011 y 2015. Estos productos no solo est\u00e1n teniendo una buena acogida entre aquellos que si - guen una dieta vegetariana o vegana; cada vez m\u00e1s consumidores, tanto en Europa como en Estados Unidos, buscan alternativas m\u00e1s saludables y sostenibles a los productos c\u00e1rnicos y l\u00e1cteos; y los productos vegetarianos y veganos cumplen estos requisitos. Varias ciudades europeas como Bremen, Helsinki y Zagreb han intro - ducido un d\u00eda a la semana \"sin carne\". La ciudad belga de Gante fue la prime - ra en unirse a la campa\u00f1a \"Lunes Sin Carne\" que promueve Paul McCartney desde el a\u00f1o 2009. En Gante este d\u00eda se celebra los jueves y aunque la carne no est\u00e1 prohibida, el ayuntamiento anima a los restaurantes, caf\u00e9s y organismos p\u00fablicos a ofrecer un plato vegetaria - no como opci\u00f3n principal. Tambi\u00e9n las guarder\u00edas y colegios p\u00fablicos ofrecen un plato principal vegetariano todos los jueves. El ayuntamiento, con la colaboraci\u00f3n de EVA (Ethical Vegeta - rian Alternative - la principal asociaci\u00f3n vegetariana belga), organiza regular - mente talleres de cocina vegetariana y otras actividades relacionadas. El ayuntamiento describe Gante en su informaci\u00f3n tur\u00edstica como un \"para\u00ed - so ecol\u00f3gico para vegetarianos... con docenas de restaurantes vegetarianos peque\u00f1os y encantadores, tiendas ecol\u00f3gicas y hasta un supermercado ecol\u00f3gico\". La campa\u00f1a de los \"Jueves Sin Carne\" ha tenido unos efectos muy positivos en el turismo. A principios de a\u00f1o Barcelona se de - clar\u00f3 a s\u00ed misma, oficialmente, \"ciudad amigable con la cultura vegetariana y vegana\" y elabor\u00f3 un plan que inclu\u00eda la publicaci\u00f3n de una gu\u00eda de negocios vegetarianos para residentes y visitan - tes, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un espacio espec\u00edfico que dar\u00e1 apoyo a los em - prendedores vegetarianos y veganos- el \"BCNvegPoint\". El ayuntamiento va a animar a los barceloneses a aumen - tar su consumo de vegetales y se unir\u00e1 a la campa\u00f1a \"Lunes Sin Carne\". M\u00e1s recientemente la nueva alcaldesa de Tur\u00edn, en Italia, se ha comprometido a promover las dietas vegetarianas y veganas durante su mandato. El plan incluir\u00e1 charlas educativas en colegios para ense\u00f1ar a los alumnos nutrici\u00f3n humana y bienestar animal, con el fin de \"proteger el medio ambiente, la salud de nuestros ciudadanos y el bienestar de nuestros animales\". Las personas vegetarianas y vega - nas en general se preocupan m\u00e1s por la salud y el medio ambiente, por lo que no es de extra\u00f1ar que en paralelo al aumento de este movimiento en Eu - ropa tambi\u00e9n haya crecido significati - vamente en la \u00faltima d\u00e9cada el cultivo, producci\u00f3n y venta de productos eco - l\u00f3gicos. De nuevo Dinamarca marca el camino al ser el pa\u00eds del mundo con mayor porcentaje de productos ecol\u00f3 - gicos vendidos respecto al total: un 8%. Seg\u00fan el Consejo Dan\u00e9s de Agricultura y Alimentaci\u00f3n la venta de productos ecol\u00f3gicos se ha incrementado un 12% entre 2014 y 2015. La Soil Association, l\u00edder en certifi - caci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos en el Reino Unido, ha reportado un aumen - to en las ventas de estos productos de un 4,9% en el \u00faltimo a\u00f1o. Como com - paraci\u00f3n, tambi\u00e9n durante el \u00faltimo a\u00f1o se produjo una ca\u00edda del 1% en las ventas de productos no ecol\u00f3gicos. Los l\u00e1cteos ecol\u00f3gicos son los productos con mayor porcentaje de venta (26,6%) respecto a sus equivalentes no ecol\u00f3gi - cos, seguidos por las frutas, verduras y ensaladas (22,2%), productos envasa - dos incluyendo cereales e infusiones (15%) y alimentos para beb\u00e9s (10%). Mundo org\u00e1nico vegano y vegetariano La demanda de alternativas vegetales a la carne, leche y queso se est\u00e1 disparando en casi todos los pa\u00edsesSOCIEDAD Y ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N Miriam Mart\u00ednez la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Los beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os son especialmente vulnerables a los efectos de los pesticidas y los metales pesados ALIMENTACI\u00d3N www.holle.ch /one.numr Requerido por ley /two.numr S\u00f3lo los az\u00facares propios de cada ingrediente Snack con cereales ecol\u00f3gicos - a partir de los /eight.tf, /one.tf/zero.tf y /one.tf/two.tf meses az\u00facar/two.numr renadoUn snack perfecto manitas del beb\u00e9NUEVO Pru\u00e9balo ya! Un ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9!Un deliciosa golosina Un deliciosa golosina ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9! ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9! C M Y CM MY CY CMY K161210_124x160_ES_BioEco_Snacks.pdf 1 07.02.17 17:06 ALIMENTACI\u00d3N SOCIEDAD Y ALIMENTACI\u00d3N Los colegios tampoco son ajenos a este fen\u00f3meno. Seg\u00fan la Soil Associa - tion y la ONG inglesa Garden Organic el n\u00famero de colegios donde los alum - nos tienen su propio jard\u00edn y huerto ecol\u00f3gicos y donde el men\u00fa escolar es ecol\u00f3gico no deja de aumentar en el pa\u00eds. En otros pa\u00edses como Suecia, Alemania, Croacia e Italia se est\u00e1n describiendo experiencias similares. Un amplio estudio publicado en la revista British Journal of Nutrition en el a\u00f1o 2014 mostr\u00f3 que las frutas, verduras y cereales ecol\u00f3gicos ten\u00edan de media una mayor concentraci\u00f3n de antioxidantes, menores concentracio - nes de cadmio (un metal pesado) y me -nos restos de pesticidas que sus equi - valente no ecol\u00f3gicos. Otro estudio publicado este a\u00f1o en la misma revista ha encontrado que la leche ecol\u00f3gica tiene un perfil de \u00e1cidos grasos m\u00e1s favorable: mayores concentraciones de \u00e1cidos grasos omega-3 (que juegan un papel importante en la salud car - diovascular y mental, as\u00ed como en el desarrollo del cerebro fetal) y una me - jor relaci\u00f3n entre omega-6 y omega-3. Los beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os son especialmente vulnerables a los efectos de los pesticidas y los metales pesados y por esta raz\u00f3n no solo ellos, sino tambi\u00e9n las mujeres durante el embarazo y la lactancia deber\u00edan evi -tar exponerse a estas sustancias todo lo posible; consumir productos ecol\u00f3 - gicos es una de las mejores formas de reducir esta exposici\u00f3n. Las mujeres vegetarianas y veganas tienen meno - res concentraciones de pesticidas en su leche que las no vegetarianas; con - sumir productos ecol\u00f3gicos podr\u00eda reducir estos niveles todav\u00eda m\u00e1s.n 123rf Limited\u00a9Maridav12 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Por su alto contenido en aceites vegetales se le considera un alimento muy nutritivo que aporta numerosos beneficios a nuestro organismo, sin embargo debe consumirse en propor - ciones moderadas, pues posee un gran contenido cal\u00f3rico y graso, el cual es una excelente alternativa saludable a la mantequilla y a las margarinas ve - getales. Adem\u00e1s, es rico en vitaminas E (propiedades antioxidantes), A, B1, B2, B3, prote\u00ednas y minerales. El Aguacate (Persea Americana) es una especie de fruto arb\u00f3reo oriundo del altiplano central mejicano, el cual pertenece a la familia de las laur\u00e1 - ceas, es decir: el \u00e1rbol del laurel. Se - g\u00fan parece indicar el escaso registro arqueol\u00f3gico, el foco de su domestica - ci\u00f3n empez\u00f3 en las tierras del actual Estado de Puebla, har\u00e1 de ello unos 10.000 a\u00f1os. Desde all\u00ed, su cultivo se expandi\u00f3 de norte a sur, llegando has - ta California y Ecuador, dando el salto al archipi\u00e9lago de las Antillas. Para los pueblos precolombinos este fruto era un alimento fundamental como fuen - te de \u00e1cidos grasos, hoy sigue siendo un alimento b\u00e1sico para el pueblo mejicano y esencial en su gastrono - m\u00eda, como base de un plato estrella: el guacamole. La palabra guacamole proviene del n\u00e1huatl ahuacamolli y significa \"salsa de aguacate\". La evidencia f\u00f3sil parece haber dejado constancia de la existencia de especies predecesoras de los actuales aguacates y de que estos sirvieron de alimento a los dinosaurios terrestres de Mesoam\u00e9rica, puesto que s\u00f3lo animales de grandes dimensiones podr\u00edan tragar su semilla sin dificul - tades y por consiguiente exportarla. Nosotros, as\u00ed como muchas otras especies de animales del presente, po - dr\u00edamos morir en el intento de tragar un hueso de aguacate. La etimolog\u00eda de la palabra \"agua - cate\" proviene de la lengua precursora del n\u00e1huatl, habla propia de los Mexi - ca, la tribu que logr\u00f3 imponer su do - minio al resto de pueblos originarios de Mesoam\u00e9rica y as\u00ed consolidar el Im - perio Azteca. El vocablo ahuacatl que se remonta al proto-azteca significaba \"test\u00edculo\", por la semejanza entre el fruto y el \u00f3rgano masculino y, por la forma como este cuelga del \u00e1rbol, el aguacate le debe su nomenclatura.No obstante, no en todos los pa\u00edses de habla hispana se utiliza el mismo vocablo. En Argentina, Bolivia, Chile, Per\u00fa y Uruguay suele llamarse palta. Esta palabra proviene de la lengua andina Quechua. Los Paltas fueron la etnia amerindia que habit\u00f3 en la provincia ecuatoriana de Loja y norte de Per\u00fa. La regi\u00f3n de los Paltas fue invadida por Tupac Inca Yupanqui durante su campa\u00f1a para conquistar el territorio de la actual provincia de Ca\u00f1ar (Ecuador, Andes Meridionales) e incorporarla al Imperio Inca. La cam - pa\u00f1a de conquista transcurri\u00f3 entre 1.450 y 1.475, fue entonces cuando los Incas conocieron este fruto y lo llama - ron igual que la provincia invadida. Los primeros europeos que comie - ron aguacates fueron los invasores espa\u00f1oles. Tras la llegada a M\u00e9jico, Mart\u00edn Fern\u00e1ndez de Enciso fue el primer espa\u00f1ol que lo mencion\u00f3 en un libro escrito en 1.519, donde lo describ\u00eda como una pera salvaje. Lo llam\u00f3 \"aguacate\" como adaptaci\u00f3n de la pronunciaci\u00f3n de la lengua na - hualt. En 1.653, el cura Bernab\u00e9 Cobo describi\u00f3 las tres principales varieda - des de aguacate relativas a su origen: guatemalteco, mejicano y antillano. Los barcos espa\u00f1oles que regresa - ban de Am\u00e9rica sol\u00edan hacer escala en las Islas Canarias. En el Jard\u00edn Bot\u00e1ni - co de Orotava en Tenerife crecieron los primeros ejemplares procedentes de Venezuela. Posteriormente, se introdujeron en la pen\u00ednsula, tras su buena adaptaci\u00f3n al clima medi - terr\u00e1neo, fueron llevados al resto de Europa y \u00c1frica. En alem\u00e1n se conoci\u00f3 como \"fruta de mantequilla\" pues por su textura y riqueza en \u00e1cidos grasos esenciales es la mejor alternativa saludable a la mantequilla y a las mar - garinas vegetales.nEl Aguacate, \u00a1la mejor margarina! Para los pueblos precolombinos este fruto era un alimento fundamental como fuente de \u00e1cidos grasos PRODUCTOS DE LIMPIEZARa\u00fal Mart\u00ednez, Diet\u00e9tica y dietoterapia Homotoxicolog\u00eda,raul.mgarc@gmail.com - www.raulmartinezgarcia.com HISTORIA Y ALIMENTACI\u00d3N Helena helenaescodacasas@gmail.com 123rf Limited\u00a9pilens13 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Con la llegada de la primavera es frecuente que muchas personas sufran s\u00edntomas de fatiga, cansancio, agotamiento y tristeza, todos ellos s\u00edntomas de lo que se conoce como astenia primaveral. La palabra astenia en griego significa \"sin fuerza\", y los s\u00edntomas de la dolencia son una sen - saci\u00f3n general de debilidad y falta de energ\u00eda, acompa\u00f1ada de irritabilidad, falta de apetito, presi\u00f3n arterial baja, apat\u00eda, inter\u00e9s sexual escaso, dolores de cabeza, trastorno del sue\u00f1o, ago - tamiento general que deja al que la sufre cansado sin hacer un esfuerzo. Es un trastorno com\u00fan en las mujeres y ocurre con mayor frecuencia en el rango de edad entre 30 y 40 a\u00f1os, pero no es exclusiva de ellas y tambi\u00e9n se dan casos en hombres que est\u00e1n alre - dedor de esta edad. Las causas de la astenia se relacio - nan con los cambios que tienen lugar en el sistema nervioso y hormonal como consecuencia de su adaptaci\u00f3n a la primavera, las temperaturas en ascenso, con d\u00edas m\u00e1s largos y m\u00e1s luz. La manera m\u00e1s f\u00e1cil y eficaz de ayudar a nuestro cuerpo a conseguir la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n es consu - miendo alimentos que aporten los nutrientes que permitan superar el trastorno. Debemos potenciar la alimenta - ci\u00f3n con frutas y verduras de tem - porada, y consumir parte de ellas en crudo en ensaladas o batidos apro - vechando as\u00ed el m\u00e1ximo contenido en vitaminas y fitonutrientes. Una dieta rica en tript\u00f3fano, amino\u00e1cido presente en legumbres y cereales, es necesaria ya que es un precursor de la serotonina que mejora el estado de \u00e1nimo. El magnesio y las vitaminas del grupo B, con propiedades antide - presivas y antifatiga, son ideales para reforzar el sistema inmunol\u00f3gico y proporcionarnos m\u00e1s vitalidad.Alimentos especialmente indi - cados para prevenir y mejorar los s\u00edntomas de la astenia primaveral son la maca, la rodhiola, el polen, la jalea real y el guaran\u00e1. Son ex - traordinarios complementos de gran ayuda para esta dolencia. La maca es una planta vigorizante y reconstitu - yente que disminuye el cansancio sin provocar ansiedad ni nerviosismo. La rhodiola fortalece el sistema nervio - so, combate la depresi\u00f3n, mejora la inmunidad y los niveles de energ\u00eda. El polen es vigorizante aportando amino\u00e1cidos, fitoesteroles, vitaminas y minerales. La jalea real tiene efecto estimulante y tonificante. Contiene todos los amino\u00e1cidos, vitaminas del grupo B y C, \u00e1cido f\u00f3lico, minerales y \u00e1cidos grasos insaturados. El guara - n\u00e1 es la planta con mayor contenido en cafe\u00edna que se conoce y entre sus componentes se encuentran flavono - les, taninos y saponinas.nPrevenid los s\u00edntomas de la astenia primaveral 123rf Limited\u00a9studiograndouest QU\u00c9 COMERESPACIO PATROCINADO POR: El Granero Integral www.elgranero.comAlimentaci\u00f3n y Complementos Ecol\u00f3gicos Ra\u00fal Mart\u00ednez, - Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Elaboraci\u00f3n 1. Limpiar los frutos rojos. 2. Mezclar en el vaso de la batidora el tofu sedoso con la fruta, hasta que quede bien homog\u00e9neo todo. 3. A\u00f1adir la crema de almendras y el a\u00e7a\u00ed, y volver a mezclar. 4. Opcional: a\u00f1adir el d\u00e1til o sirope de coco si necesidad de endulzar. 5. Reservar en nevera, antes de servirlo. Si quieres probar un dulce cre - moso pero sin l\u00e1cteos ni az\u00facares, te presento este Sedoso de Tofu con Frutos rojos, que solo verlo, ya nu - tre tus sentidos. De textura delicada y efecto saciante, es una alternativa excelente a los l\u00e1cteos hecha a base de tofu, pero no cualquier tofu, sino el tofu sedoso, \u00bflo conoces? Se trata de una variedad del tofu muy apreciada en Jap\u00f3n, derivado tambi\u00e9n de la soja pero de consistencia m\u00e1s blanda al ser m\u00e1s rico en agua, con lo que es ideal para hacer salsas, cre - mas y postres vegetales. Tiene riqueza en prote\u00edna, en calcio y en isoflavo - nas. Es importante que sea siempre biol\u00f3gico, ya que la soja convencional frecuentemente suele ser transg\u00e9nica. No contiene colesterol pero si leci - tina y \u00e1cidos grasos poliinsaturados que ayudan a combatirlo. Combinado con frambuesas, fresas y ar\u00e1ndanos, todos ellos de alto poder antioxidante y anti-inflamatorio, conseguimos un sedoso de tofu con frutos rojos deli - cioso, bajo en az\u00facar, con funci\u00f3n an - ti-aging y regulador del metabolismo. Y como toque sabroso y saludable, le a\u00f1adimos crema de almendras, rica en prote\u00edna vegetal, en calcio y mag - nesio, y sobre todo de alto poder al - calinizante, para aportar ese aroma a almendra tostada mientras cuidamos y reparamos nuestros m\u00fasculos y siste - ma nervioso. Por otro lado como buen complemento, el a\u00e7a\u00ed, un superalimen - to rico en pigmentos antioxidantes, brindar\u00e1 colorido, fibra, calcio, pota - sio, hierro y omega 3, 6 y 9.Este sedoso de tofu con frutos rojos es una excelente manera de cocinar tofu con fruta, a consumir de manera casual y mejor fuera de las comidas, para poder digerirlo bien y absorber todos sus beneficios, sin comprometer la higiene intestinal y digestiva. Una buena opci\u00f3n a media ma\u00f1ana o como merienda prot\u00e9ica, saludable y colorida.nSedoso de tofu con frutos rojos INGREDIENTES (2 personas) 240 gr de tofu sedoso 130 gr de frambuesas y/o fresas bio 30 gr de ar\u00e1ndanos bio 1 c. postre de crema de almendras 1 c. postre de superfood A\u00e7a\u00ed Opcional: 1 d\u00e1til o Gillioz, Dietista y Coach nutricional, especializada ESPACIO PATROCINADO POR: Amand\u00edn | www.amandin.comLa opci\u00f3n m\u00e1s saludable PASTA DE PRIMERA CALIDAD T erraSana presenta 12 pastas italianas \u00fanicas, de las cuales 6 son sin gluten 12 pastas premium \u00fanicas: 100% garbanzos (sin gluten) 100% guisantes (sin gluten) 100% lentejas rojas (sin gluten) Arroz con c\u00farcuma (sin gluten) Arroz con casta\u00f1a (sin gluten) Arroz con remolacha (sin gluten) 100% avena Lasa\u00f1a con cinco cereales Trigo con c\u00farcuma Trigo con casta\u00f1a Trigo con remolacha y espinaca Trigo con ortiga\u00a1Nuevo! 12 pastas ecol\u00f3gicas de primera calidad Con estas pastas premium, \u00a1puedes dar el salto! Dispo - nibles en nada menos que en 12 sabores especiales en diferentes formas, colores y tama\u00f1os. De verdad, \u00bfd\u00f3n- de encuentras (sin gluten) pasta con casta\u00f1a, ortiga o c\u00farcuma? Seis pastas sin gluten Seis pastas premium son sin gluten. Menci\u00f3n especial a tres de estas pastas hechas solamente de legumbres. De esta manera, \u00a1todos pueden disfrutar de verdadera pasta italiana responsablemente! Artesan\u00eda italiana Las pastas premium son hechas por un aut\u00e9ntico pro - ductor italiano slow food de pura cepa. \u00a1Estas pastas premium se destacan y os ofrecen una opci\u00f3n de pasta nueva y a la \u00faltima! bioorganic hecho en Italia Distribuidores: Bio Noticias: www.bioecoactual.com XLent pesta\u00f1as BIO nutrisuero, de Lepo F\u00f3rmula innovadora, que hace de este producto un tratamiento for - talecedor y nutritivo, que mejora la apariencia de las pesta\u00f1as, y que despu\u00e9s de 4 semanas resul - tan m\u00e1s bonitas, largas, gruesas y el\u00e1sticas. Libre de parabenos, siliconas y PEG. www.natecos.com \u00b7 Distribuci\u00f3n: Cosm\u00e9tica Santovenia Natural S.L LA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son seleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor. Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferidoBio Chips Vegetales, de Sol Natural Una opci\u00f3n saludable, deliciosa y muy crujiente para picar en - tre horas. Los nuevos Bio Chips Vegetales son snacks ecol\u00f3gicos veganos elaborados a partir de legumbres y vegetales, aptos para toda la familia y perfectos para los m\u00e1s peques. En 3 variedades: Bio Palitos de Vegetales, con remolacha, espinacas y tomate Bio Chips de Garbanzo Bio Chips de Lenteja \u00b7 Certificado: Euro Hoja\u00b7 Marca: Sol Natural www.solnatural.bio \u00b7 Distribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.LZumos ecol\u00f3gicos de alta calidad, de Cal Valls Zumo de mandarina de fruta fres - ca madurada bajo el sol mediterr\u00e1 - neo. Exprimido y embotellado en unos segundos para garantizar su calidad y conservaci\u00f3n. Suave, sa - broso y agradable al paladar... \u00a1una bebida ideal para ni\u00f1os y mayores! Gama completa de c\u00edtricos: naran - ja, pomelo, lima y lim\u00f3n. \u00b7 Certificado: Euro Hoja \u00b7 Marca: Cal Valls-www.calvalls.com \u00b7 Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n: Cal Valls Eco, S.L.U.ALIMENTACI\u00d3N / SNACKnuevo Bio Remolacha roja en polvo, rico en \u00e1cido f\u00f3lico, de Raab Vitalfood Vegano Sin gluten Sin lactosa Ideal para pre - parar Smoothies rojos y zumos de verduras, ali\u00f1os para ensaladas, sopas y mucho m\u00e1s.El polvo de remolacha roja Bio de Raab contiene \u00e1cido f\u00f3lico en alta concentraci\u00f3n y beta\u00edna (1050 mg por 100 g de polvo de remolacha roja). El \u00e1cido f\u00f3lico contribuye a la formaci\u00f3n normal de sangre y a una funci\u00f3n mental normal, apoya el sistema inmunol\u00f3gico y disminu - ye el cansancio y la fatiga. Adem\u00e1s apoya el crecimiento de los tejidos maternos durante el embarazo. \u00b7 Certificados: Euro Hoja \u00b7 Marca: Raab Vitalfood www.raabvitalfood.de \u00b7 Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n: Raab BluRisella y Almendras, 100% vegano, de AlbioPasta fresca de s\u00e9mola de trigo duro molido en piedra, con re - lleno vegetal a base de crema de arroz integral germinado, nueces y almendras. Con un sabor \u00fanico, son ideales para un primer plato ligero, gustoso, nutritivo y... \u00a1100% ve - gano! Cocer 3 minutos en hirviendo ligeramente salada. \u00b7 PASTAnuevo ALIMENTACI\u00d3N / SUPERALIMENTOnuevoLA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLES ALIMENTACI\u00d3N / ZUMOS COSM\u00c9TICA / PESTA\u00d1ASnuevo Verde de trigo y Levadura nutricional, de El Granero Integral 100% Ecol\u00f3gico, sin gluten. Apto para veganos Verde de Trigo Ecol\u00f3gico, tam - bi\u00e9n llamado hierba de trigo, se obtiene de los brotes j\u00f3venes de la hierba de trigo, los cuales tienen un mayor aporte nutricional. Fuente de nutrientes de f\u00e1cil absorci\u00f3n. Con propiedad alcalinizante, desintoxicante, cuidado de la piel y el cabello. Levadura Nutricional Ecol\u00f3gica, fuente exce - lente de prote\u00edna, fibra y vitaminas de grupo B, mi - nerales y encimas. Tiene un sabor ligero a nuez, por lo que se suele utilizar como sustituto en la elaboraci\u00f3n de quesos vegetales o similares. \u00b7 Certificado: Euro Hoja, CAEM, IFS (International Food Standard) \u00b7 Marca: El Granero Integral www.elgranero.com \u00b7 Distribuci\u00f3n: Biogran, S.L. www.biogran.esnuevo ALIMENTACI\u00d3N / SUPERALIMENTOcl\u00e1sico16 ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comMarzo 2017 - N\u00ba 40 C M CMY KMARZO-2017-NATURSOY-ES copia.pdf 1 30/1/17 15:09 ALIMENTACI\u00d3NLA C\u00c1MARA OCULTA Una de las claves de la gesti\u00f3n de las fincas ecol\u00f3gicas es el fomento de la biodiversidad. Esto quiere decir que en producci\u00f3n ecol\u00f3gica es in - teresante favorecer la instalaci\u00f3n de especies beneficiosas de insectos, mi - croorganismos y plantas. \u00a1Y tambi\u00e9n p\u00e1jaros! Aunque a menudo se asocie a los p\u00e1jaros con los da\u00f1os que causan a los cultivos, tambi\u00e9n pueden ser buenos aliados. Instalando cajas nido de determinadas medidas, los agri - cultores pueden conseguir que los p\u00e1jaros insect\u00edvoros se establezcan en la finca y que con su alimentaci\u00f3n los ayuden al control sanitario de los cultivos. Pueden ser \u00fatiles p\u00e1jaros in - sect\u00edvoros como el papamoscas gris, el herrerillo carbonera, el herrerillo azul o el colirrojo. Tambi\u00e9n se pue - den colocar perchas para propiciar la instalaci\u00f3n de rapaces (ratonero, cern\u00edcalo, gavilanes, etc.), a fin de ayudar a controlar p\u00e1jaros \"no desea - dos\" y peque\u00f1os roedores. nEl silencio cuenta. Es importan - te. En la Naturaleza hay momentos de algarab\u00eda y momentos para el silencio. En la Naturaleza hay de todo, pero tambi\u00e9n contemplaci\u00f3n, \u00e9xtasis... ante la grandilocuencia de la Creaci\u00f3n. Necesitamos el silencio. Incluso la partitura m\u00e1s bella que podamos imaginar necesita el silencio. Espe - cialmente, el silencio es hoy urgente m\u00e1s que nunca. La contaminaci\u00f3n ac\u00fastica est\u00e1 por todas partes. El ruido mental impera por doquier. Se impone una actitud contemplativa que le haga frente al exceso auditivo. Nuestros o\u00eddos est\u00e1n cansados. El ruido est\u00e1 por todas partes. Hay un exceso de ruido y de informaci\u00f3n au - ditiva. Y, adem\u00e1s, es fea, no musical, no bella. Sobran palabras, watios, informaci\u00f3n... El mapa de Barcelona de los infartos de miocardio coincide con el de las zonas ac\u00fasticamente m\u00e1s agresivas. Por eso y por otras razones hay tanto ruido.Tiene que ver con el miedo, espe - cialmente con el miedo a la soledad. Hasta los que deciden estar solos, vivir solos, ponen la televisi\u00f3n o la radio a todas horas. No puede haber quietud. Hay miedo al vac\u00edo, cuando, en el tao\u00edsmo y en el budismo, por ejemplo, el vac\u00edo es el fin y tambi\u00e9n la fuente de todo camino espiritual. En el sufismo, se dice que, para que llegue lo divino a nuestra esencia, es preciso vaciarnos de ruido. Del ruido del ego, principalmente, que no calla nunca. Seamos seres silentes y, cuando abramos la boca, que sea solo para expresar cosas bellas.n\u00bfSab\u00edas que los p\u00e1jaros tambi\u00e9n pueden ser unos buenos aliados en agricultura ecol\u00f3gica?Silentes... CONCIENCIA ECOL\u00d3GICA Pedro Burruezo, Eco activista, Director de The Ecologist, asesor de BioCultura, horte - lano y compositor, redaccion@theecologist.netUnidad Producci\u00f3n (PAE) pae.gencat.cat 17 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Pedro Pablo G. May,Escritor y Periodista Ambiental, ppmay@efe.es NATURAL - MENTE Es curioso c\u00f3mo la tecnolog\u00eda pue - de facilitarnos la vida al mismo tiempo que nos aleja de ella. El desarrollo de sofisticados sistemas de refrigeraci\u00f3n y calefacci\u00f3n, por ejemplo, ha perver - tido nuestro concepto de lo que es el tiempo \"normal\", implantando en muchas mentes urbanitas el err\u00f3neo concepto de que lo rutinario, lo que est\u00e1 bajo control y se repite d\u00eda a d\u00eda es lo deseable. Por tanto, cualquier situaci\u00f3n fuera de la media genera desasosiego y se convierte autom\u00e1ti - camente en algo \"excepcional\" que requiere medidas extraordinarias. Un ejemplo repetido es el de las \"olas invernales\" de fr\u00edo y las \"olas veraniegas\" de calor. Aunque se nos haya olvidado, cuando llega el invier - no, lo normal es que haga fr\u00edo, llueva, nieve y azote el viento, de la misma forma que cuando llega el verano hace calor, el cielo se despeja, no corre el aire y el ambiente se pone sofocante. \u00a1En realidad, la noticia ser\u00eda el fr\u00edo en verano o el calor en invierno! Pero el titular es apetitoso, sobre todo cuando hay da\u00f1os espec\u00edficos por una situaci\u00f3n meteorol\u00f3gica con - creta: \"estamos ante una situaci\u00f3n excep - cional\". De hecho, siempre hay alg\u00fan vecino para atestiguar ante c\u00e1maras y micr\u00f3fonos la singularidad de un su - ceso gracias a la frase m\u00e1gica: \"yo esto no lo hab\u00eda visto nunca antes\", como si el buen se\u00f1or llevara 500 a\u00f1os seguidos viviendo all\u00ed. Hoy sabemos que las temperaturas europeas de los siglos X al XIV fueron mucho m\u00e1s calurosas que ahora -el pe - r\u00edodo c\u00e1lido medieval permiti\u00f3 el creci - miento demogr\u00e1fico y el progreso de la \u00e9poca- y que las de los siglos XIV al XIX fueron tambi\u00e9n mucho m\u00e1s fr\u00edas -la peque\u00f1a edad de hielo permiti\u00f3 a Dickens describir en sus obras un Londres aterido, as\u00ed que deber\u00edamos dejar de tomar los incidentes meteo - rol\u00f3gicos y las temperaturas medias del \u00faltimo siglo y pico como si fueran las \u00fanicas \"normales\" y todo lo de - m\u00e1s, \"excepcional\". Por lo dem\u00e1s, los paseos mar\u00ed - timos destrozados, los barrios de chalets inundados y las carreteras cuarteadas ante la furia del mar o de las lluvias son la consecuencia l\u00f3gica de construir paseos, barrios y carre - teras demasiado cerca de la costa o en antiguas ramblas y rieras, cuando adem\u00e1s se talan y desbrozan las lade - ras adyacentes. Malas noticias para las mentes aco - modadas: la vida en s\u00ed es excepcional y no se somete a las reglas humanas. Es urgente despertar del aturdimiento al que nos someten los mundos virtuales de nuestras pantallas y volver a mirar la Naturaleza para reaprender a inter - pretar el mundo real. Aunque s\u00f3lo sea por instinto de supervivencia.nSituaciones excepcionales Es urgente volver a mirar la Naturaleza para reaprender a interpretar el mundo real Dr. Goerg GmbH Premium Bio-Kokosnussprodukte \u00b7 www.drgoerg.com #1 en calidad Solo el aceite de coco Dr. Goerg tiene hasta un 59,42 % de \u00e1cido l\u00e1urico Solo Dr. Goerg garantiza frescura. Nuestros productos son 100 % procedentes de cocos bio reci\u00e9n recolectados - 72 horas desde la cosecha al producto. No compramos Fair Trade, vivimos Fair Trade Para producir nuestra gama no talamos ni 1m2 de selva tropical CALIDAD PREMIUM recolectados - 72 horas desde la cosecha al producto. #1 en calidad Solo el aceite CALIDAD PREMIUM 100 % cosecha fresca, justo y sostenible DE-\u00d6KO-001 En el marco del proyecto \"Fair Trade for Fair Life\" , apoyamos proyectos de ayuda en Filipinas. www.drgoerg.com Dr. Goerg, # 1 en ventas de productos derivados de cocos bio en toda Europa! la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Por todos es conocido que un ex - ceso de az\u00facar en nuestra dieta puede acarrear aumento de peso, desarrollar resistencia a la insulina, diabetes o aumentar el riesgo de padecer c\u00e1ncer, arruinando nuestra salud de modo irre - versible. La alternativa actual al az\u00facar son los edulcorantes. Los edulcorantes, tanto naturales como artificiales, son sustancias que sirven para endulzar los alimentos y bebidas, edulcoran. Los encontramos pr\u00e1cticamente en todos los productos de alimentaci\u00f3n procesados, en postres, comidas pre - paradas, jarabes, chocolates, dulces, helados, productos de panificaci\u00f3n, chicles, pasta de dientes y en bebidas y en un largo etc\u00e9tera de alimentos a los que se les a\u00f1aden para mejorar sus caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas. Pero el consumo de edulcoran - tes no est\u00e1 exento de pol\u00e9mica, ya que los naturales se caracterizan por aportar energ\u00eda en forma de calor\u00edas en menor o mayor medida, y por tanto \"engordan\", mientras que los artificiales se caracterizan por no tener energ\u00eda \u00fatil, no tienen calor\u00edas, aunque a diferencia de los naturales pueden ser t\u00f3xicos y pre - sentan efectos perjudiciales sobre la salud que manifiestan con distinta intensidad. Los efectos secundarios de los edulcorantes artificiales van desde dolores de cabeza, migra\u00f1as y trastornos del estado de \u00e1nimo has - ta afecciones a la gl\u00e1ndula del timo y deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica y renal. En este grupo encontramos la sucrolasa, el aspartamo, el acesulfa - mo, la sacarina y el ciclamato. El \u00faltimo edulcorante natural en llegar es la braze\u00edna. Aun se tiene que presentar al mercado de susti -tutos del az\u00facar, pero tiene grandes posibilidades de hacerse un hueco en el mismo. Se trata de una prote\u00ed - na muy dulce que se encuentra en la baya comestible de la planta de \u00c1fri - ca Occidental oubli ( Pentadiplandra brazzeana), natural de Gab\u00f3n, Came - r\u00fan, Angola, Congo y Nigeria. Esta fruta es consumida desde siempre por los habitantes de la zona debi - do a que la braze\u00edna tiene un gran dulzor, hasta 2000 veces m\u00e1s dulce que la sacarosa. Es de sabor similar al az\u00facar, de aparici\u00f3n lenta en la boca y dulzura persistente durante tiempo, y muy soluble en agua. La braze\u00edna es una mol\u00e9cula pe - que\u00f1a, compuesta de una secuencia de 54 amino\u00e1cidos, rica en lisina. Por ser una prote\u00edna proporciona 4 calor\u00edas por gramo, pero como su capacidad de endulzar es tan alta, las peque\u00f1as cantidades usadas para edulcorar los alimentos no aportan calor\u00edas de forma significativa, pro - porcionando al organismo menos de una calor\u00eda, y por ser una prote\u00edna el cuerpo es capaz de metabolizarla como cualquier otra. A diferencia de otros edulcorantes no presenta re - trogusto o sabor residual, que otros edulcorantes como el aspartamo o la stevia si que presentan. Por ser muy estable al calor, de pH neutro y soluble en agua es adecuado para cocinar y para usar en alimentos procesados. Por su estabilidad al calor se puede utilizar en reposter\u00eda ya que por encima de los 80 grados cent\u00edgrados se mantiene inalterada. Por tratarse de una prote\u00edna es se - guro su consumo para los enfermos de diabetes, presentando un \u00edndice gluc\u00e9mico cero, inocuo para el or -Brazeina, \u00bfel s\u00faper edulcorante del futuro?HABLEMOS DE Encontrar un edulcorante natural, sano y pr\u00e1cticamente sin calor\u00edas es de vital importancia para reducir la dependencia de la sociedad occidental a los az\u00facares refinadosRa\u00fal Mart\u00ednez, Diet\u00e9tica y dietoterapia - Flores de Pentadiplandra brazzeana Unidad de Producci\u00f3n Agraria Ecol\u00f3gica (PAE) - http://pae.gencat.cat/ Generalitat de Catalunya. Departamento de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Natural SABES QUE... En producci\u00f3n ecol\u00f3gica no po- dr\u00e1n efectuarse de manera rutina-ria operaciones como la colocaci\u00f3n de gomas en las colas de las ove - jas, el corte de la cola, el recorte de dientes o del pico y el descuerne. Estas operaciones s\u00f3lo se pueden llevar a cabo en condiciones ex - cepcionales y por motivos de se- guridad o para mejorar la salud, el bienestar o la higiene del ganado.En producci\u00f3n ecol\u00f3gica el uso de productos qu\u00edmicos est\u00e1 muy res-tringido y el reglamento europeo no aclara todas las situaciones. Este es el caso de los productos que se pueden utilizar para limpiar y evitar incrustaciones en los loca-les y las instalaciones utilizadas para la producci\u00f3n vegetal, como las canalizaciones para el riego. Por este motivo, el Cuaderno de Normas T\u00e9cnicas de Catalu\u00f1a acla-ra que los productos que se pue-den utilizar son el \u00e1cido sulf\u00farico, el n\u00edtrico, el el c\u00edtrico. 123rf Limited\u00a9Rafael Ben-Ari 123rf Limited\u00a9Deyan Georg\u00bfSabes que en producci\u00f3n ecol\u00f3gica no est\u00e1 permitido cortar sistem\u00e1ticamente los cuernos de los animales?\u00bfSabes c\u00f3mo evitar las incrustaciones en las canalizaciones de riego y otras instalaciones agrarias?19 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com ganismo, y no tiene los problemas asociados al az\u00facar y resto de edulco - rantes que podemos encontrar en las estanter\u00edas de tiendas y supermerca - dos. Encontrar un edulcorante natu - ral, sano y pr\u00e1cticamente sin calor\u00edas es de vital importancia para reducir la dependencia de la sociedad occi - dental a los azucares refinados. Su uso permitir\u00e1 aminorar los grandes costes asociados a las enfermedades ligadas al consumo desmesurado de azucares que se produce en nuestra sociedad, que ha conducido a un aumento dr\u00e1stico de la obesidad, diabetes, deficiencias de nutrientes, alteraciones hormonales, debilita - miento del sistema inmunol\u00f3gico y al envejecimiento prematuro. A\u00fan no est\u00e1 disponible comer - cialmente ya que su producci\u00f3n es cara y por el momento poco renta - ble. Los primeros intentos de pro - ducci\u00f3n de la prote\u00edna se basaron en el proceso de extracci\u00f3n directa de la fruta cultivada en \u00c1frica Occi - dental, pero hacer esto a gran escala conlleva muchas dificultades y cos - tes que lo hacen econ\u00f3micamente poco rentable. Para superar este escollo un gru - po de investigaci\u00f3n surcoreano ha probado el uso de bacterias biofer - mentadoras para crear la prote\u00edna a partir de ellas. Y parece que con muy buenos resultados, ya que se ha desarrollado y patentado un proceso de biofermentaci\u00f3n que puede faci - litar su producci\u00f3n masiva para uso comercial. La braze\u00edna fue descubierta por primera vez en la d\u00e9cada de los 80, no siendo hasta los 90 cuando se em - pieza a investigar la producci\u00f3n de braze\u00edna para el consumo masivo, y parece que ya es posible mediante el uso de una cepa especial de levadu - ra, Kluyveromyces lactis, que es capaz de producir las dos mol\u00e9culas pro - teicas necesarias para crear braze\u00ed - na. Utilizando este m\u00e9todo, los investigadores produjeron casi tres veces m\u00e1s braze\u00edna de lo que hab\u00edan producido previamente utilizando otros m\u00e9todos diferentes. Este m\u00e9 - todo de producci\u00f3n ha demostrado una alta eficiencia a un bajo coste que lo hace m\u00e1s interesante a nivel industrial en comparaci\u00f3n con la extracci\u00f3n convencional.Aunque a\u00fan no se ha logrado un resultado \u00f3ptimo, el sistema de biofermentaci\u00f3n utilizado abre una nueva perspectiva a la producci\u00f3n de la prote\u00edna edulcorante, que permite pensar en la brazeina como el s\u00faper edulcorante del futuro. La braze\u00edna puede ser el sustituto salu - dable que busca la industria alimen - taria para conseguir elaborados que aporten el mismo deleite al paladar sin riesgos asociados a la salud.nHABLEMOS DE oleanderbio.com25 a\u00f1os de agricultura ecol\u00f3gicaALIMENTACI\u00d3N Ni gluten, ni lactosa, ni huevo Sin az\u00facar a\u00f1adidoProductos 100% ecol\u00f3gicos Productos frescos y de temporadaIdeal para veganos CA_Anuncio Bioeco_CREMA PORRO ESP ART.indd 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com La abeja de la miel es uno de los pocos insectos que cuentan con la simpat\u00eda de los humanos desde hace miles de a\u00f1os. Las antiguas culturas de Egipto, China y Am\u00e9rica central ya aprovechaban el trabajo de estos insectos y, por ejemplo, en la cueva de la Ara\u00f1a, en Bicorp (Valencia), se conserva un grabado de hace m\u00e1s de 9.000 a\u00f1os donde se puede ver la figura de un hombre colgado de unas lianas recolectando miel de una colmena de abejas silvestres. Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9ca - das, estos polinizadores incansables viven amenazados por todos lados. En los a\u00f1os 50's y 60's, el peligro principal surgi\u00f3 con el uso masivo de insecticidas como el DDT. A principios de la d\u00e9cada de los 80, la nueva amenaza llevaba el nombre cient\u00edfico de Varroa destructor, un \u00e1caro parecido a una peque\u00f1a ara\u00f1a -de s\u00f3lo 0,4 mil\u00edmetros de di\u00e1metro- que parasita las abejas hasta produ - cir su muerte.La lista de enemigos de las abejas es muy larga y, desde hace pocos a\u00f1os, incluye la temida avispa asi\u00e1 - tica (de nombre cient\u00edfico Vespa ve - llutina nigrithorax), un insecto nativo de China que se est\u00e1 extendiendo r\u00e1pidamente por Espa\u00f1a (tras haber sido introducido accidentalmente en Francia) y que tiene una habilidad especial para capturar y alimentarse de abejas de la miel. A escala global, sin embargo, el peligro m\u00e1s grave que afecta a las abejas es el cambio de modelo en la explotaci\u00f3n de los campos y los cultivos. La agricultura intensiva, totalmente dependiente de produc - tos qu\u00edmicos de s\u00edntesis como los insecticidas y los herbicidas, pone en peligro la supervivencia de las abejas en general y de la apicultura en par - ticular. Antes de entrar en detalle de esta amenaza, recordemos algunos datos que nos ayudar\u00e1n a entender la importancia de las abejas. Hasta el 80% de los cultivos alimentarios del mundo dependen del trabajo de polinizaci\u00f3n que realizan las abejas, teniendo en cuenta que en todo el mundo hay unas 20.000 especies de este tipo de insectos himen\u00f3pteros. En Espa\u00f1a, el Registro General de Explotaciones Ganaderas indica que en todo el Estado hay 2.722.327 colmenas declaradas oficialmente (datos de abril de 2015) por 23.816 apicultores censados. Si tenemos en consideraci\u00f3n que en una primavera normal en cada colmena vive una media de 40.000 abejas, veremos que el total de abejas de la miel que polinizan nuestros campos cada a\u00f1o es de ciento nueve mil millones de ejemplares. Una de las amenazas m\u00e1s recien - tes para este inmenso ej\u00e9rcito de insectos benefactores se produce con la entrada en el mercado de los insecticidas de nuevos productos como los neonicotinoides, unas sus - tancias que en principio no parec\u00eda que afectaran a estos insectos porque normalmente no los matan de forma fulminante. La experiencia de los apicultores y varios estudios hicieron sospechar de estos productos. El 16 de enero de 2013 la Agencia Europea de Seguri - dad Alimentaria (EFSA) public\u00f3 un informe alertando a la Comisi\u00f3n Eu - ropea de los efectos nocivos para las abejas de tres insecticidas neonico - tinoides (imidacloprid, tiametoxam y clotianidina), incluso cuando las dosis que puedan llegar a los insec - tos y sus larvas est\u00e9n por debajo del l\u00edmite letal.No era la primera vez que estu - dios cient\u00edficos pon\u00edan en cuesti\u00f3n la seguridad de estos insecticidas. De hecho, las primeras acusaciones de los apicultores motivaron que el gobierno franc\u00e9s prohibiera de forma cautelar en 2004 el uso de neo - nicotinoides en algunos cultivos que pueden ser visitados por las abejas. Italia y Alemania siguieron el mismo camino y han adoptado restricciones parciales similares durante los \u00falti - mos a\u00f1os. Despu\u00e9s de una larga discusi\u00f3n, el 1 de diciembre de 2013 entr\u00f3 en vi - gor una restricci\u00f3n parcial del uso de estos tres productos neonicotinoides y de un cuarto insecticida conocido como fipronil. Este a\u00f1o 2017, la Comisi\u00f3n Euro - pea deber\u00eda revisar esta prohibici\u00f3n parcial y parece que algunos repre - sentantes de la industria qu\u00edmica es - t\u00e1n moviendo los hilos para volver a liberalizar totalmente el uso de estos productos.Las abejas de la miel est\u00e1n en peligroPLANETA VIVO Joaquim Elcacho, Periodista especializado en Medio Ambiente y Ciencia, jelcacho@gmail.com La agricultura intensiva pone en peligro la supervivencia de las abejas en general y de la apicultura en particular@123rf Limited sarchio . el sabor preferido por la naturaleza . Lo bio no ha estado nunca tan bueno.D\u00e9jate sorprender por Sarchio. Llevamos 35 a\u00f1os seleccionando y combinando \u00fanicamente los mejores ingredientes ecol\u00f3gicos. Una l\u00ednea completa de alimentos sencillos y sabrosos para cualquier momento del d\u00eda, y adem\u00e1s, sin gluten y veganos. Tan buenos, que ni la naturaleza puede resistirse. www.sarchio.com ALIMENTACI\u00d3N 21 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com PLANETA VIVO La organizaci\u00f3n ecologista Greenpea - ce ha pedido a la Comisi\u00f3n Europea (CE) que proh\u00edba \"de manera completa\" los pesticidas neonicotinoides, a los que responsabiliza de alterar las poblaciones de abejas y otros polinizadores. En un informe hecho p\u00fablico por Greenpeace en Bruselas el 12 de enero, los investigadores de la Universidad de Sussex (Reino Unido), Thomas Wood y Dave Goulson, concluyen que decenas de estudios llevados a cabo desde 2013 confirman que los neonicotinoides no son seguros ni para las abejas ni para muchos otros seres vivos. \"M\u00e1s all\u00e1 de las abejas, los neonicotinoides pueden vin - cularse a ca\u00eddas de poblaci\u00f3n en mariposas, p\u00e1jaros e insectos acu\u00e1ticos\", argument\u00f3 Dave Goulson a partir de los datos re - cogidos en este informe. Tras la presentaci\u00f3n de este docu - mento, Enrico Brivio, portavoz de la Comisi\u00f3n Europea, respondi\u00f3 las pre - guntas de los periodistas afirmando que \"la Comisi\u00f3n Europea se toma muy seriamente la protecci\u00f3n de las abejas\". \"Es precisamente por ello que las restricciones de uso de los neonicotinoides est\u00e1n todav\u00eda en vigor y lo estar\u00e1n hasta que se complete la evaluaci\u00f3n final sobre su seguridad\", concluy\u00f3 Enrico Brivio. El futuro de las abejas de la miel depende en parte de esta decisi\u00f3n que se podr\u00eda dar a conocer a finales de este a\u00f1o.nEl peligro m\u00e1s grave que afecta a las abejas es el cambio de modelo en la explotaci\u00f3n de los campos y los cultivos postres de Avena Sojade, 100% vegetal, sin lactosa ni gluten. www.sojade.es NUEVOS disponibles en MARZO 2017pl\u00e1tano ar\u00e1ndanos natural la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com En la Uni\u00f3n Europea la protec - ci\u00f3n de los animales con los que luego se alimenta el ser humano, es decir, los animales de granja tambi\u00e9n conocidos por el t\u00e9rmino m\u00e1s prosaico e incluso pudi\u00e9ramos pensar, m\u00e1s despectivo, de animales de producci\u00f3n, queda supuestamen - te garantizada durante la parte viva de su producci\u00f3n, la granja, a trav\u00e9s de un galimat\u00edas legal que asemeja a una estructura arb\u00f3rea en la que desde un tronco central de sabidu - r\u00eda derivan v\u00e1stagos de sabidur\u00edas menores, o mejor dicho, limitadas, que aliment\u00e1ndose de la savia ma - dre pretenden extender su supuesto socorro a las distintas especies ani - males que nos comemos. El tronco preliminar de todo lo dem\u00e1s es el Real Decreto 348/2000 so - bre protecci\u00f3n de los animales en las explotaciones ganaderas. Acatamos la sinceridad del legislador al incluir el t\u00e9rmino \"explotaci\u00f3n\" en el negocio que se tra\u00eda entre manos. Desde ah\u00ed el manto cobertor se difundi\u00f3 en le - gislaciones particulares para especies particulares y as\u00ed ven la luz los Reales Decretos en defensa y amparo de pollos, gallinas, terneros o cerdos al ritmo de un Real Decreto por especie y podr\u00edamos decir que casi por a\u00f1o entre el a\u00f1o 2000 y el 2008. Esta estructura que hemos dado en llamar \"arb\u00f3rea\" tiene una cualidad. Est\u00e1 desequilibrada. Las ramas significan m\u00e1s que el tronco y de constituir un ente real en vez de ficticio ya se nos habr\u00eda ca\u00eddo al suelo. El Real Decreto 348/2000 nunca se utiliz\u00f3 para \"proteger\" a los animales y su funci\u00f3n se ha limitado a la justificaci\u00f3n como eje del desarrollo de sus pimpollos que custodian ciertos animales, dejando otros a la intemperie, al libre albe - dr\u00edo de agentes productores que en su virtuosa e inmaculada libertad de acci\u00f3n econ\u00f3mica eluden, adaptan, interpretan o retuercen los princi - pios generales rectores del tronco matriz. Estos honrados principios gen\u00e9ricos han demostrado ser de - masiado generales o vagos como para confrontar con \u00e9xito la fuerza de tanto abyecto inter\u00e9s particular que no encuentra embarazo alguno en colarse por los intersticios del sistema. Esta situaci\u00f3n de desamparo afecta a varias especies de anima - les. En algunas ocasiones la fuerza de su n\u00famero, de su volumen o de las toneladas de productos de ellas extra\u00eddas ha forzado medidas de control en otros campos fuera de las explotaciones, como el transporte, o fuera de la protecci\u00f3n animal, como la sanidad alimentaria. Es lo que les ocurre a las vacas lecheras o a las ovejas cuya protecci\u00f3n no se encuentra en un art\u00edculo principal propio pero, al menos, aparece mencionada en la de otros por otros motivos. Ahora bien, tambi\u00e9n hay espe - cies en una situaci\u00f3n de orfandad en lo que se refiere a cobertura legal de protecci\u00f3n animal que no disponen de la ventaja anterior. Son pocos, son peque\u00f1os y, adem\u00e1s, no siempre son considerados aptos para comer, por lo que el Real Decreto 348/2005 les queda muy grande, muy peque - \u00f1o, o directamente no encajan. Son los grandes olvidados. Los conejos. Nunca se ha planteado la nece - sidad de, en base a la legislaci\u00f3n troncal, desarrollar unas garant\u00edas espec\u00edficas para proteger a los cone - jos, ni durante su vida en la granja, ni durante su transporte ni en su sacrificio. Ni aqu\u00ed ni en la Uni\u00f3n Europea. Por una parte, para gran parte del mundo anglosaj\u00f3n la sola idea de comerse un conejo repele. Es m\u00e1s que probable que conceptual - mente desde esa cultura, tambi\u00e9n cultura culinaria, no se entienda la inclusi\u00f3n del conejo en una legisla - ci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de animales en explotaciones ganaderas. Bajo su perspectiva el lugar adecuado para incorporar al conejo, en su ver - si\u00f3n dom\u00e9stica, ser\u00eda la legislaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de animales de compa\u00f1\u00eda. Sin embargo en el sur de Europa, sobre todo Francia, Espa\u00f1a e Italia, s\u00ed se comen conejos por lo que incluir esta especie bajo el pa - raguas legal de las granjas, con un articulado espec\u00edfico, puede parecer l\u00f3gico a no ser que pensemos que una corriente mim\u00e9tica procedente del norte europeo pueda expulsar al conejo de nuestros platos. El dif\u00edcil encuadre del conejo Acatamos la sinceridad del legislador al incluir el t\u00e9rmino \"explotaci\u00f3n\" en el negocio que se tra\u00eda entre manosALIMENTACI\u00d3N en 24 - 48 horas. A BEL OJO CR\u00cdTICOAlberto D\u00edez Michelena, Director de la Asociaci\u00f3n Nacional para la Defensa de los Animales, anda@andacentral.org - Portavoz - actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com quae.es Sabor tradicional desde 1981 www.elhornodelena.com info@elhornodelena.bio ECOGALLETAS TRIGO SARRACENO Valores nutricionales por 100g Valor energ\u00e9tico 478 KcalGrasas 19,66 g (saturadas C M Y CM MY CY CMY KEsta divisi\u00f3n de criterios tambi\u00e9n ha tenido importantes consecuen - cias a la hora de investigar, o no, sobre los par\u00e1metros en los que un conejo debe ser mantenido, trans - portado o sacrificado. Estos par\u00e1 - metros ser\u00e1n necesariamente dife - rentes seg\u00fan estemos considerando un conejo individual como animal de compa\u00f1\u00eda en un domicilio o un grupo de conejos mantenidos en una granja con un fin c\u00e1rnico. Bajo el prisma de animales de compa\u00f1\u00eda se han publicado gu\u00edas, recomenda - ciones y se conocen los requisitos que un domicilio particular debe cumplir para garantizar una adecua - da calidad de vida para los animales. Casi todo, evidentemente, viene del norte de Europa. Sin embargo se ha escrito o investigado muy poco sobre qu\u00e9 condiciones debe tener una granja o un cami\u00f3n en cuanto a infraestructuras, materiales o den - sidades. Por lo tanto, no tenemos legislaci\u00f3n para estos animales en esta funci\u00f3n en parte porque no interesa, en parte porque son pocos dentro del panorama general de los animales en las granjas y en parte porque tampoco sabr\u00edamos qu\u00e9 in -troducir en esa legislaci\u00f3n. Desde el IRTA, en Catalu\u00f1a, se han realizado estudios sobre el aturdimiento pre - vio de conejos utilizando gas, que siempre implica menor manipula - ci\u00f3n y, por lo tanto, mejor bienestar animal. El gas result\u00f3, de momento, aversivo para los conejos pero se puede seguir investigando hasta dar con la soluci\u00f3n. No se ha hecho ya que cuando no hay inter\u00e9s tampoco hay recursos. Por lo tanto creo que si que - remos salir de este bucle hay que tomar una decisi\u00f3n urgente. Si el consumo de carne de conejo va a continuar en varios pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, \u00bfseguimos mirando para otro lado o nos decidimos a dotarlos de protecci\u00f3n legal como animales de granja? Mientras unos y otros se deciden, la anarqu\u00eda impera en la cr\u00eda de conejos, en su transporte y en su sacrificio. Los criterios de bienestar los dicta el criador, o el transformador o la empresa distribuidora y los conejos siguen en su jaula a la espera de que decidamos qu\u00e9 es, para qu\u00e9 sirve y d\u00f3nde lo encuadramos.n OJO CR\u00cdTICO 123rf Limited\u00a9steffstarr24 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Hace un tiempo el eslogan \"Teruel existe\" no s\u00f3lo serv\u00eda para reclamar una mayor aportaci\u00f3n estatal, sino que tambi\u00e9n reivindicaba los encan - tos de la capital de esta provincia aragonesa, al tiempo que invitaba a descubrir sus muchos rincones rura - les y naturales que encierra entre sus monta\u00f1as, pueblos y campos. La localidad de Alloza envuelta de olivos, y sus alrededores, es uno de ellos. En esta poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de poder seguir las huellas de los \u00edberos a trav\u00e9s de sus restos arqueol\u00f3gicos del yacimiento de El Castelillo del siglo VI a.C. y visitar su iglesia barroca de la Pur\u00edsima (s. XVII) y las ermitas de San Blas y San Roque, su entorno ofrece grandes atractivos para los amantes de la naturaleza y el senderismo. El primero es el Parque Los Ba - rrancos. Se trata de un paseo natural espl\u00e9ndido reconvertido en el Parque Escult\u00f3rico Los Barrancos integrado a la perfecci\u00f3n en la naturaleza, en el que se exhibe un conjunto de obras donadas por escultores de reconocido prestigio. Tambi\u00e9n aqu\u00ed se encuentra el Acueducto del Gallipuente y un ma - nantial natural conocido como Fuente de las Se\u00f1oritas. Otra de sus joyas es el Camino del Calvario: un camino que lleva a la ermita del Santo Sepulcro de principios del siglo XVIII, flanqueado por un imponente conjunto de m\u00e1s de 200 ejemplares de cipreses centena - rios, estim\u00e1ndose la edad de algunos de ellos en m\u00e1s de 500 a\u00f1os, y entre los que destaca el llamado Cipr\u00e9s Madre por sus considerables dimensiones (m\u00e1s de 15m de altura y una copa de 10m de di\u00e1metro). Por \u00faltimo, los sen - deristas no pueden perderse la Ruta al embalse de Escuriza, excelente observatorio de aves acu\u00e1ticas y lugar estrat\u00e9gico desde donde se puede dis - frutar de unas espectaculares vistas. Alojarse en una casa de 1880 Entre las bonitas casas de Alloza, en las que se respira el olor de la elaboraci\u00f3n del vino y de la recogida de la oliva y la almendra, destaca una con casi un siglo y medio de vida que responde al nombre de La Ojinegra. Una construcci\u00f3n que mantiene su estructura original, con paredes de piedra y adobe, entramado de vigas y exquisitos detalles en forja. Esta casa de labradores hoy es un alojamiento de turismo rural sostenible y restau - rante ecol\u00f3gico ideal para disfrutar de estos parajes aragoneses \u00fanicos. Sus r\u00fasticas y amplias estancias, que han sido rehabilitadas sin perder el sabor de otra \u00e9poca, ofrecen m\u00e1xi - mo sosiego y tranquilidad a sus hu\u00e9s - pedes. La Ojinegra es un alojamiento de tipo familiar gestionado desde un punto de vista responsable: el agua caliente y la calefacci\u00f3n se producen desde su cocina de le\u00f1a alimentada con biomasa forestal de la limpieza de sus bosques, as\u00ed como sus luces de bajo consumo y de energ\u00eda renovable. Eco-gastronom\u00eda \u00edbera En la misma finca, El Morral de La Ojinegra ofrece una propuesta gastron\u00f3mica \u00fanica compuesta por platos elaborados con ingredientes ecol\u00f3gicos certificados de Km0 y comercio justo. Sus eco-cocineros mantienen una filosof\u00eda de di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n con los productores de los alimentos que utilizan, cuyas pr\u00e1c - ticas agrarias sostenibles garantizan la biodiversidad y contribuyen a la seguridad alimentaria. Pero adem\u00e1s, el restaurante de La Ojinegra ofrece el plus de brindar a sus visitantes la po - sibilidad de descubrir los platos y cul - tura de los antepasados de Alloza y su comarca, los \u00edberos. De este modo, El Morral cuenta con un men\u00fa \u00edbero de temporada y bien documentado, que permite dar a conocer las formas de cocinar de este pueblo milenario que basaba su dieta en alimentos como bayas, semillas y frutos silvestres. La prestigiosa Asociaci\u00f3n Vida Sana recomienda La Ojinegra como restaurante ecol\u00f3gico, asimismo, en pro de la sostenibilidad y el aprove - chamiento de los recursos alimen - tarios, y por respeto a los pa\u00edses no desarrollados, este restaurante s\u00f3lo trabaja a trav\u00e9s de cita previa. Informaci\u00f3n y contacto La Ojinegra: www.laojinegra.com Tel.696816138nTurismo ecol\u00f3gico en el coraz\u00f3n de Teruel Entre las bonitas casas de Alloza destaca una con casi un siglo y medio de vida que responde al nombre de La OjinegraECOTURISMO MariaJo L\u00f3pez Vilalta/Morocha, Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n, morochapress@gmail ALIMENTACI\u00d3N Foto cedida por MariaJo L\u00f3pez Vilalta - Alloza25 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com El impresionante Camino Natural de la cordillera Cant\u00e1brica cruza As - turias de oriente a occidente, es una aut\u00e9ntica maravilla natural ideal para recorrer en primavera, atravesando espacios naturales protegidos de gran belleza, como son la Sierra del Cuera, Redes, las Cuencas Mineras, Las Ubi\u00f1as-La Mesa, y las Sierras de Carondio o Valledor. Sin lugar a du - das, es uno de los caminos de ronda m\u00e1s visitados dentro del Programa de Caminos Naturales. El camino parte del concejo de Pe\u00f1amellera Baja, muy cerca de Cantabria, finalizando en el concejo de Santa Eulalia de Oscos, a las puertas de Galicia. La ruta, de casi un mes de duraci\u00f3n, nos descubre un mundo rural donde las costumbres y labores tradicionales del campo siguen marcando los modos de vida en numerosas casonas y aldeas. De -pendiendo de nuestra forma f\u00edsica y del tiempo disponible, las etapas pueden acortarse o alargarse (son unos 600km en total), adapt\u00e1ndonos a una agenda que en ocasiones, nos marcar\u00e1 el propio camino. Es importante dejar claro a la hora de recorrer el camino que este no es un itinerario f\u00e1cil, pues atraviesa un territorio tan fragmentado y monta\u00f1o - so como es el asturiano, pero con una buena preparaci\u00f3n f\u00edsica y experiencia en monta\u00f1a, el disfrute est\u00e1 asegura - do. En su marcha hacia poniente, el Camino Natural, homologado por la Federaci\u00f3n Asturiana de Monta\u00f1ismo como sendero de gran recorrido GR 109, cruza varios caminos hist\u00f3ricos, como pueden ser la V\u00eda romana de la Carisa, el Cam\u00edn Real de La Mesa o el Camino Primitivo de Santiago. Un consejo: si podemos coincidir durante la etapa 4 con el famoso descenso del r\u00edo Sella en Cangas de On\u00eds, disfruta - remos de una de las tradiciones m\u00e1s impresionantes del norte de Espa\u00f1a mientras cruzamos Asturias.Etapas \u00b7 Etapa 1- Panes - Alles \u00b7 Etapa Alles - Carre\u00f1a \u00b7 Etapa 3 Carre\u00f1a - Benia de On\u00eds \u00b7 Etapa 4 Benia de On\u00eds - Cangas de On\u00eds \u00b7 Etapa 5 Cangas de On\u00eds - Villamayor \u00b7 Etapa 6 Villamayor - Fresnedal \u00b7 Etapa 7 Fresnedal - Los Melendreros \u00b7 Etapa 8 Los Melendreros - Entralgo \u00b7 Etapa 9 Entralgo - Bello \u00b7 Etapa 10 Bello - Santiba\u00f1ez \u00b7 Etapa 11 Santiba\u00f1ez - Campomanes \u00b7 Etapa 12 Campomanes - Llanuces \u00b7 Etapa 13 Llanuces - B\u00e1rzana \u00b7 Etapa 14 B\u00e1rzana - Villanueva \u00b7 Etapa 15 Villanueva - Villamayor \u00b7 Etapa 16 Villamayor - Dolia \u00b7 Etapa 17 Dolia - Belmonte \u00b7 Etapa 18 Belmonte - Boin\u00e1s \u00b7 Etapa 19 Boin\u00e1s - Tu\u00f1a \u00b7 Etapa 20 Tu\u00f1a - On\u00f3n \u00b7 Etapa 21 On\u00f3n - Corias \u00b7 Etapa 22 Corias - Besullo\u00b7 Etapa 23 Besullo - Berducedo \u00b7 Etapa 24 Berducedo - Grandas \u00b7 Etapa 25 Grandas - Castro \u00b7 Etapa 26 Castro - Sta Eulalia de OscosEl Camino Natural de la cordillera Cant\u00e1brica Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable.De venta en establecimientos e specializados *NIELSEN US FDM (FOOD/DRUG/MASS) 52W/E 26.12.2015From low you, to go go go you SABORAFRESA no en EE.UU. en belleza, productos bot\u00e1nicos, descanso y energ\u00eda* 900 181 293COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSECO - ITINERARIOS A PIE V\u00edctor Riverola i Morera, Periodista, Escritor y Alpinista, victor@victorriverola.com \u00a9Victor Riverola - La Cruz de Raos, antigua encrucijada de caminos y lugar de reuni\u00f3n de tradici\u00f3n medieval26 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com TERAPIAS NATURALES La Naturopat\u00eda, bajo e l principio de \"primum non nocere\" (primero no hacer da\u00f1o) intenta facilitar a cada persona el camino para tomar con - ciencia y desarrollar la capacidad de curarse a s\u00ed misma. A trav\u00e9s de unas herramientas fundamentales como el ayuno, la dieta, los est\u00edmu - los naturales (masajes, hidroterapia, talasoterapia...) y el ejercicio f\u00edsico intenta potenciar la capacidad inna - ta del cuerpo de mantener un buen estado de salud. Adem\u00e1s de todo esto se suele apoyar tambi\u00e9n en herramientas como son las flores de Bach, la fitoterapia (utilizaci\u00f3n de plantas con fines curativos), las bio - terapias (como la homeopat\u00eda, los oligoelementos, las Sales de Sch\u00fcss - ler) etc..., que lo que buscan es faci - litar los mecanismos de adaptaci\u00f3n para conseguir la curaci\u00f3n o el equi - librio (la homeostasis) que el propio organismo tiene. La Naturopat\u00eda no reprime los s\u00edntomas puesto que son el esfuerzo de la \"vis natura me - dicatrix\" (la fuerza curativa de la na - turaleza) para restablecer de nuevo ese equilibrio perdido y recuperar la salud. Es adem\u00e1s fundamental ir a la causa, atendiendo a los diferentes niveles de la persona: f\u00edsico, ps\u00edqui - co, mental, social y espiritual, como el todo integrado que propon\u00eda el Naturismo de las antiguas escue - las pitag\u00f3ricas del que arranca la Naturopat\u00eda. Es muy importante el concepto de enfermedad ya que se concibe como un proceso que no se produce de repente, como normal - mente se suele creer, sino de forma progresiva y gradual. En palabras de Francisco Cepas, natur\u00f3pata desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os y profesor de fitoterapia, est\u00edmulos naturales, Flo - res de Bach y otras disciplinas den - tro de la Naturopat\u00eda, \"la enfermedad es la expresi\u00f3n de un silencio a trav\u00e9s del cuerpo como adaptaci\u00f3n del mismo ante un factor interno o externo que qued\u00f3 sin resolver en el tiempo\". La enfermedad se entiende as\u00ed, como una oportuni - dad para tomar conciencia de algo que debemos cambiar en nuestra forma de vida.Se tiende a confundir la Natu - ropat\u00eda con la Homeopat\u00eda, la cual se considera una t\u00e9cnica que la Naturopat\u00eda puede emplear en esa b\u00fasqueda de no combatir el s\u00edntoma sino de estimular las propias fuerzas curativas del organismo. La Homeo - pat\u00eda, que ha vivido una pol\u00e9mica reciente en nuestro pa\u00eds y de la que hablaremos en pr\u00f3ximos art\u00edculos, es utilizada por millones de personas en todo el mundo y est\u00e1 integrada en la Seguridad Social de varios pa\u00ed - ses de nuestro entorno. La medicina convencional alop\u00e1tica combate el s\u00edntoma directamente mientras que la Naturopat\u00eda, en general, se enfoca hacia la prevenci\u00f3n m\u00e1s que hacia la terap\u00e9utica. Pero de alguna manera, el propio proceso de desarrollo de la sociedad ha conducido a practicar muchas veces una Naturopat\u00eda alo - patizada en la que simplemente se sustituye el f\u00e1rmaco de s\u00edntesis por otro biol\u00f3gico que aten\u00faa los efec - tos secundarios, pero que tambi\u00e9n elimina el s\u00edntoma. Para los que han bebido de las fuentes del antiguo Naturismo del que habl\u00e1bamos, \"es necesario recuperar esa visi\u00f3n integrado - ra del ser humano con su entorno\". As\u00ed lo expresa Sergio Nieto, natur\u00f3pata con casi 40 a\u00f1os de experiencia y tambi\u00e9n profesor de Naturopat\u00eda, firme defensor de la importancia del estudio del Natu -M\u00e1s all\u00e1 de una ter\u00e1pia: la Naturopat\u00eda vidaMarta Gandarillas, Periodista, martagandarillas@hotmail.com FERIAS www.expoecosalud.es Y COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS PRODUCTOSECOL\u00d3GICOS TERAPIAS NATURALES ACTIVIDAD F\u00cdSICASALUDABLE 26\u00aa edici\u00f3n 21, 22 y 23 de ABRIL Fira Montju\u00efc - Barcelona Organiza: En:DESCUENTO ENTRADA 50%www.expoecosalud.esV\u00e1lida exclusivamente para s\u00e1bado 22 y domingo 23Es una cortes\u00eda de 10.00/uni20AC 5.00/uni20AC PVP DIET\u00c9TICA Y COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS PRODUCTOSECOL\u00d3GICOS TERAPIAS 2017Sexpo eco Con el soporte COL\u00b7LEGI OFICIAL INFERMERES I INFERMERS BARCELONA 26\u00aa edici\u00f3n 2017Sexpo eco BARCELONA 21, 22 y 23 de ABRIL Fira Montju\u00efc 123rf Limited\u00a9tunedin123 - Agrimonia eupatoria. La flor confrontaci\u00f3n27 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Los s\u00edntomas son el esfuerzo de la fuerza curativa de la naturaleza para restablecer de nuevo ese equilibrio perdido y recuperar la saludTERAPIAS NATURALES Detox Biocon T\u00f3nico herbal para diluir www.salus.es alem\u00e1nproducto Vegetarianos Veganos Sin OMG Ecol\u00f3gico Sin gluten Sin lactosa Sin alcohol Sin conservantes Sin colorantes Embarazo/lactancia Depurarse de forma sana y natural Complemento alimenticio a base de diferentes plantas para diluir que ayuda a la limpieza del organismo durante los cambios de estaci\u00f3n o despu\u00e9s de periodos de excesos. ABEDUL: Promueve el proceso de desintoxicaci\u00f3n del organismo ACEROLA: Antioxidante ALCACHOFA: Apoya la desintoxicaci\u00f3n, peso, funci\u00f3n digestiva y hep\u00e1tica CARDO MARIANO: Depura el h\u00edgado, promueve del organismo CIRUELA: Regularidad intestinalC\u00daRCUMA: Funci\u00f3n hep\u00e1tica, previene la acumulaci\u00f3n de grasas y facilita la desintoxicaci\u00f3n DIENTE DE LE\u00d3N: Funci\u00f3n digestiva e intestinal, ayuda al equilibrio siol\u00f3gico del pH estomacal GENCIANA: Facilita la digesti\u00f3n HIGO: Estimula el crecimiento de microfl ora intestinal bene ciosa JENGIBRE: Funci\u00f3n digestiva e intestinalMENTA PIPERITA: Funci\u00f3n digestiva e intestinal, ayuda en caso de fl atulencias MILENRAMA: Diur\u00e9tico y control de peso ORTIGA: Contribuye a una piel limpia ROMERO: Apoya el drenaje hepatobiliar y las funciones siol\u00f3gicas de puri caci\u00f3n en facebook.com/salus.es Detox Bio Vegetarianos COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSrismo para entender que se trata \"de una forma de vida para gestionar los distintos problemas que el ser humano tiene. Por lo tanto hay una pr\u00e1ctica f\u00ed - sica, ps\u00edquica y mental pero siempre hay una pr\u00e1ctica social que lleva a conceptos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y por tanto a crear sociedades diferentes porque se crean in - dividuos diferentes.\" Para Sergio Nieto, \"hoy se est\u00e1 volviendo a recuperar parte de esta visi\u00f3n a trav\u00e9s de la ciencia (por ejemplo con la f\u00edsica cu\u00e1ntica) y se est\u00e1 haciendo un pensamiento integrativo pero con un concepto racional muy inte - resante y con el a\u00f1adido de la objetividad cient\u00edfica\". \"Adem\u00e1s es necesario recu - perar un concepto que es revolucionario puesto que es un cuestionamiento de que las enfermedades no son un proceso de un individuo, sino que se desarrollan en uno, pero tienen que ver con las interacciones con el Medio Ambiente\". Por otro lado, c\u00f3mo dec\u00edamos en el art\u00edculo anterior sobre la situa - ci\u00f3n de las terapias naturales en Es - pa\u00f1a, es necesaria una regulaci\u00f3n y una ense\u00f1anza reglada con un nivel formativo m\u00ednimo imprescindible para ejercer las terapias naturales con una adecuada capacitaci\u00f3n t\u00e9c - nica. Seg\u00fan Mois\u00e9s Cobo, natur\u00f3pa - ta y director del Centro de Estudios Superiores y Terapias Naturales Phi - lippus Thuban de Madrid, \"durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os hemos experimentado un cambio evidente en nuestro alumnado y su edad. Cada vez son m\u00e1s las personas que una vez terminan Bachillerato se plantean realizar nuestros estudios (...) El problema de que estas profesiones no est\u00e9n reguladas en Espa\u00f1a, a diferencia de otros muchos pa\u00edses europeos, es que existen muchas formaciones que no son rigurosas y generan desconfianza\", a\u00f1a - de el director de este centro, el \u00fani -co que ofrece un t\u00edtulo universitario propio con el aval del Real Centro Universitario Escorial Maria Cristi - na (que no es oficial por esa falta de regulaci\u00f3n) y que sigue el Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Para Mois\u00e9s Cobo, \"no podemos perder de vista el objetivo final, que es el cuidado de la salud entendiendo al ser humano en toda su dimensi\u00f3n: cuerpo, mente y alma. El futuro debe pasar por una regulaci\u00f3n profesional, que en definitiva garantice la seguridad y protecci\u00f3n del usuario final que voluntariamente quiere ser tra - tado con terapias no convencionales. Y los datos existentes corroboran que cada vez hay m\u00e1s personas que quieren cuidar su salud con m\u00e9todos naturales\". n d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com LA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTADr. Cristian Casseus Schurig, Medico Cardi\u00f3logo especialista enEco-cardiograf\u00eda de avanzada y Cardiolog\u00eda deportiva - comunicacion@alkanatur.com Con frecuencia los m\u00e9dicos somos interrogados por nuestros pacientes sobre el estr\u00e9s oxidativo, siendo nuestras respuestas m\u00e1s influidas por la mercadotecnia que por el conocimiento exacto y a conciencia de los aspectos bioqu\u00ed - micos y fisiol\u00f3gicos relacionados con el Estr\u00e9s oxidativo y sus deter - minantes: los Radicales libres y los Antioxidantes. Intentando evitar el tecnicismo, el ox\u00edgeno es un elemento crucial para nuestra vida, ya que por medio de la respiraci\u00f3n, e impulsado por la actividad del coraz\u00f3n, es enviado a trav\u00e9s de la sangre a las diferentes c\u00e9lulas para generar entre otras co - sas, ENERGIA, en una organela lla - mada mitocondria, que es el motor de la c\u00e9lula, posibilitando el funcio - namiento normal del cuerpo, desde actividades como pensar, digerir los alimentos, formar prote\u00ednas, subir una escalera o hacer una marat\u00f3n. Desafortunadamente este ox\u00edgeno que nos da vida, tambi\u00e9n nos va oxidando poco a poco, cual metal a la intemperie, envejeci\u00e9ndonos, de - bido a que en ese proceso, a modo de \"motor de combusti\u00f3n\" tambi\u00e9n se generan productos de desecho, como los Radicales libres, mol\u00e9 - culas que al carecer de un electr\u00f3n, deben sustraerlo de otra, gene - rando una reacci\u00f3n en cadena con inestabilidad y da\u00f1o a nivel celular, especialmente sobre la membranas celulares y el ADN. Se estima que cerca del 5% del ox\u00edgeno consumido en una c\u00e9lula, llega a formar Radicales libres por trabajo de nuestro propio metabo - lismo, pero tambi\u00e9n tras fumar, alta carga de estr\u00e9s, inhalar humos producto de la poluci\u00f3n ambiental, radiaci\u00f3n, practicar deporte, es - pecialmente de larga duraci\u00f3n y/o intensidad, etc., ya que a medida que producimos m\u00e1s energ\u00eda, m\u00e1s radicales libres se generan. Estos bombardean diariamente millones de veces nuestras c\u00e9lulas. Para ellos tenemos defensas naturales: las llamadas Enzimas antioxidantes que a modo de ej\u00e9rcito reparan los da\u00f1os ocasionados en la c\u00e9lula. Aunque tremendamente efectivos, estos mecanismos de defensa pue - den ser sobrepasados, sobrevinien - do en muchos casos la enfermedad, desde tumores, consecuencia de la destrucci\u00f3n de genes espec\u00edficos que no permiten su formaci\u00f3n, in - fartos cardiacos, por oxidaci\u00f3n de las grasas en los vasos sangu\u00edneos favoreciendo que las placas de co - lesterol se vuel - van inestables y al romperse ge - neren un trombo, enfermedades neurodegenerati - vas como Parkin - son, Alzh\u00e9imer o en Artritis reu -matoide y un largo etc\u00e9tera. Explicado esto podemos esta - blecer que ESTR\u00c9S OXIDATIVO es el balance entre la producci\u00f3n de Radicales libres y los sistemas de defensa que luchan contra estos.nEstr\u00e9s Oxidativo 123rf Limited\u00a9 guniita -Mol\u00e9cula antioxidante con electrones que en contra de los radicales libres Maribel Sa\u00edz Cayuela,Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com Jarra para Depurar, Alcalinizar e Ionizar Agua I SemInarIo de IntroduccI\u00f3n: aGua aLcaLIna IonIZada: agente terap\u00e9utico de vital importancia para mejorar la acidosis metab\u00f3lica y el estr\u00e9s oxidativo domInGo 5 de marZo 2017 - madrId LUGAR HoteL t3 tIroL Calle Marqu\u00e9s de Urquijo, frente al Corte Ingl\u00e9s de Princesa para profeSIonaLeS 9:00h a 14:00h Dirigido a Terapeutas, Profesionales de la salud, Herbolarios, Esteticienes, Entrenadores deportivos, ... entrada GratuIta, obLIGatorIo InScrIpcI\u00f3n telf.: 981 071 002 - info@alkanatur.com para eL p\u00fabLIco en GeneraL 17:00h a 18:30h entrada GratuIta SIn InScrIpcI\u00f3n Made in Spain100% Estaremos en Biocultura Sevilla\u00a1\u00a1buScamoS puntoS de venta o preScrIptoreS de nueStroS productoS!!AVALADA POR ESTUDIOS CIENT\u00cdFICOS REALIZADOS EN LA UNIVERSIDAD DE VIGO Los componentes de nuestras jarras y filtros han sido analizados por el INSTITUTO DE CER\u00e1mICA DE GALICIAALIMENTACI\u00d3N Agua de Mar extra\u00edda en mar abierto, ltrada y envasada con todos sus minerales y oligoelementos. ALIMENTACI\u00d3N29 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com LA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA / NUTRICI\u00d3N Maribel Sa\u00edz Cayuela,Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com Colesterol Control del az\u00facar Ayuda a equilibrar el colesterol y mejorar el metabolismo del az\u00facar... NUTRIterapia NUTRIterapia Pide con tu producto su Nutriterapia Espec\u00edfica www.dieteticosintersa.comPara conseguir bajar el colesterol y ayudar a regular la glucemia, es esencial modificar h\u00e1bitos alimentarios y optar por no incluir en la dieta productos con grasas saturadas (boller\u00eda, reposter\u00eda, embutidos, grasas animales...), frituras y az\u00facares simples e incluir cereales integrales, completos (avena, trigo sarraceno, centeno...) y especialmente aquellos ricos en glucanos (avena), esto nos ayudar\u00e1 al control del colesterol y a una absorci\u00f3n lenta de los hidratos de carbono al torrente circulatorio. Las semillas integrales y las legumbres con - tienen una gran riqueza en fibras solu - bles que ayudan a reducir el colesterol malo (LDL) y a facilitar su eliminaci\u00f3n v\u00eda fecal, contribuyendo tambi\u00e9n al control de la glucemia. Los vegetales y las hortalizas frescas permitir\u00e1n de forma eficaz aumentar nuestro status antioxidan - te, fundamental para la protecci\u00f3n de nuestro sistema circulatorio y arterial. Tambi\u00e9n la fitoterapia puede ayudarnos, existen plantas de uso tra - dicional que contribuyen saludable - mente a la reducci\u00f3n del colesterol y a mejorar el metabolismo del az\u00facar. Entre las plantas que contribuyen al control del colesterol destaca la alcachofa que posee sustancias como la cinarina que interfiere en la s\u00ednte - sis del colesterol; las bayas de espino amarillo que contribuyen a proteger el sistema cardiovascular; y la alfalfa y la velosilla que nos ayudar\u00e1n a la reducci\u00f3n del colesterol y los triglic\u00e9 - ridos sangu\u00edneos.Por otro lado tambi\u00e9n existen plan - tas que contribuyen a mejorar el meta - bolismo del az\u00facar y a reducir su nivel en sangre. Plantas como la canela, las hojas de eucalipto, las vainas de jud\u00eda, la salvia y las yemas de ar\u00e1n - danos, ayudar\u00e1n a reducir el nivel de glucosa en sangre. Finalmente la actividad f\u00edsica, un estilo de vida sano y la eliminaci\u00f3n del tabaco y el alcohol poten - ciar\u00e1n de forma im - portante su reduc - ci\u00f3n. El ejercicio f\u00edsico regular, adaptado a cada persona y situaci\u00f3n es uno de los factores de protecci\u00f3n m\u00e1s importantes para mantener a raya el colesterol y la glucemia, que nos ayudar\u00e1 adem\u00e1s a proteger el sis - tema cardiovascular y a disminuir el riesgo de s\u00edndrome metab\u00f3lico.nNutrici\u00f3n y plantas que nos ayudan a controlar el colesterol y el az\u00facar COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSExisten plantas de uso tradicional que contribuyen saludablemente a la reducci\u00f3n del colesterol y a mejorar el metabolismo del az\u00facar30 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com En esta primera parte, explicar\u00e9 qu\u00e9 son, que ingredientes se consi - deran naturales y cu\u00e1les no y porqu\u00e9 cubren las canas. En la segunda parte hablar\u00e9 sobre las opciones entre las que podemos elegir y consejos sobre su aplicaci\u00f3n. Son productos elaborados con ingredientes naturales que van a pig - mentar el cabello. Los ingredientes utilizados mayormente son a base de henna (Lawsonia Inermis) y otras plantas que desprenden diversos pigmentos o que ayudan a fijar los ingredientes que componen la f\u00f3r - mula tambi\u00e9n en - contramos aceites vegetales y aceites esenciales. Un tinte 100% natural no contiene agua oxigenada (per\u00f3xido de hidroge - no), amoniaco, PPD, colorantes sint\u00e9 - ticos ni la multitud de sustancias que se emplean en este tipo de productos, (para abrir la cut\u00edcula del cabello, para que se fije el color y eliminar los pigmentos naturales de la fibra capi - lar), que alteran de manera dr\u00e1stica esa fibra debilit\u00e1ndola. No hay que dejarse enga\u00f1ar por palabras como natural, eco, vege - tal, plantas, bio, sin amoniaco, sin parabenos. Desafortunadamente la ley permite poner esas palabras en cualquier envase y puede no tratar - se de un verdadero tinte ecol\u00f3gico. Para asegurarnos de ello, deberemos fijarnos siempre en el INCI del pro - ducto y optar por los que lleven un sello certificador tipo BDIH, Natrue, Ecocert... La henna por si sola es una planta que ti\u00f1e de color rojizo cobrizo. La mezcla con otras plantas concretas hace que se consigan otros tonos aunque nunca esperaremos colores extremos con ese tipo de producto. Los tintes vegetales s\u00ed cubren las ca - nas, aunque su cobertura depender\u00e1 de varios factores como son: La calidad de la planta de origen y porcentaje suficiente de pigmento natural. Algunas marcas a\u00f1aden pigmentos sint\u00e9ticos como el so - dium picramate, altamente t\u00f3xico. El modo de aplicaci\u00f3n. Cada marca recomienda c\u00f3mo aplicar el pro - ducto: c\u00f3mo y con que otros ingre - dientes se puede mezclar, tiempo apropiado de exposici\u00f3n, c\u00f3mo retirar el producto y los cuidados posteriores a la aplicaci\u00f3n. Cada cabello tiene unas propiedades diferentes: hay cabellos m\u00e1s per - meables que otros, m\u00e1s resistentes (el calor elevado del secador y el uso de productos qu\u00edmicos los debilitan), m\u00e1s o menos el\u00e1sticos (los tintes qu\u00ed - micos alteran el cabello haci\u00e9ndolo m\u00e1s susceptible a la rotura). Los tintes vegetales no aclaran el cabello aunque se puedan ir consi - guiendo matices m\u00e1s claros con las aplicaciones reiteradas.n\u00bfQu\u00e9 son tintes ecol\u00f3gicos para el pelo? COMPLEMENTO ALIMENTICIO a base de LEVADURA ROJA DE ARROZ, Plantas, Coenzima Q10, Vitaminas y Cromo. mg de Levadura Roja de Arrozcon MONACOLINA K y POLICOSANOL Regulador del Colesterol La Monacolina K de la Levadura Roja de Arroz contribuye a mantener niveles normales de colesterol sangu\u00edneo. El efecto beneficioso se obtiene con una ingesta diaria de 10 mg de monacolina K procedente de preparados fermentados de arroz de levadura roja.123rf Limited\u00a9viki2103stock - Proceso de coloraci\u00f3n del cabello con henna natural COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA Natalia Daza, Colaboradora y profesora del Proyecto Red Ecoest\u00e9tica Asociaci\u00f3n Vida Sana - www.ecoestetica.org 31 BIOECO ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com La astenia se caracteriza por un estado de debilidad f\u00edsica, de fatiga, acompa\u00f1ada a veces de dificultad para concentrarse, fallos de memoria, tras - tornos del sue\u00f1o y dolores musculares y/o articulares... Y si bien es cierto que todos esos s\u00edntomas -o algunos- pueden en reali - dad estar originados por determinadas enfermedades org\u00e1nicas o psicol\u00f3gi - cas, a menudo sucede que muchas personas, padecen tales trastornos sin causa alguna que los justifique: se trata de la llamada \"astenia primaveral\" y su aparici\u00f3n se atribuye al cambio de tiempo, de ritmo, y por lo tanto de estado mental y emocional. Las obli - gaciones y la rutina son las mismas pero es en uno mismo que reside un trabajo de readaptaci\u00f3n. Sabemos que el clima influye no - tablemente en nuestro organismo e, incluso, en nuestro car\u00e1cter. Los cam - bios de temperatura, sobre todo los bruscos, son factores que incrementan nuestra vulnerabilidad frente a las en - fermedades puesto que, por un lado, nuestro metabolismo debe adaptarse a ellos y, por otro, pueden determinar un \"terreno\" m\u00e1s propicio para el de - sarrollo de g\u00e9rmenes pat\u00f3genos. En cualquier caso, se trata de una alteraci\u00f3n pasajera que no debe preocuparnos en exceso pues no es relevante y tiene escasa duraci\u00f3n; todo depende de la rapidez con que nues - tro metabolismo se adapte a la nueva situaci\u00f3n. El problema estriba en que durante ese tiempo debemos conti - nuar con nuestra vida normal y seguir rindiendo en nuestro trabajo. Adem\u00e1s, debemos procurar mantener nuestras defensas elevadas para protegernos de enfermedades oportunistas. Nada mejor para paliar el cansancio y astenia que un buen plan alimenticio y natural para revertir la situaci\u00f3n... El primer paso es asegurarse de llevar una alimentaci\u00f3n rica en nu - trientes espec\u00edficos y vitales que nos ayuden a regular el metabolismo y a mantener en alza nuestro sistema inmune. Para ello, la base de la dieta debe ser rica en verduras (ajo, cebolla, apio, pepino, hojas verdes y germinados) y frutas (fresas, aguacate, frutos rojos, lim\u00f3n, granada, pi\u00f1a, papaya, pl\u00e1ta - no), consumida en forma tambi\u00e9n de crudos por su riqueza enzim\u00e1tica. Los cereales y granos deben ser integrales puesto que lo refinado y rico en az\u00fa - cares produce un aumento s\u00fabito del nivel de az\u00facar en sangre para poste - riormente caer en picado. Debemos mantenernos hidratados a base de agua, caldos e infusiones, as\u00ed como adoptar el consumo de agua de mar y agua de coco, de gran poder al - calinizante. El aporte de legumbres y fermentados ser\u00e1n fuente prebi\u00f3tica y probi\u00f3tica para nuestros intestinos, sin\u00f3nimo de salud inmunitaria y emo -cional. Es fundamental que aportemos alimentos reales y de calidad y evitar todo lo posible los procesados y refi - nados, as\u00ed como el abuso de harinas y excitantes. No menos importante, es respetar las horas de sue\u00f1o, manteniendo ho - rarios fijos para acostarse y levantarse, as\u00ed como practicar ejercicio f\u00edsico con regularidad. El segundo paso es complementan - do a trav\u00e9s de ciertos suplementos diet\u00e9ticos y plantas que ayuden a tonificar y revitalizar nuestro organis - mo, as\u00ed como a elevar nuestro estado de \u00e1nimo. Aliados naturales* Coenzima Q10: es una sustancia esencial para la producci\u00f3n de ener - g\u00eda en cada una de nuestras c\u00e9lulas. \u00c1cidos grasos esenciales: tanto el EPA como el DHA mejoran los trastornos del estado de \u00e1nimo y la fatiga. Vitaminas del grupo B: son vita - minas indispensables para el buen estado del sistema nervioso adem\u00e1s de aumentar los niveles de energ\u00eda. Potasio y magnesio: son potencial - mente beneficiosos para quienes sufren fatiga persistente. Jalea real: muy nutritiva y revitali - zante. Espirulina: por sus nutrientes esenciales al organismo y funci\u00f3n anti-ast\u00e9nica. Ginseng, Eleuterococo y Whita - nia: estas tres ra\u00edces incrementan el rendimiento f\u00edsico e intelectual al mismo tiempo que revitalizan el organismo. * La suplementaci\u00f3n debe ser prescrita y supervisada por un profesional de la saludnAstenia primaveral 123rf Limited\u00a9Roman SamborskyiSALUD Y ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com LA ENTREVISTA Enric Urrutia, Director En la actualidad conviven en Espa\u00f1a cultivos transg\u00e9nicos y ecol\u00f3gicos. \u00bfCu\u00e1l es tu impresi\u00f3n acerca de la capacidad del Minis - terio de Agricultura para proteger la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? Como sabemos la producci\u00f3n ecol\u00f3gica est\u00e1 regulada y puede ser perfectamente identificable en los mercados y zonas de producci\u00f3n. De este mismo modo, deber\u00edan poder es - tar igualmente identificables otro tipo de producciones. El consumidor final debe tener la informaci\u00f3n para poder decidir. Por otra parte, ocurre a veces que las regulaciones de los alimentos eco - l\u00f3gicos no son iguales en las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas, por lo que es de m\u00e1ximo inter\u00e9s y vital impor - tancia el trabajo que se haga desde la Administraci\u00f3n Central para homoge - neizar criterios. \u00bfEs buena la garant\u00eda que ofre - ce la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a? Creo que los sistemas de certifica - ci\u00f3n ya sea ecol\u00f3gica o de otra \u00edndole, s\u00f3lo tienen sentido si aportan garant\u00eda al producto final. A d\u00eda de hoy, con datos en la mano, hemos de decir que la percepci\u00f3n de esa garant\u00eda del pro - ducto ecol\u00f3gico existe. No debemos olvidar que la certifi - caci\u00f3n de terceras partes, da una clari - dad mayor al consumidor. Se trata de entidades supervisadas por criterios y est\u00e1ndares hom\u00f3logos para toda la UE que avalan la competencia t\u00e9cnica de los organismos de control. En el caso de Espa\u00f1a, la entidad de acreditaci\u00f3n es ENAC. Esta acreditaci\u00f3n que reciben los organismos de control favorece la garant\u00eda que percibe el consumidor. \u00bfPor qu\u00e9 una fruta o verdura ecol\u00f3gica cultivada en Espa\u00f1a es m\u00e1s barata en un comercio de Londres que en uno de Madrid? Simplemente es un problema de vol\u00famenes de consumo y distribuci\u00f3n. En Espa\u00f1a m\u00e1s del 99% de la poblaci\u00f3n ha vivido al margen de la Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica, esto ha dificultado el acceso a los mercados de estos productos. No obstante, esta situaci\u00f3n est\u00e1 cambiando. Las redes de consumo directo productor-consumidor, los ecomercados... son una de las carac - ter\u00edsticas de la Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica que siguen fortaleciendo el mercado interno. Pero, adem\u00e1s, tampoco pode - mos olvidar el vuelco que el consumo interno dirigido a un perfil menos ali - neado pero sensible a estos temas, est\u00e1 sufriendo. Hablamos de un crecimien - to de m\u00e1s de 450 millones de euros en ventas de alimentos ecol\u00f3gicos en los \u00faltimos dos a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 motivaci\u00f3n ofrec\u00e9is al agricultor tradicional para abra - zar la agricultura ecol\u00f3gica? El agricultor ecol\u00f3gico es totalmen - te consciente de que su producci\u00f3n ofrece a la sociedad en general un bien p\u00fablico. De hecho, as\u00ed se lo solicitan los consumidores. Adem\u00e1s, nos encontramos con proyectos empresariales que han visto como el \"agro\" ha afrontado la crisis econ\u00f3mica, siendo la producci\u00f3n eco - l\u00f3gica un sistema de vanguardia. De ah\u00ed que las nuevas incorporaciones y los relevos generacionales consideren a la Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica una apuesta clara. \u00bfDe qu\u00e9 proyecto de Ecovalia est\u00e1s m\u00e1s orgulloso? Somos una entidad que ha cum - plido 25 a\u00f1os, en esta trayectoria han surgido muchos proyectos por el camino, certificaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, formaci\u00f3n, edici\u00f3n de materiales did\u00e1cticos, educaci\u00f3n ambiental... Hemos ido evolucionando de una entidad meramente andaluza hasta una consolidaci\u00f3n en el territorio nacional. Gracias a nuestro trabajo, nos sentimos reconocidos a nivel In - ternacional. Por eso, es dif\u00edcil destacar un solo proyecto. No obstante, nos gustar\u00eda subrayar lo que est\u00e1 por venir. En estos momentos, estamos inmersos en el cambio de modelo productivo para el horizonte 2030, de ah\u00ed que nos hayamos marcado dos objetivos a cumplir hasta esa fecha. De una par - te, incrementar el consumo nacional de alimentos ecol\u00f3gicos, pasando del actual 1,6% al 20%. De otra parte, pasar del actual 8% de Superficie Agraria \u00datil espa\u00f1ola dedicada a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica hasta llegar al 30%. Ambos objetivos son totalmente necesarios ya que redundan directamente en la mitigaci\u00f3n del Cambio Clim\u00e1tico. Para cumplir estos hitos contamos con aliados afines a estos objetivos, como otras asociaciones, administra - ciones, nuestra C\u00e1tedra de producci\u00f3n ecol\u00f3gica de la Universidad de C\u00f3r - doba... y por supuesto, nuestra masa social de 15.000 personas.n PREPARACI\u00d3N Poner las bolsitas de YOGI TEA\u00ae en infusi\u00f3n con agua caliente (100\u00b0C) durante 5 minutos. Sacar las bolsitas y dejar enfriar. A\u00f1adir el zumo de pomelo, los d\u00e1tiles, las hojas de menta y batir lentamente mientras poco a poco se le a\u00f1ade el aceite de linaza. Conservar en el frigor\u00edfico en un tarro herm\u00e9tico de cristal y usar al gusto.INGREDIENTES 50 ml de zumo de pomelo (un pomelo peque\u00f1o), 75 ml de agua caliente, 2 bolsitas de YOGI TEA \u00ae Detox con Lim\u00f3n, 30 gr de d\u00e1tiles medjool (sin hueso), 1 cucharada de aceite de linaza, 5 hojas grandes de menta fresca ALI\u00d1O DETOX con YOGI TEA\u00ae Detox con Lim\u00f3n Disfruta de la primavera con todos los sentidos www.yogitea.com www.facebook.com/yogitea YTAD_BIOECOACTUAL_SpringFit-RECIPE_253x105_ES_Q01-c.indd 1 31.01.17 11:40ALIMENTACI\u00d3N\u00c1lvaro Barrera \u00c1lvaro Barrera Fern\u00e1ndez, (Sevilla, 1977), Licenciado en Veterinaria (Universidad de C\u00f3rdoba); en Tec - nolog\u00eda de los Alimentos (Univer - sidad de Granada) y Alta Direcci\u00f3n, Gesti\u00f3n y Finanzas (Universidad de Osuna). Presidente de la Asocia-ci\u00f3n ECOVALIA, organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que promueve la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y el consumo responsable, con m\u00e1s de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas asociadas en Europa. "}