{"title": "Yo Puedo Con Todo on Apple Podcasts", "author": null, "url": "https://podcasts.apple.com/si/podcast/yo-puedo-con-todo/id1455336433", "hostname": "apple.com", "description": "Health & Fitness \u00b7 2020", "sitename": "Apple Podcasts", "date": "2020-06-05", "cleaned_text": "El podcast de Yo Puedo Con Todo. Te ayudar\u00e1 a sacar la mejor versi\u00f3n de ti mismo y maximizar todo el potencial que tienes. Aprenderemos juntos a superar las inseguridades, miedos y adversidades que tenemos que hacer frente en nuestro d\u00eda a d\u00eda. \u00a1S\u00edguelo de cerca para estar al d\u00eda! Yo Puedo Con Todo Patry Jordan - - Health & Fitness El podcast de Yo Puedo Con Todo. Te ayudar\u00e1 a sacar la mejor versi\u00f3n de ti mismo y maximizar todo el potencial que tienes. Aprenderemos juntos a superar las inseguridades, miedos y adversidades que tenemos que hacer frente en nuestro d\u00eda a d\u00eda. \u00a1S\u00edguelo de cerca para estar al d\u00eda! - [EP 46 Volvemos a empezar | Hay que adaptarse al cambio](https://podcasts.apple.com/si/podcast/ep-46-volvemos-a-empezar-hay-que-adaptarse-al-cambio/id1455336433?i=1000476939611) EP 46 Volvemos a empezar | Hay que adaptarse al cambio Hola a todos :) \u00bfQu\u00e9 tal? Vamos a por un nuevo podcast! Hemos estado unos meses en una situaci\u00f3n que parec\u00eda ciencia ficci\u00f3n. Nadie se pod\u00eda imaginar que pod\u00eda pasar algo as\u00ed, pero ha pasado y es la realidad que hemos estado viviendo la gran mayor\u00eda durante estos meses. Y despu\u00e9s de meses de encierro parece que vemos la luz y empezamos con la nueva realidad. Y digo nueva porque vamos a tener que adaptarnos a la nueva situaci\u00f3n. Creo que estos d\u00edas hemos tenido tiempo suficiente para reflexionar y darnos cuenta de lo afortunados que somos por vivir como vivimos. \u00a1No os perd\u00e1is el audio de hoy! - [EP 45 VERLO DESDE EL LADO POSITIVO | MOTIVACI\u00d3N PERSONAL](https://podcasts.apple.com/si/podcast/ep-45-verlo-desde-el-lado-positivo-motivaci%C3%B3n-personal/id1455336433?i=1000475327400) EP 45 VERLO DESDE EL LADO POSITIVO | MOTIVACI\u00d3N PERSONAL Hola a todos :) \u00bfQu\u00e9 tal? Hoy os traigo un nuevo podcast hablando sobre un tema bastante \"libre\". Estaba escuchando una canci\u00f3n que se llama \"A Otro Lado\", de Natalia Lacunza, que dice \"ya no quiero estar triste\". Y es que es la realidad. Estar o no estar triste es una decisi\u00f3n. Hay que dejar de ver las cosas desde una parte oscura, buscando los peros y los contras, porque as\u00ed es muy dif\u00edcil ver las cosas buenas desde una situaci\u00f3n. Hoy vamos a hablar sobre c\u00f3mo pasarnos \"Al otro lado\". \u00bfTe sumas? :) - [EP 44 Saca provecho de tu potencial](https://podcasts.apple.com/si/podcast/ep-44-saca-provecho-de-tu-potencial/id1455336433?i=1000474755644) EP 44 Saca provecho de tu potencial Hola a todo :) \u00bfQu\u00e9 tal? Hoy hablaremos de... \u00bfC\u00f3mo sacar el m\u00e1ximo provecho a tu potencial? Muchas veces nos encontramos perdidos, con dudas... no sabemos qu\u00e9 queremos, cu\u00e1les son nuestros objetivos o metas reales.. y nos perdemos en un mundo de dudas que nos bloquea. Es importante que sepamos contestar estas preguntas para ir alineados con todo lo que hacemos: \u00bfSabes qu\u00e9 es lo que te hace feliz? \u00bfCu\u00e1les son tus fortalezas? \u00bfY tus debilidades? a EP43 LA solo? Hola a :) \u00bfQu\u00e9 tal? \u00a1Vamos a por un nuevo podcast! Vamos a hablar de la soledad, un tema que se puede abordar de distintas maneras. Podemos sentirnos solos y no estarlo, podemos estar realmente solos y podemos no estar a gusto cuando estamos solos. \u00bfC\u00f3mo nos afecta el sentirnos solos? Hoy vamos a abordar este tema y espero que os sirva de ayuda. \u00a1Un beso fuerte! - [EP42 LEV\u00c1NTATE - T\u00da PUEDES CON TODO](https://podcasts.apple.com/si/podcast/ep42-lev%C3%A1ntate-t%C3%BA-puedes-con-todo/id1455336433?i=1000473269872) EP42 LEV\u00c1NTATE - T\u00da PUEDES CON TODO Hola a todos :) \u00a1Vamos a por un nuevo podcast! Hoy te propongo que te tomes un tiempo, que respires, p\u00e1rate un momento. y Frena. Frena para coger fuerza frena para coger impulso y sobretodo frena para enfocar bien . Reflexiona: \u00bferes lo que has decidido ser o te ha construido todo lo que tienes alrededor? \u00bfDecides ser fuerte o prefieres ser de los que se lamentan por cada una de las cosas que pasan a su alrededor? No te pierdas el podcast de hoy si te quieres quedar a reflexionar. - [EP41 Deja de sufrir](https://podcasts.apple.com/si/podcast/ep41-deja-de-sufrir/id1455336433?i=1000472534854) EP41 Deja de sufrir Hola a todos :) \u00bfQu\u00e9 tal? Aqu\u00ed estoy un d\u00eda m\u00e1s con un nuevo audio. Despu\u00e9s de leer y escuchar vuestras peticiones, hoy vamos a hablar del sufrimiento. Estoy segura de que todos hemos pasado por un sentimiento as\u00ed, y tambi\u00e9n estoy segura que la mitad de ese sufrimiento que todos hemos tenido no es 100% real. Dicen que solo un 5% del sufrimiento viene producido por causas justificadas y reales. El otro porcentaje viene impuesto por nosotros. Por conflictos o problemas... que hemos amplificado y no hemos sabido gestionar. \u00a1As\u00ed que hoy vamos a hablar de eso! :) Espero que os qued\u00e9is a reflexionar. "}