{"title": "SAVALnet - Profesionales de la salud se acercan a la medicina complementaria", "author": null, "url": "https://www.savalnet.cl/mundo-medico/noticias/profesionales-de-la-salud-se-acercan-a-la-medicina-complementaria.html", "hostname": "savalnet.cl", "description": "El encuentro tuvo como objetivo profundizar en el uso de la fitoterapia y la meditaci\u00f3n en el \u00e1mbito m\u00e9dico-profesional.", "sitename": "SAVALnet", "date": "2018-01-03", "cleaned_text": "Profesionales de la salud se acercan a la medicina complementaria El encuentro tuvo como objetivo profundizar en el uso de la fitoterapia y la meditaci\u00f3n en el \u00e1mbito m\u00e9dico-profesional. La medicina complementaria es la expresi\u00f3n utilizada para describir otras formas de tratamiento que pueden administrarse junto con la medicina alop\u00e1tica. En ese sentido, el Hospital San Juan de Dios (HSJD) promovi\u00f3 una novedosa actividad que reuni\u00f3 a diversos profesionales de salud en el curso \"Introducci\u00f3n a la medicina complementaria: uso de la fitoterapia y meditaci\u00f3n\", con el prop\u00f3sito de ampliar los conceptos de salud y enfermedad, as\u00ed como tambi\u00e9n para profundizar en los m\u00e9todos de fitofarmacolog\u00eda y medicina mente-cuerpo. Organizado por la doctora Iris Von Horsten, home\u00f3pata del HSJD, se\u00f1al\u00f3 que \"una de las ideas principales de la actividad fue ense\u00f1ar a identificar los primeros pasos para integrar conceptos de medicina complementaria en la pr\u00e1ctica profesional, y comprender la fisiolog\u00eda humana desde la funcionalidad de los pensamientos, sentimientos y emociones\", explic\u00f3. Durante el desarrollo del curso, expuso el doctor Michael Heinrich, profesor de la University College de Londres, y la Machi Mar\u00eda Marihuan, de la Unidad de Medicina Mapuche de Cunaco, VI regi\u00f3n, quien destac\u00f3 la importancia que tiene que estos conocimientos ancestrales est\u00e9n siendo cada vez m\u00e1s valorados. \"Vine a conversar mi historia, c\u00f3mo trabajo, porque con plantas medicinales ayudo a muchas personas. Me gust\u00f3 mucho que me invitaran a este curso, espero que lo contin\u00faen haciendo\", manifest\u00f3. A modo de conclusi\u00f3n, la doctora Von Horsten indic\u00f3 que el encuentro result\u00f3 ser realmente exitoso: \"tuvimos 69 inscritos que participaron con mucha atenci\u00f3n, los cuales se involucraron activamente en los ejercicios de meditaci\u00f3n, fomentado as\u00ed una vinculaci\u00f3n personal con la materia de medicina complementaria. Sin lugar a duda, el curso gener\u00f3 mucho inter\u00e9s\". Ante la posibilidad de repetir la instancia, la profesional se\u00f1al\u00f3 que se ya se ha planteado la solicitud de establecerla como una jornada anual. \"Lo hablaremos con la direcci\u00f3n para ver c\u00f3mo darle continuidad a la formaci\u00f3n en medicina complementaria\", concluy\u00f3. Dra. "}