{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/4ECE7C36-FDFD-4605-972E-544E001250C2/3a48c14a-86b6-4b5b-bfc8-77f34e711be7/3a48c14a-86b6-4b5b-bfc8-77f34e711be7.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 10/06/2020 al 11/06/2020 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 11/06/2020 Cinco D\u00edas, 1,15 Las secuelas del Covid, \u00bfincapacidad permanente? Escrita 2 11/06/2020 El Pa\u00eds Madrid, 27 No se trata de tener m\u00e1s UCI, sino de que la gente no necesite llegar a ellas Escrita 3 11/06/2020 Sanifax, 4-8 LA CARTA EN LA QUE SE ALERT\u00d3 QUE HOSPITALES DE MADR ID NO ADMIT\u00cdAN A ENFERMOS DE RESIDENCIASEscrita 4 11/06/2020 Sanifax, 80-81 UNICEF Y LA OMS CERTIFICAN EL COMPROMISO DEL HOSPIT AL UNIVERSITARIO SANITAS LA MORALEJA CON EL PARTO RESPETADO Y LA LACTANCIA MATE RNAEscrita 5 11/06/2020 TeleMadrid La cronolog\u00eda del coronavirus en las residencias de mayores Digital 6 10/06/2020 La Raz\u00f3n El Legan\u00e9s estrenar\u00e1 nueva camiseta en homenaje a l os h\u00e9roes del coronavirus Digital 7 10/06/2020 20 Minutos SATSE propone en el Parlamento crear la figura de l a enfermera de enlace o gestora de casos Digital 8 10/06/2020 20 Minutos Enfermeras de Tarragona piden una \"apuesta\" por la salud p\u00fablica m\u00e1s all\u00e1 de premios Digital 9 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Espa\u00f1a no llega a las dos enfermeras por cada m\u00e9dic o y Alemania tiene 3 Digital 10 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Andaluc\u00eda aprueba el decreto para la prescripci\u00f3n e nfermera Digital 11 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Nueva normalidad, no; nueva sanidad, s\u00ed | Redacci\u00f3n M\u00e9dica Digital 12 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La reconstrucci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud: I - Atenci\u00f3n Primaria | Redacci\u00f3n M\u00e9dica Digital 13 10/06/2020 Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3nEl Ministerio de Sanidad publica las fechas oficial es de adjudicaci\u00f3n de plazas EIR Digital 14 10/06/2020 Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3nC\u00f3mo descubr\u00ed lo que significa ser enfermera Digital 15 10/06/2020 gacetinmadrid.com Archivada la denuncia de Defensor del Paciente por la muerte de dos ancianos por COVID-19 en un hospital de MadridDigital SANIDAD 16 11/06/2020 El Pa\u00eds Madrid Suplemento, 4 El verano sanitario que viene Escrita 17 11/06/2020 Sanifax, 95-96 QUE NO TE PILLE FUERA DE JUEGO' UN ENCUENTRO DIGITA L PARA CONCIENCIAR SOBRE EL DIAGN\u00d3STICO PRECOZ DEL C\u00c1NCER DE PR\u00d3STATAEscrita 18 11/06/2020 El Pa\u00eds La OMS incluye otras dos vacunas espa\u00f1olas en la I+ D global del Covid-19 Digital 19 10/06/2020 El Pa\u00eds El gigante Johnson & Johnson acelera y probara la v acuna del Covid-19 en julio Digital 20 10/06/2020 ABC La OMS aclara la cuesti\u00f3n de la propagaci\u00f3n del cor onavirus por asintom\u00e1ticos Digital 21 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Coronavirus.- Sanidad registra 40 muertes en la \u00falt ima semana pero suben los contagiados hasta 167 Digital 22 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Coronavirus vacuna: 2 de las 10 m\u00e1s avanzadas tendr \u00e1n resultados en 2020| La Revista Digital 23 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La OMS rechaza realizar test de Covid-19 a toda la poblaci\u00f3n porque aportar\u00eda \"pocos beneficios\" Digital 24 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica OMS recuerda que el 30 de enero declar\u00f3 la m\u00e1xima a lerta sanitaria pero Europa no pens\u00f3 que le afectar \u00eda Digital 25 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sanidad ha detectado 24 casos importados de COVID-1 9 en la \u00faltima semana Digital 26 10/06/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Coronavirus: estudio internacional del impacto emoc ional en los sanitarios Digital 27 10/06/2020 Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3nEstrenan un podcast para formar a sanitarios sobre Covid-19 en el \u00e1rea de respiratorio Digital 28 10/06/2020 Con Salud Expertos insisten en la importancia de diferenciar pacientes asintom\u00e1ticos de presintom\u00e1ticos Digital 29 10/06/2020 Acta Sanitaria Sanidad y Educaci\u00f3n plantean medidas de higiene en centros escolares para el curso 2020-2021 Digital30 10/06/2020 Acta Sanitaria El Panel de Expertos aborda las reformas sanitarias necesarias en la UE tras la Covid-19 DigitalPROFESION Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Cinco D\u00edas General, 1 Prensa Escrita 26 609 18 595 38 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 34 344 EUR (39,006 USD) 13,64 cm\u00b2 (2,2%) 1518 EUR (1724 USD) Las secuelas del Co vid, \u00bfincapacidad permanente? \u2014P15 Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Cinco D\u00edas General, 15 Prensa Escrita 26 609 18 595 38 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 34 344 EUR (39,006 USD) 510,42 cm\u00b2 (83,7%) 8734 EUR (9920 USD) PATRICIA ESTEBAN MADRID Una de las primeras medi- das tomadas por el Gobier- no frente al Covid-19 fue la de considerar excepcional- mente como accidente de trabajo el contagio o aisla- miento preventivo de los trabajadores a efectos del cobro de la prestaci\u00f3n. De esta forma se luchaba con- tra la propagaci\u00f3n del virus y se manten\u00eda la protecci\u00f3n social de los asalariados. Ahora bien, esta cobertura no est\u00e1 tan clara si lo que se solicita es una incapa- cidad permanente por las secuelas del virus. En primer lugar, hay que preguntarse si el coro- navirus, adem\u00e1s de motivar una baja temporal, puede ser causa de incapacidad definitiva. El hecho de que no existan estudios cient\u00ed- ficos concluyentes sobre su evoluci\u00f3n hace ser m\u00e1s cautelosos a los abogados especialistas consultados. No obstante, creen posible obtener una pensi\u00f3n por invalidez si las lesiones provocadas por el virus son persistentes, no pue- den curarse e inhabilitan al trabajador. En este sentido, ya hay informes m\u00e9dicos que pre- v\u00e9n que, pese a superar- se, el virus pueda dejar diversas secuelas, como, por ejemplo, una fibrosis pulmonar con cicatrices cr\u00f3nicas. La jurispruden- cia viene avalando esta dolencia como causa inca- pacitante para trabajar, por ejemplo, como educadora infantil por la exposici\u00f3n a infecciones. Frente al previsible incremento de reclama- ciones, los despachos ma- nejan estad\u00edsticas seg\u00fan las cuales solo se concede el 5% de las solicitudes de incapacidad permanente, llegando a un 40% en v\u00eda judicial. Algunos expertos Los expertos alertan que no ser\u00e1 sencillo lograr la prestaci\u00f3n La Administraci\u00f3n reconoce el 5% de solicitudes; los tribunales, el 40% consideran que la tenden- cia no cambiar\u00e1 con estos casos. Prueba de laboralidad Por otro lado, alertan los expertos, ser\u00e1 muy dif\u00edcil demostrar el origen laboral de la enfermedad, califi- caci\u00f3n que otorga mayor protecci\u00f3n. En principio, la ley establece una presun- ci\u00f3n de laboralidad cuando la lesi\u00f3n se produce en el trabajo o de ida o vuelta al mismo. Pero en el caso del coronavirus, \u00bfc\u00f3mo probar que la infecci\u00f3n se produjo durante la actividad pro- fesional? En muchos casos ser\u00e1 casi imposible determinar- lo, expone Alberto Novoa, socio de Ceca Mag\u00e1n. \"Solo cuando hubiera varios con- tagiados en un mismo cen- tro de trabajo en un lapso de tiempo breve podr\u00edamos establecer un nexo claro de causalidad\", apunta. Sobre todo, a\u00f1ade, si el empresa- rio no implement\u00f3 medidas de seguridad, en cuyo caso, adem\u00e1s, \"podr\u00eda tener que asumir un recargo de las prestaciones y multas por infracci\u00f3n de sus obliga- ciones\". Una posible soluci\u00f3n, defiende Antonio Callej\u00f3n, director de servicios jur\u00eddi- cos de Fidelitis, es \"exten- der el criterio marcado por el Gobierno para los casos de incapacidad temporal y reconocer estas secuelas como enfermedad laboral\". As\u00ed, los trabajadores no tendr\u00edan que enfrentarse a una prueba diab\u00f3lica para determinar cu\u00e1ndo y d\u00f3n- de se contagiaron. Esta teor\u00eda es compar- tida, en parte, por Novoa. Tiene sentido, explica, que si la normativa previa al es- tado de alarma establece que el contagio tiene la calificaci\u00f3n de accidente de trabajo a efectos pres- tacionales, \"las secuelas generadas por el mismo tengan la misma conside- raci\u00f3n a esos efectos\". M\u00e1s cr\u00edtico se muestra, en cambio, Ignacio de Az\u00faa, socio de Lean Abogados, que se\u00f1ala que la norma asimila los contagios al ac - cidente laboral \"exclusiva- mente para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de incapacidad temporal\". Asimismo, agre- ga, ser\u00e1 dif\u00edcil determinar, en su caso, si una fibrosis pulmonar no ten\u00eda una cau- sa previa, por ejemplo, el taba quismo. M\u00e9dicos Seg\u00fan los expertos, los sa- nitarios y m\u00e9dicos lo ten-dr\u00edan m\u00e1s f\u00e1cil a la hora de probar el nexo laboral por su continua exposici\u00f3n al virus. De esta opini\u00f3n es Az\u00faa, que considera que puede ser enfermedad profesional para estos co - lectivos. Los m\u00e9dicos, por otro lado, han reivindicado que se les reconozca sin necesi- dad de pleitear, pero Novoa advierte de que no es auto- m\u00e1tico. Seg\u00fan explica, las enfermedades profesiona- les est\u00e1n listadas para cada profesi\u00f3n y debe probarse la exposici\u00f3n al pat\u00f3geno. En el caso de los sanita- rios, al ser grupo de riesgo reconocido, es f\u00e1cil probar la causalidad del contagio despu\u00e9s de atender a un paciente infectado. As\u00ed lo determin\u00f3 en 2019, por ejemplo, el Tribunal de Justicia de Galicia respecto de la gripe aviar contra\u00edda por una enfermera. El fa- llo confirm\u00f3 su car\u00e1cter de enfermedad profesional al quedar probado que estuvo en contacto con pacientes que la padec\u00edan.Una mujer se somete a una pru eba para detect ar el Co vid-19. GETTY IMAGESSeguridad Social \u00bfSon las secuelas del Covid causa de incapacidad permanente para trabajar?LEGAL Algunos abogan por extender el criterio marcado para las bajas temporalesEl principal problema ser\u00e1 el de probar el origen laboral de la enfermedadCoberturas /L50480 Permanente. La ley dice que el Insti- tuto Nacional de la Seguridad Social (INSS) reconocer\u00e1 la incapa- cidad si, despu\u00e9s de haberse sometido al tratamiento prescrito, el trabajador no mejora y presenta reducciones anat\u00f3micas o funciona- les graves, previsible- mente definitivas, que disminuyan o anulen su capacidad laboral. /L50480 Grados. Depende c\u00f3mo afecten las secue- las al trabajador en su actividad, la incapaci- dad ser\u00e1 parcial, total (que invalida para la profesi\u00f3n) o absoluta (que impide cualquier trabajo). Salvo en la parcial, que da lugar a una indemnizaci\u00f3n, los dem\u00e1s supuestos dan derecho a la prestaci\u00f3n de una pensi\u00f3n mensual vitalicia, \"aunque revi- sable en caso de mejora o agravamiento\" , a\u00f1ade Antonio Callej\u00f3n, de Fidelitis. /L50480 Prestaci\u00f3n. El acce- so a las pr estaciones y su cuant\u00eda depende del origen de la enferme- dad o lesi\u00f3n. Si la baja es motivada por una contingencia com\u00fan (una gripe o una ca\u00edda fuera del trabajo), el empleado debe tener cotizado un m\u00ednimo de tiempo. Si es laboral, se accede sin periodo de carencia, y la cobertura es mayor. Por contagio de Covid, supone que se cobra una prestaci\u00f3n del 75% de la base re - guladora desde el d\u00eda siguiente a la baja, y no se exigen 180 d\u00edas de cotizaciones previas. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid, 27 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 111 682 EUR (126,844 USD) 430,58 cm\u00b2 (69,1%) 37 073 EUR (42 106 USD) Rafael Bengoa (Caracas, 68 a\u00f1os) es uno de los expertos en salud p\u00fablica m\u00e1s respetados de Espa- \u00f1a.CodirectordelInstitutodeSa- ludyEstrategia(SI-Health)yanti- guoconsejerodeSanidaddelPa\u00eds Vasco,esunfirmedefensordesis- temas p\u00fablicos fuertes. Ante el anunciodelpresidentedelGobier- no, Pedro S\u00e1nchez, de repartir 10.000 millones entre las autono- m\u00edas para hacer frente a los gas- tos de la epidemia pide, sobre to- do, m\u00e1s atenci\u00f3n primaria. Pregunta. \u00bfD\u00f3nde deber\u00edan ir destinados esos fondos, m\u00e1s all\u00e1 de pagar las facturas generadas por el coronavirus? Respuesta. Esta recesi\u00f3n eco- n\u00f3mica se puede convertir en una recesi\u00f3n en salud: la gente vulnerable va a serlo m\u00e1s porque sevaaempobrecerelpa\u00eds.Lapri- mera inversi\u00f3n tiene que ser en prevenci\u00f3n para evitarlo. P.\u00bfPor ejemplo? R.Eso quiere decir priorizar programas de prevenci\u00f3n de c\u00e1n- cer de mama, de colon, todos los screening en losgrupos de riesgo. Segundo:integrarserviciossocia- lesy sanitarios.Loque hapasado con las residencias ha puesto al descubierto las vulnerabilidades del pa\u00eds; lo l\u00f3gico es que ahora invirtamos en la integraci\u00f3n de servicios sociales y sanitarios. Un reflejo ser\u00eda: voy a medicalizar a tope las residencias. Lo que hay quehacernoeseso,sinointegrar y conectar la atenci\u00f3n primaria con ellas: de forma digital y con personalquepuedaejercerenfer- mer\u00edaymedicinaenesasresiden-cias. Tercero: gran inversi\u00f3n en recursos humanos. Uno de los perfiles principales ah\u00ed es el de enfermer\u00edacomunitaria.Noloen- focotantoalainversi\u00f3nhospitala- ria, que para m\u00ed no es lo que nos vaaevitarlarecesi\u00f3nensaludde la gente. Eso solo nos sirve para atender a la poblaci\u00f3n cuando se ha puesto enferma. P.\u00bfEselhospitalcentrismocri- ticado por algunos sanitarios? R.Esoes.Debemoshacertodo lo que podamos en la comunidad conserviciossocialesy[atenci\u00f3n] primaria. Ah\u00ed hemos sido d\u00e9biles incluso en el control de la epide- mia,porquesihubi\u00e9ramostenido una atenci\u00f3n primaria fuerte con mucha capacidad de salud p\u00fabli- ca para identificar casos y ras- trearlos antes de la epidemia y mucho mejor conectado con las residencias, no hubiera habido el drama que ha habido. P.\u00bfNo se trata de tener m\u00e1s UCI sino de evitar que la gente tenga que llegar a ellas? R.Exacto. Es lo que hay que conseguir en oto\u00f1o si hay una nuevaola.Setratadequelagente no llegue a la UCI. Tambi\u00e9n hay que invertir en un plan a siete u ochoa\u00f1os.EsalgoqueEspa\u00f1ano tiene.\u00bfQu\u00e9vamosahacerensani- dadyserviciossociales,qu\u00e9resul- tados queremos obtener? Ese plan existe sectores: me- dioambiente,infraestructura,pe- ro no en sanidad. P.\u00bfHa sido contraproducente la separaci\u00f3n de sanidad y servi- cios sociales que ha hecho este Gobierno? R.S\u00ed. Lo dije hace tiempo. Es-trat\u00e9gicamente no es convenien- te separar servicios sociales y sa- nidad,nianivelnacionalnienlas comunidades aut\u00f3nomas. P.Su idea es que la respuesta sea integral. R.S\u00ed. Los mayores, sobre el te- rreno no necesitan dos servicios separados con dos estructuras, dos presupuestos, unos recursos humanos manejados por unos y otros,queacabanconlasdiscusio- nesentredosconsejer\u00edasodepar- tamentos.P.\u00bfY ve alg\u00fan cambio en esa direcci\u00f3n? R.No. P.\u00bfCreequelasinversionesde las comunidades van a ir por el buen camino? R.No,poresolomencionocon cierta vehemencia. Ser\u00eda impor- tantequelasinversionesnoest\u00e9n al servicio de ideolog\u00edas pol\u00edticas, sinosobrelabasedelasnecesida- desdela poblaci\u00f3n. Siunococina una comisi\u00f3n en base a los parti- dos, se puede predecir que va a habersugerenciasdeinversi\u00f3nal servicio de ideolog\u00edas. P.Estamosviendounembudo, listas de espera de patolog\u00edas dis- tintas de la covid. \u00bfC\u00f3mo se solu- ciona esto? R.Sabemos dos o tres cosas. Que los diab\u00e9ticos fueron un gru- po muy de riesgo con la covid y porlotanto,enelcasodeesegru- poprobablementevaahaberpro- blemas por no haberle hecho un seguimiento cercano si han esta- do infectados. Un estudio indica que subir\u00e1 un 20% la mortalidad en c\u00e1ncer porque no se han he- cho losscreening preventivos, los c\u00e1nceresvanaestarm\u00e1sdesarro- llados cuando se traten. Y el 30% de las personas que han pasado por UCI, seg\u00fan los estudios, ten- dr\u00e1nnecesidaddetratamientore- nal sustitutivo de alg\u00fan tipo. Por lo tanto, solo con eso \u2014y hay mu- cho m\u00e1s, como patolog\u00eda mental queseharetrasado\u2014vamosaver un atasco muy importante que tendremos que poder gestionar. Pero eso ya no se soluciona con una inversi\u00f3n r\u00e1pida, est\u00e1n en- trando hoy al sistema. Las tene- mos que gestionar con lo que ya tenemos. P.Si la mayor\u00eda de los 10.000 millones que repartir\u00e1 el Gobier- nosevanparalosgastos yagene- rados, \u00bfse van a quedar muy cor- tos? R.Es un c\u00e1lculo muy dif\u00edcil porque no sabemos lo que se han gastado. Y la epidemia no ha ter- minado,seguimosgastando.Site- nemosmicrobrotes,entrerastrea- dores, test, equipamiento... va a seguir costando dinero.RAFAEL BENGOA Experto en salud p\u00fablica \"No se trata de tener m\u00e1s UCI, sino de que la gente no necesite llegar a ellas\"Rafael Bengoa, en una imagen de 2016. / MITXI \"Estrat\u00e9gicamente no es conveniente separar sanidad y servicios sociales\" \"La recesi\u00f3n econ\u00f3mica se puede convertir en recesi\u00f3n en salud\" \"Hay que conectar las residencias con la primaria, no medicalizarlas\"PABLO LINDE, Madrid Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 4 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 19 969 EUR (22,679 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) vozp\u00f3puli SANIFAX LA CARTA EN LA QUE SE ALERT\u00d3 QUE HOSPITALES DE MADRID NO ADMIT\u00cdAN A ENFERMOS DE RESIDENCIAS El centro Vitalia de Legan\u00e9s reclam\u00f3 durante una semana al Gobierno regional que derivase a sus pacientes con covid-19 a centros hos pitalarios. Cuatro ambulancias llegaron al fin el 25 de marzo, pero los contagiado s fueron devueltos ese mismo d\u00eda a la residencia \"sin llegar a ser atendidos en el hos pital\" (Antonio Rodr\u00edguez).- La residencia Vitalia de Legan\u00e9s , en la que fallecieron 43 ancianos en marzo, envi\u00f3 una carta a la Consejer\u00eda madrile\u00f1a de Sanidad, que dirige Enrique Ruiz Escudero , el d\u00eda 26 de aquel mes en la que se advert\u00eda que pac ientes contagiados con covid-19 eran devueltos al centro \" sin llegar a ser atendidos en el hospital \". Vozp\u00f3puli ha tenido acceso a la carta remitida por la directo ra del centro, Diana Mu\u00f1oz , a la Consejer\u00eda madrile\u00f1a de Salud (sic), cuya direcci\u00f3n postal coincide con la de Sanidad. Tambi\u00e9n se envi\u00f3 una copia al consejero de Pol\u00edticas Sociale s, Alberto Reyero , quien ese mismo d\u00eda hab\u00eda perdido las competencias sanitarias en las res idencias, que quedaron bajo el mando \u00fanico de su colega de Sanidad. Por aquel entonces ya hab\u00edan fallecido un total de 1.065 ancianos en las residencias madrile\u00f1as por el brote de coronavirus, es decir cerca del 2% de las 52.031 personas mayores que viv\u00edan en las 475 residencias de la regi\u00f3n . La cifra de fallecidos fue aumentando en las sigu ientes semanas hasta superar los 6.000 a principios de jun io. La misiva de la residencia Vitalia resume la cat\u00e1st rofe sanitaria que se viv\u00eda dentro del centro tras la irrupci\u00f3n de la covid-19. Cuando la Unidad Militar de Emergencias (UME) lleg\u00f3 el 28 de marzo para labores de desinfecci\u00f3n se top\u00f3 con once cad\u00e1veres en una c\u00e1mara mortuoria abarrotada. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 5 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 19 969 EUR (22,679 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) Cuando la directora del centro escribi\u00f3 al consejer o madrile\u00f1o de Sanidad s\u00f3lo hab\u00eda un caso positivo \" confirmado \" por covid-19 entre los residentes, pero otros 49 p resentaban \" s\u00edntomas compatibles con el contagio \" a los que no se les hab\u00eda realizado los correspond ientes test, por lo que se encontraban en aislamiento. Tambi\u00e9n se hac\u00eda hincapi\u00e9 en que desde el 15 de marz o hasta ese d\u00eda 26 se hab\u00edan registrado 29 fallecimientos por diversas causas , 22 de los cuales con \"sintomatolog\u00eda compatible de Covid- 19\", aunque no se hab\u00eda podido confirmar que esa hub iera sido la causas del fallecimiento o que estuvieran contagiados. \"Saturaci\u00f3n\" en la funeraria La directora de Vitalia detall\u00f3 que desde el d\u00eda 18 no se hab\u00eda realizado ninguna derivaci\u00f3n hospitalaria de residentes con s\u00edntomas del virus p ese a las llamadas de auxilio y que el 25, cuando llegaron varias ambulancias para llevarse a cuatro enfermos , \u00e9stos \u00faltimos fueron devueltos a la residencia al poco tiempo \"sin llegar a ser atendidos en el hospital\". Tambi\u00e9n se advert\u00eda en ese momento de que exist\u00eda un a \"saturaci\u00f3n \" de los servicios funerarios que hac\u00eda que se produjeran \" grandes demoras \" en la recogida de los cuerpos de las personas fallecidas, tal y como verific\u00f3 la UME cuando se per son\u00f3 en el lugar. La propia residencia se encontraba, adem\u00e1s, con la dificultad de tener a 17 trabajadores de incapacidad temporal por el virus y a otros 45 de baja sin sintomatolog\u00eda , pero a los que no se hab\u00edan podido hacer pruebas diagn\u00f3sticas para saber si estaban contagiados. En total, el 45,9% de la plantilla estaba en su casa por una causa u otra. Con este panorama tan dif\u00edcil y tras los decretos de l Gobierno central de los d\u00edas 19 y 21 de marzo, el centro consider\u00f3 en el momento de redactar la carta que concurr\u00edan \"dichas circunstancias excepcionales para solicitar el auxilio y la intervenci\u00f3n del centro \" ante la \"imposibilidad\" por medios materiales y personales para cumplir con las medidas de aislamiento. Vitalia logr\u00f3 suplir todas las bajas del personal, pero ello le oblig\u00f3 a configurar una plantilla nueva en un 50% que no estaba familiarizada con los protocolos asist enciales del centro ni c\u00f3mo se tiene que actuar ante la covid-19. A ello se un\u00eda una \" situaci\u00f3n compleja \" donde hab\u00eda que ponerse y quitarse los equipos de protecci\u00f3n \"en cad a actuaci\u00f3n, entre un residente y otro\", lo que implicaba \"un tiempo cuatro veces superior al de una situaci\u00f3n normal\". De ah\u00ed que la residenc ia estaba en la tesitura de \"doblar\" la plantilla actu al si quer\u00eda garantizar una \" asepsia adecuada \" como se hace en un hospital. Sin poder retirar los cad\u00e1veres En el \u00faltimo punto de la misiva, y antes de hacer u na lista pormenorizada de las necesidades materiales del centro, se reconoc\u00eda la \" imposibilidad \" del mismo para \" gestionar adecuadamente la conservaci\u00f3n y retirada de cad\u00e1ver es por acumulaci\u00f3n y retraso de los servicios funerarios \". Fuentes del centro de mayores subrayaron a este med io que no fue la \u00fanica carta en este sentido , pues cada residencia comunic\u00f3 a diario al Gobiern o madrile\u00f1o la situaci\u00f3n interna, pero s\u00ed la m\u00e1s extensa y pormenorizada de marzo ante la d ram\u00e1tica situaci\u00f3n que se viv\u00eda dentro. Dos d\u00edas despu\u00e9s se produjo el pico de fallecidos - nueve en total -, de los cuales s\u00f3lo se pudieron entregar tres a la funerar\u00eda . La UME logr\u00f3 llevarse otros tres cad\u00e1veres ese d\u00eda y el resto quedaron en la c\u00e1mara mortuoria junto a otros cuerp os sin vida. A CONTINUACI\u00d3N, LA CARTA \u00cdNTEGRA Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 6 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 19 969 EUR (22,679 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) SANIFAX A Residencia de Mayores Vitalia Legan\u00e9s Avda. Mar\u00eda Moliner NS 7 28919 Legan\u00e9s (Madrid) VrEaCiahome Consejer\u00eda de Salud C/ Aduana n- 29 - 28013 Madrid Da Diana Mu\u00f1oz Gordaliza, en calidad de Directora del Centro de Personas Mayores Vitalia Legan\u00e9s, sito en la Avda. Moliner n \u00ae 7 de Legan\u00e9s, titularida d de VITALIA SUITE, S.L., con CIF W IM se\u00f1alando a efectos de notificaciones el correo elec tr\u00f3nico , tel\u00e9fono 91\" ' X , ante la Consejer\u00eda Salud comparece y, como m ejor en derecho proceda, I.-, Que el Centro, si bien de conformidad con lo esta blecido en el apartado Sexto de la Orden SND/265/2020 de 19 de marzo publicada el 21 de marz o de adopci\u00f3n de medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-san itarios ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por COVID-19, ha remitido la informaci\u00f3n requerida a la autorida d sanitaria competente para el seguimiento y gesti\u00f3n de la atenci\u00f3n de los COVID-19 residentes, desea poner en conocimiento la concurrencia de las siguientes circun stancias: Que este centro tiene a fecha de hoy 232 personas resi dentes y una plantilla de 188 trabajadores/as. Que tenemos un caso positivo confirmado de COVID1 9 entre los residentes, pero otros 49 presentan s\u00edntomas compatibles con el contagio, a lo s que no se les ha realizado los correspondientes test, por lo que se encuentran en aislamiento. Que, ante la gravedad de la situaci\u00f3n, el resto de residentes, 183, se encuentran en aislamiento en sus habitaciones como medida preventi va. Que desde el d\u00eda 15 de marzo hasta fecha de hoy s e han registrado 29 fallecimientos por diversas causas, 22 de los cuales con sintomatolog\u00eda co mpatible de covid-19, aunque no se ha confirmado que esa haya sido la causa del falleci miento o que estuvieran contagiados. Que a fecha de hoy no nos ha sido posible disponer de pruebas diagn\u00f3sticas de confirmaci\u00f3n para realizar a los casos que presenten s\u00edntomas de in fecci\u00f3n respiratoria para confirmar posible infecci\u00f3n por COVID19 Que desde el d\u00eda 18 de marzo no se nos ha realizado ninguna derivaci\u00f3n hospitalaria solicitada de usuarios que presenten s\u00edntomas compatibles con COVID19, habiendo logrado en el d\u00eda de ayer que acudieran al Centro 4 ambulanc ias para realizar la derivaci\u00f3n de 4 usuarios que fueron reintegrados al centro sin llegar a ser atendidos en el hospital. Que no se nos presta apoyo de geriatr\u00eda del del ho spital de referencia, Hospital Universitario Severo Ochoa, a diferencia de otras \u00e1reas de Salud q ue est\u00e1n haciendo intervenci\u00f3n y seguimiento in situ de equipos de hasta 3 m\u00e9dicos yen do a los centros residenciales, que habiendo conseguido desde el Centro la prestaci\u00f3n de un servicio de un geriatra de apoyo desde el Hospital Rey Juan Carlos de Quir\u00f3n, pero cuya continuidad no tenemos garantizada. Que la saturaci\u00f3n de los servicios funerarios hace que se produzcan grandes demoras en la recogida de los cuerpos de las personas fallecidas con s \u00edntomas compatibles con COVID19. Que 17 trabajadores se encuentran actualmente en situaci\u00f3n de I.T. por sintomatolog\u00eda asociada a esta enfermedad, y otros 45 trabajadores se encuentran de baja sin sintomatolog\u00eda que pueda ser asociada a ella, (en tota l, el 45,9% de la plantilla) sin que pueda ser conocido por falta de pruebas diagn\u00f3sticas qu \u00e9 trabajadores se encuentran realmente contagiados y cuales no, lo que ha obliga do al Centro a la contrataci\u00f3n deEXPONE: Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 7 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 19 969 EUR (22,679 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) Residencia de Mayores Vitalia Legan\u00e9s Avda. Mar\u00eda M oliner N? 7 28919 Legan\u00e9s (Madrid) VifaCiahomc nuevo personal para suplir a estos trabajadores existien do una Imposibilidad real de realizar un trabajo efectivo de forma as\u00e9ptica. II.- De conformidad con el marco normativo configurado p or el Real Decreto 463/2020 de 14 de marzo por el que se declara el estado de alarma para la ge sti\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por Por el apartado Quinto de la Orden SND/265/2020 de 19 de marzo publicada el 21 de marzo de adopci\u00f3n de medidas relativas a las residencias de p ersonas mayores y centros socio-sanitarios ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por COVID-1 9 que determina necesidad de que con car\u00e1cter general, se realicen pruebas diagn\u00f3sticas de con firmaci\u00f3n a los casos que presente s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria para confirmar posible infecci\u00f3n por COVID19 y, tras la confirmaci\u00f3n, si el residente presenta s\u00edntomas leves permanezca en aislamien to en la residencia garantizando que se realiza seguimiento del caso, no obstante si se cumpl en los criterios de derivaci\u00f3n a un centro sanitario se activar\u00e1 el dispositivo establecido al efect o. Y por el apartado Tercero y Sexto de la Orden SND/265/2020 de 19 de marzo publicada el 21 d e marzo de adopci\u00f3n de medidas complementarias de car\u00e1cter orga nizativo as\u00ed como el suministro de informaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los centros de servicio s sociales de car\u00e1cter residencial en relaci\u00f3n con l a gesti\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID- 19 que facultan a la autoridad competente de la comunidad aut\u00f3noma en fusi\u00f3n de la situaci\u00f3n epid\u00e9mi ca y asistencial de cada centro residencial y atendiendo a los principios de necesidad y proporc ionalidad a intervenir el centro residencial y obligan a la comunicaci\u00f3n de la concurrencia de circunstanci as excepcionales de forma inmediata a las correspondientes Consejer\u00edas de Servicios Sociale s, Sanidad y Delegaci\u00f3n del Gobierno a fin de recabar el auxilio urgente para dar respuesta a la situa ci\u00f3n concreta. III.- Se considera que concurren dichas circunstancias excepcionales para solicitar el auxilio y la intervenci\u00f3n del centro a fin de poder dar una respuesta adecuada a la situaci\u00f3n concreta garantizando la adecuada atenci\u00f3n a nuestros usuarios por a) Imposibilidad por ausencia de medios materiales y pers onales de cumplir con lo Indicado en la Orden SND/265/2020 de 19 de marzo, especialmente en lo re lativo a las medidas de aislamiento. En relaci\u00f3n al personal, el Centro ha suplido todas las bajas de los trabajadores en la medida en que le ha sido posible, pero ello ha obligado a la configuraci\u00f3n de una plantilla nueva en un 50%, que debe ser formada tanto en los protocolos asisten ciales del Centro como en los protocolos de actuaci\u00f3n relativos al COVID19, lo que normalmente supo ndr\u00eda un desajuste en los procesos asistenciales pero ahora supone, ante todo, un riesgo e n la aplicaci\u00f3n de las medidas de aislamiento de los usuarios que garanticen la no propagaci \u00f3n del virus. A ello debe a\u00f1adirse la enorme dificultad para poder suplir el personal de baj a, dada la situaci\u00f3n actual, especialmente Por otro lado, aun cumpliendo ratios, realizar un trabajo efectivo con un alto porcentaje de plantilla nueva por sustituci\u00f3n de I.T y en una situaci\u00f3 n compleja donde hay que ponerse y quitarse E P IS ( buzo, pantallas, doble guante, delan tales, mascarillas, calzas, gorros...) en cada actuaci\u00f3n, entre un residente y otro, llevando estas mani obras un tiempo cuatro veces superior al de una situaci\u00f3n normal, necesitando doblar la planti lla actual para garantizar una asepsia adecuada como se hace en un hospital.COVID-19 que contempla una serie de medidas dirigidas a protege r la salud y la seguridad de los ciudadanos. el sanitario. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 8 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 19 969 EUR (22,679 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) VifaCiafiomeResidencia de Mayores Vitalia Legan\u00e9s Avda. Mar\u00eda M oliner N? 7 28919 Legan\u00e9s (Madrid) En cuanto a los medios materiales, se precisan equipos de protecci\u00f3n individual para los trabajadores, de tratamiento y atenci\u00f3n para los usuari os afectados, especialmente ante la falta de derivaci\u00f3n hospitalaria de las situaciones cr\u00edticas, pe ro, ante todo, pruebas diagn\u00f3sticas de confirmaci\u00f3n para nuestros usuarios y nuestro personal, da do que no podemos verificar siquiera que las nuevas contrataciones no est\u00e1n contagiadas y por lo tanto no son posibles fuentes de nuevos contagios. b) Imposibilidad para gestionar adecuadamente la cons ervaci\u00f3n y la retirada de cad\u00e1veres por acumulaci\u00f3n y retraso de los servicios funerarios. De conformidad con lo expuesto, SOLICITA: A la autoridad competente de la comunidad aut\u00f3noma e l auxilio y la intervenci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n del centro expresamente en los siguientes aspectos: 1- Direcci\u00f3n Medica Facultativa que tome las decisiones m \u00e9dicas y dirija a nuestro equipo sanitario en el Centro. 2- Medios humanos: persona de enfermer\u00eda y personal aux iliar de enfermer\u00eda titulado para reforzar los equipos y poder cumplir con lo dispuesto en la Orde n SND/265/2020 de 19 de marzo. 3- Medios materiales para garantizar el cumplimiento de la s medidas de intervenci\u00f3n, en concreto: Test diagn\u00f3sticos para toda los residentes y la p lantilla. Mascarilla protecci\u00f3n FFP2 desechable Mascarilla protecci\u00f3n FFP3 desechable Mascarilla ligera de papel Mascarilla quir\u00fargica con cintas Bata quir\u00fargica est\u00e1ndar impermeable no reforzada est\u00e9ril tallas super grande, grande y mediana Bata de aislamiento talla est\u00e1ndar Guante de nitrilo ambidiestro sin polvo no est\u00e9ri l talla peque\u00f1a, mediana, grande y extragrande. Guante de nitrilo ambidiestro sin polvo talla med iana no est\u00e9ril Guante de nitrilo ambidiestro sin polvo talla gra nde no est\u00e9ril Guante de nitrilo ambidiestro sin polvo talla peq ue\u00f1a no est\u00e9ril Gel hidroalcoh\u00f3lico desinfectante de manos. Gorro quir\u00fargico femenino y masculino. Alcohol de 96 grados. Suero Medicaci\u00f3n hospitalaria intravenosa. Palos de suero Contenedores de oxigeno Buzos Delantales Material desechable Calzas y gorros Fumigadoras Pantallas para toda la plantilla En Legan\u00e9s, a 26 de marzo de 2020. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 80 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 7 988 EUR (9,071 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) SANIFAX Humanizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Al Parto UNICEF Y LA OMS CERTIFICAN EL COMPROMISO DEL HOSPITAL UNIVERSITARIO SANITAS LA MORALEJA CON EL PARTO RESPETADO Y LA LACTANCIA MATERNA El centro ha sido acreditado con el nivel m\u00e1s alt o de la Iniciativa para la Humanizaci\u00f3n de la Asistencia al Nacimiento y la Lactancia (IHAN) que distingue a los hospitales con pr\u00e1cticas excele ntes en parto respetado Se convierte en el segundo hospital privado de Es pa\u00f1a que supera todas las fases de certificaci\u00f3n y alcanza la m\u00e1s a lta. El primero que lo logr\u00f3 fue el Hospital Universitario Sanitas La Zarz uela La implicaci\u00f3n de todos los equipos asistenciales permite al centro liderar la excelencia en la atenci\u00f3n a la madre y s u beb\u00e9. Incluso durante la pandemia se ha mantenido la misma pol\u00edti ca de parto respetado El Hospital Universitario Sanitas La Moraleja ha re cibido la certificaci\u00f3n IHAN del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Iniciativa por la Humanizaci \u00f3n de la Atenci\u00f3n al Parto y la Lactancia Materna (IHAN) en su nivel m\u00e1s alto. Este sello permite a Unicef y a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) distinguir a aquellos centros de excelencia con las mejores pr\u00e1cticas en parto respe tado y en promoci\u00f3n de la lactancia materna como la mejor alternativa para la alimentaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos. El centro se convierte as\u00ed en el segundo hospital p rivado que supera todas las fases de la certificaci\u00f3n y alcanza el nivel m\u00e1s al to de acreditaci\u00f3n: el primero fue el Hospital Universitario Sanitas La Zarzuela, en 2 017. Este \u00e9xito es consecuencia del compromiso del hospi tal con la humanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en el parto, que ha cristalizado en su Pol\u00edtica de Parto Respetado en el que se establecen las pr\u00e1cticas de m\u00ednima interv enci\u00f3n para garantizar que las mujeres participen de forma activa, respetada y coh erente durante el proceso asistencial vinculado al embarazo, el parto y el pu erperio. \"El embarazo y el parto es un proceso singular porq ue requiere atenci\u00f3n y control m\u00e9dico sin que haya ninguna enfermedad. Nuestro obje tivo es ofrecer a las mujeres un entorno de atenci\u00f3n que garantiza la seg uridad de la madre y del beb\u00e9, pero con toda la cercan\u00eda y respeto por sus n ecesidades y deseos. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 81 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 7 988 EUR (9,071 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) El embarazo y el parto, aunque son procesos fisiol\u00f3 gicos, requieren atenci\u00f3n y control m\u00e9dico, incluso en aquellos casos en que no asocien patolog\u00eda alguna. La mujer es protagonista del proceso asistencial y todo el equipo del paritorio trabaja unido para ofrecer la mejor experiencia pos ible, incluso durante los peores momentos de la pandemia por coronavirus\", ha explicado la Dra. Ana Rom\u00e1n, jefa del Servicio de Ginecolog\u00eda y O bstetricia del centro madrile\u00f1o. De hecho, desde la declaraci\u00f3n del Estado de Alarma y hasta el 31 de mayo, el hospital ha atendido 388 partos, con un protocolo d e seguridad espec\u00edfico y un circuito diferenciado, pero con la misma pol\u00edtica d e parto respetado. \"Hemos puesto todo nuestro esfuerzo en que las muje res que han decidido tener a sus beb\u00e9s con nosotros hayan tenido un parto resp etado a pesar de lo excepcional de la situaci\u00f3n. Para todo el equipo de l bloque obst\u00e9trico es un orgullo haber recibido la noticia de la acreditaci\u00f3 n precisamente ahora\", ha se\u00f1alado Elena Rodr\u00edguez Rubio, supervisora de Mate rnidad del hospital. As\u00ed, incluso en los meses m\u00e1s duros de la pandemia, el centro ha seguido ofreciendo una experiencia de parto personalizado: \"Hemos mantenido el acompa\u00f1amiento en la dilataci\u00f3n y el parto y hemos procurado ofrecer las mismas alternativas que en cualquier otro momento. Adem\u00e1s, nos hemos podido beneficiar de la digitalizaci\u00f3n para solventar las dudas de las mujeres y realizar los controles a trav\u00e9s de v\u00eddeoconsultas para evita r visitas presenciales el hospital\", ha a\u00f1adido la Dra. Rom\u00e1n, que ha querido agradecer expresamente la implicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de los s ervicios de Anestesia, Pediatr\u00eda, Obstetricia y Ginecolog\u00eda, matronas, aux iliares, celadores, personal de limpieza y enfermeras de planta. \"El trabajo en equipo durante a\u00f1os nos ha permitido construir una cultura de respeto y de atenci\u00f3n humanizada que ya es una se\u00f1a de identidad del hospital\". El informe final del comit\u00e9 IHAN, formado por exper tos del Ministerio de Sanidad, UNICEF y diversas asociaciones profesionales y no p rofesionales relacionadas con el cuidado de las mujeres embarazadas y de los nacidos y ni\u00f1os peque\u00f1os, ha reconocido el enorme esfuerzo del hospital y los profesionales para establecer una pr\u00e1ctica excelente en la atenci\u00f3n al parto: \"Tras superar todos los requisitos, y en muchos de ellos demostrando excele ncia, el Hospital Universitario Sanitas La Moraleja ha conseguido la designaci\u00f3n IHAN en Espa\u00f1a. La superaci\u00f3n con \u00e9xito de los requisitos exigidos demuestra el gran esfuerzo realizado por los profesionales asistenciales y el empuje y apoyo de la gerencia y de la comisi\u00f3n de lactancia del hospital\". La cronolog\u00eda del coronavirus en las residencias de mayores Redacci\u00f3n original El 3 de marzo saltan todas las alarmas al fallecer por coronavirus una anciana de 99 a\u00f1os en el Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n . La mujer proced\u00eda de la residencia para la tercera ed ad de La Paz. Dos d\u00edas m\u00e1s tarde, al menos once mayores y una auxiliar de enfermer\u00eda del mismo centro dan positivo por COVID-19 . A ra\u00edz de estos casos, el 6 de marzo, las consejer\u00edas de Pol\u00edticas Sociales y Sanidad establecen un protocolo para estos centros que consiste prin cipalmente en aislar a los ancianos con s\u00edntomas. El 8 de marzo, se restringen las visitas a los residentes y el 12 de marzo el consejero de sanidad anuncia la medicalizaci\u00f3n de los centros de mayores p ara que los enfermos puedan ser atendidos en las propias residencias Pero el virus empieza a descontrolarse y el 17 de marzo se n otifica la muerte de diecinueve ancianos. Todos pertenecientes a la residencia Monte Hermoso . A partir de ese momento, los brotes se multiplican en var ios centros de la regi\u00f3n y los hospitales ya est\u00e1n colapsados de pacientes por lo que entre el 18 y el 25 de marzo, la Comunidad de Madrid establece los pol\u00e9micos protocolos de derivaci\u00f3n de ancianos de residencias. Ahora, varios miembros del Gobierno regional se enfrent an a un posible delito por homicidio imprudente, negaci\u00f3n de auxilio y prevaricaci\u00f3n debido a la querella interpuesta por lo familiares y que est\u00e1 en manos del Tribunal Supremo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas TeleMadrid Prensa Digital 97 390 334 235 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 5 633 EUR (6,397 USD) 2242 EUR (2546 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251594908 El Legan\u00e9s estrenar\u00e1 nueva camiseta en homenaje a l os h\u00e9roes del coronavirus Agencia EFE original El Legan\u00e9s anunci\u00f3 que estrenar\u00e1 en el partido ante el Barcelona en el Camp Nou su tercera equipaci\u00f3n de la temporada 2020-2021, la cual servir\u00e1 p ara homenajear a todas aquellas personas que han estado enfrent\u00e1ndose al coronavirus en pr imera l\u00ednea. De color azul sanitario y con detalles en blanco, la el\u00e1sti ca que ha fabricado la firma deportiva Joma lucir\u00e1 asimismo en la parte posterior del cuello el lema #GraciasH\u00e9roes. As\u00ed el club, que durante estos meses ha colaborado de manera solidaria con numerosas donaciones, quiere tener un detalle con todos aquellos que han luchado cont ra la pandemia en una de las ciudades de Espa\u00f1a m\u00e1s afectadas por la misma. En este caso el anuncio ha llegado acompa\u00f1ado de un emot ivo v\u00eddeo que muestra a representantes de colectivos como los m\u00e9dicos, las enfermeras, la Polic\u00eda Nacional o Protecci\u00f3n Civil recibiendo una carta de parte de los capi tanes y una de las camisetas con el dorsal 1 y sus respectivos nombres. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 14 405 EUR (16,360 USD) 4946 EUR (5617 USD) https://www.larazon.es/laotraliga/20200610/776qlj4llbffraywmwagcodlge.html SATSE propone en el Parlamento crear la figura de l a enfermera de enlace o gestora de casos original JUNTA - Archivo Nefr\u00f3loga y enfermera atienden a pacientes v\u00eda tele f\u00f3nica S\u00e1enz-Torre ha comparecido hoy en la Comisi\u00f3n Especial de Estudio para la Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social tras la Crisis de la COVID, a propuesta del PSOE, en el eje de trabajo Servicios P\u00fablicos y para aportar su experiencia en las conclusi ones que redactar\u00e1n los grupos parlamentarios como propuestas de acci\u00f3n. Como enfermera, ha se\u00f1alado que \"si algo nos ha marcado \" en esta pandemia \"es lo que ha ocurrido en los centros sociosanitarios\" (residencias de mayore s). En este sentido, ha propuesto una auditor\u00eda independie nte, junto a una dotaci\u00f3n de personal sanitario cualificado, y una coordinaci\u00f3n reglada y m\u00e1xima entre el \u00e1mbito sanitario y sociosanitario, adem\u00e1s de establecer protocolos de obligado cumplimiento. En este punto, ha cre\u00eddo que la enfermera de enlace o gestora de casos podr\u00eda desarrollar un papel de coordinaci\u00f3n. De cara a asegurar la prevenci\u00f3n sanitaria en los centros educativos, ha propuesto la creaci\u00f3n de la figura de la enfermera escolar. En su exposici\u00f3n, la responsable de SATSE ha advertido de que \"tiene que haber una cooperaci\u00f3n entre todos\". Ahora, ha relatado, \"nos corresponde afrontar la recupe raci\u00f3n de la normalidad sanitaria, sin olvidar que las listas de espera han crecido y que contin\u00faa la necesidad de atender a los pacientes de la COVID, as\u00ed como las secuelas en los trabaja dores sanitarios\". En La Rioja, ha dicho, hay 1.400 enfermeros, enfermera s y fisioterapeutas y \"esta pandemia ha puesto de manifiesto la m\u00e1s que imperiosa necesidad de con tar con m\u00e1s enfermeras\", indicando que \"en algunas unidades ha sido necesario mult iplicar por cuatro\" durante la pandemia y recordando que esta necesidad \"no es algo nuevo \". Ha pedido, \"por favor, que se desarrolle la prescripci\u00f3n enfermera\", as\u00ed como \"buscar un sistema para conciliar la vida familiar y profesional\", ju nto a \"definir en La Rioja los puestos de trabajo de enfermeras especialistas\" as\u00ed como \"potenciar la investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n a profesionales\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 935 033 3 303 261 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 19 405 EUR (22,039 USD) 5858 EUR (6653 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251553241 \"La sociedad nos ha trasladado los aplausos y admiraci\u00f3n; pe ro el verdadero reconocimiento est\u00e1n en las decisiones que ustedes tomen\", ha dicho a los d iputados. La portavoz del Grupo Mixto, Henar Moreno, ha visto necesa rio analizar \"todo el sistema de salud\", porque \"ahora es la COVID pero el a\u00f1o que vie ne ser\u00e1 otra cosa\". Ha insistido en la \"prioridad\" de mantener los contratos que se han hecho d urante la pandemia. Moreno ha abrazado la propuesta de creaci\u00f3n de la figur a de la enfermera escolar en coincidencia con el diputado de Ciudadanos, Alberto Reyes, que lo ha visto sensato. Reyes, adem\u00e1s, ha querido saber c\u00f3mo se puede lograr que las en fermeras se sientan m\u00e1s valoradas. El diputado 'popular' Alfonso Dom\u00ednguez ha querido sab er si se actu\u00f3 o no r\u00e1pidamente, o se pod\u00edan haber adoptado medidas con anterioridad, y si l os profesionales han contado con las medidas necesarias de protecci\u00f3n. \"Hemos aprendido que los profesionales de enfermer\u00eda son la clave, son una de las cosas que mejor han funcionado en la crisis\", ha dicho. Desde el PSOE, Sara Orradre, ha apuntado a la teleasi stencia, plante\u00e1ndola como medida que \"ha llegado para quedarse\", as\u00ed como a la necesidad de \" revisar\" el modelo de atenci\u00f3n sociosanitaria tras su \"mercantilizaci\u00f3n por las sucesivas privati zaciones\". El tambi\u00e9n socialista Raul Ju\u00e1rez le ha agradecido la visib ilidad de las enfermeras en la pandemia y le ha cuestionado sobre la necesidad de un ref uerzo de la atenci\u00f3n primaria. S\u00e1enz-Torre, en su respuesta a los diputados ha dicho que es \"obvio\" que han aumentado las listas de espera. \"Me consta que algunos servicios han duplica do la actividad\", ha dicho. Ha disentido en que se haya cesado a nadie en el colectivo. \"Ha habido finalizaciones de contratos por sustituciones, pero cuando se les ha necesitado, se les ha rescatado\", ha explicado indicando que \"se ha contratado lo que se ha ne cesitado\". En cuanto a la telemedicina, desde el punto de vista de la enfermer\u00eda lo ha visto dif\u00edcil, \"porque la enfermer\u00eda tiene mucho de contacto con el pa ciente\". En profesionales infectados ha dicho que \"uno es mucho, y cu alquier exposici\u00f3n es un riesgo\", pero ha indicado que La Rioja ha sido de las que menos contagio ha sufrido. En cuanto a los equipos de protecci\u00f3n, ha dicho que \"hab\u00ed a, pero a nadie se le escapa que esto se ha desbordado\". Los protocolos \"iban cambiando y to dos los trabajadores han estado informados\". \"S\u00ed que es cierto que hubo cinco d\u00edas en que la situaci\u00f3n se desbord\u00f3 de tal manera que faltaban equipos\", aunque \"no en las unida des que eran COVID\". \"La colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada deber\u00eda ser el ultimo r ecurso\", ha cre\u00eddo. En cuanto a otro rebrote, ha considerado que \"estaremos preparados, porqu e hemos aprendido\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 935 033 3 303 261 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 19 405 EUR (22,039 USD) 5858 EUR (6653 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251553241 Enfermeras de Tarragona piden una \"apuesta\" por la salud p\u00fablica m\u00e1s all\u00e1 de premios original En un comunicado, el colegio ha se\u00f1alado que el sistema sanitario catal\u00e1n \"padece de sobrecarga asistencial y de precariedad laboral\", ha sufrid o recortes y tiene una carencia de profesionales, que ha cifrado en unas 23.000 enfermeras en Catalunya. Por ello, ha dicho que en un contexto \"donde hay precari edad laboral con recortes de los sueldos de hasta el 5% que todav\u00eda no se ha recuperado, co n carencia de recursos materiales y con falta de profesionales, mucho mejor y adecuado destin ar recursos directos a la sanidad para mejorar esta situaci\u00f3n que dar unos premios como reco nocimiento puntual\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 935 033 3 303 261 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 16 769 EUR (19,045 USD) 5858 EUR (6653 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251545244 Espa\u00f1a no llega a las dos enfermeras por cada m\u00e9dic o y Alemania tiene 3 original Espa\u00f1a tiene 1,5 enfermeras por cada m\u00e9dico, una de las medias m\u00e1s bajas de la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed lo refleja el \u00faltimo informe publicado por Funcas , en el que muestra como en esta estad\u00edstica Alemania es el pa\u00eds mejor colocado de nuestro e ntorno con 3 enfermeras por cada facultativo. Solo Austria tiene peores datos que Espa\u00f1a, con 1,3 enfermeras por cada especialista. Esto, en datos globales, supone que Espa\u00f1a cuenta con 574 enfermer as por cada 100.000 habitantes, menos incluso que Austria (685), Alemania (1.293) y los pa\u00edses n\u00f3rdicos. Pero tambi\u00e9n, Espa\u00f1a est\u00e1 por debajo de Pa\u00edses Bajos (1.088) y el Reino Unido (783), incluso por debajo de algunos de pa\u00edses de Europa del Este, como Rumania (697). El Sistema Nacional de Salud tampoco sale bien parado e n lo que al n\u00famero de profesionales m\u00e9dicos hay. Seg\u00fan el informe de Funcas, hay 388 facultativos por cada 100.000 habitantes, coloc\u00e1ndose en la mitad superior de la tabla de cla sificaci\u00f3n. La proporci\u00f3n espa\u00f1ola era muy similar a la proporci\u00f3n italiana, y ambas eran superiores a las proporciones encontradas en pa\u00edses, como los Pa\u00edses Bajos (35 8), Francia (316) y el Reino Unido (281). Pero los datos de Espa\u00f1a son peores a las proporciones registradas en los pa\u00edses n\u00f3rdicos (Suecia y Dinamarca), Alemania (425 ) y Austria (518). N\u00famero de camas de hospital Otro dato nada halag\u00fce\u00f1o para el sistema sanitario espa\u00f1ol son sus cifras referente a l n\u00famero de camas hospitalarias disponibles. Y es que, Espa\u00f1a sigue si endo uno de los pa\u00edses a la zaga de Europa en camas por habitantes, dado que seg\u00fan e l informe de Funcas en 2017 hubo 243 camas por cada 100,000 habitantes en Espa\u00f1a. Este n\u00famero es muy similar al n\u00famero de camas que tiene i nstaladas Italia (262) y los pa\u00edses n\u00f3rdicos (Suecia: 204, Dinamarca: 254, Finlandia: 280), pero muy lejos de la realidad de Alemania (602). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 760 EUR (5,406 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251549024 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 760 EUR (5,406 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251549024 Andaluc\u00eda aprueba el decreto para la prescripci\u00f3n e nfermera original Jes\u00fas Aguirre, consejero de Salud dela Junta de And aluc\u00eda. Mi\u00e9 10 junio 2020. 12.45H Andaluc\u00eda ha aprobado el decreto por el que se regula el procedimiento de a creditaci\u00f3n del personal de Enfermer\u00eda para la indicaci\u00f3n, uso y autorizaci\u00f3n de dispensaci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios de uso humano, una reivi ndicaci\u00f3n de este colectivo y un paso adelante en la mejora de los cuidados y la ate nci\u00f3n a los pacientes en la regi\u00f3n. Andaluc\u00eda, cuyo responsable sanitario es el consejero Jes\u00fas Aguirre , cumple as\u00ed con uno de los requisitos que marca el Real Decreto que regula la prescripci\u00f3n enfermera. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 669 EUR (5,302 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251545966 Nueva normalidad, no; nueva sanidad, s\u00ed original En pocas semanas, y si las previsiones gubernamentales no var\u00eda n, habremos finalizado el actual proceso de desescalada en el conjunto del Estado, y nuestro pa\u00eds iniciar\u00e1 una nueva etapa social, econ\u00f3mica, y tambi\u00e9n sanitaria, no ex enta de dificultades , incertidumbres y muchos objetivos a alcanzar tras haber sufrido una crisis sin precede ntes en nuestra historia reciente. Sin compartir el t\u00e9rmino de \"nueva normalidad\" que se ha acu\u00f1ado des de los poderes p\u00fablicos para referirse a este periodo , s\u00ed coincido en que la grave situaci\u00f3n que ha provocado l a expansi\u00f3n de la Covid-19 debe propiciar cambios de calado en todos los \u00e1mbitos de nuestra sociedad y, especialmente, en nuestro Sistema Nacional de Salud (SNS) . \u00bfNecesitamos una nueva sanidad tras la Covid-19? No, ya necesitabamos una nueva sanidad mucho antes de la Covid-19. Lo que ha cambiado es que lo que muchos sab\u00edamos ya lo sabe, porque lamentablemente lo ha sufrido con enorme virule ncia, el conjunto de la ciudadan\u00eda y es que nuestro sistema sanitario estaba al l\u00edmite y la pan demia ha evidenciado enormes debilidades y lo ha terminado por desbordar. Con este firme convencimiento compareci\u00f3 SATSE hace escasos d\u00edas en la Comisi\u00f3n p ara la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica del pa\u00eds, en el C ongreso de los Diputados , al objeto de trasladar a los grupos pol\u00edticos las propuestas que entiend e como absolutamente necesarias para mejorar y reforzar el Sistema Nacional de Salud. \"Ahora no hay ya excusa que valga si no queremos, no solo no estar preparados para crisis sanitarias futuras, sino que no podamos prestar de forma segura y eficiente la atenci\u00f3n y cuidados que todos los pacientes y ciudadanos merecen\" Todas ellas pod\u00edan y deber\u00edan haberse acometido antes, pe ro, como se traslad\u00f3 a los representantes de los partidos presentes, ahora no hay ya excusa que valga si no queremos, no solo no estar preparados para crisis sanitarias futuras, si no que no podamos prestar de forma segura y eficiente la atenci\u00f3n y cuidados que todos los pacientes y ciudadanos merecen cada d\u00eda. Fueron un total de 50 propuestas que podr\u00edamos resumir en la necesidad de construir un nuevo Sistema Nacional de Salud m\u00e1s fuerte, coordin ado, cohesionado y participativo , con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos y materiales y m\u00e1s profesionales, especialmen te enfermeras, enfermeros y fisioterapeutas. En lo que respecta a los profesionales sanitarios, insistimo s en que las merecidas palabras de agradecimiento que han escuchado a lo largo de las \u00faltim as semanas deben traducirse en mejoras profesionales y laborales que, sin duda alguna, redundar\u00e1n en la calidad y segu ridad de la atenci\u00f3n y cuidados que todos recibimos. La aprobaci\u00f3n de la Ley de Seguridad del Paciente que garantice un n\u00famero m\u00e1ximo de pacientes por cada enfermera o enfermero, la unificaci\u00f3 n b\u00e1sica de sus condiciones laborales y retributivas en el conjunto del Estado, la implantaci\u00f3n de un Itinerario Laboral, o aprobar sendas normas estatales sobre bioseguridad y medica mentos peligrosos y agresiones son solo algunas de las medidas que pueden acometerse en un corto espacio de tiempo si realmente hay voluntad pol\u00edtica para hacerlo. La constituci\u00f3n y desarrollo de la Comisi\u00f3n para la Reconst rucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica del pa\u00eds ha sido el primer paso, positivo y digno de reconocimiento, pero las propuestas de acci\u00f3n que finalmente salgan de este foro de debate y part icipaci\u00f3n deben propiciar nuevos impulsos y pasos adelante por parte de gobiernos y partidos pol\u00edtico s si realmente queremos avanzar y no quedarnos en la casilla de salida una vez m\u00e1s Es lamentable que hayamos tenido que sufrir la pandemia de la Covid-19 con especial virulencia para reaccionar y comprometernos a mejorar pero lo que ser\u00eda, no ya lamentable, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 487 EUR (5,095 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://www.redaccionmedica.com/opinion/nueva-normalidad-no-nueva-sanidad-si-8236 sino absolutamente injustificable es que constatemos den tro de unos meses que las promesas realizadas han vuelto a caer en el caj\u00f3n de los des pachos de responsables de uno u otro signo pol\u00edtico . Sin lugar a dudas, constituir\u00eda un grave error sin vuel ta atr\u00e1s y una innegable deslealtad y falta de respeto hacia los ciudadanos y los profesi onales sanitarios . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 487 EUR (5,095 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://www.redaccionmedica.com/opinion/nueva-normalidad-no-nueva-sanidad-si-8236 La reconstrucci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud: I - Atenci\u00f3n Primaria original Sin finalizar a\u00fan el estado de alarma , con el pa\u00eds y el Sistema Nacional de Salud profundamente da\u00f1ados por la pandemia, se ha creado en el Congreso de los Diputados la \"Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica \". Sus inicios no han sido muy edificantes y los exabruptos fuera de toda medida que se h an dirigido algunas de sus se\u00f1or\u00edas, en un foro que en teor\u00eda deber\u00eda conseguir el acuerdo pol\u00edtico, no auguran nada bueno. \"Es el momento de intentar aportar las mejores ideas po sibles para conseguir recuperar un SNS lo m\u00e1s s\u00f3lido posible para todos nosotros y para las ge neraciones futuras\" En todo caso, es lo que hay y lo que entre todos hemos vota do, as\u00ed es que habr\u00e1 que lidiar con ello. Como otros miembros del sector sanitario y repre sentantes de distintas organizaciones, he sido convocado a comparecer en la comisi\u00f3n , de la que a su vez cuelgan 4 subcomisiones, una de ellas dedicada espec\u00edficamente a la san idad. Es por tanto el momento de intentar aportar las mejores ideas posibles para conseg uir recuperar un sistema nacional de salud lo m\u00e1s s\u00f3lido posible para todos nosotros y para las g eneraciones futuras. Puestos a priorizar, la reforma de la atenci\u00f3n primaria debe ocupar por derecho propio la l\u00ednea de salida. Es preciso dar al primer nivel un giro import ante, cuantitativo y cualitativo, de manera que pueda asumir con garant\u00edas tanto las labores que viene realizando ahora con dificultades, como otra serie de funciones que se han echad o en falta durante la actual pandemia. La inversi\u00f3n total en primaria de las 17 autonom\u00edas fue en 2018 de 9.176 millones d e euros, un 13,9% del gasto sanitario total. Cualquier refuerzo de la primaria debe pasar por e levar este porcentaje hasta al menos un 20% del total de maner a inmediata y apuntando a un 25% a medio plazo . Con las cifras actuales, esto representar\u00eda una inyecci\u00f3n a ctual de 4.100 millones \u20ac con el horizonte de otros 3.300 de forma progresiva. Ello p ermitir\u00eda alcanzar la cuarta parte del gasto sanitario para este apartado, aunque en realidad las cantidades deber\u00edan ser mayores si se consigue aumentar el presupuesto sanitario en las cifras necesarias, como analizaremos en otro art\u00edculo. Evidentemente todos estos recursos, que supondr\u00edan un 80% m as que los actuales, se deben traducir en un giro copernicano de la situaci\u00f3n. Por una parte, hay que subrayar el enf oque comunitario de la Medicina de Familia , con un gran esfuerzo en la atenci\u00f3n domiciliaria, cada vez m\u00e1s necesaria en una sociedad envejecida al m\u00e1ximo como l a espa\u00f1ola, y una potenciaci\u00f3n al m\u00e1ximo de la telemedicina , que debe jugar un papel decisivo sobre todo en el \u00e1mbito rural y en el decisivo campo de la coordinaci\u00f3n pr imaria - especializada. Atenci\u00f3n primaria y Salud P\u00fablica De igual manera, la atenci\u00f3n primaria debe jugar un papel central en la Salud P\u00fablica. La reducci\u00f3n del gasto en este apartado, que llego a ser d e hasta un 20% en los primeros a\u00f1os de la pasada d\u00e9cada y que luego apenas se ha recuperado, dej\u00f3 muy tocada esta parte de nuestra sanidad a la que la verdad, nunca se le prest\u00f3 la atenci\u00f3n debida . Las evidentes carencias de biovigilancia que se han puesto de manifiesto deben ser subsanadas por quienes mejor pueden conocer lo que pasa en su comunidad desde el punto de vista sanitario: los m\u00e9dicos y las enfermeras de atenci\u00f3n primaria, junto con l a colaboraci\u00f3n de los especialistas en salud p\u00fablica, que tendr\u00e1n que jugar un papel m\u00e1s d e campo que el desempe\u00f1ado en la actualidad. Todas las labores de rastreo de nuevos casos de Covid-19 deber\u00edan estar enmarcadas en esta nueva atenci\u00f3n primaria, que debe conve rtirse en un eslab\u00f3n fundamental de la contenci\u00f3n de nuevos brotes de la pandemia o de otras pandemias, antes de que puedan llegar a colapsar los hospitales. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 213 EUR (4,785 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://www.redaccionmedica.com/opinion/coronavirus-reconstruccion-primaria-1946 El objetivo final de todas estas acciones debe ser aumentar la capacidad de resoluci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria (un viejo mantra, nunca logrado por falta de recursos), d\u00e1ndole acceso a m\u00e1s pruebas diagn\u00f3sticas y dot\u00e1ndola claramente de m\u00e1s medios. Ello deber\u00eda supon er reducir la demanda continua de asistencia a los hospitales, sobre todo en los pacientes cr\u00f3nicos , responsables hasta del 76% de los actos m\u00e9dicos en ambos nivel es. La correcta atenci\u00f3n de la cronicidad debe ser uno de los pilares fundamentales d el nuevo sistema nacional de salud que surja tras todo lo acontecido. Era algo que se ven\u00eda echando de menos desde hace tiempo pero que en la actualidad se ha convertido en in aplazable. Las residencias de ancianos y el coronavirus Otro de los agujeros negros, quiz\u00e1s el peor de toda esta crisis ha sido el de las residencias de ancianos. Mucho se ha hablado y escrito sobre cual ser\u00eda la m ejor soluci\u00f3n y ha habido propuestas de todo tipo, que llegan hasta la medicalizaci\u00f3n de todas las residencias . No creo que haya una soluci\u00f3n \u00fanica, pero desde luego, la atenci\u00f3 n primaria debe ser el eje sobre el que pivote tanto la prevenci\u00f3n como el tratamiento de l os procesos de los ancianos ingresados, que a fin de cuentas son ciudadanos que viven en las residencias y deben tener un acceso equivalente a los que viven en su domicilio. El re forzamiento de la atenci\u00f3n primaria debe significar una correcta atenci\u00f3n y una mejor conexi\u00f3n con el hospital en caso necesario. En suma, la crisis nos ha dado la oportunidad de ver refl ejadas nuestras debilidades en la gesti\u00f3n de la pandemia y son muchos los aspectos susceptibles de mejora en esta dif\u00edcil tarea de reconstrucci\u00f3n. A la hora de priorizar acciones, las resum idas en este art\u00edculo deber\u00edan ocupar un papel prominente. El necesario aumento de re cursos, que discutiremos en otra columna, no puede servir para dedicarlo a los mismos cap\u00edtu los que ahora, sino para hacer cosas distintas, algo necesario, como dir\u00eda Einstein , para conseguir resultados diferentes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 4 213 EUR (4,785 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://www.redaccionmedica.com/opinion/coronavirus-reconstruccion-primaria-1946 Subir original El Ministerio de Sanidad publica las fechas oficiales de a djudicaci\u00f3n de plazas EIR Los d\u00edas 26, 29, 30 de junio y 1 de julio han sido selecci onados por el Ministerio de Sanidad para adjudicar las plazas de Enfermero Interno Residente (EIR), tal y como informan en la resoluci\u00f3n que ha publicado hoy la Direcci\u00f3n General de O rdenaci\u00f3n Profesional. En ella, se establece el orden de aspirantes y los d\u00edas asignados para e legir plaza: el primer d\u00eda elegir\u00e1n los comprendidos entre el 1 y 400 y el \u00faltimo los aspirant es con n\u00famero de orden comprendido entre el 1.201 y el 6.288, ambos inclusive. No presencial Estos actos de adjudicaci\u00f3n de plazas de formaci\u00f3n sanitaria especializada se realizar\u00e1n en turno de ma\u00f1ana, comenzando a las 10:00 horas y por las ci rcunstancias sanitarias en las que se encuentra nuestro pa\u00eds en este momento no se convoca de f orma presencial y se realizar\u00e1n exclusivamente de forma electr\u00f3nica, tal y como detallan en la comunicaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad. Inicio del tr\u00e1mite y toma de posesi\u00f3n Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se han publicado las fechas en las que esto s enfermeros tomar\u00e1n posesi\u00f3n de su plaza, ser\u00e1 desde el 21 al 25 de septiembre. Otro de los puntos clave es que ya se conoce cu\u00e1ndo se inicia el plazo para comenzar el tr\u00e1mite d e solicitud de plaza: empezar\u00e1 el 11 de junio y se puede realizar a trav\u00e9s de la p\u00e1gina we b del Ministerio de Sanidad. Desde el Ministerio de Sanidad han elaborado un v\u00eddeo tutorial para que los sanitarios sepan, paso a paso, c\u00f3mo realizar esta solicitud electr\u00f3nica de plaza. Puede encontrarlo todo en el siguiente enlace https://diarioenfermero.es/el-ministerio-de-sanidad-pub lica-las-fechas-oficiales-de-adjudicacion- de-plazas-eir/ Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 447 EUR (507 USD) 178 EUR (202 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=13235 Subir original C\u00f3mo descubr\u00ed lo que significa ser enfermera Un art\u00edculo de opini\u00f3n de Irene Cabedo Olaya, estud iante de enfermer\u00eda Estoy a punto de terminar el grado de enfermer\u00eda, estu dio en la Universidad de C\u00e1diz y vivo en Jerez desde hace cuatro a\u00f1os. A lo largo de estos a\u00f1os he comprendido cosas que muy pocas carreras pueden ense\u00f1ar, aunque te preparen en c\u00f3mo reaccionar ante un evento no previsto o un sufrimiento ajeno que te pone los vellos de punta. Bajo mi punto de vista, es necesario para ser un buen pro fesional tener claro cu\u00e1l es tu trabajo y en qu\u00e9 consiste, por eso en mis primeros a\u00f1os emp ec\u00e9 a plantearme qu\u00e9 era la enfermer\u00eda Tard\u00e9 mucho en saber contestar esa pregunta. Durante mis primeras pr\u00e1cticas la enfermer\u00eda era para m\u00ed una profesi\u00f3n en la que deb\u00edas obedecer \u00f3r denes, sin usar tu propio juicio cr\u00edtico, y con unas competencias muy por debajo de las capacidades que posee esta profesi\u00f3n. En clase nos ense\u00f1aban que deb\u00edamos empatizar con el paciente e intentar crear una relaci\u00f3n terap\u00e9utica de confianza. Poco a poco fui decepcion\u00e1ndome al darme cuenta de que era imposible, no era capaz y no sab\u00eda por qu\u00e9. Al no encontrar bienestar en las pr\u00e1cticas empec\u00e9 a inform arme y a estudiar por mi cuenta como acompa\u00f1ar a las personas en los procesos hospitalarios, e n general procesos estresantes en los que se necesita apoyo. Continu\u00e9 as\u00ed bastan te tiempo, hasta que pas\u00e9 por las unidades de Geriatr\u00eda y por Salud Mental, ah\u00ed empe c\u00e9 a comprender que lo que me faltaba no eran conocimientos ni aptitudes, si no tiempo. Se nece sita tiempo para cuidar a una persona, tiempo que no es f\u00e1cil conseguir en muchas unida des hospitalarias ni en atenci\u00f3n primaria. En esta \u00faltima empez\u00f3 a cambiar mi visi\u00f3n sobre la enfermer\u00eda, ya que me fascin\u00f3 la independencia del trabajo. A\u00fan as\u00ed tampoco dispon\u00eda del tiempo suficiente. Puede que la raz\u00f3n de que no encontremos tiempo en algunos sectores sea la gr an importancia que se les brinda \u00fanicamente a la t\u00e9cnica sanitaria y la poca individualizaci\u00f3 n de los planes de cuidados est\u00e1ndar. La enfermer\u00eda es cuidado y es presencia. El \"cuidado\" es un arte que consiste en ser capaz de reducir el malestar de una persona, es estar junto a esa persona en un momento vulnerable, gracias al contacto humano y a las t\u00e9cnicas sanitarias, es cuida r al paciente durante su estado de enfermedad, y posteriormente proporcionarle los conoci mientos necesarios para su autocuidado. Por \"presencia\" entiendo una conexi\u00f3n entre la enfermer a y el paciente que puede ser lograda s\u00f3lo cuando todas las distracciones y pensamientos son eliminad os, y los sentimientos y necesidades del paciente pasan a ser la prioridad. Es una conexi\u00f3n rec\u00edproca, ofrece bienestar a enfermera y paciente y en ella descansa la capacidad tera p\u00e9utica de la enfermera. Es dif\u00edcil encontrar un ejemplo que refleje con claridad la presencia en cualquier intervenci\u00f3n para el cuidado. Expondr\u00e9, por tanto, el que considero m\u00e1s representativo: Durante mis pr\u00e1cticas en Urgencias materno-infantiles, en tercero de g rado, tuve la suerte de atender a una ni\u00f1a que ten\u00eda autismo, a simple vista no lo not\u00e9 pero poco a poco fui advirti\u00e9ndolo. Me limit\u00e9 a mirarla fijamente y explicarle que ten\u00eda que sacarle sa ngre, ella no me contest\u00f3 por lo que proced\u00ed a la extracci\u00f3n, enseguida tir\u00f3 todo el material que iba a utilizar al suelo y se agarr\u00f3 con mucha fuerza a mi espalda, clav\u00e1ndome los dedos y movien do la cabeza de un lado a otro sin decir nada, aunque se le notaba un alto grado de ansiedad. Ocurrido esto consegu\u00ed que se soltase, la puse en la camilla y me dediqu\u00e9 al men os media hora a tocarle el pelo y a decirle \"no pasa nada, no tengas miedo\", ni miraba a su madre, ni miraba a mi tutora, s\u00f3lo la miraba a ella fijamente para que no perdiese en ning \u00fan momento el contacto conmigo. Creo que este es el ejemplo m\u00e1s representativo, ya que pa ra demostrar presencia a una persona sin ning\u00fan problema de desarrollo mental no ne cesitamos realizar un esfuerzo tan Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 438 EUR (497 USD) 178 EUR (202 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=13236 importante para que sea consciente de nuestra implicaci\u00f3n, en cambio para la gente autista tienes que repetir muchas veces lo que quieres trasmitirle , mientras incluyes un contacto f\u00edsico tan tranquilizador como es una caricia, una caricia que ir \u00e1 asociada a una idea de protecci\u00f3n. Todo eso hace que necesitemos saber estar en presencia duran te un periodo largo de tiempo. Cuando empec\u00e9 mis pr\u00e1cticas no sab\u00eda cuidar, s\u00f3lo sab\u00eda sent ir la pena de los dem\u00e1s y esto, adem\u00e1s de hacerme sufrir, no me permit\u00eda ayudar como rea lmente quer\u00eda. Al estar centrada en la pena que me suscitaban los pacientes, perd\u00eda contacto con ellos porque no estaba en el momento, en el lugar, es decir, no estaba presente. Poco a poco fui comprendiendo que prestar atenci\u00f3n completa a la persona es una condici\u00f3n ese ncial para el cuidado. Lejos de ser esta idea algo evidente, es compleja, \u00bfcu\u00e1ntas veces hemo s contestado a alguien de forma autom\u00e1tica?, o \u00bfhemos hablado con alg\u00fan paciente pero ten\u00edamos la mente en nuestros asuntos? \u00bfO incluso hemos prejuzgado a alguien? Todo esto nos aleja de esa conexi\u00f3n que hace que el paciente se sienta escuchado y cuidado. Uno de mis primeros logros como enfermera fue dejar de sufrir por el paciente, y empezar a sentir con \u00e9l. Como he dicho antes, si no sabemos controla r la empat\u00eda, nuestro propio sufrimiento nos cegar\u00e1 y no nos dejar\u00e1 estar en el present e, es decir, no nos dejar\u00e1 centrarnos en el momento actual , sin prejuicios y con la llamada, \" mente de principiante\", la cual consiste en un estado en el que vives y aceptas cualquier suceso como si fuese la primera vez; gracias a esto se nos presentan muchas posibilidades de aprendizaje y crecimiento personal, en cambio a la del individuo que se considera experto se le p resentan pocas. Considero que la mejor unidad para entrenar la dura tarea de estar en constante concentraci\u00f3n durante muchas horas es Salud Mental. \u00bfC\u00f3mo conseguir no prejuzgar a personas que normalmente han cometido alg\u00fan acto de agresividad?, \u00bfQ u\u00e9 en algunas ocasiones presentan hostilidad hacia ti?, \u00bfo que cuando presentan alg\u00fan esta do psic\u00f3tico sus experiencias est\u00e1n lejos de lo que alguna vez hayamos experimentado? Y fue aqu\u00ed donde descubr\u00ed lo que realmente me gusta. E stos pacientes son los m\u00e1s estigmatizados por la sociedad, los menos comprendidos y por ello, menos escuchados. Necesitan un cuidado que tiene que ser trabajado constant emente, la pr\u00e1ctica de la presencia aqu\u00ed es fundamental. No siento rechazo por saber su pasado , porque estoy con ellos en el presente, no siento rechazo si se vuelven hostiles, por que a cepto las situaciones tal y como vienen para poder actuar con eficacia; puedo sentir su mie do, dolor desesperaci\u00f3n...porque aunque lo que les atormente sean delirios o alucinacione s, ese sentimiento que les llena de angustia es totalmente real y por ello hay que darle la importancia que se merece. La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n en la que se aprende con stantemente, si sabes aprovecharte bien de todas las oportunidades que te ofrece. Creo que la clave es no dejar de sorprenderte nunca, asumir las experiencias, buenas y malas, como un apren dizaje que te va a llevar siempre a un importante crecimiento personal. Gracias a e sto podremos ayudar a los dem\u00e1s, y sobre todo, ayudarnos a nosotros mismos. Puede encontrar toda la informaci\u00f3n relativa a este art \u00edculo en el enlace Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 438 EUR (497 USD) 178 EUR (202 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=13236 Archivada la denuncia de Defensor del Paciente por la muerte de dos ancianos por COVID-19 en un hospital de Madrid Gacet\u00edn Madrid original La Fiscal\u00eda Provincial de Madrid ha archivado una denuncia abierta a ra\u00edz de un escrito presentado por la Asociaci\u00f3n el Defensor del Paciente par a que se investigara el fallecimiento de un matrimonio de avanzada edad a consecuencia de la CO VID-19 en un hospital de Madrid con el fin de depurar las responsabilidades deriva das por la actuaci\u00f3n del centro. El archivo se sustenta en que de los informes m\u00e9dicos recibidos, \"parece deducirse\" que el protocolo de actuaci\u00f3n m\u00e9dica que se sigui\u00f3 con ambos falle cidos \"fue el correcto, sin incurrir en conductas descuidadas\" y que la atenci\u00f3n prestada \"fue la correcta, y la causa de fallecimiento fue el COVID\". La denuncia adjuntaba un escrito de la hija del matrim onio dirigido a la Asociaci\u00f3n el Defensor del Paciente en el que manifestaba que el pasado 15 de marzo su padre hab\u00eda ingresado en el hospital con una neumon\u00eda tras ser trasladado en una ambulancia que fue pedida por la doctora que les atendi\u00f3 en su domicilio y que su madre no ingres\u00f3 hasta dos d\u00edas despu\u00e9s, tambi\u00e9n afectada por neumon\u00eda pero con afectaci\u00f3n en un solo pulm\u00f3n. La hija relat\u00f3 tambi\u00e9n que su padre, de 92 a\u00f1os de ed ad, hab\u00eda dado positivo al coronavirus y que a su madre, a pesar de haber dado negativo, hab\u00eda que repetirle la prueba. El domingo 22 de marzo, seg\u00fan consta en el escrito de la hija, su padre falleci\u00f3 y el lunes llam\u00f3 para interesarse por su madre y le dijeron que estaba \"grave\". La versi\u00f3n de la hija se\u00f1alaba que en la ma\u00f1ana del ma rtes 24 les avisaron por si quer\u00edan ver Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas gacetinmadrid.com Prensa Digital 1978 5810 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 647 EUR (734 USD) 286 EUR (324 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251547513 a su madre, de 86 a\u00f1os de edad, \"entendiendo que era para despedirse de ella, y que cuando entraron en su habitaci\u00f3n su madre estaba muerta, medio desnuda y con un pa\u00f1al\". El relato incluido en la denuncia reflejaba, adem\u00e1s, que el m\u00e9dico no sab\u00eda que hab\u00eda fallecido la mujer y que las enfermeras dec\u00edan que no er a su paciente. Incluso, subray\u00f3 que el trato recibido por el personal del centro fue \"frio\" y \"deshumanizado\" y que como \"colof\u00f3n\" las pertenencias de su madre hab\u00edan desaparecido, pendientes de oro y alianza. El 26 de mayo el hospital remiti\u00f3 a la Fiscal\u00eda los inf ormes m\u00e9dicos de los fallecidos en el que rese\u00f1a que ambos hab\u00edan dado positivo al covid 19. El pad re, ingres\u00f3 con una neumon\u00eda bilateral y muri\u00f3 al cabo de una semana. La mujer, por su parte, no necesit\u00f3 suplementos de ox\u00edgeno cuando lleg\u00f3 a urgencias porque \"presentaba buen a saturaci\u00f3n basal de ox\u00edgeno, objetiv\u00e1ndose una neumon\u00eda en el l\u00f3bulo inferior dere cho junto con linfopenia, LHD Y PCR elevados, factores a tener en cuenta seg\u00fan protocolo de act uaci\u00f3n de pacientes con COVID\". Adem\u00e1s, durante su estancia en planta, \"la paciente prese nt\u00f3 un empeoramiento cl\u00ednico con mayor necesidad de aporte de ox\u00edgeno, y como es una pacient e no subsidiaria de medidas agresivas de acuerdo con la familia se decide priorizar med idas de confort\". La Fiscal\u00eda advierte de que en el \u00e1mbito de la responsab ilidad penal m\u00e9dica, solo es posible calificar una actuaci\u00f3n m\u00e9dica como penalmente reprochable \"cuando en el tratamiento m\u00e9dico o quir\u00fargico efectuado al paciente incide en conductas de scuidadas de las que resulte un proceder irreflexivo , con falta de investigaciones o verificaciones precisas como im prescindibles para seguir el curso en el estado del paciente\". A\u00f1ade q ue en estos casos, \"el reproche de culpabilidad viene dado no tanto por el error, si le h ubiere, sino por la dejaci\u00f3n, el abandono, la negligencia y el descuido de la atenci\u00f3n que aquel re quiere y se ha de basar en una culpa incontestable\". Respecto al trato \"frio\" y \"deshumanizado\" del personal sanitario, la Fiscal\u00eda pone de manifiesto que \"parece ser que la familia estaba de acuerdo en pri orizar medidas de confort ya que no era susceptible Do\u00f1a (....) de otras medidas con car\u00e1cter subsid iario, y exist\u00eda acuerdo familiar como se hace constar en el informe m\u00e9dico, por lo que era sobradamente conocedora de la situaci\u00f3n m\u00e9dica y de gravedad que atravesaba Do\u00f1a (,,,) y de las medidas adoptadas por el Centro\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas gacetinmadrid.com Prensa Digital 1978 5810 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 647 EUR (734 USD) 286 EUR (324 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251547513 SANIDAD Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid Suplemento, 4 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 92 152 EUR (104,662 USD) 388,19 cm\u00b2 (62,3%) 34 611 EUR (39 310 USD) A Julio Mayol se le aguan los ojos cuando pasea por el vac\u00edo del Cl\u00ednico San Carlos, del que es director m\u00e9dico. La covid-19 se instal\u00f3 en marzo en los cen- tros de Madrid y se llev\u00f3 por delante las salas de espera lle- nas, las revisiones no urgentes, las citas demorables, las previ- siones, la organizaci\u00f3n e inclu- so la infraestructura. Lleg\u00f3 el silenciosalpicadodetosesyca- rreras. En los centros queda- ronlospacientesylosprofesio- nales. Tres meses despu\u00e9s, el virus a\u00fannosehamarchado,peroya noahogaloscentros,queinten- tan,pocoapoco,arrinconarloy recuperar el trasiego habitual. Aunque con cambios, algunos temporales y otros definitivos. Y teniendo que hacer frente a lo m\u00e1s apremiante: la lista de esperadepacientesdeotraspa- tolog\u00edas, sin cifras todav\u00eda, ni los centros ni la Consejer\u00eda de Sanidad dan n\u00fameros. Los \u00falti- mos datos, del pasado diciem- bre, reflejaban que hab\u00eda 78.663 personas que esperaban m\u00e1s de seis meses para entraren el quir\u00f3fano, 156.251 que lo hac\u00edan m\u00e1s de 90 d\u00edas para el especialista y 68.783 para prue- bas diagn\u00f3sticas. El sistema sanitario en Ma- dridseenfrentaahoraaunvera- no de reestructuraci\u00f3n sin sa- ber tampoco con qu\u00e9 fondos y para qu\u00e9 ser\u00e1n usados los que llegar\u00e1n desde el Gobierno por la crisis de la covid-19. \"Princi- palmente refuerzo de recursos humanos y compra de mate- rial\", dicen fuentes de la conse- jer\u00eda. Mientras, los hospitales arrastran las consecuencias del virus y han cerrado planes de escalada. \"En caso de un rebro- te, c\u00f3mo han de funcionar lasurgencias, cu\u00e1ntas camas de agudosydeUCIsonnecesarias, cu\u00e1ntos respiradores, gases, EPIS, personal... Para poner to- do en marcha todo en un m\u00e1xi- mo de cinco d\u00edas\", explica Julio Mayol. Tres meses de par\u00e1lisis En el Cl\u00ednico San Carlos lle- vantresmesessinpoderrespon- der a todo aquello que no fuera urgente. En febrero hubo 2.544 intervenciones quir\u00fargicas en su hospital y en abril, 91. En el deTorrej\u00f3n, queacogi\u00f3el 25de febreroelprimerpacientedeco- ronavirus que lleg\u00f3 a Madrid, hubo 143 operaciones en abril, 1.188 menos que en el mismo mes de 2019. Durante la pandemia, y, so- bre todo, a partir de finales de ese mes, los centros empezaron aenviarmensajesdetextoasus pacientes para anular sus citas pr\u00f3ximasyreagendar.Yaenma- yo, empezaron a poder organi- zarse para volver a citar. Hace dos semanas, el Gregorio Mara- \u00f1\u00f3n informaba de que \"se est\u00e1n reasignando las consultas por prioridadyseg\u00fanperfildepato- log\u00eda\". El Cl\u00ednico, con 861 camas y4.961 profesionales en un con- texto normal, aislaron 128 pla- zas de agudos y 16 de UCI libres paralourgenteypreferenteque no fuese coronavirus: \"Quimio- terapia, cirug\u00edas cardiovascula- res... Un esfuerzo enorme para poder atender lo que no se po- d\u00eda dejar. Pero seguro que hay pacientes ahora esperando que han visto empeorada su situa- ci\u00f3n en estos tres meses\". Algo que preocupa a la plantilla sani- taria madrile\u00f1a, pero para lo que todav\u00eda tampoco hay cifras. Adem\u00e1s, sigue existiendo el miedo a acudir al hospital. Lo diceMayol,delCl\u00ednico,yocurre en otros centros, como en el de Torrej\u00f3n, que alcanz\u00f3 los 270 pacientes de covid en planta y 36 en UCI, un total de 500 su- mandoaquellosqueten\u00edanado- micilio;ahoratienen13encr\u00edti- cos y 50 en agudos para un cen- tro con 214 camas y 807 profe- sionales de manera habitual. Jes\u00fas de Castro, el director m\u00e9dico del centro, explica que hanido\"escalonando\"suvuelta a la normalidad: \"Ordenando las plantas de hospitalizaci\u00f3n, reabriendoelcentrodeespecia- lidades y sultas externas\". Sobre todo, de formatelem\u00e1tica:enabrilyahi- cieron 10.027 de estas citas. En M\u00f3stoles ocurri\u00f3 lo mismo. Mucho tel\u00e9fono, consultas porZoom, usode aplicaciones... EnelCl\u00ednicoyahac\u00edanestaasis- tencia para dar el soporte habi- tual al hospital de Guadarrama. Para ello, es necesaria la digita- lizaci\u00f3ndeinformaci\u00f3nquehas- ta ahora no lo estaba y Mayol explica que uno de los proble- mas a los que se enfrentan es hacerlo de forma correcta: \"De- ber\u00edamosrevisarsilosprocesos completos de asistencia son lo que deber\u00edan ser. Es el momen- to de pasar a la prevenci\u00f3n y no continuarenelseguimiento, di- gitalizar es necesario pero no suficiente\". Los tres pr\u00f3ximos meses son claves.Vanaintentarrecuperar toda la actividad perdida. \"No ser\u00e1comocualquierverano\",es- peta Mayol. \"Necesitamos el compromiso de que estos son tiempos distintos y hay que or- ganizarsemejor parano dejara nadie atr\u00e1s\", dice en referencia a la plantilla. La vista se coloca en el oto\u00f1o: \"Para una posible nueva oleada en octubre no te- nemos mucho tiempo\".Los hospitales deber\u00e1n recuperar la actividad paralizada y adoptar cambios dr\u00e1sticos ante un posible rebrote El verano sanitario que vieneISABEL VALD\u00c9S, MadridTres sanitarios, en una habitaci\u00f3n de aislamiento del Hospital Universitario de Torrej\u00f3n de Ardoz, el 28 de mayo. / ANDREA COMAS La Consejer\u00eda de Sanidad anuncia que comprar\u00e1 m\u00e1s material Los centros han cerrado planes para una nueva escalada Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 95 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 7 988 EUR (9,071 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) R ealm adndSANIFAX Con motivo de la celebraci\u00f3n el 11 de junio del D\u00eda Mundial de C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata Q U E N O TE P IL L E FUERA D E JU E G O ' UN ENCUENTRO DIGITAL PARA CONCIENCIAR SOBRE EL DIAGN\u00d3STICO PRECOZ DEL C\u00c1NCER DE PR\u00d3STATA La Fundaci\u00f3n Real Madrid, Ipsen y Janssen celebra n este encuentro de la mano de expertos y pacientes, para dar a conocer la realidad de esta patolog\u00eda y la importancia de las revisiones peri\u00f3d icas Actualmente, el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es el tumor m\u00e1 s frecuente entre los hombres espa\u00f1oles La iniciativa contar\u00e1 con la participaci\u00f3n especi al de Emilio Butrague\u00f1o, director de Relaciones Institucionales del Real Mad rid C.F., y estar\u00e1 moderada por la periodista Luc\u00eda Heras, de Real Mad rid Televisi\u00f3n El evento podr\u00e1 seguirse a trav\u00e9s del canal de Fa cebook y YouTube de la Fundaci\u00f3n Real Madrid La Fundaci\u00f3n Real Madrid y las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas Ip sen y Janssen organizan ma\u00f1ana jueves d\u00eda 11, con motivo del D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata, el encuentro digital con expertos y pacientes \"Que no te pille fuera de ju e g o \", que se llevar\u00e1 a cabo a las 16:00 horas con el objetivo de d ar visibilidad y concienciar a la sociedad sobre el cuidado de la salud masculina y la importa ncia del diagn\u00f3stico precoz para el manejo temprano de esta enfermedad. Con esta iniciativa se busca, adem\u00e1s, promover y contri buir al envejecimiento activo, en este caso, a trav\u00e9s del deporte y de un estilo de vid a saludable que fomente el cuidado del hombre. Y es que el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es e l cuarto tumor m\u00e1s frecuente en el mundo. Solo en el a\u00f1o 2018 fueron diagnosticada s m\u00e1s de 1.200.000 personas a escala global1 . Ese mismo a\u00f1o fallecieron en Espa\u00f1a 5. 841 hombres a causa de esta enfermedad y se estima que en 2020 habr\u00e1 35.126 nuevos caso s entre los espa\u00f1oles, siendo el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente entre los varones. El Dr. Enrique Gallardo, onc\u00f3logo m\u00e9dico del Hospital Parc Taul\u00ed de Sabadell , se\u00f1ala que todav\u00eda un importante n\u00famero de pacientes se d iagnostica en estadios avanzados. \"Aunque es cierto que a la mayor\u00eda de los pacientes se les diagnostica en estadios localizados, un porcentaje significativo s e presenta en fases avanzadas de la enfermedad. P or ello, es de gran importancia ser co nscientes de la existencia del tumor, consultar al m\u00e9dico ante la aparici\u00f3n de s\u00edn tomas y, especialmente, seguir medidas de prevenci\u00f3n y programas de detecci\u00f3n prec oz del tum or\". En este contexto, los expertos han destacado la necesidad de acudir a las revisiones peri\u00f3dicas para asegurar una actuaci\u00f3n temprana. As\u00ed, el Dr. Mario Dom\u00ednguez, ur\u00f3logo del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valde cilla de Santander , ha explicado que \" debemos concienciar y educar a los hombres de que a cudir al ur\u00f3logo deber\u00eda ser tan normal como ir al ginec\u00f3logo para l as mujeres. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 96 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 7 988 EUR (9,071 USD) 605,90 cm\u00b2 (97,2%) 1500 EUR (1704 USD) Uno no debe esperar a orinar m al o presentar alg\u00fan problema en la esfera sexual para consultar. Habitualmente el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata lo d iagnosticamos en pacientes sin s\u00edntomas, po r alteraciones anal\u00edticas (PSA) y/o en el tacto rectal, incluso cuando el tum or est\u00e1 en fase avanzada. Una valoraci\u00f3n precoz y un seguimiento adaptado a cada caso lleva a dism inuir el diagn\u00f3stico de tumor es en fase avanzada, disminuyendo la mortalidad p o r c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en varones ent re los 50 y 70 a\u00f1os de forma significativa''. En cuanto a los avances producidos en el manejo de la enferme dad, la Dra. Raquel Garc\u00eda, del servicio de oncolog\u00eda radioter\u00e1pica del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia explica que \"tras el tratamiento de los pacientes con c\u00e1ncer de pr\u00f3stata de riesgo bajo o intermedio, la supervivencia espec\u00edfi ca de c\u00e1ncer a los 5 a\u00f1os se sit\u00faa alrededor del 94%. Disponemos de tratamientos efectivos y seguros, mej orando las tasas de efectos secundarios derivados de los mismos, pero no podrem os com batir el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata globalmente, si no realizamos campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n sobre el diagn\u00f3stico temprano, tan importante en una franja espec\u00edfica de la poblaci\u00f3n masculina \". El papel de los propios pacientes El encuentro virtual \"Que no te pille fuera de ju e g o \" tambi\u00e9n busca empoderar al paciente, dot\u00e1ndole de herramientas para conocer la enf ermedad y fomentar su cuidado. En este sentido, cada d\u00eda es m\u00e1s relevante y fu ndamental el papel que tienen las asociaciones de pacientes, como ha destacado el gerente del Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC), Marcos Mart\u00ednez. \"Los pacientes con c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, as\u00ed como sus familiares y cuidadores debe n saber que no est\u00e1n solos. Las asociaciones de pacientes podem os ayudarles a com pr ender la enfermedad y a vivir con ella a diario. En GEPAC, contamos con un progra ma de atenci\u00f3n espec\u00edfico para los pacientes con c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, atendido po r psic\u00f3logos expertos en oncolog\u00eda, que adem\u00e1s del apoyo emocional, les ayudan a com pre nder su enferm edad y les facilitan recursos para m ejorar su calidad de vida\" . Todos ellos participar\u00e1n ma\u00f1ana en el encuentro digital que estar\u00e1 moderado por la periodista Luc\u00eda Heras, de Real Madrid Televisi\u00f3n, y qu e contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de Emilio Butrague\u00f1o, director de Relaciones Institucionale s del Real Madrid C.F. Esta iniciativa se enmarca en la alianza creada por Ipsen, Janssen y la Fundaci\u00f3n Real Madrid, bajo el lema \" Que no te pille fuera de ju e g o \" , para sensibilizar sobre la importancia del diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad, mediant e el programa de actividad f\u00edsica de la Fundaci\u00f3n para mayores de 65 a\u00f1os, qu e promueve la pr\u00e1ctica del deporte y un estilo de vida saludable, y del que se benefician m\u00e1s de 300 hombres y mujeres en Madrid capital. El evento podr\u00e1 seguirse a trav\u00e9s del canal de Facebook y You Tube de la Fundaci\u00f3n Real Madrid, que en su \u00faltimo encuentro alcanz\u00f3 las 300. 000 reproducciones y 12.000 conexiones en directo. La OMS incluye otras dos vacunas espa\u00f1olas en la I+ D global del Covid-19 original Reuters La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha incluido otras dos vacunas espa\u00f1olas, y ya son cuatro, en su lista de las iniciativas que centros p\u00fablicos y e mpresas investigan a nivel global para encontrar un producto frente al virus SARS-CoV-2. En su nueva actualizaci\u00f3n de todas los proyectos de vacunas, el organismo incluye ahora los dos desarrollos del instituto de investigaci\u00f3n Idibaps ligado al Hospital Clinic de Barcelona y se suman as\u00ed a los del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB), dependiente del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC). La OMS recoge los dos tipos de vacuna que Idibaps est\u00e1 impu lsando. Por un lado, desarrolla una basada en la tecnolog\u00eda mRNA del virus, en un equip o liderado por liderado por Felipe Garc\u00eda, y otra con una cepa atenuada del virus o MVA en u na I+D encabezada por Antoni Torres. Ambos estudios se encuentran en la fase de investiga ci\u00f3n precl\u00ednica, es decir, en ensayos en laboratorios sin entrar en pruebas todav\u00eda con humanos. El documento de la OMS recoge el gigantesco esfuerzo que centros de investigaci\u00f3n y laboratorios privados est\u00e1n realizando para encontrar una vacuna, clave para frenar la pandemia y sus efectos en la salud y en la econom\u00eda global. El organismo internacional recoge 126 ya de estos productos en investigaci\u00f3n precl\u00ednica. Y apunta a que en etapa cl\u00ednica, testando en humanos se alcanzan las 10 compa\u00f1\u00edas, a la que habr\u00eda que sumar Janssen seg\u00fan el anuncio realizado ayer por el laboratorio estad ounidense. En ensayos con personas trabajan grandes laboratorios como Pfizer (asociado con la china Fosun) y AstraZeneca , en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Oxford. Tambi\u00e9n a vanzan firmas biotecnol\u00f3gicas como Moderna , Sinovac, Novavax, Inovio o Cansino . Organismos p\u00fablicos y empresas han financiado hasta ahora con 3.948,9 millones de euros estos esfuerzos, seg\u00fan el think tank Policy Cures Research . Para todos los pa\u00edses contar con estos productos se convierte en un objetivo estrat\u00e9gico. El m inistro de Ciencia, Pedro Duque , ha aseverado en las \u00faltimas semanas que conf\u00eda en que haya un desarrollo de una vacuna espa\u00f1ola, aunque de momento las del CNB y las de Idibap s se encuentran rezagadas, debido a que no han alcanzado los ensayos cl\u00ednicos y, tambi\u00e9n, por las inc\u00f3gnitas de una futura producci\u00f3n , ya que en Espa\u00f1a no existen plantas de vacunas de uso huma nos. Igualmente, el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 695 440 5 764 496 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 22 393 EUR (25,433 USD) 7312 EUR (8304 USD) https://cincodias.elpais.com/cincodias/2020/06/10/companias/1591813843_575727.html desarrollo de tests con personas habitualmente se realiza e n colaboraci\u00f3n con grandes laboratorios que tengan la capacidad de asumir pruebas co n miles de voluntarios. El gigante del consumo Johnson & Johnson adelanta los ensayo s cl\u00ednicos con humanos de su vacuna para el Covid-19 de septiembre a la segunda quince na de julio, seg\u00fan comunic\u00f3 este mi\u00e9rcoles la compa\u00f1\u00eda. Pondr\u00e1 en marcha un estudio en fase 1 y 2a (los primeros ensayos con humanos tras las pruebas en laboratorio) para evaluar la seguridad, la respuesta a la vacunaci\u00f3n y la respuesta inmune de su vacuna experimental Ad-26. El producto ser\u00e1 testado en 1.045 adultos sanos de 18 a 55 a\u00f1os, as\u00ed como adultos mayores de 65 a\u00f1os en EE UU y B\u00e9lgica. \"A la vez, continuamos nuestros esfuerzos para construir asocia ciones mundiales importantes e invertir en nuestra tecnolog\u00eda de producci\u00f3n de vacunas y ca pacidades de fabricaci\u00f3n. Nuestro objetivo es asegurarnos de que puede entregar una vacuna al mundo y proteger a las personas en todas partes de esta pandemia\", avanza Paul St offels director cient\u00edfico de Johnson & Johnson. Janssen es, adem\u00e1s, una de las empresas clave en la fabricaci\u00f3n de la vacuna a gran escala, una capacidad muy limitada a pocas empresas. De hecho, la compa\u00f1\u00eda se comprometi\u00f3 con el objetivo de suministrar m\u00e1s de mil millones de dosis en to do el mundo a lo largo de 2021, para lo que ya negocia con posibles socios. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 695 440 5 764 496 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 11/06/2020 Espa\u00f1a 22 393 EUR (25,433 USD) 7312 EUR (8304 USD) https://cincodias.elpais.com/cincodias/2020/06/10/companias/1591813843_575727.html El gigante Johnson & Johnson acelera y probar\u00e1 la v acuna del Covid-19 en julio original Reuters REUTERS El gigante del consumo Johnson & Johnson adelanta los ensayo s cl\u00ednicos con humanos de su vacuna para el Covid-19 de septiembre a la segunda quince na de julio, seg\u00fan comunic\u00f3 este mi\u00e9rcoles la compa\u00f1\u00eda. Pondr\u00e1 en marcha un estudio aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo de fase 1 y 2a (los primeros ensayos con humanos tras las pruebas en laborat orio) para evaluar la seguridad, la respuesta a la vacunaci\u00f3n y la respuesta inmune de su vacun a experimental Ad-26. El producto ser\u00e1 testado en 1045 adultos sanos de 18 a 55 a\u00f1 os, as\u00ed como adultos mayores de 65 a\u00f1os en EE UU y B\u00e9lgica. \"En base a la fortaleza de los datos precl\u00ednicos que hemos visto hasta ahora y las interacciones con las autoridades reguladoras, hemos podido acelerar a\u00fan m\u00e1s el desarrollo cl\u00ednico de nuestra vacuna experimental\", avanza Paul Stoffe ls director cient\u00edfico de Johnson & Johnson. \"Simult\u00e1neamente, continuamos nuestros esfuerzos pa ra construir asociaciones mundiales importantes e invertir en nuestra tecnolog\u00eda d e producci\u00f3n de vacunas y capacidades de fabricaci\u00f3n. Nuestro objetivo es asegurarnos d e que puede entregar una vacuna al mundo y proteger a las personas en todas partes d e esta pandemia\", a\u00f1adi\u00f3. Janssen es, adem\u00e1s, una de las empresas clave en la fabricaci\u00f3n de la vacuna a gran escala, una capacidad muy limitada a pocas empresas. La compa\u00f1\u00eda ase gur\u00f3 que a medida que avanza en el desarrollo cl\u00ednico de su vacuna experimental, co ntin\u00faa aumentando la capacidad de fabricaci\u00f3n y est\u00e1 en conversaciones activas con socios para gar antizar el acceso mundial. De hecho, la compa\u00f1\u00eda se comprometi\u00f3 con el objetivo de suministrar m\u00e1s de mil millones de dosis en todo el mundo a lo largo de 2021, siempre que la vacuna sea segura y efectiva. El laboratorio ha recibido m\u00e1s de 500 millones de euro s para esta investigaci\u00f3n, fundamentalmente de la Admnistraci\u00f3n de Donald Trump para investigar y desarrollar una vacuna. La empresa se convierte as\u00ed en la decimoprimera emp resa que entra a investigar la inmunizaci\u00f3n con humanos. Antes lo han hecho compa\u00f1\u00edas como Pfizer, Moderna. Sinovac, Novavax o AstraZeneca. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 695 440 5 764 496 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 21 296 EUR (24,187 USD) 7312 EUR (8304 USD) https://cincodias.elpais.com/cincodias/2020/06/10/companias/1591807426_161705.html La OMS aclara la cuesti\u00f3n de la propagaci\u00f3n del cor onavirus por asintom\u00e1ticos La pol\u00e9mica se desat\u00f3 esta semana afi rm\u00f3 es \u00abmuy raro\u00bb que una persona sin s\u00edntomas pueda transmitir la enfermedad. Mar\u00eda Teresa Ben\u00edtez de Lugo SEGUIR original El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, aclar\u00f3 hoy durante una conferencia de prensa ce lebrada en Ginebra la cuesti\u00f3n del supuesto \u00abmalentendido\u00bb causado al calificarse, el pasado lunes, de \u00abmuy rara\u00bb la posibilidad de contagio de los casos asintom\u00e1ticos . Tedros declar\u00f3 que el organismo ya hab\u00eda contestado a pre guntas sobre este tema antes y que, por el momento, al tratarse de una enfermedad n ueva, se est\u00e1 aprendiendo a medida que avanza la pandemia. \u00abLa mejor terapia contra el coronavirus sigue siend o encontrar, aislar y testear\u00bb , a\u00f1adi\u00f3 el dirigente. La pol\u00e9mica se desat\u00f3 esta semana cuando la directora del departamento de Zoonosis y Enfermedades Emergentes de la OMS, Maria Van Kerkhove , afirm\u00f3 que de acuerdo con los datos recibidos por la organizaci\u00f3n es \u00abmuy raro\u00bb que una persona sin s\u00edntomas pueda transmitir la enfermedad. Estos comentarios de la epidemi\u00f3loga y l\u00edder t\u00e9cnica de l a OMS en la pandemia de Covid-19 desencadenaron toda una serie de reacciones confusas sobre el tema . Para zanjar la cuesti\u00f3n la OMS organiz\u00f3 ayer una sesi\u00f3n de preguntas en las rede s sociales en las que particip\u00f3 Van Kerkhove. Durante la misma Van Kerkhove precis\u00f3 que las personas real mente asintom\u00e1ticas son las que nunca muestran s\u00edntomas y se diferencian de las persona s presintom\u00e1ticas, que son las que tienen s\u00edntomas en el momento de la prueba de det ecci\u00f3n pero los manifiestan m\u00e1s tarde , asegurando que surgi\u00f3 un \u00abmalentendido\u00bb sobre la cuesti\u00f3 n. En Twitter un experto franc\u00e9s, Gilbert Deray, public\u00f3 un mensaje en el que se mostraba sorprendido por las afirmaciones de Van Kerkhove porque \u00ab no es cient\u00edficamente posible afirmar que los portadores asintom\u00e1ticos del SARS-CoV-2 son poco contaminantes\u00bb. La experta puntualiz\u00f3 que \u00aba lo que se refer\u00eda era a los e scasos estudios sobre el tema\u00bb. Hoy el dirigente de la OMS, relativiz\u00f3 esta pol\u00e9mica di ciendo que \u00ab aprendemos a medida que esta enfermedad se propaga y se desarrolla porque se trata de un nuevo virus que nos obliga a un aprendizaje contin\u00fao\u00bb. \u00abExisten lagunas sobre esta en fermedad y explicamos lo que sabemos\u00bb, a\u00f1adi\u00f3. Seg\u00fan la OMS, durante los pr\u00f3ximos meses, habr\u00e1n cambios en las cifras mundiales de v\u00edctimas por el coronavirus porque los datos disponibles no son def initivos y deber\u00e1n ser revisados, en el futuro, en numerosos pa\u00edses principalmente en los que respecta a los muertos ya que su recuento es dif\u00edcil durante la pandemia. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 21 490 EUR (24,407 USD) 7641 EUR (8678 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-aclara-cuestion-propagacion-coronavirus-asintomaticos-202006101953_noticia.html Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 21 490 EUR (24,407 USD) 7641 EUR (8678 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-aclara-cuestion-propagacion-coronavirus-asintomaticos-202006101953_noticia.html Coronavirus.- Sanidad registra 40 muertes en la \u00falt ima semana pero suben los contagiados hasta 167 original MADRID, 10 (EUROPA PRESS) El Ministerio de Sanidad ha informado de 40 muertes en la \u00faltima semana por COVID-19 en Espa\u00f1a, mientras que no ha a\u00f1adido nuevos fallecimientos con respecto a ayer, quedando la cifra total en 27.136. Sin embargo, se ha producido un aumento en los contagio s detectados, con 167, frente a los 84 que se notificaron este martes. La cifra total se sit\u00fa a en 242.280 desde el inicio de la pandemia. En las \u00faltimas dos semanas, 875 personas han ini ciado s\u00edntomas de COVID-19, 235 en los pasados siete d\u00edas. Asimismo, se han registrado 139 hospitalizaciones, para un total de 124.479, y doce ingresos en Unidades de Cuidados Intensivos (11.613 en total). ((Seguir\u00e1 ampliaci\u00f3n)) Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251567548 Coronavirus vacuna: 2 de las 10 m\u00e1s avanzadas tendr\u00e1 n resultados en 2020 original Un reciente estudio de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo E con\u00f3mico (OCDE ) se\u00f1ala que solo dos de los diez candidatos a vacuna del SARS Cov-2 podr\u00edan estar concluidos antes de que acabe el a\u00f1o. Seg\u00fan un informe publicado por la organizaci\u00f3n, solo una candidata a vacuna china y otra de Estados Unidos, que est\u00e1n actualmente en ensayo cl\u00ednico, podr\u00edan estar finalizadas para la citada fecha; mediados y finales de 2020, respectivamente. As\u00ed, a principios de a\u00f1o la OCDE espera que est\u00e9 en march a otra de las vacunas propuestas por China (cinco de las diez aspirantes son de producci\u00f3n exclusiva del p a\u00eds de la gran muralla y una sexta en colaboraci\u00f3n con Alemania y Estados Unidos). Mientras que la cuarta que se espera con mayor celeridad es la de la farmac\u00e9utica Pfizer que est\u00e1 en fase de prueba combinado 1 y 2 mediante ARNm. Pero, adem\u00e1s de China, el otro gran pa\u00eds que lidera l a b\u00fasqueda de la vacuna es Estados Unidos con dos proyectos \u00fanicos y otro de colaboraci\u00f3n en la carrera cient\u00edfica. Tambi\u00e9n entra en este ranking Canada y Reino Unido . Ambas vacunas con aspiraci\u00f3n a tener eficacia probada a finales de 2021. Las m\u00e1s lejanas en el tiempo son dos candidatas de pa\u00eds origen del brote que se esperan para 2023; ambas lideradas po r el Instituto M\u00e9dico de Inmunidad Gen\u00e9tica de Shezhen . OCDE: \"Se deben vacunar el 75% de la poblaci\u00f3n mund ial\" En resumen, las estimaciones m\u00e1s optimistas vislumbran una vacu na eficaz contra el SARS- CoV-2 en un periodo de 12 a 18 meses. Con todo ello, la OCDE explica que no solo es necesario \"promover la investigaci\u00f3n y el desarrollo tempra no de vacunas\". Seg\u00fan la OCDE, todos los tratamientos contra el coronavir us han arrojado resultados \"decepcionantes\" \"Para poner fin a la pandemia, los sistemas de salud deb en vacunar del 50 al 75 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial. Esto requiere aumentar la capacid ad de fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, hacer que una nueva vacuna sea asequible, decidir qui\u00e9n debe te ner acceso primero y p lanificar campa\u00f1as masivas de vacunaci\u00f3n \", explica el organismo reprochando que aunque algunos pa\u00edses se est\u00e1n preocupando de c\u00f3mo producir la vacuna \"no lo est\u00e1n haciendo de manera Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251566825 coordinada\" lo cual, a su parecer, \"es un error\". Sobre los tratamientos, el informe recuerda que \"hasta el momento\", todos ellos han arrojado resultados \"decepcionantes\" y todav\u00eda no se vislumbra ninguna cura. \"El progreso se est \u00e1 logrando principalmente mediante la reutilizaci\u00f3n de m edicamentos existentes, pero la mayor\u00eda de ellos est\u00e1n asociados con efectos secundarios significativos y grupos de pacientes espec\u00edficos, como los casos m\u00e1s graves. Los ensayos a gran escala que pueden p roporcionar evidencia s\u00f3lida a\u00fan no han dado resultados\", finalizan. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251566825 La OMS rechaza realizar test de Covid-19 a toda la po blaci\u00f3n porque aportar\u00eda \"pocos beneficios\" original MADRID, 10 (EUROPA PRESS) La directora del departamento de Salud P\u00fablica y de Am biente en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Mar\u00eda Neira, ha rechazado la realizaci \u00f3n de test de Covid-19 a toda la poblaci\u00f3n porque, a su juicio, aportar\u00eda \"pocos beneficio s\". Durante su participaci\u00f3n en los encuentros 'Conversaciones 2 020', organizados por elEconomista, Neira ha comentado que la realizaci\u00f3n de p ruebas de detecci\u00f3n del nuevo coronavirus de forma universal dar\u00eda una fotograf\u00eda del momento actual, por lo que hab\u00eda que repetirlas cada d\u00eda. Un hecho que, tal y como ha advertido, har\u00eda que cada d\u00ed a se tuvieran que hacer 47 millones de test, lo que ser\u00eda una medida \"muy excesiva\". Adem\u00e1s, ha recordado que en Espa\u00f1a se ha llevado a cabo el estudio de seroprevalencia y se ha visto qu e son \"muy pocos\" los espa\u00f1oles que se han contagiado. Por ello, la dirigente de la OMS ha destacado la necesi dad de que los test se realicen con un \"muestreo inteligente\" para ayudar a conocer la situaci\u00f3n de la epidemia del coronavirus tanto a nivel nacional como internacional. Asimismo, y respecto al uso obligatorio de las mascarillas, como as\u00ed se ha establecido en Espa\u00f1a, Neira ha comentado que la OMS no establece que tengan que ser obligatorias para toda la poblaci\u00f3n ya que pueden acarrear problemas a de terminadas personas como, por ejemplo, a pacientes con patolog\u00edas respiratorias. En este sentido, la directora del departamento de Salu d P\u00fablica de la OMS ha recordado que la higiene de manos es la medida que \"mejor funciona\" para evitar la transmisi\u00f3n del virus, al igual que el distanciamiento social. \"Las mascarillas generan otra protecci\u00f3n m\u00e1s. Lo que nos pr eocupa es que den una falsa sensaci\u00f3n de seguridad por lo que es importante recalcar que la higiene de las manos es fundamental porque es por donde m\u00e1s se transmite la enf ermedad\", ha se\u00f1alado, para reconocer que, por el momento, las mascarillas dan un \"a\u00f1 adido m\u00e1s\" a todas las medidas de protecci\u00f3n. Dicho esto, Neira ha comentado que el nuevo coronavirus se ha extendido mucho en pa\u00edses donde siempre se han usado las mascarillas como, por ejempl o, Jap\u00f3n o China, y que en pa\u00edses donde no son obligatorias, como Suiza, no se ha obse rvado la misma explosi\u00f3n de casos de contagio. Por ello, la dirigente de la OMS ha defendido que a l comienzo de la pandemia no se recomendara a la poblaci\u00f3n el uso de mascarillas, especialm ente porque en ese momento los profesionales sanitarios, que eran los que m\u00e1s las necesitab an, no las ten\u00edan. \"Cuando no hab\u00eda transmisi\u00f3n comunitaria no exist\u00eda la n ecesidad recomendar las mascarillas a nivel universal, y especialmente cuando est\u00e1bamos en una situaci\u00f3n de penuria a nivel de dotaci\u00f3n de material sanitario y cuando no hab\u00eda eviden cia cient\u00edfica de que fuera a ser coste- efectivo\", ha enfatizado. Finalmente, Neira ha pedido que no se vuelve a una 'nu eva normalidad' sino que se haga a una \"mejorada nueva normalidad\", en la que la que se prime la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica sostenible a trav\u00e9s del aumento de la inversi\u00f3n en energ\u00ed as limpias. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251539827 salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251539827 OMS recuerda que el 30 de enero declar\u00f3 la m\u00e1xima a lerta sanitaria pero Europa no pens\u00f3 que le afectar\u00eda original Mar\u00eda Neira (OMS): \"la crisis del coronavirus ha puesto de rodillas a los pa\u00edses m\u00e1s ricos\" MADRID, 10 (EUROPA PRESS) La directora del Departamento de Salud P\u00fablica y del A mbiente en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Mar\u00eda Neira, ha recordado que el 30 de enero el organismo declar\u00f3 al nuevo coronavirus como m\u00e1xima alerta sanitaria a nivel mundial, si bien en ese momento los pa\u00edses europeos no pensaban que les iba a afectar esta enfermed ad infecciosa. Y es que, tal y como ha argumentado durante los encuent ros 'Conversaciones 2020', organizados por elEconomista, el 30 de enero fuera de C hina s\u00f3lo hab\u00edan sido notificados 82 casos de coronavirus y no se hab\u00eda producido ning\u00fan fallecimi ento por esta causa. Una situaci\u00f3n en la que, a su juicio, si se hubiera pedid o el confinamiento de la poblaci\u00f3n europea hubiera sido \"desproporcionado\", por lo que ha asegurado que las medidas que se adoptaron en febrero en los pa\u00edses de Europa, incluido Espa\u00f1a, estaban en concordancia con la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica que hab\u00eda en ese momento. \"Nosotros hab\u00edamos visto en enero lo que estaba sucediendo en China, pero Europa nunca pens\u00f3 que esa situaci\u00f3n tan explosiva provocada por una enfe rmedad infecciosa le afectar\u00eda, ya que en el continente no suele haber este tipo de epi demias\", ha argumentado. Sin embargo, la dirigente de la OMS ha reconocido que , una vez pasado el tiempo, el coronavirus \"puso de rodillas a los pa\u00edses ricos\", los cuales ha n tenido que enfrentarse a un elevado n\u00famero de contagios y de muertes por Covid-19. En este sentido, Neira ha reconocido que si se pudiera re troceder en el tiempo la OMS aconsejar\u00eda en febrero el confinamiento de la poblaci\u00f3n , aunque ha insistido en que en ese mes todos los pa\u00edses ya recomendaban medidas de higiene y di stanciamiento a la poblaci\u00f3n para evitar la transmisi\u00f3n del coronavirus, as\u00ed como de aisl amiento a las personas infectadas. Finalmente, la dirigente de la OMS ha asegurado que el organismo \"no tiene constancia\" de que el nuevo coronavirus comenzara a circular por China en agosto, como as\u00ed lo han sugerido investigadores del Harvard Medical School de Boston (Estado s Unidos), se\u00f1alando que cuentan con una \"red muy poderosa\" de vigilancia, que fun ciona las 24 horas del d\u00eda, y que en ning\u00fan momento detect\u00f3 que hubiera un virus que esta ba provocando una neumon\u00eda at\u00edpica. \"No quiero descartar la teor\u00eda de agosto, pero nuestro sistema de vigilancia, que es una red muy poderosa, no ten\u00eda se\u00f1ales de que existiera este nuevo virus\", ha recalcado Neira, para zanjar asegurando que gracias a la insistencia de la OMS a China se obtuvo la secuencia gen\u00e9tica del coronavirus el 14 de enero. \"No s\u00e9 si hubo o no retraso en la identificaci\u00f3n del virus pero nosotros obtuvimos lo que necesit\u00e1bamos y en el me s de enero China se mostr\u00f3 en vivo y en directo en toda su m\u00e1xima debilidad\", ha zanjado . Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251551697 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251551697 Sanidad ha detectado 24 casos importados de COVID-1 9 en la \u00faltima semana original MADRID, 10 (EUROPA PRESS) El director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Em ergencias Sanitarias (CCAES), Fernando Sim\u00f3n, ha informado de que las autoridades sanitarias han detectado 24 positivos importados desde otros pa\u00edses entre el 3 y el 9 de junio, y un total de 96 desde el pasado 11 de mayo, cuando se implant\u00f3 el nuevo sistema de vigilancia de casos entre el Ministerio de Sanidad y las comunidades aut\u00f3nomas. En rueda de prensa tras la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Gesti \u00f3n T\u00e9cnica del Coronavirus, el epidemi\u00f3logo ha apuntado a los casos importados como un \" punto de batalla\" para controlar los riesgos de un posible rebrote de COVID-19. \"Este n\u00fam ero a medida que se van abriendo las fronteras podr\u00eda incrementarse\", ha advertido Sim\u00f3n, quien ha se\u00f1alado que la mayor\u00eda de importados provienen de Estados Unidos y Am\u00e9rica Latina. El experto de Sanidad ha se\u00f1alado que las estrategias de control de positivos se est\u00e1n adaptando desde las \u00faltimas semanas hacia el control comuni tario y el de los viajeros, ya que son los principales potenciales agentes de contagio en Espa\u00f1 a, una vez ha disminuido con fuerza el n\u00famero de positivos locales. En cualquier caso, Sim\u00f3n ha advertido de rebrotes, citand o la situaci\u00f3n de Portugal, que est\u00e1 viviendo un brote con 421 notificados ayer. \"Esto nos tiene que poner la mosca detr\u00e1s de la oreja, en estado de guardia, para la detecci\u00f3n precoz d e cualquier brote y evitar que se conviertan en un problema mayor\", ha insistido. Sobre los datos diarios, ha celebrado que se ha producido una \"reducci\u00f3n progresiva\" de fallecidos, desde 95 o 100 diariamente a unos cinco en lo s \u00faltimos d\u00edas desde el 11 de mayo. \"Esto nos pone en una situaci\u00f3n muy favorable. Los casos van d isminuyendo. Diez CCAA tienen tres o menos casos con fecha de inicio en los \u00faltimos siete d\u00edas\", ha detallado, aunque advirtiendo nuevamente que \"hay que mantener la tensi\u00f3n \", ya que \"se est\u00e1n detectando peque\u00f1os brotes localizados que podr\u00edan implicar un nuevo resurgimiento de la transmisi\u00f3n comunitaria\". En este sentido, ha comentado el brote en el Hospital d e Basurto de Bilbao, que ya registra 25 contagiados: nueve profesionales, 12 pacientes (uno de ell os fallecido en las \u00faltimas 24 horas) y cuatro personas que realizaron visitas en las instalaciones sanitarias. Seg\u00fan Sim\u00f3n, si no aparecen casos fuera de los 80 contactos de seguimiento, se p odr\u00eda considerar que el brote no se ha descontrolado. \"Hay que esperar a ver qu\u00e9 sucede. Es un brote importante pero aparentemente no habr\u00eda supuesto una transmisi\u00f3n comunit aria descontrolada, que es lo que nos preocupa\", ha valorado. LA IMPORTANCIA DE LOS CASOS IMPORTADOS En el turno de preguntas, en relaci\u00f3n a c\u00f3mo se va a cont rolar la llegada de casos a Espa\u00f1a por puertos y aeropuertos, ha advertido sobre la efectivid ad real de algunas de las medidas que se proponen. En concreto, sobre la realizaci\u00f3n de pru ebas ha se\u00f1alado que \"una prueba negativa un d\u00eda no implica que sea positiva al d\u00eda siguie nte\". \"Hay que tener cuidado con sobrevalorar los test\", ha argumentado. Adem\u00e1s, sobre las tomas de temperaturas a los pasajeros, ha reivindicado que \"no es la panacea\". \"Se pueden detectar algunso casos pero no va a se r la soluci\u00f3n. La soluci\u00f3n pasa por el seguimiento, la responsabilidad de los pasajeros, de las turoperadoras y las aerol\u00edneas en identificar a los enfermos y que hagan los seguimiento s adecuados\", ha afirmado. Sim\u00f3n ha insistido este mi\u00e9rcoles, al igual que ayer, que se est\u00e1 valorando reducir los tiempos de cuarentena de 14 d\u00edas en vista de posibles evidencias que apuntan que el virus no tiene efectividad en la transmisi\u00f3n a partir de un cierto peri odo de tiempo. \"Se van a modificar los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251572475 plazos y las cuarentenas, eso se modifica a medida que se van teniendo evidencias. A partir de un cierto d\u00eda el riesgo de transmisi\u00f3n es muy bajo, no hay garant\u00eda de que sea cero, pero no hay consenso de cien por cien en expertos de microbiolog \u00eda sobre cuando se deja de ser infectivo\", ha explicado. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 849 EUR (4,371 USD) 1822 EUR (2069 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251572475 Coronavirus: estudio internacional del impacto emoc ional en los sanitarios original La Universidad de M\u00e1laga ( UMA ) y el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga ( Ibima ) participan en un estudio para conocer el impacto que la pandemia de coronavirus ha tenido en la salud mental de las personas que han estado trabajando en centros sanitarios en contacto con Covid-19 . Se trata de ' The Covid-19 Heroes (HEalth caRe wOrkErS) Study ', un proyecto internacional en el que intervienen 28 pa\u00edses de los cinco continentes, coordina do a nivel global por las Universidades de Chile , en Santiago de Chile , y Columbia, en Nueva York, han informado desde la UMA a trav\u00e9s de un comunicado. - DIRECTO | Acceda aqu\u00ed a las \u00faltimas noticias sobre el cor onavirus Covid-19 - En Espa\u00f1a, la direcci\u00f3n de este estudio corre a cargo del Hospital Universitario La Paz y la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y acaba de obtener financiaci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III, en una convocatoria espec\u00edfica para proyectos relacionad os con la pandemia. Ya se est\u00e1 desarrollando en Madrid, Cantabria y Murcia. La profesora de la Facultad de Psicolog\u00eda de la UMA Berta Moreno K\u00fcstner , junto con el investigador del Hospital Regional Universitario de M\u00e1la ga Jos\u00e9 Guzm\u00e1n, ambos pertenecientes a Ibima, son los promotores de este proyecto en M\u00e1laga. All\u00ed ya est\u00e1n colaborando el Hospital Cl\u00ednico Virgen de la Victoria, el Hospital Regional, el Distrito Sanitario M\u00e1laga-Guadalhorce, el Distrito Sanitario Costa del So l, el \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Axarqu\u00eda y Antequera. Igualmente, este estudio se est\u00e1 realizando tambi\u00e9n en otras provincias de Andaluc\u00eda como C\u00e1diz, Granada, Sevilla, C\u00f3rdoba y Ja\u00e9n. Experiencias personales A partir de entrevistas a profesionales sanitarios y no sanitar ios que hayan desempe\u00f1ado su trabajo en hospitales , residencias de mayores y centros de Atenci\u00f3n Primaria afectados por Covid-19, se busca conocer de primera mano su experiencia pa ra orientar la toma de decisiones de cara a reducir los efectos de la pandemia en el medio y l argo plazo . \"Es necesario investigar los efectos en la salud mental de l a exposici\u00f3n al Covid-19 de forma longitudinal\" Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 485 EUR (3,957 USD) 1822 EUR (2069 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria/coronavirus-estudio-internacional-impacto-emocional-sanitarios-8854 Describir los factores protectores que presentan estos trabajadores, analizar c\u00f3mo los cambio s llevados a cabo durante la crisis sanitaria de coronavirus en la organizaci\u00f3n de los servicios de salud y en sus pr\u00e1cticas sanitarias han afectado a su salud mental y a otros aspectos psicosociales y comparar a nivel nacional estos primeros resultados son alg unos de los objetivos espec\u00edficos de 'Covid-19 Heroes' . \"Es necesario investigar los efectos en la salud mental de la exposici\u00f3n al Covid-19 de forma longitudinal , as\u00ed como considerar aquellos aspectos relacionados con la re spuesta sanitaria - nivel de exposici\u00f3n, recursos disponibles, red de apoyo etc\u00e9te ra- que nos permitan comprender la naturaleza de estos efectos y desarrollar recursos que sean de utilidad para esta poblaci\u00f3n tan vulnerable en el caso de futuras pandemias\", ha se\u00f1al ado Moreno K\u00fcstner. Seg\u00fan la investigadora de la UMA, la crisis del coronaviru s ha expuesto al personal sanitario a un sufrimiento intenso debido a la falta de medios de protecci\u00f3n, la sobrecarg a de trabajo y la propia evoluci\u00f3n incierta de los pacientes, adem\u00e1s del estr \u00e9s que ha conllevado las dificultades en la atenci\u00f3n m\u00e9dica. \"Se exige una especial atenci\u00f3n a las necesidades de apoyo emocional del personal sanitario\", ha afirmado Moreno K\u00fcstner, que ha invitado a particip ar en el estudio a todos los trabajadores de los centros asistenciales. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 131 220 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 3 485 EUR (3,957 USD) 1822 EUR (2069 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria/coronavirus-estudio-internacional-impacto-emocional-sanitarios-8854 Subir original Estrenan un podcast para formar a sanitarios sobre Covid-1 9 en el \u00e1rea de respiratorio La C\u00e1tedra INSPIRA-UAB, adscrita al Departamento de M edicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, ha estrenado el programa de 'podcast' 'Ta xonom\u00eda y caracter\u00edsticas de los coronavirus y del SARS-CoV-2', para formar e informar so bre el Covid-19, la enfermedad que provoca el nuevo coronavirus, en el \u00e1rea respiratorio. As\u00ed, a trav\u00e9s de diferentes grabaciones efectuadas por profesionales sanitarios expertos de diferen tes especialidades y de reconocido prestigio, este proyecto docente pretende formar e infor mar de forma r\u00e1pida y \u00e1gil sobre aspectos concretos de la Covid-19 en el \u00e1rea de respirator io. Los podcast est\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina web de Smallairways. El programa va dirigido a Neumolog\u00eda, Medicina Intern a, Urgencias, Reumatolog\u00eda Infecciosas, Enfermer\u00eda, Atenci\u00f3n Primaria y Alergolog\u00eda. El direct or de la C\u00e1tedra INSPIRA-UAB, profesor del Departamento de Medicina de la UAB y director del Servicio de Neumolog\u00eda del Hospital de la Santa Creu i Sant Pau de Barcelona, Vicente Pla za Moral, coordina cada uno de estos programas junto al m\u00e9dico del Consultorio Auxiliar Arqu itecto Tols\u00e1 de Valencia, Enrique Mascar\u00f3s Balaguer, y a Javier Dom\u00ednguez Ortega del Hospital Universitario La Paz de Madrid. \u00abEs el momento de enfatizar la importancia de los conoci mientos adquiridos con herramienta de formaci\u00f3n continuada porque as\u00ed podremos llevar a cabo el manejo hol\u00edstico que requiere el paciente con COVID-19. A\u00fan estamos en el proceso de apren dizaje de sus manifestaciones sobre distintos \u00f3rganos y sistemas, as\u00ed como de sus posibles rep ercusiones a largo plazo, pero lo que s\u00ed hemos comprobado los m\u00e9dicos especialistas es la rel evancia de realizar un esfuerzo en la actualizaci\u00f3n e investigaci\u00f3n sobre las manife staciones respiratorias de la Covid-19\u00bb, ha explicado Plaza. Por su lado, el director general de Chiesi Espa\u00f1a, Giuse ppe Chiericatti, ha se\u00f1alado que este programa es una m\u00e1s de las varias acciones que la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 realizando para apoyar a los profesionales sanitarios con el fin de facilitarles recu rsos que permitan un \u00abmejor manejo\u00bb en el \u00e1rea respiratoria respecto a la delicada situaci\u00f3n que viven con la Covid-19. \u00abDurante esta pandemia, una de las principales \u00e1reas donde desde C hiesi estamos enfocando m\u00e1s esfuerzos, es proporcionar recursos a los profesionales sanitar ios para facilitarles su labor y ayudarles a mantener el foco en lo m\u00e1s importante ahora los pacientes y frenar la pandemia\u00bb, ha enfatizado. Aspectos concretos de la COVID-19 en el \u00e1rea de res piratorio La C\u00e1tedra INSPIRA-UAB apuesta por un formato, el po dcast, que se ha ido imponiendo en los \u00faltimos a\u00f1os entre el colectivo m\u00e9dico por considerarse una forma \u00abatractiva, \u00e1gil y r\u00e1pida\u00bb de mantenerse actualizado. No obstante, su apuesta de apr endizaje no va tanto en el sentido de generar contenidos como en el de conectar a profesiona les y otros agentes de salud con el objetivo de generar ecosistemas de conocimiento. El contenido docente espec\u00edfico dedicado a especialistas de N eumolog\u00eda, Medicina Interna, Urgencias, Reumatolog\u00eda, Infecciosas y enfermer\u00eda especializa da incluir\u00e1 temas como, por ejemplo, taxonom\u00eda y caracter\u00edsticas de los coronavirus y del SARS-CoV-2, epidemiolog\u00eda de la pandemia de la COVID-19, protocolo diagn\u00f3stico; med idas de protecci\u00f3n individual en consultas externas y centros de salud, en planta Covid hospita l y para la realizaci\u00f3n de broncoscopias; o factores de riesgo para desarrollar y/o fal lecer por la COVID-19, fases cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n. Tambi\u00e9n trata el tratamiento con CPAP, con sistema de a lto flujo de ox\u00edgeno, con 'helmet', con antivirales, con hidroxicloroquina y azitromicina, con estero ides parenterales, con esteroides inhalados, antiL-6 y con heparinas; las principales int eracciones farmacol\u00f3gicas de los f\u00e1rmacos empleados; y los criterios de ingreso en el hospita l, en la UCI y de alta hospitalaria y secuelas de la COVID-19. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 385 EUR (437 USD) 178 EUR (202 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=13237 Entre el contenido docente dedicado a profesionales de Atenci\u00f3n Primaria, se abordan cuestiones como la epidemiolog\u00eda de la pandemia de la C ovid-19, las medidas de protecci\u00f3n individual en centros de salud y visitas a domicilio, factore s de riesgo para determinados pacientes, periodo de contagiosidad de SARS-CoV-2, prue bas diagn\u00f3sticas y su interpretaci\u00f3n, criterios de derivaci\u00f3n al hospital, y seguimiento tras el alta m\u00e9dica. Por su parte, los contenidos del programa de Alergolog\u00ed a contemplan temas como la epidemiolog\u00eda de la pandemia de la Covid-19, medidas de protecci\u00f3n individual en hospitalizaci\u00f3n y consulta, Asma y alergia y Covid-19, fases cl\u00ed nicas de la infecci\u00f3n, tratamiento espec\u00edfico antiviral (hidroxicloroquina, anti virales y azitromicina), tratamientos antiinflamatorios (esteroides, antiIL6), fundamentos de l tratamiento con sistemas respiratorios no invasivos (SRNI), y criterios de ingreso en el hospital, en la UCI y de alta m\u00e9dica. En su primer mes de funcionamiento, estos 'podcast' han cose chado 4.123 escuchas. En el caso concreto de los 'podcast' sobre Neumolog\u00eda y Medicina In terna, se han alcanzado las 1.800 reproducciones del 1 al 31 de mayo. Superan esta ci fra los 'podcast' de la secci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria, con cerca de 2.000 reproducciones duran te el mismo periodo. Los contenidos sobre Alergolog\u00eda experimentan un crecimiento m\u00e1s moderado, con 366 reproducciones. El lanzamiento de esta iniciativa coincide con la celebraci \u00f3n del primer aniversario de la creaci\u00f3n de esta entidad entre la Universidad Aut\u00f3noma d e Barcelona y Chiesi Espa\u00f1a. Este acuerdo surge del compromiso en com\u00fan, entre la UAB y Chi esi, por investigar y desarrollar soluciones terap\u00e9uticas que mejoren la calidad de vida de los pacientes, as\u00ed como fomentar y apoyar el desarrollo de los profesionales sanitarios. Puede escuchar el programa completo en el siguiente enla ce https://diarioenfermero.es/estrenan-un-podcast-para-form ar-a-sanitarios-sobre-covid-19-en-el-area- de-respiratorio/ Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 385 EUR (437 USD) 178 EUR (202 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=13237 Expertos insisten en la importancia de diferenciar pacientes asintom\u00e1ticos de presintom\u00e1ticos original Mujer con mascarilla (Foto. Freepik) Recientemente, la jefa t\u00e9cnica de la Organizaci\u00f3n Mundia l de la Salud (OMS), la epidemi\u00f3loga Maria Van Kerkhover, Ph. D , ha se\u00f1alado que, de acuerdo con los datos disponibles, p arece \"raro\" que una persona asintom\u00e1tica transmita COVID-19 a otro individuo. La declaraci\u00f3n, realizada despu\u00e9s de que los autores sugiri eran que el hecho de que el 40- 45% de las personas infectadas con SARS-CoV-2 sean asintom\u00e1ticas , deja entre ver que el virus tiene un mayor potencial del que se cre\u00eda de diseminarse \"silenciosa y profundamente\" en poblaciones humanas. Estos datos han sido publicados en Annals of Internal Medicine , seg\u00fan se hace eco Medscape . \"Las personas sin s\u00edntomas de COVID-19 pueden disem inar la enfermedad: pueden en realidad ser presintom\u00e1ticos, no asintom\u00e1ticos\" No obstante, algunos epidemi\u00f3logos e investigadores han criticado ambas declaraciones y afirman que generan confusi\u00f3n . \"Las personas sin s\u00edntomas de COVID-19 pueden diseminar la enfermedad: pueden en realidad ser presintom\u00e1ticos, no asintom\u00e1ticos\". Es por ello que los expertos insisten en la importancia de diferenciar pacient es asintom\u00e1ticos de presintom\u00e1ticos. \"Es muy importante establecer diferencia entre personas a sintom\u00e1ticas, que no presentan s\u00edntomas en ning\u00fan momento de la enfermedad, y aquella s presintom\u00e1ticas, que a\u00fan no presentan fiebre o tos\", dijo el Dr. Sylvain Aldighieri , director adjunto del Departamento de Emergencias en Salud y gerente de incidente para COVID- 19 de la OPS. Asimismo, Aldighieri, se\u00f1al\u00f3 que es menos probable el con tagio a partir de una persona totalmente asintom\u00e1tica en comparaci\u00f3n con las presintom\u00e1 ticas, \"eso lo sabemos por rastreo de contacto y la investigacion de conglomerados, donde los p acientes y contactos se identifican claramente\". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 30 699 100 210 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 2 646 EUR (3,005 USD) 1196 EUR (1358 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=251537173 Sanidad y Educaci\u00f3n plantean medidas de higiene en centros escolares para el curso 2020-2021 original Like 0 Twittear 404. Se trata de un error. men\u00e9ame Los Ministerios de Sanidad y Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional han elaborado un documento, que ser\u00e1 presentado este jueves, 11 de junio, en Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n a las Administraciones de las comunidades aut\u00f3nom as, cuyo objetivo es plantear una estrategia consensuada por los diferentes agentes impl icados para ofrecer un entorno seguro y saludable al alumnado y personal de los centros ed ucativos, con el fin de retomar la actividad presencial para el curso 2020-2021, que comienza en septiembre. Este texto indica la forma de llevar a cabo la detecci\u00f3n p recoz de posibles casos de la Covid- 19 y la gesti\u00f3n adecuada de los mismos. Los principios b\u00e1sicos que rigen las medidas definidas son la limitaci\u00f3n de contactos, las medidas de pr evenci\u00f3n personal, la gesti\u00f3n de casos y la limpieza y ventilaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se establecen acciones transversales, como la reorganizaci\u00f3n del centro, la coordinaci\u00f3n y participaci\u00f3n , la comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud y la equidad. Cada centro debe tener, de forma complementaria a este documento base, un Plan de Inicio de Curso y Planes de Contingencia que prevean las actuacion es a realizar y los mecanismos de coordinaci\u00f3n necesarios para los posibles escenarios que pu edan darse. De esta manera, se propone que haya una persona responsable de referencia para los aspectos relacionados con la Covid-19. Tambi\u00e9n se recomienda la creaci\u00f3n de un equipo, formado por distintos representantes de la comunidad educativa, que garantice q ue todo el mundo est\u00e9 informado, as\u00ed como el cumplimiento de los principios. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 763 EUR (866 USD) 353 EUR (400 USD) https://www.actasanitaria.com/sanidad-educacion-medidas-higiene-centros-escolares/ El Panel de Expertos aborda las reformas sanitarias necesarias en la UE tras la Covid-19 original Like 0 Twittear 404. Se trata de un error. men\u00e9ame El Panel de Expertos en salud de la Uni\u00f3n Europea (UE) , centrado en formas efectivas de invertir en salud, ha recibido una solicitud de opini\u00f3n sobre \"un nuevo marco para la organizaci\u00f3n de la salud y la atenci\u00f3n social despu\u00e9s de la pandemia de la Covid-19\", por lo que deber\u00e1 aportar an\u00e1lisis y recomendaciones acerca de var ios puntos relacionados con este tema. Seg\u00fan estos especialistas, \"el impacto de la pandemia en l a resiliencia de los sistemas de salud tambi\u00e9n ser\u00e1 objeto de un informe de la Comisi\u00f3 n Europea y de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), que se publ icar\u00e1 a finales de este a\u00f1o\". Adem\u00e1s, consideran que en todos los sistemas de salud de la UE existen desaf\u00edos comunes, como el hecho de que \"los proveedores de Atenci\u00f3n Primari a tuvieron dificultades para garantizar la continuidad de la atenci\u00f3n\" y que \"los hosp itales tuvieron que enfrentar mucha tensi\u00f3n debido a la capacidad insuficiente\". Por todo ello, el Panel opina que \"ser\u00eda \u00fatil desarrollar un marco conceptual p ara guiar las reformas de la organizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de la salud, con especial atenci\u00f3n a la organizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria y ambulatoria, la atenci\u00f3n hospitalaria y social, y las conexiones entre ellas\". Con este objetivo, en una reuni\u00f3 n posterior, sus miembros deber\u00e1n abordar cuestiones como la atenci\u00f3n sanitaria a pacientes vulnerables y los cr iterios necesarios para evaluar las capacidades sanitarias de los sistem as. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/06/2020 Espa\u00f1a 693 EUR (786 USD) 353 EUR "}