{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "sduhfe.files.wordpress.com/2015/09/libro-Huelva-pdf.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Esteban Moreno Toral Antonio Ramos Carrillo Antonio Gonz\u00e1lez Bueno [eds.]CIENCIA Y PROFESI\u00d3N: EL FARMAC\u00c9UTICO EN LA HISTORIACIENCIA Y PROFESI\u00d3N: EL FARMAC\u00c9UTICO EN LA HISTORIA Esteban Moreno Toral Antonio Ramos Carrillo Antonio Gonz\u00e1lez Bueno [eds.] EDITA: UNIVERSIDAD INTERNACIONAL DE ANDALUC\u00cdA Servicio de Publicaciones UNIA (Sevilla, 2018) Monasterio de Santa Mar\u00eda de las CuevasAm\u00e9rico Vespucio, 2. Isla de la Cartuja, Sevillapublicaciones@unia.eshttps://www.unia.es/publicaciones Fotograf\u00eda de portada: Antonio Ramos Carrillo, Museo de Historia de la Farmacia de la Universidad de Sevilla. \u00a9 De los textos, los autores. \u00a9 De esta edici\u00f3n, la Universidad Internacional de Andaluc\u00eda ISBN: 978-84-7993-338-8DEP\u00d3SITO LEGAL: SE 1684-2018Esta obra recoge comunicaciones presentadas en las IV Jornadas de la Sociedad de Docentes de Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a [SDUHFE], celebradas durante los d\u00edas 16 y 17 de junio de 2016 en la Sede Santa Mar\u00eda de La R\u00e1bida, Universidad Internacio-nal de Andaluc\u00eda.COLABORA: SOCIEDAD DE DOCENTES UNIVERSITARIOS DE HISTORIA DE LA FARMACIA DE ESPA\u00d1A [SDUHFE]Jos\u00e9 S\u00c1NCHEZ MALDONADO Presentaci\u00f3n Benito del CASTILLO GARC\u00cdA Las piedras que curan. Geolog\u00eda en FarmaciaJoaqu\u00edn HERRERA D\u00c1 VILA El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos Jos\u00e9 Luis LASTRES GARC\u00cdA, Guillermina L\u00d3PEZ AND\u00daJAR Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII Paloma RUIZ VEGA Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 Paloma RUIZ VEGA Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 Antonio RAMOS CARRILLO, Cecilio Jos\u00e9 VENEGAS FITO, Roc\u00edo RUIZ ALTABA Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 11 15 41 53 79 101 123 \u00cdndiceMar\u00eda del Pilar MONTERO PARRA, Mar\u00eda Esther ALEGRE P\u00c9REZ Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX Carlos ARRIETA ISASI Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' Enrique ARAMBURU El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) Francisco MULET ZARAGOZA Or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas al nal del periodo espa\u00f1ol Mar\u00eda Esther ALEGRE P\u00c9REZ, Mar\u00eda del Pilar MONTERO PARRA El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2016) Mar\u00eda Dolores CABEZAS L\u00d3PEZ, Carmen MART\u00cdN MART\u00cdN La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (centenario 1916-2016) Esteban MORENO TORAL, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles de ROJAS \u00c1LV AREZ, Antonio RAMOS CARRILLO Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) Cecilio VENEGAS FITO, Roc\u00edo RUIZ ALTABA, Antonio RAMOS CARRILLO El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 141 153 171 195 205 229 257 281 Dolores RUIZ-BERD\u00daN De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) Antonio GONZ\u00c1LEZ BUENO, Ra\u00fal RODR\u00cdGUEZ NOZAL Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) Alberto GOMIS La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) Mar\u00eda Luisa de ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N El Instituto de Higiene Militar, nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta Rosario MART\u00cdN-ALCAIDE, Dolores RUIZ-BERD\u00daN La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) Carlos del CASTILLO RODR\u00cdGUEZ, Ema DELIA MOTORGA, Mar\u00eda Jes\u00fas LOZANO ESTEV AN, Rosa BASANTE POL La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) Jos\u00e9 Mar\u00eda de JAIME LOR\u00c9N Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianasAnna Mar\u00eda CARMONA I CORNET, Juan ESTEV A DE SAGRERA Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1nRelaci\u00f3n de autores 301 333 361 383 407 431 445 467 481Constituye una gran satisfacci\u00f3n para m\u00ed presentar el libro Ciencia y Profesi\u00f3n: el farmac\u00e9utico en la Historia editado por la Universidad Internacional de Andaluc\u00eda (UNIA). Se trata de una monograf\u00eda primorosa que abarca distintos aspectos de la His-toria de la Farmacia espa\u00f1ola. Un total de 22 trabajos de inves-tigaci\u00f3n sobre los avatares cient\u00edcos farmac\u00e9uticos en la Edad Moderna y Contempor\u00e1nea, as\u00ed como las dicultades y desarro-llo de la profesi\u00f3n en la sociedad de cada tiempo.En el mes de junio de 2016, la sede Santa Mar\u00eda de La R\u00e1bida de la UNIA acogi\u00f3, en los llamados Lugares Colombinos, las IV Jor-nadas Cient\u00edcas de la Sociedad de Docentes Universitarios de Historia de la Farmacia (SDUHFE) que constituyeron un \u00e9xito, tanto de participaci\u00f3n como en la calidad de las investigaciones presentadas. Aunque pudiera parecer que se agrupan trabajos heterog\u00e9neos todos giran en torno al rol hist\u00f3rico del profesio-nal farmac\u00e9utico como agente de salud, qui\u00e9n vali\u00e9ndose de una herramienta muy poderosa como son los medicamentos, va a conseguir mejores condiciones en la salud de los enfermos.El farmac\u00e9utico es probablemente el profesional sanitario m\u00e1s cercano a los pacientes. Y ello genera una mayor conanza del ciudadano hacia estos profesionales. Adem\u00e1s, en muchos casos, las actuaciones no son meramente farmac\u00e9uticas sino que se ampl\u00edan hacia aspectos personales y humanitarios. A la memo-ria me viene el famoso caso del farmac\u00e9utico del gueto de Craco-via Tadeus Pankiewicz. Una vez establecido por los nazis el gueto jud\u00edo (1941) en el barrio de Podgorze de esta ciudad, Pankiewicz rechaz\u00f3 trasladar su farmacia, ubicada en la Plac Zgody, lugar Presentaci\u00f3n 11que serv\u00eda de salida de los trenes hacia los campos de extermi- nio. En unas condiciones lamentables se hacinaban casi veinte mil jud\u00edos, los cuales durante los dos dur\u00edsimos a\u00f1os de reclusi\u00f3n en el gueto recibieron la atenci\u00f3n, no solo farmac\u00e9utica, sino de ayuda humanitaria de este farmac\u00e9utico. Los relatos hist\u00f3ricos de una ecaz prestaci\u00f3n sanitaria de los farmac\u00e9uticos van uni-dos, en muchos casos, a este auxilio en el \u00e1mbito personal. La obra que presentamos tiene varias tem\u00e1ticas espec\u00edcas que podemos desglosar en cuatro bloques.En un primer grupo podemos considerar todos los cap\u00edtulos que abordan la historia de los colegios farmac\u00e9uticos as\u00ed como los avatares de la profesi\u00f3n. Se da cuenta en la provincia de Sevilla de las dicultades del Colegio de Farmac\u00e9uticos en el periodo de la Guerra Civil y la Posguerra (1936-1949), del proceso de colegia-ci\u00f3n obligatoria a partir de 1916, pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros del siglo XIX, del Colegio de Farmac\u00e9u-ticos de Filipinas a nales del XIX, de los conflictos de los farma-c\u00e9uticos en las reuniones sanitarias de mitad del XX, y del papel de los farmac\u00e9uticos titulares en la potabilizaci\u00f3n de las aguas de consumo en Plentzia (Vizcaya).Podemos destacar tambi\u00e9n todos los trabajos que giran en tor-no a diferentes medicamentos y productos farmac\u00e9uticos, entre ellos estudios hist\u00f3ricos sobre piedras preciosas, medicamentos para tratar heridas, quina contra las tercianas, opio, alexif\u00e1rma-cos, medicamentos homeop\u00e1ticos, talidomida o curiosos produc-tos como el Licor del Polo.El papel de los laboratorios farmac\u00e9uticos como la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y el franquismo, diferentes la-boratorios onubenses durante este mismo periodo, el papel del Instituto de Higiene Militar y la experimentaci\u00f3n con insecti-cidas clorados sint\u00e9ticos en la posguerra espa\u00f1ola, aglutinan el tercer cuerpo tem\u00e1tico.Finalmente, podemos destacar los trabajos que tienen una com-ponente publicitaria, divulgadora y social entre los que cabe 12JOS\u00c9 S\u00c1NCHEZ MALDONADOdestacar el estudio del NO-DO y los diferentes noticieros y do- cumentales sobre temas farmac\u00e9uticos que resultan muy ilus-trativos. La propaganda farmac\u00e9utica desarrollada en la revista Matronas , el inventario del patrimonio farmac\u00e9utico catal\u00e1n, junto a la percepci\u00f3n social de la farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas conforma este \u00faltimo grupo.En denitiva, un conjunto de trabajos sobre la Historia de la Farmacia espa\u00f1ola que resaltan las dicultades sanitarias-far-mac\u00e9uticas en las diferentes \u00e9pocas hist\u00f3ricas. La Farmacia, dis-ciplina representada por la copa y la serpiente en manos de la diosa Higea, ha mantenido una lucha contra las enfermedades con una misi\u00f3n sanadora. Higea representa la curaci\u00f3n, la lim-pieza y la sanidad. Era hija de Asclepio, dios griego de la Medi-cina. La serpiente caracteriza la dualidad del bien y el mal, y la renovaci\u00f3n de su piel representa el cambio peri\u00f3dico de la natu-raleza, y c\u00f3mo el veneno, como t\u00f3xico, puede ser desprendido de su parte \u00e1spera y da\u00f1ina y transformado en la copa receptora en un medicamento benecioso con utilidad terap\u00e9utica contra las enfermedades que afligen la sociedad. Esa manipulaci\u00f3n corres-ponde al farmac\u00e9utico que obra ese proceso de transformaci\u00f3n de usar la naturaleza de forma beneciosa. Labor importante y crucial de luchar contra el mal o enfermedad a base de medica-mentos transformados en bien. A la memoria me viene la frase de la carta de San Pablo en la que instaba a los romanos: \"No te dejes vencer por el mal. Al contrario, vence con el bien el mal.\" [Ro- manos 12:21]. Sevilla, 8 de octubre de 2018. Jos\u00e9 S\u00e1nchez Maldonado Rector de la Universidad Internacional de Andaluc\u00eda 13Presentaci\u00f3n15Introducci\u00f3n Desde la antig\u00fcedad el ser humano ha utilizado, para curar sus enfermedades, productos obtenidos de la Naturaleza; los ani-males preferentemente se emplearon como alimentos y los de origen vegetal como medicamentos, relegando el empleo de mi-nerales a otros nes. No obstante, la farmacoterapia mineral fue difundida en todas las culturas, existiendo ejemplos del uso de minerales como remedios, aunque la tradici\u00f3n occidental nos muestre m\u00e1s su ejemplo como venenos; quiz\u00e1s los minerales puedan ser consi-derados como prototipo del sentido plat\u00f3nico del termino 'phar-makon', tanto remedio o medicina como veneno o enfermedad (D ERRIDA , 1981) Los textos cl\u00e1sicos tienen abundantes ejemplos de f\u00f3siles y minerales empleados para curar; entre los m\u00e1s comunes destaca-remos la versi\u00f3n castellana que de la 'materia m\u00e9dica' de Pedanio Dioscorides ofrece Andr\u00e9s Laguna ( D IOSCORIDES , 1563) o el Lapida- X 'el sabio' ( ALFONSO [Rodr\u00edguez, ed.], 1981), que nos proporcionan numerosos minerales usados como remedios. En muchos hist\u00f3ricos 'ojos de boticario' se encontraban es- pecies minerales, fundamentalmente piedras preciosas. Resulta llamativa la presencia de glosopetras, usadas como alexif\u00e1rma-cos, o molares de hom\u00ednidos de empleo afrodis\u00edaco, terra sigilla-ta, \u00e1mbar, etc.; es com\u00fan encontrar, en textos cl\u00e1sicos sobre la utilizaci\u00f3n farmacol\u00f3gica de los minerales ( C ALDER\u00d3N DE ARANA , 1910; RIV AS 1925; 1947), algunos ejem-Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA16BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA plos llamativos: la utilizaci\u00f3n del azufre como desinfectante, en pomadas contra afecciones cut\u00e1neas, como sudor\u00edco, expecto-rante, t\u00f3nico y estimulante y parasiticida; el uso de la sal com\u00fan en sueros salinos, condimento alimenticio, conservante o en la fabricaci\u00f3n de vidrio; el empleo del \u00e1mbar para la obtenci\u00f3n de \u00e1cido succ\u00ednico, en la confecci\u00f3n de medicamentos diur\u00e9ticos y antiespasm\u00f3dicos, adem\u00e1s de su empleo como amuleto para fa-cilitar la dentici\u00f3n; el diamante, utilizado por su dureza para des-truir c\u00e1lculos urinarios, como antidisent\u00e9rico y para combatir la embriaguez; el mercurio como antiven\u00e9reo; el rejalgar en poma-das depilatorias y de car\u00e1cter purgante; el cuarzo hematoideo, como sustituyente del jacinto; el polvo de cristal de roca usado como galact\u00f3foro y dent\u00edfrico; el pedernal, de car\u00e1cter astrin-gente y litontr\u00edptico, usado para la preparaci\u00f3n del 'Licor de Pe-dernal'; el \u00f3nice se empl\u00f3 en colirios para eliminar las manchas blanquecinas de los ojos; el topacio, otro de los 'cinco fragmentos de piedras preciosas', se consider\u00f3 \u00fatil como antihemorr\u00e1gico y antiepil\u00e9ptico; el corind\u00f3n se integraba entre los 'cinco fragmen-tos de piedras preciosas', formaba parte de la 'confecci\u00f3n de jacin-tos' y fue empleado en la preparaci\u00f3n de colirios, tuvo uso como antihemorr\u00e1gico, cordial y alexit\u00e9rico. En la actualidad, los derivados de platino y oro son pro- metedores f\u00e1rmacos anticancer\u00edgenos. El conocimiento de la estructura de los \u00e1cidos nucleicos, y lo que ello ha representado como avance cient\u00edco, pudo alcanzarse gracias a los estudios cristalogr\u00e1cos de los mismos. Hoy conocemos algunos virus que cristalizan \u00bfqu\u00e9 son? \u00bfy la quiralidad? La incorporaci\u00f3n de los estudios de Farmacia a la universi- dad espa\u00f1ola, en el siglo XIX, dio lugar a la ense\u00f1anza reglada de la Mineralog\u00eda; surgiendo tambi\u00e9n disciplinas como la Docima-sia y la Balneoterapia; como posteriormente lo har\u00eda la Edafolo-g\u00eda, Hidrolog\u00eda, Cristalof\u00edsica, Cristaloqu\u00edmica, etc. Por ello, los farmac\u00e9uticos han sido -y son- expertos en estas ciencias vinculadas con el entorno de la Geolog\u00eda. En la Espa\u00f1a 17Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia americana y europea hay numerosos casos de farmac\u00e9uticos especialistas en estas disciplinas: Andr\u00e9s del R\u00edo (1764-1849), Salvador Calder\u00f3n y Arana (1851-1911), Marcelo Rivas Mateos (1875-1931) y \u00c1ngel Hoyos de Castro (1913-1987), son ejemplo de ello. La trascendencia de estos temas es tal que la Biblioteca His- t\u00f3rica 'Marques de Valdecilla' de la Universidad Complutense de Madrid ha realizado recientemente una magnica exposici\u00f3n (S OUTULLO GARC\u00cdA ; ORTEGA MENOR , 2014), la cual tendr\u00e1 su conti- nuaci\u00f3n en la que estamos organizando en la Universidad de Coimbra. Desafortunadamente, desde que deje el Decanato de la Fa- cultad de Farmacia de la Universidad Complutense, en el a\u00f1o 2008, los estudios geol\u00f3gicos en Farmacia han dejado de tener el car\u00e1cter troncal u obligatorio de universidad que hab\u00edan tenido hasta entonces en los planes de estudio. Los minerales en la versi\u00f3n dioscoreana de la 'materia medicinal' de Andr\u00e9s Laguna Buena parte del Libro V de Acerca de la materia medicinal, y de los venenos mort\u00edferos... queda dedicado al mundo mineral: son 97 cap\u00edtulos en la edici\u00f3n salmantina de 1563: desde el XLIV ('Cad- mia') hasta el CXL ('De la tinta para escrivir'). Hoy d\u00eda, yo no me atrever\u00eda a considerar geol\u00f3gicamente minerales, mas que a 27 de ellos; los restantes son de variada procedencia: esqueletos ani-males, cenizas, escorias, escamas, etc. Es sumamente curioso percatarse de la imaginaci\u00f3n e in- tuici\u00f3n cient\u00edca vertidas en muchas armaciones del m\u00e9dico segoviano: \"Acontece algunas veces que el agua juntamente y la tierra, casi con iguales fuerzas y facultades, conspiran contra los otros dos elementos y notablemente los oscurezcan, en la cual mezcla sue-len engendrarse unos minerales de natura fluente, macizos, graves y alg\u00fan tanto claros y relucientes, como lo son el oro, la plata, el 18BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA cobre, el esta\u00f1o, el azogue y el plomo, concurriendo siempre a la generaci\u00f3n de los mas preciosos y perfectos metales (...) Empero conviene advertir que mientras mayor porci\u00f3n de aire o de fuego se mezclare con el agua y la tierra, mas ligero ser\u00e1n los metales o piedras que se engendraren. Suelense empedernecer y hacerse piedra muchas veces las plantas, los animales y todas aquellas cosas que siendo en si mis-mo porosas estuvieron sepultadas mucho tiempo debajo de tierra. Porque como reciben en sus cavidades y poros el licor o materia petrica, vi\u00e9nese a endurecer y a incorporar con ella y as\u00ed se ven ordinariamente (...) algunos huesos y trozos petricados (...) De los cuerpos minerales unos se cuajan con fr\u00edo y otros con calor y sequedad se endurecen (...) Por donde no solamente los alquimistas, empero tambi\u00e9n los astr\u00f3logos, atribuyen a cada metal un planeta propicio, que a su ge-neraci\u00f3n presida y asista y le d\u00e9 toda su actividad y fuerza (...) De la plata, la Luna; del hierro Marte y as\u00ed se forjan las armas; del azogue Mercurio, porque entrambos son inconsistentes y bulliciosos; del esta\u00f1o J\u00fapiter; del cobre Madama Venus y nalmente del plomo, el pesado viejo Saturno. De los cuales siete planetas no solamente reciben su ser todos estos metales, empero tambi\u00e9n los nombres...\" (D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: 525). De estos veintisiete cap\u00edtulos, algunos son llamativos por su inter\u00e9s terap\u00e9utico, geol\u00f3gico-cristalogr\u00e1co, hist\u00f3rico o simple- mente anecd\u00f3tico. Del 'stibio' (cap\u00edtulo LVIII), sostengo la antimo- nita o estibina, escribe: \"El stibio es aquella especie de mineral, que llamamos alcohol en Castilla, con la cual las mujeres suelen te\u00f1irse las cejas y alcoholarse los ojos. Porque ya por nuestros pecados, la gran corrupci\u00f3n y adulte-rio de toda buena costumbre, convirti\u00f3 en disfraz y afeite, lo que fue producto y hallado para la salud y benecio del cuerpo humano (...) Mezclado el stibio con otros metales cuando se funden, hace que se 19Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia derritan mas presto (...) Constri\u00f1e y deseca valerosamente por donde se aplica \u00fatilmente a los ojos que siempre lloran (...) Aplicado con aceite rosado, y harina de habas, a las almorranas endurecidas, las resuelve (cap\u00edtulo LIX), posiblemente molibdenita: \"M\u00e9zclase mas c\u00f3modamente aquesta con los molicativos emplastos y con aquellos que no son nada mordaces. De m\u00e1s de esto, encarna y encora las llagas, pero no conviene en las medicinas que se hacen para soldar o modicar...\" ( D IOSCORIDES es llamado en Castilla almartaga (...) Mezclado con aceite rosado y vinagre, se administra \u00fatilmente sobre las par-tes inflamadas y con ligera hinchaz\u00f3n sarpullidas (...) El litargirio lavado (seg\u00fan parece) sirve a las medicinas que se hacen para los ojos. Estirpa las cicatrices feas y corrige las arrugas, los frisos y las manchas del rostro...\" (D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: 535). De la 'cerusa' la cerusa en nuestro vulgar espa\u00f1ol albayalde (...) Tiene fuerza de resfriar, de tapar los poros, de ablandar, de henc-hir y de adelgazar. De mas de esto, reprime blandamente a la carne superflua y encora las llagas. M\u00e9zclase en (...) emplastros y en tro-ciscos y es veneno mortifero (...) Mezclado con aceite violado, y dos yemas de huevos, es una singular medicina contra el dolor de la gota. Incorporado con jaboncillo napolitano, y con zumo de lim\u00f3n, y aplicado no como afeite, sino como remedio medicinal al rostro, deshace los barros...\" ( D IOSCORIDES LXIII): \"Toda suerte de chrysocola resuelve y consume la carne, sin notable mordicaci\u00f3n, por donde se administra \u00fatilmente contra las llagas contumaces...\" ( D IOSCORIDES LXV): \"De la piedra cer\u00falea llamada ciano y cianeo, de los m\u00e9dicos griegos, as\u00ed como lapis l\u00e1zuli de los \u00e1rabes (...) que mezclados por el azul tiene innitos punticos de oro (...) Algunos m\u00e9dicos \u00e1rabes confundieron inconsideradamente la piedra l\u00e1zuli con la llamada armenia, por ser entrambas casi de una misma color, hallarse en las mismas mineras y purgar los mismos humores...\" (D IOSCORIDES [Lagu- na, trad.], 1563: 538-539). Del 'cinabrio' (cap\u00edtulo LXVIII): \"El cinabrio tiene la misma virtud, que la piedra hematiste, y es \u00fatil en las medicinas que se hacen para los ojos, y aun con ma-yor ecacia que aqu\u00e9lla, por cuanto m\u00e1s potentemente constri\u00f1e y resta\u00f1a la sangre. Mezclado con ceroto, sana las postillas y las que-maduras del fuego. Del cinabrio nuestro com\u00fan (el cual se llama bermell\u00f3n en Castilla) (...) tenemos dos diferencias una de las cuales es mineral y otra se hace con articio. La mineral es una piedra roja muy grave que tiene muchas venas de azogue, en las mineras del cual se ha-lla...\" ( D LXIX): \"Gu\u00e1rdase en vasos de vidrio, o de plomo, o de esta\u00f1o, o de plata. Porque los de cualquiera otra materia, come y traspasa. Be-bido el azogue es mort\u00edfero, por cuanto con su peso desgarra los interiores miembros. Empero el remedio contra su da\u00f1o es mucha leche bebida, y despu\u00e9s vomitada, o el vino de ajenjos, o el coci-miento del apio, o a la simiente del ormino, o el or\u00e9gano, o el hisopo bebido con vino. Asimismo la limadura del oro bebida, socorre a los que bebieron azogue. Es tan da\u00f1oso a los nervios el vapor que de sus mineras expira, que por gallardo y robusto que sea el obrero, si trabaja cuatro a\u00f1os en ellas, al cabo de ellos le tiemblan las manos y la cabeza, y no es m\u00e1s de provecho (...)21Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia Hay muy grande altercaci\u00f3n y controversia entre todos los m\u00e9dicos sobre la virtud y complexi\u00f3n del azogue (...) Llaman mer- curio al azogue los alquimistas, y tienen por cosa muy resoluta que puede trasformarse en cualquier metal, como apta y natural mate-ria de todos (...) Dado por la boca el azogue es veneno mort\u00edfero y siempre fue tenido por tal...\" ( drar costras como cauterio, con encendimiento y mordicaci\u00f3n vio-lenta. De m\u00e1s de esto, reprime las excrecencias y hace caer los pelos (...) Usan del oropimente los encuadernadores, para dar el amarillo a los libros (...) Es el oropimente veneno pernicioso de los ratones...\" (D [Laguna, trad.], 1563: 547). De la LXXX), que considero debe ser el rejalgar: \"Hase de tener por mejor sandaraca la roja, la subida en color, la que se desmenuza muy f\u00e1cilmente (...) Tiene la virtud del oropi-mente, y tu\u00e9stase en la misma forma. Mezclada con resina, es re-medio contra la ti\u00f1a, y con pez, arranca las u\u00f1as sarnosas. Aplicase con aceite \u00fatilmente contra la enfermedad piojenta. Aplicada con enjundia de puerco, resuelve los tolondrones. Sirve a las llagas de la boca y de las narices y a todas las postillas que por el cuerpo salen, y a las hinchazones del sieso, destemplada con aceite rosado. Dase con vino y miel a los que arrancan materia de las concavidades del pecho. Administrase con resina en forma de sahumerio contra la tos antigua, y encam\u00ednase su humo a la boca por una ca\u00f1a, purica y adelgaza la voz, lamida con miel. Dase a los asm\u00e1ticos \u00faltimamen-te con resina en forma de p\u00edldoras (...) Todas estas especies de minerales tienen facultad de abrasar, de corroer y de cauterizar la carne, y as\u00ed no se deben dar jam\u00e1s por la boca, si no es a los que queremos enviar con cartas al otro mun-22BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA do (...) Usan del oropimente mezclado con cal viva y lej\u00eda (...) para hacer caer los pelos de las partes vergonzosas y ocultas, porque en freg\u00e1ndolas tan mala vez con un poco de la tal masa, y lav\u00e1ndolas desde ha un ratillo con agua caliente del ba\u00f1o, luego sin m\u00e1s dila-ci\u00f3n se pelan (...) S\u00edrvense tambi\u00e9n de su polvo los halconeros, para matar los piojos de sus halcones...\" (D alumbre tiene fuerza de calentar, de restri\u00f1ir, de mundicar las cosas que oscurecen la vista, de resolver las car-nosidades que suelen engendrarse en las palpebras y de consumir otras cualquier excrecencias. Es tenido por m\u00e1s ecaz el scissile que el redondo. Atajan las corrupciones de miembros, reprimen las efusiones de sangre, aprietan las disolutas enc\u00edas, y con vinagre, o con miel, establecen los dientes que se andan. Mezcladas asimismo con miel, sirven a las llagas que insicionan la boca, y con zumo de polygonio, a las postulillas que salen por todo el cuerpo y a los o\u00eddos que manan. Apl\u00edcanse \u00fatilmente a las asperezas del cuero, majadas con hojas de berzas, o cocidas con miel. Aprovechan tambi\u00e9n a la comez\u00f3n, a las u\u00f1as sarnosas y a las que en los ojos se engendran, y de m\u00e1s de esto, a los saba\u00f1ones destempladas con agua. Mezcla-das con hez de vinagre, y con igual cantidad de ceniza de agallas, valen contra las llagas que penetran y corrompen la carne, y con el doblo de sal, contra aquellas que corroyendo se extienden. Ad-ministradas en forma de ung\u00fcento, con pez h\u00fameda y con harina de yerbos limpian la caspa y si se aplican con agua, son remedio contra los piojos y liendres y contra las quemaduras del fuego. Apl\u00ed-canse c\u00f3modamente contra las hinchazones, contra la sobaquina y contra el hedor de las ingles (...) aplicado a la boca de la madre antes del acto ven\u00e9reo, con un poco de lana, impide la concepci\u00f3n, y arranca la criatura del vientre. Son los alumbres \u00fatiles a las ex-crecencias de las enc\u00edas y a la campanilla y agallas apostemadas. Apl\u00edcanse con miel a las llagas que en la boca, en los o\u00eddos y en los 23Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia un huevo, y administrado en forma de sahume- rio, sirve a los tosigosos, a los asm\u00e1ticos y a los que tienen materia congregada en el pecho, de m\u00e1s de esto, con su humo, arranca las criaturas del vientre (...) Mezclado con terebintina, castra los em-peines, mundica las asperezas del cuero y extirpa las u\u00f1as da\u00f1a-das (...) Aplicado con vinagre, tambi\u00e9n al cuero sarnoso es \u00fatil, y deshace los alvarazos (...) Aplic\u00e1ndose con resina, sana las punturas del escorpi\u00f3n, y con vinagre, no s\u00f3lo aqu\u00e9llas, empero tambi\u00e9n las del drag\u00f3n marino. Cesa la comez\u00f3n que sale por todo el cuerpo, freg\u00e1ndose con \u00e9l y con nitro los miembros. Polvoreado en cantidad de una cucharada sobre la frente, o sorbido con un huevo blando, tiene fuerza de repurgar la ictericia, y es \u00fatil al romadizo y catarro. Echado sobre el cuerpo su polvo, reprime el sudor. Deshecho con nitro y con agua, se aplica \u00fatilmente a la gota. Su humo recibido en los o\u00eddos por una ca\u00f1a, sana la sordedad. Revoca tambi\u00e9n su sa-humerio los opresos de letargia. Resta\u00f1a el azufre toda efusi\u00f3n de sangre, incorporado con mirra y con vino, sana las orejas contusas y aporreadas (...) Sorbido con un huevo de azufre, socorre en un instante a la c\u00f3lica, y hace maravillas en los dolores de ijada. Su perfume dado por las narices, es singular remedio contra la sofocaci\u00f3n de la ma-dre. Sol\u00edan antiguamente con su sahumerio purgarse de inicuos demonios las casas, la cual costumbre a\u00fan no es del todo perdida, pues vemos que cada d\u00eda los sacerdotes con su muy grave humo e hidiondo, expelen de los cuerpos humanos muchos malignos esp\u00ed-ritus (...) Quemado el azufre con cobre, le da un lindo color morado, mas quem\u00e1ndose con azogue, le hace azul. No hay cosa que tanto alaben los alquimistas para la composici\u00f3n del oro como el azufre, el cual (seg\u00fan dicen) da color y resplandor a cualquier metal (...) Ti\u00e9nese de cavar el azufre en lugares muy claros y descubiertos, 24BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA porque cav\u00e1ndose dentro de algunas minas, s\u00fabito con est\u00edptica, mundica la toba de las enc\u00edas, resuelve con su calor todas aquellas cosas que oscurecen la vista, encarna y encora las llagas y reprime las excrecencias. Su polvo purica la dentadura, engendra costras como cauterio y hace caer los pelos (...) Dado a beber su polvo, impide la borrachera, aun-que se beba tras \u00e9l una gran cantidad de vino...\" IOSCORIDES (cap\u00edtulo \"La sal minera es tenida por la mas ecaz, entre todas las otras especies: y de aquella com\u00fanmente la blanca, la que no es pedre-gosa, la transparente, la maciza y la cuajada igualmente. Empero (...) todas estas especies de sal, generalmente sirven a muchas cosas: porque tienen virtud de apretar, de raer, de mudicar, de resolver, de reprimir, de adelgazar, y de engendrar costras, como cauterio (...) Dem\u00e1s de esto, atajan la corrupci\u00f3n de la sangre, m\u00e9zclase en los ung\u00fcentos \u00fatiles a la sarna, consumen las carnosidades y u\u00f1as que deforman los ojos y cualquiera otra excrecencia de carne. M\u00e9tense en los cl\u00edsteres: y aplicadas con aceite en forma de unci\u00f3n, son re-medio contra el cansancio, y contra las hinchazones de los hidr\u00f3-picos (...) Apl\u00edcanse metidas en taleguillos Resuelven la comez\u00f3n: los empeines, la sarna y las asperezas del cuero, si son ellas deshechas en aceite y vinagre, se frega el cuerpo a la lumbre, hasta que mane en sudor. Suelen aliviar la esquinantia, con miel, con vinagre y con aceite aplicados. Tostadas con miel, son \u00fatiles a las hinchazones de las agallas, y de la campanilla. Quema-das e incorporadas bien con polenta, se aplican c\u00f3modamente a las encias disolutas por gran copia de humor, a las llagas h\u00famedas de la boca, y a las que corroen bravamente la carne. Socorren contra las puncturas del alacr\u00e1n, aplicadas con simiente de lino: contra 25Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia las mordeduras de b\u00edvoras con miel, hisopo y or\u00e9gano: contra las del ceraste, con pez o con cedrina, o con miel: y nalmente contra las de la escolopendra, con miel y vinagre (...) Mezclada con sebo de ternera, sirven a las picaduras de las avispas, a la corrupci\u00f3n de los huesos, a las postillas blancas de la cabeza, a los callos llamados thymos, y tambi\u00e9n a los tolondrones. Resuelven los diviesos incor-porados con uvas pasas, o con unto de puerco, o con miel. Amasa-das con or\u00e9gano y levadura, hacen que se madure m\u00e1s presto la hinchaz\u00f3n de los compa\u00f1ones. Mojadas y atadas en un pa\u00f1ico de lienzo, y despu\u00e9s remojadas en vinagre socorren a los mordidos de los cocodrilos, con tal que primero est\u00e9n atadas las partes. Apro-vechan a las mordeduras de cualesquiera otras eras, y resuelven los cardenales del rostro, si se aplican con miel. Danse a bever \u00falti-mamente con oxymiel a los que tragaron opio, o comieron hongos mal\u00e9cos. Apl\u00edcanse con harina y con miel a los miembros descon-certados. Puestas con aceite sobre las quemaduras de fuego, no de-jan alzar ampollas. Apl\u00edcase con vinagre contra la gota y contra los dolores de los oidos. Atajan el fuego de San Ant\u00f3n, y las llagas que van cundiendo, aplicadas con vinagre, o con hisopo en forma de ( \"Tiene CORIDES \"... sana los torcijones del vientre, molido con cominos, y be- bido con aguamiel, o con arrope, o con alguna de aquellas cosas, que tiene facultad de resolver las ventosidades, cual es el eneldo, o la ruda. Apl\u00edcase en forma de unci\u00f3n contra las calenturas pa-roxismales, antes del paroxismo. M\u00e9zclase con los emplastros re-solutivos, y con aquellos que tienen virtud de atraer afuera, de adelgazar y de castrar la sarna. Instilado con agua caliente, o con vino, sana los resonantes y flatulentos o\u00eddos, y aquellos que mana 26BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA materia, y mundica la suciedad instil\u00e1ndose con vinagre. Apli- cado con enjundia de puerco, o de asno, socorre a los mordidos de perros. Mezclado con terebintina, rompe los diviesos, y con higos, es a los hidr\u00f3picos muy conveniente emplasto. Aplicado con miel a los ojos clarica la vista. Bebido con agua y vinagre, es remedio a los que comieron hongos mal\u00e9cos, y con agua sola, a los mordidos de alg\u00fan bupreste. Dase \u00fatilmente con laserpitio, a los que bebieron sangre de toro. Apl\u00edcase con feliz suceso en forma de emplasto a los que no sienten provecho de lo que comen, y mezclado con cerote, cuando declina el mal, a los que tienen el cuerpo torcido hacia atr\u00e1s, o algunos miembros desconcertados. M\u00e9zclase c\u00f3modamente en el pan, que han de comer aquellos que tienen relajada la lengua de perles\u00eda...\" ( \"Mezclada con otras algunas cosas, como es con aceite y con sebo, cobra fuerza de madurar, de ablandar, de resolver y de enco-rar las llagas. Ti\u00e9nese por mas ecaz la fresca y la que no ha sido remojada con agua. La cal viva es del n\u00famero de aquellas cosas que aplicadas hacen caer los pelos...\" (D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: 554-555). Del 'yeso' (cap\u00edtulo XCII): \"El yeso tiene fuerza de constre\u00f1ir y de tapar los poros, por donde reprime el sudor y las efusiones de sangre. Bebido el yeso, despacha ahogando. H\u00e1cese el yeso de cierta piedra escamosa y blanca, la cual se quema, y despu\u00e9s de quemada se muele y se cierne, para blanquear las paredes. Ti\u00e9nese por mejor siempre el fresco, porque el a\u00f1ejo no se pega tan bien, ni tan blanco. H\u00e1cese asimismo el yeso de la piedra especular quemada, y el tal se tiene por m\u00e1s valeroso que todos. Es muy desecativo y constrictivo todo linaje de yeso, por donde aplicado con zumo de llant\u00e9n, y una clara de huevo, resta\u00f1a 27Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia sangre...\" 555). De la 'piedra pirita' (cap\u00edtulo C): \"... tiene fuerza de calentar, de raer, de mundicar todas aque- llas cosas que oscurecen la vista y de resolver y madurar las du- rezas. Mezclada con resina, reprime la carne demasiado crecida, con un poco de calor y estipticidad. Sacudida la pirita con alg\u00fan eslab\u00f3n o piedra, luego derrama de s\u00ed centellas, el cual accidente la dio aquel nombre, que quiere decir incendiaria, o piedra de fuego, porque antiguamente, cuando los hombres gastaban m\u00e1s en aceite que en vino, serv\u00eda de pedernal a los buenos madrugadores (...) Tiene gran virtud de puricar las llagas. Bebida el agua (...) purga las arenas de los ri\u00f1ones y deshace las CI): \"Haema en griego signica la sangre, de donde tom\u00f3 su nom- bre la piedra hematite, porque restri\u00f1e la sangre y tiene por la ma-yor parte un color sangriento, aunque a las veces se halla de otros colores, quiero decir amarilla, negra y leonada, seg\u00fan las mineras adonde nace. D\u00edcese que la perfecta hematite suele atraer a s\u00ed la plata, el cobre y el hierro, y aun si bien me acuerdo, Plinio la cuenta entre las especies de piedra im\u00e1n. Es tanto fr\u00eda, cuanto est\u00edptica, la piedra hematite, seg\u00fan Galeno, por donde dada a beber, s\u00fabito res-ta\u00f1a la sangre viva del pecho y tiene grande ecacia en desecar las llagas de los pulmones. Fregada la hematite con zumo de hinojo so-bre una piedra de porra, o m\u00e1rmol, se deshace en cierto licor sutil y muy delicado, el cual es remedio admirable para claricar la vis-ta y desecar las llagas que en los ojos com\u00fanmente se engendran, para los cuales efectos suelen los m\u00e9dicos muy curiosos hacer de la misma hematite unas como aguzadericas peque\u00f1as para moler y batir sobre ellas los polvos y colirios que quieren aplicar a los ojos...\" (D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: 559).28BENITO gagate' (cap\u00edtulo CIII): \"La piedra llamada gagate no es otra cosa sino nuestro vul- gar azabache (...) Bebido el vino en que fuere muerto un pedazo de azabache bien inflamado, es remedio saludable contra cualquier desmayo. Dado a beber su polvo con vino, quita los dolores de ijada. Es muy djferente del gagate, aquella piedra que nosotros llamamos \u00e1gata (...) Tiene la piedra \u00e1gata en s\u00ed gran variedad de colores, e in-nitas guras y formas no con articio alguno (...) Posee admirable virtud la \u00e1gata contra las punturas de escorpi\u00f3n, as\u00ed bebida en pol-vo, como aplicada. Tra\u00edda en la boca, mitiga la sed. Alcoh\u00f3lanse con ella los ojos, porque aguza y esclarece la vista. Metida en el agua hirviente, ataja luego su hervor, y as\u00ed tiempla los ardores febriles, bebida con agua de endibia, o de lengua de buey. D\u00edcese que tiene gran propiedad contra cualquier veneno...\" (D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: \"Bebidos tres \u00f3bolos de ella con aguamiel, purgan los gruesos humores (...) Algunos queman la piedra im\u00e1n y la venden por he-matite\". (D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: (cap\u00edtulo \"La piedra alabastrite (la cual tambi\u00e9n se llam\u00f3 onix), que- mada y mezclada con pez, o resina, resuelve cualquiera dureza. Incorporada con cera, mitiga los dolores de est\u00f3mago y aprieta las relajadas enc\u00edas. Llam\u00e1banse tambi\u00e9n antiguamente alabastro los vasos hec- hos de aquesta piedra, en los cuales se guardaban y conservaban muy largo tiempo los ung\u00fcentos preciosos (...) El cristal molido y dado a beber con agua de llant\u00e9n, es \u00fatil contra la disenter\u00eda y contra las flores blancas de las mujeres. Dase una dracma de \u00e9l con leche de pepitas de mel\u00f3n, o de calabaza, para acrecentar la leche. Aplicado con miel, deseca y encora toda llaga maligna (...) Fr\u00e9ganse 29Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia los dientes con \u00e9l, porque los purica y vuelve blancos como un cristal...\" ( DIOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: 562). De la piedra llamada 'amianta' (cap\u00edtulo CXIII): \"De aquesta, porque da de s\u00ed, suelen hacer cierta tela, para una muestra admirable, los tejedores, la cual tela echada en el fue-go, se enciende y convierte en llama, empero no se quema jam\u00e1s, sino antes sale de \u00e9l, mucho m\u00e1s reluciente...\" (D IOSCORIDES [Laguna, (cap\u00edtulo CXIX): \"Empero todas estas especies colgadas al cuello, sirven contra el dolor de cabeza y contra las mordeduras de las serpientes. D\u00edcese que la ote diferenciada con ciertas l\u00edneas, especialmente aprove-cha contra la letargia y contra el dolor de CXXIII): \u00fatil para las medicinas que tienen facultad de corroer y abrasar. De m\u00e1s de esto, sirve a las enc\u00edas disolutas por gran copia de humor, y es apta para limpiar los dientes...\" ( D IOSCORIDES [Laguna, trad.], 1563: 565). La sal com\u00fan como medicamento La sal ha sido considerada, a lo largo de la historia de muchos pueblos, como s\u00edmbolo de la sabidur\u00eda y 'condimento de los dio-ses'. El reci\u00e9n nacido, entre los jud\u00edos, era lavado primeramente y luego puricado con la sal, que le preservar\u00eda de la 'corrupci\u00f3n'. En la Grecia cl\u00e1sica ya era conocida la acci\u00f3n antis\u00e9ptica de la sal com\u00fan y, entre los los fenicios, se foment\u00f3 el desarrollo industri-al de las salinas mediterr\u00e1neas: emplearon la sal en salazones y en la preparaci\u00f3n de salmueras reconstituyentes ( G ORRAIZ -BEAU- MONT , 1780; C ASTILLO , 1984).30BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA En el rito del bautismo cat\u00f3lico a\u00fan se sigue utilizando la sal en algunas comunidades; fue costumbre ancestral en muchos tem- plos cat\u00f3licos de Alemania, tener pilas llenas de sal de donde los eles tomaban un pu\u00f1adito al entrar en la iglesia. En la Castilla me-dieval, el ofrecer la sal al reci\u00e9n llegado era s\u00edmbolo de bienvenida a una casa. Todos estos s\u00edmbolos tienen, como complemento deniti-vo, la propia etimolog\u00eda de la palabra 'salario' ( C ASTILLO , 1984). La sal constituye uno de los principios indispensables para la alimentaci\u00f3n humana. Gracias a la ingesti\u00f3n habitual de la sal en la dieta, es posible mantener los niveles normales de este compues-to esencial en el organismo, del que el ser humano elimina diaria-mente bastantes miligramos de sodio por el sudor, la orina, etc. Niolas de Lemery (1645-1715), en la versi\u00f3n que de su Cours de Chymie... ofrece F\u00e9lix Palacios (1677-1737), distingue tres g\u00e9neros de sal com\u00fan: la sal f\u00f3sil, de fuentes y la sal marina. Denomina a la primera 'gemma' por ser resplandeciente y pulida como una pi-edra preciosa; se ocupa despu\u00e9s del esp\u00edritu de sal y de su utilidad para disolver arenillas y quitar las caries ( L EMERY , 1703: 232-233). La farmacopea que Robert White redact\u00f3 por encargo del Real Colegio de M\u00e9dicos de Londres, puesta en castellano por Ca-simiro G\u00f3mez Ortega (1741-1818) ( W HITE, 1797) ofrece una des- cripci\u00f3n m\u00e1s t\u00e9cnica que la proporcionada por Nicolas Lemery, aunque toma bastantes referencias de la obra del qu\u00edmico fran-c\u00e9s. Son especialmente interesantes sus aportaciones a la crista-lograf\u00eda de la sal; realiza una buena exposici\u00f3n de su importancia como conservante de alimentos y su presencia en la composi-ci\u00f3n de la orina y en la sangre de los animales; reconoce que el uso inmoderado de sal puede alterar los alimentos e indica que el exceso de sal en la alimentaci\u00f3n produce pesadez de est\u00f3mago e indigesti\u00f3n, especialmente en personas d\u00e9biles, pudiendo pre-disponer al escorbuto; menciona a la sal como remedio terap\u00e9u-tico en la apoplej\u00eda y afecciones comatosas y tambi\u00e9n se\u00f1ala su uso para la preparaci\u00f3n de jab\u00f3n, agua fuerte compuesta y subli-mado corrosivo.31Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia Dada su importancia, la sal ha gurado como simple en to- das las farmacopeas; afortunadamente para la humanidad, los medicamentos han evolucionado grandemente, pero la sal sigue manteni\u00e9ndose \u00fatil, ayudando a la salvaci\u00f3n de muchas vidas, como integrante de los sueros salinos 'gota a gota'. En todas las farmacopeas espa\u00f1olas aparece la sal. En las dos ediciones de la Pharmacopoeia Matritensis ([Farmacopea], 1739; Ibid., 1762) y Hispana ([Far- macopea], 1797; Ibid., 1803, Ibid., 1817) se le aplican a la sal de- nominaciones qu\u00edmicas altisonantes, sin embargo el proceso de puricaci\u00f3n expuesto es muy simple: \"HIDROCLORATO DE SOSA DESECADO . Secaci\u00f3n del muriato de sosa. (sal com\u00fan decrepitada). Muriato de sosa pulverizada (sal com\u00fan) lo que se quiera. Se echa en olla de barro sin vidriar, se coloca a fuego desnudo, agitando sin cesar con esp\u00e1tula de madera hasta que pierda su agua de cristalizaci\u00f3n.\" ([Farmacopea], 1844: 15). En la quinta edici\u00f3n de nuestra farmacopea, se describe as\u00ed la obtenci\u00f3n de la 'sal communis puricatus': \"SAL COM\u00daN PURIFICADA .- Sal communis puricatus. P\u00f3ngase sal marina en polvo en una vasija de hierro o de ba- rro sin vidriar; y cali\u00e9ntese agit\u00e1ndola con una esp\u00e1tula de hierro hasta que cese la decrepitaci\u00f3n. Disu\u00e9lvase por medio del calor en cuatro veces su peso de agua, en una vasija de plata o de cobre es-ta\u00f1ado; f\u00edltrese la disoluci\u00f3n caliente y p\u00f3ngase de nuevo al fuego para hacerla evaporar; rec\u00f3jase con una espumadera bien esta\u00f1a-da la sal que se deposita a medida que la evaporaci\u00f3n adelanta, y p\u00f3ngase a escurrir sobre un lienzo colocado en una crucera, conti-nuando as\u00ed hasta que s\u00f3lo quede en la vasija una d\u00e9cima parte del l\u00edquido. P\u00f3ngase, por \u00faltimo, la sal obtenida, al sol o en una estufa para acabar su desecaci\u00f3n\" ([Farmacopea], 1865: 202).32BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA Poco aporta a la ya conocido la sexta edici\u00f3n [Farmacopea], 1884); la s\u00e9ptima, tanto en su versi\u00f3n primigenia ([Farmacopea], 1905] como en su reimpresi\u00f3n CLORHIDRATO Y MURIATO DE SOSA. Sal communis . Se obtiene por evaporaci\u00f3n de las aguas del mar (sal marina), de lagos salados y de minas (sal gema). Puricaci\u00f3n.- Decrep\u00edtese la sal, calent\u00e1ndola en una vasija de hierro \u00f3 de barro sin vidriar, hasta que cese de producir chasquidos; disu\u00e9lvase despu\u00e9s en cuatro veces su peso de agua, calentando un poco en vasija de cobre esta\u00f1ado, o de hierro vidriado; f\u00edltrese el li-quido caliente, y som\u00e9tase en la misma vasija \u00e1 la acci\u00f3n del calor; rec\u00f3janse con una espumadera esta\u00f1ada los cristales que se van formando por la evaporaci\u00f3n, ech\u00e1ndolos sobre un lienzo colocado sobre una crucera; contin\u00faese sacando cristales, hasta que quede una d\u00e9cima parte del liquido, que se puso a evaporar. L\u00e1vense los cristales sobre el lienzo con un chorrito de agua destilada, y despu\u00e9s que hayan escurrido, des\u00e9quense al sol o a un calor suave. Soluble completamente en tres partes de agua destilada; la so- luci\u00f3n no debe precipitar con el cloruro de bario, el oxalato am\u00f3ni-co, el fosfato s\u00f3dico-amoniacal, ni con el sulfhidrato am\u00f3nico; y, por n, con agua de cloro y engrudo de almid\u00f3n, \u00e9ste no debe colorarse. Acci\u00f3n terap\u00e9utica.- Estimulante y alterante. Recomendado especialmente en las afecciones escrofulosas. Dosis.- De dos a cinco gramos.Uso interno.- En inyecciones hipod\u00e9rmicas e intravenosas. ([Farmacopea], 1905: 210). La octava edici\u00f3n, publicada en 1930, aporta nuevos m\u00e9to- dos de identicaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la sal CHLORURUM = 58,46 SAL COM\u00daN .- CLORHIDRATO Y MURIATO DE SOSA Polvo cristalino, blanco, o cristales c\u00fabicos incoloros y trans- parentes, anhidros, inodoros, de sabor salado caracter\u00edstico y de 2,13 de densidad. Soluble en el agua, casi igual en fr\u00edo que en ca-liente; una soluci\u00f3n acuosa saturada a 15\u00ba contiene 36 por 100 y s\u00f3lo 39,40 por 100 a la ebullici\u00f3n. Se disuelve en glicerina (1:5), muy poco en el alcohol de 95\u00ba y es insoluble en el absoluto. Por la acci\u00f3n del calor decrepita, funde a 775\u00ba, dando un l\u00edqui- do incoloro y di\u00e1fano, y a esta misma temperatura comienza a vo-latilizarse, esparciendo un olor que recuerda el del gas clorh\u00eddrico. Colora de amarillo intenso la llama de un combustor Bunsen, y con el nitrato de plata da precipitado blanco, caseoso, insoluble en \u00e1cido n\u00edtrico y soluble en amon\u00edaco. El cloruro de sodio, calentado al rojo, no debe ennegrecerse (materias org\u00e1nicas ). 1 p. de la sal debe ser totalmente soluble en 3 p. de agua desti- lada, dando soluci\u00f3n l\u00edmpida ( substancias t\u00e9rreas ). La soluci\u00f3n acuosa (10 por 100), ensayada en porciones se- paradas, no debe alterarse por el hidr\u00f3geno sulfurado, ni sulfuro am\u00f3nico (metales pesados ), ni precipitar con el carbonato s\u00f3dico (calcio y magnesio ), y acidulada con clorh\u00eddrico, no ha de dar pre- cipitado blanco con el cloruro de bario (sulfatos ), ni decolorar la soluci\u00f3n sulf\u00farica de \u00edndigo al hervirla con este reactivo (nitrato). Sometida la sal com\u00fan al procedimiento de Marsh, no debe dar ars\u00e9nico. Cons\u00e9rvese en frascos bien tapados\" [Farmacopea], 1930: 769-770). En la novena edici\u00f3n de la Farmacopea ocial espa\u00f1ola se describe as\u00ed a la sal: \"NATRII CHLORURUM .- Cloruro de sodio Cloruro s\u00f3dico.- Sal com\u00fan.ClNa. P.M.= 58,45434BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA Examen.- Polvo cristalino, blanco, o cristales incoloros y transparentes, anhidros, inodoros, de sabor salado caracter\u00edstico. Soluble en el agua, casi igual en fr\u00edo que en caliente; una soluci\u00f3n acuosa saturada a 15\u00ba contiene 36 por 100 y s\u00f3lo 39,40 por 100 a la ebullici\u00f3n. Se disuelve en glicerina (1 por 5), muy poco en el alcohol de 95\u00ba y es insoluble en el absoluto. Por la acci\u00f3n del calor decrepita, funde aproximadamente a 775\u00ba, dando un liquido incoloro y di\u00e1fano, y a esta misma tempera-tura comienza a volatilizarse, esparciendo un olor que recuerda el del gas clorh\u00eddrico. La soluci\u00f3n acuosa es neutra al tornasol. Debe dar las reaccio- nes de identidad de los cloruros y de las sales de sodio. El cloruro de sodio, calentado al rojo, no debe ennegrecerse (materias org\u00e1nicas ). Una p. de la sal debe ser totalmente soluble en 3 p. de agua destilada dando soluci\u00f3n l\u00edmpida ( sustancias t\u00e9rreas ). La soluci\u00f3n acuosa (10 por 100), ensayada en porciones se- paradas, no debe acusar la presencia de metales pesados, hierro, calcio, magnesio, potasio, amonio (reacci\u00f3n de Nessler), sulfatos, nitratos (reacci\u00f3n de la difenilamina), fosfatos ni yoduros. Tampo-co debe acusar la presencia de ars\u00e9nico una soluci\u00f3n de 2,50 gr. de cloruro s\u00f3dico en 10 c.c. de agua (reacci\u00f3n del \u00e1cido hipofosforoso)\". Como preparaci\u00f3n m\u00e1s caracter\u00edstica, entre las citadas en esta farmacopea, se indica la 'solutio chloruri natrii isotonica', conocida como soluci\u00f3n siol\u00f3gica o en su pre-paraci\u00f3n incluye cloruro s\u00f3dico (9 gr) y agua destilada c.s. para 1.000 c.c.; su modus faciendi se reduce a 'Disu\u00e9lvase. F\u00edltrese', si bien incluye la anotaci\u00f3n que, cuando se prescriba suero siol\u00f3-gico para inyecci\u00f3n, se cambie el 'agua destilada' por igual canti-dad de 'agua para inyecciones'. El cloruro de sodio que se emplea en medicina es de origen mineral y se obtiene de yacimientos (sal gema) o de soluciones 35Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia concentradas naturales (salinas). Este cloruro s\u00f3dico forma par- te de la composici\u00f3n de muchos medicamentos de fabricaci\u00f3n industrial pertenecientes a los siguientes grupos terap\u00e9uticos: antihemorr\u00e1gicos, card\u00edacos, ex-pansores plasm\u00e1ticos, sustitutivos del plasma y ciertos nutritivos. Adem\u00e1s, la sal en numerosas circunstancias, tales como v\u00f3- mitos fuertes y persistentes, enfermedades laborales de traba-jadores de altos hornos, estancias en pa\u00edses tropicales, diarreas intensas, lactancias, quemados, etc., puede ser, per se , una medi- cina, emple\u00e1ndose como tal o en diferentes tipos de soluciones, sobre todo cuando el cuerpo ha perdido una gran cantidad de agua, con lo que casi siempre se produce una mayor p\u00e9rdida de cloro y sodio, debido a que existe una estrecha relaci\u00f3n entre el metabolismo del agua, la del cati\u00f3n sodio y la del ani\u00f3n cloruro, por ser el agua donde se disuelven las sales de sodio. El sodio desempe\u00f1a en el organismo un rol destado; es en los s\u00edndromes siopatol\u00f3gicos relacionados con su d\u00e9cit cuando debe recurrirse a su administraci\u00f3n, la cual se realiza en forma de distin-tas sales (bicarbonato, cloruro, lactato) con las que obtiene efectos an\u00e1logos, siendo la m\u00e1s usada de todas ellas el cloruro s\u00f3dico. Entre los preparados comercializados con cloruro s\u00f3dico se enuentran: - El propio cloruro de sodio, la sal com\u00fan puricada que contiene no menos del 99,5% de la droga. - La soluci\u00f3n e inyecci\u00f3n isot\u00f3nica de cloruro de sodio, co- m\u00fanmente denominada soluci\u00f3n salina isot\u00f3nica; aunque de uso habitual, no debe considerarse como 'siol\u00f3gica', y menos denominarla 'suero siol\u00f3gico', ya que contiene demasiado cloruro con respecto al liquido extracelular y carece de iones importantes.36BENITO DEL CASTILLO GARC\u00cdA - Soluciones hipert\u00f3nicas de cloruro s\u00f3dico, de las que en el comercio existe en distintas proporciones (3%, 5%, 20%) que deben administrarse por v\u00eda intravenosa. - Las soluciones hipot\u00f3nicas de cloruro s\u00f3dico (0'45%) en agua. - La soluci\u00f3n e inyecci\u00f3n de Ringer, en cuya composici\u00f3n se integra cloruro de sodio; aunque es algo mas 'siol\u00f3gica' que la anterior tambi\u00e9n contiene un exceso de cloruro. - La inyecci\u00f3n de dextrosa y cloruro de sodio, que contiene diversas concentraciones de ambas drogas, las comunes con un 5% o 10% de glucosa y 0'9% de sal. - Las soluciones parenterales de hidratos de carbono en so- luciones de cloruro s\u00f3dico, tanto la soluci\u00f3n de dextrosa al 5 % en cloruro s\u00f3dico al 0'2 % (glucohiposalino) como la soluci\u00f3n de dextrosa al 5 % en salina normal (glucosalino). - La inyecci\u00f3n de Ringer-lactato, en realidad una soluci\u00f3n de Hartmann algo modicada, de composici\u00f3n semejante al l\u00edquido extracelular y - La soluci\u00f3n para di\u00e1lisis peritoneal, de composici\u00f3n muy semejante al l\u00edquido extracelular. Las aplicaciones terap\u00e9uticas que tienen los preparados far- mac\u00e9uticos expuestos en las l\u00edneas que anteceden son muchas: en la deshidrataci\u00f3n secundaria por depleci\u00f3n de sodio o deshi-drataci\u00f3n hipot\u00f3nica, que es el s\u00edndrome m\u00e1s frecuente, donde se incluye la depleci\u00f3n mixta de agua y sodio, pues su tratamiento es el mismo; en los casos de depleci\u00f3n leve, moderada y grave de sodio; en los pacientes no muy graves de acidosis; en la alcalosis, generalmente presentada como consecuencia de v\u00f3mitos per-sistentes o succi\u00f3n g\u00e1strica continua; en pacientes quir\u00fargicos; en trabajadores sometidos a un calor profundamente (fogoneros, mineros) expuestos a los calambres causados por una sudoraci\u00f3n excesiva, como medida de prevenci\u00f3n; en casos de shock produ-cido tras experimentar una fuerte impresi\u00f3n o una intensa con-moci\u00f3n y en di\u00e1lisis peritoneal.37Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia Bibliograf\u00eda [rey de Castilla] [Sagrario Rodr\u00edguez M. Montal- vo, ed. ] Madrid: Gredos. CALDER\u00d3N Y ARANA, SALV ADOR . 1910. Minerales de Espa\u00f1a. Ma- drid: Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios. CASTILLO GARC\u00cdA , BENITO DEL. 1984. Signicado de la sal en la ali- mentaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Historia . [Memoria para alcanzar el t\u00edtulo de T\u00e9cnico Bromat\u00f3logo]. Madrid: Escuela de Bromatolog\u00eda de PEDANIUS . [Andr\u00e9s Laguna, trad.] 1563. Acerca de la materia medicinal, y de los venenos mortiferos, Traducido de la lengua Griega, en la vulgar Castellana, & illustrado con claras y substantiales annotationes, y con las guras de innumeras plantas raras... En [Pedro Luis Aguil\u00f3n, trad.] 1844. Farmacopea espa\u00f1ola de la cuarta edici\u00f3n, traducida al castellano y aumentada con observaciones ... Madrid: Imprenta de Miguel de Burgos. [FARMACOPEA ]. 1865. Farmacopea espa\u00f1ola... [quinta edici\u00f3n]. Madrid: Imprenta edi- ci\u00f3n]. Madrid: Tipograf\u00eda de espa\u00f1ola... [s\u00e9ptima edici\u00f3n]. Madrid: Tip. [FARMACOPEA ]. 1930. Farmacopea ocial espa\u00f1ola... [octava edici\u00f3n]. Madrid Bilbao / 1780. Nuevas propiedades de la sal: disertacion phisico-medica en que se demues-tran las incomparables virtudes de la sal de la laguna de la Higuera y el uso que se puede hacer de ella en benecio de la salud humana . Madrid: en la Imprenta Real de la Gazeta. H OYOS DE CASTRO , \u00c1NGEL. 1947. Mineralog\u00eda: Una introducci\u00f3n al estudio qu\u00edmico-estructural de los minerales. Granada: Imprenta Ventura. L EMERY , NICOLAS [F\u00e9lix Palacios, trad.]. 1703. Curso chymico (...) en el qual se ense\u00f1a el modo de hazer las operaciones mas usuales en medicina... traducido del franc\u00e9s en el castellano y a\u00f1adido por... En Madrid: por Juan Garcia Infan\u00e7on. R IV AS MATEOS , MARCELO . 1925. Mineralog\u00eda y Zoolog\u00eda aplica- das a Farmacia. Madrid: Librer\u00eda Victoriano Su\u00e1rez. SOUTULLO GARC\u00cdA , BEL\u00c9N; ORTEGA MENOR, LORENA . 2014. Tierras que curan. Exposici\u00f3n organizada por la Facultad de Ciencias Geo-l\u00f3gicas, con la colaboraci\u00f3n de la Biblioteca Hist\u00f3rica 'Marqu\u00e9s de Valdecilla', el Museo de la Farmacia Hispana y el Vicerrectorado de 39Las piedras que curan. Geolog\u00eda en Farmacia Extensi\u00f3n Deporte [fecha Ortega, trad.] 1797. La nue- va farmacopea del Real Colegio de M\u00e9dicos de Londres, y su an\u00e1lisis, \u00f3 sea la explicacion de la naturaleza, principios, virtudes, usos y dosis de sus preparaciones y composiciones (...) traducida del ingl\u00e9s. Con notas relativas \u00e1 la Farm\u00e1cia, \u00e9 Historia Natural y M\u00e9dica de Espa\u00f1a por... Madrid: en la Imprenta de la Viuda de don Joaqu\u00edn Ibarra.41Controversia de Estrada contra Hidalgo Debi\u00f3 ser a comienzos del a\u00f1o de 1584 cuando el doctor Estrada, m\u00e9dico y cirujano, procedente de 'Madrid, Corte de su Majestad', que acababa de establecerse en Sevilla, hace una petici\u00f3n diri-gido al Cabildo de esta ciudad. En su escrito, Estrada presenta nueve 'conclusiones' contra unos Avisos particulares que hab\u00eda hecho imprimir, publicar y 'axar' un cirujano local, llamado Bartolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fcero, en ese a\u00f1o de 1584./uni00A0La denuncia de Estrada se refer\u00eda a que, al llegar a Sevilla, hab\u00eda encontrado muchos abusos y doctrinas nocivas, dadas \"con suma impericia en el dicho arte de la cirug\u00eda\" que conduc\u00edan a malas pr\u00e1cticas quir\u00fargicas. Y lo que era peor, e indign\u00f3 a Estrada especialmen-te, el/uni00A0que \"vn cirujano que dicen que se llama el doctor Hidalgo, que cura en el Hospital del Cardenal, ha puesto y publicado vnas conclusiones y resoluciones suyas, impresas de molde, y en ro-manze, cosa no acostumbrada entre letrados\" 1. Sabido es que el lat\u00edn era considerado como la lengua cient\u00edca en esa \u00e9poca. Pero, adem\u00e1s, en el caso de los que cul-tivaban la Cirug\u00eda, hab\u00eda otras razones para que se utilizase ese idioma en las disputas profesionales. Coexist\u00edan en la Espa\u00f1a de entonces dos tipos de cirujanos, los latinos y los romancis-tas, y los segundos se consideraba que integraban la categor\u00eda inferior. Los latinos eran los propiamente profesionales de la 1. Toda la documentaci\u00f3n y una interesante explicaci\u00f3n sobre esta controversia, que resumo aqu\u00ed, fue publicada en Esteban TORRE (1979). La documentaci\u00f3n original se encuentra en el Ar- chivo Municipal de Sevilla, Escriban\u00edas de Cabildo, siglo XVI, tomo 11, N\u00ba 75.El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos JOAQU\u00cdN HERRERA D\u00c1 VILA Figura 1. Bartolom\u00e9 HIDALGO DE AG\u00dcERO (1604). Figura 2. Bartolom\u00e9 HIDALGO DE AG\u00dcERO (1604).42JOAQU\u00cdN HERRERA D\u00c1VILA Cirug\u00eda, con estudios universitarios de Medicina, que sab\u00edan expresarse en lat\u00edn, recetar, etc. Los romancistas eran m\u00e1s bien practicantes, poco conocedores de la ciencia quir\u00fargica, s\u00f3lo adquir\u00edan la destreza y conocimiento del arte seg\u00fan una trayectoria profesional no te\u00f3rica que part\u00eda de ocios como barberos, sangradores, enfermeros, etc. Se convert\u00edan en unos cirujanos como de 'segunda categor\u00eda' tras superar un examen de tipo pr\u00e1ctico ante un tribunal dependiente del Protomedi-cato. Los latinos, al escribir en la lengua cl\u00e1sica, evitaban que sus obras quir\u00fargicas pudieran ser entendidas por los roman-cistas, pues estos carec\u00edan de la instrucci\u00f3n acad\u00e9mica necesa-ria para eso. Bartolom\u00e9 Hidalgo sigue, por el contrario, la pr\u00e1ctica de publicarla en la lengua vulgar, para que todos pudieran conocer y aplicar su m\u00e9todo. Estrada pidi\u00f3 que el Cabildo interviniese requiriendo a Hidalgo de Ag\u00fcero para que defendiese sus inno-vadoras posturas que consideraba 'horrores y doctrinas falsas'. No entend\u00eda Estrada tan flagrante desprecio 'contra comunes opiniones', que eran aceptadas por la tradici\u00f3n y la formaci\u00f3n acad\u00e9mica en Medicina que se recib\u00eda entonces en las aulas uni-versitarias. La disputa con Estrada fue breve, los detalles de la misma se conservan en los repertorios documentales del Archi-vo Municipal de Sevilla, publicados por Esteban Torre Serrano (1979). En esta ciudad se conoc\u00edan bien los sorprendentes resul-tados de las curaciones efectuadas por Bartolom\u00e9 Hidalgo, que goz\u00f3 de un gran renombre popular. Mayor resonancia tuvo la controversia entre Hidalgo de Ag\u00fcero y Juan Fragoso, cirujano prominente en la Corte, que pu-blic\u00f3 una serie de trabajos sobre Cirug\u00eda y Materia M\u00e9dica. El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero, Cirujano Mayor del Hospital del Cardenal Pero veamos someramente quien fue Bartolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fcero (gura 3), reconocido -desde hace tiempo- como gura Figura 3. Retrato de Bartolom\u00e9 Hi- dalgo Ag\u00fcero realizado por Francis-co Pacheco (1599).43El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos destacada de la Cirug\u00eda espa\u00f1ola del Renacimiento (gura 4)2. Durante el \u00faltimo tercio del siglo XVI alcanz\u00f3 renombrada fama popular en Sevilla por los admirables logros obtenidos en sus cu-raciones de heridas por arma blanca. Como fruto de su dilatada experiencia en el Hospital del Cardenal, estableci\u00f3 una nueva v\u00eda para la curaci\u00f3n de las heridas a la que llam\u00f3 'v\u00eda particular'. La investigaci\u00f3n sobre los fondos documentales procedentes del antiguo Hospital 'de los Heridos', como se llam\u00f3 popularmente, en el siglo XVII, al de 'San Hermenegildo' o 'del Cardenal', donde Hidalgo de Ag\u00fcero fue cirujano mayor, ha permitido ahondar en su aportaci\u00f3n singular al saber quir\u00fargico de su tiempo ( H ERRERA D\u00c1 VILA , 2010). Hidalgo de Ag\u00fcero supo aunar magistralmente dos rasgos t\u00edpicos del hombre del Renacimiento: parti\u00f3 del estudio de los grandes autores m\u00e9dicos de la Antig\u00fcedad, de los que manifes-t\u00f3 ser un profundo conocedor, pero sin quedarse ah\u00ed; al conoci-miento del galenismo ocial supo a\u00f1adir su propia experiencia quir\u00fargica, e incluso, al leer a los autores antiguos, como aut\u00e9n-tico m\u00e9dico humanista que era, hall\u00f3 un texto de Galeno sobre los mejores resultados de la pr\u00e1ctica quir\u00fargica de los cirujanos del oriente del Imperio, que justicaba su innovaci\u00f3n. Instaur\u00f3, en Sevilla, desde 1563, una nueva forma de curar heridas que, tanto a trav\u00e9s de sus intervenciones p\u00fablicas, como de su libro (Hidalgo de Ag\u00fcero, 1604; guras 1, 2), contribuy\u00f3 al progreso y prestigio social de una pr\u00e1ctica que tradicionalmente hab\u00eda esta-do en manos de barberos, sin formaci\u00f3n ni titulaci\u00f3n ocial. Un conocido especialista en Historia de la Ciencia espa\u00f1ola de los siglos XVI y XVII, Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Pi\u00f1ero, resume as\u00ed la aportaci\u00f3n al saber quir\u00fargico de su tiempo realizada por Hidal-go de Ag\u00fcero: 2. V\u00e9ase, por ejemplo, ] GRANJEL (1956; 1968); CASTA\u00d1O ALMENDRAL (1959) ; Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO (1983); Antonio HERMOSILLA MOLINA (1997). HERRERA D\u00c1VILA \"La 'v\u00eda particular' consist\u00eda fundamentalmente en la cura por 'primera intenci\u00f3n desecante' de las heridas en general, tan- to incisas como contusas. Se opon\u00eda a la 'v\u00eda com\u00fan (que) cura hu-medeciendo con medicinas y con uso de manos e instrumentos de hierro'. Hidalgo subray\u00f3 repetidamente su novedad, armando que 'los antiguos no la hallaron', aunque intent\u00f3 encontrar sus antece-dentes en algunos textos de Galeno. Especial inter\u00e9s tiene la forma en la que el cirujano sevillano demostr\u00f3 las ventajas de su m\u00e9todo frente a la cura tradicional 3. Adujo para ello su experiencia durante dos d\u00e9cadas en el Hospital del Cardenal y lleg\u00f3 incluso a comparar los resultados de ambos procedimientos a base de datos num\u00e9ricos, lo que constituye uno de los m\u00e1s tempranos intentos de utilizaci\u00f3n de las estad\u00edsticas hospitalarias: 'Cierta es esta v\u00eda particular -arma- que llamamos primera intenci\u00f3n desecante, respecto de la com\u00fan v\u00eda y segunda intenci\u00f3n humectante... y esto no lo puede entender, si no es quien haya sido curioso en la una y otra v\u00eda, habiendo curado y no poco tiempo por ambas y haya visto los provechos y da\u00f1os de entram-bas v\u00edas seca y h\u00fameda. Y puedo armar como testigo de vista que he curado m\u00e1s de veinte a\u00f1os, y tenido lugares p\u00fablicos como es el Hospital del Cardenal de Sevilla y otros, y mucho estudio, y con-curso de estudiantes; y vistos los inc\u00f3modos y da\u00f1os y ejercitado 3. As\u00ed explicaba Hidalgo el itinerario que sigui\u00f3 para establecer su sistema curativo de heridas: \"Esta es la v\u00eda que llamamos particular desecante, opuesta a la com\u00fan humectante. La qual particular fue hallada por nosotros no sin grande trabajo y largo exercicio por muchos a\u00f1os en el hospital del Cardenal de Sevilla, aviendo professado primero la com\u00fan por espacio de m\u00e1s de veynte a\u00f1os, y no con poca curiosidad. Esta v\u00eda la toc\u00f3 Hyp\u00f3crates, Libro de Ulceribus (lib. 8, cap. 4), y Cornelio en la cura de heridas de cabe\u00e7a (lib. 6), y Galeno en el sexto del m\u00e9thodo (cap. ult.) , donde pone la una y la otra v\u00eda, y alaba la particular por ser desecante, m\u00e1s que a la com\u00fan iis qui blandis utebantur), y que vio que m\u00e1s se libra-van por la particular que no por la com\u00fan, y por ser solo no la us\u00f3 en Roma. Yo solo la \u00e9 usado y ense\u00f1ado, y defendido contra el resto todo de los autores y factores que nos an querido im-pugnar y contrariar con razones fr\u00edvolas de poco momento, a las quales avemos respondido no s\u00f3lo con razones y autoridades, mas con la obra en las manos, haziendo en p\u00fablico casos He-roicos y admirables sin uso de instrumentos con solas nuestras medicinas enemas, ceph\u00e1licas, desecantes y con nuestro digestivo conservativo quando y donde es menester, si no se heridas\" ( H IDALGO del autor].45El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos la particular por la misma orden que la com\u00fan, y he hallado tan grandes provechos que me han obligado, no s\u00f3lo a ejercitarla, mas tambi\u00e9n a comunicarla... Hice regular por el libro del dicho Hospi-tal del Cardenal, donde asientan los heridos, y se ha visto que el a\u00f1o pasado de mil quinientos y ochenta y tres a\u00f1os, entraron cua-trocientos y cincuenta y seis y murieron veinte. Y en dos meses y medio que hice asentar de por s\u00ed los heridos de cabeza, entraron cincuenta y siete, y salieron sanos cincuenta y murieron siete. Y en los a\u00f1os que han curado mis antecesores y yo por la com\u00fan, se halla mayor n\u00famero de los muertos que de los vivos\" ( L \u00d3PEZ PI\u00d1ERO , 1983: 456-458). Acertadamente se\u00f1ala Esteban Torre Serrano \"Como es sabido, no fue realmente el doctor Hidalgo de Ag\u00fcero el primer instaurador -instaurator primus- del m\u00e9todo, que tiene prece- dentes en las obras de Philipus Aureolus Bombast von Hohen-heim (1493-1541), m\u00e1s conocido como Teofrasto Paracelso 4, y sobre todo en las del cirujano franc\u00e9s del siglo XVI Ambrosio Par\u00e9 (1510-1590). Pero, en todo caso, es verdaderamente impor-tante la aportaci\u00f3n del m\u00e9dico sevillano, que, en su controversia con Estrada y Fragoso, representa un rme baluarte del esp\u00edritu renovador\" ( T ORRE SERRANO , 2010: 15). Paracelso fue tambi\u00e9n un esp\u00edritu fuerte, que rompi\u00f3 con la tradici\u00f3n heredada y procur\u00f3 el establecimiento de una nueva -losof\u00eda acerca de la enfermedad como algo fuera del cuerpo, con el consiguiente rechazo del modelo tradicional gal\u00e9nico de consi-derarla como un desequilibrio humoral./uni00A0Su teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la medicina qu\u00edmica, aunque a veces extra\u00f1a para los patrones mo-dernos y que, en ocasiones, result\u00f3 peligrosa en sus tratamientos, ayud\u00f3 a establecer una tradici\u00f3n de experimentaci\u00f3n y observa-ci\u00f3n./uni00A0Aunque se distanci\u00f3 de c\u00edrculos acad\u00e9micos, Paracelso tuvo 4. Hay muchos estudios sobre Paracelso, su losof\u00eda y su influencia./uni00A0Entre los m\u00e1s conocidas cito los de Walter PAGEL (1982) y Allen G. D EBUS (2002) [Nota del autor].46JOAQU\u00cdN HERRERA D\u00c1VILA numerosos seguidores que continuaron difundiendo sus concep- ciones los\u00f3cas acerca de la Medicina, despu\u00e9s de su muerte. La original aportaci\u00f3n al saber quir\u00fargico que se produjo en Sevilla a nales del siglo XVI tuvo tambi\u00e9n trascendencia en el quehacer farmac\u00e9utico o, quiz\u00e1 mejor ser\u00eda decir, en la sociolo-g\u00eda del medicamento, debida a la peculiar concepci\u00f3n y al nuevo m\u00e9todo de curar las heridas que Bartolom\u00e9 Hidalgo introdujo en el Hospital del Cardenal (gura 5), donde ensay\u00f3, puso a punto, sistematiz\u00f3, defendi\u00f3 y difundi\u00f3 su 'v\u00eda particular' o por prime-ra intenci\u00f3n, rompiendo con una tradici\u00f3n que se nutr\u00eda en la veneraci\u00f3n ciega por el pasado y en la rutina. Tal contribuci\u00f3n, realizada por Hidalgo de Ag\u00fcero, se revel\u00f3 llena de originalidad y dinamismo por la inusitada conanza que su modo curativo, reacio en general al intervencionismo, concede a la acci\u00f3n de los f\u00e1rmacos. Cuando expuso sus descubrimientos a sus colegas -y al p\u00fa- blico general- se produjeron, como brevemente se ha mostrado, diversas controversias, sobre todo por parte de los cultivadores ociales de la Cirug\u00eda. Esas disputas eran fruto del galenismo o-cial que se opon\u00eda, por principio, a quien contradijese lo que era admitido y ense\u00f1ado como principios intocables. A quien osaba oponerse a ellos y publicar doctrinas contrarias se le conside-raba, como expres\u00f3 Estrada al Cabido de Sevilla, que hab\u00eda que hacer \"diligencia o en castigarlo, si fueren doctrinas falsas, pues de ellas no se sigue menos delicto que hazer y causar muchos omicidios de hombre\" (Torre Serrano, 1979). Hidalgo ense\u00f1aba otros m\u00e9todos que parec\u00edan contradecir los que segu\u00edan la ma-yor\u00eda, de acuerdo con las ense\u00f1anzas recibidas. Y se basaba no en razonadas disquisiciones sino en la propia y larga experiencia profesional. Invita a que acudan a ver los resultados de sus curas y los comparen con los de uso com\u00fan para comprobar y contras-tar lo que se obtenga. Hidalgo se muestra abierto a la comproba-ci\u00f3n experimental de su m\u00e9todo y maniesta que, en asunto tan Figura 5. El Hospital de San Herme- negildo de Sevilla (ca. 1860). Dibujo, en l\u00e1piz negro, pincel y aguadas, de Valent\u00edn Carderera. Biblioteca Na-cional de Espa\u00f1a.47El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos importante para la salud como los tratamientos quir\u00fargicos, se debe seguir el procedimiento que sea m\u00e1s ecaz en la curaci\u00f3n. En la 'literatura cient\u00edca' derivada de la pol\u00e9mica que man- tuvieron estos cirujanos encontramos, por parte de Hidalgo, el co-mienzo gradual y algo fragmentario de la nueva actitud cient\u00edca en el siglo XVI, con su especial \u00e9nfasis en la experimentaci\u00f3n y observaci\u00f3n, que tuvo posterior desarrollo con movimiento co-nocido como de los 'novatores'. Esta transici\u00f3n parece que dista a\u00fan por conocerse bien en el caso de Espa\u00f1a. Fuera de nuestras fronteras s\u00ed que se ha estudiado y es reconocida internacional-mente la obra de los 'reformistas' como Cop\u00e9rnico, Vesalio y Par\u00e9./uni00A0 Tal cambio intelectual parece m\u00e1s llamativo en Espa\u00f1a, un pa\u00eds a quien se considera, a menudo, a la zaga de otros pa\u00ed-ses europeos en adoptar y abrirse a las nuevas ciencias experi-mentales, conforme al consabido esquema reductivo mantenido por un sector de la historiograf\u00eda moderna. Basan esos autores la decadencia cient\u00edca espa\u00f1ola en el siglo XVII, como es noto-rio, en las medidas represivas llevadas a cabo por la Inquisici\u00f3n espa\u00f1ola, especialmente durante el reinado de Felipe II. Las con-troversias entre Estrada y Fragoso con Hidalgo de Ag\u00fcero sobre m\u00e9todos curativos abren espacio a la reflexi\u00f3n sobre el valor del conocimiento antiguo y el papel de la observaci\u00f3n personal y experimental en el tratamiento de los enfermos. Se constata que, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, se dio comienzo al cambio intelectual que va desde la dependencia exclusiva de las ense\u00f1anzas de las antiguas autoridades, a la aceptaci\u00f3n de la duda e, incluso, a admitir error en las autoridades, en los 'autores graves', como sol\u00edan designarse. Controversias sobre medicamentos de la 'v\u00eda particular' A consecuencia de las mencionadas controversias quir\u00fargicas hubo otras sobre medicamentos. Quiz\u00e1 la m\u00e1s llamativa fue la que dio lugar a la publicaci\u00f3n del op\u00fasculo titulado Apologia del Azeyte de Aparicio, dedicado 'A los Cirujanos desta Ciudad de Sevilla', que aparece datado, al nal de las doce p\u00e1ginas de su tex-48JOAQU\u00cdN HERRERA D\u00c1VILA to, en Sevilla, a 14 de marzo de 16345. Su desconocido autor, que indudablemente deb\u00eda ser un cirujano sevillano de la escuela de Hidalgo de Ag\u00fcero, procede en su op\u00fasculo a tratar, dentro del galenismo a\u00fan imperante, diversos aspectos sobre este remedio, que ya no era secreto: consta que hubo inventor de este aceite, qu\u00e9 antig\u00fcedad tiene su uso, las varias composiciones que se ha-b\u00edan ido dando del 'Aparicio', qu\u00e9 simples entraban en el que se usaba en Espa\u00f1a, sus facultades y la que resulta de su composi-ci\u00f3n, c\u00f3mo y en qu\u00e9 casos se deb\u00eda aplicar y en cu\u00e1les no. La fama y escuela de Hidalgo de Ag\u00fcero surcaron el Atl\u00e1n- tico y se difundieron por el Nuevo Continente, donde tambi\u00e9n lleg\u00f3 la pol\u00e9mica, aunque ya sin virulencia. A extender esta es-cuela contribuyeron, no poco, varios de sus disc\u00edpulos emigran-tes, como Pedro L\u00f3pez de Le\u00f3n, Lorenzo Aguado, Pedro Gago Vadillo y otros que, al difundir la 'v\u00eda particular', extendieron el uso del 'Aceite de Aparicio' en Am\u00e9rica, al igual que las otras medicinas que Hidalgo empleaba en su 'v\u00eda particular'. Quien, quiz\u00e1, m\u00e1s contribuy\u00f3 a esta labor fue Pedro L\u00f3pez de Le\u00f3n; en una de sus obras dej\u00f3 escrito de Hidalgo que \"curava el dicho Doctor todas las heridas por primera intencion, o segunda, que al Hospital del Cardenal venian, en mi tiempo, que era el a\u00f1o de 1571 y le vide hazer con este azeyte curas milagrosas y ansi le llamavan el azeyte benedicto, por su excelencia y bondad. Este azeyte digiere las heridas, y las hinche de carne, y las desseca, y cicatriza, haciendo cada obra destas a sus tiempos, con tal con-dicion, que precedan las evacuaciones universales y fomentos y xaraves que refrenen el humor que mas abundare para que libremente el azeyte haga su efecto; es mucho mejor que el de aparicio, seg\u00fan me consta de los efectos de vno, y del otro\" ( L \u00d3PEZ DE LE\u00d3N, 1689: 343). 5. Di noticia de esta antigua monograf\u00eda en el 38 Congreso Internacional de Historia de la Farma- cia celebrado, en Sevilla, en 2007. Posteriormente publiqu\u00e9 unos comentarios en Joaqu\u00edn HE- RRERA D\u00c1 VILA (2008).49El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos Conclusi\u00f3n: conanza de Hidalgo de Ag\u00fcero en los medicamentos Pretendo concluir haciendo hincapi\u00e9 en un hecho que quiz\u00e1 haya pasado algo desapercibido. Todo el nuevo m\u00e9todo que pro-puso Hidalgo en el tratamiento de las heridas se basaba, en gran parte, en su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos. No en una conanza ciega sino basada en la experimentaci\u00f3n y resul-tado del uso de ellos. En sus Conclusiones de cirug\u00eda contra las que tiene puestas en romanze el doctor Hidalgo mantiene Estrada que, siendo la Cirug\u00eda 'obra de manos', ha de tener siempre el cirujano todos los instrumentos que se emplean en las operaciones quir\u00far-gicas. Hidalgo manten\u00eda que, en las heridas de cabeza, que eran las que m\u00e1s muertes produc\u00edan, s\u00f3lo hab\u00eda que emplear como instrumentos los m\u00e1s elementales: tijeras y pinzas. \u00c9l curaba esas heridas \"sin uso de instrumentos con solas nuestras medicinas enemas, ceph\u00e1licas, desecantes y con nuestro digestivo conserva-tivo quando y donde es menester, si no se aglutinan las heridas\". Si se repasa la obra quir\u00fargica de Hidalgo bajo este punto de vista, el de su conanza en la acci\u00f3n de los 'remedios' medi-camentosos, se puede concluir que todo su innovador sistema de curar heridas, reacio en general al intervencionismo, estuvo basado principalmente en esa conanza que le ofrec\u00edan los re-medios, en cuanto fuesen bien conocidos y utilizados racional-mente. Hidalgo era consciente de que los medicamentos eran susceptibles de mayor conocimiento y que, con el paso del tiem-po, se ir\u00edan mejorando. Fruto de eso fue el hallazgo de su 'v\u00eda par-ticular' que -quiz\u00e1- no pudieron poner en pr\u00e1ctica Galeno y 'los antiguos' por falta de los remedios terap\u00e9uticos adecuados. En su obra el Thesoro de la verdadera cirug\u00eda declara que \"es semejante el estado y mudan\u00e7a de las cosas a las de los vocablos. Porque, de la manera que dixo el otro (Horatius in Arte po\u00e9tica ) dellos, assi nosotros podemos dezir que ya muchos remedios se bolueran a vsar que ya an caydo; y los que agora veamos, y traemos entre 50JOAQU\u00cdN HERRERA D\u00c1VILA las manos, caer\u00e1n si el vso y raz\u00f3n quisiere\" (Hidalgo de Ag\u00fcero, 1604: fol. 143 v). El m\u00e9todo terap\u00e9utico desarrollado, puesto a punto y prac- ticado por tan ilustre cirujano del Renacimiento, fue llevado a cabo en el Hospital de San Hermenegildo y dio origen a que se abriera un puesto de honor, en la Historia de la Medicina, a la llamada 'escuela sevillana'. Hidalgo fue el creador de esa 'escue-la' que aboga por una Cirug\u00eda poco intervencionista, gracias a su conanza en la acci\u00f3n curativa de los medicamentos. En la monograf\u00eda que Antonio Hermosilla Molina (1970) dedicara a la la Regia Sociedad de Medicina y dem\u00e1s Ciencias de Sevilla, se encuentran abundantes referencias y alusiones a la pervivencia, entre m\u00e9dicos y cirujanos sevillanos del siglo XVI-II, de la doctrinas y modos de hacer quir\u00fargicos establecidos por Bartolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fcero.51El doctor Hidalgo de Ag\u00fcero y su conanza en la acci\u00f3n de los medicamentos Bibliograf\u00eda [An\u00f3nimo]. [1634]. del Azeyte de A. \"La obra quir\u00fargica de Bar- tolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fcero\". Publicaciones del Seminario de Historia de la Medicina. Serie A [Estudios], 2: 249-307. DEBUS, Allen G. 2002, The chemical philosophy: medicine in the ed.], New York: Dover. 1970. Cien a\u00f1os de medicina sevilla- na: la Regia Sociedad de Medicina y dem\u00e1s Ciencias, de Sevilla, en el siglo XVIII . Sevilla: Diputaci\u00f3n Provincial de Sevilla. HERMOSILLA MOLINA , Antonio. 1997. \"Bartolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fce- 149-169. Sevilla: Real Aca-demia de Sevilla Focus. H ERRERA D\u00c1 VILA , Joaqu\u00edn. 2008. \"Apolog\u00eda sevillana del Archivo Hispalense , 276/278: 77-92. HERRERA D\u00c1 VILA , Joaqu\u00edn. 2010. El Hospital del Cardenal de Sevilla y el Doctor Hidalgo de Ag\u00fcero. Visi\u00f3n hist\u00f3rico-sanitaria del Hospital de San Hermenegildo (1455-1837). Sevilla: ci\u00f3n de Cultura Andaluza. H IDALGO , Bartolom\u00e9. 1604. Thesoro de la verdadera ciru- g\u00eda y v\u00eda particular contra la com\u00fan compuesto por el doctor... M\u00e9dico y Cirujano, con la qual se haze un perfecto Cirujano. Dirigido a la Ciudad de Sevilla, en 1593, y que Francisco Jim\u00e9nez Guill\u00e9n se encarg\u00f3 de que fuera impreso con privilegio. Impresso en Seuilla: en casa de Francisco Perez. L \u00d3PEZ DE LE\u00d3N, Pedro. 1689. Practica y teorica de las apostemas en general y particular. Question y practicas de cirugia, de heri-das, llagas y otras cosas nuevas y particulares. Aora nveva-mente se han a\u00f1adido los instrumentos ferrales... compuesto por el Licenciado... primera y segunda parte. En Calatayud: por Josef Vicente Mola.52JOAQU\u00cdN HERRERA D\u00c1VILA L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO , Jos\u00e9 Mar\u00eda. 1983. \"Hidalgo de Ag\u00fcero, Bartolom\u00e9\". En: Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Pi\u00f1ero et al. Diccionario hist\u00f3rico de la ciencia moderna en Espa\u00f1a, 1: 456-458. Barcelona: Pen\u00ednsula. PACHECO , Francisco. 1599. Libro de descripci\u00f3n de verdaderos retra- tos de ilustres y memorables varones, escrito y dibujado por Francisco Pacheco [Manuscrito]. Biblioteca de la Universi-dad de Sevilla. [Edici\u00f3n facsimilar, Sevilla: Tarasco, Walter 1982. Paracelsus: an Introduction to Philosophical Medicine in ed.] New York: Karger. ROURE, Ger\u00f3nimo. 1862. Bibliograf\u00eda de Bartolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fcero, examen de sus obras y estudios hist\u00f3ricos acerca del tratamiento de las heridas de la cabeza desde Hip\u00f3crates hasta nuestros d\u00edas . Vitoria: Imp. I. de Ega\u00f1a S. [S \u00c1NCHEZ ] GRANJEL , Luis. 1956. Bartolom\u00e9 Hidalgo de Ag\u00fcero. [ XV Congreso Internacional de Historia de la Medicina]. Madrid: Instituto 'Arnaldo de Vilanova' de Historia de la Medicina (CSIC). S. [S \u00c1NCHEZ ] GRANJEL , Luis. 1968. Cirug\u00eda Espa\u00f1ola del Renacimiento . Salamanca: Seminario de Historia de la Medicina Espa\u00f1ola. TORRE SERRANO , Esteban. 1979. \"Las 'Conclusiones' del doctor Es- trada, de Madrid, contra los 'Avisos particulares' del doctor Hidalgo de Ag\u00fcero, sevillano\". Asclepio, 30/31 [V Congreso Espa\u00f1ol de Historia de 389-401. T ORRE SERRANO , Esteban. 2010. \"Pr\u00f3logo\". En: Joaqu\u00edn Herrera D\u00e1vila. El Hospital del Cardenal de Sevilla y el Doctor Hidalgo de Ag\u00fcero. Visi\u00f3n hist\u00f3rico-sanitaria del Hospital de San Her-menegildo (1455-1837) : 13-16 . Sevilla: Fundaci\u00f3n de Cultura Andaluza.53Introducci\u00f3n Desde mediados del siglo XVII, hasta la d\u00e9cada de 1880, la ma- yor\u00eda de los m\u00e9dicos y los responsable de la salud p\u00fablica cre\u00edan que, tanto el paludismo como la ebre amarilla y otras enfer-medades contagiosas y epid\u00e9micas (peste, c\u00f3lera, viruela, s\u00edlis, dengue, tuberculosis, etc.), se originaban y transmit\u00edan por los miasmas que, seg\u00fan se cre\u00eda, eran efluvios malignos que se des-prend\u00edan de cuerpos enfermos, materia org\u00e1nica corrupta, aguas estancadas, putrefacci\u00f3n y descomposici\u00f3n de cad\u00e1veres ( B ONAS- TRA, 2000). Los miasmas pod\u00edan ser tanto unos imperceptibles se- res vol\u00e1tiles que transportaba el aire, sobre todo en primavera y verano y en lugares c\u00e1lidos y h\u00famedos, como unos efluvios, emanaciones, vapores malignos, un humor, etc., que pod\u00eda ser transmitido por un enfermo y le imprim\u00edan el car\u00e1cter de una dolencia espec\u00edca al animal de la misma especie que tenia la desgracia de recibirlos. En cualquier caso, ya fuese un ser vivo o un ente inanimado, no se hab\u00edan aislado e identicado y, real-mente, solo se conoc\u00edan sus efectos: la enfermedad contagiosa y epid\u00e9mica en cuesti\u00f3n ( C ARRILLO , RIERA, 1977: II-III). Al no conocerse el agente morb\u00edco miasm\u00e1tico, no se po- d\u00eda encontrar un tratamiento farmacol\u00f3gico que pudiese demos-trar, en el laboratorio, su ecacia frente a estas enfermedades. Se sab\u00eda que la corteza de quina, la cascarilla, parec\u00eda ecaz contra los accesos febriles y contra las ebres tercianas provocadas por Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJARJOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 54el paludismo y su uso se estaba imponiendo por razones que no est\u00e1n claras. Algunas apuntan a tradiciones indias que ven\u00edan desde remotos tiempos preincaicos y que pudieron llegar a o\u00ed-dos de alg\u00fan avispado personaje, m\u00e1s o menos ligado al poder virreinal o a la iglesia, que no dudaron en traer la corteza de qui-na a Europa para hacer un magn\u00edco negocio aprovechando sus propiedades curativas, siendo lo m\u00e1s veros\u00edmil que fuesen los jesuitas quienes, a trav\u00e9s de Roma, diesen a conocer la corteza de quina en Europa hacia nales del primer tercio del siglo XVII (G ONZ\u00c1LEZ BUENO, BARATAS D\u00cdAZ, 2009). Hoy sabemos que los polvos de quina contienen quinina, entre otros alcaloides, con propiedades terap\u00e9uticas demostradas: antipir\u00e9ticas y analg\u00e9sicas, quitan la ebre y aten\u00faan y/o reducen el dolor, y antipal\u00fadicas, debido a que act\u00faa como un esquizon-ticida hem\u00e1tico y, por tanto, llegan a curar al enfermo de mala-ria al destruir las formas hem\u00e1ticas asexuadas del par\u00e1sito (los metrozoitos, por ejemplo). \u00c9stas dejan de invadir los eritrocitos y destruirlos, con lo que desaparecen las ebres y se reactiva el aporte sangu\u00edneo a \u00f3rganos vitales. Sin embargo no desaparece la infecci\u00f3n ya que la quinina no es activa contra las formas intrahe-p\u00e1ticas, no eliminan, por ejemplo, las infecciones por Plamodium vivax y P. ovale, cuyas formas intrahep\u00e1ticas pueden permanecer en estado de latencia durante meses o incluso a\u00f1os ( A LONSO , 2009). Origen del uso terap\u00e9utico de la quina Hay muchas versiones, algunas contradictorias, sobre el descu-brimiento de las propiedades terap\u00e9uticas de la quina. En t\u00e9r-minos generales, las m\u00e1s antiguas atribuyen el conocimiento de las propiedades febr\u00edfugas y antipal\u00fadicas a los indios preco-lombinos y que \u00e9stos acabaron revel\u00e1ndolas a los colonizadores espa\u00f1oles. Las m\u00e1s modernas atribuyen solo a estos \u00faltimos el descubrimiento de las propiedades antipal\u00fadicas, por analog\u00eda con su acci\u00f3n contra los temblores y la ebre, \u00fanica propiedad de la planta que, seg\u00fan \u00e9stos, conoc\u00edan los abor\u00edgenes. Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 55Dentro del primer grupo de historias o leyendas, quiz\u00e1s la m\u00e1s remota y atribuida a la casualidad, es la del indio que pa- dec\u00eda de ebres, bebe agua de un lago o una charca con \u00e1rboles y ramas de quina sumergidas y d\u00edas despu\u00e9s se encuentra to-talmente recuperado de sus males, descubriendo as\u00ed las propie-dades del \u00e1rbol de la quina ( L OCK, 1989: 9-60). Algo parecido se cuenta en otra leyenda que sustituye el lago o la charca por un pozo, 'el pozo de la salud', en el que se encontraba sumergido un tronco de quina; y tambi\u00e9n se cuenta la historia de un ind\u00edgena que observa c\u00f3mo un leopardo, que sufre de ebres, se recupera masticando la corteza de quina ( G ONZ\u00c1LEZ BUENO , 2008: 38). Le si- guen cr\u00f3nicas que relatan el uso de polvos de quina por los incas en el siglo XIV para combatir las ebres intermitentes, aunque mantuvieron el secreto de sus propiedades medicinales ante los espa\u00f1oles durante bastante tiempo ( G UERRA , 1977: 7-25). En reali- dad, los ind\u00edgenas de la zona de Loja, en el Per\u00fa, preparaban in-fusiones calientes de quina para quitarse el temblor del frio que sufr\u00edan dentro de las minas y no las usaban como febr\u00edfugos o antipal\u00fadicos (S \u00c1NCHEZ T\u00c9LLEZ , 1987: 103). En apoyo de que los ind\u00edgenas no utilizaban la quina como antipal\u00fadico, y que incluso eran reacios a consumirla con nes terap\u00e9uticos, est\u00e1 la armaci\u00f3n de Friedrich Alexander von Humboldt (1769-1859) sobre que los indios de la zona de Loja ig-noraban las propiedades de la cascarilla y eran reacios a ingerir este tipo de medicinas desconocidas y Richard Spruce (1817-1893) coment\u00f3 c\u00f3mo los cascarilleros nativos del Ecuador solo conoc\u00edan la quina para te\u00f1ir las telas, debido al curtiente rojo de su corteza roja. Sobre este particular, con una informaci\u00f3n am-pliamente documentada, escribi\u00f3 Francisco Guerra: \"No hay pruebas, sin embargo, del uso precolombino de la Quina en el paludismo, antes al contrario, exist\u00eda profunda aver- si\u00f3n contra ella entre los indios andinos aun despu\u00e9s de que se establecieran bien sus propiedades durante el periodo colonial (...) JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 56Fuentes impresas muy importantes, que hasta ahora eran desco- nocidas, indican que el descubrimiento de la actividad antipal\u00fadi-ca de la Quina fue resultado de aplicar m\u00e9todos de l\u00f3gica cl\u00e1sica a unas observaciones cl\u00ednicas\" ( G UERRA , 1977: 8, 14). En un trabajo mucho m\u00e1s recinte, realizado por Jorge Leo- nardo Tapia Alvarado, se insiste en esta misma idea; al parecer, incluso en 1922, en Guayaquil, no era apreciado el empleo de la quina como antipal\u00fadico ( T APIA, 2013: 25). La carga pal\u00fadica de los ind\u00edgenas precolombinos debi\u00f3 de ser pr\u00e1cticamente nula. A trav\u00e9s de las islas del Pac\u00edco no ser\u00eda posi-ble la transmisi\u00f3n de la malaria, al carecer de especies de mosquitos Anopheles y, con el tiempo, el sistema inmunol\u00f3gico de los emigran-tes transoce\u00e1nicos fue eliminando las infecciones pal\u00fadicas; por el norte, los emigrantes que cruzaron hace unos 14.000 a\u00f1os el puente de Beringia, viv\u00edan en un entorno muy frio, con grandes diculta-des para la supervivencia del mosquito transmisor que, adem\u00e1s, se encontraba con la dicultad adicional de una escasa poblaci\u00f3n humana y, aunque algunos viajeros pudieron estar infectados por Plasmodium vivax o P. malariae, la mayor\u00eda de los infectados se ha- br\u00edan muerto en su viaje por el norte de Eurasia y el puente de Be-ringia. Aunque exist\u00edan muchas especies de Anopheles en Am\u00e9rica del Norte, la densidad de poblaci\u00f3n era muy baja y con una m\u00ednima probabilidad de que reapareciera una infecci\u00f3n por Plasmodium vi- vax. La probabilidad de la introducci\u00f3n de la malaria en el siglo X, con los vikingos, es sumamente baja, por la misma raz\u00f3n que en el caso de Eurasia: el frio y una escasa poblaci\u00f3n n\u00f3mada, muy disper-sa, habr\u00eda interrumpido la cadena de infecci\u00f3n. Solo a partir de los viajes de Crist\u00f3bal Colon (c. 1436/1451- 1506) pudieron llegar enfermos pal\u00fadicos del norte del Medi-terr\u00e1neo con predominio de Plasmodium vivax y P. malariae, proliferando especialmente en planicies y extendi\u00e9ndose desde las islas de las Antillas y el Caribe, haci\u00e9ndose m\u00e1s virulentas en donde se daban las mayores aglomeraciones humanas. La in-Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 57fecci\u00f3n por Plasmodium falciparum debi\u00f3 acompa\u00f1ar al tr\u00e1co de esclavos desde 1550 ( WEBB, 2012: 85, 92). En estudios recientes sobre la introducci\u00f3n del paludismo en Sudam\u00e9rica, un grupo de treinta y cuatro investigadores, de diferentes centros, llega a la conclusi\u00f3n de que Plasmodium falciparum no exist\u00eda en Suram\u00e9- rica antes de la llegada de Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Este par\u00e1sito lleg\u00f3 con la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y, sobre todo, al iniciarse el tr\u00e1co de esclavos desde \u00c1frica, en los siglos XVI y XVII. De ser ciertos estos \u00faltimos estudios sobre las teor\u00edas de la aparici\u00f3n del palu-dismo en tierras americanas, tras la llegada de Col\u00f3n, las histo-rias sobre el conocimiento de la quina y su uso por los ind\u00edgenas precolombinos contra las ebres intermitentes de tipo pal\u00fadico quedar\u00edan en entredicho y solo ser\u00eda aceptable su uso para esca-lofr\u00edos, temblores y estados febriles en general ( Y ALCINDAG et al., 2011: 514-515). Sobre el traspaso del conocimiento nativo a los europeos, en muchos casos no se conoce c\u00f3mo se ha producido y en otros se trata de leyendas que han tenido en alg\u00fan caso, como el de la condesa de Chinch\u00f3n, una gran difusi\u00f3n. Siguiendo, en lo posi-ble, un orden cronol\u00f3gico, citaremos a continuaci\u00f3n la informa-ci\u00f3n m\u00e1s interesante encontrada en la bibliograf\u00eda. Los primeros autores europeos que nos hablan de la quina son Juan Fragoso (c. 1530-1597) y Nicol\u00e1s Monardes (c. 1508-1588), aunque sin nombrarla expresamente, por lo que existe cierta ambig\u00fcedad, si bien al describir su car\u00e1cter amargo la ambig\u00fcedad desaparece un tanto y nos remite a su uso por los indios para casos de \"flujo, diarrea, disenter\u00eda, calentura o mal\" (O RTIZ, 1994: 5-6). El primero public\u00f3, en 1572, un Discurso de las cosas aromaticas, arboles y frutales y de otras muchas medicinas simples que se traen de la India Oriental... (F RAGOSO , 1572), en el que alude a un \u00e1rbol cuya corteza amarga se toma en forma de polvo disuelto en agua caliente o vino rojo y se usa contra cualquier tipo de flujo. Nicol\u00e1s Monardes consigui\u00f3 una mayor difusi\u00f3n de sus obras, especialmente la publicada en 1574 . Primera y segun-JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 58da y tercera partes de la Historia medicinal, de las cosas que se traen de nuestras Indias Occidentales... (MONARDES , 1574). Estas informaciones del siglo XVI pasaron pr\u00e1cticamen- te desapercibidas; fue en el siglo XVII, cuando, en tono a 1630, aparece la historia del ind\u00edgena Antonio Leiva, cacique de Ma-lacatos, pr\u00f3ximo a Loja, que atendi\u00f3 al misionero jesuita Juan L\u00f3pez, enfermo de ebres intermitentes cuando cruzaba por el mencionado lugar, d\u00e1ndole una cierta cantidad de un producto posteriormente conocido como corteza de Cinchona uritosinga Pav. ex Howard, para que se curase. Fue as\u00ed c\u00f3mo los europeos se hicieron con el secreto de la droga antipal\u00fadica y parece que, de esta versi\u00f3n, surgi\u00f3 el nombre de 'polvo de los jesuitas' para la corteza de quina molida ( G UERRA , 1977: 69). Casi al mismo tiempo, hacia 1633, aparecen las primeras noticias incuestionables sobre la quina a trav\u00e9s de un criollo peruano, fray Antonio de Calancha (1584-1654), y poco des-pu\u00e9s, en 1652, del jesuita Bernab\u00e9 Cobo (1580-1657), quienes informaron sobre la utilidad y la gran demanda de la corteza de quina, tanto en las Indias como en Europa, especialmente en Roma, para el tratamiento de calenturas y tercianas ( O RTIZ, 1994: 5-6). En 1663 el m\u00e9dico italiano Sebastiano Bado (fl. 1643-1676), en su tratado Anastasis corticis Peruviae... (BADO, 1663), cribe una carta recibida de Antonio Bolli, comerciante genov\u00e9s residente en Lima durante largo tiempo. En ella se cuenta que la condesa de Chinch\u00f3n, esposa del virrey del Per\u00fa, enferm\u00f3 de tercianas; el rumor de la enfermedad se conoci\u00f3 en Lima y lle-g\u00f3 a o\u00eddos del corregidor de Loja, el cual inform\u00f3 a su marido, el Virrey, de que dispon\u00eda de un remedio secreto que la pod\u00eda curar. \u00c9ste inmediatamente accedi\u00f3 a que se trasladase a Lima y le administrase el remedio a su esposa, la cual, una vez lo hubo tomado, se cur\u00f3 de sus males, algo que se interpret\u00f3 como un he-cho milagroso. En la carta se menciona que este acontecimiento debi\u00f3 ocurrir unos treinta o cuarenta a\u00f1os antes, es decir entre Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 591623 a 1633. De esta historia proviene la denominaci\u00f3n de 'pol- vos de la condesa' para la quina. En relaci\u00f3n con la condesa y con los jesuitas, otra leyenda nos dice que, estando en 1639 el corregidor de Loja, Juan L\u00f3pez de Ca\u00f1izares, enfermo de ebres intermitentes, un jesuita le re-comend\u00f3 un remedio usado por \u00e9l para curarse de una ebre se-mejante y que, alrededor del a\u00f1o 1600, le hab\u00eda aconsejado un indio del pueblo de Malacatos que hab\u00eda abrazado la fe cat\u00f3lica con el nombre de Pedro Leiva. El corregidor se cur\u00f3 y, posterior-mente, le recomend\u00f3 el mismo remedio, que no era otro que los polvos de quina, a la segunda esposa del Virrey de Per\u00fa, Francis-ca Enr\u00edquez de Rivera, enferma de las mismas ebres, con lo que entrar\u00edamos de nuevo en otra versi\u00f3n de la historia de la condesa de Chinch\u00f3n que enlaza con la ya comentada leyenda del inca de Malacatos ( C ARRASCO , 2008: 107-109). A la gran difusi\u00f3n de estas versiones con el protagonismo de la condesa de Chinch\u00f3n en el conocimiento e introducci\u00f3n de la quina entre los europeos, contribuy\u00f3 su aceptaci\u00f3n como hechos reales por Catl von Linn\u00e9 (1707-1778), que, por esta ra-z\u00f3n, dio al g\u00e9nero de \u00e1rboles de la quina el nombre de Cinchona L. y su entrada en el mundo literario, del que son ejemplos las versiones noveladas de esta historia como Zuma (Paris 1817), una \u00f3pera basada en ella (1818) y las obras de teatro Amazampa (1836) o La Santa Virreina de Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n (1939) ( G ONZ\u00c1LEZ BUENO , 2008: 8-43). En estas versiones del siglo XVII hay varias contradicciones de fechas, errores, como el de que estuvo en el Per\u00fa la primera es-posa del virrey, Ana de Osorio, cuando en realidad fue Francisca Enr\u00edquez de Rivera, la cual no lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, al morir en 1641 en Cartagena de Indias, poco antes de embarcarse junto a su marido el Virrey, y ausencias extra\u00f1as, como el hecho de que cronistas como Antonio de Calancha y Bernab\u00e9 Cobo, que coincidieron con la Condesa de Chinch\u00f3n en el Per\u00fa, no mencionen el trata-miento de la Condesa con la corteza de quina, como tampoco lo JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 60hace el cronista Antonio de Suardo (fl. 1629-1639) u otros criados coet\u00e1neos de la Condesa. Estudios m\u00e1s modernos hacen pensar que estas historias no son ciertas; en 1930 se localiz\u00f3, en el Archivo General de Indias, en Sevilla, el diario de Antonio Suardo, secretario del Virrey del Per\u00fa, Lu\u00eds Jer\u00f3nimo de Cabrera y Bobadilla (1589-1647), que re-coge los acontecimientos del Virreinato durante el decenio que media entre 1629 y 1639 y, por lo que en \u00e9l se cuenta, fue el Virrey el que enferm\u00f3 de ebres tercianas el 15 de febrero de 1631, se le diagnostican a nales de abril y recibi\u00f3 el tratamiento, entonces habitual, de sangr\u00edas y purgantes, mientras que la Condesa hac\u00eda rogativas y repart\u00eda limosnas para lograr la intercesi\u00f3n divina por la salud de su esposo. El Virrey segu\u00eda empeorando y debili-t\u00e1ndose y, en 1638, al mismo tiempo que su m\u00e9dico de cabecera, Juan de Vega, estaba almacenando un importante cargamento de cascarilla de Loja para embarcarlo en su viaje de retorno a Es-pa\u00f1a, se inicia una sorprendente mejor\u00eda del Virrey, que se cura de su enfermedad y se atribuye a un milagro. En esta historia, sin embargo, solo hay una parte documental cierta hasta el a\u00f1o 1634; a partir de aqu\u00ed es otro cronista el que toma el relevo, Diego Medrano, del que no se ha localizado su diario ( C ARRASCO , 2008: 111-112). Carlos Enrique Paz-Sold\u00e1n (1938) es de la opini\u00f3n de que el Virrey recibi\u00f3 tratamiento m\u00e9dico con polvos de corteza de qui-na, proporcionados por Juan de Vega, sin que \u00e9l ni su secretario lo supieran, posiblemente por temor a unos efectos indeseables de la droga americana o a que simplemente el enfermo se negase a seguir este nuevo tratamiento, algo que, de conocerse, pod\u00eda desprestigiar al valioso cargamento que el galeno estaba aco-piando para traerlo a la Pen\u00ednsula. En contra de esta opini\u00f3n est\u00e1 la informaci\u00f3n de que, a la vuelta a Sevilla, el Virrey recay\u00f3 en su enfermedad y, al pare-cer, no recibi\u00f3 de Juan de Vega, que segu\u00eda siendo su m\u00e9dico de cabecera, tratamiento con la corteza de quina; tambi\u00e9n hay se-Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 61rias dudas de que \u00e9ste iniciase la distribuci\u00f3n y venta de corte- za de quina desde Sevilla, pues parecen existir documentos que demuestran que, entre 1641 y 1650, este m\u00e9dico permanec\u00eda en Lima ( O RTIZ, 1994: 4). La realidad es que no est\u00e1 claro c\u00f3mo y cu\u00e1ndo lleg\u00f3 la quina por primera vez a Espa\u00f1a. Despu\u00e9s del episodio de la Condesa de Chinch\u00f3n y en la \u00e9poca en la que se publica el libro de Sebastiano Bado, merece la pena mencionar, por sus esfuerzos en mejorar el conocimiento de la quina, a los m\u00e9dicos Caldera de Heredia (1663), Bravo de Sobremonte (1669), Miguel de Heredia (1673) y Salado Garc\u00e9s (1678). Caldera de Heredia se\u00f1ala la gran labor que est\u00e1n haciendo los jesuitas para difundir el uso de la quina pero, para \u00e9l, es nuestro Juan de Vega, m\u00e9dico del Virrey del Per\u00fa, Conde de Chinch\u00f3n, el que introduce la quina en Espa\u00f1a al llegar, en 1641, con un gran cargamento al puerto de Sevilla. Bravo de Sobremon-te valora los esfuerzos realizados en el conocimiento y propaga-ci\u00f3n de la quina tanto por jesuitas como Juan de Lugo y Juan de Vega y tambi\u00e9n se decanta por este \u00faltimo como introductor de la droga en Espa\u00f1a, lo que seguramente inclina a Francisco Gue-rra (1977: 16) a favor de esta tesis, a pesar de que hay evidencias documentales de que Vega estaba en Lima en la fecha en que se le atribuye la introducci\u00f3n de la quina en Sevilla. M\u00e1s inclinado por la primac\u00eda de los jesuitas en la introduc- ci\u00f3n de la quina en Europa se encuentra Fernando Ortiz Crespo (1994). Para \u00e9l el papel de los jesuitas de Lima y Roma como di-fusores de la quina en el siglo XVII se puede plantear como una consecuencia de las deducciones de estos misioneros cuando lle-garon a los Andes lojanos, en la segunda mitad del siglo XVI, y observaron el uso de la quina por los indios como una especie de t\u00f3nico contra los temblores del frio. Los religiosos llegaron a intuir la potente actividad antipal\u00fadica de esta droga y pasaron a utilizarla en los enfermos de Lima y, en el siglo XVII, se lanzaron a darla a conocer en Europa redescubri\u00e9ndola como un antipa-l\u00fadico espec\u00edco ( O RTIZ, 1994: 9). Pensamos que la hip\u00f3tesis m\u00e1s JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 62probable es que, sobre todo los jesuitas, aunque tambi\u00e9n Juan de Vega, introdujeron la droga en Espa\u00f1a y luego en Italia y otros pa\u00edses de Europa. Hay mucha discusi\u00f3n sobre la fecha de su llegada a Europa. Se sabe que, en 1663, cuando Sebastiano Bado dio a la imprenta su tratado ( B ADO, 1663), ya se utilizaba la quina en Espa\u00f1a, Ita- lia y los Pa\u00edses Bajos. Hay escritos jesuitas que nos hablan de su llegada a Roma en 1632, de la mano del provincial de Compa\u00f1\u00eda en el Per\u00fa, Alonso Mess\u00eda Venegas, y se estima que debi\u00f3 llegar a Espa\u00f1a hacia 1639, pues ya hay noticia de curaciones en esta fecha, en Alcal\u00e1 de Henares ( M EDINA , 2007: 195) y se utilizaba en B\u00e9lgica hacia 1643 ( ORTIZ, 1994: 2). El importante papel de los jesuitas en la introducci\u00f3n de la quina en Europa se pone de re-lieve en el C\u00f3nclave de 1655, primero en el que no muere ning\u00fan cardenal de ebres pal\u00fadicas, gracias a la informaci\u00f3n trasmiti-da por el cardenal jesuita Juan de Lugo, curado de ebres tiem-po atr\u00e1s, gracias a la quina que sus compa\u00f1eros de la orden le enviaron desde el Per\u00fa. En Inglaterra se difundi\u00f3 a trav\u00e9s del 'charlat\u00e1n' Robert Talbor, que cur\u00f3 de ebres al rey Carlos II en 1678; poco despu\u00e9s \u00e9l mismo la difundi\u00f3 en Francia ( G ONZ\u00c1LEZ BUENO , 2008: 43-47). En el el cient\u00edco franc\u00e9s Charles-Marie de La Condamine (1701-1774) fue el primero en describir los \u00e1rboles de la quina en su h\u00e1bitat. Acompa\u00f1ado del bot\u00e1nico Joseph de Jus-sieu (1704-1779), se ocup\u00f3 del origen de su uso terap\u00e9utico y repi-te la historia del inca de Malacatos y su cocimiento corteza de la quina no ces\u00f3 en todo este Siglo de las Luces y se prodigaron las expediciones cient\u00edcas y las investigaciones bot\u00e1nicas. La b\u00fasqueda de los \u00e1rboles de la quina Una vez que se conocieron las virtudes de la quina o cascarilla, los esfuerzos se orientaron a conocer qu\u00e9 planta la produc\u00eda y d\u00f3nde crec\u00eda. Pronto se supo que se trataba de la corteza de Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 63un \u00e1rbol, con distinta ecacia curativa; se hac\u00eda necesario bus- car entre todos los mejores para obtener la cascarilla de calidad \u00f3ptima, que deber\u00eda de ser aquella que tuviese un mayor poder curativo. En esta labor los primeros que se pusieron en marcha fueron los bot\u00e1nicos, seguidos de los 'cascarilleros', capaces de lo-calizar el h\u00e1bitat m\u00e1s adecuado para los quinos y de seleccionar las cortezas de quina de mayor calidad para, nalmente, entrado ya el siglo XIX, valorar qu\u00edmicamente la riqueza en alcaloides, en especial la quinina, y poder tipicar, de manera denitiva, cu\u00e1l era la corteza de mayor potencia terap\u00e9utica. La localizaci\u00f3n y el avance en el conocimiento y explota- ci\u00f3n de la quina en Sudam\u00e9rica se reflejan en la gura 1: la zona de Loja fue la primera en ser explotada, su laboreo se inici\u00f3 ha-cia 1640 y sigui\u00f3 con intensidad hasta 1779. La segunda zona de explotaci\u00f3n se dio entre Cuenca y Ja\u00e9n de Bracamoros, hacia el norte y sur de Loja, respectivamente, fue puesta en explota-ci\u00f3n alrededor de 1738. La tercera zona, entre Popay\u00e1n y Pasto, se explot\u00f3 hacia 1753. La cuarta, trabajada entre 1772 y 1750, se encontraba en Cajamarca, en el sur; al oeste de Quito y en los alrededores de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, en el norte. La quinta zona se puso en explotaci\u00f3n ya en el siglo XIX, comprende el espacio en-tre Cajamarca y el sur de La Paz (actual Bolivia), el este de Quito y, al norte, un \u00e1rea entre Bogot\u00e1 y Maracaibo (actual Venezuela) (P ETITJEAN , SAINT-GEOURS , 1983). La primera quina, descubierta en la zona de Loja, fue des- crita por Charles-Marie de La Condamine en 1738. En 1753 Carl Linn\u00e9, utilizando la iconograf\u00eda de La Condamine, incluy\u00f3 la planta dentro de un nuevo g\u00e9nero Cinchona L. y la describi\u00f3 como Cinchona ofcinalis L. (P UERTO , 2008: 50). Posteriormente se encontraron \u00e1rboles de quina tanto ha- c\u00eda el norte de Loja, en la zona de Cuenca, como hacia el sur, en Ja\u00e9n de Bracamoros; fueron descubiertos por 'casacarilleros', sin formaci\u00f3n cient\u00edca pero con experiencia en el trabajo de des-cortezado de los quinos. Figura 4. Principales zonas de explo- taci\u00f3n de la en Am\u00e9rica (de LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ al reconocimiento de diver- sos taxones: Cinchona pubescens Vahl (1790), C. micrantha Ruiz & Pav. C. nitida Ruiz & Pav. (1799), C. (1808), C. scrobiculata Bonpl. Pav. ex Lindl. (1838), C. lucumaefolia Pav. ex DC. (1839), C. rugosa Pav. ex Howard (1859) y C. parab\u00f3lica Pav. ex Howard (1859), todas en los territorios de Cuenca y Ja\u00e9n de Bra- camoros. En un principio se pensaba que todas ellas ten\u00edan acti-vidad febr\u00edfuga, pero que eran de inferior calidad a la quina de Loja, por lo que estos hallazgos no generaron grandes pol\u00e9micas en el comercio de la quinas. Con el descubrimiento de quinos en zonas muy alejadas de Loja, como en los bosques de Nueva Granada, y tras la interven-ci\u00f3n de los bot\u00e1nicos, se originaron fuertes pol\u00e9micas sobre la identidad de las plantas y su ecacia terap\u00e9utica. \u00c9ste es el caso de la disputa de Jos\u00e9 Celestino Mutis y Bosio (1732-1808) con el m\u00e9dico criollo Sebasti\u00e1n L\u00f3pez Ruiz (1741-1832); ambos se atri-buyeron el descubrimiento, hacia 1776, de nuevos \u00e1rboles de quina en los bosques de Tena (actual Colombia), armando que eran de buena calidad, aunque, al parecer, fue Mutis quien las reconoci\u00f3 e identic\u00f3 como especies de quina. En 1777 se aprueba la Expedici\u00f3n bot\u00e1nica a los reynos de Per\u00fa y Chile para la que son designados los bot\u00e1nicos es-pa\u00f1oles Hip\u00f3lito Ruiz L\u00f3pez (1754-1816) y Jos\u00e9 Pav\u00f3n Jim\u00e9nez (1754-1844); en 1780 identican una quina purp\u00farea en las monta\u00f1as de Cuchero, cerca de Hu\u00e1nuco (Per\u00fa actual), pro-bablemente el tax\u00f3n hoy conocido como Cinchona pubescens Vahl (1790) y una quina crespilla, posiblemente Cinchona ni- tida Ruiz & Pav. (1799), que estos bot\u00e1nicos pensaban que era similar a la de Loja. En 1786 llegaron a C\u00e1diz 120 quintales de una quina calisa- ya en un embarque de Miguel Rub\u00edn de Celis, teniente de fragata de la Real Armada; un producto que se mostr\u00f3 especialmente activo. A\u00f1os despu\u00e9s se descubrir\u00eda que la cortza de Cinchona Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 65calisaya Wedd. (1848) conten\u00eda m\u00e1s quinina que la considerada hasta el momento como la mejor, la quina de Loja. En 1790 la Corona espa\u00f1ola env\u00eda a Loja al bot\u00e1nico Vicen- te Rodr\u00edguez Olmedo para estudiar las posibilidades de explo- nacui\u00f3n de aquellos quinares, si bien su labor deja mucho que desear. En 1792 Jos\u00e9 Celestino Mutis publica, en C\u00e1diz, una Ins- trucci\u00f3n formada por un facultativo existente por muchos a\u00f1os en el Per\u00fa, relativa de las especies y virtudes de la quina ([ M UTIS], 1792); simult\u00e1neamente se publica, en Madrid, la Quinolog\u00eda... de Hip\u00f3lito Ruiz (Ruiz, 1792). Entre el 10 de mayo de 1793 y el 14 de febrero de 1794, Jos\u00e9 Celestino Mutis publica, en forma de entregas, en el Papel Peri\u00f3dico de la ciudad de Santa Fe, \"El arcano de la quina\"; la obra completa ver\u00eda nuevamente la luz en 1828 (M UTIS, 1828). Alexander von Humboldt y Aim\u00e9 Bonpland (1773-1858) estuvieron en Loja en 1802, Jos\u00e9 Celestino Mutis les ense\u00f1\u00f3 sus muestras de Cinchona ofcinalis , procedentes del mismo env\u00edo que realizara a Carl von Linn\u00e9 y comprobaron que se trataba de una quina amarilla, diferente de la llamada 'quina verdadera' o quina de Loja, idearon para ella el binomen de Cinchona conda- minea Bonpl. (1808), a\u00f1adiendo a\u00fan m\u00e1s confusi\u00f3n al intrincado asunto taxon\u00f3mico de las quinas. En los inicios del siglo XIX, Francisco Jos\u00e9 de Caldas (1768- 1816) public\u00f3 el resultado de sus investigaciones quinol\u00f3gicas en el \u00e1rea de Loja, con unas acertadas conclusiones bot\u00e1nicas a las que no se les dio importancia debida por las circunstancias pol\u00edticas que se sucedieron tras las luchas por la independencia colombiana ( sabemos que los materiales conservados por Jos\u00e9 Celestino Mutis pertenecen al g\u00e9nero Ladenbergia Klotzsch (1846); algunos de cuyos taxones, como Ladenbergia oblongifolia (Humb. ex Mutis) L. Andersson (1994) o Ladenbergia macrocar- pa (Vahl) Klotzsch, son tambi\u00e9n \u00fatiles para , L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 66Disputas entre bot\u00e1nicos En el ep\u00edgrafe anterior nos hemos ocupado del papel de los bo- t\u00e1nicos en el descubrimiento de nuevas especies de quinos, en un territorio ampl\u00edsimo que hoy en d\u00eda abarca gran parte de Co-lombia, Ecuador, Per\u00fa y Bolivia. Algunos de estos personajes, que destacaron especialmente en el siglo XVIII e inicios del XIX, no siempre eran bot\u00e1nicos con formaci\u00f3n acad\u00e9mica en esta disci-plina, muchos fueron militares con inquietudes cient\u00edcas, m\u00e9-dicos, astr\u00f3nomos o ge\u00f3grafos, en un momento complicado para esta ciencia en el que se estaban imponiendo las teor\u00edas nomen-claturales de Carl Linn\u00e9. La mayor\u00eda de ellos estaban impregna-dos por el esp\u00edritu de la Ilustraci\u00f3n, sent\u00edan curiosidad por casi todo lo que exploraban, ten\u00edan inquietudes en el \u00e1mbito de la miner\u00eda, las matem\u00e1ticas, la astronom\u00eda, geograf\u00eda y econom\u00eda. No dejaban de pensar, por un lado, en alcanzar la gloria cient\u00edca de descubrir nuevas especies bot\u00e1nicas, mejor si ten\u00edan inter\u00e9s comercial, y por otro en los rendimientos econ\u00f3micos que po-d\u00edan proporcionarles estos descubrimientos cient\u00edcos, tanto en el campo de la Bot\u00e1nica como en el de cualquier otro, primero en benecio propio y luego en el de la Corona espa\u00f1ola, o en el de sus respectivos Gobiernos europeos en el caso de los cient\u00edcos extranjeros. Uno de los acontecimientos m\u00e1s sonados fueron las dispu- tas entre dos grupos de bot\u00e1nicos, liderados uno por Jos\u00e9 Celesti-no Mutis, ancado en el Virreinato de Nueva Granada, y el otro por Casimiro G\u00f3mez Ortega (1741-1818), residente en Madrid. La causa del litigio fueron las discusiones acerca de la calidad de las quinas descubiertas en el Virreinato de Nueva Granada, tambi\u00e9n llamado Virreinato de Santaf\u00e9 a partir de 1770. Era creencia general, en la d\u00e9cada de 1770, que los quinos de mejor calidad solo crec\u00edan en la zona de Loja, produciendo la 'quina verdadera', quina de Loja o quina na, denominada por Carl Linn\u00e9, en 1753, como Cinchona ofcinalis L. Las disputas se iniciaron con el hallazgo de quinos, en 1772, en los bosques Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 67de Tena, Virreinato de Nueva Granada, ubicados al norte y geo- gr\u00e1camente alejados de Loja. Jos\u00e9 Celestino Mutis anunci\u00f3 el descubrimiento como propio y lo comunic\u00f3 al virrey Manuel de Guirior (1708-1788). Cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1776, el m\u00e9dico Sebasti\u00e1n L\u00f3pez Ruiz, criollo paname\u00f1o, entreg\u00f3 al nuevo Vi-rrey, Manuel Antonio Fl\u00f3rez (1722-1799), dos cajas de quina no-vogranadina, el cual dio unas muestras a Mutis para su an\u00e1lisis, dando un resultado positivo que fue entregado en un informe en el que \u00e9ste aprovechaba para reclamar para s\u00ed el descubrimiento de estas quinas a\u00f1os atr\u00e1s, apoy\u00e1ndose en el documento enviado al virrey Manuel de Guirior El Virrey, con los informes favorables de Mutis, remiti\u00f3 a Espa\u00f1a cuatro cajas de cortezas y algunos pliegos de plantas no-vogranadinas para su estudio y comprobaci\u00f3n. El env\u00edo lleg\u00f3 a manos de Casimiro G\u00f3mez Ortega, a la saz\u00f3n primer catedr\u00e1tico del Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Madrid y encargado de coordinar las expediciones bot\u00e1nicas. Realizados los oportunos an\u00e1lisis, estos resultaron muy favorables, seg\u00fan el dictamen rmado por el pro-pio G\u00f3mez Ortega, Antonio Palau i Verdera (1734-1793) y el bo-t\u00e1nico franc\u00e9s Joseph Dombey (1742-1794). Dado el agotamiento de los bosques de quinos de la zona de Loja y ante la salida de la expedici\u00f3n bot\u00e1nica a Per\u00fa y Chile, en la que guraban como bot\u00e1nicos Hip\u00f3lito Ruiz, Jos\u00e9 Pav\u00f3n y Joseph Dombey, G\u00f3mez Ortega vislumbra la posibilidad de hacerse con todo el control de la quina: al sur de Loja con los esperados descubrimientos de esta expedici\u00f3n y al norte de esta poblaci\u00f3n con las instrucciones dise\u00f1adas para quienes pudieran ocuparse de Nueva Granada, donde se encuentraba la quina de excelente calidad que acaba de recibir. Sus deseos se hicieron realidad con la llegada, a Madrid, de Sebasti\u00e1n L\u00f3pez Ruiz. Nuestro influyente e intrigante perso-naje nombr\u00f3 al paname\u00f1o miembro correspondiente de la Real Academia Medica Matritense y favoreci\u00f3 el que fuera comisio-nado, por reales \u00f3rdenes de 21 y 24 de noviembre de 1778, en JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 68las monta\u00f1as de Santaf\u00e9 y Quito, para el estudio y remisi\u00f3n de quina a la metr\u00f3poli ( PUERTO , 2008: 55). Jos\u00e9 Celestino Mutis hab\u00eda solicitado, ya en 1763 y 1764, or- ganizar una Expedici\u00f3n bot\u00e1nica en el Virreinato de Nueva Gra-nada, sin que tuviera el pl\u00e1cet de la Corte; la situaci\u00f3n cambiar\u00eda en 1782, tras el nombramiento del cordob\u00e9s Antonio Caballero y G\u00f3ngora (1723-1796) como Virrey de Nueva Granada y Arzo-bispo de Santaf\u00e9 quien, conocedor de la propuesta de Mutis, le solit\u00f3 reiterara su petici\u00f3n a la Corte; antes de que lleguara con-testaci\u00f3n, dio inicio esta Real Expedici\u00f3n, el 23 de abril de 1783 (R IBAS, 2008: 66-67). Entre 1779 y 1782 no se hab\u00edan podido enviar remesas de quina a la Real Botica por miedo a la Armada inglesa ( FERN\u00c1NDEZ , JIM\u00c9NEZ , FONFR\u00cdA , 2004: 566); el material recogido por Sebasti\u00e1n L\u00f3pez Ruiz fue remitido en seis remesas a Espa\u00f1a entre 1784 y 1790, certic\u00e1ndose como \u00fatiles solo las cinco primeras ( A NDR\u00c9S , 1989: 314). Jos\u00e9 Celestino Mutis dise\u00f1\u00f3 un gran proyecto de explota- ci\u00f3n de quina para enviar cascarilla desde Honda, en las proxi-midades de Santaf\u00e9, hasta Cartagena de Indias navegando por el rio Magdalena en champanes. Pese a que este proyecto no lleg\u00f3 a realizarse, se hicieron grandes acopios de quina y se realiza-ron env\u00edos a Espa\u00f1a desde diciembre de 1786. Repentinamente, a principios de 1788, el reconocimiento de las quinas novo-gra-nadinas fue desfavorable ( F ERN\u00c1NDEZ , JIM\u00c9NEZ , 2004: 569), hecho que coincidi\u00f3 con la desacreditaci\u00f3n de Sebasti\u00e1n L\u00f3pez Ruiz, por parte de Jos\u00e9 Celestino Mutis, y la retirada de su asig-naci\u00f3n desde el 4 de enero de 1788 ( A NDR\u00c9S , 1989: 313). Se retuvo la mercanc\u00eda novo-granadina en los almacenes y se paralizaron los env\u00edos. Surgieron dudas; \u00bfse trataba de una venganza de G\u00f3-mez Ortega sobre Mutis o, m\u00e1s bien, de una conspiraci\u00f3n de los comerciantes que tem\u00edan perder su negocio si se implantaba de-nitivamente el estanco de Nueva Granada, o que podr\u00edan bajar los precios por un exceso de oferta? Parece que tambi\u00e9n muchas Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 69de las cortezas, seg\u00fan algunos autores, eran pobres en alcaloides y aparentemente dieron poca o nula actividad ( FERN\u00c1NDEZ , JIM\u00c9- NEZ, FONFR\u00cdA , 2004: 569). Tras el desprestigio de las quinas de Santaf\u00e9, Casimiro G\u00f3mez Ortega y sus disc\u00edpulos inician una campa\u00f1a de publi-caci\u00f3n de estudios quinol\u00f3gicos; vio la luz la Quinolog\u00eda... de Hip\u00f3lito Ruiz ( R UIZ, 1702); en la Flora Peruviana et Chilensis..., Hip\u00f3lito Ruiz y Jos\u00e9 Antonio Pav\u00f3n a\u00f1aden tres descripciones m\u00e1s y las l\u00e1minas de todas las quinas hasta entonces reconoci-das por ellos ( R UIZ, PAV\u00d3N, 1798-1802 ). El grupo rival de Casimi- ro G\u00f3mez Ortega no cesa en su actividad; el bot\u00e1nico Antonio Jos\u00e9 Cavanilles (1745-1804), gran opositor de \u00e9ste, public\u00f3 una Colecci\u00f3n de papeles sobre controversias bot\u00e1nicas... (C AVANILLES , 1796) en donde discut\u00eda la exactitud cient\u00edca de muchas de sus descripciones bot\u00e1nicas y Francisco Zea, disc\u00edpulo de Mutis, public\u00f3 un art\u00edculo en los Anales de Historia Natural recono- ciendo como medicinales cuatro de las especies descritas por Mutis ( Z EA, 1801); su escrito fue respondido por Hip\u00f3lito Ruiz y Jos\u00e9 Pav\u00f3n en su Suplemento \u00e1 la Quinologia ( RUIZ, PAV\u00d3N , 1801), donde disputan a Mutis la primac\u00eda en el descubrimiento de la quina de Nueva Granada. En toda la pol\u00e9mica queda claro el enfrentamiento entre dos escuelas: la de G\u00f3mez Ortega y Ruiz, por un lado y la de Cavanilles, Mutis y Zea, por otro ( P UERTO , 2008: 55-59). Como resumen de esta disputa surgen dos grandes dudas: 1\u00aa.- \u00bfEran tan diferentes las remesas de quina novogranadi- nas de L\u00f3pez Ruiz y Mutis como para que las del primero fuesen de tan buena calidad y las del segundo se declarasen in\u00fatiles? 2\u00aa.- \u00bfEran mejores las quinas de Loja que las novogranadinas?Con respecto a la primera pregunta, se sabe que las quinas recogidas por Mutis eran de la misma zona de Nueva Granada explotada antes por L\u00f3pez Ruiz. El rechazo de las remesas envia-das por Mutis nos lleva a sospechar de los boticarios de la Real Botica que dictaminaron la mala calidad de estas quinas que, o JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 70tuvieron una mala praxis, o actuaron de mala fe instigados por G\u00f3mez Ortega. Con respecto a la segunda cuesti\u00f3n, utilizando datos ac- tuales sobre la riqueza en alcaloides de las distintas especies de \u00e1rboles de la quina de Sudam\u00e9rica, constatamos c\u00f3mo las princi-pales especies descritas por Mutis tendr\u00edan, probablemente, los siguientes contenidos expresados en sulfato de quinina ( T APIA, 2013: 24): Cinchona pubescens macrocarpa Vahl. (quina blanca)0,006% En el mismo trabajo hay datos de las quinas de la zona de Loja, con la siguiente riqueza: Cinchona ofcinalis L. ex DC. (quina gris na Loja) 0,2% A la vista de estos datos comprobamos c\u00f3mo la llamada qui- na na de Loja, la m\u00e1s apreciada por la Real Botica, es de calidad inferior a las quinas de Nueva Granada, salvo en el caso de la Cin- chona macrocarpa Vahl. Es f\u00e1cil deducir que solo en el supuesto de que los cajones de cascarilla enviada por J.C. Mutis fuesen de esta \u00faltima especie, la riqueza en sulfato de quinina ser\u00eda inferior a la de las quinas nas de Loja. En el caso de que los cajones tuvie-sen una mezcla homog\u00e9nea de las diferentes especies, su riqueza Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 71media en alcaloides f\u00e1cilmente superar\u00eda a la quina na, estar\u00eda entre 1,38% y 1,52%, siempre y cuando la toma de muestras de los boticarios de la Real Botica fuese correcta, lo m\u00e1s parecida posible a lo que hoy en d\u00eda se entiende por muestreo aleatorio. Los datos de Jorge L. Tapia Alvarado (2013) quedan avalados por otros autores (tabla 1): la quina de Loja recolectada en Am\u00e9-rica presenta valores muy inferiores a los de la quina amarilla (C. pubescens Vahl), una de las recogidas por Mutis en Nueva ( F ERN\u00c1NDEZ , JIM\u00c9NEZ , FONFR\u00cdA , 2004: 595). Es curioso tambi\u00e9n observar c\u00f3mo una de las quinas descu- biertas por el grupo expedicionario de Hip\u00f3lito Ruiz y Jos\u00e9 Pa-v\u00f3n, al sur de Loja, Cinchona n\u00edtida Ruiz & Pav., la quina crespilla, ( R UIZ [Estrella, ed.], 1992: 57), tiene en realidad una riqueza muy baja, 0,06%, de sulfato de quinina. Tabla 1. Contenido en quinina de diferentes especies del g\u00e9nero Cinchona L. Nombre vulgar Taxon Porcentaje de quinina Quina amarilla C. pubescens Vahl. 1,73 LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 72Estos valores sobre la riqueza en quinina de distintas espe- cies de quinos ponen en duda la validez de los ensayos qu\u00edmicos, farmacogn\u00f3sticos y organol\u00e9pticos realizados por los boticarios de la Real Botica y los ensayos cl\u00ednicos practicados por m\u00e9dicos en hospitales, pero no olvidemos que estas pr\u00e1cticas reflejaban el estado de la ciencia farmac\u00e9utica y m\u00e9dica en el siglo XVIII. A la luz de los conocimientos actuales podemos con- cluir que, dentro de las quinas americanas, eran de peor cali-dad las de Loja que las de Nueva Granada y que el rechazo de las quinas enviadas por J.C. Mutis a la Real Botica se debieron, probablemente, a rencillas personales por parte del grupo de C. G\u00f3mez Ortega y, tambi\u00e9n, a razones de tipo econ\u00f3mico debido a que la llegada masiva de cascarilla pod\u00eda bajar mucho su precio, algo que no les ven\u00eda bien a comerciantes, drogueros y boticarios (F ERN\u00c1NDEZ , JIM\u00c9NEZ , FONFR\u00cdA , 2004: 599). Tabla 1. Contenido en quinina de diferentes especies del g\u00e9nero Cinchona L. Quina gris Quina naQuina de LojaC. ofcinalis L. (Loja) 0,08 % C. ofcinalis L. (Loja) 0,6 % Quina amarilla C. pubescens Vahl (Ecuador) 0,47 % C. mutisii Lamb. 0,45 % *Valores medios. Fuente: FONFR\u00cdA, FERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ, JIM\u00c9NEZ ARTACHO (2002: 595).Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 73Bibliograf\u00eda ALONSO , Pedro L. 2009. \"La malaria: retos para la ciencia y la cooperaci\u00f3n internacional\". En: Jos\u00e9 A. N\u00e1jera, Antonio Gonz\u00e1lez Bueno (eds.) Malaria: 147-157. Madrid: Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a. ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N , Maria Luisa de. 1989. \"Quina del nuevo mundo para la Corona espa\u00f1ola\". Asclepio, 61(1): Calenzani. B \"Innovaciones y continuismo en las con- cepciones sobre el contagio y las cuarentenas en la Espa\u00f1a del siglo XIX. Reflexiones acerca de un problema sanitario, econ\u00f3mico y social\". Scripta \"De c\u00f3mo don Luis Jer\u00f3nimo Fern\u00e1ndez de Cabrera y Bobadilla y do\u00f1a Francisca Enr\u00ed-quez de Rivera (Condes de Chinch\u00f3n y Virreyes del Per\u00fa) intervinieron en el descubrimiento de la quina\". En: IV Concurso de investigaci\u00f3n sobre Chinch\u00f3n y su entorno : 77- 146. Chinch\u00f3n: Ayuntamiento de Chinch\u00f3n C ARRILLO , Juan , Pedro; GAGO, Ram\u00f3n. 1977. \"In- troducci\u00f3n en Espa\u00f1a de las hip\u00f3tesis miasm\u00e1ticas y e historia , 67: 8-29. ARB\u00d3 I D'ALOY, Narc\u00eds. 1870. Apuntes de terap\u00e9utica, farmacolog\u00eda y arte de recetar: en el curso de 1868 \u00e1 1869. Barcelona: Impr. de Cayetano Campins. C A V ANILLES , Antonio Jos\u00e9. 1796. Colecci\u00f3n de papeles sobre contro- versias bot\u00e1nicas de D. Antonio Joseph Cavanilles con algunas notas del mismo a los escritos de sus antagonistas. Madrid: Im-prenta Real.JOS\u00c9 LUIS LASTRES de Caldas\". En: Luis Espa\u00f1ol Gonz\u00e1- lez, Jos\u00e9 Javier Escribano Benito, Mar\u00eda Angeles Mart\u00ednez Garc\u00eda (coord.) Historia de las ciencias y de las t\u00e9cnicas [Actas del VIII Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de las Ciencias y de las T\u00e9cnicas ], 2: 559-584. Logro\u00f1o: Universidad de La Rioja / SEHCyT. D\u00cdAZ, Jos\u00e9; FERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ, Joaquin; JIM\u00c9NEZ ARTACHO , Cristina. 2004. \"Las dosis de corteza de quina y de quinina en la lucha antipal\u00fadica desde el siglo XVIII\". En: Luis Espa-\u00f1ol Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Javier Escribano Benito, Mar\u00eda Angeles Mart\u00ednez Garc\u00eda (coord.) Historia de las ciencias y de las t\u00e9c- nicas [Actas del VIII Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de His- toria de las Ciencias y de las T\u00e9cnicas], 2: 585-692. Logro\u00f1o: Universidad de La Rioja / SEHCyT. F RAGOSO , Juan. 1572. Discurso de las cosas aromaticas, arboles y frutales y de otras muchas medicinas simples que se traen de la India Oriental y que sirven al uso de medicina... Impresso en Madrid: en casa de Francisco Sanchez, vendese en casa de Sebastian Yua\u00f1ez. G ONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio. 2008. \"Mitos y leyendas en torno al descubrimiento de la utilidad terap\u00e9utica de las quinas\". En: \u00c1ngel Villar de Fresno, Antonio L. Doadrio (coord.) Home- naje a D. C\u00e9sar Gonzalez G\u00f3mez. Las Quinas : 37-49. Madrid: Real Academia Nacional de Farmacia. G ONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio, BARATAS D\u00cdAZ, Alfredo. 2009. \"De la naturaleza al laboratorio. El proceso de identicaci\u00f3n, ex-plotaci\u00f3ny sustituci\u00f3n comercial de la quina\". En: Jos\u00e9 A. N\u00e1jera, Antonio Gonz\u00e1lez Bueno (eds.) Malaria: 25-36. Ma- drid: Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a. G UERRA , Francisco. 1977. \"El descubrimiento de la quina\". Medici- na e Historia , 69: 7-26. LOCK DE UGAZ, Olga. 1989. \"Productos naturales a trav\u00e9s de los a\u00f1os: un breve recuento\". Revista de Qu\u00edmica [PUC], 3(1): 59-71.Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 75MEDINA RODR\u00cdGUEZ , Francisco. 2007. \"Precisiones Clinica, 3(4): 194-196. MONARDES , Nicol\u00e1s. 1574. Primera y segunda y tercera partes de la Historia medicinal, de las cosas que se traen de nuestras Indias Occidentales, que sirven en Medicina; Tratado de la Piedra Be-zaar y de la yerva escuer\u00e7onera; Dialogo de las grandezas del hierro y de sus virtudes medicinales; Tratado de la nieve y del bever frio... En Sevilla: en casa de Alonso Escrivano. [M UTIS BOS\u00cdO, Jos\u00e9 Celestino]. 1792. Instrucci\u00f3n formada por un facultativo existente por muchos a\u00f1os en el Per\u00fa, relativa de las especies y virtudes de la quina. C\u00e1diz: Manuel Xim\u00e9nez Carre\u00f1o. M UTIS BOS\u00cdO, Jos\u00e9 Celestino [Manuel Hern\u00e1ndez de Gregorio, ed.]. 1828. El arcano de la quina, discurso que contiene la parte m\u00e9- dica de cuatro especies de quinas ocinales, sus virtudes emi-nentes y su leg\u00edtima preparaci\u00f3n. Obra p\u00f3stuma del doctor D. Jos\u00e9 Celestino Mutis... d\u00e1la a luz p\u00fablica aumentada con notas, un ap\u00e9ndice... y un pr\u00f3logo hist\u00f3rico del doctor D. Manuel Her-n\u00e1ndez de Gregorio... Madrid: Ibarra. O RTIZ CRESPO , Fernando. 1994. \"La chinchona antes y despu\u00e9s conde de Chinch\u00f3n\". Interciencia, 19(3): 130-136. PAZ-SOLD\u00c1N , de Chin- ch\u00f3n. Seg\u00fan el 'Diario de Lima' de Yves. 1983. \"La econom\u00eda de la cascarilla en el Corregimiento de Loja\". Cultura [ Revista del Banco Central del Ecuador ], 171-207. PETITJEAN , Martine; SAINT-GEOURS , Yves. 1998. \"Los proyectos de monopolio del Estado de la cascarilla en la Real Audiencia de Quito\". En: Scarlett O'Phelan Godoy, Yves Saint-Geours (dir.) El Norte en la Historia Regional, siglos XVIII-XIX : 46-49. Lima: IFEA \"La quina: el palo indomable. Aspectos cient\u00edcos y disputas personales en el fracaso del JOS\u00c9 LUIS LASTRES GARC\u00cdA GUILLERMINA L\u00d3PEZ AND\u00daJAR 76monopolio espa\u00f1ol de la quina durante el siglo XVIII\". En: \u00c1ngel Villar de Fresno, Antonio L. Doadrio (coord.) Home- naje a D. C\u00e9sar Gonzalez G\u00f3mez. Las Quinas : 50-63. Madrid: Real Academia Nacional de Farmacia. RIBAS OZONAS , Bartolom\u00e9. 2008. \"Jos\u00e9 Celestino Mutis, bot\u00e1nico amigo de Linneo y de Humboldt\". En: Bartolom\u00e9 Ribas Ozo-nas (coord.) Homenaje a Celestino Mutis en el bicentenario de su fallecimiento : 59-76. Madrid: Rel Academia Nacional de Farmacia. R UIZ L\u00d3PEZ, Hip\u00f3lito. 1792. Quinolog\u00eda o Tratado del \u00e1rbol de la quina \u00f3 cascarilla, con su descripci\u00f3n y la de otras especies de quinos nuevamente descubiertas en el Per\u00fa, del modo de be-neciarla, de su elecci\u00f3n, comercio, virtudes, y extracto elabo-rado con cortezas recientes ... En Madrid: en la Ocina de la Viuda \u00e9 hijo de Mar\u00edn. R UIZ L\u00d3PEZ, Hip\u00f3lito [Eduardo Estrellla, ed.] 1992. Compendio his- t\u00f3rico-m\u00e9dico . Burgos: Caja de Aho- rros Municipal de Burgos. RUIZ L\u00d3PEZ, Hip\u00f3lito; PA V\u00d3N JIM\u00c9NEZ , Jos\u00e9. 1798-1802. UIZ L\u00d3PEZ, Hip\u00f3lito; PA V\u00d3N JIM\u00c9NEZ , Jos\u00e9. 1801. Suplemento \u00e1 la quinologia en el qual se aumentan las especies de quina nueva-mente descubiertas en el Per\u00fa por Don Juan Tafalla, y la quina naranjada de Santa F\u00e9 con su estampa. Aa\u00f1adese la respuesta \u00e1 la Memoria de las Quinas de Santa F\u00e9, que insert\u00f3 Don Fran-cisco Zea en los Anales de Historia Natural, y la satisfacion \u00e1 los reparos... del ciudadano Jussieu sobre los g\u00e9neros del pr\u00f3-dromo de la Flora del Per\u00fa y Chile... Madrid: en la Imprenta de la Viuda e Hijo de Marin. Aportaciones acerca del uso terap\u00e9utico de la quina y de las disputas de los bot\u00e1nicos de nales del siglo XVIII 77S\u00c1NCHEZ T\u00c9LLEZ , Mar\u00eda del Carmen. 1987. \"Introducci\u00f3n de la qui- na en China\". Bolet\u00edn de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Farmacia, 38(149-150): 103-107. TAPIA ALV ARADO , Jorge Leonardo. 2013. Estudio de factibilidad para la producci\u00f3n org\u00e1nica y comercializaci\u00f3n de quina (Cinchona ofcinalis ) en el cant\u00f3n Loja. [Tesis doctoral, dirigida por Ra\u00fal de la Torre]. Quito: Universidad San Francisco de Quito. WEBB [jr.], JAMES L.A. 2012. La carga pal\u00fadica en la humanidad . Una historia universal de la malaria [Carmen Castilllo Ventura, traductora]. Valencia: Universitat de in South America\". the National Academy of Sciences , 109(2): 511-516. ZEA, Francisco Antonio. 1801. \"Memoria sobre la quina seg\u00fan los principios del Sr. Mutis\". Anales de Historia Natural, 3(8): 148-160.79Introducci\u00f3n Antes de abordar el tema considero necesario incidir en la g\u00e9nesis de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. Esta corporaci\u00f3n tiene su origen en tres agrupaciones previas: la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz, la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz y la Real Academia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz. ( R AMOS CONTRERAS , 2004: 23-24) El 30 de septiembre de 1815 fue aprobado el Reglamento de la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz, sus socios fundadores fueron profe-sores del Real Colegio de Cirug\u00eda de la Armada: Francisco Javier Laso de la Vega, Jos\u00e9 Benjumeda y Gens, Francisco de Solano de Puga, Ignacio Ameller Gonz\u00e1lez, Joaqu\u00edn Solano Pasos, Juan An-tonio Iniesta Garc\u00eda, Manuel de Navas, Leonardo P\u00e9rez Mart\u00ednez y Ram\u00f3n Fossi y Capdevila, entre ellos ( O ROZCO , regla- mento de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica fue rmado, por todos sus socios, el 18 de abril de 1816 y raticado el 27 de enero de 1818 (S OCIEDAD M\u00c9DICA DE CADIZ, 1816; IBID., 1818). El art\u00edculo sexto del cap\u00edtulo primero del reglamento de 1818 especica: \"Ser\u00e1 un servicio a la Literatura Espa\u00f1ola y honor\u00edco a los miembros de esta Corporaci\u00f3n, el reunir materiales para la for- maci\u00f3n de una Historia M\u00e9dica Nacional. As\u00ed pues se acoger\u00e1 con aplauso y predilecci\u00f3n toda noticia biogr\u00e1ca sobre varones espa-\u00f1oles eminentes en esta ciencia\". De la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica tenemos abundantes noticias a trav\u00e9s de su archivo ( OROZCO , 1981). El 23 de septiembre de 1824, por real orden, todas las Academias de Espa\u00f1a son ce-Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 PALOMA RUIZ VEGAPALOMA RUIZ VEGA 80rradas1. El cierre de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica fue terrible en todos los aspectos, se perdi\u00f3 un tiempo irrecuperable, en el que no solo no se avanz\u00f3 sino que se perdi\u00f3 mucho de lo que se hab\u00eda conseguido, en particular su gabinete patol\u00f3gico y de His-toria Natural 2. El 16 de enero de 1828 vuelven a abrirse, por real orden, to- das las Academias que exist\u00edan el 7 de marzo de 18203; la Real Junta Superior Gubernativa es la encargada de la reorganizaci\u00f3n de las corporaciones literarias bajo un nuevo reglamento. Surge as\u00ed la Real Academia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz, nombre con el que ser\u00e1 conocida hasta 1831. En 1828, la Real Junta Superior Gubernativa nombra a la Real Academia M\u00e9dico-Quir\u00fargica su Subdelegado en C\u00e1diz y en los pueblos de la provincia 4. Tras la aprobaci\u00f3n, por Fernando VII, del Reglamento para las Reales Academias (REAL JUNTA SUPERIOR GUBERNATIV A , 1830: 111) surge la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, junto a las de Madrid, Santiago de Compostela, Valladolid, Sevilla, Gra-nada, Valencia, Barcelona, Zaragoza y Palma de Mallorca. La labor literaria y publicista de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz tiene su expresi\u00f3n en el Peri\u00f3dico de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica (O ROZCO , 1980b; M ARA VER , 1982). La segunda vertiente que creo necesario tener en cuenta son las 'Observaciones' del Real Colegio de Cirug\u00eda de la Armada, de C\u00e1-diz, por la relaci\u00f3n de sus profesores con la Sociedad M\u00e9dica gaditana. Durante la Ilustraci\u00f3n, una de las formas de ense\u00f1anza cl\u00edni- ca consist\u00eda en las 'Observaciones', un sistema de ense\u00f1anza prac-ticado en los grandes centros de educaci\u00f3n m\u00e9dica y quir\u00fargica de Europa, como el Hospital de Lyon, para la formaci\u00f3n de ciruja- 1. Archivo de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz [ARAMCC]. Ocios (1822-1824), leg. Ocios (1822-1824), leg. XLII-240Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 81nos navales; en el memorial que entreg\u00f3 Pedro Virgili a Zen\u00f3n de Somavilla, marqu\u00e9s de la Ensenada, el 29 de mayo de 1748, con el n de solicitar la fundaci\u00f3n del Real Colegio de Cirug\u00eda de C\u00e1diz, se propone el registro en 'Observaciones' de aquellos casos m\u00e1s signicativos del Hospital Real, con nes docentes 5. El 11 de noviembre de 1748, Fernando VI rma los estatutos fundacionales del Real Colegio de Cirug\u00eda de C\u00e1diz. Pedro Vir-gili se hizo cargo de la direcci\u00f3n del Real Colegio de Cirug\u00eda de la Armada durante la d\u00e9cada comprendida entre los a\u00f1os 1748-1758, habitualmente conocida como 'periodo 1983: 338-339). Las 'Observaciones' fueron realizadas, en su mayor parte, por cirujanos primeros y segundos de los distintos destinos de la Armada y por todos los maestros del Real Colegio de C\u00e1diz, siendo todas ellas le\u00eddas en las Asambleas Literarias que se celebraban en el Real Colegio de C\u00e1diz ( M ANZANO , 1991: 82). Autores \u00edntimamente relacionados con el Real Colegio gadi- tano, fueron el Protom\u00e9dico de la Armada y maestro de Medici-na Pr\u00e1ctica del Real Colegio de C\u00e1diz, Leandro de Vega, con una importante producci\u00f3n bibliogr\u00e1ca sobre materia m\u00e9dica, entre la que destaca la primera farmacopea naval conocida, la Pharma- copea de la Armada, o Real Catalogo de Medicamentos... y los Esta-dos de Medicinas (A LDAY, 1944); Jos\u00e9 Celestino Mutis, alumno del Colegio gaditano, cuya producci\u00f3n representa una signicativa contribuci\u00f3n a la bot\u00e1nica m\u00e9dica del siglo XVIII ( O ROZCO , 1982), y Casimiro G\u00f3mez Ortega, colegial del Real Colegio de Cirug\u00eda de C\u00e1diz e \u00edntimamente relacionado con el Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Madrid ( C ABRERA , 1990: 170). A la sombra del drago solemne, en el f\u00e9rtil suelo del antiguo Jard\u00edn Bot\u00e1nico del Hospital y Colegio de la Armada, se aclima-taron plantas americanas de inter\u00e9s farmacol\u00f3gico ( G AL\u00c1N , 1982). 5. Libro de las Reales Ordenes, y Decret.s de Ministros \u00e9 Intenden.tes de Espa\u00f1a a favor de el Real Hospital de Ciruj\u00eda, Real Colegio Seminario de C\u00e1diz, \u00e9 individuos, que le componen (ARAMCC. registro 8394(, 1: 511, f. 73. PALOMA RUIZ VEGA 82Durante toda la Guerra de la Independencia, el cuerpo de profesores de la Real Armada prest\u00f3 sus servicios en los bajeles armados y en los destinados a Am\u00e9rica. Asimismo cumpli\u00f3 con sus obligaciones en los apostaderos de Am\u00e9rica, en los arsena-les de la Pen\u00ednsula, en las escuadrillas de lanchas ca\u00f1oneras que defend\u00edan a C\u00e1diz y a su bah\u00eda; en los buques de la Armada y en los Hospitales de Marina, continuando los servicios en to-dos los departamentos, como en cualquier otro tiempo de paz. Como colegial destaca Jos\u00e9 Benjumeda quien, en el a\u00f1o de 1811, obtuvo el grado de doctor y embarc\u00f3 en direcci\u00f3n a la Ha-bana y Veracruz, para prestar sus servicios en la epidemia de ebre amarilla; posteriormente ser\u00eda decano de la Facultad de Medicina de Sevilla establecida en C\u00e1diz ( O ROZCO , 1988). El opio en terap\u00e9utica a trav\u00e9s de las 'memorias' y 'discursos' de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. La fuente base de este trabajo la constituye un discurso en el que su autor, Manuel de Navas, expone algunas observaciones reali-zadas en la cabecera del enfermo ( N A V AS, 1816) y una memoria en la que Jos\u00e9 Benjumeda realiza la censura del mismo ( BENJUMEDA , 1816), documentaci\u00f3n localizada en la Real Academia de Medici-na y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, y que data de 1816. Ambos exponen en sus trabajos las acciones beneciosas, dosicaci\u00f3n y efectos colaterales del opio en los casos en que es susceptible de aplicar, apoyando su testimonio en autores como Brown, Ricard, Tissot y Piquer, entre otros. El empleo del opio seg\u00fan Manuel de Navas Manuel de Navas (1784-1843) termin\u00f3 sus estudios en el Real Co-legio de la Armada en C\u00e1diz en 1806, fue nombrado segundo pro-fesor m\u00e9dico-cirujano. En 1810 embarc\u00f3 en la fragata Cornelia rumbo a Puerto Rico; en 1819 sali\u00f3 de C\u00e1diz rumbo a Veracruz. Obtuvo su licenciatura en Medicina en 1822; al parecer, hablaba Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 83franc\u00e9s, ingl\u00e9s e italiano. Se le concedi\u00f3 el retiro, como primer profesor m\u00e9dico-cirujano de la Armada, en 18346. Socio fundador de la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz, el 4 de di- ciembre de 1817 renunci\u00f3 a su plaza de acad\u00e9mico de n\u00famero; en 1820 pas\u00f3 a la categor\u00eda de socio honorario 7. El 26 de junio de 1824 informa que no puede pagar la deuda que tiene con la Sociedad (426 r.v.) y que, si lo consideran necesario, acepten su renuncia como socio 8. El 24 de octubre de 1828 devuelve su di- ploma9; el 26 de junio de 1832 solicita ser corresponsal, situaci\u00f3n que le es concedida10. De este socio se conservan varios trabajos literarios y algunas censuras. Comenzamos el estudio de su manuscrito sobre el opio ( NA- V AS, 1816) con las palabras con que inicia su discurso: \"No es el esp\u00edritu de Brown que se emplee con larga mano, antes por el contrario limita su uso quando ense\u00f1a que una misma clase, y a\u00fan una misma dosis de estimulo continuada se hace no solo insuciente, sino perniciosa en los casos que se necesita corre-gir una debilidad. Limita su uso cuando observa lo dif\u00edcil que es ha-cerse cargo de la naturaleza de la enfermedad, y de las se\u00f1ales que es menester recoger para caracterizarla. Limita en n su uso por q e. reflexiona qe. el efecto de las substancias medicinales es relativo, y la gran dicultad que hai en medir las dosis \u00e1 las circunstancias del individuo y de la enfermedad. Sentado pues que el opio es el mayor estimulante que se conoce, que su accion por consiguiente es la mas pasagera, se sigue aqu\u00ed seg\u00fan este propio sistema que debe usarse con mucho tiento y en el lugar y dosis que corresponda en 6. Expediente personal de Manuel de Navas. Archivo \u00c1lvaro de Baz\u00e1n, secci\u00f3n de asuntos per- sonales del Cuerpo de Sanidad de la Armada 7. ARAMCC. Ocios (1817), leg. II-22. 8. ARAMCC. ARAMCC. VEGA 84la de curacion estenica que determina Brown: po. estas esca- las, estos metodos graduados tan convincentes en la catedra no son faciles de emprender \u00e1 la cabecera del enfermo\" ( NA V AS, 1816: 7-11). Manuel Navas reere las medidas a tomar en el abuso del opio: \"El intento que mas principalmte. me he propuesto en la diser- taci\u00f3n es por contrarrestar su abuso nos ha parecido conveniente hablar de las toses poradas, los movimientos histericos, y otros espasmodicos, y dolores colicos. La tos no es otra cosa que un movim. concusivo \u00f3 de sacudi- miento del pecho por cosa que irrita la glotis, la laringe, la pleura, el diaframa, y pulmones. Muchas veces es la tos, s\u00edntoma de enfermedades agudas de estas mismas partes como angina, pleuresia, pulmon\u00eda, y otras en cuyo caso, ningun medico sensato manda el opio pues este au-mentaria la inflamaci\u00f3n, y minorando \u00f3 estorbando la espulsion, terminacion la mas propia para estos causar\u00edan la gangrena. Es verdad que Sidenham manda en estas enfermedades y tambi\u00e9n en otras con delirio el laudano p o. quando desps. de los dias de la fuerte calentura, desps. de corregida la mayor parte de la enfermedad, esto es en la declinaci\u00f3n. Ricardo Mead, y Tissot est\u00e1n \u00e1 mas rigurosos contra el uso de los opiados en las calenturas inflamatorias: aquel acusa a Sidenham de poco cauteloso porque este manda el jarabe de meconio en aquella tos que acompa\u00f1a \u00e1 la excrecion morbilosa diciendole que espesan los humores, vuelven dif\u00edcil la respira-ci\u00f3n, y estorvan \u00f3 se oponen al logro de dichas excreciones. El Sr. Tissot en una carta que escribi\u00f3 al Sr. Hallen trata del perjuicio del opio dado en las viruelas, y otras calenturas inflamatorias. Veamos pues, que tendr\u00e1 lugar en las poradas y habituales tozes. Estas son estomacales y cronicas q e. siguen como la som- bra del cuerpo, y son las que llamamos tisica, la que acompa\u00f1a \u00e1 Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 85los asm\u00e1ticos, \u00e1 los Scirros y otros; ser\u00eda perder tiempo en querer persuadir el ning\u00fan uso curativo que debe hacerse del opio pues ningun medico racional ha caido en ese delirio. Hablemos algo de las estomacales. Acompa\u00f1a \u00e1 estas lengua sucia, fastidio \u00e1 la comida, nauseas, vomitos, cardialgias y dolor gravativo de esto-mago, con alguna elevaci\u00f3n de la region epigastrica; son propias de los muchachos, de los viejos, \u00e9 hipocondriacos, y por lo mismo se cree por los Medicos su efecto esta toz de una saburra acida en primeras vias: \u00bfQu\u00e9 me diga el mas exercitado en la pr\u00e1ctica me-dica, que ha conseguido en estos casos con el opio? Precisamente responder\u00e1 que nada\" ( N A V AS, 1816: 10-16). Navas estudia, en los siguientes p\u00e1rrafos de su manuscrito, el uso del opio en los efectos espasm\u00f3dicos y convulsivos: \"Pasamos el juicio que debe hacerse del opio para los efectos espasm\u00f3dicos, y convulsivos, y porque los ejemplos har\u00e1n m\u00e1s fuer- za que los preceptos manifestar\u00e9 con la mayor brevedad un caso, que he encontrado en un cuaderno de observaciones de mi difunto padre d n. Pedro de Navas, cuyos aciertos en medicina, fueron bien conocidos en esta ciudad. En el mes de febrero de 1788. Dice este 1r fui consultado, en union con otros dos compa\u00f1eros, para ver una ni\u00f1a, que siendo de constituci\u00f3n delicada, y de disposici\u00f3n sulfurea salitrosa de humores, habiendo padecido unas viruelas confluentes malignas, qued\u00f3 con algunos for\u00fanculos, y un oido fluyendo con-tinuamente un material icoroso y corrosivo, este entonces se su-primi\u00f3, y asaltaron calentura continua, acompa\u00f1ada de alferecias, rechinamiento de dientes, y otros malos s\u00edntomas. El que estaba encargado como facultativo en su curaci\u00f3n; pues no profesaba di-cha facultad, hab\u00eda xado el conseguir esta por medio de continuo uso del opio, que le estaba administrando: se prescribi\u00f3 este m\u00e9todo por nosotros y aunque abiertamente declaramos el caso mortal, se mandaron varios remedios, la quina, un vexicatorio detr\u00e1s de las orejas y otros; los que aunque se pusieron en pr\u00e1ctica no dex\u00f3 di-cho preciso M\u00e9dico la continuaci\u00f3n del opio, con la conanza de q e. PALOMA RUIZ VEGA 86hacia milagros, y el que hizo fue xando mas y mas la accion vital, impidiendo el movimiento progresivo del acido concluxo el caso al gangrenismo, al que prontamente se sigui\u00f3 remision de todos los s\u00edntomas, y con aparente alivio, por lo que poco experimentado se lisonje\u00f3 en varias partes de su curacion, haciendo poco concepto de los Medicos consultados, y cuando el menos lo esperaba al otro dia de este alivio se muri\u00f3 casi repentinamente. Sucedi\u00f3 lo que dice Tissot, y es mui claro despu\u00e9s de los descu- brimientos Brownianos que su uso en las calenturas inflamatorias acarrea la gangrena. Con lo dicho dexo aclarado mi dictamen acerca de los movi- mientos espasmodicos sintomaticos\" (N A V AS, 1816: 16-18). Manuel Navas estudia los espasmos esenciales incluidos en el histerismo y que afectan al sistema nervioso: \"Acerqu\u00e9monos ya \u00e1 hablar de aquellos espasmodicos esen- ciales que se comprehenden baxo la voz de histerismo y que intere-san todo el sistema nervioso. Sydenham forma un catalogo de enfermedades producidas por la pasion histerica que no dexa region o cavidad en el cuerpo humano que no se interese. Los mas convienen en que el utero es la principal parte ofendida. Hofman acusa por causa el viciado flujo mensual. El famoso Sydenham en el largo y utilisimo tratamiento que escribi\u00f3 de esta materia lo funda en la debilidad, y desentono de todo el sistema vasculoso. De todos modos separaremos de que manera estos pr\u00e1cticos usan el opio para esta enfermedad. \u00bfAcaso fundan su curaci\u00f3n en \u00e9l? De ningun modo: lo usan si para sosegar el paroxismo conte-niendo el desordenado movimiento espirituoso, p o como este es efecto del histerismo y su causa es la indicada por Sydenham, pa-san al uso de los evaquantes y\u00e1 de sangr\u00edas \u00f3 de purgas si hallan necesidad, mas principalmente poner todas sus miras en corrobo-rar la sangre, corregir las menstruaciones y dar tono el comun de Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 87un aparente alivio hace recrudecer de nuevo todos los s\u00edntomas\" (NA V AS, 1816: 18-19). Concluye al respecto: \"Los principios de la nueva doctrina seg\u00fan esta curacion de todo afecto no se debe hacer consistir en ningun remedio en parti-cular sino en un plan de remedios graduado de mas \u00e1 menos, \u00f3 de menos \u00e1 mas en las dos especies de debilidades, y en antiastenico en las de naturaleza diversa: en aquel tiene el opio su lugar deter-minado, y raro, en este no tiene alguno ni debe tenerlo seg\u00fan las propiedades reconocidas y marcadas por todos los observadores, por Brown 11 antes que por otro alguno. El opio embriaga como el demasiado vino: pero no hace dormir. El opio que calma los dolores procedentes de astenia, y no otro alguno\" ( N A V AS, 1816: 21-22). El empleo del opio seg\u00fan Jos\u00e9 Benjumeda Jos\u00e9 Benjumeda y Gens (1787-1870) fue natural de C\u00e1diz, don- de estudi\u00f3 Medicina; se licenci\u00f3 en 1810, obteniendo el grado de doctor en Medicina y Cirug\u00eda en 1829, lleg\u00f3 a ser catedr\u00e1tico de Anatom\u00eda en 1844, formando parte del primer claustro de la Fa-cultad de Ciencias M\u00e9dicas de Sevilla en C\u00e1diz en dicho a\u00f1o ( C A- BRERA , 1985: 417-432). Socio fundador de la Sociedad M\u00e9dica, fue su presidente en 1816, renunci\u00f3 al a\u00f1o siguiente12; acepta volver s\u00f3lo como socio numerario13; ser\u00e1 vicepresidente de la Real Aca- demia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz de 1834 a 1835, cargo para el que fue re-elegido desde 1860 a 1866 14. 11. El sistema m\u00e9dico de Brown reduc\u00eda el mecanismo de producci\u00f3n de las enfermedades a dos estados opuestos: el aumento del 'tono', producido por exceso de est\u00edmulos, y su disminuci\u00f3n o 'astenia', que pod\u00eda estar provocada por defecto de est\u00edmulos o por agotamiento del organismo ante su exceso (Fresquet Febrer, 1988; G\u00f3dia, 2008). Ocios XL-286. 14. ARAMCC. Ocios (1852), leg. LI -156.PALOMA RUIZ VEGA 88En 1821 hab\u00eda presentado una \"Historia de la extirpaci\u00f3n de dos tumores carcinomatosos, executada en los pechos izquierdos de dos enfermas en julio del a\u00f1o citado\"; en 1833 su dictamen so-bre una traducci\u00f3n de un folleto franc\u00e9s, sobre el c\u00f3lera morbo 15; en 1834 ley\u00f3 la censura a una memoria de Jos\u00e9 Riera16; en 1837 present\u00f3 una memoria sobre los 'particulares fen\u00f3menos' ocu-rridos en una amputaci\u00f3n de antebrazo, que acaba de realizar 17. En 1839 fue nombrado corresponsal de la Sociedad de Ciencias, Literatura y Artes de Amberes; perteneci\u00f3 a las comisiones de aguas minerales, polic\u00eda de la facultad, sanidad e higiene p\u00fablica y medicina legal de la Real Academia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1-diz (O ROZCO , 1981: 195-196). Jos\u00e9 Benjumeda present\u00f3, en julio de 1816, la censura al dis- curso de Manuel de Navas ( BENJUMEDA , 1816) sobre el que escribe: \"El aparece en toda su extencion, como un sectario del inmor- tal Brown, de este inmortal Brown18, de este heroe hombre, que bajo el honor\u00edco, aunque equivocado, y con tanta liberalidad que llevan no solo \u00e1 embriagar los cerebros de los infelices. Principia pues este haciendo ver el falzo juicio, que hab\u00edan formado los antiguos de las virtudes del opio. Y\u00e1 los narc\u00f3ticos no forman en su concepto una clase dife- rente de medicamentos, sino qe. su modo de obrar es el mismo que el de todos sin otra diferencia, que el mas \u00f3 menos de fuerza, \u00f3 de accion; se ha convertido en un poderosisimo estimulante. Hace ver fundado en la misma doctrina de Brown que no debe emplearse con franca mano el opio, como ninguno de los otros estimulos difusivos, oponiendose en esto \u00e1 aquella practica temera- 15. ARAMCC. Actas (1833), leg. XXI-19 [12/09/1833]. 16. ARAMCC. Actas (1834), XXII-15 [13/09/1834]. 17. Actas (1837), leg. XXIV-16 [30/09/1837]. 18. El canon browniano se basa en administrar opio en peque\u00f1as cantidades, a veces repetidas, y aumentadas grado a grado (Cf. Marcus, 1804: 347).Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 89ria de su sistema, una misma dosis de estimulo continuada se hace no solo insuciente sino perniciosa en los casos en que es necesario corregir una debilidad, lo limita por ultimo cuando reflexiona, que el efecto de las sustancias medicinales es relativo, y la gran dicul-tad que hay en medir las dosis \u00e1 las circunstancias del individuo, y la enfermedad. Los mayores antagonistas de su sistema llegar\u00edan a conven- cerse q e. sus principios est\u00e1n conformes con los de la verdadera Me- dicina Hipocr\u00e1tica, pero lo lastimoso es qe. se factan de Browniano son ms. bien aquellos qe. llevados del entusiasmo qe. acompa\u00f1a siem- pre en el principio \u00e1 todo descubrimiento, se glorian de ponerlo en pr\u00e1ctica sin entenderlo siguiendose de aqu\u00ed muchos desastres \u00e1 la humanidad, y el total descredito de su Autor\" ( B ENJUMEDA , 1816: 3-8). Jos\u00e9 Benjumeda reere los autores en los que se basa Ma- nuel Navas para vericar su discurso: \"El discurso se halla apoyado en el testimonio de hombres sabios como son Ricard, Tissot, Piquer &&. Limitandose solo el Au-tor \u00e1 hablar tozes poradas, de los movimientos histericos, y espasm\u00f3dicos, y dolores colicos; en todas estas enfermedades, y en muchas otras no debe administrarse el opio siendo un verdadero estimulante, lo q e. pruebo con la autoridad de los Sabios ya citados\" (BENJUMEDA , 1816: 9-10). Expone la acci\u00f3n estimulante del opio seg\u00fan el testimonio de William Cullen: \"El mismo Cullen en materia m\u00e9dica no puede menos de confesar que el opio se halla dotado de una virtud estimulante. En el principio de la mayor p te. de las calenturas de nuestro clima se observar el predominio mayor \u00f3 menor de la diatesis inflamatoria en el cuerpo humano tengo al uso del opio como muy perjudicial, entre tanto, que subsiste este estado, y he tenido repetidas prue-PALOMA RUIZ VEGA 90bas de sus perjuicios: este remedio no acarrea entonces el sue\u00f1o, ni disminuye los dolores, al contrario agrava los s\u00edntomas inflama-torios, y con frecuencia determina inflamaciones particulares, q e. despu\u00e9s son mortales. Hablando del uso del opio en las calenturas inflamatorias, los medicos tienen facil ver porq e. el opio es enton- ces perjudicial; si las enfermedades inflamatorias dependen de la accion aumentada del corazon y de las arterias, reunida \u00e1 la diatesis inflamatoria q e. produce y mantiene este aumento de accion\"(B EN- JUMEDA , 1816: 10-12). Realiza las siguientes reflexiones sobre la administraci\u00f3n del opio: \"\u00bfCu\u00e1ntas veces administramos el opio en los dolores vehe- mentes de muelas, en el estado inflamatorio de las gonorreas, y lo que conseguimos es aumentar el dolor en vez de calmarlo, graduar la inflamaci\u00f3n en vez de disminuirla? \u00bfPor qu\u00e9 se prohibe la admi-nistraci\u00f3n de este remedio heroico en las hemorragias activas sino por evitar, que aumentando el circulo aumente igualmente. el flu-xo de sangre? El opio es un verdadero estimulante, y como tal debe administrarse en los afectos de debilidad. La virtud estimulante del opio es tan cierta, como clara la luz del d\u00eda. Puedo asegurar que nunca he sido partidario de Brown, ni de cualquier otro Autor en quanto \u00e1 sus m\u00e9todos y teor\u00edas, y q e. solo el libro de la Naturaleza y los hechos practicos son los que gu\u00edan mis operaciones; y que nos vemos forzados \u00e1 reconocer en el opio un poderoso y activo remedio propio \u00e1 despertar todo el sistema nervioso\" (B ENJUMEDA , 1816: 13-16). El opio en terap\u00e9utica seg\u00fan la obra de Armand Trousseau y Claude Fran\u00e7ois Hernan Pidoux El Tratado de Terap\u00e9utica y Materia M\u00e9dica realizado por Armand Trousseau (1856-1910) y Claude Fran\u00e7ois Hernan Pidoux (1808- 1882) fue publicado en castellano en 1842 \"traducido de la \u00falti-ma edici\u00f3n y aumentado por Jos\u00e9 Rodrigo y Francisco \u00c1lvarez\" Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 91(TROUSSEAU , PIDOUX , 1842). En el texto se denen como medica- mentos estupefacientes \"los que imprimen \u00e1 los centros \u00f3 \u00e1 los conductores nerviosos una modicaci\u00f3n en virtud de la cual las funciones del sistema nervioso est\u00e1n abolidas \u00f3 notablemente disminuidas\" ( T ROUSSEAU , PIDOUX , 1842, 4: 242). El opio es el jugo de la adormidera, Papaver somniferum L.; el t\u00e9rmino 'opio' reri\u00e9ndose al l\u00e1tex que exuda la adormidera al cortarla. La adormidera es planta originaria de Oriente, en donde crece en abundancia; es una planta f\u00e1cil de cultivar, que se puede natura-lizar con buen \u00e9xito en Europa y cuyo cultivo, bien dirigido, ha llegado a ser una rama de nuestra industria. Las operaciones por medio de las cuales se extrae el opio var\u00edan seg\u00fan los grados de pureza que se quiera que tenga el medicamento. El m\u00e9todo de extracci\u00f3n indicado por Diosc\u00f3rides, que su- ministraba el opio m\u00e1s puro, consist\u00eda en hacer incisiones su-perciales en las c\u00e1psulas de las adormideras; se recog\u00edan las gotas lechosas que de ellas flu\u00edan, luego se un\u00edan en la planta y se obten\u00eda, por este medio, un opio rojizo y muy oloroso; \u00e9ste es el opio de los orientales. En el comercio se conocer\u00e1n tres tipos principales de opio: el opio de Egipto, el opio de Constantinopla y el opio de Esmirna. La composici\u00f3n qu\u00edmica del opio fue estudiada por varios autores. Derosne fue el primero que se ocup\u00f3 de ella con cuidado; y despu\u00e9s Seguin, Seturner, Robiquet, Pelletier, etc. ofrecieron an\u00e1lisis de esta sustancia. Result\u00f3, de estas diversas investigacio-nes, que el opio conten\u00eda m\u00e1s de veinte principios, de los cuales \"seis cristalizables, azoados y mas o menos alcalinos recibieron de morna, code\u00edna, pseudo-morna, paramorna, dos \u00e1cidos; el mec\u00f3nico y el ac\u00e9tico; un aceite jo, otro vol\u00e1til, resina cautchu, materia extractiva, goma, sulfa-tos de potasa y de cal, ( T se ha empleado pura; por lo gene- ral, se administra bajo la forma de sal combinada con los \u00e1cidos ac\u00e9tico, sulf\u00farico form\u00f3 la base del jarabe de morna de la farmacopea francesa; tambi\u00e9n se prepara el jarabe de sulfato de morna; el clorhidrato de morna es el hidroclorato o muriato de morna. La code\u00edna fue descubierta, en el opio, en 1833, por Pierre Robiquet; la code\u00edna puede formularse en p\u00edldoras, en disoluci\u00f3n en un lamedor, en un julepe o como jarabe; la narcotina es la de-nominada 'sal de Derosne'. El opio sirve para preparar una multitud de medicamentos compuestos. Armand Trousseau y Claude Pidoux admit\u00edan la di-visi\u00f3n siguiente: 1\u00ba. Preparaciones obtenidas por la acci\u00f3n del agua sobre el opio: extracto de opio, jarabe de extracto de opio, jarabe de sucino, tintura de extracto de opio. 2\u00ba. Por la acci\u00f3n del alcohol: extracto alcoh\u00f3lico de opio, tin- tura de opio amoniacal (elixir pareg\u00f3rico). 3\u00ba. Por la acci\u00f3n del vino: vino de opio compuesto (lauda- no liquido de Sydenham), vino de opio obtenido por fer-mentaci\u00f3n (opio \u00f3 laudano de Rousseau). 4\u00ba. Productos por el \u00e1cido ac\u00e9tico: tintura ac\u00e9tica de opio, extracto ac\u00e9tico de opio (extracto de opio de Lalouette). 5\u00ba. El opio entra tambi\u00e9n en la preparaci\u00f3n del dioscordio electuario que a\u00fan se empleaba con frecuencia en los ini-cios del siglo XIX. La acci\u00f3n terap\u00e9utica del opio es analizada por Armand Trousseau y Claude Pidoux desde siete frentes: a) Enfermedades de los centros y de los conductos nervio- sos: las propiedades hipn\u00f3ticas del opio le han hecho aconsejable para tratar el insomnio. El dolor se alivia or-dinariamente por el opio. La mayor parte de las neurosis han sido tratadas por el opio: el histerismo, la c\u00f3rea, el Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 93delirium tremens, el t\u00e9tanos, la hidroa, la epilepsia y las convulsiones. Unido a los antiespasm\u00f3dicos, el opio es \u00fatil en el histerismo; pero cuando existen dolores agudos, tales como el clavo hist\u00e9rico, los calambres, etc., el opio debe administrarse en mayor proporci\u00f3n, y los t\u00f3picos opiados prestar\u00e1n, en esta circunstancia, grandes ser-vicios. Bichat aconsejaba, en el histerismo, inyecciones vaginales con preparaciones de opio. La corea no cede siempre f\u00e1cilmente a los ba\u00f1os fr\u00edos y los medicamentos diversos que ordinariamente la modican; en la corea al-coh\u00f3lica, con o sin delirio, la ecacia del opio fue demos-trada por Simmons; administrando fuertes dosis del opio. Con este mismo m\u00e9todo, se\u00f1alan los autores del tratado, han curado muy r\u00e1pidamente, en el Hospital General de Paris, muchas coreas mercuriales muy graves. El t\u00e9tanos ha sido siempre combatido con el opio, aunque es preciso llegar a unas dosis verdaderamente espantosas. Pero no solamente se puede contar para curar el t\u00e9tanos con el uso inter-no del opio, sino que muchos autores han aconsejado aplicar este m\u00e9todo sobre la herida que ha sido el punto de donde ha partido la enfermedad. Mientras que el opio s\u00f3lo se administr\u00f3 interiormente, no se obtuvieron, en las enfermedades neur\u00e1lgicas y reum\u00e1ticas, las ventajas que se consiguieron posteriormente aplicando el medi-camento sobre la piel que cubr\u00eda el sitio del dolor y, sobre todo, no se lleg\u00f3 a los resultados que se alcanzaron despu\u00e9s del des-cubrimiento de las sales de morna, aplicando el medicamento sobre la dermis denudada. Los diversos autores que han escrito sobre las neuralgias, sobre todo acerca de la neuralgia facial, han aconsejado el uso interno y la aplicaci\u00f3n exterior del opio. Las aplicaciones exte-riores de morna son sucientes, en opini\u00f3n de estos autores, en muchas circunstancias para curar las neuralgias ( T ROUSSEAU , 94b) Enfermedades sensoriales: El l\u00e1udano entra a formar parte de casi todos los colirios empleados en las enferme- dades agudas de los ojos. El opio se ha considerado como uno de los medios m\u00e1s \u00fatiles que se pueden emplear en las enfermedades eruptivas de la piel. Sydenham con-sidera al opio como un espec\u00edco casi tan cierto, en las viruelas confluentes, como la Enfermedades respiratorias: en la pleures\u00eda aguda han combatido el dolor de costado por aplicaciones locales de morna sobre la dermis denuda y, en el mayor n\u00famero de casos, esta medicaci\u00f3n ha bastado para hacer desapa-recer el dolor y la calentura. Laennec acostumbraba aso-ciar el opio al em\u00e9tico en el tratamiento de la pulmon\u00eda aguda ( T , PIDOUX , d) Enfermedades circulatorias: la pericarditis aguda reum\u00e1- tica era tratada por estos autores mediante la aplicaci\u00f3n local de las sales de morna sobre la dermis desnuda. Los autores reeren haber seguido este m\u00e9todo, con resulta-dos satisfactorios, en el Hospital General de Paris ( T ROUS- SEAU, PIDOUX , 1842, 4: 60). e) Enfermedades del aparato digestivo: los autores se\u00f1alan que el opio es uno de los mejores medios que se pueden oponer al v\u00f3mito; en las neuralgias intermitentes de es-t\u00f3mago, que cre\u00edan diferentes de lo que se entend\u00eda or-dinariamente como gastralgias, se administraba opio en poci\u00f3n. El opio fue utilizado para calmar el dolor c\u00f3lico, cualquiera que fuera su causa. Sin duda este hecho tera-p\u00e9utico es el que hab\u00eda inducido a los pr\u00e1cticos a tratar el 'c\u00f3lico saturnino' con el opio a altas dosis , PI- DOUX , 1842, genitourinario: Los autores em- plea el opio en el dolor c\u00f3lico nefr\u00edtico, contra el espasmo de los conductos que retienen el c\u00e1lculo. En las blenorra-Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 95gias denominadas 'purgaciones de garabatillo' y en las ble- norragias agudas de la mujer, las inyecciones emolientes a las que se a\u00f1aden algunos granos de extracto gomoso de opio o de l\u00e1udano de Rousseau, calman los dolores fuertes y aceleran el t\u00e9rmino del periodo inflamatorio ( T ROUSSEAU , PIDOUX , 1842, 4: diversas: fue aconsejado por Cu- llen, Gland y Huffeland en las enfermedades tifoideas. En la peste, el opio y los opi\u00e1ceos diversos, tales como tria-ca, mitridato, lonio y dioscordio, se recomendaron a la vez como m\u00e9todo preservativo y curativo. Estos autores se\u00f1alan que las secreciones mucosas se suprimen casi completamente con fuertes dosis de opio; modica r\u00e1pi-damente las hemorragias pulmonares y, continuando la medicaci\u00f3n durante muchos d\u00edas, la membrana mucosa pierde poco a poco el h\u00e1bito de fluxi\u00f3n que hab\u00eda adqui-rido. En el tialismo mercurial, Hunter aconsejaba coluto-rios opiados en alta concentraci\u00f3n; pero los autores del tratado indican que ser\u00eda recomendable, al mismo tiem-po, administrar el opio interiormente ( T ROUSSEAU , PIDOUX , 1842, 4: 65-72). Conclusiones 1. Las diversas acepciones de la voz opio que manejaban los facultativos acad\u00e9micos se corresponden con las que se ten\u00edan en Espa\u00f1a y en el extranjero en esta \u00e9poca. 2. Los usos m\u00e9dicos del opio y sus preparaciones farmac\u00e9u- ticas entresacadas de la documentaci\u00f3n estudiada esta-ban a la altura del resto de Europa. 3. Se vislumbra la apertura de Manuel de Navas y Jos\u00e9 de Benjumeda, facultativos de la Real Academia de Medici-na y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, a la asimilaci\u00f3n de las corrientes industriales, farmac\u00e9uticas y terap\u00e9uticas de la \u00e9poca.PALOMA RUIZ VEGA 964. La forma de ense\u00f1anza cl\u00ednica consistente en las 'Obser- vaciones' practicadas en los centros de ense\u00f1anza m\u00e9dica y quir\u00fargica de Europa, como el Hospital de Lyon, se apli-caban tambi\u00e9n en el Real Colegio de Cirug\u00eda de la Armada de C\u00e1diz, constituyen la base de las memorias analizadas en este trabajo. Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 97Bibliograf\u00eda ALDAY REDONNET , Tom\u00e1s. 1944. \"Contribuci\u00f3n al estudio de las Farmacopeas Espa\u00f1olas. La Farmacopea de la Armada, de Leandro de la Vega\". Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola , 14(1): 22-29. BENJUMEDA , Jos\u00e9. 1816. Censura de una Memoria presentada \u00e1 la Sociedad de instrucci\u00f3n medica el 27 de Julio de 1816 por el Socio de n\u00ba D. Manuel de Navas sobre la administraci\u00f3n del opio seg\u00fan el sistema de Brown, hecha por el socio de la mis-ma clase D. Jos\u00e9 Benjumeda el 5 de octubre del mismo a\u00f1o. [Censura presentada a la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz]. [C\u00e1diz, 05/10/1816]. Manuscrito, 16 p. Archivo de la Real Acade-mia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. Memorias, leg. II-23. C ABRERA AFONSO , Juan Rafael. 1990. El libro m\u00e9dico-quir\u00fargico de los Reales Colegios de Cirug\u00eda espa\u00f1oles en la Ilustraci\u00f3n. C\u00e1diz: Servicio de Publicaciones de la Universidad de C\u00e1diz. C ABRERA AFONSO , Juan Rafael. 1985. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la escue- la anat\u00f3mica gaditana [Tesis doctoral dirigida por Antonio Orozco Acuaviva]. C\u00e1diz: Facultad de Medicina, Universi-dad de C\u00e1diz. F ERRER . Diego. 1983. Historia del Real Colegio de Cirug\u00eda de la Arma- da de C\u00e1diz . [2\u00aa ed. facs\u00edmil]. C\u00e1diz: Servicio de Publicacio- nes de la Universidad de C\u00e1diz. FRESQUET FEBRER . Jos\u00e9 Luis. 1988. \"El Compendio de Materia m\u00e9- dica, de M\u00e1ximo Antonio Blasco y Gorro y los \u00faltimos a\u00f1os del plan Blasco\". En: Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Pi\u00f1ero (ed.) Las ci- encias m\u00e9dicas b\u00e1sicas en la Valencia del siglo XIX: 272-279. Valencia: Edicions Alfons el Magn\u00e0nim. G AL\u00c1N AHUMADA , Domingo. 1982. La Farmacia y la Bot\u00e1nica en el Hospital Real de Marina de C\u00e1diz. [Tesis doctoral dirigida por Jos\u00e9 Luis Valverde L\u00f3pez]. Granada: Facultad de Farmacia de la Universidad de Granada. G \u00d3DIA RIBES, Josep. 2008. \"Las antiguas escuelas m\u00e9dicas que fa- cilitaron el progreso de la Terap\u00e9utica y el arte de la pres-cripci\u00f3n farmacol\u00f3gica\". En: Miguel Cordero del Campillo, PALOMA RUIZ VEGA 98Miguel \u00c1ngel Vives Valles, Jos\u00e9 Manuel Guti\u00e9rrez Garc\u00eda, Manuel Cifuentes Mart\u00ednez, Lourenzo Fern\u00e1ndez Prieto (eds.) Actas del XIV Congreso Nacional y V Iberoamericano de Historia de la Veterinaria: 493- 503. Lugo: Asociaci\u00f3n de Historia Veterinaria Galega. M ANZANO MART\u00cdN , Mar\u00eda Victoria. 1991. La Materia M\u00e9dica y las Farmacopeas del embarco en el Real Colegio de Cirug\u00eda de la Armada (1742-1789). [Tesis doctoral dirigida por Antonio Orozco Acuaviva]. C\u00e1diz: Facultad de Medicina de la Uni-versidad de C\u00e1diz. M ARA VER EYZAGUIRRE , Francisco. 1982. El Peri\u00f3dico de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica (1820-1831): Indizaci\u00f3n y estudio cr\u00edtico. [Memoria de Licenciatura dirigida por Antonio Orozco Acuaviva]. C\u00e1diz: Facultad de Medicina, Universidad de C\u00e1diz. M ARCUS , Adalberto Federico (1804). Examen del Sistema de Medi- cina de Brown, por medio de la experiencia a la cabecera del enfermo, publicado en espa\u00f1ol por Joaqu\u00edn Serrano Manzano. Madrid: Imprenta Real. N A V AS, Manuel. 1816. Discurso sobre el uso del opio seg\u00fan el siste- ma de Brown. [Memoria presentada a la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz]. [C\u00e1diz, 27/07/1816]. Manuscrito, 22 p. Archivo de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. Memorias, leg. II-21. O ROZCO ACUA VIV A , Antonio. 1980a. \"Francisco Javier Laso de la Vega (1785-1836) primer historiador del Real Colegio de Ci-rug\u00eda de C\u00e1diz. Estudio de un manuscrito in\u00e9dito de 1828\". Anales de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, 16(2): 63-91. O ROZCO ACUA VIV A , Antonio. 1980b. \"El Peri\u00f3dico de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz (1815-1831)\". Bolet\u00edn Informa- tivo del Excelent\u00edsimo Colegio de M\u00e9dicos de la Provincia de C\u00e1diz, 2(1): 5-9.Administraci\u00f3n del opio, a trav\u00e9s de dos manuscritos de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1816 99OROZCO ACUA VIV A , Antonio. 1981. \"Relaci\u00f3n de las memorias y discursos le\u00eddos en la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz (1815-1831) y conservados en el archivo de la Real Acade-mia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz\". Anales de la Real Aca- demia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, 17(extr.): 101-131. O ROZCO ACUA VIV A , Antonio. M\u00e9dico-Cient\u00edca Gaditana . C\u00e1diz: Casino Gaditano. OROZCO ACUA VIV A , Antonio. 1982. \"La formaci\u00f3n m\u00e9dica de Jos\u00e9 Celestino Mutis (1732-1808)\". Anales de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, 18(1): 67-81. OROZCO ACUA VIV A , Antonio. 1988. \"El Real Colegio de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz\". En: Antonio Orozco Acuaviva (ed.) Aula Militar de Cultura: 67-68. C\u00e1diz: Imprenta el Ni\u00f1o Jes\u00fas. RAMOS CONTRERAS , Antonia. 2004. Una instituci\u00f3n rom\u00e1ntica gadi- tana, La Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz: or\u00edge-nes y evoluci\u00f3n [Tesis doctoral dirigida por Antonio Orozco Acuaviva]. C\u00e1diz: Facultad de Medicina de la Universidad de C\u00e1diz. R EAL JUNTA SUPERIOR GUBERNATIV A DE MEDICINA Y CIRUG\u00cdA DEL REINO. 1830. Reglamento para el r\u00e9gimen literario e interior de las Rea- les Academias de Medicina y Cirug\u00eda del Reino, formado por la Real Junta Superior Gubernativa de estas dos partes de la cien-cia de curar, y aprobado por su Majestad. Madrid: Imprenta Real. S OCIEDAD M\u00c9DICA DE C\u00c1DIZ. 1816. Reglamento de la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz . Manuscrito, 16 p. Archivo de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz, s/c. SOCIEDAD M\u00c9DICO -CHIR\u00daRGICA DE C\u00c1DIZ. 1818. Reglamento de la Socie- dad M\u00e9dico-Chir\u00fargica de C\u00e1diz . C\u00e1diz: , Hernand. 1842. Tratado de terap\u00e9uti- ca y materia m\u00e9dica... traducido de la \u00faltima edici\u00f3n y aumen-tado por Jos\u00e9 Rodrigo y Francisco \u00c1lvarez. Madrid: Librer\u00eda de la Viuda de Calleja e Hijos [Imprenta de Repull\u00e9s]. 4 vols. 101Los venenos y contravenenos a trav\u00e9s de las memorias de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz La fuente base de este trabajo la constituye una memoria que trata sobre los venenos y contravenenos y la censura a \u00e9sta; los docu-mentos se conservan en el archivo de la Real Academia de Medi-cina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz y datan de 1818. El autor de la memoria es Ignacio Ameller Gonz\u00e1lez (1785-1844) y el de la censura, Ram\u00f3n Fossi Capdevila, Subdelegado de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en San Fernando. Ambos realizan en sus trabajos un estudio detallado de los alexif\u00e1rmacos o contravenenos. Los venenos y contravenenos seg\u00fan Ignacio Ameller Gonz\u00e1lez Ignacio Ameller Gonz\u00e1lez (1785-1844) fue hijo de Carlos Francis- co Ameller y hermano de Rafael Luis Ameller; curs\u00f3 estudios en el Real Colegio de Cirug\u00eda de la Armada, en C\u00e1diz, los naliz\u00f3 en 1806 con la calicaci\u00f3n de sobresaliente en todos los cursos; fue nombrado primer profesor de la Armada en 1809 y ayudante del laboratorio de Qu\u00edmica en 1812, obtuvo plaza de catedr\u00e1tico en el Real Colegio de Cirug\u00eda de C\u00e1diz y maestro consultor de la Arma-da en 1824; fue Caballero de la Real Orden Americana de Isabel la Cat\u00f3lica1. Como catedr\u00e1tico form\u00f3 parte del primer claustro de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de C\u00e1diz, en 1844. 1. Expediente personal de Ignacio Ameller. Archivo \u00c1lvaro de Baz\u00e1n, secci\u00f3n de asuntos perso- nales del Cuerpo de Sanidad de la Armada.Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 PALOMA RUIZ VEGAPALOMA RUIZ VEGA 102Particip\u00f3 en la fundaci\u00f3n de la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz, de la que fue presidente (1817), vicepresidente (1831-1834; 1837- 1844), secretario (1816; 1818-1820) y bibliotecario (1816). En 1832, junto a Manuel Jos\u00e9 Porto, sufrag\u00f3 los gastos ocasionados por la adquisic\u00f3n de las medallas para los ganadores de los premios concedidos por la Academia por el d\u00eda de san Fernando 2. En 1835 Ameller, Sola y Azopardo fueron elegidos para elaborar el pro-yecto de contestaci\u00f3n acerca del c\u00f3lera, solicitado por la Real Junta Superior Gubernativa de Medicina y Cirug\u00eda 3; en la sesi\u00f3n de la Academia gaditana correspondiente al 25 de noviembre de 1837, Ignacio Ameller disertar\u00e1 sobre \"La observaci\u00f3n de una he-patitis cr\u00f3nica curada por medio del mexa\" 4. Entre los trabajos literarios debidos a este autor, conserva- dos en el archivo de la Real Academia de Midicina de C\u00e1diz, se encuentra una memoria, de 48 p\u00e1ginas, titulada De los Venenos, y si se dan o no Medicamentos Alexifarmacos o Contravenenos , le\u00ed- da en la Sociedad Medico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz, el 24 de enero de 1818 ( A MELLER , 1818) en la que trata, en primer lugar, de los vene- nos y, en segundo lugar, si se han de recetar medicamentos alexi-f\u00e1rmacos o contravenenos. Ignacio Ameller ofrece la siguiente denici\u00f3n de veneno: \"Por venenos se entienden aquellas substancias que intro- ducidas en el cuerpo humano producen inmediatamente resultas mortales, o \u00e1 lo menos muy peligrosas ya sea por acrimonia, y acti-vidad particular \u00f3 ya por su cantidad considerable: como los vene-nos mas acres administrados en cortas dosis, y con las precauciones necesarias se conbierten en remedios muy saludables, y al contra-rio las substancias menos activas tomadas en grandes dosis, pueden 2. Archivo de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz [ARAMCC]. Actas (1832), leg. XXII-9 [24/05/1832]. 3. ARAMCC. Actas (1835), Actas (1837), leg. XXIV-18 [1837].Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 103ocasionar todos los desastres de los mas violentos venenos, es ne- cesario dar mayor latitud \u00e1 la accion del veneno comprehendiendo en ella todas las substancias que por su cantidad super-abundante turban inmediatamente, y de un modo perjudicial, y peligroso la organizaci\u00f3n humana\" (A MELLER , 1818: 5). A continuaci\u00f3n, Ignacio Ameller ofrece una clasicaci\u00f3n de los venenos: \"Los venenos se pueden dividir en animales, vegetales, y mi- nerales, y de estas dos clases se subdividen en dos ordenes, volatiles y xos, los cuales admiten otras divisiones particulares. Los vene-nos vol\u00e1tiles son unos fluidos el\u00e1sticos llamados gases, \u00f3 partes odor\u00edferas de los cuerpos, \u00f3 sustancias metalicas muy divididas, y espec\u00edcamente mas ligeras que el ayre. Estos no pueden aplicarse con mas particularidad \u00e1 un Reyno que \u00e1 otro; pero comprehen-den en general las substancias vol\u00e1tiles terreas \u00f3 metalicas porque como estan esparcidas en el ayre, penetran con \u00e9l en el cuerpo hu-mano por los organos de la piel, del olfato, de la respiraci\u00f3n y de la degluci\u00f3n\" (A MELLER , 1818: 6). Primer orden. Clase 1\u00aa. Gases. Especie 1\u00aa. Gas com\u00fan a las sus- tancias organizadas y \u00e1 los minerales. Los gases azoe, hidr\u00f3geno, acido carb\u00f3nico. Las variedades que resultan de las diferentes combinaciones de estos gases, unidos con un principio odor\u00edfero son, seg\u00fan se\u00f1ala el autor: 1\u00aa Gases emanantes de los animales que est\u00e1n en un estado de putrefacci\u00f3n. 2\u00aa. Gases de la respira-ci\u00f3n. 3\u00aa Gases de la transpiraci\u00f3n. 4\u00aa Gases de los cementerios. 5\u00aa Gases de los Hospitales. 6\u00aa Gases de los Navios. 8\u00aa Gases de las cloacas o pozos de limpieza. 9\u00aa Gases de las lagunas y pantanos. 10\u00aa Gases de los vegetales podridos. 11\u00aa Gases del agua estancada. 12\u00aa Gases de las hojas verdes puestas a la sombra. 13\u00aa Gases de las minas. 14\u00aa Gases de la combusti\u00f3n de las sustancias crasas. PALOMA RUIZ VEGA 104Especie 2\u00aa. Gases que pertenecen mas particularmente \u00e1 los minerales. Las variedades rese\u00f1adas por este autor son: 1\u00aa Gas sulfuroso. 2\u00aa Gas sulf\u00farico. 3\u00aa Gas muri\u00e1tico y 8\u00aa Gases que se desprenden de los diferentes \u00e1cidos. Especie 3\u00aa Principio odor\u00edfero nauseabundo de los vegetales. Como son las emanaciones del: estramonio, bele\u00f1o, opio, azafr\u00e1n y gomas f\u00e9tidas. Especie 4\u00aa Principio odor\u00edfero arom\u00e1tico de los vegetales . Ta- les como las emanaciones de las violetas, rosas, azucenas, tube-rosas, madreselva, liandro, claveles, clavo de especia, satiri negro, quinibombo o yerba de algalia y, en general, las emanaciones de todas las flores y frutas que est\u00e1n en 'cuartos \u00f3 piezas cerradas': las del heno verde, alcohol, alcanfor, aceite de trementina y de-m\u00e1s aceites esenciales. Especie 5\u00aa Polvos de los minerales esparcidos por el ayre y minerales evaporados. Cuyas variedades son los vapores del ar-s\u00e9nico, del plomo, antimonio, mercurio, cobre, yeso y cal. \"Segundo orden. Venenos xos. Dividense estos venenos en mec\u00e1nicos, y qu\u00edmicos. Los me- c\u00e1nicos son los que obran solamente por presion, dilataci\u00f3n y di- visi\u00f3n; hay pocos de esta clase pero los Qu\u00edmicos abundan mucho, si es cierto, como lo creo, que los venenos obran destruyendo la anidad de agregaci\u00f3n, y combinaci\u00f3n de los principios que cons-tituyen \u00e1 los cuerpos organizados. Se pueden dividir tambien los venenos qu\u00edmicos ya sea con respecto \u00e1 los efecto que producen en el cuerpo humano \u00f3 a sus principios constitutivos. Los venenos mec\u00e1nicos son el vidrio molido, el esmalte molido, el pedernal en polbo, el alumbre y el sulfate calcareo; de estos, los tres primeros obran irritando, y dislacerando con sus puntas y desigualdades, las tunicas delicadas del canal intestinal; y los otros dos, mezcl\u00e1ndose Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 105con la mucosidad de los intestinos, con la que forman una pasta obstruyendo los poros inhalantes, y exhalantes de estos organos, destruyen la digesti\u00f3n \u00e9 impidiendo la nutricion sobreviene el ma-rasmo y la muerte. De aqu\u00ed resulta el dolor y sensaci\u00f3n de peso en el estomago, la anorexia, estre\u00f1imiento &c. tambien las sustancias indigestas producen con frecuencia s\u00edntomas semejantes \u00e1 los que resultan del veneno, tales son las ansiedades, nauseas, sudor frio, contracciones, combulsiones &c. Los venenos qu\u00edmicos se dividen en animales, vegetales, y minerales. Los venenos animales son los producidos ya por la picadura de innitos seres de este Reyno. Entre los venenos animales el uni-co que por casualidad, \u00f3 malicia puede ser introducido en el cuerpo del hombre son las Cant\u00e1ridas. Se puede considerar este insecto como veneno cuando se administra de una vez en dosis de 5, \u00e1 6 granos, pues entonces produce inflamaci\u00f3n y gangrena en las vias uninarias y hematuria, precediendo \u00e1 estos s\u00edntomas c\u00f3licos horri-bles con inflamaci\u00f3n de estomago, \u00e9 intestinos, calentura ardiente, una especie de mania. Los venenos vegetales se dividen en tres generos: en simplem. te narc\u00f3ticos en narc\u00f3ticos-acres sumo ( AMELLER , 1818: 10). Primer genero. Venenos especies son la ador- midera blanca o sopor\u00edfera y el opio, cuando se administra en cantidad no proporcionada al individuo; las ra\u00edces de Fisalis som- n\u00edfera L. o solano sopor\u00edfero: el alquequenje o vegiga de perro; las bayas y hojas del solano negro o de la yerba mora de fruto negro o amarillo; los de la Atropa mandragora L.; Los tallos, ho- jas y frutos de Datura stramonium L., estramonio o higuera loca; toda la planta del bele\u00f1o negro y la del blanco; aunque con me-nor fuerza, toda la lechuga ponzo\u00f1osa y la silvestre o espinosa; la planta y bayas de Paris quadrifolia L. o uva de raposa; las bayas del tejo; las semillas del jollo y las del yerbo o alcarce\u00f1a, las del PALOMA RUIZ VEGA 106Lathirus cicera L. especie del almorta; y las aguas destiladas de los huesos de guindas negras, de almendras amargas y de huesos de melocot\u00f3n. Segundo genero. Venenos vegetales narc\u00f3ticos-acres. Las especies son el \u00e1rbol y el fruto del manzanillo, la pepita de san Ignacio, las exhalaciones y el zumo de todas las partes del arbol llamado veneno de macasar, el tinuca, toda la planta de adelfa, toda la del laurel guindo o lamo regio, las hojas y bayas de la be-lla-dama, la nicotiana com\u00fan o tabaco, la nicotiana glutinosa o tabaco glutinoso, las ra\u00edces de la brionia blanca, las del perifo-llo silvestre, las ra\u00edces y hojas de la etusa aperegilada, las ra\u00edces de la cicuta venenosa, toda la planta del Conium maculatum L. o verdadera cicuta, la Mercurialis perennis L. o mercurial montana seg\u00fan Hans-Slanc, el licoperdon o pedo de lobo, todas las aguas destiladas de estas plantas cuando est\u00e1n concentradas, y todas las setas venenosas siguientes: el Agaricus intervenenatus o seta roja, Agaricus muscarius o de color de grana, Agaricus piperatus o seta blanca acre, Agaricus lacti o seta lechosa, Agaricus violaceus o de color violeta, Agaricus viscedeus o viscosa, Agaricus variega- tus o seta brillante con raya y, en general, las setas que huelen mal y tienen un gusto acre y c\u00e1ustico, como tambien las que se deshacen por s\u00ed solas y producen un muc\u00edlago p\u00fatrido. Tercer genero. Venenos vegetales acres. La Atropa manihot L., el palo de maluco o panava de Crist\u00f3bal de Acosta, el Convolvu- lus scamonea L., la gutagamba, los granos de ricino o palma-cristi, la leche condensada del cohombrillo amargo o elaterio, toda la planta de la coliqu\u00edntida y especialmente la raiz del el\u00e9boro blan-co, la del el\u00e9boro negro, la semilla del albarraz o del sinio ocinal y de la cebadilla de America; la madera y fruta del ahoria del Bra-sil y de las Indias; toda la planta del Chododendro chrisantum L., la de la deladera encarnada, los bulbos del colchico, la leche del Convulvulus arvensis L. o campanilla de sembrados; la planta de los apocinos mar\u00edtimos de flores herb\u00e1ceas, la de asclepiade ve-llosa vencet\u00f3sigo; las ra\u00edces de la enante, Spirea ulmaria L. o Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 107apio palustre; la clem\u00e1tide de setas, rastrera, de olor, en general, todas las varias especies de clem\u00e1tides; la planta de la Anemone pulsatila L., la de los bosques y la parecida al ran\u00fanculo; la yerba centella; las ra\u00edces a\u00f1ejas de las chiriv\u00edas de huerta; la del ac\u00f3nito o matalobos azul y del ac\u00f3nito amarillo; las ra\u00edces frescas del aromanchado; las bayas y corteza del dafne hermoso, todas las variedades de las timileas; las plantas del Rhus vernix L. o zumaque y el zumaque venenoso o \u00e1rbol tosigola del euforbio medicinal, con todas sus variedades; la del titimalo o lechetrezna y la del ran\u00fanculo acre, especialmente el de los pantanos, que lo conocen con el nombre de malvado. Los venenos minerales. Esta clase de venenos la divide en sa- linos y en salinos met\u00e1licos. Los 'venenos salinos' son los acidos concentrados, ya sean animales, vegetales o minerales; los \u00e1lcalis de t\u00e1rtaro o potasa de sosa, amoniaco, ciertas tierras puras, como lacal y barite, las sales compuestas y el carbonato y muriate de barite. Los venenos 'salinos met\u00e1licos' se componen de una subs- tancia salina unida con metales muy solubles, como son: \"Especie 1\u00aa. El ars\u00e9nico, y de este el oxido de ars\u00e9nico, \u00f3 ars\u00e9ni- co blanco el sulfuro de ars\u00e9nico roxo y amarillo, \u00fa oro pimente el acido ars\u00e9nico = el ars\u00e9nico de potasa \u00f3 de sosa y el ars\u00e9nico metal. Especie 2\u00aa. El mercurio y de este el muriate mercurial corro- sivo el oxido de mercurio por si mismo \u00f3 precipitado por ser el oxido de mercurio por el oxido nitrico, \u00f3 precipitado los sulfates, nitrates, y muriates mercuriales. Especie 3\u00aa. El cobre, y de este el oxido de cobre, \u00f3 carde\u00f1illo y el acetite, acetate, y muriate de cobre, y amo-niaco. Especie 4\u00aa. El plomo y sus variedades como son el acetate de plomo todas las sales neutras de este metal el oxido amarillo y roxo \u00f3 litargirio y minio el oxido blanco de plomo, y cal, \u00f3 alba-yalde y el agua que contiene cal. PALOMA RUIZ VEGA 108Especie 5\u00aa. El antimonio, y sus preparaciones, como el oxido puro de antimonio el tartrite de amoniaco y potasa, el vino an- timoniado, el muriate de antomonio y el nitrato de dicho metal.\" (A MELLER , 1818: 20). Una vez expuesta su clasicaci\u00f3n de venenos, Ignacio Ame- ller confecciona una forma de sintomatolog\u00eda general para pro-ceder en los casos de envenenamiento: \"Reuniendo ahora todos los s\u00edntomas de cada veneno, puede formarse una sintomatolog\u00eda general para proceder con acierto en los casos de envenenamiento, y as\u00ed se\u00f1alaremos como efectos de los venenos acres, causticos y calidos seg\u00fan la divisi\u00f3n de Galeno, los s\u00edntomas siguientes: ardor, y constricci\u00f3n en la boca, lengua, es\u00f3fago, est\u00f3mago, e intestinos: sed insaciable, anorexia, cardialgia, hipo, palidez en la cara, devilidad, temblor en los labios, nauseas, vomitos dolorosos, rebeldes, y suma inquietud, manchas negras en el cuerpo, lividez en las u\u00f1as, convulsiones, temblor general, risa sard\u00f3nica, palpitaciones del corazon y la muerte: estos s\u00edntomas son comunes no solo al en-venenamiento causado por los venenos salinos, y metalicos, sino tambien \u00e1 el producido por los vegetales muy acres. Los venenos narc\u00f3ticos o sea frios seg\u00fan Galeno, ocasionan una serie de s\u00ednto-mas que le son propios, y los distinguen de todos los demas: a saber, el estupor, aturdimiento, sue\u00f1o profundo que no permite despertar al enfermo, \u00f3 en caso de que se logre queda fuera de s\u00ed, y como si estubiera embriagado; no aciertan a discurrir, delira mas \u00e1 menos tiempo, tiene vertigos, opresi\u00f3n, y pierde el sentido, y movimiento. Si la porcion de veneno fue grande se pone el enfermo apopl\u00e9ctico, el pulso debil, desigual, \u00e9 intermitente, respiraci\u00f3n anhelosa, cara hinchada, palida, livida, y desencajada, sobrevienen sudores frios con hemorragias y la muerte no tarda en seguirse sin que se ad-Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 109vierta s\u00edntoma alguno de inflamaci\u00f3n. Los s\u00edntomas de los vene- nos, denominados narc\u00f3ticos, acres, y por Galeno y sus sequaces humedos, son comunes \u00e1 los dos cuadros que acabo de presentar, advirti\u00e9ndose de los enfermos de esta clase conserban libre su ra-zon hasta el instante mismo en que espiran. Los Venenos Saturni-nos, \u00e1 los que Galeno llam\u00f3 secos, provocan s\u00edntomas particulares. Creo se\u00f1ores que basta lo dicho para tener una ligera idea de lo que son los venenos, pues aunque me pudiera estender mas expo-niendo la serie de s\u00edntomas de cada veneno particular seria moles-tar a la atenci\u00f3n de Vs. que cuando gusten pueden leer \u00e1 los celebres Orla 5, Plenck, y Foder\u00e9 de esta doctrina\" (AMELLER , 1818: 32-34). Una vez los efectos producen los venenos, Ig- nacio Ameller hace alexif\u00e1rmacos, antidotos, \u00f3 contravene- nos, se entiende toda substancia propia para combatir los malos efectos de los venenos: el celebre Grimond al hablar de la accion variada de estas en nuestro cuerpo, para deducir los medicamentos que se deven emplear contra su accion deleterea, observa, que la facultad asimiladora, y digestiva se halla atacada en cada animal de una devilidad relativa que no le permite egercitarse sobre un numero determinado de substancias\" ( A MELLER , 1818: 34). Ignacio Ameller concluye: \"1\u00ba que por veneno se deve entender toda substancia que introducida en el cuerpo humano ya por el conducto alimenticio, \u00f3 ya por el sistema de la piel destruye la salud, \u00f3 aniquila entera-mente la vida: 2\u00ba que dhos venenos son \u00f3 volatiles o xos, que unos, 5. Sobre el concepto de veneno en Mateu Orla (1787-1853) cf. Bertomeu S\u00e1nchez, Garc\u00eda Belmar (1999) y Bertomeu S\u00e1nchez (2015).PALOMA RUIZ VEGA 110y otros se dividen en animales, vegetales, y minerales, y que estos ultimos pueden ser \u00f3 mec\u00e1nicos, \u00f3 Qu\u00edmicos: y 3\u00ba que de el cono-cimiento exacto de la accion deleterea de los venenos, de su modo de obrar, y del con que son recividos en el cuerpo humano, niego yo la existencia de medicamentos alexifarmacos \u00f3 contravenenos\" (A MELLER , 1818: 48). Los venenos y alexif\u00e1rmacos seg\u00fan Ram\u00f3n Fossi y Capdevilla Ram\u00f3n Fossi y Capdevilla fue socio fundador de la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz en 1815; su rma aparece en el reglamento co-rrespondiente al 18 de abril de 1816. Es nombrado Acad\u00e9mico de N\u00famero el 25 de octubre de 1817 6; en 1830 agradece su nombra- miento como Subdelegado de la Academia en San Fernando7, como tal informa, en 1831, de haber suspendido de su ejercicio a las matronas no examinadas Manuela Marchante y Mar\u00eda Pastora Jim\u00e9nez 8. En 1832 el Ayuntamiento de San Fernando da cuenta a la Sociedad M\u00e9dica de C\u00e1diz de haber unido las pla-zas de m\u00e9dico y cirujano titular en la persona de Ram\u00f3n Fossi 9. En 1833 informa a la Sociedad cient\u00edca gaditana del estado de los enfermos sospechosos y diagnosticados de c\u00f3lera-morbo 10 y sobre el importe de las multas que han de imponerse a los in-trusos 11. Al a\u00f1o siguiente, en 1834, realiza un listado de los facul- tativos pertenecientes a su distrito, San Fernando y Chiclana12. En 1835 remite la memoria sobre una enfermedad padecida en San Fernando el a\u00f1o anterior e informa de la aberraci\u00f3n de las 6. ARAMCC. Ocios (1817), leg. ARAMCC. ARAMCC. Ocios (1834), leg. LXII-63.Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 111v\u00edsceras que se hab\u00edan encontrado en una autopsia, practicada en el hospital militar de aquella ciudad, al cad\u00e1ver de un indivi-duo que entr\u00f3 herido en \u00e9l, resultando 'tener el est\u00f3mago en el pecho' y otras aberraciones notables 13. Solo ley\u00f3 la censura sobre la memoria de Ram\u00f3n Fossi y otra relativa al c\u00f3lera padecido en San Fernando 14. Ram\u00f3n Fossi ley\u00f3 su censura a la memoria de Ignacio Ame- ller, sobre los venenos y medicamentos alexif\u00e1rmacos, en la se-si\u00f3n del 7 de febrero de 1818; en ella expone su pensamiento en los siguientes p\u00e1rrafos: \"Es una verdad demostrada pr. todos los Fisi\u00f3logos modernos qe. la razon no puede perfeccionarse sino a expensas del instinto, el animal elige entre mil plantas las qe. son mas convenientes a su organizaci\u00f3n, despreciando repugnando aquellas qe. encierran un principio venenoso capaz de producirles la muerte. El hombre pues est\u00e1 sin cesar expuesto \u00e1 la accion de muchas substancias ve-nenosas, cuyo conocimiento es necesario p a. su conservaci\u00f3n. El Autor de la memoria qe. tengo el honor de censurar, dividiendo los venenos en tres clases generales pertenecientes \u00e1 los tres reynos de la naturaleza, ha presentado un cuadro completo de todas las substancias, cuyos efectos perniciosos se dirigen directamente a destruir y amortiguar el principio vital de los animales, por ma-nera q e. no ser\u00e1 facil encontrar una de estas qe. no se halle com- prehendida en las divisiones qe. he establecido. Es un modelo de exactitud y de rigurosa precisi\u00f3n, mas como quiera que el objeto principal de la question consiste en determinar si se dan en la na-turaleza algunas substancias q e. sean capaces de corregir los efectos de los venenos, esto es si existen verdaderos alexifarmacos, po. me parece mas oportuno admitir una clasicacion qe. fundada sobre bases terapeuticas pueda servir para ilustrar y aclarar este punto 13. ARAMCC. Actas (1835), leg. XXII-17 [17/01/1835]. 14. ARAMCC. Actas (1835), leg. XXIII-17 [19/09/1835].PALOMA RUIZ VEGA 112interesante de doctrina. Yo creo qe. dirigdo. nuestra consideraci\u00f3n hacia los organos qe. primitivamente padecen, como as\u00ed mismo hacia los sistemas organicos que afectan con preferencia estos di- versos agentes deletereos, y cuales son las alteraciones organicas y las modicaciones vitales q e. imprimen en nuestra econom\u00eda, ser\u00eda innitamente mas facil calcular que clase de medicamentos ser\u00edan capaces de oponerse al influxo pernicioso de estas causas. El estomago, el pulmon y el organo cut\u00e1neo son en mi con- cepto los tres organos qe. reciben primitivamente la impresi\u00f3n de las substancias venenosas; y la diferente clase de socorros qe. exigen seg\u00fan qe. atacan a uno u otro de ellos es \u00e1 mi parecer una prueba convincente de la necesidad de adoptar esta clasicacion pa. la practica. En el numero de las substancias qe. exercen su ac- cion sobre el estomago y conducto intestinal se pudieron colocar todas las materias salinas y metalicas q e. el Autor comprehen- de en el orden de venenos xos, como asimismo los vegetales qe. enumera, los qe. subdividio en simplemente narc\u00f3ticos, narc\u00f3ti- cos acres, y acres en sumo grado, seg\u00fan qe. dirigen su accion se- dativa sobre el organo cerebral, o qe. pr. su causticidad destruyen al mismo tiempo la organizaci\u00f3n de las partes qe. formarian otros tantos generos de este orden. Las sustancias gaseosas conocidas con el nombre de venenos volatiles dirigen su accion sobre el sis-tema pulmonar, bien sea imprimiendo su accion deleterea sobre las extremidades de los nervios q e. se distribuyen en este organo, los qe. se rehacen simp\u00e1ticamente sobre el cerebro, \u00f3 comunican- do \u00e1 la sangre pr. medio de las combinaciones que se verican en el aparato respiratorio ciertas cualidades qe. la hacen impropia pa. el mantenimiento de la vida, destruyendo la irritabilidad de las partes vivientes. El primer modo de obrar es maniestamente sensible p r. la extrema celeridad con qe. muchos de estos gases producen la asxia, antes de qe. la sangre halla podido estender su influencia pr. medio de la circulaci\u00f3n \u00e1 los diferentes organos especialmente al cerebro. El segundo est\u00e1 demostrado pr. las cua-Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 113lidades qe. comunican \u00e1 los diferentes fluidos excrementicios, especialmente a la orina los diferentes gases introducidos por la inspiraci\u00f3n, y los bellos experimentos de Bichat no dexa duda al-guna sobre esta materia de cualquier modo q e. se verique siem- pre es evidente qe. el sistema nervioso se halla afectado primitiva \u00f3 secundariamente, y qe. todos los esfuerzos del practico deben dirigirse en este caso \u00e1 reanimar las propiedades vitales abati-das, como igualmente \u00e1 restablecer las funciones de los pulmo-nes abolidas, p r. medio de la insuflacion de un ayre puro capaz de comunicar \u00e1 la sangre las cualidades de qe. gozaba, y de corregir los efectos de la substancia venenosa. \u00daltimamente en la clase de los venenos q e. atacan al sistema dermoides se pudieron colocar el veneno de la rabia, el de la vivora, de la tarantulco y de otra multitud de reptiles e insectos venenosos de la naturaleza. Si fuera mi objeto formar una clasif on. sobre las consideracio- nes qe. dexo se\u00f1aladas pudiera haberme extendido difusamente con el n de incluir en estas tres clases todas las substancias qe. el Autor ha enumerado, po. mi animo ha sido solo indicar qe. baxo de estas relaciones puede formarse una clasicacion mas impor-tante p a. el practico\" (F OSSI, 1818: 4-8). Ram\u00f3n Fossi estudia las diferencias que observa en la ac- ci\u00f3n de los venenos, seg\u00fan la sensibilidad del individuo, el clima y el temperamento, para concluir: \"Haciendo varias reflexiones sobre la diferencia qe. se obser- va en la accion de los venenos, seg\u00fan la sensibilidad de qe. se halla dotado el individuo, el clima, temperamento, &c. y en efecto puede decirse hablando rigurosamente qe. no existe veneno alguno en la naturaleza, qe. su accion es solo relativa al grado de energia del animal qe. experimenta su influencia, as\u00ed es qe. muchas substancias qe. son da\u00f1osas pa. el hombre son indiferentes pa. otras especies de animales. Las cabras pacen impunemente el elebero, el titima-lo y otras plantas an\u00e1logas, q e. en el hombre producir\u00edan los mas PALOMA RUIZ VEGA 114violentos y perniciosos efectos. En el experimento qe. se ha prac- ticado haciendo tragar a varios erizos dosis excesivas del muriate sobreoxigenado de mercurio, y en los qe. a pesar de haber sufrido grandes alteraciones en el sistema digestivo, no han muerto sin em-bargo estos animales, llegando \u00e1 restablecerse sus funciones com-pletamente. Por el contrario se han hecho diversos ensayos con la misma substancia en animales dotados de una susceptibilidad nerviosa mas considerable, y han perecido repentinamente con la administraci\u00f3n de este remedio tan activo. El clima modica tambien de tal modo la sensibilidad qe. hace qe. no corresponda a los mismos estimulos. Esta considera- ci\u00f3n siol\u00f3gica qe. siempre ha dirigido la conducta de los grandes practicos en la prescripci\u00f3n de los remedios, debemos tenerla presente quando se trate de determinar los efectos de las subs-tancias venenosas. Y en efecto los habitantes de las zonas frias carecen de la sensibilidad exquisita, y de aquella susceptibili-dad nerviosa tan excitable de q e. esta dotado el qe. vive baxo el equador, pr. manera qe. los venenos mas activos no son capaces de trastornar las funciones del primero, mientras qe. en el se- gundo la menor dosis de esta substancia ocasionaria los mayores peligros. Los Lapones y otros pueblos del Norte, hacen uso de las preparaciones del ars\u00e9nico y de los licores mas acres y corrosi-vos como el aceite de nicoticina sin q e. estos grandes estimulos produscan otro efecto qe. el de un suave laxante aumentando la contractilidad del canal digestivo. El habito qe. tan poderosamente modica todos los actos de la vida, destruye tambien de tal modo la sensibilidad qe. llegan al n muchas de estas substancias a ser indiferentes pa. nuestra or- ganizaci\u00f3n. Todos saben el abuso qe. los Turcos, los Chinos y otros pueblos del Asia hacen del opio el qe. obra en ellos como un esti- mulante desenvolviendo en ellos un vigor y una energia qe. los dispone \u00e1 gozar de los placeres amorosos, sino dirigia de ninguna manera su impresi\u00f3n sedativa sobre el principio vital, y vemos Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 115en la practica diaria de las enfermedades la facilidad con qe. mu- chos individuos toleran dosis enormes de este remedio quando est\u00e1n pr. mucho tiempo habituados a su accion\" (F OSSI, 1818: 9-11). Ram\u00f3n Fossi coincide con Ignacio Ameller en que, desde el punto de vista siol\u00f3gico, no se pueden considerar venenos ab-solutos; y as\u00ed lo reere: \"Luego podemos despu\u00e9s de todas estas consideraciones siol\u00f3gicas concluir con el Autor de la Memoria q e. no existen venenos absolutos, y qe. todas estas substancias reputadas pr. tales no ocasionan la muerte sino en quanto encuentran en el individuo un grado de susceptibilidad nerviosa correspondiente al estimulo q e. producen\" (F OSSI, 1818: 12). A continuaci\u00f3n expone sus reflexiones sobre si existen me- dicamentos capaces de corregir los efectos de todas las sustan-cias venenosas: \"\u00bfY podremos despu\u00e9s de lo qe. llevamos referido admitir la opini\u00f3n de los alexifarmacos generales, es decir de los medi- camentos capaces de corregir los efectos de todas las sustancias venenosas? \u00bfSer\u00e1 posible encontrar en la naturaleza substancias que poseen tan raras y diversas propiedades?. Me parece q e. una reflexion atenta basta pa. conocer qe. siendo tan diferentes las al- teraciones qe. se experimentan en la econom\u00eda animal no pueden ser iguales los medios de q.e nos valemos pa. modicarlas. As\u00ed es qe. quando se trata de los venenos introducidos en el estomago y el canal intestinal la primera indicaci\u00f3n consiste en procurar su eva-cuaci\u00f3n p r. los em\u00e9ticos y suaves laxantes, embotando su accion en- seguida con los demulcentes generales \u00f3 previniendo su impresi\u00f3n narcotica y sedativa sobre el cerebro con el socorro de los acidos vegetales, y los estimulantes internos y externos, y tal vez en algu-nos casos conducente la administraci\u00f3n de ciertas substancias q e. por medio de las anidades qu\u00edmicas sean capaces de neutralizar el veneno destruyendo de este modo sus efectos deletereos, \u00e1 pesar de q e. las leyes vitales alteran de un modo hasta ahora desconocido PALOMA RUIZ VEGA 116el orden, las combinaciones y descomposiciones qe. observamos en los cuerpos inorg\u00e1nicos sujetos solo \u00e1 las leyes de la materia. Si por el contrario tenemos qe. socorrer \u00e1 sujetos asxiados pr. la inspira- ci\u00f3n de los gases meticos la principal y mas urgente indicaci\u00f3n es restablecer las funciones mecanicas y qu\u00edmicas de los pulmones suspendidas dirig do. despu\u00e9s nuestra atenci\u00f3n al sistema nervioso profundamte. afectado. \u00daltimamente quando se ha introducido pr. el sistema cut\u00e1neo todos sabemos la necesidad de impedir su ab-sorci\u00f3n destruyendo el sitio ofendido p r. medio de los cater\u00e9ticos, y supurantes administrando al mismo tiempo los diaforeticos y al-gunos otros medicamentos seg\u00fan la naturaleza particular de cada veneno\" ( F OSSI, 1818: 12-13). Ram\u00f3n Fossi coincide en que no exis- ten medicamentos alexif\u00e1rmacos o contravenenos, y as\u00ed lo expo- ne en el siguiente p\u00e1rrafo: \"Concluyo pues conrmando la opini\u00f3n del Autor de la me- moria, qe. son muy diversos los medios qe. posee el arte pa. combatir las alteraciones qe. producen los venenos, y qe. por consiguiente no existen medicamentos Alexif\u00e1rmacos en el sentido qe. se ha queri- do dar a su denominaci\u00f3n\" (F OSSI, 1818: 14). Los venenos y contravenenos seg\u00fan un tratado de Pedro Mata y Fontanet Para completar la visi\u00f3n que sobre los venenos y contravenenos se ten\u00eda en los primeros a\u00f1os del siglo XIX, comentaremos la opi-ni\u00f3n expuesta por Pedro Mata y Fontanet (1811-1877), catedr\u00e1ti-co de de Medicina Legal y Toxicolog\u00eda en la Universidad Central, en su Compendio de Toxicolog\u00eda General y Particular , impreso en 1846, y cuya tercera edici\u00f3n, a la que nos referiremos, data de 1857 ( S CH\u00dcLLER P\u00c9REZ, 2003). Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 117Denici\u00f3n de venenos . Para establecer una doctrina cient\u00ed- ca basada en el modo de obrar de las sustancias venenosas fue necesario expresar en ella, no los efectos del veneno, sino la na-turaleza de su acci\u00f3n ( B ERTOMEU S\u00c1NCHEZ , 2006; C HAUV AUD , 2006). El estado de conocimientos y los progresos de la Qu\u00edmica org\u00e1-nica permitieron ser descriptivo en la denici\u00f3n del veneno; ex-presando en ella de qu\u00e9 manera alteran profundamente la salud -o quitan la vida- las sustancias que pertenecen a esa clase de cuerpos. No pod\u00eda dudarse que los venenos entran en combinaci\u00f3n qu\u00edmica con los principios constitutivos, s\u00f3lidos y l\u00edquidos, del cuerpo humano, que unos coagulan la sangre, que otros la lic\u00faan, que otros le impiden sus combinaciones con el ox\u00edgeno; que al-teran las condiciones siol\u00f3gicas, por las cuales se presta a las variadas combinaciones y cambios naturales para surtir a todos los \u00f3rganos y tejidos y dar lugar a la formaci\u00f3n de todos los pro-ductos y actos de la vida ( R \u00cdOS, 2008). A medida que la Qu\u00edmica avanza, que los experimentos se multiplican y extienden, este modo de considerar los venenos queda conrmado; Pedro Mata escribir\u00e1: \"Veneno es todo cuer-po que, puesto en contacto con los principios constitutivos de los tejidos o de la sangre, se combina con ellos y forma combinacio-nes que trastornan e imposibilitan las funciones\" ( M ATA Y FONTA- NET, 1857: 48). Los miasmas y virus se consideraron tambi\u00e9n sustancias venenosas, en el rigor de la palabra; son especies de venenos, y producen verdaderas intoxicaciones, aunque especiales tam-bi\u00e9n, debidas igualmente a una acci\u00f3n qu\u00edmica. Caracteres diferenciales del veneno. Cuando se atiende a la Qu\u00edmica para explicar las diferencias que caben entre el veneno, el medicamento, el alimento, los miasmas y los virus, fue impo-sible trazarlas de una manera terminante y expl\u00edcita. Jam\u00e1s se PALOMA RUIZ VEGA 118circunscriben los l\u00edmites y se marcan netamente las verdaderas diferencias ( MATA Y FONTANET , 1857: 53). De acuerdo con la sostenido por Pedro Mata, hay muchas sustancias que son a la vez venenos y medicamentos; la mate-ria m\u00e9dica utiliza casi todas las sustancias t\u00f3xicas; hay alimen-tos dados como medicamentos. La cantidad sirve de base para diferenciar un mismo cuerpo, para tenerle como medicamento o veneno y, en muchas ocasiones, no es tanta la cantidad como el estado en que se haya el sujeto. Respecto de los miasmas y los virus la procedencia marc\u00f3 la diferencia, y lo \u00fanico que puede distinguir los \u00faltimos es su virtud reproductiva. Atendiendo a la Qu\u00edmica, deniendo el ve-neno respecto a su modo de obrar, las diferencias resaltan de un modo m\u00e1s terminante y permitieron diferenciar la categor\u00eda de cada cuerpo o sustancia. Pedro Mata sostiene que los principios constitutivos de los te- jidos, de los humores y, en especial, la sangre, de donde se nutren todos los \u00f3rganos, se prestan a ciertas anidades, a ciertas acciones y reacciones, las que consistiendo en composici\u00f3n y descomposici\u00f3n de cuerpos, en principios inmediatos, son de naturaleza qu\u00edmica. Las leyes de la organizaci\u00f3n animal han establecido esas acciones y reacciones, como condici\u00f3n sine qua non de la vida y la salud, y siempre que hay alteraciones en ella o no se efect\u00faan como es debido, la salud se perturba, la vida se suspende o acaba. La sangre, por surtir a todos los \u00f3rganos, es un compuesto com-plej\u00edsimo cuyos factores tienen entre s\u00ed poca anidad y, su con-junto, poca fuerza qu\u00edmica dominadora, por eso cualquier agente la modica y altera haci\u00e9ndole sufrir transformaciones trascen-dentales; as\u00ed, todo cuerpo de alguna acci\u00f3n qu\u00edmica, que se ponga en contacto con los principios constitutivos de los tejidos y la san-gre, producir\u00e1 efectos, tanto qu\u00edmicos como siol\u00f3gicos, en virtud de su naturaleza y cantidad y el estado de la organizaci\u00f3n. Estas consideraciones establecidas por Pedro Mata bastan para comprender cu\u00e1ndo han de ser venenos, medicamentos o Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 119alimentos las sustancias que se pongan en contacto con los s\u00f3li- dos y l\u00edquidos que conforman nuestra estructura. Seg\u00fan sostiene este autor, cuando los cuerpos est\u00e9n dotados de gran fuerza qu\u00edmica, o lo que es lo mismo, siempre que tengan composici\u00f3n sencilla, vencer\u00e1n la de los principios constitutivos de los tejidos y humores, y los alterar\u00e1n profundamente en su composici\u00f3n, le quitar\u00e1n sus condiciones siol\u00f3gicas; ser\u00e1n, por lo tanto, venenos, porque alterar\u00e1n profundamente la salud, o producir\u00e1n la muerte. Siempre que estos cuerpos tengan composici\u00f3n compleja, o lo que es lo mismo, poca fuerza qu\u00edmica, sufriendo f\u00e1cilmente cambios, puestos en contacto con los s\u00f3lidos y l\u00edquidos de nues-tro cuerpo, dar\u00e1n lugar a productos asimilables, que servir\u00e1n para su nutrici\u00f3n y reparaci\u00f3n, ser\u00e1n por lo tanto alimentos (M ATA Y FONTANET , 1857: 53). Siguiendo su razonamiento, \u00e9sta es la raz\u00f3n de que no haya ning\u00fan cuerpo simple, ni \u00e1cido, ni \u00e1lcali, ni \u00f3xido, ni sal que sea alimenticio; por eso la mayor parte y, en especial, los de mucha fuerza qu\u00edmica, son venenosos. Pedro Mata divide los venenos en inorg\u00e1nicos y org\u00e1nicos, si bien se presentan como l\u00edquidos, s\u00f3lidos y gaseosos. Los org\u00e1nicos pertenecen al reino vegetal y animal. Para que una sustancia sea contraveneno debe reunir las siguientes caracter\u00edsticas: 1\u00aa que el contraveneno no sea veneno. 2\u00aa que se combine con el veneno en todo estado y a la temperatura del cuerpo humano. 3\u00aa que entre, acto continuo, en combinaci\u00f3n. 4\u00aa que no forme un tercero del et\u00e9reo. 5\u00aa que no se de en cantidad da\u00f1osa para el individuo. 6\u00aa que se aplique en tiempo oportuno ( M ATA Y FONTANET , 1857: 81). Cuando se trata de un veneno en particular se hacen las modicaciones de que son susceptibles las generalidades, aun-que no cumplan todas las condiciones del contraveneno propia-mente dichas 15. 15. De acuerdo con lo establecido por Jos\u00e9 Gerber de Robles (1839. Vol. 2: 313), en todo envene- namiento se distinguen dos periodos: en el primero, el veneno acabado de tomar solo obra PALOMA RUIZ VEGA 120Conclusiones 1. Las diversas acepciones de las voces venenos y alexif\u00e1r- macos o contravenenos que manejaban los facultativos acad\u00e9micos en Espa\u00f1a se corresponden con las que se te-n\u00edan de estos conceptos fuera de nuestras fronteras. 2. La terap\u00e9utica sobre la intoxicaci\u00f3n, entresacada de la do- cumentaci\u00f3n estudiada, era com\u00fan con la establecida en el resto de Europa. 3. Los miembros de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1- diz presentan y deenden unos contenidos similares a los acad\u00e9micos pertenecientes a otras sociedades cient\u00edcas europeas. localmente; en el segundo, ha sido absorbido y obra en todo el la organismo. Seg\u00fan su pensa- miento, los contravenenos no son realmente \u00fatiles, excepto en el primer caso; en el segundo deber\u00eda tratarse como enfermedad general. La primera indicaci\u00f3n que hay que hacer en todo envenenamiento, especialmente en el primer periodo, es hacer vomitar al enfermo, para arrojar la parte de sustancia que pueda quedar a\u00fan en el est\u00f3mago.Los alexif\u00e1rmacos seg\u00fan dos memorias manuscritas de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz en 1818 121Bibliograf\u00eda AMELLER , Ignacio. 1818. De los Venenos, y si se dan o no Medica- mentos Alexifarmacos o Contravenenos . de C\u00e1diz ]. [C\u00e1diz, 24/01/1818]. Manuscrito, 48 p. Archivo de la Real Academia de Medici- na y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. Memorias, leg. IV-1. BERTOMEU S\u00c1NCHEZ , Jos\u00e9 Ram\u00f3n. 2015. Venenos, ciencia y justicia: Mateu Orla y su epistolario (1816-1853) . Sant Vicent del Raspeig: Publicacions de la Universitat BERTOMEU S\u00c1NCHEZ . Jos\u00e9 Ram\u00f3n. 2006, \"Sentido y sensibilidad: Mateu Orla, el ensayo de Marsh y el caso Lafarge\". Cua- dernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, 6 [ Entre la ciencia y el crimen: Mateu Orla y la toxicolog\u00eda en el siglo BERTOMEU Orla (1787-1853) y las clasicaciones qu\u00edmicas: un estudio sobre los libros de texto de qu\u00edmica durante la pri-mera mitad del siglo XIX en Francia\". Cronos , 3-46 C HAUV AUD , Fr\u00e9d\u00e9ric. 2006. \"Orla y la medicina legal francesa en el siglo XIX\". Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, 6 [Entre la ciencia y el crimen: Mateu Orla y la toxicolog\u00eda en el siglo XIX ]: 1-13. F OSSI, Ram\u00f3n. 1818. Censura a la memoria del Sr. Dn. Ignacio Ame- ller: De los venenos y medicamentos Alexiformes. Por Dn. Ra- m\u00f3n Fossi leyda en la sesi\u00f3n del 7 de febrero de 1818 [Censura presentada a la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz]. [C\u00e1-diz, 07/02/1818]. Manuscrito, 14 p. Archivo de la Real Aca-demia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. Memorias, leg. IV-2. G ERBER DE ROBLES , Jos\u00e9. 1839. Nuevo Formulario General Comple- to o Colecci\u00f3n de las recetas m\u00e1s usadas en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica . Valencia: Librer\u00eda de Mallen y Sobrinos. 2 vols. MARA VER EYZAGUIRRE , Francisco. 1982. El 'Peri\u00f3dico de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica' (1820-1831): indizaci\u00f3n y estudio cr\u00edtico [Memoria de licenciatura dirigida por Antonio Orozco Acua-viva]. C\u00e1diz: Facultad de Medicina, Universidad de C\u00e1diz.PALOMA RUIZ VEGA 122MATA Y FONTANET , Pedro. 1857. edici\u00f3n]. Madrid: Carlos ACUA VIV Antonio. 1980. \"El 'Peri\u00f3dico de la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz '(1815-1831)\". Bolet\u00edn Informa- tivo del Excelent\u00edsimo Colegio de M\u00e9dicos de la Provincia de C\u00e1diz , 2(1): 5-9 OROZCO ACUA VIV A , Antonio. 1981. \"Relaci\u00f3n de las memorias y discursos le\u00eddos en la Sociedad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de C\u00e1diz (1815-1831) y conservados en el archivo de la Real Acade-mia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz\". Anales de la Real Aca- demia de Medicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz , 17(extr.): 101-131. R \u00cdOS, Crist\u00f3bal de los. 2008. \"Orla, padre de la toxicolog\u00eda mo- derna\". Actualidad en Farmacolog\u00eda Terap\u00e9utica , 6(1): 43-49. SCH\u00dcLLER Amador. 2003. \"Vida y obra de Mateo Orla\". Ana- les de la Real Academia Nacional de Medicina, 120(3): 573-592.123Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica El mismo debate actual alrededor de le terap\u00e9utica homeop\u00e1tica en Espa\u00f1a ya ocurr\u00eda en el siglo XIX. En este sentido, basta solo con traer a estas l\u00edneas la perspectiva que sobre este particular expresaban tres peri\u00f3dicos m\u00e9dicos. Los editores de El Duende Homeop\u00e1tico, editado en Madrid, escrib\u00edan en 1850: \"Y tanto es lo que han pretendido la ignorancia, las preocu- paciones y los intereses bastardos contra la medicina homeop\u00e1tica, que no solo la han combatido con las armas del sosma en el ancho campo de la losof\u00eda, y conden\u00e1ndola sin oirla, sino que han apela-do al sarcasmo y al rid\u00edculo contra las personas de los sustentado-res de esta doctrina , llevando sus adversarios la impudencia hasta el punto de convertir el santuario de las c\u00e1tedras de ense\u00f1anza en palenque de injustas recriminaciones contra la ciencia, y de crueles sarcasmos y calumnias contra los hombres que la deenden\" 1 . El Duende Homeop\u00e1tico fue suspendido por la autoridad po- l\u00edtica madrile\u00f1a; tuvo continuaci\u00f3n en El Centinela Homeop\u00e1tico, de igual factura que su antecesor, en cuyas p\u00e1ginas se mantuvie- ron los principios ya defendidos por \u00e9ste: 1. El Duende Homeop\u00e1tico, 1(2): 1 [10/10/1850].Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 124\"Pero como la medicina, siguiendo los progresos del esp\u00edritu humano y la marcha civilizadora del siglo, encontr\u00f3 en el descubri- miento de Hahnemann un m\u00e9todo m\u00e1s f\u00e1cil, sencillo, constante y seguro de llegar al humanitario objeto que de su perfeccionamien-to pudiera esperarse, desterr\u00f3 tambi\u00e9n del arte de curar todas esas mezclas de medicamentos que hasta ahora han venido us\u00e1ndose con grave perjuicio de los enfermos, y para cuya preparaci\u00f3n y ex-pendici\u00f3n fue instituida la clase de los boticarios. La Homeopat\u00eda o medicina de Hahnemann, pareci\u00e9ndose mucho en el modo de administrar los medicamentos a la medicina de los tiempos primi-tivos, pues jam\u00e1s prescribe dos sustancias medicamentosas mezcla-das ni combinadas de modo alguno, no necesita para nada, como los m\u00e9dicos de la antig\u00fcedad no necesitaron, de la mano auxiliar del boticario. Y como los medicamentos simples que el m\u00e9dico ho-me\u00f3pata emplea est\u00e1n de tal manera atenuados, que no dejan rastro apreciable de su existencia ni a los sentidos, ni a las m\u00e1s delicadas operaciones qu\u00edmicas, el m\u00e9dico, y solo el m\u00e9dico, es el que puede aprecian su valor medicinal habi\u00e9ndolos preparado por s\u00ed mismo, pues de otro modo le ser\u00eda imposible poder distinguir a priori entre dos \u00f3 m\u00e1s medicamentos, y evitar los efectos del descuido, la equi-vocaci\u00f3n o el fraude. V\u00e9ase, pues, como hay una gran raz\u00f3n de mo-ralidad y de justicia que exige la preparaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los medicamentos homeop\u00e1ticos por mano del m\u00e9dico home\u00f3pata\" 2. La visi\u00f3n antag\u00f3nica ser\u00eda mantenida por La Linterna M\u00e9- dica, tambi\u00e9n clausurada por la autoridad gubernativa a los po- cos meses de su aparici\u00f3n; su director y principal redactor, Pedro Calvo Asensio (1821-1863), ironizaba en 1850: \"\u00bfQu\u00e9 dices de esa irascible / turba de hijos de Hahnneman? / Bandada de monacillos / que con insolencia era, / corren a vender la 2. El Centinela de la Homeopat\u00eda, 1(1): 2 [10/12/1850].Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 125cera / que llevan en los bolsillos. / \u00a1Y tu Esculapio permites / que vendan a precio de oro / de tu conciencia en desdoro / sus ins\u00edpidos contes!\"3. M\u00e1s all\u00e1 de debates propios de esa y nuestra \u00e9poca, la hi- p\u00f3tesis de la que partimos para este trabajo es la armaci\u00f3n de la existencia de una tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en nuestro pa\u00eds y, en base a ello, el objetivo cardinal es demostrarlo usando como metodolog\u00eda el estudio de las fuentes primarias encontradas so-bre sus precursores en el archivo de la Academia de Medicina de Sevilla. Entendemos esta Instituci\u00f3n como centro de discusi\u00f3n de los temas sanitarios m\u00e1s importantes acaecidos en la H\u00edspalis del siglo XIX por lo que, unido a la seriedad con que se llevaban a cabo sus discusiones, amerita a la Academia a ser el archivo principal consultado. Sin menoscabo de lo dicho, se han tratado otros archivos y revistas del per\u00edodo estudiado. Obviamente, la principal dicultad del estudio ha estribado en analizar y discernir sobre los contenidos de los documentos, ya que est\u00e1n fuertemente impregnados en su literatura de la aceptaci\u00f3n, o no, de la terap\u00e9utica homeop\u00e1tica. La homeopat\u00eda naci\u00f3 a nales del siglo XVIII, en el coraz\u00f3n de Europa, de manos de Samuel Christian Friedrich Hahnemann (1755-1843), quien realiz\u00f3 sus estudios de Medicina, primeramente, en la ciu-dad de Leipzig y, con posterioridad, en Viena. En 1779 defendi\u00f3 su tesis doctoral, que llev\u00f3 por t\u00edtulo Conspectus Samuel estaba maniestamente descontento con la medicina de su \u00e9poca; en palabras suyas, transmitidas por Marie Vicent Leon-Simon (1873: 198-199): \"[...] era un suplicio para m\u00ed, dice, cuando ten\u00eda que tratar en- fermos, caminar siempre en la oscuridad con nuestros libros [...] Era 3. La Linterna M\u00e9dica. Peri\u00f3dico sat\u00edrico de ciencias m\u00e9dicas, 1(1): 3 [08/01/1851].ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 126para m\u00ed un caso de conciencia tratar los estados m\u00f3rbidos descono- cidos de mis hermanos dolientes, con medicamentos desconocidos, que pod\u00edan, siendo sustancias muy activas, hacer pasar de la vida a la muerte, o causar afecciones nuevas y enfermedades cr\u00f3nicas [...] convertirme as\u00ed en asesino de mis hermanos...\". Todo lo cual le llev\u00f3 a la decisi\u00f3n de dejar de practicar la me- dicina tradicional y dedicarse a la investigaci\u00f3n de las sustancias medicamentosas. Era de la opini\u00f3n que la medicina, en la 'cabe-cera del enfermo', y la enfermedad constituyen la realidad de la cual hay que partir. Apuesta por racionalizar el conocimiento de los medicamentos y de la medicina pr\u00e1ctica, los dos pilares sobre los cuales construye su estudio. En 1796, publica \"Versuch \u00fcber ein die bisherigen\" [Ensayo sobre un nuevo principio para conocer las virtudes curativas de las sustancias medicinales] ( H AHNEMANN , 1796), un texto considerado el nacimiento del m\u00e9todo homeop\u00e1tico. Otra fecha a resaltar en el desarrollo de este procedimiento terap\u00e9utico es 1808, momen-to en que emplea, por primera vez, el t\u00e9rmino 'homeopat\u00eda' en su \"Carta a un m\u00e9dico de alto rango acerca de la urgencia de una re-forma en medicina\" para referirse a los efectos no homeop\u00e1ticos de los medicamentos cl\u00e1sicos ( M URE, 2010: 20). A ra\u00edz de sus investigaciones, y tras probar consigo mismo la reacci\u00f3n de su organismo al tomar corteza de quina, Hahne-mann dise\u00f1\u00f3 una t\u00e9cnica terap\u00e9utica basada en la observaci\u00f3n del 'similimum' entre los s\u00edntomas experimentales en el hombre sano y en el hombre enfermo. Us\u00f3 el m\u00e9todo curativo \"similia si-milibus curentur\" para tratar de obtener un resultado duradero, con la ayuda de dosis innitesimales, sometiendo el medicamen-to a agitaci\u00f3n e individualizando el tratamiento, siendo el verda-dero codicador de su uso terap\u00e9utico ( M URE, 2010: 21). El dato es relevante, teniendo en cuenta que Samuel Hah- nemann, en Organon... ( HAHNEMANN , 1810), su obra m\u00e1s refe-Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 127renciada, hace aseveraciones tales como que Hip\u00f3crates cur\u00f3 el c\u00f3lera por medio del el\u00e9boro blanco, un producto que es capaz de provocar el c\u00f3lera por s\u00ed mismo; y contin\u00faa, durante varias p\u00e1ginas, asegurando que muchos m\u00e9dicos de siglos atr\u00e1s emplea-ban para sanar la homeopat\u00eda, sin saber qu\u00e9 era esa terap\u00e9utica. En esencia, Samuel Hahnemann se acerc\u00f3 al vitalismo de Georg Ernst Stahl (1659-1734) y, seducido por sus teor\u00edas, inici\u00f3 el estu-dio de sus fuentes, encontr\u00e1ndose con Jan Baptiste van Helmont (1580-1644) y Paracelso (1493-1541) ( G ONZ\u00c1LEZ -CARBAJAL , 1995: 12). La homeopat\u00eda no tard\u00f3 en llegar a Espa\u00f1a, se hizo p\u00fablica en el a\u00f1o 1821, con la publicaci\u00f3n, en la Revista D\u00e9cadas-M\u00e9dico Quir\u00fargicas y Farmac\u00e9uticas, de una amplia referencia a los mo- dos de proceder de Hahnemann en un art\u00edculo titulado \"Sobre la virtud prol\u00e1ctica de la Bella-dona o Bella-dama, contra la ebre escarlatina por el Dr. Bernt de Custrin, con una nota del Dr. Hu-feland, Consejero de Estado y primer m\u00e9dico del rey de arma que la ex- pansi\u00f3n de la homeopat\u00eda en nuestro pa\u00eds se puede dividir en dos periodos; el primero, de 1832 a 1837, de poca expansi\u00f3n debido a conflictos tanto sociales como pol\u00edticos y a los problemas en los medios de comunicaci\u00f3n, entre otros. El segundo, de 1838 hasta 1845, de mayor irradiaci\u00f3n, tras la fundaci\u00f3n de la Sociedad Hah-nemanniana Matritense. En este primer periodo aparecieron los m\u00e9dicos y farma- c\u00e9uticos homeop\u00e1ticos en Espa\u00f1a, pioneros que ten\u00edan bastante en contra, ya que no hab\u00eda boticas que dispensasen estos reme-dios, ni dispon\u00edan pr\u00e1cticamente de material te\u00f3rico. El primer galeno que emple\u00f3 esta terap\u00e9utica en Espa\u00f1a fue el sevillano Prudencio Querol (1774-1858). Prudencio Mariano Joseph Vidal Querol Cabanes fue hijo leg\u00edtimo de Mariano Querol y de Manuela Cabanes, naci\u00f3 el 28 de abril de 1775 y fue bautizado, el 2 de mayo de 1775, en la Pa-rroquia de San Vicente M\u00e1rtir, en Sevilla. Obtuvo el t\u00edtulo de ci-ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 128rujano latino en Aranjuez, el 26 de mayo de 1800, dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 30 de mayo de 1802, fue nombrado cirujano latino de Badajoz, con posterioridad resulto elegido cirujano supernume-rario del Real Cuerpo de Guardias de Corps 4. Vivi\u00f3 en C\u00e1diz y contrajo matrimonio secreto en la capital gaditana5. Tras su establecimiento denitivo en Sevilla residi\u00f3 en el n\u00famero 4 de la calle de la Sopa, casi colindante con la Parro-quia del Salvador, de la que era feligr\u00e9s. A pesar de que su vida profesional fue llevada mayoritariamente en la capital pacense, Prudencio Querol muri\u00f3 en su ciudad natal el 15 de abril de 1858, a los 83 a\u00f1os de edad. El parte de enterramiento rese\u00f1a una pul-mon\u00eda como causa de su muerte; en el registro de defunciones se anot\u00f3 'senectud' 6. El peri\u00f3dico sevillano El \u00c1guila rese\u00f1\u00f3 su muerte y le de- dic\u00f3 un soneto \"A la memoria del patriarca de la Homeopat\u00eda en 4. En el expediente militar de Prudencio Querol, conservado en el Archivo Hist\u00f3rico Militar de Segovia se anota que fue nombrado cirujano supernumerario del Real Cuerpo de Guardias de Corps \"por especial protecci\u00f3n del Privado, pero tambi\u00e9n lo es que semejante nombramiento se recibi\u00f3 con sorpresa y mucha admiraci\u00f3n de los Jefes y de todos los individuos subalternos de aquel Cuerpo, hecho a que sus facultativos eran hombres de larga carrera condecorados los mas con la propiedad de Cirujanos de la Real C\u00e1mara y el que menos hab\u00eda sido Jefe de la Fa-cultad en un Ej\u00e9rcito de Campa\u00f1a, al paso que D. Prudencio Querol era un joven que empezaba a validar su profesi\u00f3n\" (Ant\u00f3n, 1999: 12). 5. Su hijo, Vicente Querol Bello, naci\u00f3 en C\u00e1diz, el 29 de octubre de 1812; fue bautizado el 1 de no-viembre del mismo a\u00f1o en la Iglesia Parroquial Castrense de dicha plaza./uni00A0Vicente estudi\u00f3 en las Universidades de Valencia, Sevilla, Madrid y La Habana. Obtuvo el titulo de m\u00e9dico home\u00f3-pata, otorgado por el Colegio de Medicina Homeop\u00e1tica de Nueva York, el 4 de marzo de 1863; acogi\u00e9ndose al decreto de 6 de febrero de 1869, solicit\u00f3 la convalidaci\u00f3n de su t\u00edtulo para ejer-cer en Espa\u00f1a. El claustro de la Facultad de Medicina de Madrid, a rega\u00f1adientes, accedi\u00f3 a su petici\u00f3n el 6 de noviembre de 1872, Vicente abon\u00f3 los derechos correspondientes a esta con-validaci\u00f3n los d\u00edas 18 y 19 de abril de 1873 y, el 20 de junio del mismo a\u00f1o, se le expidi\u00f3 el t\u00edtulo para que pudiera ejercer libremente en Espa\u00f1a la profesi\u00f3n de \"M\u00e9dico home\u00f3pata en los t\u00e9r-minos que previenen las leyes y reglamentos vigentes\". Es el \u00fanico titulo de m\u00e9dico home\u00f3pata expedido en Espa\u00f1a. Vicente Querol Bello instituy\u00f3 premios en el seno de la Sociedad Hahne-manniana Matritense para diversos aspectos m\u00e9dico-homeop\u00e1ticos y contribuy\u00f3 con una do-naci\u00f3n de 10.000 reales para la construcci\u00f3n del Hospital Homeop\u00e1tico de Madrid (Informa-ci\u00f3n proporcionada por F\u00e9lix Ant\u00f3n Cort\u00e9s, a quien agradecemos su cortes\u00eda). 6. Hemos consultado los antecedentes obrantes en el Servicio del Cementerio de San Fernando de Sevilla; el cad\u00e1ver de Prudencia Querol Cabanes se enterr\u00f3 en este cementerio, en sepul-tura individual de 1\u00aa clase n\u00ba 47, lado izquierdo, 3\u00aa cuartelada, el d\u00eda 18 de abril de 1858. En la partida de enterramiento consta una nota marginal: \"Se exhum\u00f3\", sin m\u00e1s indicaci\u00f3n.Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 129Espa\u00f1a del Lcdo. D. Prudencio Querol\". Soneto que fue reproduci- do por La Bandera de la Homeopat\u00eda en La Habana, \u00fanico peri\u00f3di- co homeop\u00e1tico en castellano publicado en Hispanoam\u00e9rica en aquellos d\u00edas. En 1830, residiendo en Madrid, tuvo acceso a un art\u00edculo publicado en The Edinburgh Review, or Critical Journal... con- virti\u00e9ndose desde entonces en un divulgador de los trabajos de Samuel Hahnemann. En el a\u00f1o 1832, comenz\u00f3 a emplear p\u00fabli-camente la homeopat\u00eda en el entorno del Hospital de San Sebas-ti\u00e1n en Badajoz, ciudad que es considerada como cuna de esta disciplina en Espa\u00f1a ( R EGATERO , 2003). Ya en el a\u00f1o 1833, Prudencio Querol emple\u00f3 con resultados \u00f3ptimos, seg\u00fan arma, medicamentos homeop\u00e1ticos: campho-ra, ipecacuanha, cuprum y veratrum, para tratar la epidemia de c\u00f3lera en Extremadura; su labor fue elogiada en la certicaci\u00f3n expedida por el Secretario de la Junta Municipal de Sanidad de Badajoz. Al a\u00f1o siguiente viaj\u00f3 a Madrid para tratar la epidemia de la misma enfermedad que asolaba la capital del Reino. Regres\u00f3 de nuevo a Badajoz, donde permaneci\u00f3 hasta el a\u00f1o 1839, en que se traslad\u00f3 a su ciudad natal, Sevilla, desde donde propag\u00f3 esta doc-trina por toda Andaluc\u00eda, a trav\u00e9s de sus numerosos disc\u00edpulos. Uno de sus seguidores, el extreme\u00f1o Pedro Rino y Hurtado (1808-1882), dejar\u00e1 el siguiente testimonio en La Reforma M\u00e9dica, el peri\u00f3dico ocial de la Academia Homeop\u00e1tica Espa\u00f1ola, publi-cado el 30 de noviembre de 1867: \"[...] parece incuestionable que Badajoz fu\u00e9 la cuna de la ho- meopat\u00eda espa\u00f1ola y que el licenciado Quer\u00f3l fu\u00e9 el primer profesor que en Espa\u00f1a estudi\u00f3 y practic\u00f3 la homeopat\u00eda, cuando todav\u00eda no 7. Archivo Real Academia de Medicina de Sevilla (ARAMSE), secci\u00f3n secretar\u00eda, serie informes, ocios y consultas, signatura 2.5.73. A prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n en este Archivo, traemos a estas l\u00edneas nuestro agradecimiento a Josefa Roso Pascual por su amabilidad, disponibilidad e in-cansable labor de catalogaci\u00f3n de este fondo sevillano.Figura 1. Firma de Prudencio Que- rol. Archivo Real Academia de Me-dicina de Sevilla 7. ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 130era conocida a\u00fan por su nombre ni en ella, ni en Francia...\" ( RINO HURTADO , 1867: 164-165). En 1834 Prudencio Querol escribi\u00f3 una carta a la Gaceta M\u00e9dica en torno al uso de la belladona y sobre los principios de la homeopat\u00eda ( GONZ\u00c1LEZ -CARBAJAL , 2004: 101-105); adem\u00e1s, se debe a \u00e9l la primera traducci\u00f3n al castellano del \u00d3rganon de la Medici- na Racional de Samuel Hahnemann ( SEBASTI\u00c1N , 1834: 71). Los pioneros home\u00f3patas criticaban duramente el hecho de encontrarse solos en su labor y no tener ayuda de los dem\u00e1s profe-sionales sanitarios. En un escrito al vicepresidente y vocales de la Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla, C\u00f3rdoba y Extremadura, con fecha de 20 de febrero de 1840, que permanece en el archivo de la Real Academia de Medicina de Sevilla, Prudencio Querol dej\u00f3 escrito: \"Sin medios, sin botica, sin farmac\u00e9utico que se encargara de las elaboraciones homeop\u00e1ticas, sin gu\u00eda y acompa\u00f1ado s\u00f3lo del deseo de aliviar [...] resultando curados enfermos de males cr\u00f3nicos envejecidos que admiraron los mas distinguidos pr\u00e1cticos de la capital de Extre-madura que los tocaron y presenciaron sus resultados. A los referidos obst\u00e1culos tuvo que arrastrar los que opon\u00edan los m\u00e9dicos, cirujanos y boticarios; los \u00faltimos por poco ilustrados, los otros por mezquinas pa-siones; los m\u00e1s por perezosos o por carecer de las obras homeop\u00e1ticas\" 8. En este texto se\u00f1ala la presencia de m\u00e9dicos homeop\u00e1ticos en Badajoz, Canal de Castilla, Madrid, Sevilla, Granada, C\u00f3rdoba, Ayamonte y Toro, entre otros lugares. Por este motivo decidi\u00f3 pe-dir, a la Academia m\u00e9dica sevillana, \"apoyo, favor y protecci\u00f3n\" para allanar los obst\u00e1culos con que se encontr\u00f3 en su pr\u00e1ctica homeop\u00e1tica de la siguiente manera: 1\u00ba obligando una materia m\u00e9dica pura para los medicamentos homeop\u00e1ticos, 2\u00ba publican- 8. ARAMSE, secci\u00f3n secretar\u00eda, serie informes, ocios y consultas, signatura 2.5.73. Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 131do una farmacopea homeop\u00e1tica completa y 3\u00ba desarrollando un tratado homeop\u00e1tico \u00fatil al 'homeopatista' principiante. El escrito narra ejemplos de intoxicaciones con setas, tratadas por el medio homeop\u00e1tico en el siglo XVIII ( R UIZ, RAMOS , 2015). Una anotaci\u00f3n nal del manuscrito refleja el apoyo que su postura obtuvo por el pleno de la Academia: \"En Junta que celebr\u00f3 la Academia de Medicina y Cirug\u00eda se dio cuenta de esta exposici\u00f3n y dem\u00e1s que acompa\u00f1an y se acord\u00f3 nombrar una comisi\u00f3n especial. Esta comisi\u00f3n ha visto otros antecedentes y decide de su examen que no hay inconveniente en que la Academia d\u00e9 su apoyo a la empre-sa que D. Prudencio Querol repropone en la traducci\u00f3n de la materia m\u00e9dica y terap\u00e9utica homeop\u00e1tica. Sevilla 24 de marzo de 1840\" 9. Prudencio Querol, al trasladarse a Sevilla, continu\u00f3 su activi- dad homeop\u00e1tica formando a gran n\u00famero de m\u00e9dicos, entre ellos Agust\u00edn L\u00f3pez del Ba\u00f1o, Jos\u00e9 Nostench, Juan Lorenzo V\u00e9lez Pedro Rino y Hurtado, Francisco Jos\u00e9 Rubiales, Manuel Cabello y Luque y Pedro Ordu\u00f1a, entre otros ( A LBARRAC\u00cdN , 1994; A NT\u00d3N, 1999) . de Prudencio Querol gura, entre la documen- taci\u00f3n conservada en el archivo de la Real Academia de Me-dicina de Sevillla, en la secci\u00f3n dedicada a los problemas de intrusismo, debido a que fue denunciado por un colega, An-tonio Salazar. El documento m\u00e1s antiguo vinculado con este asunto tiene fecha del 2 de abril de 1851, pertenece al Juzgado de Primera Instancia de San Rom\u00e1n donde se juzga a Prudencio Querol por \"tentativa de envenenamiento a Magdalena Lera-mi\"; el Juzgado solicita de la Academia \"el t\u00edtulo para ejercer de la facultad de cirujano-m\u00e9dico\" 10. 9. ARAMSE, secci\u00f3n secretar\u00eda, serie informes, ocios y consultas, signatura 2.5.73. 10. \"Expediente contra Prudencio Querol por expedir medicinas. A\u00f1o 1851\". ARAMSE, secci\u00f3n subdelegaci\u00f3n, serie intrusismo: denuncias, autos, expedientes, ocios, signatura 3.1.87.ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 132La documentaci\u00f3n emanada por el Juzgado entre los meses de abril y mayo de 1851 permite reconstruir los hechos aconte- cidos: una paciente, Magdalena Lerami, estaba siendo tratada de un mal, \"un profundo dolor del vientre bajo, producto de un pa-decimiento cr\u00f3nico y muy antiguo del \u00fatero\" por el 'alopatista' Antonio Salazar el cual, en su declaraci\u00f3n, arma que los males que padec\u00eda \"la conducir\u00e1 muy probablemente a la sepultura\". En la declaraci\u00f3n de Magdalena Lerami se lee que los dos a\u00f1os que hab\u00eda estado siendo tratada por Antonio Salazar no hab\u00eda encon-trado alivio de sus males, y que hab\u00eda o\u00eddo hablar favorablemen-te de un facultativo, Prudencio Querol, al cual mand\u00f3 llamar por su sirvienta, un domingo a la una de la madrugada, aquejada de grandes dolores que sufr\u00eda desde el d\u00eda anterior, d\u00eda que avisaron a Antonio Salazar y \u00e9ste no se hab\u00eda aun presentado. Prudencio Querol, que a la saz\u00f3n contaba con m\u00e1s de sesenta a\u00f1os, se des-plaz\u00f3 desde su casa en la calle de La Sopa hasta el vecino barrio de San Roque, a tan intempestivo horario, intentando aliviar los males de la paciente. Cuando se encontr\u00f3 con la enferma, seg\u00fan declara Pruden- cio Querol el 7 de abril de 1851, ella le dijo que padec\u00eda de \"asma, leucorrea amarilla, metrorragia abundante con cuajarones f\u00e9-tidos, dolores en los ri\u00f1ones, ano, muslos, desde las ingles hasta las rodillas desaparecen y vuelven recorriendo todo el cuerpo, dolores en el empeine que se remontan y le privan el sentido [...] purgacion\u00e1ndole [sic ] en cascada, descenso en la matriz, dolores en otra parte\". Prudencio Querol le prescribi\u00f3 \"tintura de Azu-fre en la cantidad de millon\u00e9sima de gota, envuelta en az\u00facar de leche y 2 papeles con 3 iniciales cada uno\" para que lo tomase a la ma\u00f1ana siguiente. En las declaraciones se resalta el hecho de que Prudencio Querol no cobr\u00f3 por la visita ni por la dispensa-ci\u00f3n del medicamento; a lo largo del lunes la paciente fue em-peorando, sufriendo fuertes dolores, mayores de lo habitual, por este motivo volvi\u00f3 a solicitar la visita de Antonio Salazar, quien acudi\u00f3 al domicilio de su paciente al siguiente d\u00eda y, tras conocer Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 133la actuaci\u00f3n de Prudencio Querol, decidi\u00f3 abrir \"causa criminal de ocio [...] para averiguar si las facultades que le profesa son sucientes para haber administrado a D\u00aa. Magdalena ante sus padecimientos el medicamento\" 11. De lo acaecido podemos vislumbrar que, desde los inicios de esta terap\u00e9utica, hubo detractores que pugnaron para evitar que se practicase este m\u00e9todo. No es menos cierto la acritud con que los home\u00f3patas denostaban la medicina tradicional. Marejada de formas de pensar que a\u00fan hoy no se ha resuelto. Tambi\u00e9n parece evidente que la acusaci\u00f3n de 'intruso' se deb\u00eda, en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, a conflictos entre los propios m\u00e9-dicos, enfrentamientos fundamentados mayormente en reque-rimientos de t\u00edtulos m\u00e1s que en el seguimiento de una disciplina determinada, y donde parece pesar m\u00e1s el deseo de desacreditar al contrario que el posicionamiento en unas convicciones con-cretas. Continuando con los pioneros en el campo de la homeopa- t\u00eda, nos centramos ahora en uno de los disc\u00edpulos de Prudencio Querol, Juan Lorenzo V\u00e9lez (fl. 1810-1844), \u00e9ste recibi\u00f3 el t\u00edtulo de cirujano-m\u00e9dico el 14 de junio de 1810, el de doctor el 7 de enero de 1811 y el de m\u00e9dico el 21 de julio de 1813 12. Prest\u00f3 servi- cios a la Patria cuatro a\u00f1os cumplidos, hasta la conclusi\u00f3n de la Guerra de la Independencia, en el tercer Regimiento del Cuerpo Facultativo de Artiller\u00eda; fue viceconsultor supernumerario del Cuerpo de Sanidad Militar y corresponsal de la Academia Nacio-nal de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla \"por los servicios prestados a ella en el a\u00f1o 1833 y por m\u00e9ritos literarios Subdelegado de ella de Medicina y Cirug\u00eda en esta ciudad\" 13 . 11. \"Expediente contra Prudencio Querol por expedir medicinas. A\u00f1o 1851\". ARAMSE, secci\u00f3n subdelegaci\u00f3n, serie intrusismo: denuncias, autos, expedientes, ocios, signatura: 3.1.87. 12. ARAMSE , secci\u00f3n subdelegaci\u00f3n, expedientes de Facultativos, listado de profesores titulados de Medicina y Cirug\u00eda de Ayamonte. 13. ARAMSE, secci\u00f3n secretar\u00eda, serie instancias generales, signatura 2.5.79.ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 134En un escrito de 29 de febrero de 1836, rmado en Gibra- le\u00f3n (Huelva), dirigido al vicepresidente y miembros de la Real Academia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de Sevilla, queda patente la labor que este m\u00e9dico home\u00f3pata desempe\u00f1aba y su preocupaci\u00f3n por el cumplimiento de las leyes; se\u00f1ala c\u00f3mo: \"[...] el Estado de entorpecimiento y de nulidad en que yacen las leyes m\u00e1s justas cuando el poder ejecutivo las elude, aumenta los delitos, alienta al criminal y humilla a la virtud hasta el envi-lecimiento y busca esta un asilo en lo m\u00e1s escondido para llorar su desventura [...] un barbero, Jos\u00e9 Rodr\u00edguez D\u00edaz sangrador, intruso y curandero [...] que comete a mansalva los excesos m\u00e1s criminales contra los titulados profesores, contra el honor de estos, contra la dignidad de la ciencia de curar, y contra la humanidad doliente [...] S\u00ed Se\u00f1ores, un cohermano de Vs, un socio de otras y de esa misma Academia es el que tiene la honra de elevar sus quejas al Tribunal de imparcialidad y recta justicia que Vs administra ya que en este Juzgado no la encuentra para indicar las leyes eludidas\" 14. Juan Lorenzo V\u00e9lez public\u00f3, en 1821, un escrito en el que maniesta la composici\u00f3n de un rob de su uso, \"que le fue co- municada por un sujeto que dec\u00eda haberla sacado de la casa del mismo Laffecteur\" ( R EPULL\u00c9S , 1821-1826, 33: 278. 1826); siguen sus m\u00e9ritos literarios con la \"[...] traducci\u00f3n de las lecciones orales de Medicina Homeop\u00e1tica y recientemente publicadas en los 30 de octubre y 15 de noviembre \u00faltimos en el Bolet\u00edn del Ateneo M\u00e9dico Sevillano, la primera sobre la enfermedad catarral epid\u00e9-mica del a\u00f1o 1837 denominada la gripe, y la segunda con el t\u00edtulo de elementos en Medicina\" 16. 16. ARAMSE, biblioteca libros modernos, TOP 716/2. divisi\u00f3n cient\u00edca, serie disertaciones, escritos cient\u00edcos, signatura 2.5.72.Figura 2. Firma de Juan Lorenzo V\u00e9lez. Archivo Real Academia de Medicina de Sevilla 15. 14. ARAMSE, Secci\u00f3n subdelegaci\u00f3n, serie intrusismo, denuncias, autos, expe-dientes, ocios, signatura 2.4.70. 15. ARAMSE, Instancias 1843, caja 79. 14. ARAMSE, Secci\u00f3n subdelegaci\u00f3n, serie intrusismo, denuncias, autos, expedientes, ocios, sig-natura 2.4.70. 15. ARAMSE, Instancias 1843, caja 79.Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 135El 25 de junio del a\u00f1o 1843 solicit\u00f3 su admisi\u00f3n como so- cio de n\u00famero inform\u00e1ndose del d\u00eda en que deb\u00eda presentar la memoria m\u00e9dica reglamentaria, uno de los requisitos nece-sarios para su admisi\u00f3n 17. Pocos meses despu\u00e9s, el 23 de mayo de 1844, escribir\u00e1 a la Secretar\u00eda de Gobierno de la Academia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de Sevilla excus\u00e1ndose por su tardanza en la contestaci\u00f3n a un requerimiento de la Academia, comprome-ti\u00e9ndose a informar a la Corporaci\u00f3n de aquellos profesores del arte de curar que \"le comuniquen el n\u00famero de su morada y la autorizaci\u00f3n de sus t\u00edtulos con el n de proteger sus derechos y sostener el decoro de la Medicina en todas sus ramas, contra los abusos de los infractores del Reglamento que estaba en vigor\" 18. Empero, cre\u00f3 un conflicto con el escrito al que nos referi- mos pues, adicionalmente, recriminaba a la Academia por defec-tos de forma en un procedimiento interno. Fue una situaci\u00f3n un poco rocambolesca, trat\u00f3 de presentar su dimisi\u00f3n, que no le fue aceptada; ulteriormente cambi\u00f3 de opini\u00f3n y pretendi\u00f3 seguir en su puesto, solicitando la nulidad de su dimisi\u00f3n; en el escrito reere su devenir personal y profesional, destaca sus servicios en la Campa\u00f1a de la Independencia, sus tareas literarias a favor de la profesi\u00f3n m\u00e9dica y c\u00f3mo la Academia le nombr\u00f3 socio en 1833. Finalmente, tras duras pol\u00e9micas en torno a su situaci\u00f3n de Subdelegado de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla y, teniendo en cuenta el disgusto de la Academia por el tono de ese escrito suyo, cesaba motu proprio en su cargo 19 . Otro precursor en el campo de la homeopat\u00eda espa\u00f1ola fue el m\u00e9dico Pedro Rino y Hurtado (1808-1882), nacido en Villar del Rey (Badajoz), disc\u00edpulo tambi\u00e9n de Prudencio Querol; rea-liz\u00f3 sus estudios de Medicina en la Universidad de Madrid, don-de obtuvo su correspondiente t\u00edtulo el 15 de marzo de 1844; fue 17. ARAMSE, secci\u00f3n secretar\u00eda, serie instancias generales, signatura 2.5.79. 18. ARAMSE, secci\u00f3n secretar\u00eda, serie libros de ocios generales, signatura 2.1.81. 19. ARAMSE, secci\u00f3n secretar\u00eda, serie libros de ocios generales, signatura 2.1.81.ANTONIO RAMOS CARRILLO CECILIO VENEGAS FITOROC\u00cdO RUIZ ALTABA 136socio tesorero de la Econ\u00f3mica de Amigos del Pa\u00eds de Badajoz y m\u00e9dico del Hospital Civil de esta ciudad. Durante el desempe-\u00f1o de su labor en dicho hospital, denominado de 'San Sebasti\u00e1n', puso en pr\u00e1ctica los conocimientos alcanzados de la terap\u00e9utica homeop\u00e1tica, fundando una farmacia homeop\u00e1tica en el propio hospital, con cuyos remedios trat\u00f3 a enfermos del c\u00f3lera de la epidemia que castig\u00f3 a la ciudad de Badajoz en 1833 y 1834, lo cual le provoc\u00f3 algunas complicaciones con las autoridades sani-tarias ( R EGATERO , 2003: 449). En 1833, ocialmente formar parte de la Aca- demia M\u00e9dico-Quir\u00fargica de Sevilla, para ello remit\u00f3 una disertaci\u00f3n sobre el tratamiento del paciente Bernab\u00e9 Mart\u00ednez Y\u00f1iguez de Cas-tilla que, tras sufrir durante a\u00f1os una enfermedad g\u00e1strica, se puso en sus manos y obtuvo la curaci\u00f3n empleando m\u00e9todos homeop\u00e1ti-cos. En este escrito expresa un juicio cr\u00edtico sobre el panorama de la ciencia m\u00e9dica que reinaba en la primera mitad de la centuria deci-mon\u00f3nica. El manuscrito hace referencia a Samuel Hahnemann, a los m\u00e9todos homeop\u00e1ticos y se centra en las reflexiones que, en su opini\u00f3n, han de tenerse presentes para tratar una enfermedad: \"... ese af\u00e1n de terminar a priori en medicina y de sistemati- zar los hechos y las doctrinas de una manera completa y exclusiva es muy perjudicial a los progresos de la Ciencia: la medicina est\u00e1 muy escasa en conocimientos fundamentales y positivos. Mientras una Ciencia est\u00e1 sujeta a revoluciones completas en sus principios, esto nos muestra que todav\u00eda no los posee y que espera en vano encontrarlos en los \u00faltimos descubrimientos parciales que acaba de hacer. De aqu\u00ed se inere que la ciencia m\u00e9dica no se halla to-dav\u00eda ordenada en un sistema completo puramente experimental [...] debe resultar tan desconocida la naturaleza de la enfermedad, como la de la vida\". Esta cr\u00edtica a la medicina que reg\u00eda en Espa\u00f1a en pos de la nueva rama m\u00e9dica reci\u00e9n llegada de Alemania fue su llave Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 137para pertenecer a la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla20. Ya como acad\u00e9mico correspondiente, el 31 de enero de 1840, desde Badajoz, remiti\u00f3 un escrito a la Academia de Sevi-lla, C\u00f3rdoba y Extremadura con el objeto de que la Corporaci\u00f3n patrocinara un peri\u00f3dico de medicina homeop\u00e1tica, compuesto por dos o tres pliegos, de periodicidad mensual, y cuya suscrip-ci\u00f3n anual podr\u00eda reducirse a 30 \u00f3 40 reales. Para alcanzar su aspiraci\u00f3n apelaba al apoyo prestado por la Academia sevillana a los prop\u00f3sitos de la homeopat\u00eda ante la publicaci\u00f3n de la tra-ducci\u00f3n que \u00e9l mismo hab\u00eda efectuado de las Lecciones orales de medicina homeop\u00e1tica pronunciadas en Par\u00eds, en 1839, por Leon- Fran\u00e7ois Simon ( S IMON, 1839). En denitiva, pretend\u00eda concretar un proyecto de publica- ci\u00f3n de los Archivos de la Medicina Homeop\u00e1tica y dar a conocer \"esta reforma \u00edntegra del Arte de Curar\", invitando a los home\u00f3-patas a participar en esta empresa. El 18 de mayo de 1840 pre-sent\u00f3 a la Corporaci\u00f3n el prospecto para la publicaci\u00f3n de este peri\u00f3dico, con las bases del contenido de sus seis primeras en-tregas; solicitaba de la Academia la remisi\u00f3n del proyecto -o al menos la noticia- a los principales peri\u00f3dicos m\u00e9dicos y algunos otros de inter\u00e9s general con \u00e1nimo de encontrar un n\u00famero de suscriptores suciente 21. Con todo lo anterior, no pretendemos ofrecer la falsa im- presi\u00f3n de presentar un material documental anecd\u00f3tico o innecesario al ofrecer detalles de la vida de estos personajes. Consideramos que la evidencia historiogr\u00e1ca de la relaci\u00f3n de estos sanitarios con la Real Academia de Medicina de Sevilla, un entorno sanitario de especial relevancia, les signican como for-madores de l\u00edneas de pensamiento homeop\u00e1tico. 20. divisi\u00f3n cient\u00edca, serie disertaciones, escritos cient\u00edcos, signatura 2.3.64. 21. Escrito de Pedro Rino y Hurtado a la Academia. Badajoz, 31/01/1840. ARAMSE, serie infor- mes y ocios de consultes, VENEGAS TEUL\u00d3N , Agust\u00edn. 1994. \"La homeopat\u00eda en Espa\u00f1a\". Historia y Medicina en Espa\u00f1a: Homenaje al Profesor Luis S. Granjel [ Estudios de Historia de la Ciencia y de la T\u00e9cnica 10 ]: 215-235. Valladolid, Junta de Castilla y Le\u00f3n. ANT\u00d3N CORT\u00c9S , F\u00c9LIX. 1999. Lembranza homeop\u00e0tica. Madrid: Fe- deraci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Home\u00f3patas / Fundaci\u00f3n Instituto Homeop\u00e1tico y Hospital de San Jos\u00e9. B OULET , Jacques . 2010. La homeopatia. Barcelona: Laertes. GONZ\u00c1LEZ -CARBAJAL , Inmaculada. 1995. Presente y futuro de la ho- meopat\u00eda en los albores del siglo XXI. Madrid: Sociedad Hah- nemanniana Matritense. HAHNEMANN trad.] 1873. \"Bio- graf\u00eda de Samuel Hahnemann y juicio cr\u00edtico de sus obras [primera parte]\". El Criterio M\u00e9dico , 14: 193-199 M URE, Corine [A. Giordan, D. 59(1): 446-454./uni00A0 REPULL\u00c9S , Mateos. 1821-1826. Diccionario de Ciencias M\u00e9dicas por una Sociedad de los m\u00e1s c\u00e9lebres profesores de Europa. Ma-drid: Imprenta Mateo Repull\u00e9s, 39 vols. R INO Y HURTADO , Pedro. 1867. \"Aclaraciones y recticaciones para la historia de la homeopat\u00eda en Espa\u00f1a\". La Reforma M\u00e9dica , 3(53): RAMOS CARRILLO , ANTONIO . 2015. \"Homeopat\u00eda. Aportaciones hist\u00f3ricas documentales a trav\u00e9s de la Real Cr\u00f3nicas de la tradici\u00f3n homeop\u00e1tica en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica 139Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla\". Pliegos de Re- botica [segunda \u00e9poca], 122: 11-13. SEBASTI\u00c1N COLL, Jos\u00e9. 1834. Examen cr\u00edtico los\u00f3co de las doctri- nas homeop\u00e1tica y alop\u00e1tica comparadas entre Madrid: Imprenta Vicente Lamana. SIM\u00d3N , Leon-Fran\u00e7ois [Juan Lorenzo trad.] 1839. de medicina homeop\u00e1tica . Sevilla: Imprenta Mariano Caro.141Introducci\u00f3n El siglo XIX, en Espa\u00f1a, es un per\u00edodo marcado por los cambios pol\u00edticos y sociales, en particular en el entorno farmac\u00e9utico; durante su primera mitad los farmac\u00e9uticos estuvieron sujetos a una circunscripci\u00f3n territorial heredada del absolutismo re-formista; tras el paso por el Ministerio de Fomento de Javier de Burgos (1778-1848) se produjo una nueva ordenaci\u00f3n territorial, basada en la idea de 'provincias'. Estos profesionales, que comenzaron el siglo denomin\u00e1ndo- se 'boticaros', y cuya ense\u00f1anza quedaba sujeta a una estructura gremial, pasar\u00e1n a ser 'farmac\u00e9uticos' y vinculados, desde 1845, a una ense\u00f1anza universitaria ( A LEGRE , GIL, 1999). Tambi\u00e9n la fabricaci\u00f3n de medicamentos sufri\u00f3 cambios sustanciales; tras la promulgaci\u00f3n de las Ordenanzas de Farmacia, en 1860, qued\u00f3 ilegalizado el 'remedio secreto', aunque no se garantiz\u00f3 su desaparici\u00f3n. La relaci\u00f3n de los farmac\u00e9uti-cos decimon\u00f3nicos con el medicamento de fabricaci\u00f3n indusrial no fue un\u00edvoca, se vivi\u00f3 una pugna ideol\u00f3gica entre quienes se han dado en denominar 'ordenancista' y 'no ordenancistas', los primeros se maniestaron contra los 'espec\u00edcos' mientras los segundos optaron por producir y comercializar sus propios 'es-pec\u00edcos', con la esperanza de frenar la expansi\u00f3n extranjera. En este terreno, los farmac\u00e9uticos de Cantabria ten\u00edan a su favor que ejerc\u00edan en una regi\u00f3n donde, durante el siglo ante-rior, generalmente por dotaciones particulares, se hab\u00edan fun-dado hospitales en numerosas poblaciones, que se surt\u00edan de Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZMAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ 142medicamentos en las boticas establecidas; esta circunstancia les hizo desarrollar una gran rapidez y habilidad en la preparaci\u00f3n de medicamentos, lo cual les imprimi\u00f3 el impulso necesario para sentirse capaces de acometer el reto de generar un mercado con sus propias preparaciones. La industria farmac\u00e9utica c\u00e1ntabra en el siglo XIX Las ocinas de farmacia c\u00e1ntabras realizaron una modesta pro-ducci\u00f3n de sus propias f\u00f3rmulas terap\u00e9uticas, pero recurrieron masivamente a publicitar sus productos en prensa escrita; en su promoci\u00f3n no era extra\u00f1o el que incluyeran las fachadas de sus boticas o im\u00e1genes de los espacios donde elaboraban algu-nas de sus preparaciones m\u00e1s afamadas; tambi\u00e9n fue com\u00fan que actuaran como dep\u00f3sito de productos terap\u00e9uticos nacionales o extranjeros. En un principio, los boticarios c\u00e1ntabros centraron sus inte- reses en la preparaci\u00f3n de 'espec\u00edcos' utilizando el material ve-getal que les era bien conocido desde tiempos atr\u00e1s 1. En Reinosa, Miguel Marco G\u00f3mez-Camale\u00f1o Rodr\u00edguez, nieto de Miguel G\u00f3-mez Camale\u00f1o, se hizo cargo de la botica que fuera de su abuelo, a la que lleg\u00f3 a trav\u00e9s de su padre; ten\u00eda un especial inter\u00e9s por la homeopat\u00eda, hasta el extremo de trasladarse a Ginebra para ins-truirse en la Biblioteca Homeop\u00e1tica de esa ciudad; centr\u00f3 sus tra-bajos en la utilizaci\u00f3n del \u00e1rnica en ese nuevo sistema, una planta que su abuelo hab\u00eda herborizado en las tierra de Campoo ( L A\u00cdN, 1993); a \u00e9l se debe un folleto titulado El \u00e1rnica, prodigioso y apro- 1. Es el caso de la flor de \u00e1rnica montana, conocida como cicatrizante desde el siglo XVI y consi- derada originariamente propia de los montes de la Europa central; en 1786 un boticario y ex-ci-rujano de Lugo, Domingo Novoa, localiz\u00f3 en las proximidades de esa ciudad \"algunas matas de \u00e1rnica\" y \"admit\u00eda pedidos\", recomendaba la planta para tratar la 'amaurosis', una especie de glaucoma (L\u00f3pez de Letona, 2004); la planta tambi\u00e9n fue localizada en los montes de Campoo (Cantabria) en el siglo XVIII, por el farmac\u00e9utico de Reinosa Miguel G\u00f3mez de Camale\u00f1o; en el archivo del Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico se conserva testimonio del trabajo bot\u00e1nico desarrollado, entre 1786 y 1796, por los boticarios Miguel y Manuel G\u00f3mez Camale\u00f1o, de Reinosa, y Fran-cisco del Perojo, de Vargas (La\u00edn, 1993).Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX 143bado remedio para emplasto tambi\u00e9n en varias enfermedades del ganado ( G\u00d3MEZ-CAMALE\u00d1O , 1855), dedicado al m\u00e9dico Pedro Ar\u00f3s- tegui Larraondo, quien hab\u00eda defendido una tesis doctoral sobre el m\u00e9todo homeop\u00e1tico en 1850, una de las primeras le\u00eddas en la universidad espa\u00f1ola; cuando Miguel Marco G\u00f3mez-Camale\u00f1o public\u00f3 su op\u00fasculo sobre el \u00e1rnica, ya hab\u00eda traspasado su far-macia familiar, se desprendi\u00f3 de ella en 1853 ( M ONTERO , 2015). En Torrelavega, en 1868, estaba en funcionamieto la Dro- guer\u00eda y Farmacia de D. Joaqu\u00edn Cacho y Compa\u00f1\u00eda , ubicada en la Plazuela del Sol esquina con la calle Consolaci\u00f3n; entre los espe-c\u00edcos comercializados por este establecimiento se encuentra el 'Vino Cacho yodo-t\u00e1nico-fosfatado', la 'Soluci\u00f3n y la 'Emulsi\u00f3n Cacho de aceite de h\u00edgado de bacalao yodo-t\u00e1nico-fosfatado'. En el a\u00f1o 1877, esta empresa lanzaba su Cat\u00e1logo de precios corrientes (salvo varia- ci\u00f3n) de las drogas, productos qu\u00edmicos y farmac\u00e9uticos nacionales y extranjeros. Pinturas preparadas, art\u00edculos tint\u00f3reos y \u00fatiles de fotograf\u00eda; este cat\u00e1logo, con un total de cuatro p\u00e1ginas, presenta 374 productos ordenados alfab\u00e9ticamente ( M ONTERO , 2015). Juan Jos\u00e9 Diez y B\u00e1rcenas, en su farmacia establecida en 1880 en El Portal\u00f3n de San Pablo, preparaba un alcoholaturo de \u00e1rnica, que present\u00f3 a la Exposici\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional de 1882, donde tambi\u00e9n exhibieron sus productos Rafael Arranz L\u00f3pez, farmac\u00e9utico en Santillana del Mar, preparador de una pomada mercurial doble, alcoholaturo de digital y citrato de ca-fe\u00edna; Enrique Berenguer y Rodr\u00edguez, farmac\u00e9utico en Quijas, elaborador de un yoduro pot\u00e1sico; y Ruperto Martin, ejerciente en Vargas, el cual particip\u00f3 con siete productos y otras prepara-ciones farmac\u00e9uticas que, seg\u00fan aclara, fueron \"obtenidas por el procedimiento indicado en la C\u00e1tedra de Operaciones del Cole-gio de Madrid\" ( M ONTERO , 2015). Eduardo P\u00e9rez del Molino, con ocina de farmacia abierta en Torrelavega, present\u00f3 diecis\u00e9is productos a la Exposici\u00f3n Fra-mac\u00e9utica de 1882, entre los cuales, en opini\u00f3n de Pablo Fern\u00e1n-MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ 144dez Izquierdo, se encontraban numerosos medicamentos de empleo habitual, similares a los comercializados por las empres-as extranjeras, particularmente los extractos fluidos; de \u00e9l se\u00f1ala \"hace cuanto est\u00e1 en su mano en honor de la ciencia, en bene-cio de sus clientes, y en su propio provecho\" ( F ERN\u00c1NDEZ IZQUIERDO , 1884); este establecimiento fue el germen, ya en el siglo XX, del Laboratorio C\u00e1ntabro de Especialidades Farmac\u00e9uticas . Jes\u00fas Jusu\u00e9 Mart\u00ednez de Bedoya elaboraba el \u00fanico prepa- rado opoter\u00e1pico del que tenemos noticias en la Cantabria del siglo XIX; en su farmacia de Potes confeccionana las 'Vitaminas Rebeco', a base de macerado y subsiguiente extracto de las v\u00edsce-ras de rebeco de los Picos de Europa 2. M\u00e1ximo Rinc\u00f3n, farmac\u00e9utico establecido en San Vicente de la Barquera, fue autor de un preparado vacunal que comer-cializ\u00f3, en 1888, con el nombre de 'La Bovina', estaba indicado contra la perineumon\u00eda epizo\u00f3tica del ganado vacuno ( M ONTERO , 2015). ejerci\u00f3 en San Vicente de la Barquera Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n, un farmac\u00e9utico interesado en la Oceanograf\u00eda 3, que intent\u00f3 encontrar en las producciones marinas la materia prima para la preparaci\u00f3n de sus medicamentos, una l\u00ednea de trabajo pionera que actualmente est\u00e1 dando sus mejores fru-tos 4; de \u00e9l, y de su actividad profesional, nos ocuparemos en el siguiente ep\u00edgrafe. 2. En el siglo XIX la opoterapia encontrar\u00e1 su raz\u00f3n cient\u00edca; el uso en medicina de una manera emp\u00edrica de \u00f3rganos era ya antiguo, pero la introducci\u00f3n de medicamentos opoter\u00e1picos se debe a Charles Edouard Brown-S\u00e9quard (1817-1894) quien en 1889 present\u00f3, en la Soci\u00e9t\u00e9 de Biologie de Par\u00eds, una comunicaci\u00f3n sobre los buenos resultados obtenidos en el tratamiento de enfermos con l\u00edquidos org\u00e1nicos de tiroides, timo y c\u00e1psulas suprarrenales; pr\u00e1cticamente de manera inmediata se iniciaron estudios para descubrir los principios qu\u00edmicos que justica-ban esta actividad terap\u00e9utica (Alegre, Gil, 1992). 3. Los estudios sobre el desarrollo de la Oceanograf\u00eda en Espa\u00f1a, y en particular sobre la gura de Augusto Gonz\u00e1lez de Linares (1845-1904) y su trabajo al frente de la Estaci\u00f3n de Biololg\u00eda Ma-rina de Santander son muy numerosas (Madariaga, 1986; Ibid, 2004; Baratas, 1998; Dosil, 2007). 4. En 1939 se fund\u00f3, en Vigo, el Laboratorio Zeltia, una escisi\u00f3n del Instituto Bioqu\u00edmico 'Miguel Servet'; los propietarios de este establecimiento participaron, en 1945, en la formaci\u00f3n de An-tibi\u00f3ticos S.A.; en 1952 Zeltia S.A. estableci\u00f3 un acuerdo de colaboraci\u00f3n con la empresa bri-t\u00e1nica Imperial Chemical Industrias (ICI), el cual tuvo especial inter\u00e9s tras la segregaci\u00f3n, en Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX 145Tras este breve repaso por las novedades terap\u00e9uticas ela- boradas por los farmac\u00e9uticos establecidos en el medio rural, de- dicaremos unas l\u00edneas a los establecidos en Santander capital de quienes, por la publicidad que hac\u00edan de sus farmacias, conoce-mos sus productos propios, especialidades de comercio ordinario y medicamentos extranjeros de que dispon\u00edan ( M ONTERO , 2015). Dionisio Erasum Salgado, con ocina de farmacia abierta en la calle Atarazanas, ofrec\u00eda productos qu\u00edmicos puros, 'espe-cialidades farmac\u00e9uticas', vendajes as\u00e9pticos, aguas minerales naturales nacionales y extranjeras, aparatos ortop\u00e9dicos, 'medi-camentos modernos', botiquines de todas clases, preparaci\u00f3n de materiales esterilizados, accesorios para curas y embalsamami-entos 5; fue el primer establecimiento farmac\u00e9utico dotado de te- l\u00e9fono6, circunstancia que constaba en la publicidad y, por tanto, ofrec\u00eda servicio permanente. La ocina de farmacia y laboratorio qu\u00edmico de Leopoldo Honta\u00f1\u00f3n y T\u00edo se encontraba sita en la calle de Hern\u00e1n Cort\u00e9s, ofrec\u00eda productos qu\u00edmicos puros, 'especialidades' nacionales y extranjeras, preparaciones farmac\u00e9uticas de la empresa lon-dinense Burroughs-Welcome & C\u00aa, vacuna animal del Instituto Suizo y aguas medicinales nacionales y extranjeras; adem\u00e1s se ocupaba de la preparaci\u00f3n de vendajes antis\u00e9pticos al \u00e1cido f\u00e9-nico y b\u00f3rico, tambi\u00e9n dispon\u00eda de distintos tipos de botiquines. 1964, de ICI Farma. En 1986, Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Sousa-Faro, fund\u00f3 Pharma Mar, una em- presa vinculada al gruypo Zeltia, especialitzada en el desarrollo de f\u00e1rmacos marinos; comer-cializa 'Yondelis' (trabeltedina), el primer f\u00e1rmaco antitumoral extra\u00eddo de un tunicado ma-rino; el producto obtuvo el pl\u00e1cet de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) en 2007. 5. Los farmac\u00e9uticos pod\u00edan actuar como colaboradores de los m\u00e9dicos forenses en los embalsa-mamientos; la norma legal les se\u00f1alaba su condici\u00f3n de preparadores de los l\u00edquidos especia-les utilizados para este n. 6. Ten\u00eda asignado el n\u00famero 52; seg\u00fan hac\u00eda constar en su publicidad. MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ 146Manuel Diez Solorzano, con farmacia establecida en la calle de La Blanca, ofrec\u00eda un jarabe anticatarral de yemas de abeto y la vacuna elaborada por el Instituto de Vacunaci\u00f3n de Santander. Jos\u00e9 Luis Munilla Collado, quien en 1889 actuaba como re- gente de la ocina de farmacia de la calle del Correo, preparaba y comercializaba dos medicamentos de 'gran aceptaci\u00f3n', al pa-recer de la prensa c\u00e1ntabra: 'Odolg\u00edn', para combatir la caries y 'Neurol', contra las neuralgias. Venancio Rodr\u00edguez y Rodr\u00edguez alcanz\u00f3 cierto \u00e9xito co- mercial con sus preparados, todos ellos comercializados con la s\u00edlaba nal 'mil': 'Tricalmil', 'Phosmil', 'Palmil' y 'Ostomil'; en su momento, pasaron a ser producidos y comercializados por el La- boratorio C\u00e1ntabro . Ernesto del Castillo Bodernabe anunciaba, en 1893, una emulsi\u00f3n de aceite de h\u00edgado de bacalao con varios hipofostos, producto recomendado en casos de raquitismo y anemia ( M ON- TERO, 2015). La ciudad de Santander dispuso de un Laboratorio Munici- pal de An\u00e1lisis Qu\u00edmicos desde mayo de 1883; fue construido con los materiales proporcionados por el farmac\u00e9utico Jos\u00e9 Mar\u00eda Cagigal y Ruiz, quien mostr\u00f3 un inter\u00e9s especial por la higiene y los an\u00e1lisis de los productos de consumo; \u00e9l fue el primero en ocupar la plaza de qu\u00edmico-municipal y director del laboratorio; simultane\u00f3 el cargo con la titularidad de la farmacia durante seis a\u00f1os de fren\u00e9tica actividad. Los medicamentos de origen marino de Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n (1834-1904) estableci\u00f3 farmacia en San Vicente de la Barquera corriendo el a\u00f1o de 1859; los 'espec\u00edcos' de origen marino fueron su especialidad y su convicci\u00f3n, \u00e9l hizo posible que el agua del mar Cant\u00e1bico y sus algas fueran tera-p\u00e9uticamente reconocidas; por eso, cuando en 1878 traslado su farmacia a Madrid, la denomin\u00f3 Gran Botica Marina Universal.Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX 147 Durante el siglo XIX se maniesta un entusiasmo terap\u00e9uti- co por el agua del mar originando, en Santander, los denomina- dos 'ba\u00f1os de ola'. Una de las primeras ideas de Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n fue que los enfermos pudieran disponer de los 'ba\u00f1os de ola' a domicilio; para ello extrajo las sales del agua marina del Cant\u00e1brico y las empaquet\u00f3 en tres formatos: tama\u00f1o infantil, adultos y familiar, acompa\u00f1adas de informaci\u00f3n dosim\u00e9trica y un pu\u00f1ado generoso de algas, como complemento; estas sales fueron inicialmente comercializadas en su propia farmacia bajo el nombre de 'Sales marinas naturales del Cant\u00e1brico'; el prepa-rado fue ampliamente publicitado en 1869 y distribuido tanto en Cantabria como fuera de su territorio, donde eran remitidas, por ferrocarril, directamente desde San Vicente de la Barquera. Zacar\u00edas Yarto lleg\u00f3 a comercializar, al menos, treinta me- dicamentos; entre los de uso pedi\u00e1trico guran los dedicados a combatir problemas de la dentici\u00f3n, lombricidas, los destinados a corregir la calidad de la leche o los pensados para aumentar la secreci\u00f3n de la leche materna. Entre los destinados a adul-tos, nos han llegado noticia de los comercializados 'Bizma marina'. A 1877 traslad\u00f3 su establecimiento a Madrid; el pe- ri\u00f3dico Los Avisos, publicado el 15 de noviembre de 1877, se\u00f1ala la disponibilidad de su farmacia c\u00e1ntabra: \"Se vende la botica de Yarto Monz\u00f3n, provincia de Santan- der, San Vicente la Barquera, por trasladarse \u00e1 Madrid, donde ha MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ 148comprado botica. Despacha 32.000 reales vell\u00f3n al a\u00f1o y quiere por ella 50.000 rs. Es despacho libre \u00f3 sea cuarteo y recetas, boti-ca \u00fanica, puerto de mar, juzgado, aduanas, tel\u00e9grafo, registro de la propiedad, administraci\u00f3n de rentas, etc., mercado semanal, f\u00e9rias y por tanto centro de aquella comarca. Dirigirse \u00e1 D. Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n, provincia de Santander, por Torrelavega. San Vicente de la Barquera\" (Los Avisos , 1(21): 347. 1877). Su primera sede madrile\u00f1a, abierta en los inicios de 1878, en el n\u00famero 6 de la Plaza de las Descalzas, no tuvo el \u00e9xito espe- rado; en las p\u00e1ginas de Los Avisos publicadas el 20 de octubre de 1882, su director, Pablo Fern\u00e1ndez Izquierdo escribi\u00f3: \"Nuestro colaborador D. Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n, distinguido Farmac\u00e9utico que ejerc\u00eda en San Vicente de la Barquera con aplau- so de los M\u00e9dicos y vecinos de aquella comarca, y que se dedic\u00f3 al estudio de las plantas marinas y de todo lo que \u00e1 la orilla del mar tiene relaci\u00f3n con la Farmacia, consiguiendo ser un Farmac\u00e9utico especialista de este ramo, y elaborando las Sales marinas del Can-t\u00e1brico, extray\u00e9ndolas de las aguas de alta mar y consiguiendo que los M\u00e9dicos y el p\u00fablico las preeran \u00e1 las articiales; Farmac\u00e9utico que ha conseguido que las algas se apliquen con frecuencia y se uni-versalicen; que ha hecho necesario el jarabe de plantas marinas y las p\u00edldoras matricales, la yartina y otros preparados \u00e1 base de plantas marinas, saben nuestros lectores que compr\u00f3 la botica de las Des-calzas cuando estaba completamente desacreditada, y por m\u00e1s que consigui\u00f3 levantarla algo de la postraci\u00f3n, se vi\u00f3 precisado \u00e1 cerrarla. Pero como no vive de otra cosa que de la Farmacia, ha es- tablecido una elegante botica en la plaza de Herradores [Herra- dores, 4-6], donde estuvo la de Ovejero, y en casa nueva, con tres puertas y tres escaparates, y muy visible desde la calle Mayor, y en una encrucijada de muchas calles, por lo que, y sabiendo cu\u00e1l es su laboriosidad y su capacidad, le auguramos y deseamos un buen despacho\" ( Los Avisos , 6(29): 469. 1877).Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX 149M\u00e1s \u00e9xito debi\u00f3 tener en esta nueva ubicia\u00f3n; en las p\u00e1gi- nas publicadas el 4 de agosto de 1887 por La Farmacia Espa\u00f1ola , se recoge un anuncio sobre los 'ba\u00f1os de mar' a domicilio comer- cializados por Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n, que nos ofrece m\u00e1s infor-maci\u00f3n sobre su laboratorio de medicamentos de origen marino, remiti\u00e9ndonos, a\u00fan en esa fecha y pese a su instalaci\u00f3n en Ma-drid, a la existencia de un establecimiento industrial de su pro-piedad en San Vicente de la Barquera, a orillas del Cant\u00e1btico: \"LAS INVENCIBLES SALES MARINAS DEL CANT\u00c1BRICO DE YARTO MONZ\u00d3N PARA BA\u00d1OS DE MAR EN CASA Paquete de un kilo, 10 rs., con algas marinas gratis. Veinte a\u00f1os de \u00e9xito creciente y la recomendaci\u00f3n de los m\u00e9- dicos m\u00e1s notables, son su mejor garant\u00eda. Construidos los paque-tes con lata fuerte, su conservaci\u00f3n es indenida, siendo utilizables para otros usos despu\u00e9s de vac\u00edos. Se remiten por ferrocarril, pidiendo al autor, en San Vicente de la Barquera, bajo las siguientes bases: Menos de 100 paquetes, \u00e1 7 rs. uno.De 100 en adelante, 6 id. id.Porte y embalaje aparte\" (Farmacia Espa\u00f1ola, 19(31): 493. 1887). Zacar\u00edas Yarto Monz\u00f3n falleci\u00f3, en Madrid, poco tiempo despu\u00e9s de nalizar el siglo XIX, en 1904 ( MONTERO , 2015). Las bibliotecas de los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros decimon\u00f3nicos Uno de los m\u00e1s valiosos legados de estos farmac\u00e9uticos c\u00e1nta- bros son sus bibliotecas; su formaci\u00f3n en Bot\u00e1nica y Qu\u00edmica les llev\u00f3 a atesorar lo m\u00e1s granado de las publicaciones en estas materias. Entre las bibliotecas que ahora conocemos, gracias a la amabilidad de sus actuales propietarios, debemos consignar las que siguen: MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ 150- Biblioteca Zamanillo, conservada en Santander capital, guarda una interesante colecci\u00f3n de vol\u00famenes genera- dos a partir de 1803, y varios n\u00fameros de peri\u00f3dicos y re-vista profesionales. - Bibloteca Abascal, en Torrelavega; excelente colecci\u00f3n que debi\u00f3 ser despejada de contenido bajo un sentido de utilidad; el grueso de sus fondos hist\u00f3ricos corresponden al per\u00edodo 1852-1899. - Biblioteca Baraja Fern\u00e1ndez, ubicada en Cabez\u00f3n de la Sal; su actual propietario, Julio Baraja Maclerman, nos contaba que contiene casi 2.000 ejemplares de contenido m\u00e9dico-farmac\u00e9utico, pues la familia tiene en su haber ti-tulados de las dos profesiones. - Biblioteca Soberon Hoyos, sita en Potes, con ejemplares interesantes, aunque de discreto contenido. - Biblioteca G\u00f3mez de Camale\u00f1o-Alonso, situada en Reino- sa, contiene en torno a los trescientos ejemplares organi-zados en cuatro bloques: anterior a 1775; de 1775 a 1800; de 1800 a 1855; de 1855 a 1915. Entre sus fondos se conserva una Flora Espa\u00f1ola... de Jo- seph Quer (1695-1764) en cuyo tercer tomo consta la anotaci\u00f3n: \"soy de Miguel G\u00f3mez Camale\u00f1o, Boticario de la Villa de Resines. Le cost\u00e9 51 reales en Madrid\" Pharmaco- , 1768) donde su propietario anot\u00f3: \"es de D. Luciano G\u00f3mez de Camale\u00f1o, profesor de Farmacia en la Villa de Reinosa\". Tambi\u00e9n custodia un libro manuscrito titulado Cuadernos de Rebotica de 1750 a 1886 , donde se contienen 154 f\u00f3rmulas, adem\u00e1s de recetas, consejos, etc.Pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros en el siglo XIX 151Bibliograf\u00eda ALEGRE P\u00c9REZ, Mar\u00eda Esther; GIL ALEGRE , Esther. 1992. La Farmacia en el siglo XIX . Madrid: Akal. BARATAS D\u00cdAZ, Luis Alfredo. 1998. \"La estaci\u00f3n de biolog\u00eda marina de Santander: ciencia y docencia en el cambio de siglo\". En: Xavier Agenjo Bull\u00f3n, 333-350. DOSIL MANCILLA , Francisco Javier. 2007. Los albores de la bot\u00e1nica marina espa\u00f1ola (1814-1939). Madrid: CSIC. FERN\u00c1NDEZ IZQUIERDO , Pablo. 1884 . La Exposici\u00f3n Farmac\u00e9utica Na- cional de 1882 comentada y descrita por... Barcelona: Imp. de la Librer\u00eda Religiosa. FULLER , El \u00e1rnica, prodi- gioso y aprobado remedio para emplasto tambi\u00e9n en varias en-fermedades del ganado . Valladolid: Imprenta de Juan Pastor. L A\u00cdNZ GALLO, Manuel. 1993. \"Las actividades bot\u00e1nicas en el siglo XVIII de alg\u00fan boticario c\u00e1ntabro: Miguel y Manuel G\u00f3mez de Camale\u00f1o de Perojo de \u00d3PEZ DE 2004. curioso remedio para la cura- ci\u00f3n de la amaurosis (siglo XVIII)\". Archivos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda , 79(1): 41-42. MADARIAGA DE LA CAMPA , Benito. 1986. De la Estaci\u00f3n de Biolog\u00eda Marina al Laboratorio Oceanogr\u00e1co de Santander: noticias hist\u00f3ricas de un centenario (1886-1986). Santander: Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda. M ADARIAGA DE LA CAMPA , Benito. 2004. Augusto Gonz\u00e1lez de Lina- res: vida y obra de un naturalista. Santander: Instituto Espa-\u00f1ol de Oceanograf\u00eda. M ONTERO PARRA , Pilar. 2015. La Farmacia en Cantabria y su signi- caci\u00f3n hist\u00f3rica: medicamentos y bienestar a lo largo del siglo MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ 152XIX. [Tesis doctoral, dirigida por Mar\u00eda Esther Alegre P\u00e9- rez]. Madrid: Universidad Complutense, Madrid. QUER MART\u00cdNEZ , Jos\u00e9. 1762-1764. Flora espa\u00f1ola \u00f3 Historia de las plantas que se cr\u00edan en Espa\u00f1a... Madrid: por Joachin Ibarra. 3 vols.153Introducci\u00f3n Al farmac\u00e9utico Salustiano de Orive se le conoce, principalmen- te, por ser el creador del elixir dent\u00edfrico para la higiene de la boca llamado 'Licor del Polo', el cual a\u00fan podemos encontrar, hoy en d\u00eda, en el estante de cualquier supermercado (gura 1). Pero fue su personalidad un tanto exc\u00e9ntrica, su perl emprendedor, el talento inventor que pose\u00eda, el empe\u00f1o y la tozudez que de-mostraba en cada situaci\u00f3n a la que se enfrentaba y la serie de an\u00e9cdotas que protagoniz\u00f3, aireadas en las publicaciones de la \u00e9poca, lo que le llev\u00f3 a gurar entre los personajes que hicieron leyenda en la Espa\u00f1a de nales del siglo XIX y principios del XX (G AMARRA , 2008; LANDA , 2009; GONZ\u00c1LEZ IGLESIAS , GONZ\u00c1LEZ P\u00c9REZ, GONZ\u00c1LEZ P\u00c9REZ, 2011; CA V A, 2013). La narraci\u00f3n de las diversas andanzas protagonizadas por este peculiar boticario nos presenta los rasgos de una per-sonalidad digna de aparecer enmarcada en una novela de P\u00edo Baroja: liberal, anticlerical, imaginativo, osado, ingenioso, ba-tallador, empecinado, generoso, litigante, rencoroso, conspi-rador y un largo etc\u00e9tera. Una personalidad polifac\u00e9tica que dar\u00eda para escribir largo y tendido. Un hombre que tuvo una influencia notable en el desarrollo de la higiene bucodental de nuestro pa\u00eds, bastante retrasada por aquel entonces, aunque lo hiciese con un objetivo claramente comercial. En el terreno de la publicidad y la estrategia de ventas se le puede considerar un precursor y h\u00e1bil desarrollador de las posibilidades de la mer-cadotecnia.Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' CARLOS ARRIETA ISASI Figura 1. Tipos populares: Salustiano de Orive utilizando 'Licor del Polo'. Museo Vasco (Bilbao). CARLOS ARRIETA ISASI 154Un inventor de \u00e9xito Salustiano de Orive y Oteo vio la luz el 8 de junio de 1842 en la lo- calidad de Briones (La Rioja); nacido en el seno de una familia de labradores, se inici\u00f3 en el mundo laboral ejerciendo ocios varios como telegrasta o vendedor de peri\u00f3dicos ( G AMARRA , 2008). Sin apenas contar con medios econ\u00f3micos, se traslad\u00f3 a Madrid a estudiar; all\u00ed obtuvo en 1870, como alumno libre, compaginando el trabajo con el estudio, el t\u00edtulo de Licenciado en Farmacia. Su matrimonio con Vicenta Ontiveros Torres, con la cual tuvo cin-co hijos, posibilit\u00f3 que el padre de \u00e9sta, el general carlista Isidoro Ontiveros, le ayudara ese mismo a\u00f1o a montar una ocina de farmacia en Bilbao, situada en la calle Ascao. Figura 2. Interior de la antigua Farmacia Orive. Una botica con un local singular en el que el visitante, al en- trar, se quedaba realmente asombrado al encontrarse transpor-tado a una especie de Alhambra de Granada en la que los tarros de farmacia reposaban en los estantes rodeados de multitud de ricos adornos de estilo nazar\u00ed. Parece patente que tal idea surgi\u00f3 Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 155inspirada por el 'sal\u00f3n \u00e1rabe' del Ayuntamiento de Bilbao, obra del arquitecto Joaqu\u00edn Rucoba. Salustiano de Orive estableci\u00f3 su domicilio en el piso superior (gura 2). A las tertulias, celebradas en la trastienda de su ocina, acud\u00edan personalidades y pol\u00edticos ilustres, de la talla de Indalecio Prieto, en las que no solo se habla-ba de pol\u00edtica sino tambi\u00e9n de negocios ( B ASAS, 1984). Y es que Salustiano de Orive no solo desarroll\u00f3 su faceta para los negocios en el terreno farmac\u00e9utico, sino que fueron di-versos los \u00e1mbitos en los que hizo fortuna. En sus inicios, aparte de la farmacia, puso en marcha un establecimiento de ba\u00f1os, co-nocido como El Balneario Permanente de Salustiano de Orive. Con objeto de darlo a conocer empezar\u00eda su faceta propagand\u00edstica publicando anuncios en los que presum\u00eda de ofrecer \"Ba\u00f1os hi-droterap\u00e9uticos a la altura de los mejores de Europa\". El local con-taba con 12 ba\u00f1eras de m\u00e1rmol y dos cuartos de agua caliente y fr\u00eda. Se pod\u00edan tomar ba\u00f1os rusos y de pulverizaci\u00f3n, una ducha fr\u00eda al precio de una peseta o caliente a dos pesetas y media. Todo ello, seg\u00fan rezaba la publicidad, en un ambiente acondicionado con lujosos tocadores y cuadros pintados al \u00f3leo. Por el precio de la entrada el ba\u00f1ista adem\u00e1s recib\u00eda una jaboneta y una raci\u00f3n de su reconocida agua de colonia ( P INILLA , 1975). Figura 3. Envases de los productos Orive. Colecci\u00f3n Carlos Arrieta (Bilbao). Salustiano de Orive fue un hombre con multitud de inquie- tudes que le llevaron a poner en marcha negocios relacionados con sectores como el industrial, la agricultura y los transportes. CARLOS ARRIETA ISASI 156Destaca una granja modelo, situada en la localidad de Erandio, en la que se utilizaban modernos m\u00e9todos para la esterilizaci\u00f3n de la leche, algo novedoso en una \u00e9poca en la que se empezaba a debatir esa necesidad, ante la aparici\u00f3n de los estudios de Koch en los que se trataba de la posibilidad del contagio de la tubercu-losis por esta v\u00eda. En el terreno de las comunicaciones ferrovia-rias intervino en la construcci\u00f3n del ferrocarril de v\u00eda estrecha establecido entre Lutxana y Mungia. Fue accionista del ferroca-rril de la Compa\u00f1\u00eda Vasco Castellana que un\u00eda Bilbao y Madrid y tambi\u00e9n tuvo negocios en el sector de la miner\u00eda, llegando inclu-so a presidir la Sociedad Minera Euskaro-Castellana, la cual explo- taba minas de antracita en la provincia de Le\u00f3n. A lo largo de su trayectoria profesional como farmac\u00e9utico elabor\u00f3 numerosos espec\u00edcos para todo tipo de enfermedades, estando siempre informado de los fundamentos cient\u00edcos de cuanto sal\u00eda del laboratorio de su farmacia (gura 3). Gran parte de estos productos eran distribuidos en farmacias de toda Espa-\u00f1a. El n\u00famero de especif\u00edcos que sal\u00edan de la botica de Bilbao su-peraba los cuarenta. Los pedidos se dirig\u00edan a la propia Farmacia Orive de la calle Ascao, y aseguraba que cualquier farmac\u00e9utico que quisiera vender estos productos podr\u00eda conseguir descuen-tos dirigi\u00e9ndose al autor. Para el alivio de enfermedades estomacales y gastritis ela- bor\u00f3 el jarabe de quina, el jarabe pectoral a base de lactucario y el jarabe de pepsina. Para los nervios y el insomnio fabric\u00f3 el jarabe de bromuro de potasio y el jarabe de cloral. Para enfermedades como el tifus, c\u00f3lera, sarna, tuberculosis y s\u00edlis cre\u00f3 los jarabes de \u00e1cido f\u00e9nico, r\u00e1bano iodado, zarza de Honduras y el licor an-tisil\u00edtico. Para la tisis, catarros y bronquitis elabor\u00f3 el jarabe de bifosfato de cal, el jarabe bals\u00e1mico de brea y el b\u00e1lsamo de tol\u00fa. Tambi\u00e9n salieron de su botica antirreum\u00e1ticos como el b\u00e1lsamo anodino o el b\u00e1lsamo opodeldoch. No faltaron diur\u00e9ticos como la esencia de zarzaparrilla, b\u00e1lsamos para grietas o tintura de \u00e1rnica para cortaduras y golpes. Su variado abanico de produc-Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 157tos se ampl\u00eda con un licor tenicida, un b\u00e1lsamo para la sordera e incluso una triple agua de colonia con la que, al menos as\u00ed lo se\u00f1alaba en su publicidad, hab\u00eda recibido el diploma al m\u00e9rito en un certamen de Viena. En el cap\u00edtulo dental elabor\u00f3 tambi\u00e9n varios productos, entre ellos, un jarabe de lacto-fosfato de cal contra la caries y el raquitismo, la llamada 'Denticina Orive', polvos dent\u00edfricos ela-borados a base de quina, carb\u00f3n vegetal y menta y, por \u00faltimo, su famoso 'Licor del Polo', con el cual presum\u00eda de haber resulta-do premiado con la medalla de plata en la Exposici\u00f3n Universal de Barcelona. Durante los primeros a\u00f1os de su elaboraci\u00f3n, en gran parte gracias a la ingeniosa labor publicitaria que puso en pr\u00e1ctica, el producto alcanz\u00f3 gran aceptaci\u00f3n y se convirti\u00f3 en la estrella de la colecci\u00f3n de espec\u00edcos que se aventur\u00f3 a crear. Un invento que le encumbrar\u00eda a la fama y le sobrevivir\u00eda llegando hasta nuestros d\u00edas. La b\u00fasqueda de un dent\u00edfrico La idea del elixir que dio fama a este boticario le sobrevino, seg\u00fan \u00e9l mismo declar\u00f3 en cuantos medios le entrevistaron, siendo es-tudiante en Madrid, en el a\u00f1o 1867. Despu\u00e9s de sufrir un fuerte dolor de muelas fue atendido por un dentista de la calle Montera que opt\u00f3 por sacarle dos muelas, seg\u00fan contaba, con un sufri-miento tan grande que le supieron a cuatro, tambi\u00e9n acrecenta-do por lo caro que le pareci\u00f3 el coste del servicio. A consecuencia de ello, con la idea de no volver a tener que padecer semejante sufrimiento, empez\u00f3 a rondar en su mente el modo de conseguir fabricar un dent\u00edfrico, que aparte de fortalecer la dentadura, le liberase de futuras vueltas al dentista (gura 4). Era conocedor de bot\u00e1nica farmac\u00e9utica y empez\u00f3 a poner en pr\u00e1ctica la idea realizando sus primeros ensayos en la farmacia y droguer\u00eda de Ulzurrun, una botica situada en la calle de la Cruz, en Madrid, donde en ese momento trabajaba como practicante. A\u00f1os m\u00e1s tarde, en entrevistas a peri\u00f3dicos de la \u00e9poca, declaraba orgullo-CARLOS ARRIETA ISASI 158Figura 4. Cartel publicitario de 'Licor del Polo'. 1947. Colecci\u00f3n Bermemar. so que, gracias a su invento, a la edad de 65 a\u00f1os, \u00fanicamente le faltaban aquellas dos piezas que le hab\u00eda extra\u00eddo aquel dentista de la calle Montera ( S EMPERE , 2014). Ya en la farmacia de Bilbao, y a partir de 1871, con la idea de fabricar un dent\u00edfrico diferente a los existentes, alejado de to-dos los agentes qu\u00edmicos que estaban en entredicho por resultar destructores del esmalte, comenz\u00f3 a destilar diferentes plantas medicinales y a fabricar el elixir dent\u00edfrico que le har\u00eda famoso. Tras ello opt\u00f3 por exhibirlo en diversos cert\u00e1menes con resulta-dos satisfactorios. Ese mismo a\u00f1o de 1871 lo present\u00f3 en la Expo-sici\u00f3n Regional de Valladolid y obtuvo una menci\u00f3n honor\u00edca. En 1873 obtuvo un premio al m\u00e9rito en la Exposici\u00f3n Nacional celebrada en Madrid. Viaj\u00f3 tambi\u00e9n a Viena, donde le concedie-ron el 'Gran Diploma al M\u00e9rito Reconocido'. En 1876, en Le\u00f3n, obtuvo una medalla de bronce como reconocimiento por todos sus productos. El por qu\u00e9 del nombre elegido para su espec\u00edco lo desvel\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde al confesar que respond\u00eda a la promesa de de-dicar su primer producto a su amigo Apolinar Espinosa al cual conoc\u00edan familiarmente con el mote de 'Polo'. Pensando en ello, y en que el elixir se compon\u00eda de sustancias que en ambientes g\u00e9li-dos se utilizaban para combatir el escorbuto, lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que bien pod\u00eda cumplir la promesa y darle fundadamento al espec\u00edco 'Licor del Polo' ([ABC], 1906; Ibid., 1919). Una vez logrado el producto llegaba la hora de venderlo y si fue maestro en lo primero fue un genio en lo segundo. Su primera estrategia fue poner en marcha una campa\u00f1a en prensa digna de los modernos publicitarios, sus anuncios aparec\u00edan en multitud de publicaciones de la \u00e9poca con diferentes formatos y detalles diferenciadores respecto a la publicidad que se hac\u00eda hasta ese momento, los cuales consiguieron un r\u00e1pido conocimiento de su producto, no solo en Bilbao, sino a lo largo de todo el territorio nacional y, a\u00f1os m\u00e1s tarde, incluso fuera de nuestras fronteras, con su expansi\u00f3n a Sudam\u00e9rica.Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 159Paralelamente estableci\u00f3 una formidable red de distribu- ci\u00f3n en treinta y ocho localidades espa\u00f1olas posibilitando el ac- ceso al producto. Adem\u00e1s, cuando publicaba un anuncio en un determinado diario circunscrito a una zona, tras enumerar las m\u00faltiples bondades del producto acompa\u00f1adas de ingeniosos e ir\u00f3nicos chascarrillos, proporcionaba siempre el precio y los lu-gares m\u00e1s cercanos donde cualquier interesado lo pod\u00eda adquirir. En los primeros a\u00f1os, a partir de 1877, sus anuncios apa- rec\u00edan en La Ilustraci\u00f3n Espa\u00f1ola y Americana, El Imparcial, El Globo, La Correspondencia Espa\u00f1ola, El Diario Ocial de Avisos de Madrid, El Eco de Navarra, El Siglo Futuro, La \u00c9poca, El Solfeo, Los Avisos, La Raz\u00f3n y Hojas Sueltas , entre otros. Paralelamente a estos anuncios public\u00f3 numerosos testimonios en la prensa na-cional en los que diversas personas agradec\u00edan y elogiaban las bondades y los benecios que le hab\u00eda reportado el uso del elixir 'Licor del Polo'. Con los a\u00f1os, sus esfuerzos comerciales dieron sus frutos. En 1884, s\u00f3lo en Espa\u00f1a, vend\u00eda 260.000 frascos anuales. Fue tal la demanda que se vio abocado a montar una f\u00e1brica en el barrio Figura 5. F\u00e1brica de 'Licor del Polo en la Colonia Higi\u00e9nica de Salustiano de Orive. Colecci\u00f3n particular. CARLOS ARRIETA ISASI 160bilba\u00edno de Deusto con la que hacer frente al crecimiento de las peticiones de su elixir dent\u00edfrico. Las instalaciones de esta f\u00e1bri-ca fueron mod\u00e9licas en cuanto a organizaci\u00f3n, implantaci\u00f3n de una regulaci\u00f3n higi\u00e9nica y mejora de las condiciones de traba-jo de los obreros (gura 5). Mand\u00f3 construir viviendas para sus trabajadores (gura 6) y dispuso de novedosas instalaciones para asegurar la tra\u00edda de aguas y el alumbrado para todo el recinto fabril. Las viviendas estaban orientadas al sur, dispon\u00edan de agua ltrada gratuita, buena ventilaci\u00f3n y luz el\u00e9ctrica. Un ingenioso publicista Salustiano de Orive fue un aut\u00e9ntico genio de la propaganda y pre-cursor de la publicidad en su sentido moderno. El anuncio de su 'Licor del Polo' lleg\u00f3 a hacerse cl\u00e1sico en las revistas y peri\u00f3dicos de mayor tirada (gura 7). Seg\u00fan \u00e9l mismo confes\u00f3, lleg\u00f3 a anunciarse en m\u00e1s de 150 peri\u00f3dicos. Toc\u00f3 todas las bras populares y popu-listas y, a pesar de ser un federalista, se mostr\u00f3 patriota como nin-guno a la hora de defender sus intereses: regalaba sus productos a los soldados de Melilla, publicaba testimonios de su laboriosidad que engrandec\u00edan a Espa\u00f1a, alabanzas de consumidores agradeci-Figura 6. Casa de la Colonia Higi\u00e9nica construida por Salustiano de Orive para sus obreros. Colecci\u00f3n particular. Figura 7. Cartel publicitario de 'Licor del Polo. Mundo Gr\u00e1co, 08/05/1922.Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 161dos y utilizaba como reclamo las opiniones de los grandes bacte- ri\u00f3logos como Pasteur, Koch y Camberland, sobre los antis\u00e9pticos vegetales; incluso, ya al nal de su carrera, cuando la competencia se agudizaba, promovi\u00f3 la rifa de un chalet, claro precursor de los actuales sorteos de autom\u00f3viles y art\u00edculos varios. Un poeta sat\u00edrico Otro aspecto de la propaganda fue la inclusi\u00f3n de peque\u00f1os poe-mas de corte sat\u00edrico en sus anuncios. Unos versos de su creaci\u00f3n que no pretend\u00edan alcanzar el reconocimiento literario ni apare-cer en ninguna antolog\u00eda po\u00e9tica, pero a \u00e9l le serv\u00edan a la perfec-ci\u00f3n para llamar la atenci\u00f3n del p\u00fablico y lograr que la imagen de marca del producto se instalara en la mente de los potenciales consumidores de su exitoso licor dent\u00edfrico. A trav\u00e9s de los ma-tices de cada uno de sus ripios se puede comprobar el ingenioso uso que consegu\u00eda hacer de ellos, al estilo de lo que se puede con-siderar la mercadotecnia moderna. Uno de los poemas que m\u00e1s \u00e9xito alcanz\u00f3 fue el siguiente: \"Al polo fue Sisebuto / hace un a\u00f1o y a\u00fan no escribe / \u00bfSe ha- br\u00e1 muerto de escorbuto? / por no usar el muy bruto / Licor del Polo de Orive\". En ocasiones se val\u00eda de personajes o lugares famosos para ar- gumentar las bondades de su producto, algo a lo que hoy nos tienen m\u00e1s que acostumbrados los medios de comunicaci\u00f3n: \"Belmonte, Bienvenida, Gallito y Rolo / Usan todos los d\u00edas Li- cor del Polo / Y dice Fuentes / \u00a1Ol\u00e9 los toreros con buenos dientes!\". \"El Kaiser, el Zar y el Komprinz / el Sult\u00e1n y hasta el Khedive / usan el Licor del Polo / y el agua de Colonia de Orive\". \"El Papa en una enc\u00edclica prescribe / el uso del Licor de Orive / pues cree que cuando recen los creyentes / deben mostrar a Dios limpios los dientes\". \"Hoy manda en su protocolo / la Sociedad de Naciones / lim- piar con Licor del Polo / la boca de los ca\u00f1ones\".CARLOS ARRIETA ISASI 162Otras veces hac\u00eda referencia a poes\u00edas famosas, facilitando la memorizaci\u00f3n del producto y generando un simp\u00e1tico recuer- do en el p\u00fablico al conocer tama\u00f1a ocurrencia: \"Yo a los palacios sub\u00ed / yo a las caba\u00f1as baj\u00e9 / Licor del Polo ped\u00ed / y en todas partes lo hall\u00e9\". En otras hac\u00eda alusi\u00f3n a la longevidad o a la importan- cia del cuidado de la imagen. Un argumento muy presente en nuestros d\u00edas cuando se trata de anunciar productos con capacidades antienvejecimiento como los llamados 's\u00faperali-mentos' o las cremas dermatol\u00f3gicas que prometen resultados sorprendentes: \"Por no usar la de Orive, c\u00e9lebre pasta / dentadura postiza mi padre gasta / y en cambio por usarla, parte hoy al pelo / avellanas y nueces, mi bisabuelo\". \"El que estas quintillas escribe / muelas y dientes exhibe / aunque a\u00f1os muchos cuenta / porque usa desde el setenta / Licor del Polo de Orive\". \"En Babia Rosita vive / quiere tener pretendientes / y no usa para los dientes / Licor del Polo Orive\". \"Del amor es el m\u00e1s dulce embeleso / juntar los labios y cambiar un beso / y mas si entre los labios se percibe / aromas de Licor del Polo Orive\". A veces la mejor herramienta era simplemente utilizar el humor y el chascarrillo en forma de poes\u00eda, Salustiano de Ori- ve no careci\u00f3 de un cierto talento para la composici\u00f3n y la rima f\u00e1cil. Imposible no aprenderse esas disparatadas construcciones. Y por ende, imposible no registrar en la memoria el nombre de 'Licor del Polo' asociado a una experiencia agradable y divertida. Hoy en d\u00eda esta estrategia se pone en pr\u00e1ctica continuamente en los medios publicitarios, incluso en el sentido opuesto, es decir, provocando impactos emocionales en el consumidor aunque es-Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 163tos no sean siempre agradables. Al nal de todo, la m\u00e1xima que se busca es el logro de que el producto permanezca en la memo-ria del consumidor el mayor tiempo posible: \"Calixto que es hombre listo / de Orive la pasta gasta / y as\u00ed el bueno de Calixto / se da el pisto y se da la pasta\". \"Mi dependiente Vicente / a una dura chuleta / no pod\u00eda hin- car el diente, / se unt\u00f3 Licor del Polo y tras de un rato / hinc\u00f3 el diente y rompi\u00f3 el plato\". \"Del viento en este momento / mal aliento se percibe / que mal le huele el aliento / ya podr\u00eda usar el viento / Licor del Polo de Orive\". Y por supuesto no dudaba en arremeter contra la compe- tencia. Hoy en d\u00eda quiz\u00e1s se hace de una manera no tan directa como lo hac\u00eda \u00e9l, pero no hay que rebuscar mucho para encon-trar ejemplos en que las marcas hablan de sus virtudes dejando caer sutilmente que otros productos de su mismo \u00e1mbito no con-siguen igualar sus fortalezas: \"Dent\u00edfricos hay cuatrocientos / con anuncios a los cuatro vientos / y todos saben a vitriolo / si se comparan con Licor del Polo\". La guerra de los dent\u00edfricos Pero no todos fueron momentos f\u00e1ciles en la trayectoria del exitoso 'Licor del Polo'. Al batallador Salustiano de Orive le toc\u00f3 afrontar, con tes\u00f3n y combatividad, la competencia de varios productores, no s\u00f3lo provenientes de la Pen\u00ednsula, sino en especial, en 1900, del alem\u00e1n 'Odol' que ven\u00eda avalado por el laboratorio qu\u00edmico de Lingner, en Dresde, y al que Salustiano de Orive. para menoscabar su popularidad acus\u00f3, presentando resultados de laboratorio, de contener sacarina y salol (salicilato de fenilo), que al ingerirse se desdobla en \u00e1cido salic\u00edlico y fenol, resultando en consecuencia t\u00f3xico. Ante esta acusaci\u00f3n, los propietario de 'Odol' se defendie-ron mostrando los correspondientes certicados que desment\u00edan CARLOS ARRIETA ISASI 164dicha armaci\u00f3n. Tras estos acontecimientos se desencaden\u00f3 una estruendosa campa\u00f1a en los peri\u00f3dicos y all\u00e1 donde se publicaba un anuncio de 'Odol', Salustiano de Orive lanzaba una contraofen-siva rebati\u00e9ndole. Y durante meses la prensa se convirti\u00f3 en un campo de batalla donde los reproches iban y ven\u00edan, en una y otra direcci\u00f3n, ajenos a los lectores que deb\u00edan presenciar aquel espec-t\u00e1culo entre at\u00f3nitos y divertidos, seg\u00fan destacaba el ingenio y la mordacidad de uno u otro, otorg\u00e1ndole moment\u00e1neamente la victoria de tama\u00f1o combate. Otro fabricante con el Satustiano de Orive mantuvo disputas escenicadas en los medios escritos fue el llamado 'Tesoro de la Boca' o 'Elixir de Dupont' (gura 8)( G ONZ\u00c1LEZ IGLESIAS , GONZ\u00c1LEZ P\u00c9REZ, GONZ\u00c1LEZ P\u00c9REZ, 2011). Durante 1901 el fragor de la batalla parece que fue disminu- yendo y diluy\u00e9ndose, tras m\u00faltiples cruces de acusaciones y des-pu\u00e9s de haber mermado ampliamente las arcas de sus negocios para nanciar dicho enfrentamiento. A pesar de ello, no existe ninguna informaci\u00f3n en medios de la \u00e9poca en la que se arme que llegase a prohibirse 'Odol' por el uso de sacarina en su formula-ci\u00f3n, una sustancia cuya importaci\u00f3n estaba prohibida en Espa\u00f1a por aquel entonces. En cualquier caso, se puede considerar que, de alg\u00fan modo, el 'Licor del Polo' result\u00f3 vencedor porque, con el paso del tiempo, despu\u00e9s de tal lucha y de los argumentos demoledores de Salustiano de Orive, el dent\u00edfrico 'Odol' parece que cay\u00f3 en el descr\u00e9dito y dej\u00f3 de anunciarse en la prensa de la \u00e9poca. Por el con-trario, el 'Licor del Polo' sali\u00f3 reforzado, y su creador, Salustiano de Orive, dio un paso m\u00e1s hacia la popularidad y empez\u00f3 a ser recono-cido como el personaje controvertido, ingenioso, furibundo bata-llador y quijotesco que era, capaz de llevar su defensa y la creencia en las virtudes de su producto hasta las \u00faltimas consecuencias. Los \u00faltimos a\u00f1os A lo largo de su dilatada trayectoria profesional Salustiano de Orive no solo luch\u00f3 contra sus competidores, sino tambi\u00e9n contra multitud de imitadores que, a la sombra de su \u00e9xito, pretend\u00edan Figura 8. Recorte de prensa dirigido contra la competencia y las posibles falsicaciones del 'Licor del Polo'.Salustiano de Orive del 'Licor del Polo' 165obtener benecio aprovech\u00e1ndose de la fama de su dent\u00edfrico. En estos casos, su estrategia para hacerles frente pasaba por publicar avisos en la prensa en los que advert\u00eda al p\u00fablico de la peligrosa existencia en el mercado de falsicaciones y aconsejaba al consu-midor que, cuando adquiriese el producto, exigiese que el envase tuviese una serie de indicaciones distintivas y que la denomina-ci\u00f3n \"Licor del Polo de Orive, Ascao, Bilbao\" estuviese siempre vi-siblemente estampada en relieve en el cristal del frasco. Con la llegada del nuevo siglo, a pesar de que 'Licor del Polo' estaba ya fuertemente consolidado y segu\u00eda siendo un \u00e9xito de ventas, Salustiano de Orive no daba signos de bajar la guardia y continuaba siendo un furibundo pleiteador. Aparte de sus lu-chas enfervorecidas contra productos de la competencia, a los que acusaba de copiar sus f\u00f3rmulas, el abanico de sus desencuen-tros y enemistades se extend\u00eda tambi\u00e9n a terrenos m\u00e1s cercanos y personales, teniendo como protagonistas a vecinos e incluso a sus yernos y familiares m\u00e1s cercanos. En algunas fuentes de la \u00e9poca se lleg\u00f3 a se\u00f1alar que en su lucha por llevar la raz\u00f3n en alguna disputa lleg\u00f3 al extremo de falsear testigos y, sostienen algunos cronistas, que existi\u00f3 una sentencia judicial en la que se le lleg\u00f3 a desterrar de Bilbao ( E S- TORNES , 2010). Sea por ese motivo u otro, lo cierto es que, ya en sus \u00faltimos a\u00f1os, Salustiano de Orive traslad\u00f3 su domicilio a Logro-\u00f1o, a su tierra de origen, y all\u00ed levant\u00f3 una f\u00e1brica a la que llam\u00f3 Laboratorios Orive. Falleci\u00f3 en 1913, a la edad de 71 a\u00f1os, v\u00edctima de una afecci\u00f3n renal. Qu\u00e9 fue del 'Licor del Polo' Tras la muerte de Salustiano de Orive los herederos no lo tu-vieron f\u00e1cil para mantener la posici\u00f3n del 'Licor del Polo' en el lugar en que la hab\u00eda dejado, a base de a\u00f1os de arduo trabajo, su progenitor. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s de tomar el mando del nego-cio tuvieron que hacer frente a la enorme competencia de las grandes empresas que surgieron en los a\u00f1os 1920, que utilizaban CARLOS ARRIETA ISASI 166campa\u00f1as publicitarias m\u00e1s modernas e imaginativas y anun- cios de prensa en color frente a los del 'Licor del Polo' que se iban quedando anticuados. Como consecuencia de ello los productos de la Casa Orive fueron perdiendo terreno ante esta nueva com- o 'Peele' se abr\u00edan paso en el mercado a pasos agigantados. Su hijo Julio de Orive, farmac\u00e9utico, patent\u00f3 hacia 1913 el 'Jarabe Orive' contra la tos y fue \u00e9l quien se hizo cargo de la ocina de farmacia de la calle Ascao (gura 9). Figura 9. Farmacia y Labortaorio de Oribe. Bilbao. Para hacer frente a esta problem\u00e1tica e intentar contrarres- tar a la competencia se introdujeron cambios en el producto. El elixir, que en sus inicios fue un l\u00edquido de color rojo, posterior-mente, con el a\u00f1adido de la clorola, se fabric\u00f3 y comercializ\u00f3 tambi\u00e9n en color verde. Igualmente los envases sufrieron cam-bios en pos de formatos m\u00e1s modernos y atractivos de cara a un consumidor cada vez m\u00e1s bombardeado por diferentes marcas que pisaban fuerte en el terreno de la publicidad. En 1955 naci\u00f3 la actual pasta o crema, con las mismas ven- tajas pero mejor dispuesta para afrontar la competencia de otros Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 167dent\u00edfricos. El formato del elixir perd\u00eda terreno frente a las pas- tas que se impon\u00edan, y el mercado exig\u00eda la r\u00e1pida adaptaci\u00f3n para poder hacer frente al resto de las marcas. En 1960 se incor-pora el material pl\u00e1stico a sus envases y se a\u00f1ade un dise\u00f1o m\u00e1s actual a la caja de cart\u00f3n contenedora. Y as\u00ed sucesivamente, con peque\u00f1os cambios progresivos y no sin esfuerzo, el negocio del 'Licor del Polo' consigui\u00f3 mantenerse activo (gura 10). Desde el a\u00f1o 1992, 'Licor del Polo' pertenece a la multina- cional Schwarkorpf. Sigue existiendo como marca diferenciada Figura 10. Evoluci\u00f3n en la presentaci\u00f3n de los distintos envases del dent\u00edfrico 'Licor del Polo' desde mediados del siglo XIX a la actualidad. Colecci\u00f3n Carlos Arrieta (Bilbao).CARLOS ARRIETA ISASI 168aunque alterada su f\u00f3rmula magistral y liberada de su aura deci- mon\u00f3nica. Sus productos se pueden encontrar f\u00e1cilmente en los estantes de cualquier supercie comercial. La farmacia de la calle Ascao n\u00famero 7 de Bilbao, donde llev\u00f3 a cabo su actividad farmac\u00e9utica Salustiano de Oribe, me-rece una menci\u00f3n aparte. Permaneci\u00f3 abierta hasta el a\u00f1o 1977, regentada por Julio de Orive D\u00edaz, nieto de Salustiano de Orive, dado que su hijo, tambi\u00e9n llamado Julio, pas\u00f3 a encargarse de la f\u00e1brica de Logro\u00f1o tras la muerte de su padre (guras 11, 12 y 13). A ra\u00edz de las graves inundaciones de Bilbao en el a\u00f1o 1983 el lo-cal qued\u00f3 muy da\u00f1ado, fue vendido y sometido a una profunda reforma que no tuvo piedad en conservar ni preservar algo de su pasado glorioso. Hoy en d\u00eda ocupa su lugar una tienda de ropa de se\u00f1ora, transformada por completo, que no ofrece ning\u00fan deta-lle que recuerde la existencia de esta singular botica. Figura 11. Interior de la farmacia de Salustiano de Orive, en Bilbao. Quienes conocieron el local de la farmacia cuentan que de- jaba boquiabierto a todo aquel que cruzaba el umbral de la puer-ta y contemplaba, mientras esperaba a ser atendido, la enorme Salustiano de Orive (1842-1913). El ingenioso creador del 'Licor del Polo' 169riqueza de adornos con los que contaba. La profusi\u00f3n de deta- lles de los techos y las paredes donde gran cantidad de albarelos, morteros, frascos y redomas se exhib\u00edan bajo arcos de ladrillos, mosaicos y taraceas. Una grandiosidad a la medida de la perso-nalidad arrolladora del genio e ingenio de Salustiano de Orive. Figura 12. Interior de la farmacia de Salustiano de Orive, en Bilbao. Figura 13. Detalle de los techos de la farmacia de Salustiano de Orive, Bilbao. CARLOS ARRIETA ISASI 170Bibliograf\u00eda [ABC]. 1906. \"Bilbao, Industria y Comercio. La historia del Licor del Polo\". ABC , 25/08/1906. [ABC]. 1919. \"ABC en Bilbao. del Polo\". ABC, 28/06/1919. BASAS, Manuel. 1984. \"Bilbao hace un siglo. Las nuevas farmacias de la Villa\". El Correo Espa\u00f1ol-El Pueblo Vasco , 04/03/1984. CA V A MESA, Mar\u00eda Jes\u00fas. 2013. \"Salustiano de Orive (1842-1913). Su milagroso elixir\". Peri\u00f3dico Bilbao, 278: 10. ESTORNES , C\u00e9sar. 2010. \"Sacamuelas, cirujanos y dentistas de Bil- bao, en el siglo blogspot.com.es/2010/05/sacamuelas-cirujanos-y-dentis - consulta: 04/05/2016]. milagros de Don Salustiano. De tele- grasta en P\u00c9REZ, Julio Jos\u00e9; GONZ\u00c1LEZ P\u00c9REZ, Jorge. 2011. \"La apasionante peripecia vital de don Salus-tiano de de Odontoestomatolog\u00eda , 19(3): 10-15. PINILLA , Ramiro. 1975. Gu\u00eda secreta de Vizcaya. Madrid: Editorial Al-Borak. SEMPERE DE LA PLATA, Pablo. 2014. \"El elixir que naci\u00f3 de un dolor de muelas\". Cinco D\u00edas , 08/08/2014.171Introducci\u00f3n A partir de la investigaci\u00f3n del papel que jugaron los farmac\u00e9u- ticos titulares del Partido Farmac\u00e9utico de Plencia1 en el proceso de abastecimiento de aguas de consumo de esa villa, conrmare-mos el grado excelso de autoridad que, en materia sanitaria, les otorgaban los poderes p\u00fablicos. La costera Villa de Plencia, cuyos or\u00edgenes se remontan al a\u00f1o 1290, surt\u00eda de agua a su poblaci\u00f3n mediante varios manantiales pro-pios, cada uno de los cuales daba origen a una fuente. A partir de 1893, fecha en que lleg\u00f3 el ferrocarril desde Bilbao hasta la villa, la pobla-ci\u00f3n no hizo sino crecer, especialmente en los meses estivales, y esto oblig\u00f3 al Consistorio a canalizar, a partir de 1926, las aguas de manan-tiales de otras demarcaciones hacia Plencia. Este fue s\u00f3lo el comienzo de la b\u00fasqueda de agua potable para el Municipio, y hemos vericado c\u00f3mo, desde sus barruntos, la autoridad p\u00fablica quiso contar con la ciencia y con la experiencia de los farmac\u00e9uticos titulares del lugar. En la elaboraci\u00f3n de este trabajo, fundamentalmente he- mos utilizado documentos del archivo de la Farmacia-Museo Aramburu (Erribera 20, Plentzia) [AFMA] y del Archivo Hist\u00f3ri-co Municipal de Plentzia [AMP] (Goienkale 25, Plentzia). El farmac\u00e9utico titular en Plencia, a partir de 1893 Desde que se publicara la Ley Municipal de 2 de octubre de 1877 \"Es atribuci\u00f3n exclusiva de los Ayuntamientos el nombramiento y sepa- 1. A efectos de este trabajo los topon\u00edmicos se escriben seg\u00fan la graf\u00eda de cada \u00e9poca. As\u00ed encon- traremos los nombres de Plencia/Plentzia, Barrica/Barrika, Vizcaya/Bizkaia, etc.El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) ENRIQUE ARAMBURUENRIQUE ARAMBURU 172raci\u00f3n de todos los empleados y dependientes pagados de los fondos municipales, y que sean necesarios para la realizaci\u00f3n de los servicios que est\u00e1n a su cargo\" ( O YUELOS , 1894: 282) y uno de estos servicios era la vigilancia sanitaria de la poblaci\u00f3n ( SU\u00d1\u00c9, 1986: 671), por lo que ya desde 1855 se invita a los Ayuntamientos a crear, con el visto bueno de los vecinos, plazas de m\u00e9dicos, cirujanos y farmac\u00e9uticos titulares, que se encarguen de la atenci\u00f3n a las familias pobres y de aconsejar, en temas cient\u00edcos, a la polic\u00eda sanitaria municipal ( O YUELOS , 1894: 62). Diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, estos cometidos se ven ampliados al reconocimiento de las sustancias alimenticias: \"se encarezca a los Gobernadores civiles de las provincias que dediquen su pre-ferente atenci\u00f3n a cuanto se relaciona con la higiene de los ali-mentos, no excusando en ning\u00fan caso la apat\u00eda o abandono de los Ayuntamientos\" ( O YUELOS , 1894: 199). Y el 14 de junio de 1891 el Gobierno publica un real decreto con el Reglamento para el servicio ben\u00e9co sanitario de los pue-blos ( O YUELOS , 1894: 274). Dicho decreto, en su art\u00edculo 1\u00ba, exige a los Ayuntamientos, que no pasen de 4.000 habitantes, a costear los ser-vicios de Facultativos municipales de Medicina, Cirug\u00eda y Farmacia. Una vez esbozado este pre\u00e1mbulo comenzamos con la his- toria de Pedro Ar\u00e1mburu Mendieta, que ya contaba con treinta a\u00f1os de edad cuando, el 9 de julio de 1893, fue nombrado Far-mac\u00e9utico Titular del municipio de Plencia (AMP, leg. 162.15 [1894-1895]). Hac\u00eda cinco a\u00f1os que el mismo consistorio le hab\u00eda autorizado a abrir su propia farmacia en el municipio ( A RAMBURU , 1991; ARAMBURU , 2016). Previo a este nombramiento, el 19 de junio de 1893, el Ayuntamiento de Plencia aprob\u00f3 las condiciones del contrato a establecer con los futuros farmac\u00e9uticos titulares (AMP, leg. 154.6). En ellas se detalla el sueldo de quinientas pesetas anuales a cobrar, por el facultativo, de las arcas municipales, y tambi\u00e9n hace menci\u00f3n a sus obligaciones: \"se le exigir\u00e1 el an\u00e1lisis y reco-nocimiento de las sustancias l\u00edquidas de venta en los estableci-mientos de la villa\" (AMP, leg. 154.6). El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 173El d\u00eda 5 de diciembre de 1904, el Alcalde de Plencia hace lle- gar a Pedro Aramburu un ocio con el siguiente texto: \"Ha dispuesto el Ayuntamiento de mi presidencia, que con- forme a las condiciones del contrato y para dar cumplimiento a la Circular del Sr. Gobernador Civil2 publicado en el Bol. Of. de 22 de noviembre \u00faltimo, practiquen ambos farmac\u00e9uticos titulares los an\u00e1lisis de l\u00edquidos destinados al comercio alternando por meses, y que el inspector municipal de Sanidad haga los reconocimientos de sustancias alimenticias y aguas potables...\" (AFMA, doc. AP60). Como fruto de estas disposiciones, el farmac\u00e9utico Pedro Aramburu comenzar\u00e1 a realizar dichos an\u00e1lisis de aguas. A con- tinuaci\u00f3n mostramos el certicado de potabilidad de las aguas del manantial de la barriada San Jos\u00e9 de Plencia 3, realizado el 24 de diciembre de 1906 (AMP, leg. 296.3) (gura 1). En el certicado, el farmac\u00e9utico, despu\u00e9s de analizar, entre otros par\u00e1metros4, el grado hidrotim\u00e9trico y el contenido en cal dictamina que \"el agua es impropia para la bebida, cocer legum-bres, etc. pudiendo servir para usos industriales y medianamen-te para el lavado de ropas\". Y es que, ese mismo a\u00f1o de 1906, el Ayuntamiento de Plen- cia aprueba - previa alguna peque\u00f1a recticaci\u00f3n impuesta por la Junta Provincial de Sanidad- el Reglamento de higiene mu-nicipal (AMP, leg. 331.6). El art\u00edculo 7\u00ba del mismo, concreta que: \"todos los meses o con la frecuencia que exijan las circunstan-cias sanitarias reconozca el Inspector Municipal de Sanidad las 2. Desde la ley General de Sanidad de 1855 se atribuye al Gobernador Civil la m\u00e1xima autoridad sanitaria en la provincia. 3. A la fecha de hoy, este barrio pertenece al colindante municipio de Gorliz, y sus aguas conti-n\u00faan contaminadas. Conviene apuntar que, desde 1893, el resto de aguas de manantiales de Plencia son conducidas a un dep\u00f3sito com\u00fan, desde donde ser\u00e1n distribuidas a las fuentes del municipio (O\u00f1ate, 1: 251. 2015) 4. Para realizar esta anal\u00edtica, el farmac\u00e9utico se sirve de los ensayos descritos en C\u00e9sar Chicote (1897: 1-71) y de los textos franceses de P.A. Bolley (1877: 114-142) y P. Goupil (1901). Figura 1. Certicado de an\u00e1lisis de agua del manatial de la barriada de San Jos\u00e9 de Plentzia. 24/12/1906 (AMP, leg. 296.3).ENRIQUE ARAMBURU 174aguas potables de que se surte este vecindario\"5 . Y m\u00e1s adelante advierte que: \"Se proh\u00edbe lavar en los lavaderos p\u00fablicos ropas que no hayan sido previamente jabonadas o coladas, y las que hayan usado o estado en contacto con enfermos. Cuando ocurra alg\u00fan caso de enfermedad contagiosa los lavaderos p\u00fablicos se cerrar\u00e1n de noche, y de d\u00eda estar\u00e1n vigilados por un agente del municipio\" (AMP, leg. 331.6). Proyecto de abastecimiento de agua desde los manantiales del monte Jata (1926) La villa de Plencia dista veinte kil\u00f3metros de Bilbao, y sus pla- yas, situadas en la zona vizca\u00edna de mayor n\u00famero de horas de sol anuales, han atra\u00eddo la atenci\u00f3n de muchos bilba\u00ednos desde nales del siglo XIX. Adem\u00e1s, hay que a\u00f1adir que desde 1893 un ferrocarril -la segunda l\u00ednea abierta en Vizcaya- un\u00eda ambas vi-llas, Bilbao y Plencia. Pronto se convirti\u00f3 en el pueblo de veraneo por excelencia para los bilba\u00ednos, y por ello la demanda de servicios se multi-plicaban en la \u00e9poca estival, pero el consistorio contaba con los recursos propios de un municipio de dos mil habitantes, aunque en los meses de julio y agosto se duplicara la poblaci\u00f3n. Otro factor que contribuy\u00f3 decisivamente a la escasez de agua en la villa fue la pol\u00edtica que, desde el Consistorio, animaba a sus vecinos a contratar este servicio para sus domicilios parti-culares (AMP, leg. 331.6). En los libros de actas de las sesiones de Plenos de esa \u00e9poca comprobamos que, cada mes, el consistorio concede nuevas licencias para que los vecinos de la villa puedan conectarse a la red de suministro de agua potable. Para paliar esta deciencia, y haciendo caso a los consejos de su Farmac\u00e9utico Titular ( D OBARAN , 1998: 6), el Ayuntamiento nom- br\u00f3, el 25 de enero de 1926, una comisi\u00f3n para dirigir los trabajos 5. AMP, leg. 331.6. A partir de 1902 comienza a distribuirse agua potable a ciertos domicilios a tra- v\u00e9s de una red general municipal.El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 175y estudios necesarios para el perfecto abastecimiento de aguas a la villa ( BUSTO, 1992: 210, 239, 240). Como no pod\u00eda ser de otra ma- nera, fue el farmac\u00e9utico de Plencia, Pedro Ar\u00e1mburu Mendieta, el encargado de certicar la bondad de las aguas del monte Jata. Seg\u00fan se desprende de los Libros de Actas de las sesiones del Ayuntamiento de los meses de junio, julio y agosto de 1926, hicieron falta tres excursiones a los manantiales del Jata para la recogida de muestras de sus aguas. Los primeros an\u00e1lisis los rea-liz\u00f3 Pedro Aramburu, con fecha de 14 de junio de 1926 emiti\u00f3 el certicado correspondiente (AFMA, doc. AP75) (gura 2) para los manantiales y Belastegui, ambos con la cali-caci\u00f3n de \"Muy buena\". A partir de estos resultados positivos, Pedro Aramburu en- carg\u00f3 a un laboratorio bilba\u00edno 6 la realizaci\u00f3n de un estudio bacte- riol\u00f3gico de las aguas de ambos manantiales (AFMA, doc. CO6), y el d\u00eda 15 de julio de 1926 se emiti\u00f3 el certicado conrmando que las aguas eran aptas para el consumo y se ajustaban a las condicio-nes se\u00f1aladas por las Instrucciones del Ministerio de la Goberna-ci\u00f3n aprobadas por real decreto de 17 de septiembre de 1920. Nos sorprende no encontrar, en los Libros de Actas de las Juntas municipales de ese a\u00f1o 1926, ninguna partida de gastos por estos conceptos. S\u00ed existen dos anotaciones que hacen refe-rencia a los gastos de recogida de muestras de agua de los ma-nantiales del monte Jata y que, entre ambos, no superan las cien pesetas. La inspecci\u00f3n farmac\u00e9utica municipal en Plencia, a partir de 1953 En 1906 se cre\u00f3 en Espa\u00f1a el Cuerpo de Farmac\u00e9uticos Titulares y, con el paso del tiempo, en 1935, se transform\u00f3 en el Cuerpo de Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales ( F USTER , ANTICH , 1: 242. 6. No tenemos m\u00e1s referencia que el lugar y la fecha de los certicados de los an\u00e1lisis practicados.Figura 2. An\u00e1lisis de las aguas de manantiales del monte Jata. 14/06/1926. (AFMA, doc. AP75). ENRIQUE ARAMBURU 1761944). A \u00e9l pudieron adherirse todos los Farmac\u00e9uticos Titulares que tuvieran plaza en propiedad con anterioridad a la fecha de creaci\u00f3n de dicho Cuerpo. En 1916 los municipios de Gorliz, Sopelana, Lemoniz, Ba- rrica y Urduliz, con Plencia a la cabeza, se unieron para formar una agrupaci\u00f3n sanitaria o partido farmac\u00e9utico independiente (AMP, leg. 379.4 7; SARATXAGA , 1998: 297) y el 1 de marzo de 1953 Alejo Aramburu -hijo de Pedro- es nombrado Inspector Farma-c\u00e9utico Municipal en propiedad del partido de Plencia (Vizcaya) (BOE , 03/03/1953) (AFMA, doc. DGS4). Alejo pertenec\u00eda al Cuer- po de Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales, por oposici\u00f3n, desde el 4 de julio de 1952. El Reglamento de Personal de los Servicios Sanitarios Lo- cales de 1953 encomienda a los Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales, de una manera muy estricta: \"la vigilancia de la potabilidad de las aguas de consumo p\u00fablico, realizando la de-puraci\u00f3n de las mismas y de las residuales cuando fuere necesa-rio, as\u00ed como su an\u00e1lisis qu\u00edmico y bacteriol\u00f3gico\" ( F RANC\u00c9S , 1982: 291). Trimestralmente deb\u00eda dar cuenta del servicio de vigilancia de potabilidad de las aguas de consumo p\u00fablico al Inspector Pro-vincial de Farmacia de la Jefatura Provincial de Sanidad (AFMA, doc. JPSV10.1; JPSV10.2; JPSV10.3) (gura 3). Si no lo hac\u00eda o se demoraba en las tareas burocr\u00e1ticas, el far- mac\u00e9utico era amonestado con escritos como el que transcribimos: \"Habiendo transcurrido el tiempo m\u00e1s que prudencial, sin que Vd. haya remitido debidamente cumplimentado el Bolet\u00edn de Estad\u00edstica enviado con fecha 27 de junio \u00faltimo [1960], ruego re-mita en el plazo improrrogable de TRES d\u00edas, en la inteligencia que de no hacerlo as\u00ed, de conformidad con lo dispuesto por la Direcci\u00f3n General de Sanidad, ser\u00e1 severamente sancionado. 7. Esta carpeta contiene los documentos de esta anexi\u00f3n municipal, llevada a cabo en 1916.Figura 3. Informe trimestral de servicios de inspecci\u00f3n sobre la po-tabilidad de las aguas de consumo del Ayuntamiento de Plencia (1957) AFMA, doc. JPSV10. El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 177La Farmacia Aramburu de Plentzia conserva dos de estos libros, el primero comienza a anotar sus registros el d\u00eda 12 de enero de 1956 y el \u00faltimo naliza el 15 de junio de 1966. Ambos contienen cien folios, cada uno para el registro de la actividad, y otros once para ser cumplimentados por los Inspectores Provin-ciales de Farmacia en sus visitas de inspecci\u00f3n. Dios guarde a Vd. muchos a\u00f1os. / Bilbao, 20 de Julio de 1.960. El Inspector Provincial de FarmaciaSr. Inspector Farmac\u00e9utico Municipal de Plencia\" (AFMA, doc. JPSV9). Adem\u00e1s de estos informes, los Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales deb\u00edan llevar al d\u00eda el Libro Ocial de Laborato- rio de An\u00e1lisis y Servicios de Inspecci\u00f3n (AFMA, doc. LLAP1; LLAP2) (gura 4). En \u00e9l, el inspector anotaba cuantos an\u00e1lisis y servicios de inspecci\u00f3n farmac\u00e9utica realizaba en cualquiera de los municipios del partido de Plencia. Figura 4. Libro Ocial de An\u00e1lisis y Servicios de Inspecci\u00f3n (1956) AFMA, doc. LLAP1.ENRIQUE ARAMBURU 178En el primer folio del primer libro nos encontramos con an\u00e1lisis de las aguas de consumo p\u00fablico de cuatro ca\u00f1os del municipio de Plencia; en este caso el farmac\u00e9utico mide los 2) 8 . La primera visita que realiza el Inspector Provincial de Far- macia, y que recogen los libros, tiene fecha de 12 de septiembre de 1956. En este caso, el Inspector, Luis Bustamente, deja anotado: \"Se comprueba la presencia del material de an\u00e1lisis completo as\u00ed como la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis de aguas peri\u00f3dicamente y de otros varios bromatol\u00f3gicos y cl\u00ednicos\" (AFMA, doc. LLAP1, folio 1) (gura 5). El Inspector levanta acta de esta visita por triplicado y reenv\u00eda una copia a Alejo Aramburu. Concluye el acta con estas palabras: 8. Para realizar esta anal\u00edtica, el farmac\u00e9utico se serv\u00eda de los ensayos publicados por M. Maestre Ib\u00e1\u00f1ez (1926: 205-221) y Obudulio Fern\u00e1ndez (dir.) (1940:7-14). Figura 5. Visita de Inspecci\u00f3n anotada en el Libro Ocial de Laboratorio de An\u00e1lisis y servicios de Inspecci\u00f3n. 12/09/1956 (AFMA, doc. LLAP1).El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 179\"Posee toda clase de material para an\u00e1lisis cl\u00ednicos, bacterio- l\u00f3gicos y bromatol\u00f3gicos, haciendo mensualmente dos o tres an\u00e1- lisis de agua como misi\u00f3n preventiva para el abastecimiento de aguas, as\u00ed como an\u00e1lisis bromatol\u00f3gicos\" (AFMA, doc. JPSV6). Proyecto de abastecimiento de agua desde el r\u00edo Oca En 1963, el agua que llegaba hasta el municipio, desde los mon- tes de Jata, no era suciente para atender a su poblaci\u00f3n9 y el consistorio proyect\u00f3 la tra\u00edda de las aguas desde el r\u00edo Oca hasta Plencia, a partir de un dep\u00f3sito en el que se pudiera vigilar y, en su caso, clorar esas aguas. El r\u00edo Oca muere en la presa de Arbina y, desde aqu\u00ed, vac\u00eda su contenido a la r\u00eda de Plencia. Un dep\u00f3sito -a medio camino- se encargar\u00eda de velar por su salubri-dad. Pues bien, antes de conectarlo a la red de consumo p\u00fablico de Plencia, el 24 de junio de 1963, el Alcalde solicita de Alejo Aramburu que efect\u00fae \"un an\u00e1lisis de las mismas en el punto de toma, cuyo resultado puede orientar en las medidas que en su caso habr\u00edan de adoptarse en orden a garantizar su pureza...\" (AFMA, doc. AP70). Por su parte, el d\u00eda 23 de julio de 1963, la Jefatura Provincial de Sanidad tom\u00f3 muestras de estas aguas, en el mismo dep\u00f3sito y en un grifo del municipio. Al d\u00eda siguiente recibi\u00f3 la muestra remitida por el Inspector Farmac\u00e9utico Municipal y, despu\u00e9s de analizar el cloro libre y la presencia del 'bacilo coli' [Escherichia coli] en las tres muestras, el Jefe Provincial de Sanidad emiti\u00f3 un informe al Gobernador Civil de la provincia (AFMA, doc. JPSV15). El informe concluye ofreciendo un consejo \"al Ayuntamien- to de aquella localidad, como asimismo al farmac\u00e9utico titular de la misma, que es aconsejable que la dosis de cloro empleada para la depuraci\u00f3n del agua de abastecimiento debe ser suciente para 9. Hay que tener en cuenta que la poblaci\u00f3n de Plencia hab\u00eda aumentado considerablemente desde el comienzo de la construcci\u00f3n de la central nuclear de Lemoniz.ENRIQUE ARAMBURU 180que en la misma se acuse cloro libre en proporci\u00f3n entre 0,1 y 0,2 miligramos por litro de agua\" (AFMA, doc. JPSV15). Pese a seguir rigurosamente el procedimiento, pronto sur- gir\u00e1n los primeros problemas. El 8 de agosto, el Jefe Provincial de Sanidad remite un ocio (n\u00ba 3206) al Farmac\u00e9utico Titular del Ayuntamiento de Plencia en el que le comunica que: \"En el an\u00e1lisis del agua de abastecimiento de esa localidad (...) se acusa presencia de Bacilo coli en el c.c. y no se comprueba cloro libre en la misma; por lo tanto, y con la m\u00e1xima urgencia, de-ber\u00e1 inspeccionar el funcionamiento de la estaci\u00f3n depuradora...\" (AFMA, doc. JPSV16). Este escrito es contestado, al d\u00eda siguiente, por Alejo Aram- buru, poniendo en conocimiento del Jefe de Sanidad que ya se hab\u00edan tomado las medidas oportunas para subsanar el proble-ma; aprovecha el escrito para remitirle los resultados de los an\u00e1-lisis de las aguas practicados todos y cada uno de los d\u00edas 1-9 de agosto (AFMA, doc. JPSV16.1). El mismo d\u00eda en que el Inspector Farmac\u00e9utico responde al Jefe de Sanidad, redacta una nota para el Alcalde de Plencia en la que, entre otros argumentos, expone: \"Como Vd. puede observar la muestra de agua fue tomada despu\u00e9s de las lluvias torrenciales de los d\u00edas 5 y 6 en que se dio entrada al dep\u00f3sito a un mayor caudal de Jata y Barrica, disminu-yendo proporcionalmente el bombeo del Oca. Todas estas aguas despu\u00e9s de la crecida quedaron enturbiadas con gran cantidad de materia en suspensi\u00f3n\" (AFMA, doc. AP79). En esas fechas el municipio de Plencia, a parte de los ma- nantiales propios, recib\u00eda agua de tres or\u00edgenes: monte Jata, r\u00edo Oca y municipio de Barrica; y lo hac\u00eda seg\u00fan la distribuci\u00f3n que El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 181aparece en el plano levantado por el Inspector Farmac\u00e9utico, el d\u00eda 10 de agosto de 1963 (AFMA, doc. AP80) (gura 6). Por el plano comprobamos c\u00f3mo los barrios m\u00e1s bajos del municipio, que se desarrollan junto a la r\u00eda, reciben agua de los manantiales de Barrica. En la nota redactada al Alcalde, el far-mac\u00e9utico prosigue: \"Dado que: la \u00fanica agua que cloramos directamente es del Oca, el agua de Barrica est\u00e1 fuertemente contaminada, el agua tur- bia necesitar\u00e1 mayores cantidades de cloro\" (AFMA, doc. AP79). Y concluye sugiriendo una serie de medidas a adoptar: \"1\u00ba) Prescindir del agua de Barrica, no darle entrada en el dep\u00f3sito10. 10. En agosto de ese mismo a\u00f1o se prescindi\u00f3 de las aguas procedentes del municipio de Barrika, (AFMA, doc. CCOFV2, p\u00e1g. 3). Figura 6. Borrador del esquema de distribuci\u00f3n de aguas en el municipio de Plen- cia, 10/08/1963 (AFMA, doc. AP80).ENRIQUE ARAMBURU 1822\u00ba) Aumentar la dosicaci\u00f3n de cloro a 4 gramos por mm3. 3\u00ba) En el caso de avenida, aumentar la dosicaci\u00f3n del cloro en proporci\u00f3n inversa a la cantidad de agua del Oca bom- beada a los dep\u00f3sitos\" (AFMA, doc. AP79). Una copia de esta carta, dirigida al Alcalde, se hizo llegar al Jefe Provincial de Sanidad, quien con fecha 16 de agosto de 1963 le responde con el ocio 3.328, en el que le exige que \"en prevenci\u00f3n de situaciones sanitarias graves, deben adoptarse inmediatamen-te las medidas siguientes...\" (AFMA, doc. JPSV17). Seguidamente pasa a enumerar las tres recomendaciones hechas por el farma - c\u00e9utico, a las que a\u00f1ade una cuarta: \"An\u00e1lisis diario de cloro libre\" (AFMA, doc. JPSV17). Para terminar, el Jefe Provincial de Sanidad apunta: \"Debe estudiarse una instalaci\u00f3n de depuraci\u00f3n, que per-mita realizar el tratamiento directo de la totalidad de las aguas que abastecen a Plencia\" (AFMA, doc. JPSV17). Por supuesto, el Jefe Provincial env\u00eda una copia de este o- cio al Alcalde del municipio. Este ocio es respondido, dos d\u00edas m\u00e1s tarde, por Alejo Aramburu con una nota en la que, adem\u00e1s de registrar los resultados de los an\u00e1lisis practicados a las aguas durante los \u00faltimos ocho d\u00edas 11, le comunica que el Ayuntamien- to someter\u00eda el estudio de costes de la nueva depuradora a una casa especializada (AFMA, doc. JPSV7). Diariamente, despu\u00e9s de realizar el an\u00e1lisis, el farmac\u00e9utico dejaba anotado: 1. Fecha y hora. 2. Cloro libre.3. Grado hidrom\u00e9trico.4. B. Coli en 10 cc., o en 5 cc.5. Dosis empleadas (grs. de cloro/m 3). 11. Quiere esto decir que antes de que lo mandase el Jefe Provincial de Sanidad, Alejo Aramburu realizaba diariamente an\u00e1lisis de las aguas.El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 183Por su parte, el Alcalde remite al farmac\u00e9utico de Plencia un ocio, n\u00famero 434, con las medidas dispuestas por la Jefatura Provincial de Sanidad de Vizcaya, que son las que \u00e9l mismo hab\u00eda redactado hac\u00eda unos d\u00edas (AFMA, doc. AP78). Continuaron realiz\u00e1ndose los controles diarios del agua procedente del r\u00edo Oca y, cada diez d\u00edas, el Inspector Farmac\u00e9uti-co enviaba su estadillo al Jefe Provincial de Sanidad. El 2 de sep-tiembre de 1963 le hace saber que, en las pruebas practicadas el d\u00eda 31 de agosto y el 1 de septiembre, dio resultado positivo para 'B. coli' en 5 cc (AFMA, doc. JPSV14). T\u00e9ngase en cuenta que el pueblo, por esas fechas del calen- dario, est\u00e1 abarrotado de gentes de otros lugares, que vienen a celebrar las estas patronales de Plencia el d\u00eda 2 de septiembre, festividad de san Antol\u00edn. Ante la gravedad de la situaci\u00f3n, el mismo d\u00eda que el far- mac\u00e9utico detect\u00f3, a las 12 del mediod\u00eda, un valor positivo de 'B. coli' dispuso que se a\u00f1adieran 6 litros de lej\u00eda en los dep\u00f3sitos de abastecimiento de agua, orden que se llev\u00f3 a cabo a las 18 h. Ese mismo d\u00eda festivo, 2 de septiembre, Alejo Aramburu pone el asunto en conocimiento del Alcalde. A pesar de la anal\u00edtica sanitariamente negativa de las aguas de consumo de Plencia, el Consistorio no tiene una idea muy pre-cisa de si es necesaria la instalaci\u00f3n de un nuevo aparato dosica-dor de cloro. Por ello, el 16 de septiembre de 1963, env\u00eda un ocio (n\u00ba 487) al Inspector Farmac\u00e9utico Municipal (AFMA, doc. AP77), en el que le comunican que han recibido el presupuesto de la em-presa \"Acondicionamiento de Agua y Aire S.L.\" y quieren conocer la postura del farmac\u00e9utico \"para que manieste concretamente si existe necesidad de instalar el citado aparato para dicha nalidad\". El Inspector se toma cuatro d\u00edas para elaborar una memoria \"donde se concreta el criterio de esta Inspecci\u00f3n con relaci\u00f3n a la necesidad de nuevas instalaciones en la red de abastecimiento de aguas de este municipio\" (AFMA, doc. AP77.1). Esta nota lleva adjunta la citada memoria de dos folios -en la que analiza las tres ENRIQUE ARAMBURU 184tomas de agua: r\u00edo Oca, Barrica y monte Jata- y la acompa\u00f1a con un esquema general de captaci\u00f3n de las aguas en Plencia (AFMA, doc. AP77.5) (gura 7). Alejo Aramburu expone en la memoria: \"... esta Inspecci\u00f3n cree que es de sumo inter\u00e9s, de acuerdo con el ocio N\u00ba 3.328 de fecha 16 de Agosto de1.963 de la Jefatura Provincial de Sanidad, que debe instalarse una estaci\u00f3n de depu-raci\u00f3n en el dep\u00f3sito de Castillao, que permita la depuraci\u00f3n de la mezcla de aguas de Jata y Oca que abastece a este Municipio (...) As\u00ed mismo, debe estudiarse la instalaci\u00f3n de decantaci\u00f3n y ltrado de la mezcla Oca y Jata, para estar a cubierto de los riesgos que, como anteriormente hemos expuesto, suponen las avenidas de agua de lluvia\" (AFMA, documento AP77.4). Pasaban los a\u00f1os y los problemas continuaban sin resol- verse del todo. Las aguas de consumo del municipio de Barrica segu\u00edan siendo un quebradero de cabeza para el Farmac\u00e9utico Figura 7. Borrador del esquema de captaci\u00f3n de aguas de consumo de Plencia, 10/08/1963 (AFMA, doc. AP77.5).El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 185Titular, entre otras cosas, porque varios de sus manantiales abas- tec\u00edan a un barrio muy poblado de Plencia, el de la Estaci\u00f3n12. A esto se sumaba que ya no eran los empleados municipales -a las \u00f3rdenes del farmac\u00e9utico- quienes controlaban la cantidad de cloro a a\u00f1adir a la red para mejorar la potabilidad de las aguas, pues esta tarea, as\u00ed como su vigilancia, correspond\u00eda a la empresa Aguas del Norte S.A. 13 En alguna ocasi\u00f3n, la compa\u00f1\u00eda, o mejor dicho alguno de sus empleados, no hizo bien su trabajo y el Far-mac\u00e9utico Titular opt\u00f3 por denunciar a la empresa frente a la Jefatura de Sanidad de Vizcaya. El 10 de junio de 1976, el Jefe Provincial de Sanidad env\u00eda un ocio (n\u00famero AR/F.2949) al Alcalde de Plencia en el que le expresa: \"En informe urgente a esa Alcald\u00eda por el Farmac\u00e9utico Titu- lar de esa localidad, cuya copia obra en esta Jefatura Provincial de Sanidad, se denuncia la grave anomal\u00eda de las aguas de abasteci-miento al Barrio de la Estaci\u00f3n en ese municipio por intensa conta-minaci\u00f3n aparte la gran turbidez. Dadas instrucciones al encargado de Aguas del Norte, S.A. el d\u00eda 4 de los corrientes por el Sr. Inspector Farmac\u00e9utico Municipal para que subsanaran esta anomal\u00eda que parece proceder por empalme en la red de algunos manantiales de Barrica incontrolados, pero no han sido obedecidos. En nuestro poder una muestra de agua tomada el d\u00eda de hoy, y ante el grave peligro de grave enfermedad h\u00eddrica para los posi-bles usuarios deber\u00e1n suspender inmediatamente ese injerto de la red y proceder a tipicaci\u00f3n de falta grave a la Empresa suminis-tradora...\" (AFMA, doc. JPSV5.1). Dadas las fechas de la denuncia, parece claro que el farma- c\u00e9utico quiere solucionar el problema, o bien lavarse las manos, 12. Hemos indicado c\u00f3mo, al resto de barrios de Plencia, ya no llegaba agua procedente de Ba- rrica. 13. La empresa Aguas del Norte de Espa\u00f1a S.A. pertenec\u00eda al grupo Aguas de Barcelona S.A.ENRIQUE ARAMBURU 186antes de que comiencen a llegar los veraneantes, y con ello el consumo de agua se multiplique por tres. Este episodio nos da idea de lo en serio que se tomaban, en la Jefatura Provincial de Sanidad, las denuncias promovidas por sus funcionarios, los Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales. La inspecci\u00f3n farmac\u00e9utica advierte de peligro ecol\u00f3gico Con absoluta rotundidad lo expresan los profesores Alberto Go- mis y \u00c1ngeles Bernardo en el siguiente texto: \"Dejando aparte la funci\u00f3n propiamente farmac\u00e9utica de pre- paraci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos (...) Hay m\u00faltiples pruebas de que el farmac\u00e9utico rural ampli\u00f3 sus competencias ociosamente, colaborando decididamente a las mejoras higi\u00e9nico-sanitarias de la localidad en que resid\u00eda, proponiendo los medios para mejorarlas. En ocasiones, con sus estudios sobre la formaci\u00f3n geol\u00f3gica del terreno, el r\u00e9gimen de vientos y lluvias, temperaturas y vegetaci\u00f3n. En otras, poniendo su atenci\u00f3n en las condiciones de la urbe, sus deciencias higi\u00e9nicas y las industrias insalubres\" ( G OMIS, BERNARDO , 2014: 162). El r\u00edo Oca continuaba dando problemas, no eran nuevos, eran los de siempre: aguas muy contaminadas, por la floreciente industria de su vega, y gran turbidez en temporadas de precipi-taciones intensas. Obra en poder de la Farmacia Museo Aram-buru un documento interesant\u00edsimo -fechado el 10 de junio de 1977- en el que el Inspector Farmac\u00e9utico Municipal, a requeri-miento del Alcalde de Sopelana, expone la situaci\u00f3n de dichas aguas. Por su inter\u00e9s hist\u00f3rico, transcribimos \u00edntegro el conteni-do de la carta: \"Sr. Alcalde Presidente del Ayuntamiento de Sopelana. Atendiendo al requerimiento verbal hecho por esa Alcald\u00eda, tengo a bien manifestarle:El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 187Que el r\u00edo Oca, cuyo nacimiento est\u00e1 enclavado en las lade- ras del Monte Bizcargui, tiene una cuenca fluvial muy extensa comparada con la supercie de la Provincia; en dicha cuenca est\u00e1n enclavados los de Morga, Fr\u00faniz, Fica, Arrieta, Mun-gu\u00eda, Lauqu\u00edniz, Me\u00f1aca, Gatica y Maruri, y vierte sus aguas, con un caudal aproximado de 1.200 lts./seg. (en pleno estiaje), en la r\u00eda de Plencia, por la presa del Molino de Arbina. A poca distancia de esta presa, est\u00e1 situada la toma para el abastecimiento de aguas de Plencia, y algo m\u00e1s distante, aguas arriba, la de la comunidad de los Ayuntamientos de Sopelana, Urd\u00faliz y Barrica, de donde es bombeada a los respectivos dep\u00f3sitos reguladores. Gran parte de la zona ocupada por la cuenca fluvial del Oca, est\u00e1 densamente po-blada y de car\u00e1cter agr\u00edcola, no as\u00ed Mungu\u00eda, la cual con su car\u00e1cter agr\u00edcola de pasados a\u00f1os ve cambiarse su sonom\u00eda a pasos agigan-tados, por otro eminentemente industrial, con la implantaci\u00f3n de diversas empresas y otras de car\u00e1cter ganadero (criaderos de aves, porcino, etc.), que, naturalmente, influyen en su demograf\u00eda, en constante y elevado aumento; este fen\u00f3meno ocasiona una fuerte contaminaci\u00f3n del cauce fluvial por las deyecciones y detergentes de sus ribere\u00f1os, y por los imprudentes vertidos de las diversas in-dustrias y explotaciones ganaderas, riesgo que viene aumentando por las diversas avenidas anuales a que est\u00e1 sometido su cauce, lo cual origina un frecuente cambio en lo que respecta a la compo-sici\u00f3n, tanto en cuanto a los materiales en suspensi\u00f3n como a las substancias disueltas que acarrea el r\u00edo, as\u00ed como a su constante contaminaci\u00f3n, que ya en varias ocasiones ha sido causa de una gran mortandad en su poblaci\u00f3n pisc\u00edcola; esta situaci\u00f3n es paliada en cierta proporci\u00f3n (cuando el agua baja remansada) por la flora del cauce, y as\u00ed, con motivo de una poluci\u00f3n seguida de dicha mor-tandad acaecida en Agosto del a\u00f1o 1969, inform\u00e9 a esa Alcald\u00eda con copia para el de Plencia, y a nuestra Jefatura Provincial de Sanidad, en los siguientes t\u00e9rminos:ENRIQUE ARAMBURU 188Es notable la riqueza de la flora acu\u00e1tica de fondo y supercie existente en el r\u00edo, la cual, como ha podido ser comprobado en las actuales circunstancias, est\u00e1 realizando una eciente depuraci\u00f3n de las aguas. Esta flora corre peligro de merma y a\u00fan desaparici\u00f3n, a causa de los agresivos qu\u00edmicos vertidos imprudentemente al cauce del r\u00edo, por lo cual es mi deber comunicar a esa Alcald\u00eda, con el n de que se hagan todas las gestiones necesarias para conseguir se redoblen todas las medidas de protecci\u00f3n y polic\u00eda del R\u00edo Oca\" (AFMA, doc. CA19). Ahora bien, con posterioridad a la fecha de este escrito se hizo una 'canalizaci\u00f3n' en gran parte del cauce del r\u00edo, consisten- te en la limpieza (llam\u00e9mosle destrucci\u00f3n) de la flora de super-cie y fondo, dej\u00e1ndole inerme para su funci\u00f3n auto depuradora. De entonces ac\u00e1 parece ser que la flora va renaciendo, con lo que volver\u00e1 a desempe\u00f1ar su limitada funci\u00f3n depuradora. \"Por lo que antecede se puede juzgar que no es posible dar un an\u00e1lisis de las aguas del R\u00edo Oca v\u00e1lido para todas las circuns- tancias, por las variaciones constantes a las que est\u00e1 sometida su composici\u00f3n, debido a las condiciones clim\u00e1ticas y de poluci\u00f3n muy variables, pero s\u00ed un cuadro con las cantidades m\u00e1ximas y m\u00ed-nimas que desde Abril de 1958 hasta estas fechas he detectado en distintas condiciones y situaciones clim\u00e1ticas diversas. La Dureza se expresa en Grados hidrotrim\u00e9tricos franceses y los componen-tes qu\u00edmicos en mgr./lit.\" A continuaci\u00f3n del texto, el Inspector Farmac\u00e9utico Muni- cipal proporciona una tabla de valores m\u00e1ximos y m\u00ednimos de diez par\u00e1metros analizados, para las aguas de consumo p\u00fablico del Partido Farmac\u00e9utico de Plencia 14 (gura 8). 14. AFMA, doc. CA19. Para realizar estos trabajos, el farmac\u00e9utico se sirvi\u00f3, fundamentalmente, de dos obras: Miguel Comenge Gerpe. (1966, 4: 9-120) y [Organisation Mondiale de la Sant\u00e9] (1958). El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 189Los par\u00e1metros analizados peri\u00f3dicamente, y en diversas circunstancias, de las aguas del Partido Farmac\u00e9utico de Plen- cia, incluidos los del r\u00edo Oca, por parte del Farmac\u00e9utico Titular de Plencia, fueron los siguientes: aspecto, pH, cloruros (en ClNa), sulfatos (en SO 3), sales disueltas (en ClNa), materia org\u00e1nica (en O y l\u00edquido \u00e1cido), nitratos (en N2O5), nitritos, amoniaco (por reac- ci\u00f3n directa), dureza y colibacilo positivo en... En el \u00faltimo p\u00e1rrafo del informe, el farmac\u00e9utico a\u00f1ade:\"Como puede apreciarse, la composici\u00f3n qu\u00edmica var\u00eda en- tre m\u00e1rgenes ampl\u00edsimos, permaneciendo siempre constante la presencia del Colibacilo en cantidades que hacen considerar es-tas aguas como fuertemente contaminadas\" (AFMA, doc. CA19). La inspecci\u00f3n farmac\u00e9utica municipal en la transici\u00f3n pol\u00edtica espa\u00f1ola Con el paso del tiempo, y a la muerte del general Francisco Franco, el r\u00e9gimen pol\u00edtico dio un giro de ciento ochenta grados en Espa-\u00f1a, y el Estado de las Autonom\u00edas fue cobrando fuerza. En Euska-di, el Gobierno Vasco cre\u00f3 la Consejer\u00eda de Sanidad y Seguridad Social, organismo al que se le encomendaba el control sanitario de la poblaci\u00f3n, incluida la vigilancia de las aguas de consumo. Figura 8. Borrador de valores m\u00e1ximos y m\u00ednimos de las aguas del Partido Farma- c\u00e9utico de Plencia, 10/06/1977 (AFMA, doc. CA19).ENRIQUE ARAMBURU 190Sus gestores, reci\u00e9n nombrados para el cargo, solicitaron de los Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales una serie de in- formes para conocer, de primera mano, el estado de la situaci\u00f3n. Para ello remitieron a los farmac\u00e9uticos una carta en la que soli-citaban los siguientes datos (AFMA, doc. GVCS2): - Procedencia del agua (manantial, r\u00edo, etc.). Breve descrip- ci\u00f3n del lugar. - An\u00e1lisis qu\u00edmico y bacteriol\u00f3gico del agua. - Contenido en fl\u00faor.- Sistema de tratamiento para su potabilizaci\u00f3n.- Problemas que se presentan en su potabilizaci\u00f3n.- Caudal medio aproximado.- Capacidad del dep\u00f3sito de agua potable y descripci\u00f3n de su estado. El informe deb\u00eda estar en las dependencias de la Consejer\u00eda de Sanidad antes del d\u00eda 15 de febrero de 1982, y Alejo Aram- buru cumplir\u00eda sus setenta a\u00f1os el d\u00eda 16 de enero. Se trataba de su \u00faltimo informe como Inspector Farmac\u00e9utico Municipal, y lo present\u00f3 un d\u00eda antes de la fecha de su jubilaci\u00f3n, el 15 de enero 15. En el encabezado, su autor apunta: \"...redactada por el Ins- pector Farmac\u00e9utico del mismo don Alejo Aramburu Gardoqui antes de su cese por cumplir la edad reglamentaria el 15 de enero de 1982\" (AFMA, doc. GVCS6). La memoria, redactada en diez hojas -tama\u00f1o folio-, reco- ge datos de las aguas de consumo p\u00fablico de los municipios de: Plencia, Sopelana, Urduliz, Gorliz, Barrica y Lemoniz. Para cada localidad, comienza dando el dato de poblaci\u00f3n, y despu\u00e9s: 15. AFMA, doc. GVCS6. El farmac\u00e9utico remite su informe a la Delegaci\u00f3n Provincial de Vizcaya de la Consejer\u00eda de Sanidad y Seguridad Social.El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 191- Puntos de abastecimiento del agua y condiciones de las ins- talaciones: - R\u00edo para cada municipio.- Caudales y anal\u00edtica para cada punto de abastecimiento. Para concluir este ep\u00edgrafe hemos de apuntar que no ser\u00e1 hasta el a\u00f1o 1992 en que Plentzia se surta del agua del Consorcio de Aguas Bilbao ( O\u00d1ATE, 2015: 476), y con ello desaparecer\u00e1n los problemas de falta de salubridad que ven\u00eda arrastrando desde principios del siglo pasado. A modo de conclusi\u00f3n Como colof\u00f3n de este breve trabajo, y para corroborar el car\u00e1cter cient\u00edco y social de la labor desarrollada por esta saga de farma-c\u00e9uticas y farmac\u00e9uticos rurales repartidos por toda Espa\u00f1a, as\u00ed como para rearmar su autoridad en materia sanitaria, trazare-mos dos leves pinceladas. La Comisi\u00f3n Municipal Permanente del Ayuntamiento de Plentzia, en su sesi\u00f3n ordinaria del 21 de mayo de 1982, aprueba la creaci\u00f3n de una placa conmemorativa a Alejo Aramburu por los trabajos prestados. El texto dice as\u00ed: \"El Excmo. Ayuntamiento de la Noble Villa de Plencia, a D. Alejo Aramburu Gardoqui, en reconocimiento por los servicios prestados como titular farmac\u00e9utico en este Municipio\".ENRIQUE ARAMBURU 192A\u00f1os m\u00e1s tarde, y con motivo de su fallecimiento en 1991, el que fuera Secretario del Ayuntamiento de Plencia, Jos\u00e9 Sainz, public\u00f3 en el diario Deia unos versos que quisi\u00e9ramos ofrecer como homenaje a toda esa casta de farmac\u00e9uticas y farmac\u00e9uti-cos titulares que sirvieron, con sus mejores conocimientos cien-t\u00edcos, a las poblaciones que les toc\u00f3 atender. Los versos dicen as\u00ed: \"La orilla de la mar y la r\u00eda / y las aguas de las fuentes y la playa / nos cuidabas con tu desbordado tes\u00f3n / y cari\u00f1oso examen aplicado. / En aquellas muestras / por ti mismo recogidas / iba algo m\u00e1s que rutina. / Iba, al cruzarnos, / el semblante conocido / que s\u00f3lo irradiaba tu salu-do. / Y justo hoy mismo, / en este d\u00eda, / despu\u00e9s de tu reciente pesar, / fuera paralelos, / pasas a ser profunda ra\u00edz de los mismos tu\u00e9tanos / de la imagen de la villa. / Ya, el tintinear de tus frascos / de boticas estudia-das y mimados / no dejar\u00e1n de sonar / como campana de Magdalena 16 / en la Ribera de nuestros adentros17 / Goian Bego18 (SAINZ, 1991). Realmente fue muy signicativa la labor desarrollada por ese pu- \u00f1ado de profesionales en el medio rural espa\u00f1ol que a cada uno le toc\u00f3 atender. Sin ning\u00fan lugar a dudas, contribuyeron a dignicar la profe-si\u00f3n; una profesi\u00f3n que hab\u00eda comenzado a sufrir el desgaste mercan-tilista, perdiendo -en algunos casos- la conanza que la sociedad hab\u00eda manifestado en otras \u00e9pocas, en que consideraba al farmac\u00e9utico como un profesional cient\u00edco-sanitario al servicio de la comunidad. Ignoramos si hemos logrado nuestro objetivo -o no- pero s\u00ed creemos que esta investigaci\u00f3n puede ser extrapolable a otras latitudes de nuestra geograf\u00eda. En cualquier caso, nos conforma-r\u00edamos con haber contribuido al estudio de esta realidad farma-c\u00e9utica que -tras un corto per\u00edodo de agon\u00eda- desapareci\u00f3 para siempre de nuestro horizonte profesional. 16. Hace referencia a la Parroquia de Plentzia, Santa Mar\u00eda Magdalena. 17. La calle Ribera es donde se encuentra la Farmacia Aramburu. 18. Se debe traducir por \"descanse en paz\".El farmac\u00e9utico titular y las aguas de consumo: el caso particular de Plentzia (1893-1982) 193Bibliograf\u00eda ARAMBURU , Enrique. 1991. \"Breve historia de Alfonso Carlos el Pa\u00eds Vasco: 52-56. Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia / Ed. Laida. ARAMBURU , Enrique. 2016. De Farmacia a Museo, casi un siglo de historia a trav\u00e9s de la farmacia Aramburu (1888-1982) . [Tesis doctoral dirigida por Alberto nares: Universidad de Alcal\u00e1. ques. Paris: Librairie F. 1891-1991. Plencia: Par- tido Nacionalista Vasco. CHICOTE , C\u00e9sar. 1897. Bebidas [Investigaci\u00f3n de sus alte- raciones y falsicaciones]. Madrid: Ricardo Fe. COMENGE GERPE, Miguel. Madrid: Es- celicer S.A. DOBARAN CORBERA , Pedro. 1998. Recuerdos familiares. Gorliz: Pedro Dobaran. FERN\u00c1NDEZ RODR\u00cdGUEZ (dir.) 1940. M\u00e9todos ociales de an\u00e1lisis de alimentos. Estudiados y propuestos por encargo de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional. Madrid: Sucesores de Rivadeneyra. F RANC\u00c9S CAUSAP\u00c9 , Beecham. Gabriel; ANTICH GIL, Jes\u00fas. 1944. Legislaci\u00f3n Far- mac\u00e9utica Espa\u00f1ola y relacionada con todos los aspectos del ejercicio profesional. Palma de Mallorca: Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Baleares. G OMIS, Alberto; BERNARDO , \u00c1ngeles. 2014. La Farmacia en el distrito de Piedrahita en los primeros a\u00f1os de la colegiaci\u00f3n obligatoria (1898-1931) . Alcal\u00e1 de IBA\u00d1EZ , M. 1926. Doce conferencias de an\u00e1lisis de alimentos. Madrid: Sucesores de Rivadeneyra. O\u00d1ATE LANDA , Nicol\u00e1s. 2015. Memoria hist\u00f3rica de la villa de Plent- zia, 1239-1999. Albacete: UNO de la Sant\u00e9. OYUELOS Y P\u00c9REZ, Ricardo. 1894. Legislaci\u00f3n Profesional Farmacia, Derecho Administrativo, Civil, Penal y Procesal. Madrid: Im- prenta de Ricardo Rojas. SAINZ, BBK. SU\u00d1\u00c9 ARBUSS\u00c1 1986. \"Evoluci\u00f3n de la En: Guillermo Folch Jou, Jos\u00e9 Mar\u00eda Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e0, Jos\u00e9 Luis Valverde, Farnacisco Javier Puerto Sarmiento (coord.) Historia General de la Farmacia, el medi- camento a trav\u00e9s del tiempo, 2: 665-685. Madrid: Ediciones Sol S.A.195Introducci\u00f3n En el Virreinato de Nueva Espa\u00f1a, del que siempre dependi\u00f3 en lo administrativo los territorios de Filipinas, la presencia de m\u00e9-dicos y de farmac\u00e9uticos metropolitanos fue, en todo momento, muy limitada y circunscrita generalmente a las grandes capita-les. En consecuencia, la medicina ind\u00edgena tradicional se mantu-vo vigente en la mayor parte del territorio. En Filipinas ocurrir\u00e1 algo muy similar, pues la medicina europea quedar\u00e1 relegada a los hospitales de Manila, regentados por militares y \u00f3rdenes religiosas, as\u00ed como a unos pocos boti-quines y peque\u00f1os establecimientos sanitarios, ubicados junto a algunos fuertes y destacamentos militares. A estas instalaciones acudir\u00e1n, sobre todo, funcionarios, soldados y poblaci\u00f3n euro-pea all\u00ed destinada; asi se desprende de los comentarios con que El Porvenir de Bisayas acoge la noticia de la instalaci\u00f3n en Cotta (Bisayas) de una enfermer\u00eda militar: \"En nombre de la poblaci\u00f3n entera, env\u00eda el colega las gra- cias al Excmo. S r. Conde de Caspe, puesto que es de suponer que se rija como antes, admitiendo en ella a los pobres de solemni-dad, como as\u00ed mismo a los heridos en casos fortuitos, hasta tanto est\u00e9 terminado el Hospital Col\u00f3n\" ([Revista Farmac\u00e9utica de Fi-lipinas], 1893) En n\u00fameros posteriores, la Revista Farmac\u00e9utica de Filipinas comentar\u00e1 las intenciones de instalar sendos sanatorios milita-res en Bagu\u00edo de Benguel e Indang, en la provincia de Cavite, y una nueva enfermer\u00eda en Zamboanga. Or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas al nal del per\u00edodo espa\u00f1ol FRANCISCO MULET ZARAGOZAFRANCISCO MULET ZARAGOZA 196Como se\u00f1ala el padre Lorenzo Rodr\u00edguez (1958), a comien- zos del siglo XIX se empezaron a fundar farmacias, como las Bo- ticas Boie y Santa Cruz, que regentaban farmac\u00e9uticos llegados de otros pa\u00edses y que empezaron a limitar la popularidad de los herbolarios y curanderos, que siempre existieron en Filipinas y que seguir\u00edan siendo tratados con arreglo a las viejas costumbres ancestrales. Para extender a toda la poblaci\u00f3n lipina la posibili-dad de acceder a las t\u00e9cnicas sanitarias europeas se fundaron, en 1871, en la Universidad de Santo Tom\u00e1s de Manila, las Facultades de Farmacia y de Medicina. Tras la Facultad de Derecho civil, eri-gida en 1734, eran los primeros estudios universitarios a los que pod\u00edan acceder los laicos en esta Universidad. \u00bfQuiere esto decir que hasta el tercio nal del siglo XIX no hubo en Filipinas m\u00e9dicos o farmac\u00e9uticos europeos? Todo lo contrario; est\u00e1 bien probado que, desde los inicios de la con-quista, las autoridades espa\u00f1olas llevaron hasta el Archipi\u00e9lago m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos del Ej\u00e9rcito, de la Marina e incluso de \u00f3rdenes religiosas, que ejercieron su profesi\u00f3n en los hospitales y en los principales acuartelamientos de tropas. Aunque en n\u00famero reducido, estos sanitarios atend\u00edan a todas las personas que se acercaban hasta sus dispensarios y boticas. Estos servicios se ve\u00edan dicultados por las limitaciones impuestas por las malas comunicaciones; pero, de manera pro-gresiva, empezaron a establecerse m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos, es-pa\u00f1oles y extranjeros, en las cabeceras de provincia; si bien la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, que viv\u00eda alejada de estos centros, recib\u00eda \u00fanicamente atenciones sanitarias de los curanderos y herbolarios tradicionales, quienes, en ocasiones, obten\u00edan auto-rizaci\u00f3n de las propias autoridades espa\u00f1olas para ejercer esta actividad con el t\u00edtulo de 'farmac\u00e9uticos habilitados'. A lo largo del siglo XIX se incrementa, de forma notable, la presencia de funcionarios espa\u00f1oles en Filipinas para dotar a la colonia de una fuerte administraci\u00f3n; paralelamente se vio incre - mentada la representaci\u00f3n en las islas de licenciados en Medicina Or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas al nal del per\u00edodo espa\u00f1ol 197y Farmacia europeos. As\u00ed, hasta la fundaci\u00f3n de las Facultades correspondientes en la Universidad de Santo Tom\u00e1s de Manila, que pali\u00f3, ya de forma casi denitiva, la ausencia de profesionales de la sanidad en Filipinas, tal como reconoc\u00eda el 'Dr. Rheum' en las p\u00e1ginas de Revista Farmaceutica Filipina ( J AIME, 2013). Tambi\u00e9n debemos destacar el prestigio del que gozaban tanto m\u00e9dicos como farmac\u00e9uticos lipinos, pues no ser\u00e1 raro encontrarlos como concejales o regidores en los ayuntamientos donde tienen establecida su residencia; es el caso de los profeso-res de Manila Jos\u00e9 L\u00f3pez de Irastorza, Ulpiano Rodr\u00edguez y Jos\u00e9 de Vera. De la misma forma, la Real Sociedad Filipina de Ami-gos del Pa\u00eds contaba entre sus miembros signicados boticarios como Anacleto del Rosario, Joaqu\u00edn Garrido o Gabriel Garc\u00eda. Para terminar esta introducci\u00f3n, quisiera destacar la sen- sibilidad de las autoridades civiles y militares del territorio colonial en el momento de legislar, tratando de satisfacer las demandas que, desde las p\u00e1ginas de la Revista Farmac\u00e9utica de Filipinas , propon\u00edan farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos, de cara a mejorar las condiciones de la asistencia sanitaria a la poblaci\u00f3n. Impor-tantes demandas tales como la construcci\u00f3n de un laboratorio qu\u00edmico-legal en Manila, reclamada ya en el primer n\u00famero de la revista, o la previsi\u00f3n de fondos en los presupuestos municipa-les para atender las necesidades de medicamentos destinados a los pobres y menesterosos. Lo que nos hace pensar que, desde la metr\u00f3poli, se trataba siempre, en la medida de las posibilidades, de mejorar las condiciones de vida de todos los lipinos. Cinco a\u00f1os antes de que se promulgue, en Madrid, el Real Decreto de 12 de abril de 1898 (Gaceta, 15/04/1898), por el que se regular\u00e1 la colegiaci\u00f3n obligatoria de los farmac\u00e9uticos, Manila dispon\u00eda ya de su propio colegio profesional, no por una impo-sici\u00f3n administrativa, sino por la necesidad que experimenta-ron sus profesionales de asociarse en defensa de sus intereses y, tambi\u00e9n, para fomentar el estudio y la difusi\u00f3n de las corrientes cient\u00edcas de que afectaban a su especialidad. Un detalle de la im-FRANCISCO MULET ZARAGOZA 198portante actividad que desarrollar\u00e1 el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila en sus primeros tiempos la encontramos en la publi-caci\u00f3n, en 1893, de una Memoria de los trabajos realizados por la Corporaci\u00f3n durante el a\u00f1o 1892, impresa en los talleros del Cole- gio de Santa Tom\u00e1s ([Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila], 1893). Los or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila Mientras esperamos que un d\u00eda se puedan consultar los fondos de las bibliotecas lipinas, hoy todav\u00eda pendientes de organizaci\u00f3n y catalogaci\u00f3n, debemos conformarnos con estudiar los or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas de la Revista Farmac\u00e9utica de Filipinas a trav\u00e9s de la colecci\u00f3n depo- sitada en la Biblioteca de la Universidad de Santo Tom\u00e1s de Mani-la y que, gracias a la amabilidad de su director y del personal a su servicio, hemos podido consultar con comodidad. La fundaci\u00f3n del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila fue iniciada en una reuni\u00f3n preparatoria celebrada por diversos pro-fesores de la Facultad de Farmacia en 29 de noviembre de 1891, en ella se acord\u00f3 el nombramiento de una mesa interina encargada de la redacci\u00f3n del proyecto del reglamento de la asociaci\u00f3n; \u00e9ste fue presentado en la sesi\u00f3n celebrada el 20 de diciembre de ese mismo a\u00f1o donde, tras ser ampliamente discutido, fue aprobado con ligeras modicaciones, acord\u00e1ndose elevarlo a la sanci\u00f3n de la autoridad competente; el Gobernador Civil procedi\u00f3 a su r-ma el 31 de diciembre de 1891. La primera Junta se celebr\u00f3 el 3 de enero de 1892, con ella se inaugur\u00f3 ocialmente el Colegio de Farmac\u00e9uticos y se procedi\u00f3 a la elecci\u00f3n de la Junta de gobierno que hab\u00eda de regirlo durante el bienio de 1892/1893. \u00c9sta que constituida por: Tom\u00e1s Torres y Perona (gura 1). Nacido en Casas de Haro (Cuenca), en abril de 1847; lleg\u00f3 a las Filipinas en 1873 y, en 1878, fue nombrado catedr\u00e1tico auxiliar de Farmacia de la Universi-dad de Santo Tom\u00e1s, para impartir la asignatura de 'Materia far-mac\u00e9utica animal y mineral'. En 1879 ascendi\u00f3 a catedr\u00e1tico de Or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas al nal del per\u00edodo espa\u00f1ol 199n\u00famero de 'Qu\u00edmica org\u00e1nica' y, desde 1895, se encarg\u00f3 de la do- cencia de 'Farmacia practica y Legislaci\u00f3n relativa a la Farmacia'. Al fundarse el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila fue elegido su primer presidente; dirigi\u00f3 el \u00f3rgano difusor del Colegio, la Re- vista Farmac\u00e9utica Filipina . Ulpiano Rodriguez (gura 2). Naci\u00f3 en Villavivencio de los Caballeros (Valladolid) en 1850. Realiz\u00f3 los estudios de la Licen-ciatura en Farmacia en la Universidad Central; emigr\u00f3 a Filipi-nas donde, en junio de 1883, fue elegido catedr\u00e1tico auxiliar de 'Qu\u00edmica farmac\u00e9utica'; en 1884 fue nombrado catedr\u00e1tico de n\u00famero de 'Clasicaci\u00f3n de productos y reconocimientos de drogas' y, en 1885, paso a impartir 'Qu\u00edmica inorg\u00e1nica'; fue el primer vicepresidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila. Joaqu\u00edn Garrido y Barr\u00f3n (gura 3). Nacido en el Arrabal de Ermita (Manila) el 19 de agosto de 1859. Espa\u00f1ol-Filipino, forma- Figura 1. Tom\u00e1s Torres y Perona. Portada de la Cr\u00f3nica de Ciencias M\u00e9- dicas de Filipinas , 2 [06/1896]. Figura 2. Ulpiano Rodr\u00edguez. Porta-da de la Cr\u00f3nica de Ciencias M\u00e9dicas de Filipinas , 3 [04/1897]. Figura 3. Joaqu\u00edn Garrido y Barr\u00f3n.Portada de la Cr\u00f3nica de Ciencias M\u00e9- dicas de Filipinas , 3 [06/1897]. Figura 4. Anacleto del Rosario y Sa-lea. Portada de la Cr\u00f3nica de Ciencias M\u00e9dicas de Filipinas , 1 [12/1896].FRANCISCO MULET ZARAGOZA 200do junto a Tom\u00e1s Torres, electo como vocal primero en la Junta de gobierno del Colegio formada en 1892. Fue vocal de la Junta Municipal de Sanidad de Manila (1894) y la Inspecci\u00f3n de Bene-cencia y Sanidad de Filipinas le propuso, en 1895, la redacci\u00f3n del reglamento al que hab\u00edan de atenerse en su trabajo los prac-ticantes de farmacia. Anacleto del Rosario y Sales (gura 4). Filipino mestizo de Sangley (de origen lipino y chino); naci\u00f3 en Santa Cruz, arrabal de Manila, en 1861; se coste\u00f3 sus estudios universitarios traba-jando como electricista. Tras nalizar los estudios ejerci\u00f3 como director del Laboratorio Municipal de Manila. Accedi\u00f3 a la plaza de catedr\u00e1tico de 'Qu\u00edmica inorg\u00e1nica' en la Facultad de Farma-cia de Manila. Desempe\u00f1\u00f3 el cargo de secretario en la primera Junta del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila. Falleci\u00f3 muy jo-ven, en mayo del 1895. El n\u00famero de vocal\u00edas ir\u00eda en aumentando seg\u00fan las nece- sidades del Colegio, apareciendo nuevas guras como las de teso-rero, socio corresponsal, etc. El primer acto ostensivo del Colegio de Manila fue acudir en socorro de dos profesores de la Facultad de Farmacia afligi-dos con motivo de las, entonces recientes, inundaciones de Con-suegra, en la regi\u00f3n de Leyte; acordando destinar la cantidad de 50 pesos, engrosados mediante cuestacion voluntaria entre los asociados. La nueva Corporaci\u00f3n se interes\u00f3, de manera ocial, por el nombramiento de Subdelegados de Farmacia en provincias, pro-nunci\u00e1ndose a a favor de los farmac\u00e9uticos mas antiguos en ellas residentes, salvando as\u00ed el hecho an\u00f3malo de que tales nombra-mientos reca\u00edan en los respectivos m\u00e9dicos titulares. La informaci\u00f3n contenida en la Memoria de los trabajos realizados por la Corporaci\u00f3n durante el a\u00f1o 1892 ([Colegio de Far- mac\u00e9uticos de Manila], 1893) nos ofrece otros datos de inter\u00e9s sobre los problemas abordados por el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila:Or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas al nal del per\u00edodo espa\u00f1ol 201- Regularizaci\u00f3n de boticas chinas por parte de la autoridad sanitaria colonial. - Unicaci\u00f3n de formularios; proponen la redacci\u00f3n de un texto obligatorio para los colegiados, en el que se tuvieran presentes las condiciones climatolog\u00edas del pa\u00eds. - Revisi\u00f3n de tarifas; solicitan la redacci\u00f3n de una nueva ta- rifa ocial de precios m\u00e1ximos. - Regularaci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos titulares, al modo en que ocurr\u00eda en la metr\u00f3poli, para evitar la competencia desleal de los m\u00e9dicos titulares. - Establecimiento de un peri\u00f3dico ocial del Colegio de Far- mac\u00e9uticos de Manila; vendr\u00e1 a denominarse Revista Far- mac\u00e9utica de Filipinas y ser\u00e1 pionera en el mundo sanitario de Filipinas y Sudeste asi\u00e1tico. - Formaci\u00f3n de una biblioteca colegial, con aposentos pro- pios, para el uso de los socios. El Padre Rector de la Univer-sidad de Santo Tom\u00e1s les permiti\u00f3 el uso proviosnal de la sala de profesores del Real Colegio de San Jos\u00e9, mas tarde arrendaron un local con los sucientes medios para las ne-cesidades de la Corporaci\u00f3n. - Confecci\u00f3n de t\u00edtulos de socios y adquisici\u00f3n del mobilia- rio colegial. - Premios del Centenario. Acordaron la adjudicaci\u00f3n de un premio anual, a un Licenciado en Farmacia, en conmemo-raci\u00f3n del descubrimiento de Am\u00e9rica por Crist\u00f3bal Col\u00f3n. - Requerimientos, formulados ante el Subdelegado de Farma-cia, del extricto cumplimiento de las Ordenanzas de Farmacia. - Conveniencia de la agremiaci\u00f3n de todos los farmac\u00e9uti- cos acreditados establecidos en Manila, incluidos los far-mac\u00e9uticos extranjeros. A 31 de diciembre de 1892, el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila ten\u00eda inscritos 41 socios de n\u00famero y 27 socios corres-ponsales; un total de 68 asociados, de los cuales 35 ten\u00edan la con-sideraci\u00f3n de fundadores.FRANCISCO MULET ZARAGOZA 202Conclusi\u00f3n El Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila realizo una amplia labor sanitaria y cultural, no solo de tipo farmac\u00e9utico, tambi\u00e9n apo-yando a los profesionales m\u00e9dicos y a los practicantes de farma-cia en la divulgaci\u00f3n de noticias, destinos etc. Como \u00f3rgano difusor de la informaci\u00f3n gestada por el Co- legio de Farmac\u00e9uticos de Manila se constituy\u00f3 la Revista Far- mac\u00e9utica de Filipinas , pionera en el Sudeste asi\u00e1tico, la cual se ocup\u00f3 tanto de dar a la luz trabajos cient\u00edcos como de ejercer una labor critica sobre las carencias sanitarias y culturales de Filipinas. Lamentablemente el desastre del 1898, y las posteriores guerras civiles, hicieron desaparecer casi todo este legado cul-tural y cient\u00edco, m\u00ednimamente recuperado gracias al esfuerzo de los actuales profesionales que trabajan en la Universidad de Santo Tom\u00e1s de Manila.Or\u00edgenes del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas al nal del per\u00edodo espa\u00f1ol 203Bibliograa [Colegio de Farmac\u00e9uticos de Manila]. 1893. Memoria de los Tra- bajos Realizados por la Corporacion durante el a\u00f1o 1892. Ma- nila: Establecimiento tipogogr\u00e1co del Colegio de Santo Tomas. JAIME LOR\u00c9N , Jos\u00e9 Mar\u00eda de. 2013. Philippine Pharmaceutical Jour- nal / Revista Farmac\u00e9utica de Filipinas (1893-1894). Manila: La Limariza. [Revista Farmac\u00e9utica de de Fiipinas 3: 43. RODR\u00cdGUEZ 1958. History of in the Philippines . Manila: University of Santo Tomas.205Or\u00edgenes del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria Los or\u00edgenes del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria se remontan al siglo XIX, per\u00edodo donde sus farmac\u00e9uticos, su-pieron estar a la necesaria altura cient\u00edca, con una sensibilidad profesional y social, esp\u00edritu empresarial, sentido de responsabi-lidad y capaces de hacernos herederos de un legado hist\u00f3rico que nos enorgullece. Las profesiones sanitarias pose\u00edan un pasado corporati- vista (gremios, cofrad\u00edas, colegios de boticarios) pero, en el siglo XIX, los farmac\u00e9uticos desearon obtener el ejercicio libre de su profesi\u00f3n reglamentariamente. El Colegio de Farmac\u00e9uticos de Madrid, con dilatada historia, reform\u00f3 el texto de sus Estatutos en 1855; y los farmac\u00e9uticos de la periferia comenzaron a fundar sus respectivos colegios profesionales desde 1853. Con la Constituci\u00f3n de 1876, y el proclamado derecho de asociaci\u00f3n, se dar\u00eda un impulso al desarrollo corporativista del momento. Esta situaci\u00f3n proporcion\u00f3 a los profesionales gran satisfacci\u00f3n, pero tambi\u00e9n la complicaci\u00f3n de estructurar estos colegios profesionales. Los boticarios c\u00e1ntabros, agrupados inicialmente en las re- boticas de los farmac\u00e9uticos visitadores y subdelegados de los partidos judiciales de Cantabria, tramitaban los trabajos per-tenecientes a las Subdelegaciones de Farmacia de los distintos distritos. Son ellos quienes, en la d\u00e9cada de los a\u00f1os de 1870, acuerdan dise\u00f1ar su Colegio Provincial.El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRAMAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 206Las primeras reuniones, iniciadas en 1863, condujeron, en mayo de 1878, a organizar el equipo directivo de la corporaci\u00f3n: designaron a Cr\u00edspulo Ord\u00f3\u00f1ez y Abad\u00eda presidente provisional, a la vez que le instaron a que redactara las bases del colegio pro-vincial; junto a \u00e9l, Venancio Rodr\u00edguez actu\u00f3 como secretario y se eligieron cinco vocales. En 1878 la ciudad de Santander dispon\u00eda de trece ocinas de farmacia abiertas al p\u00fablico y, en el medio rural, el territorio pro-vincial sumaba, al menos, otras cincuenta y nueve ocinas m\u00e1s. A partir de 1879 se produjo una eclosi\u00f3n de apertura de ocinas de farmacia en el medio rural, hasta alcanzar el n\u00famero de 105, en los 55 municipios que conforman este territorio. En 1883 Cr\u00edspulo Ord\u00f3\u00f1ez, en sesi\u00f3n ordinaria celebrada el d\u00eda 22 de octubre, presenta para su discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n un proyecto de reglamento; su propuesta fue admitida, en votaci\u00f3n secreta, en la sesi\u00f3n del 21 de noviembre de 1883. Tras veinte a\u00f1os de trabajo, en 1898 se constituye la prime- ra Junta directiva del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santander; quedaba conformada por las siguientes personas: Leopoldo Hon-ta\u00f1\u00f3n (presidente), Esteban Garc\u00eda Sarmiento (vocal primero), Ram\u00f3n Aguirre Larrauri (vocal segundo), Juan Carrera (tesorero) y C\u00e1ndido Navedo (secretario). Las p\u00e1ginas de La Farmacia Espa\u00f1ola impresas en mayo de 1899 dar\u00e1n amplio espacio a la constituci\u00f3n del Colegio de Far-mac\u00e9uticos de Santander: \"La Junta de Gobierno de este Colegio ha dirigido una circular a los comprofesores de la Provincia d\u00e1ndoles cuenta de su acuerdo de formar un Reglamento Interior y para cuya realizaci\u00f3n ha toma-do las siguientes resoluciones: 1\u00ba Dividir el proyecto reglamentario en tres partes que son: I. O RGANIZACI\u00d3N DEL COLEGIO en la provincia. DIVISI\u00d3N EN DISTRI - TOS en los que haya representantes de la Junta de Gobier-El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 207no que coadyuven al cumplimiento de lo que disponen los Estatutos y a los Acuerdos del Colegio. ATRIBUCIONES Y DEBERES de estos representantes. Ingresos del Colegio y modo de arbitrar los gastos. Intrusi\u00f3n y medios para co-rregir el intrusismo en todas sus manifestaciones. Tarifa de m\u00e1xi-mos y m\u00ednimos. II. I GUALAS O SALARIOS . Bases fundamentales a que se han de sujetar los contratos que los farmac\u00e9uticos hagan con los vecinos. Precio m\u00e1ximo que ha de regir en la Provincia o en cada Distrito. Medicamentos incluidos en el Salario. Obligaciones que se deben de establecer entre los farma-c\u00e9uticos de un Distrito respecto a los contratos. Medios para plantear de un modo uniforme y en un plazo dado, los acuerdos que sobre este asunto proponga el Regla-mento. Suministro de medicamentos por cuenta de los Ayuntamientos. Base que debe servir de tipo para el pre-cio de este servicio. III R ELACIONES DE LOS FARMAC\u00c9UTICOS CON LAS SOCIEDADES BEN\u00c9FICAS . 1\u00ba Condiciones en que se debe prestar este servicio de sumi- nistro de medicamentos a las Sociedades. 2\u00ba La redacci\u00f3n de cada una de estas Secciones del Reglamen- to estar\u00e1 a cargo de una Comisi\u00f3n, siendo preciso que en la segunda, o sea la de Igualas o Salarios, tengan representa-ci\u00f3n todas las Subdelegaciones o Distritos de la Provincia, para que propongan el articulado correspondiente en la parte que se les conf\u00eda. 3\u00ba Terminados que sean los trabajos parciales, se reunir\u00e1n las tres comisiones, para dar la debida unidad al Reglamento. 4\u00ba La Junta de Gobierno sacar\u00e1 copia de este Reglamento para remit\u00edrsela a todos los farmac\u00e9uticos de la Provincia a los que convocar\u00e1, posteriormente, para la aprobaci\u00f3n o la modicaci\u00f3n de algunas de sus bases si as\u00ed se acordara. 5\u00ba Nombrar para la redacci\u00f3n de la primera Secci\u00f3n a los si- guientes se\u00f1ores: D. Juan Carrera, Santander; D. Pedro Ma-MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 208torras, Santander; D. Juan G\u00f3mez, Santander; D. Antonio G\u00f3mez Gila, Santander; D. Runo J. Abascal, Torrelavega; D. Salustiano S\u00e1daba, Colindres. Para la Segunda Secci\u00f3n: D. Esteban Garc\u00eda Sarmiento, San- tander; D. Jos\u00e9 Luis Arnilla, Santander; D. Juan Juli\u00e1n de Diez, Rei-nosa; D. Ignacio Le\u00f3n Gonz\u00e1lez, Potes; D. Bonifacio Garc\u00eda Gomara, Cabez\u00f3n de la Sal; D. Mariano L\u00f3pez Barredo, Comillas; D. Doroteo Mart\u00ednez, Torrelavega; D. Jos\u00e9 Zamanillo, Colindres; D. Manuel D\u00edaz, Castro Urdiales; D. Antonio Sainz, Ampuero; D. Ruperto Mar-t\u00edn, Li\u00e9rganes; D. Tiburcio Garc\u00eda de la Quintana, Santa Mar\u00eda de Cay\u00f3n; D. Domingo Merino, Pe\u00f1a Castillo. Para la Tercera Secci\u00f3n: D. Manuel D\u00edez Solorzano, Santander; D. Dionisio Erasun, Santander; Venancio Rodr\u00edguez, Santander; Enrique Torriente, Vega de Pas; D. Amadeo Hern\u00e1ndez, Laredo; D. Eloy Guti\u00e9rrez, Castro Urdiales; D. Ram\u00f3n Aguirre, Astillero\" 1. Cr\u00edspulo Ord\u00f3\u00f1ez y Abad\u00eda, tras veinte a\u00f1os de trabajo, conseguir\u00e1 dejar a sus sucesores un Colegio Provincial de Far- mac\u00e9uticos establecido; en 1898 asumi\u00f3 la presidencia Leopoldo Honta\u00f1\u00f3n, a quien correspondi\u00f3 la parte organizativa y ya, en los primeros a\u00f1os del siglo XX, los avatares del d\u00eda a d\u00eda fueron asumidos por Jos\u00e9 Zamanillo como presidente. Ese d\u00eda a d\u00eda nos presentar\u00e1 asuntos corrientes y otros so- brevenidos. En 1900, seg\u00fan refleja La Farmacia Espa\u00f1ola , el Cole- gio tuvo que solucionar un problema de intrusismo; es la primera vez que encontramos noticias de este orden pero, a lo largo de los a\u00f1os, se suceder\u00e1n la resoluci\u00f3n de casos de falsicaci\u00f3n en el t\u00edtulo de farmac\u00e9utico, compra de t\u00edtulo, connivencias ilegales, etc.; las soluciones adoptadas en estos primeros a\u00f1os servir\u00e1n de ejemplo en problemas venideros. 1. La Farmacia Espa\u00f1ola, 31(19): 292. [11/05/1899]. La nota lleva las rmas de Leopoldo Honta\u00f1\u00f3n (presidente) y C\u00e1ndido Navedo (secretario).El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 209El \u00faltimo a\u00f1o del siglo se convoca la Primera Asamblea de la Confederaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a, que pas\u00f3 a ser la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional; a esta asamblea, celebrada el 18 de octubre de 1899, asistieron representantes de treinta y dos colegios profesionales, entre ellos el de Santander, personicado por Leopoldo Honta\u00f1\u00f3n. Esta asamblea pretend\u00eda organizar la Confederaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a y dotarla de solidez. En 1913, la nueva Junta directiva del Colegio Ocial de Far- mac\u00e9uticos de Santander plantea modicaciones al reglamento aprobado en 1899; las propuestas presentadas inclu\u00edan, entre otros asuntos: la limitaci\u00f3n del n\u00famero de farmacias, el que en la Junta de gobierno hubiera un representante de cada distrito, la exigencia del t\u00edtulo de farmac\u00e9utico para colegiarse, la obliga-toriedad de la asistencia a las Juntas generales y el compromiso de los colegiados de denunciar, ante la Junta, las infracciones al reglamento y a las leyes de las que tuvieran conocimiento; la propuesta incluye una modicaci\u00f3n en la Junta de gobierno o Junta directiva, que quedar\u00eda compuesta por: presidente, vice-presidente, secretario y vocales; salvo los vocales, el resto de los cargos electos deb\u00edan residir en la capital de la provincia. Las competencias asumidas por la Junta de gobierno ser\u00edan: la admisi\u00f3n de los colegiados, el poner en conocimiento de las au-toridades competentes el ejercicio ilegal de la profesi\u00f3n, regular los precios de los medicamentos cuando hubiera litigio, adminis-trar los fondos del Colegio y nombrar las comisiones necesarias para la gesti\u00f3n y resoluci\u00f3n de asuntos concretos. Se estableci\u00f3 la convocatoria de Juntas generales (ordina- rias y extraordinarias), a las que los colegiados deb\u00edan asistir o justicar su ausencia; en las Juntas generales anuales el secreta-rio leer\u00eda una memoria de los trabajos realizados y el tesorero un estado de las cuentas del Colegio. A esta sesi\u00f3n de 1913 acudieron 29 profesionales y otros 22 mostraron su adhesi\u00f3n; en la asamblea se discuti\u00f3 y aprob\u00f3 el reglamento y se acord\u00f3 presentar el proyecto de estatutos del fu-MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 210turo Colegio de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Santander para su aprobaci\u00f3n. Al quedar legalmente constituido el Colegio Ocial de Far- mac\u00e9uticos de Santander, dimit\u00f3 la Junta directiva que llev\u00f3 adelante los tr\u00e1mites para conseguir su aprobaci\u00f3n y se procedi\u00f3 a nuevas elecciones. En 1914 result\u00f3 elegido presidente Jos\u00e9 Zamanillo ( M ONTE- RO, 2015); ese a\u00f1o de 1914 la Junta directiva consigui\u00f3 la mayor\u00eda necesaria para constituirse en colegio ocial, convoc\u00e1ndose una asamblea extraordinaria constituyente en la que la propuesta fue aprobada por unanimidad, a la par que se determin\u00f3 mante-ner la misma Junta directiva. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander durante los primeros a\u00f1os del siglo XX Las prioridades jadas por el, reci\u00e9n constituido, Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander fueron llegar a un acuerdo con los drogueros para unicar el precio de las aguas minerales y los medicamentos 'espec\u00edcos'; gestionar la imposibilidad de que las sociedades cooperativas obreras legalizaran las farmacias que hab\u00edan establecido e iniciar contactos para convocar una asam-blea regional, en Bilbao, donde, adem\u00e1s del Colegio de Santander, participasen los Colegios de Asturias, Vizcaya y Palencia. En septiembre de 1914 se constituir\u00e1 una nueva Junta de gobierno, presidida por Pedro Garc\u00eda Gavil\u00e1n, a quien se desig-n\u00f3 para acudir a la primera asamblea de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional, celebrada en Madrid, en representaci\u00f3n del Colegio de Santander; en ella se acord\u00f3 que los Colegios colaborasen en la elaboraci\u00f3n de un proyecto de reglamento que estableciera la exclusividad de dispensaci\u00f3n de medicamentos en las ocinas de farmacia; tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de etiquetar, en lugar visible, to-dos los medicamentos, indicando composici\u00f3n, farmacia elabora-dora y lugar del establecimiento; los medicamentos extranjeros deber\u00edan llevar la etiqueta explicativa correspondiente; a la par El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 211se acord\u00f3 elaborar un listado de los productos que, de acuerdo con lo establecido por la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional, podr\u00edan venderse en droguer\u00edas y se intent\u00f3 regular la publicidad de los medicamentos ( R EGA, 2014). La Junta general ordinaria reunida en 1915 volvi\u00f3 a otorgar la presidencia del Colegio c\u00e1ntabro a Jos\u00e9 Zamanillo; se aprove-ch\u00f3 la reuni\u00f3n para manifestar quejas y realizar algunas suge-rencias sobre la reforma de los planes de estudios de Farmacia; la constituci\u00f3n de un Cuerpo de Inspectores Provinciales de Farma-cia; la regulaci\u00f3n de la importaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, principalmente de Francia y Alemania; la creaci\u00f3n de un labo-ratorio vinculado al propio Colegio, a n de preparar determi-nadas formas especializadas 2; etc. Se preparaba una reforma de las Ordenanzas de Farmacia y, el Colegio de Santander, a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional, present\u00f3 sus sugerencias: la unicaci\u00f3n del precio de los medicamentos y la existencia de un 'libro de dispensaciones' en las ocinas de farmacia, entre ellas. Publicadas las Ordenanzas de Farmacia se convoc\u00f3 una Junta general extraordinaria para informar a los colegiados c\u00e1ntabros de su contenido: la necesidad de limitaci\u00f3n en el establecimiento de las ocinas de farmacia, en funci\u00f3n de las necesidades sanita-rias de la poblaci\u00f3n; contenido de los botiquines municipales y la coordinaci\u00f3n entre el m\u00e9dico titular y el farmac\u00e9utico titular, fueron algunos de los asuntos tratados. Al terminar el a\u00f1o 1917 se aprob\u00f3 el proyecto de bases de la constituci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Colegios Farmac\u00e9uticos del Norte de Espa\u00f1a. Reunidos en Bilbao, representaron al Colegio de Santander los farmac\u00e9uticos Zamanillo, Gavil\u00e1n y Avenda\u00f1o. Finalmente, un real decreto de diciembre de 1917 hizo obligato-ria la colegiaci\u00f3n para el ejercicio profesional ( R EGA, 2014). 2. Este proyecto se propuso en numerosas ocasiones, en todos los casos se cre\u00f3 una comisi\u00f3n al efecto para ponderar su viabilidad econ\u00f3mica; el laboratorio colegial no estuvo activo hasta la d\u00e9cada de 1940.MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 212Se inicia 1918 con una Junta general extraordinaria para promover la elaboraci\u00f3n de un segundo reglamento colegial, en ella tambi\u00e9n se realizaron cambios en la Junta de gobierno, fue nombrado presidente Jos\u00e9 Ruiz Zorrilla. En esta Junta se apro-b\u00f3 que el pago de la cuota colegial mensual (1 peseta) se pudiera efectuar a trav\u00e9s de un almac\u00e9n de distribuci\u00f3n, el Centro Far- mac\u00e9utico Vizca\u00edno ; se propuso como cuota de ingreso en el Co- legio santanderino veinte pesetas; y se record\u00f3 a los colegiales la obligaci\u00f3n de cumplir los acuerdos que tomase el Colegio, entre ellos el no dispensar receta alguna que contuviese signos o frases convencionales, debiendo remitirlas al Subdelegado de Farmacia y al propio Colegio para los efectos pertinentes. Seg\u00fan indica Santiago Rega (2014), el Libro de Actas colegial tiene, en su contenido, un vacio de cuatro a\u00f1os sin apreciarse ninguna falta en las hojas que lo componen, lo cual supone una carencia de informaci\u00f3n esencial para nuestro estudio. Las noticias sobre la actividad colegial reaparecen con la junta reunida en agosto de 1922, en ella se elige presidente a Diego Mateo, antiguo secretario, y se aprueba la propuesta, for-mulada por Jos\u00e9 Ruiz Zorrilla, de obligar al pago de las cuotas colegiales, aunque no con efecto retroactivo. En octubre de 1922 se convoc\u00f3 una Junta general para responder, de manera colegiada, a la propuesta formulada por Nicol\u00e1s Guti\u00e9rrez, a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional, sobre la socializaci\u00f3n de las ocinas de farmacia ( G ONZ\u00c1LEZ BUE- NO, D\u00cdAZ LAFUENTE , 1990); el presidente del Colegio de Santander, Diego Mateo, formul\u00f3 la propuesta, arbitr\u00f3 el debate y recogi\u00f3 la contestaci\u00f3n nal de los asistentes: los resultados de esta Junta, contrarios a la socializaci\u00f3n, se hicieron llegar a la Uni\u00f3n Far-mac\u00e9utica Nacional, delegando en el presidente del Colegio de Vizcaya la representaci\u00f3n colegial en la reuni\u00f3n de la Uni\u00f3n Far-mac\u00e9utica Nacional, a celebrar en C\u00e1diz. La cuesti\u00f3n econ\u00f3mica era primordial para asegurar el fun- cionamiento del Colegio; en septiembre de 1923 se celebr\u00f3 una El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 213Junta para proponer elevar la cuota colegial de una a dos pesetas mensuales, no hubo acuerdo y encargaron a una comisi\u00f3n que, estudiando las cuentas y las necesidades del Colegio, formulase una propuesta. En esta Junta se abord\u00f3 un proyecto de revisi\u00f3n del reglamento del servicio farmac\u00e9utico por igualas y se propu-so una nueva tarifa para la tasaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas magistrales, nalmente se admiti\u00f3 la aprobada por el Colegio de Farmac\u00e9u-ticos de Zaragoza. Ese mismo a\u00f1o comenz\u00f3 a editarse un Bolet\u00edn del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Santander, de car\u00e1cter gratuito para los colegiados; esta publicaci\u00f3n dej\u00f3 de imprimirse en 1933. En uno de sus primeros n\u00fameros, el Bolet\u00edn... dedic\u00f3 una atenci\u00f3n especial al reglamento para consumo y dispensaci\u00f3n de sustancias t\u00f3xicas, insistiendo en las de acci\u00f3n narc\u00f3tica, anti-t\u00e9rmica y anest\u00e9sica; otro de sus n\u00fameros monogr\u00e1cos estuvo dedicado a la visita girada a Santander por el Inspector de Sani-dad, Macario Blas y Manada (1866-1940), con motivo de conocer personalmente la situaci\u00f3n del comercio il\u00edcito de coca\u00edna, opio y alcaloides; las farmacias c\u00e1ntabras resultaron, tras la inspec-ci\u00f3n, 'honrosamente limpias' de facilitar esos productos fuera de la legalidad; como consecuencia de esta inspecci\u00f3n, el Colegio remiti\u00f3, a cada colegiado, una carta recordando el obligatorio cumplimiento de las normas legales respecto a la dispensaci\u00f3n y custodia de esos medicamentos y les informaba de la alarman-te frecuencia con que la polic\u00eda encontraba estas sustancias en caf\u00e9s, bares, lugares de reuni\u00f3n y alterne. El problema del con-sumo de estupefacientes se extendi\u00f3 durante toda la d\u00e9cada de 1920; desde las p\u00e1ginas del Bolet\u00edn... se les recordaba a los farma- c\u00e9uticos la necesidad de exigir que, en las recetas de t\u00f3xicos, se cumplieran los requisitos legales y su archivo, tras devolver una copia al cliente que lo solicitase; tambi\u00e9n les aconsejaban que, en caso de que por repetici\u00f3n o altas dosis en las receta de t\u00f3xicos, rmadas por el mismo m\u00e9dico, les levantase sospecha de que era un encubrimiento de toxicoman\u00eda, denunciaran el caso al Cole-MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 214gio para que, de acuerdo con la corporaci\u00f3n m\u00e9dica, estudiaran la situaci\u00f3n. La asistencia a las juntas del Colegio, durante los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1920, obligatoria seg\u00fan lo establecido por los estatutos, fueron poco masivas; en enero de 1924 se adver-t\u00eda de la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n de diez pesetas a quien no asistiera a las reuniones del Colegio; ese mismo a\u00f1o se trat\u00f3 de la implantaci\u00f3n del descanso dominical completo en la ciudad de Santander, quedando cada domingo o festivo dos ocinas de farmacia en servicio de veinticuatro horas; este descanso domi-nical fue s\u00f3lo parcial en el medio rural, aplic\u00e1ndose \u00fanicamente en los municipios que tuvieran m\u00e1s de una ocina de farmacia establecida; tambi\u00e9n se abord\u00f3 la propuesta de una 'remunera-ci\u00f3n digna' a los farmac\u00e9uticos con actividad profesional de re-gente, aunque no logr\u00f3 llegrase a un acuerdo sobre esta cuesti\u00f3n (R EGA, 2014). El ejercicio de 1924 se cerr\u00f3 con una protesta, rma- da por 63 farmac\u00e9uticos de Santander y provincia, instando al Ministro de la Gobernaci\u00f3n a que se cumpliera rigurosamente el reglamento de elaboraci\u00f3n y venta de especialidades farmac\u00e9u-ticas en un intento de frenar la venta de medicamentos fuera del canal establecido. Las elecciones realizadas en 1925 condujeron a la elecci\u00f3n de Diego Mateo como presidente de la Junta de gobierno; ese a\u00f1o, Eduardo P\u00e9rez del Molino Rosillo, quien a la saz\u00f3n cum-pl\u00eda cincuenta a\u00f1os al servicio de su profesi\u00f3n, estableci\u00f3 una beca anual de 1.500 pesetas, durante los cinco a\u00f1os que duraba la licenciatura en Farmacia, destinada a un c\u00e1ntabro, preferen-temente hijo de viuda de farmac\u00e9utico y, si no lo hubiera, un hijo de un farmac\u00e9utico en ejercicio con situaci\u00f3n econ\u00f3mica precaria, para sufragar sus estudios ( R EGA, 2014). En octubre de 1925 se propuso un proyecto para la creaci\u00f3n de un Colegio de Hu\u00e9rfanos de Farmac\u00e9uticos, propuesta que se traslad\u00f3 a la XIII Asamblea de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional, ese a\u00f1o celebrada en Oviedo. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 215La XIV Asamblea de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional tuvo lugar en la ciudad de La Coru\u00f1a; asistieron, en representaci\u00f3n del Colegio de Santander, tres miembros; all\u00ed se tomo la resolu-ci\u00f3n de que la siguiente asamblea fuera organizada por el Colegio santanderino; se pidi\u00f3 la colaboraci\u00f3n de todos los farmac\u00e9uti-cos y la Junta general se comprometi\u00f3 a informarles del trabajo que fuese realizando la comisi\u00f3n organizadora, compuesta por la Junta de Gobierno y tres farmac\u00e9uticos m\u00e1s que se integraron en ella para este n ( R EGA, 2014). En los inicios de 1927 se consigue hacer efectiva la pro- puesta de la tesorer\u00eda colegial de duplicar la cuota a los cole-giados, quedando jada en dos pesetas mensuales. En julio de este a\u00f1o, la comisi\u00f3n encargada present\u00f3 el programa de la XV Asamblea de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional, a celebrar en Santander los d\u00edas 1 al 6 de septiembre; este programa preten-d\u00eda reivindicar la gura profesional y social del farmac\u00e9utico. Los asamble\u00edstas pudieron visitar el Labratorio P\u00e9rez del Moli- no y, entre los actos sociales, se celebr\u00f3 un homenaje a Manuel Rioz y Pedraja (1861-1887) que consisti\u00f3 en la colocaci\u00f3n de una placa en su casa natal de Valdecilla. El Bolet\u00edn... colegial reflej\u00f3 pormenorizadamente lo acontecido, a lo largo de sus p\u00e1ginas (R EGA, 2014). La publicaci\u00f3n de la real orden de 14 de enero de 1928, relativa al servicio nocturno de las ocinas de farmacia, fue el motivo central de la primera Junta celebrada en 1928 por el Co-legio c\u00e1ntabro; en ella el tesorero, Pedro Matorras, inform\u00f3 del estado de cuentas: tras la celebraci\u00f3n de la asamblea de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional se hab\u00eda producido un peque\u00f1o super\u00e1-vit, acord\u00e1ndose a\u00f1adir 100 pesetas de este fondo a la caja del Colegio y destinarlo al auxilio de los farmac\u00e9uticos necesitados de la provincia; a propuesta del farmac\u00e9utico Bustillo se volvi\u00f3 a proponer fundar un laboratorio provincial, la Junta acord\u00f3 impulsar el proyecto nombrando una comisi\u00f3n compuesta por cuatro miembros.MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 216A nales de 1929 ejerc\u00edan, en la provincia de Santander, 108 farmac\u00e9uticos, 33 de ellos en la ciudad de Santander, con una po- blaci\u00f3n de 79.000 habitantes. En 1930 se trat\u00f3 de la aplicaci\u00f3n del Seguro Obligatorio de Maternidad y de las dem\u00e1s disposiciones legales publicadas en ese per\u00edodo, en particular de las relativas al precio de los medicamentos de fabricaci\u00f3n industrial. En los inicios de 1931, en la Junta general de 31 de enero, se acord\u00f3 visitar al presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Santan-der para solicitarle neutralidad en el pleito entre farmac\u00e9uticos y drogueros; ese a\u00f1o de 1931 llega el gobierno de la II Rep\u00fablica, pero el Bolet\u00edn... de nales de abril no recoge ni siquiera una re- ferencia al cambio pol\u00edtico 3. El car\u00e1cter laico de la Rep\u00fablica, con la consiguiente supresi\u00f3n de las festividades religiosas, llev\u00f3 al Colegio de Farmac\u00e9uticos a considerar festivos s\u00f3lo los domingos y disponer que permanecieran abiertas s\u00f3lo tres farmacias; tam-bi\u00e9n se aprob\u00f3 volver a duplicar la cuota colegial, ahora jada en 48 pesetas anuales, pagaderas por trimestre, a la par que se establec\u00eda una multa de 60 pesetas para los colegiados morosos. En 1932 se estableci\u00f3 el puesto de Secretario T\u00e9cnico del Colegio, nombrando a Nazario D\u00edaz L\u00f3pez (1902-1988) 4, farma- c\u00e9utico de Luena, para ocuparlo; su primera tarea fue dirigirse al Ayuntamiento de Santander solicitando de sus responsables el abono de las facturas de las medicinas dispensadas a los be-neciarios de la Benecencia Municipal y el de los honorarios de los farmac\u00e9uticos titulares; tambi\u00e9n se ocup\u00f3 de negociar las retribuciones de los auxiliares durante las guardias, calicadas como extraordinarias cuando se sobrepasasen las ocho horas de 3. En 1932, la II Rep\u00fablica fund\u00f3 la Universidad de Verano de Santander, en la que, entre otros muchos, se impartieron cursos de Medicina y Farmacia gracias al apoyo proporcionado por la Casa de Salud 'Marqu\u00e9s de Valdecilla'. 4. Nazario D\u00edaz L\u00f3pez (1902-1988) desarrollo su labor en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santan-der entre 1932 y 1936. Tras la Guerra Civil se traslad\u00f3 a Madrid donde trabaj\u00f3 al servicio de la administraci\u00f3n sanitaria central: fund\u00f3 el Cuerpo de Farmac\u00e9uticos Titulares; propuls\u00f3 la li-mitaci\u00f3n de establecimiento de ocinas de farmacia y colabor\u00f3 a la implantaci\u00f3n del Seguro Obligatorio de Enfermedad. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 217jornada. En abril de 1932 tuvo lugar una Junta general extraor- dinaria, convocada para aprobar el acuerdo alcanzado entre el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santander y la Asociaci\u00f3n Provin-cial de Drogueros, al cual se hab\u00eda llegado tras las negociaciones del Inspector General de Sanidad de Santander y del Secretario T\u00e9cnico del Colegio; el acuerdo recibi\u00f3 el pl\u00e1cet de los asistentes. En junio de 1932, una nueva Junta general ordinaria renov\u00f3 al-gunos cargos e introdujo una nueva gura, la de 'primer vocal'; en octubre de este a\u00f1o volvi\u00f3 a resurgir la idea de fundar una Federaci\u00f3n de Colegios Farmac\u00e9uticos del Norte de Espa\u00f1a; la Junta acord\u00f3 defender esta postura en la siguiente asamblea de la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional. Un descuadre en las cuentes del Colegio c\u00e1ntabro, acaecido a nes de 1932, oblig\u00f3 a volver a duplicar la cuota colegial; para 1933 qued\u00f3 establecida en 96 pesetas anuales, a condici\u00f3n de impulsar un laboratorio colegial y redactar un reglamento de r\u00e9gimen in-terior que permitiera una mayor participaci\u00f3n de los colegiados (R EGA, 2014). Hasta abril de 1936 la presidencia del Colegio de Far- mac\u00e9uticos de Santander estuvo ocupada por Diego Bre\u00f1osa. Santander en Guerra: el Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos entre 1936 y 1939 La situaci\u00f3n generada en Santander en 1936, tras la sublevaci\u00f3n militar, fue dram\u00e1tica, como en el resto del territorio nacional. En julio de 1936 fue depuesto el alcalde de la ciudad de Santan-der; el bloque de Uni\u00f3n Republicana (UR) nombr\u00f3 para ocupar el cargo a un farmac\u00e9utico: Ernesto del Castillo 5. 5. Tuvo farmacia abierta en la ciudad de Santander, Lope de Vega 1; hab\u00eda participado en la asam- blea fundacional del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santander, en el a\u00f1o 1913; con anterioridad, en 1912, hab\u00eda sido Teniente de Alcalde del Ayuntamiento de Santander. Durante su mandato como Alcalde (1936-1937) acometi\u00f3 un proyecto de reordenaci\u00f3n urbana, perge\u00f1ado desde a\u00f1os atr\u00e1s; entre las demoliciones que, como consecuencia de esta iniciativa, hubieron de lle-varse a efecto se encuentraba la de la ocina de farmacia de Jos\u00e9 Luis Zamanillo, uno de los personajes m\u00e1s signicados del frente tradicionalista santanderino. MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 218Fueron a\u00f1os dif\u00edciles, las ocinas de farmacia sufrieron desabastecimiento y muchos profesionales fueron movilizados; como en la pr\u00e1ctica totalidad del territorio nacional, se incau-taron algunas de ellas 6. La poblaci\u00f3n de la ciudad de Santander sufri\u00f3 un brote de ebre tifoidea el a\u00f1o 1937 ( GUTI\u00c9RREZ -FLORES , GUDIN, 2005). En el municipio de Potes, en los inicios de la Guerra, el 6 de no- viembre de 1936, un grupo falangista, entre los que se encontraba el farmac\u00e9utico de Potes, Ram\u00f3n Bustillo Calder\u00f3n, tuvo un enfrenta-miento con miembros del Partido Comunista (PC); fueron juzgadas 26 personas, doce de ellas condenadas en rebeld\u00eda por el Tribunal Popular de Santander, quien pen\u00f3 a todos ellas a cadena perpetua salvo a Ram\u00f3n Bustillo Calder\u00f3n que fue condenado a muerte. En Ampuero, en octubre de 1936, el pleno del Ayuntamien- to dio cuenta de los empleados municipales que eran cesados, entre ellos el farmac\u00e9utico Eduardo Avenda\u00f1o Fern\u00e1ndez; en el acta del pleno gura la propuesta del Frente Popular para susti-tuir a estas personas y el deseo expreso de que fuesen elegidas entre 'gente de izquierdas' 7. El farmac\u00e9utico de Torrelavega, Miguel \u00c1ngel Argumosa8, de vacaciones en Suances, fue avisado por un comandante de la Guardia Civil de las pretensiones de detenerle manifestadas por miembros de la Federaci\u00f3n Anarquista Ib\u00e9rica; toda la familia huy\u00f3 a Burgos. En el Ayuntamiento de Ramales fue depuesto, por desa- fecci\u00f3n, el farmac\u00e9utico \u00c1ngel Haro Cantolla; en sesi\u00f3n de 28 de 6. Son conocidos los casos de P\u00e9rez del Molino y de Navedo; ambos sufrieron penas de c\u00e1rcel. Tras la toma de Santander por el Ej\u00e9rcito franquista, en agosto de 1937, fueron liberados y recupe-raron sus bienes incautados. 7. Los habitantes del municipio de Ampuero participaron, en gran n\u00famero, en las elecciones a Diputados en Cortes celebradas en 1933: el total de votantes en censo era de 1574 y los votos emitidos 1196; guran como elegibles 26 candidatos, entre los cinco m\u00e1s votados guraron los farmac\u00e9uticos Eduardo P\u00e9rez del Molino y Jos\u00e9 Luis Zamanillo (Moreno M\u00fagica, 2011). 8. Hab\u00eda establecido su ocina de farmacia en 1914, en Torrelavega, en la calle Joaqu\u00edn Hoyos. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 219septiembre de RREZ-FLORES , GUDIN, 2005). El 26 de agosto de 1937 Santander cay\u00f3 en poder del Ej\u00e9rcito franquista; pocos d\u00edas antes, el 22 de agosto, el man- do republicado hab\u00eda remitido a Jos\u00e9 Giral un informe con las concluisones de la reuni\u00f3n tenida entre los jefes militares y los organismos pol\u00edticos y sindicales donde planteaban la rendi-ci\u00f3n. Jos\u00e9 Giral conoci\u00f3 la ca\u00edda de Santander a trav\u00e9s de un mensaje remitido desde Bayona, fechado el 30 agosto, en \u00e9l le informaban que los prisioneros militares pasaban de 50.000, de ellos 30.000 eran vascos y el resto santanderinos; en su archivo personal se guarda una lista con los detenidos en la ca\u00edda de Santander ( P UERTO , 2015). Desde abril de 1936, el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santan- der estuvo regido por una comisi\u00f3n gestora presidida por Jos\u00e9 Estrado Conde y que permaneci\u00f3 operativa hasta 1941. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander durante el franquismo En 1941 el Consejo General de Sanidad nombr\u00f3 la primera Junta de gobierno del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santander, estuvo presidida por Guillermo L\u00f3pez Alvarado; en 1943 le suceder\u00eda en la presidencia Marcial Zamanillo Gonz\u00e1lez-Camino. Fueron a\u00f1os penosos; en 1941 un incendio arras\u00f3 el casco viejo de Santander, en un momento de escasos medios asisten-ciasles, tanto en hospitales como en farmacias, marcados por la ausencia de vacunas y otros medicamentos, deciencias en el abastecimiento de agua potable, problemas de alcantarillado y hacinamiento de personas. El incendio de 1941 afect\u00f3 a ocho o-cinas de farmacia, algunas con una larga historia: Navedo, Bal-domero Zorrilla, Zamanillo, \u00c1lvarez Romero, Gavil\u00e1n, Jos\u00e9 D\u00edaz Fern\u00e1ndez, P\u00e9rez del Molino y L\u00f3pez Alvarado. Bajo la presidencia de Marcial Zamanillo Gonz\u00e1lez-Camino el Colegio recuper\u00f3 la gura del Secretario T\u00e9cnico; el primero MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 220en ocupar tal cargo tras la Guerra Civil fue Cesar Herr\u00e1, quien lo ejerci\u00f3 hasta nes de 1949 ( REGA, 2014); fue sustituido por Ro- drigo Regato, el cual lo ocup\u00f3 entre 1950 y 1984; le sigui\u00f3 Ma-rie-Anne Chalchat, quien lo desempe\u00f1\u00f3 entre 1984 y 2008; en la actualidad (2016) es Pilar Saiz Agudo quien mantiene esta res-ponsabilidad. Desde 1944 ejerci\u00f3 como presidente del Colegio santande- rino Antonio Navedo; durante su largo mandato, que se exten-di\u00f3 durante todo el franquismo, hasta octubre de 1972, se instal\u00f3 una biblioteca y un laboratorio colegial, ambos en 1946; desde el laboratorio colegial, dirigido por el Secretario T\u00e9cnico, se impar-tieron cursillos de formaci\u00f3n en formulaci\u00f3n magistral, an\u00e1lisis de aguas, an\u00e1lisis bromatol\u00f3gicos, etc. Desde el Colegio de Far-mac\u00e9uticos de Santander se expres\u00f3, en 1946, ante el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, su desacuerdo con las nuevas bases del Seguro de Enfermedad, sugiriendo una ponencia sobre los derechos de los farmac\u00e9uticos en la dispensa-ci\u00f3n de los medicamentos. Gracias a la colaboraci\u00f3n econ\u00f3mica de dos empresas san- tanderinas: el Centro Farmac\u00e9utico del Norte y el Laboratorio P\u00e9rez del Molino , el Colegio de Santander dispuso de una nueva sede colegial en 1947 ( R EGA, 2014). El descontento con la nanciaci\u00f3n de medicamentos por parte de la Seguridad Social reaparece en 1953; con este motivo, Antonio Navedo viaj\u00f3 a Bilbao a n de reunirse con los presi-dentes de los Colegios de Farmac\u00e9uticos de Vizcaya, Navarra y Guip\u00fazcoa; en esta reuni\u00f3n se acord\u00f3, con excepci\u00f3n del Colegio de Vizcaya, solicitar del Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos una asamblea extraordinaria en cuyo orden del d\u00eda guraran los descuentos efectuados en los m\u00e1rgenes de las ocinas de farmacia. Desde 1956, la composici\u00f3n de la Junta de gobierno del Co- legio de Farmac\u00e9uticos especic\u00f3 el \u00e1mbito de competencias de El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 221sus tres vocal\u00edas: an\u00e1lisis, inspectores farmac\u00e9uticos municipales e industria. En junio de 1960 se estableci\u00f3 un servicio de inspec-ci\u00f3n y vigilancia, especialmente destinado a controlar el sumi-nistro por parte de laboratorios y distribuidores. Tras la sentencia de 12 de febrero de 1962, formulada por el Tribunal Supremo, donde se declaraba legal la venta de me-dicamentos directamente de los laboratorios fabricantes a las ocinas de farmacia, el Colegio de Santander facult\u00f3 a su presi-dente para representarle ante el pleno del Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos; a su regreso inform\u00f3 de la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n, integrada por representantes de los Colegios de Zaragoza, Vizcaya, Santander y Valladolid, bajo la presidencia del Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, a n de redactar un proyecto sobre Previsi\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional y hacerlo llegar al Gobierno ( R EGA, 2014). En 1963, el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santander cumpl\u00eda su cincuenta aniversario; ese mismo a\u00f1o se hizo p\u00fablica la Ley 193/1963, de 28 de diciembre, sobre Bases de la Seguridad Social (BOE, 30/12/1963) y el Colegio, bajo la presidencia de Antonio Navedo, centr\u00f3 sus esfuerzos en los convenios con el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n y los problemas suscitados por las recetas devueltas por este organismo. A n de a\u00f1o, el contador, Compos-tizo, justic\u00f3 -y le fue aceptada- un nuevo aumento en la cuota colegial, jado en 100 pesetas al mes. La Junta que se llevo a efecto en abril de 1967 fue presidida por Luis Mateo de Celis, por ausencia de Antonio Navedo; en ella se inform\u00f3 del proyecto de un nuevo convenio con la Seguridad Social; el pago a las ocinas de farmacia de las recetas dispensa-das con cago a los fondos de la Seguridad Social se convirti\u00f3, en \u00e9ste y en a\u00f1os posteriores, en uno de los problemas m\u00e1s debati-dos dentro del \u00e1mbito colegial. En 1969 se plante\u00f3 un nuevo proyecto para el reglamento de r\u00e9gimen interno del Colegio, el cual, aunque result\u00f3 aprobado, MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 222ser\u00e1 enmendado en una junta posterior; tambi\u00e9n se aprob\u00f3, por unanimidad, el cobro de tasas por la apertura de nuevas ocinas de farmacia. Durante 1970 se analiz\u00f3 un cambio en la denominada 'cuo- ta de evaluaci\u00f3n global', un impuesto establecido en funci\u00f3n de la facturaci\u00f3n a la Seguridad Social que deb\u00eda ser repartido en-tre las ocinas de farmacia, en funci\u00f3n de lo estimado por una comisi\u00f3n del Colegio; para estudiar la situaci\u00f3n se nombr\u00f3 una comisi\u00f3n interna, la cual propuso que la tasa se calculara seg\u00fan los balances de cada ocina de farmacia; el asunto, debatido en 1971, no estuvo exento de pol\u00e9mica tras argumentar, P\u00e9rez del Molino, que los datos econ\u00f3micos de los farmac\u00e9uticos eran de car\u00e1cter reservado; no obstante, el sistema de autoliquidaci\u00f3n fue aprobado por mayor\u00eda ( R EGA, 2014). El Colegio de Santander tuvo nuevas elecciones en octubre de 1972; tras muchos a\u00f1os a su frente, Antonio Navedo dej\u00f3 la presidencia, que fue asumida por Luis Mateo de Celis. La parti-cipaci\u00f3n en la vida colegial aument\u00f3 de forma notable a partir de 1973; ese a\u00f1o, debido a la devaluaci\u00f3n de la peseta, se supri-mi\u00f3 un fondo establecido por el Colegio, de car\u00e1cter voluntario, denominado 'Fondo de Ayuda Mutua al Colegiado', aunque se mantuvo el fondo asistencial, de car\u00e1cter sanitario, al que ten\u00edan derecho todos los colegiados. El nal de la d\u00e9cada de los a\u00f1os 1970 fue crucial para los farmac\u00e9uticos titulares, pues los Ayuntamientos no reconoc\u00edan la utilidad del trabajo que realizaban y retrasaban el proceso mediante el que se habr\u00edan de cubrir vacantes y jubilaciones. La mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica de este cuerpo de funcionarios, llev\u00f3 al Colegio, que cobraba una tasa por utilizar el laboratorio cole-gial para sus an\u00e1lisis, que decidiese jarla s\u00f3lo en 100 pesetas al mes ( R EGA, 2014). El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 223El Colegio Ocial de Cantabria Tras la muerte de Francisco Franco, en noviembre de 1975, acon- tecieron cambios sustanciales en la vida espa\u00f1ola; en 1982 las Cortes Generales aprobaron el Estatuto de Autonom\u00eda de Can-tabria; desde entonces, la corporaci\u00f3n farmac\u00e9utica provincial pas\u00f3 a tener car\u00e1cter auton\u00f3mico, transformadose en el Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria. En 1983, gracias a la perseverancia de Luis Mateo, se con- sigue volver a poner en circulaci\u00f3n un Bolet\u00edn Informativo del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria , activo hasta 1989; desde 1992 la informaci\u00f3n colegial se ofrecer\u00e1 bajo la publicaci\u00f3n El Alambique, editada hasta 2005; a partir de ese a\u00f1o, el Colegio c\u00e1ntabro prepar\u00f3 otro formato con el que, trimestralmente, re-mite su informaci\u00f3n a los colegiados ( R EGA, 2014). En estos primeros a\u00f1os posteriores al franquismo, a los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros les preocupaba el futuro del Patrona-to Farmac\u00e9utico Nacional, cuya actuaci\u00f3n se preve\u00eda limitar a los hu\u00e9rfanos, viudas y jubilados en situaci\u00f3n de extrema nece-sidad; el incremento de solicitudes para la apertura de nuevas ocinas de farmacia en el medio rural 9 y la regulaci\u00f3n de los es- tudios de especializaci\u00f3n a trav\u00e9s del sistema FIR. Hacia 1986 nace la preocupaci\u00f3n de fundar, dependien- te del Colegio de Farmac\u00e9uticos, un centro de informaci\u00f3n de medicamentos, similar a los existentes en hospitales; su esta-blecimiento en Cantabria data de 1991, iniclamente en horario reducido y atendido por una farmac\u00e9utica; a partir de 1999 fue necesario ampliar su horario y dotarlo de m\u00e1s profesionales; paulatinamente se increment\u00f3 su dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para pro-porcionar m\u00e1s informaci\u00f3n y poder ofrecer a los usuarios otras prestaciones ( R EGA, 2014). 9. A nales de 1983, el presidente del Colegio, L\u00f3pez Ramallal, inform\u00f3 de una reuni\u00f3n en el Con- sejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, donde se le hab\u00eda comunicado la senten-cia del Tribual Constitucional en la que se declaraba ajustada a derecho la limitaci\u00f3n de oci-nas de farmacia. MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 224La composici\u00f3n del equipo directivo del Colegio de Farmac\u00e9u- ticos fue cambiando con los a\u00f1os, tambi\u00e9n la denominaci\u00f3n de las vocal\u00edas a trav\u00e9s de las que los farmac\u00e9uticos estaban representados; en 1988 quedaron establecidas las vocal\u00edas de ocina de farmacia, an\u00e1lisis, inspectores farmac\u00e9uticos municipales, industria farma-c\u00e9utica, hospitales, alimentaci\u00f3n, dermofarmacia y \u00f3ptica; en 2006 desapareci\u00f3 la vocal\u00eda de farmac\u00e9uticos titulares y se incorporaron la de farmac\u00e9uticos en la administraci\u00f3n p\u00fablica y la de farmac\u00e9u-ticos regentes, sustitutos y adjuntos de ocina de farmacia; ya en 2010 se a\u00f1adi\u00f3 la vocal\u00eda de homeopat\u00eda y plantas medicinales. Los debates durante la d\u00e9cada de 1980 y 1990 se centraron en los problemas ocasionados, a los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros, por el impago de las facturaciones presentadas al INSALUD; las ac-tualizaciones de los precios de los medicamentos y las propuestas normativas sobre la nanciaci\u00f3n selectiva de estos productos. El Colegio de Farmac\u00e9uticos de Cantabria fue antri\u00f3n de una reuni\u00f3n de vocales del Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, celebrada en 1985, con la participaci\u00f3n de re-presentantes de once comunidades aut\u00f3nomas; el tema aborda-do fue la ordenaci\u00f3n farmac\u00e9utica, redact\u00e1ndose un documento al que se denomin\u00f3 'Maniesto de Santander' ( R EGA, 2014); desde 1988 fue la Consejer\u00eda de Sanidad de Cantabria quien se ocup\u00f3 de tramitar las cuestiones relacionadas sobre establecimiento de ocinas de farmacia, traspasos, traslados, etc. En 1993 falleci\u00f3 el presidente del Colegio, L\u00f3pez Ramallal y, de acuerdo con el reglamento, fue interinamrnte sustituido por la vi-ce-presidenta, Gloria Palacios; en las elecciones de 1994 result\u00f3 elegido presidente Bernardo Mart\u00ednez-Vaquero. Un nuevo sufragio, realiza-do en 2000, llev\u00f3 a la presidencia a Francisco de As\u00eds de la Maza Ruiz. A nes del a\u00f1o 2001 se publica la Ley 7/2001 de Ordena- ci\u00f3n Farmac\u00e9utica de Cantabria 10; Francisco de As\u00eds de la Maza 10. La norma fue modicada de modo que, a partir del inicio de 2014, se redujo el tiempo para transmisi\u00f3n de las ocinas de farmacia de los diez a\u00f1os establecidos, a seis a\u00f1os para ejercer ese derecho de transmisi\u00f3n. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 225Ruiz la denir\u00eda como \"una apuesta por la estabilidad, el equi- librio profesional y la calidad asistencial para los ciudadanos\" (R EGA, 2014). Desde enero de 2002 la Comunidad de Cantabria asumi\u00f3 las transferencias sanitarias; como primera medida se procedi\u00f3 a una reestructuraci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos titulares; en 5 de mayo de 2003 el Colegio de Cantabria aprob\u00f3 el primer Concier-to con el Servicio C\u00e1ntabro de Salud relativo a las condiciones para la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de las ocinas de far-macia. En 2003 la Comunidad Aut\u00f3noma C\u00e1ntabra convoc\u00f3 la concesi\u00f3n de apertura de 29 nuevas ocinas de farmacia; su re-soluci\u00f3n se hizo p\u00fablica en 2005. A partir de 2008, el organigrama del Colegio de Cantabria se estructur\u00f3 en dos departamentos: uno t\u00e9cnico y otro admi-nistrativo; una organizaci\u00f3n marcada, en parte, por la necesidad de desarrollar el sistema de receta electr\u00f3nica. La implantaci\u00f3n de la receta electr\u00f3nica se inicia, con un proyecto piloto, en la farmacia de Cabez\u00f3n de la Sal; previamente el Colegio organiz\u00f3 unas jornadas para informar a todos los colegiados; en 2011 la receta electr\u00f3nica estaba implantada en todas las farmacias c\u00e1n-tabras ( R EGA, 2014). Las elecciones de 2010 llevaron a la presidencia del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Cantabria a Marta Fern\u00e1ndez-Teijeiro \u00c1l-varez; bajo su mandato se organiz\u00f3, en 2013, los actos de celebra-ci\u00f3n del centenario del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos; en ese momento eran 695 los farmac\u00e9uticos colegiados en Cantabria y, de ellos, el 74% ejerc\u00edan en ocina de farmacia ( R EGA, 2014). En 2015, la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria contaba con una poblaci\u00f3n de 572.824 habitantes; dispon\u00eda de 255 o-cinas de farmacia: 90 establecidas en la ciudad de Santander y las 165 ocinas restantes repartidas entre los municipios de la provincia; la relaci\u00f3n del n\u00famero de habitantes por farmacia era, aproximadamente, de 2.246. El r\u00e9gimen de actividad a que se acog\u00edan estas empresas era, mayoritariamente, el de traba-MAR\u00cdA ESTHER ALEGRE P\u00c9REZ MAR\u00cdA DEL PILAR MONTERO PARRA 226jadores aut\u00f3nomos, encontr\u00e1ndose en r\u00e9gimen de comunidad de bienes 14 ocinas de farmacia en la ciudad de Santander y ocho m\u00e1s en poblaciones rurales; en comunidad de herederos se encontraba una sola framacia, en la ciudad de Santander y otra m\u00e1s, tambi\u00e9n en esta ciudad, estaba bajo la gura de 'herencia yacente'; en la situaci\u00f3n de sociedad civil s\u00f3lo exist\u00eda una farma-cia, en un importante n\u00facleo poblacional. En ese 2015, tras once a\u00f1os de la convocatoria anterior, la Consejer\u00eda de Sanidad y Seguridad Social de Cantabria ofert\u00f3 la concesi\u00f3n de 33 nuevas licencias de apertura de ocinas de far-macia, repartidas en 27 zonas farmac\u00e9uticas de las 116 en que se divide la comunidad aut\u00f3noma; quedaban excluidos los muni-cipios con menos de 450 habitantes, cuya viabilidad econ\u00f3mica se consideraba dudosa por falta de poblaci\u00f3n. Para solventar la calidad asistencial de estas zonas rurales de bajo poblaci\u00f3n fue-ron concedidos nueve botiquines. A esta oferta laboral se pre-sentaron 326 solicitudes, de las que 251 fueron admitidas en el concurso. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria, una ins- tituci\u00f3n ahora centenaria, agrupa a m\u00e1s de 700 profesionales farmac\u00e9uticos que ejercen en esta Comunidad Aut\u00f3noma, en ocupaciones laborales tan distintas como su titulaci\u00f3n permite; tiene sus ocinas en Santander, calle de Castilla 13, y ofrece el papel institucional de representaci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos esta-blecidos en Cantabria, siempre con voluntad de participar en las reformas que, desde las instituciones centrales o auton\u00f3micas, se propongan o realicen.El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Santander / Cantabria (1878-2015) 227Bibliograf\u00eda GONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio; \"La o- cina de farmacia: un debate en torno a la 'socializaci\u00f3n' del ejercicio profesional (1913-1936)\". Anales de la Real Academia de Farmacia, 56(2): 255-265. GUTI\u00c9RREZ FLORES , Jes\u00fas; GUDIN DE LA LAMA, Enrique. 2005. \"Cuatro derroteros militares de la Guerra Civil en Cantabria\". Monte Buciero, 11: 18-298 MONTERO PARRA , Pilar. 2015. La Farmacia en Cantabria y su signi- caci\u00f3n hist\u00f3rica: medicamentos y bienestar a lo largo del siglo XIX. [Tesis doctoral, dirigida por Mar\u00eda Esther Alegre P\u00e9- rez]. Madrid: Universidad Complutense, Madrid. M ORENO M\u00daGICA , Pedro. 2011. \"Aproximaci\u00f3n a la II Rep\u00fablica y Guerra Civil en el Valle del As\u00f3n: a trav\u00e9s de los archivos de Ramales y Ampuero\". Ascagen. Revista de la Asociaci\u00f3n 107-152. P UERTO SARMIENTO , Francisco Javier. 2015, Ciencia y Pol\u00edtica. Jos\u00e9 Gi- ral Pereira (Santiago de Cuba 1879- M\u00e9xico DF 1962). Madrid: Real Academia de la Historia / Bolet\u00edn Ocial del Estado. REGA RODR\u00cdGUEZ , Santiago. 2014. Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria. Cantabria 1913-2013, un siglo de Farmacia. San-tander: Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Cantabria.229Introducci\u00f3n La colegiaci\u00f3n obligatoria en el \u00e1mbito sanitario, y en particu- lar para el ejercicio de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, se establece en Espa\u00f1a mediante una regulaci\u00f3n estatal a principios del siglo XX. El centenario de la colegiaci\u00f3n obligatoria a nivel nacional, que se conmemoraba en 2016, justica el tema elegido para esta aportaci\u00f3n. El trabajo aborda, en primer lugar, la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de las normas estatales que se suceden a lo largo del siglo XX para consolidar el requisito de la colegiaci\u00f3n, en el marco jur\u00eddi-co de los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, hasta adecuarse a los principios constitucionales sobre el ejercicio de las profesio-nes tituladas. En la actualidad, la colegiaci\u00f3n obligatoria es un requisito avalado por el Tribunal Constitucional. Los Colegios profesionales y sus componentes \"tienen la exclusividad de or-denaci\u00f3n de la respectiva profesi\u00f3n, no correspondiendo en nin-g\u00fan caso a las Comunidades, el control deontol\u00f3gico y \u00e9tico\". En segundo lugar, se realiza un estudio de revisi\u00f3n de la implementaci\u00f3n en Andaluc\u00eda de la normativa sobre la cole-giaci\u00f3n obligatoria. A trav\u00e9s de una rese\u00f1a hist\u00f3rica de cada uno de los ocho Colegios andaluces, queda constancia, desde una perspectiva global, de los hitos hist\u00f3ricos-profesionales y las personas que se implicaron en cada uno de ellos, en el arco temporal estudiado.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdNMAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 230Evoluci\u00f3n de la colegiaci\u00f3n obligatoria en la normativa espa\u00f1ola de Colegios profesionales La evoluci\u00f3n de la obligatoriedad de pertenencia a un Colegio profesional en el \u00e1mbito sanitario, desde sus or\u00edgenes medievales como gremios profesionales, hasta su consideraci\u00f3n como insti-tuciones de derecho p\u00fablico en la primera mitad del siglo XX, se ha manifestado a trav\u00e9s de las distintas normas que han congu-rado un marco jur\u00eddico conforme a los principios constituciona-les, que permanece estable hasta nuestros d\u00edas. La consideraci\u00f3n de la colegiaci\u00f3n con car\u00e1cter obligatorio, en sus cien a\u00f1os de andadura, ha sido un tema debatido, pero que ha permanecido en todos los cambios. Las \u00faltimas iniciativas liberalizadoras de la colegiaci\u00f3n en el siglo XXI, contenidas en normas auton\u00f3micas y estatales, han sido atajadas por el Tribunal Constitucional. La regulaci\u00f3n estatal para el ejercicio de la profesi\u00f3n farma- c\u00e9utica, iniciada con las Reales Ordenanzas de 1800 y m\u00e1s de-talladamente las de 1860, se complementa con las disposiciones que, en el siglo XIX, consolidan la corporaci\u00f3n farmac\u00e9utica es-pa\u00f1ola otorgando la obligatoriedad a la colegiaci\u00f3n. La primera Ley de Sanidad espa\u00f1ola, dictada en 1855 (Gace- ta, 07/12/1860), ya impuso la obligaci\u00f3n, en el \u00e1mbito sanitario, en cuanto a la existencia en cada capital de provincia de un jurado m\u00e9-dico de calicaci\u00f3n que, respecto al colectivo de facultativos (m\u00e9di-cos, cirujanos y farmac\u00e9uticos), ten\u00eda reconocidas atribuciones \"... con el objeto de prevenir, amonestar y calicar las faltas que cometan los profesores en el ejercicio de sus respectivas facul- tades, regularizar en ciertos casos sus honorarios, reprimir todos los abusos profesionales a que se puede dar margen en la pr\u00e1ctica, y a n de establecer una severa moral m\u00e9dica\" (art\u00edculo 80). La primera disposici\u00f3n que recoge la responsabilidad de los Colegios de Farmac\u00e9uticos en el \u00e1mbito disciplinario y establece la colegiaci\u00f3n obligatoria es el Real Decreto de 12 de abril de 1898 La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 231(Gaceta , 15/04/1898), por el que se aprueban los Estatutos para el R\u00e9gimen de los Colegios Farmac\u00e9uticos. La norma dispone que en \"todas las capitales de provincia, islas Baleares, Canarias y po-sesiones de Ultramar habr\u00e1 un Colegio de Farmac\u00e9uticos\" (art\u00ed-culo 1); y contin\u00faa imponiendo la pertenencia a un Colegio como obligatoria expresada en los siguientes t\u00e9rminos: \"Para ejercer en Espa\u00f1a la profesi\u00f3n de Farmac\u00e9utico, es in- dispensable que el interesado, adem\u00e1s de cumplir con todas las disposiciones legales y administrativas que rigen sobre el particu-lar, se halle inscrito en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de la provincia donde tenga su residencia habitual\" (art\u00edculo 2). S\u00f3lo contempla la colegiaci\u00f3n con car\u00e1cter potestativo para aquellos farmac\u00e9uticos sin ejercicio. La obligaci\u00f3n de pertenecer al Colegio provincial se plantea como un medio para garantizar la defensa de los intereses p\u00fablicos, luchar contra el intrusismo y fomentar el corporativismo. La norma dene de forma clara el objetivo de la colegiaci\u00f3n: \"La colegiaci\u00f3n obligatoria tiene por objeto oponerse a la intru- si\u00f3n y estrechar las relaciones de clase entre los Farmac\u00e9uticos para favorecer la protecci\u00f3n de los intereses leg\u00edtimos y la defensa de los derechos que otorgan las leyes, y tener a la vez poder bastante para exigir a todos el cumplimiento de sus deberes conforme prescriben los sanos principios del decoro y de la moral profesional\" (art\u00edculo 4). La importancia de ejercer de acuerdo a unos principios deontol\u00f3gicos, y el papel de los Colegios como instituciones con capacidad disciplinaria en este aspecto, justica el precepto im-puesto por la citada norma. Sin embargo, a pesar de la exigencia establecida, aparecen otras disposiciones posteriores que contienen dictados contra-rios. En concreto, el Real Decreto de 12 de enero de 1904, que MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 232aprueba la Instrucci\u00f3n General de Sanidad P\u00fablica (Gaceta , 22- 23/01/1904); en su cap\u00edtulo VIII del t\u00edtulo III, dicado a la \"Orga- nizaci\u00f3n de las profesiones sanitarias libres\" (art\u00edculos 62-90), cambia el car\u00e1cter obligatorio y establece la colegiaci\u00f3n volun-taria para m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos y veterinarios (art\u00edculo 84) y, adem\u00e1s, otorga la competencia del control en el cumplimiento de las responsabilidades profesionales y la vigilancia del intrusismo al Subdelegado de Farmacia. Una d\u00e9cada despu\u00e9s, en 1916, se aprueba la norma que de- nitivamente establece la colegiaci\u00f3n obligatoria para el ejercicio de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a. Por Real Decreto de 23 de oc-tubre de 1916 (Gaceta, 26/10/1916) el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n dispuso el establecimiento de Colegios provinciales obligatorios para la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica y reconoc\u00eda, expresamente, que \"... indudablemente la colegiaci\u00f3n voluntaria no ha produci- do los beneciosos resultados que eran de esperar; y la vida de los Colegios, en las provincias donde se han constituido, ha sido l\u00e1n-guida, y pocas veces han cumplido la misi\u00f3n que se les se\u00f1alaba en la referida Instrucci\u00f3n general de Sanidad\". Por ello, establece los Colegios provinciales obligatorios (art\u00edculo 1) y anuncia la publicaci\u00f3n de sus estatutos, derogando expresamente todas las disposiciones que se opusieran a estos preceptos. A esta instancia se dicta la Real Orden Circular del Ministerio de la Gobernaci\u00f3n de 6 de diciembre de 1917 (Gaceta , 10/10/1917) que aprueba los Estatutos de los Colegios Farmac\u00e9u-ticos Provinciales Obligatorios. \"En cada capital de la Pen\u00ed nsula e islas Baleares y Canarias, se establecer\u00e1 un Colegio de Farmac\u00e9uticos con categor\u00eda de Corporaci\u00f3n ocial, donde ser\u00e1 obligatorio inscribirse para ejer-cer la profesi\u00f3n en cualquiera localidad de la provincia respecti-va\" (art\u00edculo 1).La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 233En sus Estatutos recoge que \"la colegiaci\u00f3n obligatoria tiene por objeto el mejoramiento, mutuo apoyo e instrucci\u00f3n de la cla- se Farmac\u00e9utica, otorg\u00e1ndose a los Colegios facultades discipli-narias para mantener la uni\u00f3n y prestigio profesionales\". En 1934 y 1937 se aprueban dos normas que inciden en el principio de unidad colegial por provincia y en la preceptiva colegiaci\u00f3n para el ejercicio profesional en cualquier \u00e1mbito: la Orden de 28 de septiembre de 1934, que establece un Estatuto General para los Colegios (Gaceta , 4/10/1934) y la Orden de 16 de mayo de 1957, mediante la que se aprob\u00f3 el Reglamento del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos (BOE , 4/06/1937). Se establece una organizaci\u00f3n corporativa con un \"\u00fanico Organis-mo ocial representativo y directivo de la profesi\u00f3n farmac\u00e9uti-ca\" al que obligadamente han de incorporarse todos los Colegios profesionales territoriales (art\u00edculo 1). En 1974 se aprueba la primera norma que regula de forma \u00fanica los Colegios profesionales en general, de todas las profe-siones tituladas sometidas a la colegiaci\u00f3n obligatoria. La Ley 2/1974, sobre Colegios profesionales (BOE, 15/02/1974). La nor- ma da rango supremo a los Colegios profesionales como \"Corpo-raciones de derecho p\u00fablico, amparadas por la Ley y reconocidas por el Estado, con personalidad jur\u00eddica propia y plena capaci-dad para el cumplimiento de sus nes\" (art\u00edculo 1). Respecto a la colegiaci\u00f3n, la contempla como \"requisito indispensable para el ejercicio de las profesiones colegiadas\", en el mismo sentido que las normas precedentes. La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 supone un reforzamiento de los Colegios profesionales al contemplarlos en el texto cons-titucional y someterlos a la reserva de ley, aunque no establece un modelo \u00fanico de Colegio y de ejercicio profesional sometido a la colegiaci\u00f3n obligatoria. Por este motivo, ha tenido que ser el Tribunal Constitucional el que interprete el precepto contenido en la Ley a la luz de las normas constitucionales que afectan a las profesiones tituladas y, en el caso particular de la farmacia, rela-MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 234cion\u00e1ndolas con el derecho de protecci\u00f3n de la salud. El art\u00edculo 36 de la Constituci\u00f3n establece: \"La ley regular\u00e1 las peculiaridades propias del r\u00e9gimen jur\u00ed- dico de los colegios profesionales y el ejercicio de las profesiones tituladas. La estructura interna y el funcionamiento de los colegios deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos\". Este art\u00edculo 36 de la Constituci\u00f3n se reere al r\u00e9gimen ju- r\u00eddico de los Colegios profesionales y a la regulaci\u00f3n del ejercicio de las profesiones tituladas. Establece una reserva de ley que supone, seg\u00fan el Tribunal Constitucional, una garant\u00eda para los ciudadanos en esta materia, siendo competencia del legislador, atendiendo a las exigencias del inter\u00e9s p\u00fablico y a los datos pro-ducidos por la vida social, considerar cu\u00e1ndo existe una profe-si\u00f3n titulada. Por ello, dentro de estas coordenadas, el legislador puede establecer nuevas profesiones y regular su ejercicio, te-niendo en cuenta que la regulaci\u00f3n del ejercicio de una profe-si\u00f3n titulada debe inspirarse en el criterio del inter\u00e9s p\u00fablico y tener como l\u00edmite el respeto del contenido esencial de la libertad profesional (Sentencia del Tribunal Constitucional 42/1986; Ibid. 166/1992). La libertad del ejercicio profesional se encuentra contem- plada en dos preceptos constitucionales. En este art\u00edculo 36 ci-tado, y en el que le precede en el texto art\u00edculado, el art\u00edculo 35, que reconoce con car\u00e1cter general el derecho a la libre elecci\u00f3n de profesi\u00f3n u ocio. La libertad de elegir una profesi\u00f3n no tiene l\u00edmites jur\u00eddicos; s\u00ed, en cambio, el ejercicio de la profesi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando \u00e9sta se encuentra bajo la tutela de un Colegio profe-sional. La Constituci\u00f3n no establece un modelo predeterminado de Colegio profesional. S\u00f3lo impone que \"su estructura interna y funcionamiento deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos\". \u00c9sta es la inter-pretaci\u00f3n que sigue el Tribunal Constitucional en su sentencia 330/1994, de 15 de diciembre, cuando se\u00f1ala que La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 235\"... interesa recordar que la Constituci\u00f3n no impone en su ar- t\u00edculo 36 un \u00fanico modelo de colegio profesional. Bajo esta peculiar gura con rasgos asociativos y corporativos puede englobarse por el legislador estatal, en el ejercicio de su competencia para forma-lizar normas b\u00e1sicas de las Administraciones P\u00fablicas, el art\u00edculo 149.1.18 CE, actuaciones bien distintas como son las que correspon-den al ejercicio de funciones p\u00fablicas en r\u00e9gimen de monopolio o de libre concurrencia en el mercado como profesi\u00f3n liberal y como colegiaci\u00f3n forzosa o libre. Del mismo modo, no tienen por qu\u00e9 erigirse en los supuestos legalistas de colegiaci\u00f3n voluntaria, una inexistente obligaci\u00f3n de colegiarse, en un requisito habilitante para el ejercicio profesional. Y es asimismo posible que los colegios profesionales asuman la defensa de actividades profesionales que no conguren en realidad, profesiones tituladas\". Por otro lado, el ejercicio libre de la profesi\u00f3n farmac\u00e9uti- ca est\u00e1 directamente unido a la salud p\u00fablica, y el derecho de protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica es un bien constitucionalmente protegido. El farmac\u00e9utico es el profesional titulado especialista del medicamento, instrumento b\u00e1sico para preservar la salud. Desde esta prespectiva, la doctrina del Tribunal Constitucional ha manifestado que el ejercicio profesional del farmac\u00e9utico, al afectar a la salud, debe de ponerse en un nivel de protecci\u00f3n y control superior, que justica la colegiaci\u00f3n obligatoria. Es el modo constatado de evitar actuaciones de intrusismo profe-sional en el ejercicio la actividad farmac\u00e9utica por no titulados farmac\u00e9uticos o no convalidados en Espa\u00f1a y de velar, de forma efectiva, por un ejercicio profesional ajustado a la normativa en benecio de los ciudadanos. El Tribunal Constitucional ha sido claro manifest\u00e1ndose so- bre la colegiaci\u00f3n obligatoria para el caso particular de la profe-si\u00f3n farmac\u00e9utica. En su sentencia 111/1993, de 25 marzo, incide en que determinadas profesiones, que se encuentran directa-mente relacionadas con la vida, integridad personal, libertad y MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 236seguridad de las personas, requieren para su ejercicio titulaci\u00f3n, colegiaci\u00f3n y especiales garant\u00edas que las protejan frente a cual-quier intromisi\u00f3n que pudiera suponer lesi\u00f3n o puesta en peligro de tales bienes jur\u00eddicos, diferenciando entre titulaciones y ca-pacitaciones profesionales 1. Por tanto, la doctrina no duda que la colegiaci\u00f3n obligatoria, en el \u00e1mbito de la salud, debe contem-plarse como un benecio para la ciudadan\u00eda y no como un privi-legio de un colectivo profesional. En este marco constitucional, la Ley 74/1978, de 22 de di- ciembre, sobre normas reguladoras de los Colegios profesionales (BOE , 11/01/1979), se ocupa de adaptar el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los Colegios a la nueva realidad pol\u00edtica marcada por la Constituci\u00f3n en temas de asociaciones profesionales, pero con ello no se ve afectado al precepto de la colegiaci\u00f3n. La siguiente norma que afecta a la organizaci\u00f3n colegial es la Ley 7/1997, de 14 de abril, sobre medidas liberalizadoras en materia de suelo y Colegios profesionales (BOE , 15/04/1997); en concreto, en lo relativo a la 'colegiaci\u00f3n \u00fanica' para todo el terri-torio nacional, de forma que \"cuando una profesi\u00f3n se organice por Colegios territoriales, bastar\u00e1 la incorporaci\u00f3n a uno solo de ellos, que ser\u00e1 el del domicilio profesional \u00fanico o principal, para ejercer en todo el territorio espa\u00f1ol\" (art\u00edculo 3.3). As\u00ed la regulaci\u00f3n estatal de la colegiaci\u00f3n entra en el siglo XXI sin ning\u00fan cambio. En el a\u00f1o 2000 se publica el Real Decre-to-Ley 6/2000, de 23 de junio, con mdidas urgentes de intensi-caci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios (BOE, 24/06/2000); en el marco de un paquete global de medidas de liberalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola destinadas a aumentar la capacidad de crecimiento potencial y la productividad de la debi-litada econom\u00eda del nuevo milenio, la norma contempla, en el ca- 1. Otras sentencias en las que se ha pronunciado, con el mismo criterio, el Tribunal Constitu- cional, en relaci\u00f3n a la obligatoriedad de la colegiaci\u00f3n, son las sentencias 123/1987, 89/1989, 13/1989 y 96/2003.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 237p\u00edtulo II del t\u00edtulo IV, a los Colegios profesionales y profundiza en la liberalizaci\u00f3n del ejercicio de las profesiones colegiadas, elimi-nando las barreras que pueden limitar los benecios de la colegia-ci\u00f3n \u00fanica. Su art\u00edculo 39 modica el primer p\u00e1rrafo del apartado 2 del art\u00edculo 3 de la Ley 2/1974, de 13 de febrero, reguladora de los Colegios profesionales, quedando redactado de la siguiente forma: \"Es requisito indispensable para el ejercicio de las profesiones colegiadas hallarse incorporado al Colegio correspondiente. Cuan- do una profesi\u00f3n se organice por Colegios Territoriales, bastar\u00e1 la incorporaci\u00f3n a uno solo de ellos, que ser\u00e1 el del domicilio profesio-nal \u00fanico o principal, para ejercer en todo el territorio del Estado, sin que pueda exigirse por los Colegios en cuyo \u00e1mbito territorial no radique dicho domicilio habilitaci\u00f3n alguna ni el pago de contra-prestaciones econ\u00f3micas distintas de aqu\u00e9llas que exijan habitual-mente a sus colegiados por la prestaci\u00f3n de los servicios de los que sean beneciarios y que no se encuentren cubiertos por la cuota colegial. Lo anterior se entiende sin perjuicio de que los Estatutos Generales o, en su caso, los auton\u00f3micos puedan establecer la obli-gaci\u00f3n de los profesionales que ejerzan en un territorio diferente al de colegiaci\u00f3n de comunicar a los Colegios distintos a los de su inscripci\u00f3n la actuaci\u00f3n en su \u00e1mbito territorial\". Con esta nueva disposici\u00f3n, la colegiaci\u00f3n obligatoria sigue estando presente en el r\u00e9gimen en vigor en los mismos t\u00e9rminos que en la norma preconstitucional. En lo que se reere a la Comunidad Aut\u00f3noma Andaluza, en 2003 se aprueba la Ley del Parlamento de Andaluc\u00eda 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios profesionales de An-daluc\u00eda (BOJA , 25/11/2003). La disposici\u00f3n auton\u00f3mica se basa en los principios constitucionales de distribuci\u00f3n de competencias y en el art\u00edculo 13.24 del Estatuto de Autonom\u00eda para Andaluc\u00eda que atribuye a la Comunidad Aut\u00f3noma competencia exclusiva en materia de \"Colegios profesionales y ejercicio de las profesiones MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 238tituladas, sin perjuicio de lo dispuesto en los art\u00edculos 36 y 139 de la Constituci\u00f3n\", art\u00edculos que a su vez determinan la reserva de ley respecto a la regulaci\u00f3n de las peculiaridades propias del r\u00e9gimen jur\u00eddico de los Colegios profesionales, a\u00f1adiendo el principio demo-cr\u00e1tico a la estructura interna y el funcionamiento de los mismos, a la par que la igualdad de derechos y obligaciones de todos los espa-\u00f1oles en cualquier parte del territorio del Estado, respectivamente. Respecto a la colegiaci\u00f3n, la norma andaluza establec\u00eda una novedad al contemplar la libre colegiaci\u00f3n de los profesionales que trabajaban para la administraci\u00f3n p\u00fablica, al considerar el legislador auton\u00f3mico que el control de estos profesionales ya estaba garantizado por la propia administraci\u00f3n. El Gobierno central interpuso recurso de inconstitucionalidad contra la ley andaluza 2. En el mismo a\u00f1o, el Tribunal Constitucional resolvi\u00f3 el recurso y aval\u00f3 de nuevo la colegiaci\u00f3n obligatoria en el \u00e1mbi-to sanitario, declarando inconstitucional la disposici\u00f3n concreta. En efecto, en 2003 el Tribunal Constitucional emite dos sentencias; una el 17 de enero y otra el 14 de marzo. La primera declara la inconstitucionalidad y nulidad del art\u00edculo 30.2 de la Ley del Parlamento de Andaluc\u00eda 15/2001, de medidas scales, presupuestarias, de control y administrativas que, previamente, hab\u00eda contemplado la exenci\u00f3n de colegiaci\u00f3n de los empleados p\u00fablicos, inciso que dec\u00eda concretamente: \"o para la realizaci\u00f3n de actividades propias de su profesi\u00f3n por cuenta de aquellas\". La segunda sentencia declara la inconstitucionalidad y nulidad del art\u00edculo 4 de la Ley del Parlamento de Andaluc\u00eda 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios profesionales. Por una parte, la decisi\u00f3n de fecha 17 de enero de 2003, ase- gura que \"el inciso impugnado, al eximir de la colegiaci\u00f3n obliga-toria a los empleados p\u00fablicos, cuando ejercen la profesi\u00f3n por 2. Lo hizo tambi\u00e9n contra las leyes de otras tres comunidades aut\u00f3nomas en donde se contem- plaba la misma excepci\u00f3n a la colegiaci\u00f3n para empleados p\u00fablicos: Asturias, Canarias y Ex-tremadura.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 239cuenta de la Administraci\u00f3n, establece una excepci\u00f3n no con- templada en la Ley estatal de Colegios Profesionales\" y arma que \"siendo competente el Estado para establecer la colegiaci\u00f3n obli-gatoria, lo es tambi\u00e9n para establecer las excepciones que afectan a los empleados p\u00fablicos a la vista de los concretos intereses ge-nerales que puedan verse afectados\". Por este motivo el Tribunal declara que el inciso impugnado \"ha vulnerado las competencias estatales\" y, por tanto, declara su inconstitucionalidad. Por otra parte, la sentencia de 14 de marzo de 2003, declar\u00f3 la inconstitucionalidad de la Ley del Parlamento de Andaluc\u00eda 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios profesiona-les de Andaluc\u00eda, raticando as\u00ed la obligatoriedad de la colegiaci\u00f3n. Se rearma que es el legislador estatal el que tiene que determinar tanto los supuestos de colegiaci\u00f3n obligatoria como sus exencio-nes. Y adem\u00e1s, son los Colegios profesionales, y sus componentes, los que \"tienen la exclusividad de ordenaci\u00f3n de la respectiva pro-fesi\u00f3n, no correspondiendo en ning\u00fan caso a las Comunidades, el control deontol\u00f3gico y \u00e9tico\". En este sentido, el Tribunal Constitu-cional establece que es competencia de las Cortes Generales estable-cer qu\u00e9 profesiones deben tener colegiaci\u00f3n obligatoria pero, una vez decididas cu\u00e1les son, ser\u00e1n estas propias profesiones las que se autorregulen y establezcan sus buenas pr\u00e1cticas y su deontolog\u00eda\". En 2009 se aprueba la denominada 'ley \u00f3mnibus' 3, la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, de modicaci\u00f3n de diversas leyes para su adaptaci\u00f3n a la Ley sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio (BOE, 23/12/2009); la norma anunciaba que se introduc\u00edan nuevas formas de control de la actividad, m\u00e1s ecaces y menos gravosas, para ciudadanos y empresas. Una de las leyes afectadas fue la Ley de Colegios profesionales de 1974, que sufre una reforma en cuando a las funciones y modo de actuaci\u00f3n 3. Recibi\u00f3 tal denominaci\u00f3n por modicar cuarenta y seis leyes estatales con un doble objetivo, seg\u00fan la presentaci\u00f3n que hace el Gobierno: la adaptaci\u00f3n a la Directiva europea de servi-cios y la reforma, en profundidad, de la regulaci\u00f3n del sector m\u00e1s importante de la econo-m\u00eda espa\u00f1ola. MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 240de los Colegios, pero la norma no incluy\u00f3 ninguna disposici\u00f3n res- pecto a la obligaci\u00f3n de colegiarse; la \u00fanica modicaci\u00f3n afecta a la supresi\u00f3n de tr\u00e1mites habituales en el ejercicio profesional, como la obligaci\u00f3n de comunicar cu\u00e1ndo se ejerce fuera del territorio del Colegio de inscripci\u00f3n; se prev\u00e9 que en lugar de este tr\u00e1mite, que supone una carga para los profesionales, sean los Colegios los que dispongan de canales de comunicaci\u00f3 n para una adecuada super- visi\u00f3 n del ejercicio de los profesionales colegiados. En esta misma l\u00ednea, se prev \u00e9n los supuestos aplicables a los profesionales comu- nitarios que ejercen temporalmente en Espa\u00f1 a y el de las profesio- nes que s \u00f3lo cuentan con Colegio profesional en parte de Espa\u00f1 a. Los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda El Real Decreto de 23 de octubre de 1916, que establec\u00eda la cole-giaci\u00f3n obligatoria para la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en el territorio nacional (Gaceta , 26/10/1916), se implementa en Andaluc\u00eda en el mismo a\u00f1o de su publicaci\u00f3n, en la mayor\u00eda de las provincias. Cada capital de provincia hace ocial su respectivo Colegio de Farmac\u00e9uticos que ya estaba constituido, adaptando su estatuto a las exigencias de la norma. La historia escrita de cada uno de los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos de las ocho provincias andaluzas, pone de ma-niesto que estas corporaciones ya exist\u00edan en seis capitales de provincia y, en dos de ellas, Huelva y Ja\u00e9n, se crear\u00edan en cumpli-miento de esta disposici\u00f3n. En algunas provincias se encuentra documentado que estas corporaciones remontan sus anteceden-tes a los gremios y agrupaciones medievales. El Colegio Ocal de Farmac\u00e9uticos de Sevilla El Real e Ilustre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla se fund\u00f3 en 1853, posee un nutrido archivo hist\u00f3rico estudiado por autores relevantes del panorama profesional sevillano y, recien-temente, en la memoria doctoral de Maria de los \u00c1ngeles de Ro-jas \u00c1lvarez (2016), defendida en la Universidad hispalense.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 241Sucesor del Colegio de Boticarios de San Jos\u00e9, asociaci\u00f3n con gran proyecci\u00f3n social en el siglo XVII ( FOMBUENA , 1996) cuenta, en la actualidad, con la asociaci\u00f3n farmac\u00e9utica 'Aven- zoar', prototipo de apoyo a la cultura a trav\u00e9s del patrimonio y la deontolog\u00eda farmac\u00e9utica ( R AMOS , 2005; RAMOS , 2007). El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de C\u00e1diz El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de C\u00e1diz est\u00e1 directamen-te relacionado con una singular instituci\u00f3n, la Facultad Libre de Farmacia de C\u00e1diz, de corta trayectoria 1871-1875 ( G ONZ\u00c1- LEZ-BUENO, PUERTO , 1988). La celebraci\u00f3n de su sesquicentenario promovi\u00f3 su estudio, como corporaci\u00f3n, por especialistas m\u00e9di-cos y farmac\u00e9uticos; es de particular inter\u00e9s el trabajo que Mar\u00eda Matute Corona (2005) realiza de Juan Bautista Chape Guisado (gura 1), que fue su principal impulsor y primer presidente 4, nombrado en 1858 por la reina Isabel II al aprobar los primeros Estatutos con los que se dot\u00f3 la corporaci\u00f3n. Los antecedes hist\u00f3ricos del Colegio gaditano se encuentran en la asociaci\u00f3n cient\u00edca que acog\u00eda, adem\u00e1s de a los farmac\u00e9u-ticos de C\u00e1diz, a los de otras provincias, incluso ultramarinas, con la nalidad principal de luchar contra el intrusismo de los drogueros en la provincia. El acta fundacional como Colegio profesional data del 18 de febrero de 1858; sus estatutos se aprobaron pocos d\u00edas despu\u00e9s, el 25 de este mismo mes; la aprobaci\u00f3n regia se produce por Real 4. Juan Bautista Chape y Guisado, natural de San Fernando (C\u00e1diz), donde vio la luz el 26 de fe- brero de 1800, destaca en la historia social de C\u00e1diz como un ilustrado del siglo XIX, propulsor del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de la provincia, fue cofundador de la que hoy es la Aca-demia Hispano-Americana de Ciencias, Letras y Artes de C\u00e1diz; miembro de n\u00famero de la So-ciedad Econ\u00f3mica de Amigos del Pa\u00eds, doctor en Ciencias y en Farmacia, catedr\u00e1tico en Histo-ria Natural y en Ciencias M\u00e9dicas. Fue Decano de la Facultad Libre de Farmacia de C\u00e1diz du-rante todo su per\u00edodo de esistencia (1871-1875). La biograf\u00eda realizada por Mar\u00eda Matute Co-rona (2005), basada en abundantes fuentes de archivo, en su mayor\u00eda in\u00e9ditos, retrata las di-cultades que encontr\u00f3 Juan Bautista Chape para impulsar decididamente la aplicaci\u00f3n de s\u00f3li-das y contrastadas bases cient\u00edcas en el ejercicio de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, con gran com-promiso para la salud y, especialmente, dedicada a las personas m\u00e1s d\u00e9biles de su entorno. Figura 1. Juan Bautista Chape y Gui- sado (1800-1887). Real Academia Hispano Americana de Ciencias, Artes y Letras.MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 242Tabla 1. Presidentes del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de C\u00e1diz (1858-2016) Presidente Per\u00edodo Juan Bautista Chape Guisado 1858-1865 Antonio Luengo 1865-1867 Juan Bautista Chape Guisado 1867-1876 Jos\u00e9 B. Mu\u00f1oz 1876-1878 1878-1898 Jos\u00e9 Garc\u00eda Ramos 1898-1911 Lucio Bascu\u00f1ana y Garc\u00eda 1911-1921 Tom\u00e1s Cafranga 1921 Valent\u00edn Pascual de Valls 1951- 1953 Ferm\u00edn S\u00e1nchez de Medina Benavides 1953 Jos\u00e9 L. Boh\u00f3rquez L\u00f3pez de Meneses 1953-1956 Juan Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez 1956-1959 Francisco Alfonso P\u00e9rez Alberni 1981-1994 Antonio Morillo Crespo 1994-2004 Francisco Garc\u00eda Villanueva 2004-2006 Felipe Trigo Romero 2006-2015 Ernesto Cervilla Lozano 2015-[2016] Orden del 23 de agosto de 1858, en ella se da el pl\u00e1cet a la prime- ra Junta de Gobierno: Juan Bautista Chape Guisado (presidente), Jos\u00e9 Pablo P\u00e9rez (vicepresidente), Jos\u00e9 Mar\u00eda Mateos (tesorero), La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 243Andr\u00e9s Vilches (contador) y Pablo Bernardo Mu\u00f1oz (secretario). Inicialmente cont\u00f3 con tres secciones: econ\u00f3mica, vigilancia y cient\u00edca. Para la colegiaci\u00f3n se j\u00f3 una cuota mensual 20 reales de vell\u00f3n. En 1859 se le otorg\u00f3 el t\u00edtulo de Honorable e Ilustre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de C\u00e1diz. El establecimiento de la colegiaci\u00f3n obligatoria y la ocia- lizaci\u00f3n del Colegio gaditano se produce durante el gobierno de Lucio Bascu\u00f1ana y Garc\u00eda, que hab\u00eda sido nombrado presidente en 1911, por fallecimiento de Jos\u00e9 Garc\u00eda Ramos. Las sedes del Colegio, desde su constituci\u00f3n en 1858 en la Facultad de Medicina, fueron: Sagasta 6 (1906-1921), Valverde 3 (1921-1935), Duque de Tetu\u00e1n 21 (1935-1941), Beato Diego de C\u00e1-diz 14 (1941-1965); desde 1965 se encuentra ubicado en Isabel la Cat\u00f3lica 22. En 2008 el Colegio conmemor\u00f3 el 150 aniversario de su fundaci\u00f3n con la celebraci\u00f3n de un simposio: La Farmacia en la Historia: nuestro compromiso con el paciente; con un programa cient\u00edco de contenido hist\u00f3rico, el Colegio gaditano quiso re-conocer la importancia de los estudios de Historia de la Farma-cia para el desarrollo de la Farmacia actual 5. \"Quien no conoce su Historia no tiene identidad\", expres\u00f3 a los medios period\u00edsti-cos el presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00e1diz, Felipe Trigo, resaltando que \"s\u00f3lo recordando lo que ha representado la gura del farmac\u00e9utico en la sociedad a lo largo de los tiem-pos hasta llegar a nuestros d\u00edas, sabremos mejor d\u00f3nde estamos ahora y hacia d\u00f3nde se dirige la profesi\u00f3n\". El Colegio celebr\u00f3 5. Las jornadas, celebradas desde el 14 al 16 de febrero de 2008, contaron con la presidencia de honor del rey Juan Carlos I y el respaldo de los m\u00e1ximos representantes de la profesi\u00f3n farma-c\u00e9utica andaluza y nacional: el presidente del Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos, Pedro Capilla; el presidente del Consejo Andaluz de Colegios Farmac\u00e9uticos, Manuel Arenas; as\u00ed como presidentes de Colegios Farmac\u00e9uticos y profesionales farmac\u00e9uticos venidos desde los m\u00e1s variados puntos de Espa\u00f1a. El programa cient\u00edco se abri\u00f3 con la conferencia de Jos\u00e9 Luis Valverde, \"Los desaf\u00edos del medicamento en la sociedad actual\", y se clausura con la de Juan Esteva de Sagrera, \"El farmac\u00e9utico como hombre de ciencia\"; cabr\u00eda destacar el acto ins-titucional conmemorativo, donde F. Javier Puerto Sarmiento imparti\u00f3 una conferencia sobre MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 244as\u00ed que, el 18 de febrero de 1858, el fundador de la instituci\u00f3n, Juan Bautista Chape, y doce compa\u00f1eros m\u00e1s, rmaban en la Facultad de Medicina de C\u00e1diz el acta fundacional del que des-pu\u00e9s ser\u00eda el Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de C\u00e1diz, siendo una de las primeras corporaciones de la profesi\u00f3n en consti-tuirse en Espa\u00f1a. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de M\u00e1laga El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de M\u00e1laga se gest\u00f3 en 1878; desgraciadamente los fondos archiv\u00edsticos de este Colegio se per-dieron por cat\u00e1strofes naturales, como las inundaciones de la ciudad en 1907; accidentes, como el incendio de la Aduana en 1922 o la quema intencionada del Colegio en la contienda civil de 1936-1939. La \u00fanica fuente de informaci\u00f3n disponible es bi-bliogr\u00e1ca, Luis del R\u00edo Indart, colegiado de M\u00e1laga, reuni\u00f3 los datos hist\u00f3ricos disponibles, haci\u00e9ndose cargo, el propio Colegio malague\u00f1o, de publicar sus resultados ( R \u00cdO, 2015). Resaltamos, entre los colegiados malague\u00f1os, a Modesto Laza Palacios6 (gura 2), en honor del cual el Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de M\u00e1laga sigue promoviendo el premio 'Laza Pa-lacio' de tesis doctorales en Farmacia, defendidas en la Universi-dad de Granada; el premio se otorga en la Facultad de Farmacia de Granada, en la festividad de la Inmaculada Concepci\u00f3n, patro-na de los farmac\u00e9uticos. \"La pervivencia de la terap\u00e9utica cl\u00e1sica: la Triaca Magna, entre el medicamento tradicional y el producto milagro\". 6. Modesto Laza Palacios (1901-1981) fue natural de V\u00e9lez-M\u00e1laga, estudi\u00f3 Farmacia en las Uni-versidades de Granada y Madrid; se colegi\u00f3 en M\u00e1laga donde trabaj\u00f3, desde 1923, en el labo-ratorio de an\u00e1lisis cl\u00ednicos y en la ocina de farmacia de su tio y mentor, Enrique Laza. En 1931 sus inquietudes sociales le llevan a una breve incursi\u00f3n en la vida pol\u00edtica malague\u00f1a, fue concejal electo en M\u00e1laga con la segunda Rep\u00fablica, el hecho le llev\u00f3, en 1939, a ser con-denado como preso pol\u00edtico, estuvo encarcelado en Burgos y en Valladolid. En 1940 se doc-tor\u00f3 en Farmacia por la Universidad de Madrid y fue elegido acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia Nacional de Farmacia, ley\u00f3 un discurso sobre la Fl\u00f3rula farmac\u00e9utica malaci-tana. Aunque dedicado al laboratorio de an\u00e1lisis cl\u00ednicos y a la ocina de farmacia, cultiv\u00f3 el Figura 2. Modesto Laza Palacios (1901-19891). Universidad de M\u00e1laga.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 245El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba Los primeros Estatutos y el primer Reglamento del Colegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba fueron impresos en 1880 y se conser-van en el archivo colegial, seg\u00fan la aportaci\u00f3n a la historia de este Colegio que hace Jos\u00e9 Naranjo Ram\u00edrez en el arco temporal que abarca desde su creaci\u00f3n hasta la segunda Rep\u00fablica espa\u00f1o-la (N ARANJO , 2006). El acta fundacional del Colegio cordob\u00e9s se rma el 26 de enero de 1880, en una reuni\u00f3n celebrada en un local cedido por la Academia de Ciencias, Bellas Letras y Nobles Artes de C\u00f3rdoba a un grupo formado por ocho farmac\u00e9uticos: Francisco Avil\u00e9s, Rafael Blanco, Ventura D\u00e1vila, Joaqu\u00edn Fuentes, Francisco Gun-d\u00edn, Jos\u00e9 de Luc\u00eda, Manuel Mar\u00edn y Francisco de Borja Pav\u00f3n y L\u00f3pez; en ella se decidi\u00f3 nombrar como presidente, con car\u00e1cter provisional, al m\u00e1s antiguo de los asistentes, el nombramiento recay\u00f3 en Francisco de Borja Pav\u00f3n y L\u00f3pez; tambi\u00e9n se nombr\u00f3 una comisi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de unos estatutos de funcio-namiento, que se presentaron el 22 de abril de ese a\u00f1o para su discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n por todos los profesionales establecidos en la provincia. El documento ser\u00eda refrendado el 26 de mayo de perl cient\u00edco y bot\u00e1nico que aanz\u00f3 junto al ejercicio profesional; public\u00f3 algunos trabajos de cariz hist\u00f3rico sobre autores de gran talla: Diosc\u00f3rides, Andr\u00e9s Laguna, Sim\u00f3n de Rojas Cle-mente y Carlos Pau Espa\u00f1ol. En 1946, en los Anales del Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Madrid, publica sus \"Estudios bot\u00e1nicos de sierras andaluzas\". Apasionado por los temas malague\u00f1os, en 1950 di-rige la tesis doctoral de Manuel S\u00e1nchiz Garro sobre Una farmacia malague\u00f1a del siglo XVIII; en el mismo a\u00f1o aboga, ante el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edcas, a favor del re-conocimiento de la nca 'La Concepci\u00f3n' de M\u00e1laga como jard\u00edn bot\u00e1nico; en 1956 el Ateneo de Madrid le abre sus puertas para pronunciar una conferencia sobre \"M\u00e1laga y su flora or-namental\". En la ciudad de M\u00e1laga fue conocida la tertulia de rebotica de la Farmacia Laza a la que acu-d\u00edan, entre otros intelectuales, Jos\u00e9 Ortega y Gasset en sus breves estancias en el sur (Rico, 2011). En 1955 publica el texto El Laboratorio de la Celestina, abundando en las referencias far-mac\u00e9uticas que recoge Francisco de Rojas en la novela, lo ilustra con el cuadro de Pablo Ruiz Pi-casso sobre el personaje de la c\u00e9lebre alcahueta. En 1962 fue nombrado profesor honorario de Bot\u00e1nica de la Universidad de Granada, en reconocimiento al legado bot\u00e1nico donado a dicha Universidad, consistente en su amplio herbario con pliegos de plantas de las sierras de Tejeda y Almijara de la Serran\u00eda de Ronda. MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 246\u00e9ste 1880 por el Gobernador civil de C\u00f3rdoba, quedando ocal- mente constituido el 1 de julio de 1880. Su primea Junta de Gobierno la constituyen un presidente, Francisco de Borja Pav\u00f3n y L\u00f3pez7 (gura 3); el secretario, Ven- tura D\u00e1vila; un censor-tesorero y un secretario-contador. Te-niendo como modelo el Colegio de Madrid, nace con la dualidad de mantener la faceta cient\u00edca y la profesional farmac\u00e9utica, delimit\u00e1ndose de hecho una secci\u00f3n cient\u00edca, otra secci\u00f3n eco-n\u00f3mica y otra profesional. Jos\u00e9 Naranjo Ram\u00edrez (2006) hace referencia a algunas no- ticias del ejercicio profesional en la provincia durante los siglos XVIII y XIX; destacan las relativas a la problem\u00e1tica del intrusis-mo y la competencia externa, como los casos de viudas de farma-c\u00e9uticos que manten\u00edan farmacias abiertas sin tener regentes o la actividad de las comunidades religiosas. Con la publicaci\u00f3n del Real Decreto de 1898, que institu\u00eda la colegiaci\u00f3n obligatoria, se constituye una nueva Junta de Go-bierno, presidida por Manuel Mar\u00edn Higueras; la corporaci\u00f3n asume, claramente, la misi\u00f3n de controlar el intrusismo y emite una circular en la que comunica a los farmac\u00e9uticos de la pro-vincia que est\u00e1n obligados a incorporarse al Colegio advierti\u00e9n-doles que, si transcurrido un tiempo, no cumplen el requisito no podr\u00edan ejercer la profesi\u00f3n. Aunque, a nivel nacional, hasta la aprobaci\u00f3n del Real Decreto de 1916 no fue efectiva la exigencia de la colegiaci\u00f3n obligatoria para el ejercicio profesional farma-c\u00e9utico, en la provincia de C\u00f3rdoba consta que, en esa fecha, la totalidad de los farmac\u00e9uticos que ejerc\u00edan en la provincia es-taban inscritos, 118 en concreto, y 114 de ellos se encontraban 7. Francisco de Borja Pav\u00f3n y L\u00f3pez (1814-1904) fue nombrado 'hijo predilecto' de la ciudad de C\u00f3rdoba en 1891, lugar donde una calle est\u00e1 dedicada a su memoria. De estirpe farmac\u00e9utica, adem\u00e1s de esta actividad profesional en la 'Botica de San Antonio', fue escritor y cronista de la provincia de C\u00f3rdoba (1887); en 1849 fund\u00f3, junto a Fausto Garc\u00eda Tena, el Diario de C\u00f3rdoba; dirigi\u00f3 el Museo Arqueol\u00f3gico de C\u00f3rdoba entre 1896 y 1897; fue miembro de numerosas so-ciedades, correspondiente de diferentes academias y socio de diferentes instituciones hist\u00f3ri-cas y farmac\u00e9uticas, entre otras (Gonz\u00e1lez S\u00e1enz, 1895: 97-105; Naranjo, 2006). Figura 3. Francisco de Borja Pav\u00f3n y L\u00f3pez (1814-1904). Ayuntamiento de C\u00f3rdoba.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 247al corriente del pago. En este momento se declara el Colegio de Farmac\u00e9utico de C\u00f3rdoba como corporaci\u00f3n ocial. Respecto a las sedes del Colegio nos consta que, inicalmen- te, estuvo establecido en Letrados 20; en 1924 se encuentra en Alfonso XIII 6, hasta noviembre de este a\u00f1o en que se traslada a Gondomar s/n. En 1930, con \u00e1nimo de fomentar la uni\u00f3n de los profesionales de la salud, se trasladan a una sede conjunta los Colegios de Farmac\u00e9uticos, M\u00e9dicos y Veterinarios, en un edi-cio de la calle de C\u00e1novas hasta que, en 1936, los farmac\u00e9uticos se instalan en la calle M\u00e1laga 12. En 1923 comienza a publicarse el Bolet\u00edn Ocial del Colegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba donde se recogen los temas m\u00e1s relevantes de car\u00e1cter profesional, la publicaci\u00f3n es remitida a todos los colegiados. En 1931, bajo la presidencia de Jos\u00e9 Bayona S\u00e1nchez, se inaugura el laboratorio del Colegio donde, entre otras labores, se organizaban cursos formativos dirigidos a formar a los profesionales en an\u00e1lisis cl\u00ednicos y bromatol\u00f3gicos, para fa-ciliar el ejercicio de los Inspectores Farmac\u00e9uticos Municipales. Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Almer\u00eda El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Almer\u00eda se inici\u00f3 en 1898; de sus actas disponemos de una recopilaci\u00f3n, publicada con mo-tivo de su centenario, bajo la direcci\u00f3n de Guillermo Verdejo Vi-vas (gura 4) ( V ERDEJO , 1998)8. La historia de las actas del Colegio de Farma- c\u00e9uticos de Almer\u00eda, realizada por Guillermo Verdejo Vivas9, 8. Ex-alumno distinguido de la Facultad de Farmacia de Granada, fue componente de la XXIX promoci\u00f3n de la Facultad de Farmacia granadina; su fotograf\u00eda forma parte de la 'Galer\u00eda' que, a modo de homenaje, se elabor\u00f3 en 1950; inicialmente ubicada en el claustro del patio de la se-gunda sede que tuvo la Facultad de Farmacia de Granada, en el Palacio de Caicedo de la calle San Jer\u00f3nimo, hoy forma parte de los fondos patrimoniales de la Facultad y se halla expuesta en el Museo de Historia de la Farmacia 'Profesor J. M\u00aa. Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e0', en la sede del campus universitario de Cartuja. 9. Guillermo Verdejo Vivas (1919-2011) fue presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Alme-r\u00eda durante dos mandatos: en el periodo del 31/03/1952 al 1/07/1968 y desde el 1/12/1975 al 1/04/1991. Figura 4. Guillermo Verdejo Vivas (1919-2011). Museo de Historia de la Farmacia 'Profesor J. M\u00aa. Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e0'.MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 248parte de la reuni\u00f3n constitucional, rmada con fecha de 20 de mayo de 1898 en la casa de Juan Jos\u00e9 Vivas P\u00e9rez10 (gura 5) quien, seg\u00fan consta en ella, fue nombrado presidente interino por el Gobernador Civil de Almer\u00eda. Para el acontecimiento se reunieron, junto a Jos\u00e9 Vivas P\u00e9rez, Jos\u00e9 Quesada G\u00f3mez, Jos\u00e9 P\u00e9rez L\u00f3pez, Antonio Fern\u00e1ndez Bujanda, Crist\u00f3bal Romero Ri-vas, Antonio Garc\u00eda Palmer y Luis Mar\u00eda Salvador Fern\u00e1ndez, con el prop\u00f3sito de tomar posesi\u00f3n de los cargos de presidente y vocales de la Junta interina. Mediante este acto se funda el Ilus-tre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Almer\u00eda, conforme al Real Decreto de 12 de abril de 1898, por el que se aprueban los estatutos para el r\u00e9gimen y el gobierno de los cole-gios de m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos. Posteriormente, mediante un Real Decreto de 25 de abril de 1904, propiciado por el Ministerio de Gobernaci\u00f3n, fue declarado Colegio Ocial. La primera sede del Colegio almeriense estuvo situada en la propia Farmacia Vivas P\u00e9rez , donde tuvo lugar la rma del acta de constituci\u00f3n; posteriormente se traslad\u00f3 a la Ricardo 1, donde 10. Juan Jos\u00e9 Vivas P\u00e9rez fue, adem\u00e1s de farmac\u00e9utico, investigador y l\u00e1ntropo; en 1873 obtuvo el t\u00edtulo de licenciado en Farmacia por la Universidad de Granada, se instal\u00f3 en Paseo de Al-mer\u00eda y, en su rebotica, se gest\u00f3 la fundaci\u00f3n del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Almer\u00eda; anejo a su farmacia fund\u00f3 un laboratorio de elaboraci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, entre ellos los 'Salicilatos de bismuto y cerio Vivas P\u00e9rez', un medicamento ecaz en los trastor-nos gastrointestinales, merecedor del respaldo de expertos cl\u00ednicos nacionales y extranjeros y avalado por la Real Academia de Medicina de Granada y el Ministerio de la Guerra, quien lo emple\u00f3 para combatir las enfermedades tropicales; su difusi\u00f3n lleg\u00f3 a las colonias espa\u00f1o-las de Cuba, Puerto Rico y Filipinas y a otros paises: Per\u00fa, Colombia, Brasil e Italia, entre ellos; tras la p\u00e9rdida de las colonias espa\u00f1olas en Am\u00e9rica se sigui\u00f3 comercializando este producto, si bien bajo copias fraudulentes. El Laboratorio Vivas P\u00e9rez elabor\u00f3 otros productos de gran aceptaci\u00f3n, como un jarabe de quebracho (para el asma) o un elixir de hierro con hipofostos. Juan Jos\u00e9 Vivas P\u00e9rez fund\u00f3 el diario cat\u00f3lico y mon\u00e1rquico La Independencia; destac\u00f3, tam-bi\u00e9n, por su gran labor social enraizada en profundas convicciones cristianas, fomentando, fundando y apoyando diversas instituciones: en 1885, el Centro Social conocido como 'tienda asilo', en el cual se facilitaba, a precios simb\u00f3licos, comida a quien lo necesitase; el centro de rehabilitaci\u00f3n o reformatorio para menores de edad de Almer\u00eda; las escuelas del 'Ave Mar\u00eda', una modalidad de ense\u00f1anza instaurada en Granada por el can\u00f3nigo del Sacromonte Andr\u00e9s Manj\u00f3n, destinada a cubrir las carencias educativas de los sectores m\u00e1s deprimidos de la Ciu-dad, sitas en el Quemadero y las Chocillas, implantades durante los primeros a\u00f1os del siglo XX; algo m\u00e1s tarde, foment\u00f3 la Escuela de Formaci\u00f3n Agraria de Almer\u00eda. Falleci\u00f3 en Alme-r\u00eda en 1924, a la edad de 72 a\u00f1os (Vivas, 1998b; Quirosa-Cheirouze, 1998). Figura 5. Juan Jos\u00e9 Vivas P\u00e9rez (1852-1924). Instituto de Estudios Almerienses.La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 249estuvo emplazado desde el a\u00f1o 1939 hasta su traslado en 1956 a un nuevo edicio en la Plaza del Monte o Plaza Mar\u00edn 10; all\u00ed se establecieron los servicios del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos hasta el a\u00f1o 1968, en el que se produjo el traslado a la actual sede situada en Altamira 4. Cabe resaltar que, ya el siglo XXI, se nombra presidente a una farmac\u00e9utica, tras m\u00e1s de una centuria de andadura, que sigue ejerciendo su cargo en la actualidad. Hasta el momento, Pepita Ortega Mart\u00ednez 11 es la \u00fanica mujer con este cargo en An- daluc\u00eda, hecho que llama poderosamente la atenci\u00f3n si se tienen en cuenta los datos sobre la presencia de la mujer en los estudios de Farmacia, donde son mayor\u00eda respecto a los hombres. Respecto a las actividades y efem\u00e9rides del Colegio desta- can los actos celebrados en 1998, con motivo de su primer cen-tenario 12. 11. Pepita Ortega Mart\u00ednez se licenci\u00f3 en Farmacia, en la Facultad de Farmacia de la Universi- dad de Granada en el curso de 1981, con 22 a\u00f1os de edad; en 1984/85 realiz\u00f3 la Diplomatura de Nutrici\u00f3n, tambi\u00e9n en la Universidad de Granada. En 1982 comez\u00f3 a ejercer su profesi\u00f3n como titular de la farmacia de la calle Murcia 84, donde sigue trabajando actualmente. Antes de ser presidente del Colegio almeriense perteneci\u00f3 a la directiva, como vocal de Alimenta-ci\u00f3n; fue tambi\u00e9n vocal del Consejo Andaluz de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos (Villa-nueva, 2013: 97). 12. Durante todo el a\u00f1o se celebraron diversos actos conmemorativos. En el mes de enero, en el aula de cultura de Unicaja se exhibi\u00f3 la exposici\u00f3n de carteles \"100 a\u00f1os de historia farma-c\u00e9utica en carteles publicitarios\" y se celebraron las conferencias: \"Aspirina: F\u00e1rmaco del siglo \"La Rebotica y \"Enzimas y medicamentos\"; la conferencia \"Aspi-rina: F\u00e1rmaco del siglo XXI\" cont\u00f3 con las intervenciones de Rafael Durb\u00e1n C\u00f3rdoba, presi-dente del Colegio de Almer\u00eda, Inmaculada Ferreres, responsable de relaciones institucionales de Bayer; Feli\u00fa Titus, adjunto del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Valle Hebr\u00f3n de Bar-celona y Gloria Pueyo, responsable del \u00e1rea m\u00e9dica de Bayer; la conferencia \"La Rebotica de la Comunicaci\u00f3n\" estuvo a cargo de Manuel Mart\u00edn Ferrand, periodista; la conferencia dedi-cada a las \"Enzimas y medicamentos\" fue expuesta por Ferm\u00edn S\u00e1nchez de Medina y Contre-ras, jefe del Departamento de Bioqu\u00edmica de la Universidad de Granada. En el patio de luces de la Excma. Diputaci\u00f3n Provincial de Almer\u00eda, durante los d\u00edas del 19 al 27 de mayo, estuvo la exposici\u00f3n \"Cien a\u00f1os de Colegio, mil a\u00f1os de Farmacia\"; en ella se ex-hibieron medicamentos, libros, material y objetos antiguos de farmacia, adem\u00e1s de la recrea-ci\u00f3n de una farmacia del siglo XIX. Se celebr\u00f3, en el mismo mes, la conferencia \"Dieta medi-terr\u00e1nea, presente, pasado y \u00bffuturo?\", dictada por Jos\u00e9 Mat\u00e1ix Verd\u00fa, catedr\u00e1tico de Fisiolo-g\u00eda y director del Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos de la Universidad de Granada, y se present\u00f3 el libro Actas del centenario 1898-1998 compilada por Guillermo Ver-dejo Vivas, a cargo de Rafael Durb\u00e1n C\u00f3rdoba, presidente del Colegio. Tambi\u00e9n se celebr\u00f3 un concierto a cargo de la coral 'Virgen del Mar' de Almer\u00eda. Con motivo de la festividad de la MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 250El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Granada Las fuentes para rehacer la trayectoria del Colegio Ocial de Far- mac\u00e9uticos de Granada son los documentos propios conservados en su archivo, sobre ellos trabaj\u00f3 la periodista local Mar\u00eda Victoria Fern\u00e1ndez, a quien la Junta de Gobierno le encarg\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un texto conmemorativo de su Centenario ( F ERN\u00c1NDE z, 1999). El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Granada queda cons- tituido en enero de 1899, enclavado en la calle Gracia, en el gra-nadino barrio de la Magdalena. La primera Junta de Gobierno se constituye bajo la presidencia de Juan L\u00f3pez-Rubio P\u00e9rez, un Inmaculada Concepci\u00f3n se dict\u00f3 una conferencia sobre \"La formaci\u00f3n del Farmac\u00e9utico en el a\u00f1o 2000\" a cargo de Fernando Mart\u00ednez Mart\u00ednez, Decano de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Granada.Tabla 2. Presidentes del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Almer\u00eda (1918-2016) Presidente Per\u00edodo Juan Jos\u00e9 Vivas Perez 1918-1920 Jos\u00e9 Enciso Amat 1920-1924 Crist\u00f3bal Romero Rafael Nieto Am\u00e9rigo 1932-1934 Jos\u00e9 Enciso Amat 1934-1937 Francisco Jim\u00e9nez Fern\u00e1ndez 1937-1939 Federico Navarro Corominas 1939-1941 Luis Ortega L\u00f3pez 1941-1947 Francisco Jim\u00e9nez Fern\u00e1ndez 1947-1951 Guillermo Verdejo Vivas 1952-1968 Joaqu\u00edn Miranda Soriano 1968-1975 Guillermo Verdejo Vivas 1975-1991 Rafael Durb\u00e1n C\u00f3rdoba 1991-2000 Pepita Ortega Mart\u00ednez 2000-[2016]La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 251brillante farmac\u00e9utico onubense, que curs\u00f3 su licenciatura en Farmacia en la Universidad de Granada y que, en poco tiempo, se convirti\u00f3 en uno de los personajes m\u00e1s influyentes y presti-giosos de esta provincia (gura 6) 13. Los datos de los colegiados granadinos muestran una signi- cativa progresi\u00f3n ascendente; en el a\u00f1o de su fundaci\u00f3n, 1899, s\u00f3lo estaban colegiados veintid\u00f3s farmac\u00e9uticos; en 1931 su n\u00fa-mero hab\u00eda ascendido a ciento cuarenta y uno; en 1999 el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Granada contaba con mil cien colegiados. Cabe se\u00f1alar que, hasta 1925, no aparecen mujeres colegiadas, la primera fue Virtudes Sierra , 2013). En 1932, dentro del Colegio granadino se gesta una central de pedido y optimizaci\u00f3n en la adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de me-dicamentos, tom\u00f3 la forma jur\u00eddica de cooperativa bajo la deno-minaci\u00f3n de Hermandad Farmac\u00e9utica Granadina [Hefagra], que llega a nuestros d\u00edas como ejemplo de gran empresa del sector de la distribuci\u00f3n de medicamentos. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Ja\u00e9n Los archivos del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Ja\u00e9n fueron destruidos en la contienda civil de 1936-1939, con la consiguien-te p\u00e9rdida de informaci\u00f3n dedigna. La Junta Directiva actual, 13. A \u00e9l se debe la potenciaci\u00f3n en Espa\u00f1a del cultivo de la remolacha azucarera y la fabrica- ci\u00f3n del az\u00facar procedente de su ra\u00edz, era este proceso industrial una experiencia pr\u00e1ctica-mente desconocida en nuestro pa\u00eds y que tuvo sus 'ingenios' en la vega de Granada, en la costa granadina y en la Axarqu\u00eda malague\u00f1a; ello repercuti\u00f3 positivamente en la econom\u00eda del sureste andaluz, suponiendo un importante florecimiento mercantil y nanciero. Coe-t\u00e1neo a este despegar industrial, y en cierta medida por \u00e9l propiciado, el urbanismo de Gra-nada vari\u00f3 notablemente con el trazado de una arteria nacida para ser eje urbano del centro hist\u00f3rico: la Gran V\u00eda de Col\u00f3n, para lo que hubo de sacricarse parte del entramado medie-val de la ciudad en aras del progreso, bien es verdad que ayudado por otras causas como las modernas medidas higi\u00e9nicas en el trazado de calles anchas ventiladas y soleadas en lucha contra las frecuentes enfermedades infecciosas. Esta faceta de farmac\u00e9utico comprometido con el aspecto econ\u00f3mico-empresarial de la provincia le fue reconocido por la Facultad gra-nadina incluy\u00e9ndole en la \"Galer\u00eda de ex-alumnos distinguidos\" con el n\u00famero II, hoy loca-lizada en el Museo de Historia de la Farmacia 'Profesor J. M\u00aa. Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e0' de la Universi-dad de Granada. Figura 6. Juan L\u00f3pez-Rubio P\u00e9rez (1829-1913). Museo de Historia de la Farmacia 'Profesor J. M\u00aa. Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e0'. Figura 7. Virtudes Sierra Fosatti (fl. 1925). Archivo Hist\u00f3rico de la Uni-versidad de Granada. Expedientes personales alumnos de la Facultad de Farmacia.MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 252presidida por Juan Pedro R\u00edsquez Madridejos, tiene el proyecto de celebrar, en 2017, una exposici\u00f3n y elaborar un texto conme-morativo del centenario. El primer presidente fue Manuel Succa Escalona (1917-1922), seg\u00fan consta en la galer\u00eda de retratos del Colegio jienense; se da la circunstancia que el Ministro de Gobernaci\u00f3n, cuando se promulga el Decreto de 23 de octubre en 1916, por el que establece la colegia-ci\u00f3n obligatoria, es Joaqu\u00edn Ruiz Jim\u00e9nez (1854-1934), originario de Ja\u00e9n, como es reconocido en la sede colegial mediante una placa conmemorativa colocada en 1955 por la Junta de Gobierno. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva Los datos hist\u00f3ricos del Colegio de Huelva fueron publicados por Diego D\u00edaz Hierro (1972) 14. El Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva es el m\u00e1s joven de la Comunidad Aut\u00f3noma andaluza, se funda en 1919; su origen se encuentra en las reuniones cele-bradas en el C\u00edrculo Mercantil y Agr\u00edcola de esta ciudad por un grupo de farmac\u00e9uticos establecidos en la provincia, \u00e9stas dieron origen a la denominada Corporaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Onubense. El primer presidente de la Corporaci\u00f3n fue Antonio V\u00e1z- quez P\u00e9rez y, hasta la ocializaci\u00f3n de 1919, actu\u00f3 como tal; si bien, el primer presidente ocial elegido por votaci\u00f3n fue Jos\u00e9 A. G\u00f3mez Morales. La primera sede de esta Corporaci\u00f3n fue in-augurada por Jos\u00e9 Mar\u00eda La Casa Galindo, presidente de la Cor-poraci\u00f3n entre 1932 y 1935; en 1938 las instalaciones del Colegio se trasladan a Rafael L\u00f3pez 3, en unos locales cedidos por el que fuera tesorero de este Colegio, Manuel Sousa. Durante 1944 se realiza una reestructuraci\u00f3n de los servicios administrativos y t\u00e9cnicos del Colegio y, en 1956, dado el auge que tomaba la ya no-minada Seguridad Social en la provincia y la insuciencia de los locales del Colegio para abordar este trabajo administrativo, es 14. Estos han sido incorporados a la p\u00e0gina web de la Corporaci\u00f3n: http://www.cofhuelva.org/ [fecha de consulta: 21/04/2017].La colegiaci\u00f3n obligatoria y Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 253trasladado a San Jos\u00e9 10. En 1964, se le inician las gestiones para adquirir la llamada 'Casa del Diablo', originariamente un edicio del siglo XVIII, donde se encuentra ubicado en la actualidad. Un papel especialmente destacado tuvo su presidente Rafael D\u00edaz Mantis (1941-2012), al frente de la Secretar\u00eda de la Academia Ibe-roamericana de Farmacia durante los a\u00f1os 1982 a 2006. Aportaciones de los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos andaluces al panorama socio-sanitario: resumen a modo de conclusi\u00f3n Las aportaciones de los Colegios andaluces fueron diversas, ade- m\u00e1s de colaborar en cuestiones asistenciales y medioambienta-les, apoyaron otras inicativas que se\u00f1alamos en cuatro bloques: 1. Desde su constituci\u00f3n, organizaron laboratorios de de- terminaciones y an\u00e1lisis de medicamentos y productos farmac\u00e9uticos, instalaciones artesanales sencillas para el destilado de esencias y resinas de especies bot\u00e1nicas pro-pias del bosque mediterr\u00e1neo penib\u00e9tico; colaboraron en Tabla 3. Presidentes del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva (1919-2016) Presidente Per\u00edodo Antonio V\u00e1zquez P\u00e9rez 1919 Jos\u00e9 A. G\u00f3mez Morales 1919-1922 Jos\u00e9 J. Cordero Bel 1922-1929 Juan Manuel S\u00e1nchez Chac\u00f3n 1929-1931 Ricardo Caballero Delgado 1931 Jos\u00e9 La Casa Galindo 1932-1935 Manuel Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez 1935-1939 Rafael Borrero de la Feria 1939-1956 Francisco V\u00e1zquez Carrasco 1956-1981 Rafael D\u00edaz Mantis 1982-2006 Francisco Peinado Mart\u00ednez 2006-[2016]MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 254la lucha contra el intrusismo profesional y en los progra- mas de control de epidemias. 2. Compromiso con el mundo cultural, puesto en evidencia en la edici\u00f3n de revistas profesionales como La Farmacia y La Farmacia del Sur, publicadas por el Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Granada; en la celebraci\u00f3n de tertulias de rebotica, como la c\u00e9lebre de la Farmacia Laza, en M\u00e1laga, con intelectuales de la talla de Jos\u00e9 Ortega y Gasset, o la de la Farmacia de Adolfo Almaz\u00e1n, en la Baeza jienense, con la presencia de Antonio Machado. Una labor patrimonial y cultural del mundo farmac\u00e9utico, avalando y difundien-do el valor social de la profesi\u00f3n; actualmente la Fundaci\u00f3n farmac\u00e9utica 'Avenzoar', vinculada al Real e Ilustre Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla, es un ejemplo de compromiso con los temas deontol\u00f3gicos y patrimoniales de la profesi\u00f3n. 3. Elaboraci\u00f3n de espec\u00edcos, a trav\u00e9s de los laboratorios anejos a las ocinas de farmacia; entre otros muchos, cabe se\u00f1alar, en C\u00f3rdoba, el Laboratorio P\u00e9rez Jim\u00e9nez ; en Gra- nada, los de Nacle, Acosta y Rom\u00e1n; en M\u00e1laga, los de Ca-farena, Mata y Laza; en Sevilla los de la Farmacia Central, Cuerda, Molin\u00ed y Murillo. 4. El compromiso econ\u00f3mico-social, puesto de maniesto en la aportaci\u00f3n al desarrollo socio-econ\u00f3mico en el siglo XIX, con nuevos m\u00e9todos que hicieron posible el paso a procesos de industrializaci\u00f3n, en el caso granadino son especialmente signicativos la introducci\u00f3n de los 'in-genios' para obtener az\u00facar de remolacha. En el siglo XX se hace especialmente destacable el cooperativismo farmac\u00e9utico en la distribuci\u00f3n de medicamentos, con empresas del sector como Cecofar , fundada en 1930, para atender los territorios del occidente de Andaluc\u00eda; Hefa- gra, gestada en 1960, con especial presencia en los terri- torios orientales de Andaluc\u00eda; o Cofaran, nacida en 1965 para dar servicio en la costa sur andaluza. La colegiaci\u00f3n obligatoria y los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos en Andaluc\u00eda (Centenario 1916-2016) 255Bibliograf\u00eda D\u00cdAZ HIERRO , Diego. 1972. Breve historia de la Farmacia en Huelva. Huelva: Colegio de Farmac\u00e9uticos. FERN\u00c1NDEZ , Mar\u00eda Victoria. 1999. De boticarios a farmac\u00e9uticos. Apuntes a la Historia de la Farmacia en Granada. Centenario del COF de la provincia de Granada 1899-1999 . Granada: Co- legio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Granada. FOMBUENA ESCUDERO , Manuel (ed.) 1996. Las Ordenanzas del Colegio de Boticarios de Sevilla, promulgadas en 1744 . Sevilla: Funda- ci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar. GONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio; PUERTO SARMIENTO , Francisco Javier. 1988. \"Las ense\u00f1anzas de Farmacia durante la I Rep\u00fablica espa\u00f1ola: La Facultad Libre de C\u00e1diz\". Bolet\u00edn de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Farmacia, 39(154/155): 177-188. G ONZ\u00c1LEZ S\u00c1ENZ, Francisco. 1895. Biograf\u00edas cordobesas contempo- r\u00e1neas . C\u00f3rdoba: Imprenta del , Carmen; L\u00d3PEZ AND\u00daJAR , Guillermina; CABEZAS L\u00d3PEZ, Mar\u00eda Dolores. 2013. \"Mujeres notables en la Facul- tad de Farmacia de Granada 1850-1950\". Ars Pharmaceutica , 54(3): 41-51. MATUTE CORONA , Mar\u00eda. 2005. Vida y obra de un farmac\u00e9utico ilus- trado. Juan Bautista Chape y Guisado putaci\u00f3n de C\u00e1diz. NARANJO RAM\u00cdREZ , Jos\u00e9. 2006. \"El Colegio Ocial de farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba, fundaci\u00f3n y avatares hasta 1936\". Bolet\u00edn de la Real Academia de C\u00f3rdoba, 150: 229-248. QUIROSA -CHEYROUZE MU\u00d1OZ , Rafael. 1998. Cat\u00f3licos, mon\u00e1rquicos y fascistas en Almer\u00eda durante la Segunda Rep\u00fablica . Almer\u00eda: Instituto de Estudios Almerienses. RAMOS CARRILLO , Antonio. 2007. \"An\u00e1lisis hist\u00f3rico de la Fun- daci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar\". En: Antonio Gonz\u00e1lez Bueno, Ra\u00fal Rodr\u00edguez Nozal, Esteban Moreno Toral (eds.) Simples y compuestos. El medicamento en la Historia [Actas de las II Jornadas celebradas por la Sociedad de Docentes Uni-MAR\u00cdA DOLORES CABEZAS L\u00d3PEZ CARMEN MART\u00cdN MART\u00cdN 256versitarios de Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a (SDUHFE) ]: 207-219. Madrid: Sociedad de Docentes Universitarios de Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a. RAMOS CARRILLO , Antonio; MORENO TORAL, Esteban. 2005. La Fun- daci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar: veinticinco a\u00f1os de una doc-ta instituci\u00f3n hispalense . [Sevilla]: Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar. R ICO V\u00c1ZQUEZ , Carmen (2011) Modesto Laza Palacio. Personajes en su historia. Estudios biogr\u00e1cos [ Gibralfaro, IO INDART , Luis del. 2013. Historia del Colegio de Farmac\u00e9uticos de M\u00e1laga y sus colegiados . [M\u00e1laga]: Ilustre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de M\u00e1laga. ROJAS \u00c1LV AREZ , Mar\u00eda de los \u00c1ngeles de. 2016. Antecedentes y or\u00edge- nes hist\u00f3ricos del Real e Ilustre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla. [Tesis doctoral, dirigida por Esteban Moreno Toral y Antonio Ramos Carrillo]. Sevilla: Universidad de Sevilla. V ERDEJO VIV AS, Guillermo 1998a. Actas del Centenario. 1898-1998 . Almer\u00eda: Colegio Ocial Farmac\u00e9uticos de Almer\u00eda VERDEJO VIV AS, Guillermo. 1998b. \"Galer\u00eda de almerienses ilustres: Don Juan Jos\u00e9 Vivas P\u00e9rez\". Bolet\u00edn de la Hermandad de la Virgen del Mar en Madrid , 374: 8-9. VILLANUEV A , Antonia S. 2013. 1.000 mujeres que hacen Almer\u00eda. Almer\u00eda: La Voz de Almer\u00eda.257Introducci\u00f3n El Real e Ilustre Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla es la primera instituci\u00f3n espa\u00f1ola creada con la denominaci\u00f3n de 'Colegio de Farmac\u00e9uticos', ya que lo fue en el a\u00f1o 1854 ( M U\u00d1OZ CALVO , 1994: 354-355). En este estudio vamos a abordar los principales hechos acon- tecidos durante el periodo de la Guerra Civil espa\u00f1ola y la posgue-rra (1936-1949), marcados por la crisis del momento y los cambios normativos que supusieron modicaciones en la instituci\u00f3n. Du-rante este periodo estuvieron al frente de esta Corporaci\u00f3n dos presidentes: Rafael de Rojas Puntas y Alberto Jim\u00e9nez Ortega. Rafael de Rojas Puntas: presidente durante la Guerra Civil Rafael de Rojas Puntas (gura 1) era hijo de Rafael de Rojas Zam- brano1, quien hab\u00eda desempe\u00f1ado varios cargos en el Colegio sevillano en las \u00faltimas d\u00e9cadas del XIX y principios del XX, in-cluido el cargo de presidente a nales del XIX ( F OMBUENA , 2004: 249-263). 1. Rafael de Rojas Zambrano estuvo al frente de su farmacia sevillana del Arenal durante m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os, desde 1882 hasta su fallecimiento, en 1925. A su muerte, fue su hijo, Rafael de Rojas Puntas, el que ostent\u00f3 la regencia de la farmacia en r\u00e9gimen familiar, ya que la legisla-ci\u00f3n permit\u00eda que la viuda mantuviera la propiedad hasta su muerte. Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LV AREZANTONIO RAMOS CARRILLO Figura 1. Rafael de Rojas Puntas (1898- 1955). Colecci\u00f3n particular (Sevilla).ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 258Durante los, aproximadamente, cinco a\u00f1os que dur\u00f3 la pre- sidencia de Rafael de Rojas (1935-1940), tuvo que vivir las duras revueltas de la Rep\u00fablica, los violentos hechos de la Guerra Civil y las dicultades econ\u00f3micas de la posguerra 2. Rafael de Rojas fue elegido presidente del Colegio de Farma- c\u00e9uticos sevillano en el mes de agosto de 1935, tras la dimisi\u00f3n de Rafael S\u00e1nchez Guijosa 3. En sus primeros meses de mandato hubo de enfrentarse a los problemas con los drogueros, hereda-dos del per\u00edodo anterior; visit\u00f3 al Fiscal provincial para solicitar el pago de las multas impuestas por la Subdelegaci\u00f3n a varios drogueros, por venta ilegal de medicamentos; en el seno colegial se ley\u00f3 un ocio de la Asociaci\u00f3n de Drogueros de Sevilla solici-tando un acuerdo de actuaci\u00f3n con el Colegio de Farmac\u00e9uticos sevillano; varios colegiados fueron denunciados por la venta ile-gal de una 'Tisana Ang\u00e9lica' 4. La crisis de la II Rep\u00fablica afect\u00f3 a las farmacias sevillanas, se produjeron bastantes impagos de las cuotas colegiales, por lo que la Presidencia dio cuenta, en noviembre de 1935, del texto de 2. Rafael de Rojas Puntas, sevillano del barrio del Arenal, naci\u00f3 el 18 de julio de 1898; fue hijo de Rafael de Rojas Zambrano y Agustina Puntas Jim\u00e9nez. Estudi\u00f3 Farmacia en la Universi-dad de Granada, obtuvo la licenciatura en 1919, con 21 a\u00f1os de edad. Tuvo entre sus profesores a Juan Mir, Manuel Rodr\u00edguez, Ricardo Corazo, Juan Nacle y Demetrio Casares. Era un hom-bre bien parecido, alto para la \u00e9poca ya que med\u00eda cerca de 1,80 metros, y de car\u00e1cter abierto y campechano. Realiz\u00f3 el servicio militar como alf\u00e9rez provisional, ejerciendo funciones de far-mac\u00e9utico en Sevilla, en el Hospital de 'Las Cinco Llagas'; durante estos a\u00f1os entabl\u00f3 amistad con Eugenia-Sol Fitz-James Stuart y Falc\u00f3 (1880-1962), hermana del duque de Alba, que rea-lizaba labores sociales en dicho hospital. Al nalizar el servicio militar, aunque tuvo la facili-dad de trabajar en la farmacia del Arenal propiedad de su padre, preri\u00f3 buscar experiencias en otras farmacias y de este modo fue regente en Berlanga (Badajoz), Sanl\u00facar de Barrameda (C\u00e1diz) y Villaverde del R\u00edo (Sevilla); de su experiencia en Sanl\u00facar le qued\u00f3 la atracci\u00f3n de ve-ranear con su familia en este municipio gaditano. En 1925, al fallecer su padre, se hizo cargo de la farmacia sevillana del Arenal; perteneci\u00f3 al selecto grupo de 21 farmac\u00e9uticos que, el 15 de marzo de 1930, aprobaron los Estatutos del Centro Farmac\u00e9utico Sevillano. En febrero de 1942 falleci\u00f3 su madre; en 1943, al hacerse cargo, de pleno derecho, de la farmacia sevillana del Arenal, procedi\u00f3 a la reforma de sus instalaciones. Falleci\u00f3 en 1 de junio de 1955 (Rojas \u00c1l-varez, Rojas \u00c1lvarez, 2016). 3. Arcivo del Real e Ilustre Colegio Ocal de Farmac\u00e9uticos de Sevilla [ARICOFSE]. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 22/08/1935. 4. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 27/11/1935.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 259una carta, dirigiada a los morosos del Colegio, para que cumplie- ran con sus obligaciones econ\u00f3micas5 . A principio de 1936 se aprob\u00f3 el traslado del laboratorio del Colegio; dada la urgencia de la medida, se acord\u00f3 habilitar el sa-l\u00f3n de Juntas generales de la Corporaci\u00f3n para este objeto, insta-l\u00e1ndose las ocinas en el estrado del sal\u00f3n 6. Un d\u00eda despu\u00e9s del aniversario de la Rep\u00fablica, el Presi- dente dio cuenta del cierre de las farmacias el d\u00eda 14 de abril, al objeto de conmemorar el acontecimiento 7. En estos prime- ros meses de 1936 se recrudece la tensi\u00f3n en el seno de la Cor-poraci\u00f3n, hasta el extremo que uno de los colegiados, Joaqu\u00edn Herrera Maguilla, lleg\u00f3 a poner en entredicho la labor del Pre-sidente; la Junta se solidarizar\u00e1 con Rafael de Rojas. En esta misma sesi\u00f3n se da cuenta de un ocio remitido a la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional sobre la continuaci\u00f3n del conflicto con los drogueros 8. Un d\u00eda antes de la sublevaci\u00f3n militar, el Colegio acuerda nombrar al se\u00f1or Del Amo para ocuparse de las bonicaciones en la tarifa de benecencia, a la par que incrementa su biblioteca con la adquisici\u00f3n de libros y revistas espa\u00f1olas, francesas, italia-nas, alemanas, inglesas y norte-americanas 9. La Junta de gobierno del Colegio de Farmac\u00e9uticos sevi- llano no volver\u00e1 a reunirse hasta el mes de octubre de 1936; en esta sesi\u00f3n el Presidente justica la no celebraci\u00f3n de las Jun-tas, e informa de las 'salvajes actuaciones' protagonizadas por los 'marxistas' contra los farmac\u00e9uticos V\u00edctor Olea, de El Arahal, Rodrigo Jim\u00e9nez, de Constantina y Crist\u00f3bal P\u00e9rez, de Cazalla 5. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 27/11/1935. 6. ARICOFSE. Libro de Actas de la Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 13/02/1936. 7. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 15/04/1936. 8. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 08/05/1936. 9. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 17/07/1936.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 260de la Sierra, los cuales fueron asesinados; todos los asistentes la- mentaron la p\u00e9rdida de estos colegiados10. En la \u00faltima Junta de gobierno de 1936 se prorrogaron los pre- supuestos y se acord\u00f3 visitar al Gobernador Civil y al Inspector de Sanidad de Sevilla para agradecerles la soluci\u00f3n del pleito con los drogueros; tambi\u00e9n se acord\u00f3 el establecimiento de un sello ben\u00e9-co, con cargo a los farmac\u00e9uticos, por importe de 10 c\u00e9ntimos 11. En 1937, bajo la presidencia de Rafael de Rojas, se celebraron s\u00f3lo tres Juntas de gobierno por las excepcionales circunstancias de la Guerra en curso. Nuevamente se prorrogan los presupues-tos; se propuso nombrar Presidente honorario a Ildefonso Cama-cho Ba\u00f1os, Inspector Provincial de Sanidad, por la obra llevada a cabo a favor de 'la clase farmac\u00e9utica' 12; y se inform\u00f3 de la visita del doctor Laff\u00f3n, m\u00e9dico asesor de la Caja de Socorro de Auxi-lios Sociales de Andaluc\u00eda Occidental, quien manifest\u00f3 las di-cultades de las mujeres acogidas al seguro de maternidad para proveerse de los ajuares sanitarios de partos que confeccionaba la Uni\u00f3n Farmac\u00e9utica Nacional; la Corporaci\u00f3n acord\u00f3 que di-chos ajuares fueran elaborados en el laboratorio colegial, para evitar un grave problema de \u00edndole sanitario 13. A nales de 1937, dadas las circunstancias excepcionales de la Guerra, se acuerda que los farmac\u00e9uticos carentes de t\u00edtulo, pudiesen colegiarse con car\u00e1cter provisional, siempre que dos personas de reconocida solvencia garantizasen su formaci\u00f3n profesional, lo que conllev\u00f3 a la colegiaci\u00f3n de varios farmac\u00e9uticos 14. 10. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 21/11/1936. 11. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 15/11/1936. 12. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 31/03/1937. 13. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 27/10/1937. 14. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 31/12/1937.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 261El a\u00f1o m\u00e1s duro de la Guerra Civil fue, para la Corporaci\u00f3n sevillana, el de 1938; en \u00e9l solo se celebraron dos sesiones: en la de julio, el Presidente dio cuenta de su viaje a Valladolid y Bur-gos 15. Tanto en \u00e9sta como en la siguiente se acuerda colegiar a varios farmac\u00e9uticos y prorrogar los presupuestos16. En octubre de 1939, una vez nalizada la Guerra, se estudia una solicitud, suscrita por varios farmac\u00e9uticos, para reformar los turnos de guardia: se acuerda que las farmacias cerrasen de 13:00 a 15:00 horas y a partir de las 20:00 horas 17. Apenas unos meses despu\u00e9s, en noviembre de 1939, se establece un nuevo horario: de 9:00 a 13:00h y de 15:00 a 21:00 horas; los turnos de guardia se jan entre las 9:00 y 23:00 horas de manera ininte-rrumpida 18. Este horario volver\u00eda a modicarse en junio de 1940; se j\u00f3 uno para la temporada de verano, de 9:00 a 13:00 y de 15:00 a 22:00 horas; otro para la de invierno, de 9:00 a 13:00 y de 15:00 a 21:00 horas y unas guardia nocturnas de 21:00 a 10:00 en invierno y de 22:00 a 10:00 horas en verano. Las guardias ser\u00edan voluntarias y la farmacia en turno semanal estar\u00eda abierta inin-terrumpidamente desde las 9:00 a 21:00 horas en invierno y, en verano, de 9:00 a 22:00 horas 19 . En la \u00faltima Junta de gobierno presidida por Rafael de Ro- jas, celebrada el 12 de julio de 1940, se dio cuenta de un escrito, remitido por el Consejo General de Colegios Ociales de Farma-c\u00e9uticos de Espa\u00f1a, fechado el 3 de julio, en el que el Secretario para la Gobernaci\u00f3n comunicaba a la Corporaci\u00f3n el nombra- 15. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 20/07/1938. 16. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 15/11/1938. 17. ARICOFSE. Libro de Actas de la Junta de Gobierno. [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 25/10/1939. 18. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 11/11/1939. 19. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 22/06/1940.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 262mienrto de una nueva Junta del Colegio Ocial de la provincia de Sevilla, constituida por Alberto Jim\u00e9nez Ortega (presidente), Jos\u00e9 Tierno L\u00e1zaro (secretario), Francisco Murillo Campos (teso-rero), Rafael S\u00e1nchez Belloso (vocal primero), Nemesio Garrido S\u00e1nchez (vocal segundo), Francisco Gil Fern\u00e1ndez (vocal tercero) y Pedro de los Santos y L\u00f3pez de Tejada (vocal cuarto). El Presi-dente saliente, Rafael de Rojas Puntas, salud\u00f3 a la Junta entrante y elogi\u00f3 a sus componentes; el Presidente entrante, Alberto Ji-m\u00e9nez, agradeci\u00f3 las palabras manifestadas y procedi\u00f3 al arqueo de los fondos 20. La presidencia de Rafael de Rojas tuvo dos materias recu- rrentes. La primera relativa a las denuncias entre compa\u00f1eros por incumplimiento de los horarios establecidos y por la venta de medicamentos con descuentos; se impusieron multas a los in-fractores al objeto de hacer cumplir las normas establecidas. La segunda debida al continuo incumplimiento de los ayuntamien-tos en el abono de las facturas de los medicamentos suministra-dos a las personas inscritas en los padrones de benecencia; la falta de liquidez de la administraci\u00f3n local para hacer frente a los pagos adeudados a las farmacias pusieron en una situaci\u00f3n l\u00edmite a \u00e9stas. Uno de los logros del 'farmac\u00e9utico del Arenal', adem\u00e1s de superar las graves dicultades de la Guerra, fue la ampliaci\u00f3n realizada en el laboratorio colegial para la mejora del servicio a los colegiados. Rafael de Rojas Puntas constituye el paradigma de profesional entregado a sus pacientes, amante de su profesi\u00f3n, de las tradiciones de su ciudad y con vocaci\u00f3n de servicio p\u00fabli-co al trabajar, desde el Colegio de Farmac\u00e9uticos, primero como vocal y posteriormente como presidente, para aunar consensos, paliar dicultades y defender al colectivo. 20. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 12/07/1940.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 263El Colegio en la posguerra. El presidente Alberto Jim\u00e9nez y la farmacia del Seguro Obligatorio de Enfermedad Una vez terminada la Guerra, y entrados en la d\u00e9cada de los cua- renta, asistimos a la culminaci\u00f3n de una antigua aspiraci\u00f3n de los Colegios de boticarios y farmac\u00e9uticos: la limitaci\u00f3n del n\u00famero de ocinas de farmacia. Desde siglos anteriores las corporaciones farmac\u00e9uticas hab\u00edan demandado, en pro de la necesidad de sub-sistencia del farmac\u00e9utico y de las leyes de mercado, un menor n\u00famero de aperturas de farmacia. La situaci\u00f3n habitual era que, al no haber limitaci\u00f3n, las zonas urbanas ten\u00edan una sobresatu-raci\u00f3n de establecimientos farmac\u00e9uticos, mientras que en la pe-riferia y, sobre todo, en las zonas rurales, esta presencia era muy escasa. De facto, la limitaci\u00f3n estaba en las altas 'tasas' a pagar para la instalaci\u00f3n, lo que ocasionaba que, en muchas ocasiones, solo boticarios/farmac\u00e9uticos de clase media alta pod\u00edan insta-larse en las zonas m\u00e1s demandadas, como las grandes ciudades. Ya las Ordenanzas de Farmacia de 1860 plasmaban los cri- terios tradicionales: una ocina de farmacia por farmac\u00e9utico, inspecci\u00f3n previa y autorizaci\u00f3n gubernativa, que reca\u00eda en los ayuntamientos. La explosi\u00f3n demogr\u00e1ca y el desmedido cre - cimiento urbano, sobre todo en grandes ciudades, junto a los problemas econ\u00f3micos para hacer frente a la benecencia por parte de la administraci\u00f3n, decantaron al Gobierno franquista a promulgar el Decreto de 24 de enero de 1941, por el que se regla-menta el establecimiento de nuevas farmacias (BOE, 06/02/1941); se pretend\u00eda con \u00e9l \"satisfacer con decoro las necesidades del pro-fesional farmac\u00e9utico, para estimular una mayor elevaci\u00f3n de su sentido moral, de lo que se deducir\u00eda un gran benecio para la salud p\u00fablica\". La entrada en vigor de esta disposici\u00f3n supuso la aceptaci\u00f3n de las premisas defendidas por la Uni\u00f3n Farmac\u00e9u-tica Nacional desde su fundaci\u00f3n ( G ONZ\u00c1LEZ BUENO , 1995). Esta li- mitaci\u00f3n, que ahora estudiaremos en profundidad, completaba la limitaci\u00f3n en el precio, establecida al publicar la tarifa ocial de ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 264las Ordenanzas de 1860, la Real Orden de 21 de abril de 1928, que prohib\u00eda la venta de medicamentos a precios distintos del jado en sus envases, todo ello corroborado, unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, por una Orden de 14 de mayo de 1935. En 1948 se producir\u00eda un hito importante en la profesi\u00f3n, que fue jar el margen de la ocina de farmacia en el 30% del precio de venta al p\u00fablico, sin impuestos. El esp\u00edritu del Decreto publicado en los inicios de 1941 era doble: satisfacer las necesidades del profesional farmac\u00e9utico y conseguir una mejora o benecio de la Salud P\u00fablica; establec\u00eda un sistema de distancias m\u00ednimas entre farmacias: 250 metros para grandes poblaciones, 200 metros en municipios de hasta 100.000 habitantes y 150 metros en localidades entre 5.000 y 50.000 habitantes; el objetivo era tener una farmacia por cada 5.000 habitantes y no superar ese l\u00edmite. En 2016, setenta y cin-co a\u00f1os despu\u00e9s, estamos en una ratio en torno a 2.156 habitan-tes por ocina de farmacia. En los municipios de menos de 5.000 habitantes la farmacia correspond\u00eda al Inspector Farmac\u00e9utico Municipal. Como ejemplo, en abril de 1942, el Colegio de Farmac\u00e9uticos sevillano examin\u00f3 la solicitud del colegiado Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda del R\u00edo en la que solicitaba apertura de una nueva farmacia en Pedrera (Sevilla), no accedi\u00e9n-dose a ello por no tener, el partido farmac\u00e9utico Gilena-Pedrera, cubierta la plaza de Inspector Farmac\u00e9utico Municipal 21. Los expedientes de nuevas aperturas de farmacia eran ins- truidos por los colegios farmac\u00e9uticos, quienes determinaban si la solicitud se adecuaba a las exigencias legislativas; si era as\u00ed, se emit\u00eda certicado con la resoluci\u00f3n al Delegado de Farmacia o al Subdelegado; los colegios dispon\u00edan del plazo de un mes para re-solver, desde la presentaci\u00f3n de la solicitud. Los farmac\u00e9uticos so-licitantes, o los colindantes, pod\u00edan recurrir, en el plazo de quince d\u00edas, ante la instancia superior, la Direcci\u00f3n General de Sanidad. 21. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 23/04/1942.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 265Si analizamos jur\u00eddicamente la norma podemos armar que es de naturaleza sencilla y clara y que posibilit\u00f3 un gran n\u00famero de aperturas. Las actas del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla recogen, en cada Junta de gobierno mensual, entre tres y siete solicitudes de nuevas aperturas; la inmensa mayor\u00eda pretend\u00edan instalarse en la ciudad. En ocasiones, una vez autorizada la aper-tura, el farmac\u00e9utico terminaba renunciando o dejaba pasar los plazos; sirva como ejemplo el caso de Vicente Mart\u00ednez de Car-vajal a quien, en noviembre de 1942, la Corporaci\u00f3n farmac\u00e9u-tica sevillana le notic\u00f3 la caducidad de la autorizaci\u00f3n para la instalaci\u00f3n de una nueva ocina de farmacia 22. La cuesti\u00f3n de la instrucci\u00f3n del expediente, aunque nal- mente quien fallase fuese el Delegado provincial de Farmacia, otorg\u00f3 a los colegios de farmac\u00e9uticos un poder muy importante. Dos requisitos eran exigidos: el contrato de propiedad o arren-damiento del local y la certicaci\u00f3n de la distancia exigida por el t\u00e9cnico competente, arquitecto o perito. Una vez iniciada la ebre aperturista, las solicitudes, en una gran mayor\u00eda, fueron denegadas por no establecerse a la distancia m\u00ednima con los far-mac\u00e9uticos colindantes. En las sesiones del mes de diciembre se aprobaban los pre- supuestos del a\u00f1o siguiente. As\u00ed, salvo un a\u00f1o, sabemos c\u00f3mo fue la evoluci\u00f3n, destacando una fuerte bajada en el a\u00f1o 1942, espe-cialmente duro y, por el contrario, el incremento presupuestario de nales de la d\u00e9cada de 1940. Desde 1941 se acuerda llevar por separado, y por partida doble, la contabilidad del Colegio y la del laboratorio colegial. Los gastos totales del laboratorio se calculan en torno a las 30.000 pesetas. Es tan importante el volumen contable que, en febrero de 1941, el tesorero maniest\u00f3 que se debiera considerar el nom-brar un profesor mercantil o contable titulado que ordenara la 22. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 10/11/1942.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 266contabilidad y vericase la inspecci\u00f3n mensual, a la par que ex- puso la conveniencia de adquirir una caja de caudales donde se custodiasen los documentos y libros ociales 23. En todas, o en la mayor\u00eda, de las sesiones mensuales de Junta de gobierno se da cuenta del saldo en la caja del Colegio; se trata de un ejercicio de transparencia, en especial a partir de establecerse el Seguro Obli-gatorio de Enfermedad, dada la importante cantidad econ\u00f3mica que manejaba el Colegio; la Corporaci\u00f3n dispon\u00eda de cuentas co-rrientes en varios bancos, entre ellos el Hispano-Americano y el Urquijo; en el Banco Hispano-Americano manten\u00eda una p\u00f3liza de cr\u00e9dito que empleaba para el pago a las farmacias del Seguro de Enfermedad, el inter\u00e9s era de 4,5% anual. La situaci\u00f3n durante la Guerra Civil y, sobre todo, en la pos- guerra de los a\u00f1os cuarenta, marcada por hambrunas y subde-sarrollo, gener\u00f3 un gobierno aut\u00e1rquico. Es en 1942 cuando la Ley del Seguro Obligatorio de Enfermedad incluye un art\u00edculo que fuerza a un concierto a las casi ocho mil farmacias espa\u00f1olas, bajo amenaza de establecimiento de farmacias propias del Esta-do (R EDONDO , GONZ\u00c1LEZ BUENO , 2013). Inmediatamente, la Ley de Bases de Sanidad de 1944 j\u00f3, o uni\u00f3, la propiedad y titularidad de las ocinas de farmacia. El convenio no ser\u00eda rmado hasta 1953, por lo que asistimos, en ese decenio, a continuos debates promovidos por los retrasos continuos a las farmacias en el pago del 'Seguro' ( G RANDA , 1995). En la pr\u00e1ctica, el Seguro Obligatorio de Enfermedad fun- cion\u00f3 bajo los auspicios del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n, per-petuando el esquema organizativo propuesto en el siglo XIX. Se engloban los tres aspectos, hoy separados, de Salud, Seguridad Social y Servicios Sociales ( G ONZ\u00c1LEZ BUENO , 1995). En las primeras sesiones de Alberto Jim\u00e9nez Ortega (gu- ra 2) como presidente de la Corporaci\u00f3n farmac\u00e9utica sevillana 23. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 26/02/1941.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 267observamos una gran actividad: se efect\u00faa el inventario de mue- bles y enseres del laboratorio del Colegio; se propone a la se\u00f1ora S\u00e1nchez Guijosa, de quien se resaltan sus dotes de organizaci\u00f3n y su preocupaci\u00f3n por los problemas profesionales, para dirigir la ocina t\u00e9cnica del Colegio, actuando de nexo entre la directi-va y los colegiados, se informa de la celebraci\u00f3n de una Semana Farmac\u00e9utica Nacional, promovida por el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos y subvencionada por el Mi-nistro de Educaci\u00f3n Nacional; tambi\u00e9n se organiza, el d\u00eda 21 de julio de 1940, una misa homenaje a los farmac\u00e9uticos ca\u00eddos en el conflicto b\u00e9lico 24. Como consecuencia de los racionamientos, el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla desarrollar\u00e1 un rol importante tanto en lo concerniente a productos comunes, como aceite o az\u00facar, como en productos sanitarios y medicamentos. En 1940, la o-cina del Colegio se ocupa del reparto activo de aceite de oliva y ricino, alcohol y glicerina; en enero de 1941 se informa de una pr\u00f3xima distribuci\u00f3n de aceite de oliva recticado para farma-cias y laboratorios; en febrero de 1942 se lleva a cabo el reparto de 7 kg de sulfato entre los farmac\u00e9uticos que lo hab\u00edan solici-tado 25; en junio de \u00e9ste se da cuenta de un ocio de la Direcci\u00f3n General de Sanidad referente al registro sanitario del yogurt y su venta exclusiva en farmacia 26; en los inicios de 1944 se reci- be un pedido de 10 kg de cafe\u00edna para su distribuci\u00f3n entre los colegiados 27. Estas gestiones se llevaron a cabo entre el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas y el Colegio farmac\u00e9utico sevi-llano; posteriormente, el Sindicato reclamar\u00e1 al Colegio cantida-des atrasadas por estos conceptos. 24. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 19/07/1940. 25. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 28/02/1942. 26. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 10/06/1942. 27. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 18/01/1944.Figura 2. Alberto Jim\u00e9nez Ortega (c. 1930). Colecci\u00f3n particular (Sevilla). ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 268Los convenios con las compa\u00f1\u00edas de seguros, tanto genera- les como sanitarios, ser\u00e1n muy comunes es los primeros a\u00f1os de postguerra; en agosto de 1940 se facult\u00f3 al jefe de la ocina del Colegio para hacer las gestiones necesarias ante la compa\u00f1\u00eda de seguros Vasco-Navarra 28. En la consecuci\u00f3n de mejorar la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica se abordan, en septiembre de 1940, los turnos de guardia, pro-poni\u00e9ndose que las farmacias con guardia nocturna posean un m\u00ednimo de medicamentos de urgencia; se establece la tarifa de 4.500 pesetas para los turnos de guardias semanales y nocturnos y se tasa en 12,50 pesetas la expedici\u00f3n de los carnets profesiona-les; se informa de la tardanza con que Previsi\u00f3n M\u00e9dica Nacional abona los pagos, incumpliendo el per\u00edodo de liquidaci\u00f3n, que de-b\u00eda realizarse a primeros de mes, de lo recaudado en el mes ante-rior; se informa de las decisiones del Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos relativas a horarios, reglamentaci\u00f3n de edades, residencias, permanencia en el trabajo, y de lo con-cerniente a los regentes de las ocinas de farmacia y al funcio-namiento de laboratorios y almacenes. En septiembre de 1940 se conmina al farmac\u00e9utico Prado Lara del R\u00edo a abonar las cuotas colegiales devenidas entre julio de 1936 y diciembre del 1938, no sufragadas al ausentarse de la 'zona nacional' 29. En octubre de 1940, Francisco Murillo Campos solicita de sus compa\u00f1eros la donaci\u00f3n de libros de car\u00e1cter cient\u00edco con los que nutrir la biblioteca colegial; tras una visita a Madrid, el presidente, Alberto Jim\u00e9nez Ortega, expresa sus impresiones sobre la organizaci\u00f3n de la Semana Farmac\u00e9utica Nacional y co-menta las tres grandes aspiraciones defendidas por el colectivo profesional farmac\u00e9utico en aquellos a\u00f1os: 28. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 03/08/1940. 29. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 28/09/1940.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 2691. Aumento del precio de venta de los medicamentos, en un 25-30% seg\u00fan el precio que beneciar\u00e1 al farmac\u00e9utico. 2. Elaboraci\u00f3n de una nueva tarifa m\u00ednima. 3. Constituci\u00f3n de un fondo con destino a la educaci\u00f3n de hu\u00e9rfanos de farmac\u00e9uticos, estableciendo un sello de 5 c\u00e9n-timos sobre los medicamentos de fabricaci\u00f3n industrial 30. En noviembre de 1940 ingresan como colegiados Aurelio Murillo Casas, conocido en Sevilla como 'el alcalde de Triana'31 y Camilo Tejera, futuro Presidente de la Corporaci\u00f3n32; para esta fecha hab\u00edan solicitado el carnet reglamentario 58 farmac\u00e9u-ticos y solo 31 hab\u00edan presentado su t\u00edtulo de colegiado, lo que indica que casi la mitad no est\u00e1ban acreditados. En esta misma sesi\u00f3n se da cuenta de la nueva tarifa vigente para la benecen-cia, donde se separa el coste de los productos de los honorarios profesionales; empezar\u00eda a regir desde el 1 de enero de 1941 33. La Junta de enero de 1941 tendr\u00eda un marcado acento cul- tural; se acuerda adquirir algunas obras con destino a la biblio-teca colegial, as\u00ed como subscribirse a la revista Anales de la Real Academia de Farmacia ; se da a conocer un ocio autorizando el nuevo horario de apertura y cierre de las farmacias de Sevilla, as\u00ed como las guardias semanales y nocturnas, cuyos turnos co-menzar\u00edan el domingo 23 de febrero de 1941; se imprimieron 300 ejemplares de una lista de colegiados de Sevilla, disponible al precio de cinco pesetas. Es en esta sesi\u00f3n en la que se da cuenta 30. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 28/10/1940. 31. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 29/11/1940. Aurelio Murillo Casas fue bisnieto, nieto, hijo, padre y abuelo de una insigne saga de farmac\u00e9uticos sevillanos; era primo hermano de Francisco Murillo Campos, cuyo padre, Aurelio Murillo Herrera, falleci\u00f3 en diciembre de 1940. 32. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 29/11/1940. Camilo Tejera ejercer\u00e1, inicialmente, como director t\u00e9cnico de un laboratorio de su propiedad, presidir\u00e1 la Corporaci\u00f3n en la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta. 33. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 30/12/1940.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 270de la normativa aprobada para el establecimiento de nuevas far- macias, su favorable acogida promovi\u00f3 la redacci\u00f3n de un ocio de agradecimiento por esta importante mejora 34. En estos comienzos de la d\u00e9cada de 1940, la sede colegial, sita en la calle Mercedes de Velilla, se hab\u00eda quedado peque\u00f1a para la actividad desarrollada por la Corporaci\u00f3n; en enero de 1941 se debati\u00f3 sobre la posibilidad de ampliaci\u00f3n f\u00edsica del Cole-gio y, apenas un mes despu\u00e9s, en febrero de 1941, se formalizar\u00e1 el contrato de arrendamiento de un piso en la misma calle Mer-cedes de Velilla para ampliar las ocinas del Colegio 35; tambi\u00e9n se present\u00f3 un presupuesto de ampliaci\u00f3n e instalaci\u00f3n del la-boratorio colegial 36, y se propuso la fundaci\u00f3n de una revista de tipo cient\u00edco-profesional. El Presidente inform\u00f3 de las reunio-nes celebradas, en Madrid, sobre la aplicaci\u00f3n de la nueva nor-ma sobre limitaci\u00f3n de farmacias, acord\u00e1ndose dirigir un ocio al Colegio de Peritos para que designasen las mediciones precisas para la aplicaci\u00f3n de esta normativa. En esta misma sesi\u00f3n Mar\u00eda del Carmen Romero Rodr\u00edguez solicit\u00f3 su colegiaci\u00f3n para ad-quirir la farmacia que, en su momento, fuera propiedad de Julio Arr\u00e1ns D\u00edaz, antiguo presidente de la corporaci\u00f3n 37. En marzo de 1941 se anunci\u00f3 que la Semana Farmac\u00e9utica Nacional se celebrar\u00eda del 8 al 15 de octubre de ese a\u00f1o; se deci-de consultar al Consejo General sobre los descuentos solicitados por determinadas sociedades y se informa de la decisi\u00f3n de esta Corporaci\u00f3n nacional de establecer que el incumplimiento de los 34. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 30/01/1941. 35. Para ello se har\u00eda entrega de 800 pesetas al propietario del piso (ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 28/02/1941). 36. Ascendi\u00f3 a 49.000 pesetas y se pagar\u00eda en tres plazos (ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 28/02/1941. En septiembre de 1942 se aprobar\u00e1 el presupuesto para la apertura de un nuevo laboratorio. 37. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 28/02/1941.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 271horarios establecidos de guardias semanales y nocturnos llevar\u00e1 una multa de 100 pesetas como sanci\u00f3n38. En la sesi\u00f3n de mayo de 1941 se informa que el Consejo General no admite la publicaci\u00f3n de un 'Bolet\u00edn del Colegio', a la vez que expresa su sentimiento por la infortunada explosi\u00f3n del polvor\u00edn del Cerro del \u00c1guila, ocurrida en marzo de 1941, intere-s\u00e1ndose por el farmac\u00e9utico establecido en dicho barrio 39. Ape- nas unos d\u00edas despu\u00e9s de esta sesi\u00f3n volvi\u00f3 a reunirse la Junta para tratar un caso grave: el presidente Alberto Jim\u00e9nez inform\u00f3 de que el alcalde de Alcal\u00e1 del R\u00edo hab\u00eda detenido varias horas, de forma arbitraria, en la c\u00e1rcel, al farmac\u00e9utico Reig Tortosa, al que adem\u00e1s ofendi\u00f3 p\u00fablicamente, la Corporaci\u00f3n repercuti\u00f3 un benecio de 11.509 pesetas, durante tres a\u00f1os, a este colegiado 40. Los expedientes de apertura de nuevas ocinas de farmacia comienzan a ser comunes en la primera mitad de la d\u00e9cada de 1940; sirvan como ejemplo el certicado expedido a Enrique Mu-rillo Casas para establecerse en la Avenida de Coria 19 (Sevilla), se justica dicha autorizaci\u00f3n por el hecho de que se encuentra alejado 432 metros de la farmacia m\u00e1s pr\u00f3xima, seg\u00fan el certi-cado ocial del perito. A veces hab\u00eda que cambiar de local, como el caso de Elo\u00edsa Alpa\u00f1\u00e9s, a la que se le deniega una primera loca-lizaci\u00f3n para aprobar, al a\u00f1o siguiente, la apertura de la farmacia en nuevo local en la calle Betis 64 (Sevilla). En ocasiones las oci-nas de farmacia no eran todo lo rentables que se esperaba; baste como ejemplo el caso de Luis D\u00edaz, que solicit\u00f3 la baja colegial, adem\u00e1s del importe de las cuotas colegiales mensuales abonadas desde agosto de 1936, alegando que su farmacia le produjo gran-des perjuicios econ\u00f3micos. 38. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 28/03/1941. 39. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 06/05/1941. 40. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 09/05/1941.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 272En julio de 1941 se informa de que el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos propone la apertura de una nueva farmacia municipal en Sevilla. Adem\u00e1s, se reparte una circular, elaborada por esta Corporaci\u00f3n nacional, con las carac-ter\u00edsticas que tendr\u00e1 la Semana Farmac\u00e9utica Nacional que ha-br\u00eda de celebrrase en Sevilla 41. Durante la reuni\u00f3n de septiembre de 1941 se examina la cuota del colegiado Ruiz \u00c1lvarez sobre cotizaciones de recetas de benecencia y el informe se remite a S\u00e1nchez Belloso, como presidente de la secci\u00f3n de Inspectores Farmac\u00e9uticos Muni-cipales; se reciben las noticaciones de los farmac\u00e9uticos que quieren formar parte de las guardias semanales y nocturnas y se informa del aplazamiento de la Semana Farmac\u00e9utica Nacio-nal, que deb\u00eda celebrarse en octubre de 1941, a la primavera del a\u00f1o 1942 42. En noviembre de 1941 se da cuenta de la comunicaci\u00f3n del farmac\u00e9utico Jim\u00e9nez Ortega, quien informa de su cese como regente de la Farmacia Olea, en el barrio del Arahal (Sevilla); se lleva a cabo el reparto de la cuota contributiva, realizado por el administrador de Rentas P\u00fablicas, jado en 1.416 pesetas para las ocinas de farmacia y, en cuanto a los laboratorios, se establece una cuota inicial ja, que se ver\u00eda aumentada en funci\u00f3n del n\u00fa-mero de medicamentos producidos 43. Una alarma se desata en la reuni\u00f3n de abril de 1942: la sus- tracci\u00f3n de varios vol\u00famenes de la biblioteca que, posteriormen-te, fueron recuperados 44; en junio de este mismo a\u00f1o se anuncia la donaci\u00f3n, por parte del vicepresidente de la Real Academia de 41. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 05/07/1941. 42. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 25/09/1941. 43. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [03/11/1931-28/01/1942]. Acta del 27/11/1941. 44. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 23/04/1942.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 273Farmacia, Joaqu\u00edn M\u00e1s-Guindal y Meseguer (1876-1945) de un ejemplar de sus obras45. En junio de 1942, se expone una denuncia de un laboratorio de medicamentos y almac\u00e9n de drogas que vende a una drogue-r\u00eda minorista de Ceuta 46. En los inicios de agosto de este 1942 se acuerda nombrar Presidente honorario del Colegio de Farma-c\u00e9uticos de Sevilla al Inspector General de Farmacia, Nazario D\u00edaz L\u00f3pez (1902-1988) 47, por los constantes servicios prestados a la profesi\u00f3n desde su cargo48. En septiembre de 1942 se exa- minan las contestaciones recibidas con respecto a una encuesta abierta sobre temas como la abolici\u00f3n del derecho a viudas, su reglamentaci\u00f3n y la continuidad del subsidio para el colegio de hu\u00e9rfanos de farmac\u00e9uticos 49. En la reuni\u00f3n de febrero de 1943 se da cuenta de la norma- tiva aprobada, meses atr\u00e1s, por la que se derogaba el derecho de las viudas a permanecer indenidamente como propietarias de la farmacia del c\u00f3nyuge fallecido, informando que la nueva dis-posici\u00f3n establece un plazo de seis meses para que las viudas e hijos procedan al traspaso del establecimiento 50. Durante la reuni\u00f3n celebrada en enero de 1943 se da cuenta de un ocio del Consejo General de Colegios Ociales de Farma-c\u00e9uticos relativo a la tramitaci\u00f3n de los expedientes de aperturas de nuevas farmacias y se acuerda remitir la relaci\u00f3n solicitada por la Inspecci\u00f3n de Farmacia con el n\u00famero de hijos menores de 21 a\u00f1os de los colegiados de Sevilla y provincia. En marzo de 45. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 10/06/1942. 46. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 10/06/1942. 47. Nazario D\u00edaz L\u00f3pez fue el art\u00edce de unir la propiedad y titularidad de la ocina de farmacia en el licenciado en esta materia (Granda, 1995: 89). De hecho, en noviembre de 1942 fue ele-gido como el representante de los 52 Colegios de Farmac\u00e9uticos en las Cortes espa\u00f1olas (ARI-COFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 10/11/1942. 48. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 08/08/1942. 49. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 09/09/1942. 50. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 10/02/1943.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 2741943 se acord\u00f3 la asignaci\u00f3n de turnos dobles de guardia, por pe- tici\u00f3n de los colegiados de Triana51. En enero de 1944 se lee en la Junta del Colegio un ocio, re- mitido por el Patronato del Colegio de Hu\u00e9rfanos, comunicando la concesi\u00f3n de una pensi\u00f3n a favor de la viuda de Federico Caro; se determina que es necesario tener en cuenta el plazo de seis meses que se impuso para el traspaso o liquidaci\u00f3n del estableci-miento 52. En junio de 1944 se informa, por medio de una circular, de la ampliaci\u00f3n a un a\u00f1o del per\u00edodo de tiempo establecido para que las viudas y hu\u00e9rfanos transmitan sus ocinas de farmacia, as\u00ed como de la obligaci\u00f3n de los laboratorios de estupefacientes de enviar mensualmente, a la Inspecci\u00f3n General de Farmacia, la relaci\u00f3n del movimiento habido en sus instalaciones. El vocal de la Junta comunic\u00f3 nuevas modicaciones aportadas por el Patronato del Colegio de Hu\u00e9rfanos 53. El director del laboratorio colegial, Miguel Mart\u00ednez, con la colaboraci\u00f3n de los t\u00e9cnicos de la instalaci\u00f3n, llev\u00f3 a cabo un curso de an\u00e1lisis cl\u00ednicos y hematol\u00f3gicos en el verano de 1944. En agosto de 1944 se recuerda que los farmac\u00e9uticos que con-cedan descuentos y bonicaciones que sobrepasan el 10% del precio del medicamento ser\u00e1n multados y sus nombres se har\u00e1n p\u00fablicos. En septiembre de 1944 se declara libre la venta de az\u00fa-car, quedando exentas las ocinas de farmacia de la obligaci\u00f3n impuesta de la dispensaci\u00f3n a los enfermos del citado producto mediante receta. A nales de 1944 se da publicidad al convenio suscrito entre la Caja Nacional de Seguro de Accidentes del Tra-bajo y el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos referente a la asistencia farmac\u00e9utica; a la vez que se difunden entre los colegiados nuevas normas de tasaci\u00f3n en traspasos y ventas y amortizaci\u00f3n de ocinas de farmacia. 51. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 01/03/1943. 52. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 18/01/1944. 53. ARICOFSE. Libro de Actas de Junta de Gobierno [02/1942-12/1946]. Acta del 18/08/1944.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 275En enero de 1945 se informa de la orden del Ministerio de Gobernaci\u00f3n con respecto a los precios de los medicamentos re- gistrados, mediante la que se dispone la reapertura del Registro de Especialidades Farmac\u00e9uticas; de la rma del convenio entre la Caja Nacional de Accidentes de Trabajo y el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, vigente a partir de pri-meros de febrero de este a\u00f1o y se comunicaron las novedades del Seguro Obligatorio de Enfermedad, tendentes a procurar una mejor gesti\u00f3n administrativa. En 20 de enero de 1945, dentro de un curso de conferencias cient\u00edcas, se organiz\u00f3 una jornada de-dicada a los avances en microscop\u00eda electr\u00f3nica. A trav\u00e9s del Colegio se comunica, en marzo de 1945, una orden en la que se incluyen nuevos estupefacientes en la restric-ci\u00f3n, y una circular sobre precios de medicamentos registrados y embalajes; se toma en consideraci\u00f3n la constituci\u00f3n de una mutua; se acusa recibo del env\u00edo, realizado por Gerez Olmedo, encargado de la Diputaci\u00f3n provincial de Sevilla, de las facturas correspondientes a f\u00f3rmulas magistrales y medicamentos de fa-bricaci\u00f3n industrial suministrados por la farmacia de la Diputa-ci\u00f3n a los empleados y obreros al servicio de la Corporaci\u00f3n y se da cuenta de la denuncia presentada, ante el juez de guardia, de la tenencia il\u00edcita de medicamentos y sustancias estupefacientes en el local de la Jefatura General de Seguros, entidad colaborado-ra del Seguro Obligatorio de Enfermedad. En la Junta de gobierno de junio de 1945 se comunica un escrito, remitido por el Patronato del Colegio de Hu\u00e9rfanos de Farmac\u00e9uticos, en el que se establece un plazo, que nalizaba el 30 de ese mes, para que los colegiados que no dispusieran de o-cina abierta satisfacieran sus cuotas (5 pesetas); mediante ocio del Seguro Obligatorio de Enfermedad se comuncia la existencia de irregularidades en la entrega de recetas, que no se ajustan al modelo ocial estipulado. En la reuni\u00f3n celebrada en octubre de 1945 se da cuenta de la aprobaci\u00f3n, por el Ministerio del Trabajo, de las normas para ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 276la retribuci\u00f3n al personal empleado en las ocinas de farmacia, comprometi\u00e9ndose la Corporaci\u00f3n a informar a todos los cole-giados con farmacia abierta en Sevilla y su provincia. En la reuni\u00f3n celebrada en diciembre de 1946 se informa de que, en el transcurso de ese mes, se traspasar\u00eda a los farmac\u00e9u-ticos el importe de los medicamentos suministrados, con cargo al Seguro Obligatorio de Enfermedad, durante los meses de sep-tiembre y octubre de 1945; se comunica la denuncia presentada, ante a la Delegaci\u00f3n Provincial de Servicios Farmac\u00e9uticos, por el farmac\u00e9utico P\u00e9rez Rubio, establecido en El Rubio (Sevilla), so-bre el intrusismo que cometen las droguer\u00edas; se recuerda a los farmac\u00e9uticos sus obligaciones de pago y se aprueban los presu-puestos de ingresos y gastos correspondientes al a\u00f1o 1947. En junio de 1947, debido al aumento del volumen econ\u00f3mi- co de las facturaciones de las prestaciones farmac\u00e9uticas a la Caja Nacional y dem\u00e1s entidades colaboradoras del Seguro Obligatorio de Enfermedad, se produjo el retraso en el pago de la prestaci\u00f3n realizada a trav\u00e9s de las ocinas de farmacia; para remediarlo, la Junta de gobierno del Colegio sevillano tom\u00f3 el acuerdo de am-pliar, a trav\u00e9s del Banco Hispano-Americano, la p\u00f3liza para el abo- no de estas prestaciones, pasando de 500.000 a 750.000 pesetas; se acuerda, para paliar el d\u00e9cit de los gastos administrativos del Seguro Obligatorio de Enfermedad, aumentar los coecientes so-bre el importe de las facturaciones; tambi\u00e9n se da cuenta de la escasez en el mercado de ap\u00f3sitos, vendas y algodones 54 . En noviembre de 1947, se produce la distribuci\u00f3n de 10.000 ampollas de penicilina entre las farmacias sevillanas autoriza-das para ello. La Delegaci\u00f3n de Industrias Qu\u00edmicas remite al Co-legio un escrito donde hace constar el env\u00edo, para su entrega a los farmac\u00e9uticos solicitantes, de 224 kg de aceite de ricino y 3.360 kg de az\u00facar, en una partida posterior se incluir\u00e1n 6.716 kg de 54. ARICOFSE. Libro de Actas de Juntas Generales [01/1947-02/1949]. Acta del 28/06/1947.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 277az\u00facar y 2.482 litros de alcohol. El Colegio autoriz\u00f3 a Francisco N\u00fa\u00f1ez la instalaci\u00f3n de una farmacia en la Avenida de Heli\u00f3po-lis (Sevilla). A nales de noviembre de 1947 se celebr\u00f3 una Junta gene- ral para analizar la constituci\u00f3n de un fondo espec\u00edco destinado a sustituir la p\u00f3liza de cr\u00e9dito contratada con el Banco Hispa- no-Americano. El Presidente, Alberto Jim\u00e9nez Ortega, describi\u00f3 las obligaciones contra\u00eddas por los farmac\u00e9uticos establecidos con la obra del Seguro Obligatorio de Enfermedad, contenidas en el convenio rmado entre el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n y el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, a la vez que maniesta las dicultades econ\u00f3micas que ocasiona el cum-plir estos compromisos, pues la mensualidad media por farmacia se establece en mill\u00f3n y medio de pesetas. La entidad bancaria exige aumentar la p\u00f3liza a dos millones de pesetas, con la exi-gencia de rmar todos los colegiados, lo cual se llev\u00f3 nalmente a cabo. No obstante, la Junta de gobierno denunci\u00f3 que la nue-va p\u00f3liza inclu\u00eda condiciones inaceptables, por lo que propon\u00eda constituir un fondo con las cantidades mensuales aportadas por los farmac\u00e9uticos establecidos, jadas en el 10% del importe fac-turado al Seguro Obligatorio de Enfermedad 55. El asunto volver\u00eda a ser tratado en la reuni\u00f3n celebrada en diciembre de 1948, en la que el Presidente de la Corporaci\u00f3n, Alberto Jim\u00e9nez Ortega, present\u00f3 una revisi\u00f3n hist\u00f3rica de los atrasos de pago de las pres-taciones farmac\u00e9uticas; en esta misma reuni\u00f3n se dio lectura a un ocio de la Fiscal\u00eda General de Cajas, solicitando informaci\u00f3n sobre los cupos de penicilina y estreptomicina. De nuevo una solicitud de informe de la Fiscal\u00eda General de Cajas monopoliza la reuni\u00f3n de febrero de 1949; en esta ocasi\u00f3n la informaci\u00f3n solicitada se reere al margen comercial auto-rizado a los farmac\u00e9uticos en la venta de estreptomicina en las 55. ARICOFSE. Libro de Actas de Juntas Generales [01/1947-02/1949]. Acta del 29/11/1947.ESTEBAN MORENO TORAL MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES DE ROJAS \u00c1LVAREZANTONIO RAMOS CARRILLO 278ocinas de farmacia. En esta misma reuni\u00f3n se dio cuenta de un nuevo cupo de alcohol para repartir entre las ocinas de farma-cia de Sevilla. El 22 de junio de 1949 se celebran elecciones a la Junta de gobierno; es elegido Miguel Mart\u00ednez Mart\u00ednez como nuevo pre-sidente, con lo que concluye el mandato de Alberto Jim\u00e9nez. Durante los nueve a\u00f1os que dur\u00f3 la presidencia de Jim\u00e9- nez se produjo una amplia regulaci\u00f3n normativa, destacando la limitaci\u00f3n del establecimiento de nuevas ocinas de farmacia, tomando como criterios el n\u00famero de habitantes y las distancias entre establecimientos. Los problemas derivados por los servicios de guardia fueron continuos durante la d\u00e9cada, habida cuenta de sus incumplimientos. El papel asumido por las ocinas de far-macia en el racionamiento de productos esenciales se resuelve como vital, poni\u00e9ndose de maniesto la conanza del Gobierno en estos establecimientos. Otro de los asuntos cuya normativa fue modicada es el derecho de viudos/as y hu\u00e9rfanos/as sobre el la farmacia del titular fallecido. La cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, debido a la crisis de la posguerra, oblig\u00f3 al Colegio sevillano a contratar p\u00f3lizas de cr\u00e9dito para hacer frente a los impagos causados tras la implantaci\u00f3n del Seguro Obligatorio de Enfermedad. En de-nitiva, es en esta d\u00e9cada cuando se implanta el modelo actual, tanto en lo relativo a planicaci\u00f3n farmac\u00e9utica como en el \u00e1m-bito de la dispensaci\u00f3n y la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.Dicultades, cambios y renovaci\u00f3n en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla durante la Guerra Civil y la posguerra (1936-1949) 279Bibliograf\u00eda FOMBUENA ESCUDERO , Manuel. 2004. Confesiones de una vida . Se- villa: [s.i.] GONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio. 1995. \"La ocina de farmacia: una reflexi\u00f3n en torno a los viejos problemas\". En: Un siglo de Farmacia en Espa\u00f1a. El Monitor de la Farmacia. 1895-1995: 103-108. Madrid: Centro Farmac\u00e9utico Nacional. GRANDA , Enrique. 1995. \"Los convenios entre la farmacia y la Se- guridad Social: visi\u00f3n hist\u00f3rica\". En: Un siglo de Farmacia en Espa\u00f1a. El Monitor de la Farmacia. 1895-1995: 89-98. Madrid: Centro Farmac\u00e9utico Nacional. MU\u00d1OZ CALVO , Sagrario. 1994. Historia de la Farmacia en la Espa\u00f1a Moderna y Contempor\u00e1nea . Madrid: S\u00edntesis. REDONDO RINC\u00d3N , Gloria; GONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio. 2013. \"La implantaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en el Seguro Obligatorio de Enfermedad (1944-1955)\". Anales de la Real Academia Nacional de Farmacia, 79(4): 658-688. R OJAS \u00c1LV Rafael de. Puntas\". Herrera Ca-rranza (coord.) De la relevancia farmac\u00e9utica sevillana: 185- 190. Sevilla: Real e Ilustre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Sevilla.281Introducci\u00f3n La investigaci\u00f3n respecto a la Historia de la Farmacia, de la Te- rap\u00e9utica y de la Historia de la Ciencia en general ha venido ba-s\u00e1ndose, como la del resto de disciplinas, en el estudio de fuentes. La labor investigadora ha estado recayendo en una silente labor en los archivos, las bibliotecas y las hemerotecas, adem\u00e1s de las posibilidades telem\u00e1ticas. Como extensi\u00f3n de estos trabajos, a partir de un tiempo relativamente reciente, se ha incorporado la fotograf\u00eda, llegando las fototecas y lmotecas a ocupar hoy en d\u00eda su sitio correspondiente en la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica ( B ARRA- CHINA , 1995). En opini\u00f3n de Enrique Moradiellos, el ejercicio de la ra- z\u00f3n hist\u00f3rica, por dolorosa, imperfecta y limitada que resulte, es siempre preferible a su dormici\u00f3n y sue\u00f1o; si bien la historia cient\u00edca no puede 'predecir' el futuro ni proporcionar ejemplos de conductas infalibles, s\u00ed permite exponer los or\u00edgenes del pre-sente e iluminar las circunstancias de su gestaci\u00f3n, funciona-miento y transformaci\u00f3n ( M ORADIELLOS , 1999: 15-18). Existe un recurso admirable para el examen de la historia general de Espa\u00f1a de los a\u00f1os comprendidos entre 1940 y 1980. Se trata del NO-DO, la revista cinematogr\u00e1ca espa\u00f1ola que es-tuvo vigente en las pantallas de toda Espa\u00f1a en esos a\u00f1os. La propia Wikipedia expresa que el NO-DO, acr\u00f3nimo de Noticiarios y Documentales , era un noticiero que se proyectaba forzosamen- te en los cines espa\u00f1oles, entre 1942 y 1976, antes de la pel\u00edcula El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLOCECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 282correspondiente; ya de forma optativa, perdur\u00f3 su exhibici\u00f3n hasta 1981. Tras una fase precedente durante la Guerra Civil espa\u00f1o- la en la que se denomin\u00f3 sencillamente Noticieros , el NO-DO se gest\u00f3 por acuerdo de la Vicesecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Popular del Gobierno franquista, con fecha del 29 de septiembre de 1942, la decisi\u00f3n se hizo p\u00fablica a trav\u00e9s de una orden de 17/12/1942 (BOE, 22/12/1942), rmada por Gabriel Arias-Salgado y de Cubas (1904-1962), responsable de la pol\u00edtica de propaganda del R\u00e9gi-men; la disposici\u00f3n legal establece la proyecci\u00f3n obligatoria y exclusiva del Noticiario Cinematogr\u00e1co Espa\u00f1ol y concede la ex- clusividad absoluta de reportajes cinematogr\u00e1cos a la entidad editora del mismo, Noticiarios y Documentales Cinematogr\u00e1cos 'NO-DO', \"con el n de mantener, con impulso propio y directriz adecuada, la informaci\u00f3n cinematogr\u00e1ca nacional\". El primer NO-DO se proyect\u00f3 el 4 de enero de 1943. Jes\u00fas Ram\u00edrez Pinar se\u00f1ala que \"el nacimiento de NO-DO, parti\u00f3 de intereses claramente pol\u00edticos [...] sirvi\u00f3 como instru-mento de persuasi\u00f3n y educaci\u00f3n para la sociedad mostrando [...] los intereses del Gobierno. La Historia del Arte, se usar\u00e1 para mostrar una riqueza cultural y art\u00edstica y no la imagen de un Es-tado hundido y derrotado [...]. La Cultura -en may\u00fasculas- apare-ce en dos aspectos: la de ese mundo de normas, valores, creencias y simbolog\u00eda que buscaban inculcar las autoridades de la nueva situaci\u00f3n espa\u00f1ola y la que realmente ven\u00eda gestando este pue-blo\" ( R AM\u00cdREZ PINAR, 2016). La celeridad de la informaci\u00f3n ofrecida tras la generaliza- ci\u00f3n de la televisi\u00f3n en los hogares espa\u00f1oles hizo cambiar la conguraci\u00f3n: se remplazaron las noticias por reportajes, con un n m\u00e1s duradero y, desde 1968, se introdujo un espacio en color para informaciones de perl art\u00edstico, tur\u00edstico o monumental; desde el 4 de julio de 1977 el NO-DO, trocado ya en Revista Ci- nematogr\u00e1ca , empez\u00f3 a realizarse completamente en color. Su singular sinton\u00eda, debida a Manuel Parada de la Puente (1911-El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 2831973), ha quedado cincelada en la memoria de varias generacio- nes de espa\u00f1oles. El archivo hist\u00f3rico de NO-DO se conserva en la Filmoteca Espa\u00f1ola como parte de sus 'colecciones especiales'. La Filmote-ca Espa\u00f1ola vela por investigar, recuperar y, cuando es preciso, restaurar sus piezas; a pesar de ello, no todos los documentos generados por NO-DO se conservan al presente, algunos lo es-t\u00e1n de forma parcial y otros carecen de sonido. Los materiales de NO-DO est\u00e1n conformados por tres tipos de documentos: los archivos f\u00edlmicos, los registros sonoros del audiovisual y los do-cumentos textuales ( A BELLA , CARDONA , 2008; BASANTE MART\u00cdN FERN\u00c1NDEZ , CASTILLO RODR\u00cdGUEZ , 2011). El NO-DO tiene, b\u00e1sicamente, tres contenidos: un noticiario, con una duraci\u00f3n de aproximadamente 10 minutos, en el que se abordan temas variados, con una duraci\u00f3n de 1 \u00f3 2 minutos; los documentales, de unos quince minutos, tienen car\u00e1cter monogr\u00e1-co y, al igual que los noticiarios, evolucionaron del blanco y negro al color en los a\u00f1os 1970, todos son sonoros, pero hay que resaltar que muchos de los noticiarios correspondientes a los a\u00f1os 1940 han perdido el sonido; el tercero de los contenidos lo constituye la revista Im\u00e1genes, con una duraci\u00f3n pr\u00f3xima a los 10 minutos. En los tres formatos se registran contenidos relativos al mundo de la farmacia y el medicamento, lo cual concede el ca-r\u00e1cter de una espl\u00e9ndida fuente de estudio; en \u00e9l analizamos la imagen, el tratamiento y las peculiaridades obtenidas del visio-nado y del estudio tanto de los noticiarios como de los documen-tales en blanco y negro y color pertenecientes a NO-DO, as\u00ed como de la revista Im\u00e1genes , en relaci\u00f3n a los temas de farmacia; para ello hemos empleado un patr\u00f3n de b\u00fasqueda, a trav\u00e9s de la web: http://www.rtve.es/lmoteca/no-do/historia/, direccion\u00e1ndolo Academia Nacional de Farmacia', o diferentes patolog\u00edas, entre otras. CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 284Seg\u00fan nuestra experiencia, es en los noticiarios, sin duda por ser los m\u00e1s numerosos y contener temas de actualidad quincenal, donde florecen la mayor parte de los temas de nuestro inter\u00e9s: enfermedades como la tuberculosis, la gripe o la poliomielitis; las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n; el desarrollo de la industria farmac\u00e9u-tica; visualizaciones de museos de farmacia o de antiguas boticas; y, por supuesto, las visitas instucionales, tanto las de cient\u00edcos, como Alexander Fleming (1881-1955) o Selman-Abraham Waks-man (1888-1973) a Espa\u00f1a, o la del propio general Franco a las nuevas instalaciones de la Real Academia de Farmacia. Enfermedades y tratamientos Sobre la enfermedad y lucha contra la tuberculosis encontramos sendos videos sin audio, el primero datado en 1946 (Noticiario 177B [1946]) en el que se observa a unas se\u00f1oritas, con el s\u00edmbolo de la campa\u00f1a contra la tuberculosis, recolectando dinero hucha en mano, como era costumbre de la \u00e9poca, para este n (gura 1); el segundo aborda las instalaciones de un sanatorio antitubercu-loso en 1947 ( Noticiario 255B [1947]; gura 2). Figura 1. Lucha contra la tuberculosis. Noticiario 177B [1946].El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 285Sobre los sanatorios antituberculosos hemos localizado abundante informaci\u00f3n correspondiente a la d\u00e9cada de 1950: el instalado en la carretera de Barbastro (Huesca), inaugurado por Franco en 1953, con una capacidad total para 190 camas y cuyo coste ascendi\u00f3 a tres millones y medio de pesetas (Noticiario 548B [1953]), o el nuevo pabell\u00f3n del sanatorio antituberculoso 'Amara', construido por el Patronato Nacional Antituberculoso, con capacidad para 250 enfermas, instalado en la Ciudad Sanato-rial Provincial de San Sebasti\u00e1n, que recibi\u00f3 la visita de Francisco Franco en 1953 (Noticiario 555A [1953]; gura 3). En un noticiero fechado en 1954 se relata c\u00f3mo el Servicio Social Antituberculo-so de Vizcaya, personicado en Jos\u00e9 Mar\u00eda Aristrain, \"hizo en-trega a la esposa de Franco [Carmen Polo], de una ambulancia dotada con radiocardiograf\u00eda y fotorradioscop\u00eda\" (Noticiario 595B [1954]). Tambi\u00e9n hay noticias del extranjero referentes a esta en-fermedad, como las im\u00e1genes rodadas en 1958, en Toronto, con el primer dispensario montado sobre ruedas, puesto en circulaci\u00f3n por los servicios sanitarios del Canad\u00e1 ( Noticiario 834A [1958]). Figura 2. Lucha antituberculosa. Noticiario 255B [1947].CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 286Un noticiario de 1961 nos ofrece el visionado del pabell\u00f3n antituberculoso de Los Morales, en plena sierra cordobesa (No - ticiario 958C [1961]); y un video de 1966 presenta a la ni\u00f1a Er- nestina Torres S\u00e1ez como la n\u00famero 1.000.000 de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la tuberculosis, llevada a cabo a trav\u00e9s del \"Plan Nacional de Lucha para vencer esta enfermedad\" (Noticia-rio 1226A [1966]). Las epidemias de gripe tambi\u00e9n tinen presencia en NO-DO, tanto la padecida en 1951 (Noticiario 423A [1951]) como la de 1962 (Noticiario 1041B [1962]); de esta \u00faltima tomamos el comentario siguiente; \"... entre las instituciones que con m\u00e1s ah\u00ednco se esfuerza en descubrir sus or\u00edgenes y el remedio contra el mal [la gripe] se halla el Instituto Pasteur. El embri\u00f3n del huevo ofrece un excelente cam-po de experimentaci\u00f3n para estudiar la forma en que se multiplica. La muestra tomada en la garganta de un enfermo es el mejor ele-mento para las inoculaciones de an\u00e1lisis que se someten despu\u00e9s a temperaturas de 37 grados...\" Figura 3. Pabell\u00f3n antituberculoso de San Sebasti\u00e1n. Noticiario 555A [1953].El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 287Y tambi\u00e9n la poliomielitis, de la cual se hace eco, en 1960, un visionado que trata de \"la nueva vacuna de esta enfermedad, con una novedosa forma de administraci\u00f3n oral con sabor dul-ce, a cereza\" en Florida (Noticiario 896B [1960]). A\u00f1os despu\u00e9s se iniciar\u00eda, en Espa\u00f1a, la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la polio-mielitis, dirigida desde el Ministro de Trabajo y realizada por el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n, a trav\u00e9s del Seguro Obligatorio de Enfermedad.Sobre el tratamiento de la poliomielitis se realiz\u00f3, en 1965, una interesante lmaci\u00f3n en el Hospital 'Ni\u00f1o Jes\u00fas' de Madrid ( Noticiario 1049B [1965]; gura 4). En 1963 se emiti\u00f3 un noticiario donde se narraba la campa- \u00f1a nacional de vacunaci\u00f3n, promovida por la Direcci\u00f3n Gene-ral de Sanidad; en la grabaci\u00f3n se se\u00f1ala que \"todas las vacunas tienen car\u00e1cter gratuito y son de absoluta garant\u00eda\" (Noticiario 1158B [1963]; gura 5). A trav\u00e9s de dicha campa\u00f1a se vacunaba, por un lado, de la difteria, t\u00e9tanos y tosferina y, por otro, de la poliomielitis. Para esta \u00faltima se indica que se trataba de una vacuna agradable, por Figura 4. Aparatos para la regeneraci\u00f3n funcional en la poliomielitis. Noticiario 1049B [1965].CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 288su sabor dulce, ya que se impregnaba un terr\u00f3n de az\u00facar con tres gotas de 'Sabin', arm\u00e1ndose, en 1963, que ya hab\u00eda sido ad-ministrada a dos millones de ni\u00f1os (gura 6). Figura 5. Cartel de la Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n. Noticiario 1158B [1963]. Figura 6. Impregnaci\u00f3n de terr\u00f3n con la vacuna 'Sabin'. Noticiario 1158B [1963].El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 289Industria farmac\u00e9utica Otros elementos de b\u00fasqueda nos acercan al mundo de la farma- cia a trav\u00e9s del seguimiento de nuevos f\u00e1rmacos, particularmente la preparaci\u00f3n de la penicilina y estreptomicina, empleando un es-tilo did\u00e1ctico y divulgativo, dirigido a un p\u00fablico no especializado: \"... el NO-DO refleja el descubrimiento y fabricaci\u00f3n indus- trial de antibi\u00f3ticos asignando a Espa\u00f1a un papel substancial en el proceso; de la informaci\u00f3n transmitida en los noticiarios conserva-dos se puede deducir que el crecimiento de la industria farmac\u00e9u-tica es tal que no s\u00f3lo puede autoabastecerse de su producci\u00f3n sino que asimismo exporta...\" (B ASANTE POL, MART\u00cdN FERN\u00c1NDEZ , CASTILLO RODR\u00cdGUEZ , 2011). Figura 7. Trabajaores de un laboratorio farmac\u00e9utico. Noticiario 1170B [1965]. En 1965 se proyect\u00f3 una cinta en la que se describ\u00eda c\u00f3mo \"la industria farmac\u00e9utica espa\u00f1ola ha cubierto muchas y fecun- das singladuras en los \u00faltimos 25 a\u00f1os [...] nuestras instalaciones CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 290f\u00e1rmaco-biol\u00f3gicas est\u00e1n a la altura de las mejores del mundo\". El video muestra el d\u00eda a d\u00eda de un \"importante laboratorio barcelo-n\u00e9s, dedicado a la fabricaci\u00f3n de alto valor terap\u00e9utico\" revelan-do la experimentaci\u00f3n con ratones y conejos; el reportero se\u00f1ala expresamente que \"protegidos con trajes especiales, los emplea-dos y t\u00e9cnicos trabajan en c\u00e1maras fr\u00edas a temperaturas de ocho grados bajo cero donde el plasma se precipita en recipientes de acero inoxidable\" (Noticiario 1170B [1965]; gura 7). Figura 8. Placa en el Museo de la Farmacia Hispana (Madrid), dedicada a su funda- dor. Noticiario 878B [1959]. Museos de Farmacia En 1959 se proyectaba un noticiario acerca del Museo de la Farmacia Hispana, sito en Madrid; con la voz y tempo carac-ter\u00edsticos de estas reproducciones se relata literalmente: \"en la Facultad correspondiente de la Ciudad Universitaria y fundado por Rafael Folch y Andreu se encuentra el Museo de Historia de la Farmacia calicado como el mejor del mundo por el Congreso de la Federaci\u00f3n Internacional\" ( Noticiario 878B [1959]; gura 8). El video presenta, de forma resumida, las piezas expuestas: un \"ojo de boticario con piedras preciosas e importantes drogas\", El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 291cajas de medicamento del siglo XVIII, botiquines y farmacias de viaje, que \"recuerdan los esfuerzos realizados por el hombre en el pasado en busca de remedios curativos\"; asimismo explica los dife-rentes espacios que se pueden contemplar en la visita, destacando la farmacia de estilo \u00e1rabe, el laboratorio de alquimia del siglo XVI, la Botica de Gibert, de la que se apunta que fue fundada en 1711 y est\u00e1 presidida por la imagen de san Pedro, y la reproducci\u00f3n de la farmacia del Hospital 'Tavera' de Toledo fundada en el siglo XVII. Figura 9. Ojo de boticario de la farmacia de Llivia (Gerona). Noticiario 1590B [1973]. En torno a los museos de farmacia -y boticas de anta\u00f1o- acer- tamos localizar, aparte de la se\u00f1alada, diferentes proyecciones; en 1964 un noticiero dedicado a la Real Botica, \"fundada por Felipe II en 1594\" (Noticiario 1122B [1964]); unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1969, otro relativo a la farmacia-museo de Besal\u00fa (Barcelona) (Noticia-rio 1371A [1969]); en 1973, se proyect\u00f3 una lmaci\u00f3n en el que se mostraba la farmacia-museo m\u00e1s antigua de Europa, fundada en 1415, en Llivia (Gerona), mostrando su conocido 'ojo de boticario' y diferentes 'reliquias', como un ejemplar de la Palestra... de F\u00e9lix Palacios (1677-1737) (Noticiario 1590B [1973]; gura 9).CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 292En 1979 se emiti\u00f3 una cinta sobre la botica fundada, en el a\u00f1o 1685, por Andr\u00e9s Ximeno Camarero en Pe\u00f1aranda de Duero (Burgos), en la que se muestra su rebotica (gura 10) a la par que se relata: Figura 10. Rebotica de Pe\u00f1aranda de Duero (Burgos). Noticiario 1914 [1979]. Figura 11. Botica de Pe\u00f1aranda del Duero (Burgos). Noticiario 1914 [1979].El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 293\"...la botica presenta una anaqueler\u00eda de nogal labrado [...] trescientos albarelos de cer\u00e1mica toledana dentro del estilo barro- co espa\u00f1ol...\" (Noticiario 1914 [1979]; gura 11). En ese mismo a\u00f1o de 1979 se public\u00f3, en la Revista Cinema- togr\u00e1ca Espa\u00f1ola, un reportaje sobre el trabajo de los monjes benedictinos del Monasterio de Santo Domingo de Silos (Burgos), recogiendo hierbas medicinales en un artesanal trabajo propio de otra \u00e9poca; en el documento se muestra la farmacia de este Monasterio, de principios del siglo XVIII, con \"380 tarros de ce-r\u00e1mica de Talavera de la Reina\" y una biblioteca bot\u00e1nica que el relator dene como la m\u00e1s importante de nuestro pa\u00eds (Revista Cinematogr\u00e1ca Espa\u00f1ola , 37 (1912) [1979]; gura 12). Figura 12. Botica del Monasterio de Santo Domingo de Silos (Burgos). Revista Cine- matogr\u00e1ca Espa\u00f1ola , 37 (1912) [1979]. De 1980 data un reportaje sobre el Museo de Farmacia y Me- dicina de los Laboratorios Cus\u00ed, en Masnou (Barcelona); en \u00e9l se ofrecen muchos detalles sobre el conjunto, se\u00f1alando que el n\u00fa-cleo original proven\u00eda de la botica del Monasterio de Santa Mar\u00eda la Real de N\u00e1jera (Logro\u00f1o) (Noticiario N-1935 [1980]; gura 13).CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 294Visitas institucionales En el NO-DO se narran, como hemos comentado, inaugura- ciones institucionales. En el documental audiovisual que los rmantes de este trabajo hemos confeccionado tratamos \u00ednte-gramente la inauguraci\u00f3n, con la presencia de Francisco Fran-co, de la nueva sede de la Real Academia Espa\u00f1ola de Farmacia; el v\u00eddeo est\u00e1 fechado en 1967 y en \u00e9l el narrador reere que \"en el edicio remozado de la antigua facultad, Franco inaugu-ra la nueva sede de la Real Academia Espa\u00f1ola de Farmacia de arraigado prestigio desde su fundaci\u00f3n\". El director de la Ins-tituci\u00f3n, Ricardo Montequ\u00ed D\u00edaz de Plaza (1893-1979) \"subraya como \u00e9sta, al cabo de 137 a\u00f1os, se haya en pleno florecimiento\"; el acto naliza con el discurso del entonces Ministro de Edu-caci\u00f3n y Ciencia, Manuel Lora Tamayo (1904-2002); en el no-ticiario se aprecia como \"su excelencia el General\u00edsimo Franco fue cumplimentado por las personalidades [...] recorri\u00f3 las de-pendencias [...] el libro de honor\" (Noticiario 1296A [1967]; gura 14). Figura 13. Museo de Farmacia y Medicina, Masnou (Barcelona). Noticiario N-1935 [1980].El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 295 Figura 14. Inauguraci\u00f3n de la nueva sede de la Real Academia de Farmacia. En la imagen, Guillermo Folch Jou (1917-1987) saluda a Francisco Franco. Noticiario 1296A [1967]. Figura 15. Alexander Fleming (1881-1955) en Espa\u00f1a. Noticiario 283A [1948].CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 296 Otras visitas institucionales signicativas quedan bien rela- cionadas en el archivo del NO-DO, como la de Alexander Fleming en 1948 (Noticiario 283A [1948]; gura 15), la de su viuda en 1955 (Noticiario 664A [1955]), o la de Selman-Abraham Waksman en 1950 visitando Madrid y Sevilla (Noticiario 383B [1950], gura 16). Diversos noticiarios pertenecen al mundo acad\u00e9mico, como el exhibido en 1955, en el que se informa de la inauguraci\u00f3n ocial de la Escuela de Bromatolog\u00eda, en la Facultad de Farmacia de la Uni-versidad de Madrid, donde se recojen las palabras de su director, Ro-m\u00e1n Casares L\u00f3pez (1908-1990), se\u00f1alando que en ella se llevar\u00e1n a cabo las diferentes ramas de \"investigaci\u00f3n, estudio, ense\u00f1anza y formaci\u00f3n profesional para la organizaci\u00f3n y asesoramiento de las industrias dedicadas a la alimentaci\u00f3n\" (Noticiario 630B [1955]). Documentales de cariz sanitario Los documentales de asunto farmac\u00e9utico son m\u00e1s escasos que los noticiarios, aunque s\u00ed disponemos de algunos, como el titulado 'Misi\u00f3n sanitaria: labor de Espa\u00f1a en Guinea', realizado en 1953, l-mado en blanco y negro, con el asesoramiento cient\u00edco de V\u00edctor Figura 16. Selman-Abraham Waksman (1888-1973) en Sevilla. Noticiario 383B [1950].El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 297Mart\u00ednez Dom\u00ednguez, director de la leproser\u00eda de Mikomeseng, en Guinea Espa\u00f1ola, donde se menciona un reparto semanal de las sul-fonas en forma de comprimidos a la poblaci\u00f3n leprosa (Noticiarios y Documentales Cinematogr\u00e1cos [1953]; M ART\u00cdNEZ ANTONIO , 2009). De la revista cinematogr\u00e1ca Im\u00e1genes recuperamos un monogr\u00e1co sobre la Escuela Norteamericana de Medicina y Aviaci\u00f3n de Texas, realizado en en 1959 (Im\u00e1genes 758 [1959]), y otro sobre la incorporaci\u00f3n de la mujer al mundo universitario, lmado en 1966 (Im\u00e1genes [1966]); este documental comienza de la forma que sigue: \"Si tratamos de caracterizar qu\u00e9 es lo que ha cambiado en la Ciudad Universitaria madrile\u00f1a desde su creaci\u00f3n, probablemente lo m\u00e1s llamativo sea el acceso de la mujer a la Universidad...\". El relator se\u00f1ala que es mayoritaria la presencia femenina en Filosof\u00eda y Farmacia, apareciendo una estudiante de esta dis- ciplina que, adem\u00e1s, hace un cursillo de Psicolog\u00eda y trabaja en el laboratorio de una f\u00e1brica de cervezas, y que maniesta que la meta de la mujer no tiene por qu\u00e9 ser el matrimonio, sino cual-quier otro destino en el cual se realice completamente. Colof\u00f3n En otra ocasi\u00f3n se\u00f1al\u00e1bamos (V ENEGAS , 2016), en torno a las ideas mantenidas por quienes han desarrollado la sociolog\u00eda visual (M IGUEL, PINTO, 2002), la revisi\u00f3n de estas fuentes en torno a tres tipos de formato: - Fotograf\u00edas 'ventana', aquellas en las que el fot\u00f3grafo se convierte en un notario el de la realidad observada, re-produci\u00e9ndola de un modo dedigno y que, al d\u00eda de hoy, muestran realidades que lo fueron en otra \u00e9poca m\u00e1s o menos cercana o lejana. - Fotograf\u00edas 'espejo', en donde se proyecta una realidad social, mediada por los sentimientos del propio fot\u00f3grafo, CECILIO VENEGAS FITO ROC\u00cdO RUIZ ALTABAANTONIO RAMOS CARRILLO 298con lo que produce fotos persuasivas que buscan conmo- ver o, en seg\u00fan qu\u00e9 caso, mover. - Fotograf\u00edas 'regla', aquellas que presentan un mensaje educacional, publicitario o de conducta estereotipada; \u00e9s-tas dictan la moda y buscan ser modelo en s\u00ed mismas. Los tres marcos estudiados para la fotograf\u00eda se pueden transponer al formato audiovisual, ya que en cualquiera de los reportajes analizados es posible rastrear estas tres modalidades, bien puras o bien en sus respectivas combinatorias. Estimamos que la aportaci\u00f3n de contenidos sanitarios del NO-DO, en lo que hace referencia al mundo de la farmacia y me-dicamento, deben ser tenidos en cuenta como fuente documen-tal de la Historia de la Farmacia. Tambi\u00e9n consideramos que esta iniciativa del examen de los noticiarios y reportajes cinemato-gr\u00e1cos puede hacerse extensiva a otros pa\u00edses que hayan con-tado con estos medios de caracter\u00edsticas similares, por ejemplo Portugal o Italia, con el Documental LUCE. El documental audiovisual que, a la par de este texto, hemos elaborado, se centra en cuatro temas que consideramos primor-diales: industria farmac\u00e9utica, campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, Museo de la Farmacia Hispana y Real Academia Nacional de Farmacia. Los videos elegidos est\u00e1n comprendidos en el periodo 1959 a 1967, rodados en blanco y negro y con audio. Finalmente, a modo de conclusi\u00f3n, denimos la necesidad de examinar los contenidos del NO-DO bajo la perspectiva ori-ginal, tanto propagand\u00edstica como educativa. El resultado de nuestra investigaci\u00f3n nos lleva a argumentar la preponderancia de uno de estos factores en funci\u00f3n del modo temporal escogi-do, es decir, si lo razonamos desde un punto de vista sincr\u00f3nico o diacr\u00f3nico. Por todo esto concluimos que, en el origen, estos reportajes cinematogr\u00e1cos comportaban un alto contenido ins-tructivo, si bien, a los ojos del investigador actual, observamos en ellos una mayor carga intr\u00ednseca de la nalidad promocional pol\u00edtica. El No-Do: un instrumento documental para la Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a 299Bibliograf\u00eda ABELLA , Rafael; CARDONA , Gabriel. 2008. Los a\u00f1os del NO-DO. El mundo entero al alcance de todos los espa\u00f1oles. Madrid: Des- tino. BASANTE POL, Rosa; M ART\u00cdN CASTILLO RODR\u00cdGUEZ , Carlos del. 2011. \"La industria farmac\u00e9utica espa\u00f1ola, en el per\u00edodo aut\u00e1rquico, vista a trav\u00e9s del NO-DO\". En: Antonio Gonz\u00e1lez Bueno, Guillermina L\u00f3pez And\u00fajar, Mar\u00eda Dolo-res Cabezas L\u00f3pez, Carmen Mart\u00edn Mart\u00edn, Juan Esteva de Sagrera (eds.) Homenaje al Prof. Dr. Jos\u00e9 Luis Valverde: 551- 562. Granada: SDUHFE / Universidad de Granada. B ARRACHINA , Carlos. 1995. \"El cine como instrumento de socializa- ci\u00f3n en las pol\u00edticas cinematogr\u00e1cas del franquismo\". Film Historia, 147-208. MART\u00cdNEZ ANTONIO , Francisco Javier. 2009. \"Imperio enfermizo: la singular mirada m\u00f3rbida del primer franquismo en los do-cumentales m\u00e9dicos sobre Marruecos y Guinea\". Medicina & Historia 4: 1-16. Visual . Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. MORADIELLOS , Enrique. 1999. El ocio de Historiador . Madrid: Siglo XXI de Espa\u00f1a. RAM\u00cdREZ PINAR, Jes\u00fas. 2016. \"El NO-DO como fuente de informa- ci\u00f3n para la historia del arte\". Galer\u00eda Abierta. Revista de Arte Contempor\u00e1neo , 2: 46-51. VENEGAS FITO, Cecilio Jos\u00e9. 2016. \"Badajoz en la maleta mexicana\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 72(2): 1399-1406.301Introducci\u00f3n El nombre de la marca Nestl\u00e9 proviene del apellido de su funda- dor Henri Nestl\u00e9 (1814-1890), mundialmente conocido por haber fabricado y comercializado un producto capaz de sustituir con \u00e9xito a la leche materna: El propio Henri Nestl\u00e9 reconoc\u00eda que, durante los primeros meses de vida, el mejor alimento que pod\u00eda recibir un lactante era la leche materna 1: \"Durante los primeros meses, la leche de la madre es sin duda alguna el mejor y el mas natural de los alimentos; toda madre que humanamente pueda, debe dar de mamar \u00e1 su hijo. Si en vez de hacerlo as\u00ed, lo conf\u00eda \u00e1 una nodriza, no solo falta \u00e1 todos sus deberes de madre, sino que es tambi\u00e9n causa de que la nodriza falte \u00e1 los suyos, abandonando a su propia cr\u00eda para amamantar a otra que le es extra\u00f1a\" (N ESTL\u00c9 , [c. 1875]: 1). \u00c9ste es el segundo p\u00e1rrafo de la memoria sobre la leche para lactantes, escrita por el propio Henri Nestl\u00e9, traducida al castella- no alrededor de 1875. En la misma obra, a modo de aval, apare-c\u00edan las cartas de tres espa\u00f1oles: uno de ellos qu\u00edmico, que rmaba como J.A. Barral, y dos m\u00e9dicos, directores de sendos centros de acogida para ni\u00f1os y ni\u00f1as abandonados: el doctor Benavente, di- * Financiado con cargo al proyecto de investigaci\u00f3n HAR-2013-42536-P del Ministerio de Econo- m\u00eda y Competitividad. 1. Henri Nestl\u00e9, antes de emigrar a Suiza, hab\u00eda estado cuatro a\u00f1os form\u00e1ndose en una farma- cia (Koese, 2008: 728).De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939)*. DOLORES RUIZ-BERD\u00daNDOLORES RUIZ-BERD\u00daN 302rector de la Inclusa de Madrid y el doctor Francisco G. Reguera, director de la Casa de Exp\u00f3sitos de Jerez de la Frontera. Todos ellos aseguraban la calidad de la harina lacteada y destacaban sus ven-tajas y benecios para la salud de la poblaci\u00f3n infantil ( N ESTL\u00c9 , [c. 1875]: 7-8). El aval del doctor Benavente fue utilizado profusamen-te para publicitar el producto en la prensa espa\u00f1ola de la \u00e9poca 2. La palabra 'Nestl\u00e9', que signica nido peque\u00f1o, se transfor- m\u00f3 en el logo de la marca que, a pesar del cambio de propiedad, se ha mantenido, con diversas trasformaciones, a lo largo de la vida de esta multinacional. Efectivamente, en 1875 Henri Nestl\u00e9 vendi\u00f3 tanto la f\u00e1brica como el emblema del nido y la patente del producto a Jules Monnerat, Pierre Samuel Roussy y Gusta-ve Marquis, fund\u00e1ndose la Societ\u00e9 de Farine Lacte\u00e9 Henri Nestl\u00e9, que al poco tiempo empez\u00f3 a producir tambi\u00e9n leche condensa-da (S \u00c1NCHEZ , 2006: 33). La compa\u00f1\u00eda compet\u00eda por el mercado de leche condensada con una empresa americana, fundada por los hermanos Pages, que se hab\u00eda expandido r\u00e1pidamente a Europa, abriendo factor\u00edas en Inglaterra, Noruega y Alemania ( H ARTOG , 2007: 132). En 1905 la Anglo Suisse Condensed Milk Company, que as\u00ed se denomin\u00f3 la compa\u00f1\u00eda de los hermanos Pages, se fusion\u00f3 con Nestl\u00e9. Ese mismo a\u00f1o se inauguraba, en la localidad santan- derina de La Penilla de Cay\u00f3n, la primera f\u00e1brica Nestl\u00e9 en Espa\u00f1a ( S IERRA , CORBERA , 2007). Sin embargo, la lial espa\u00f1ola de la marca no se estableci\u00f3 hasta el 17 de septiembre de 1920. Renato Bregre, Laurent Pfer-sich W\u00fcscher 3 y Vicente Coma constituyeron, en Barcelona, la Sociedad Nestl\u00e9 An\u00f3nima Espa\u00f1ola de Productos Alimenticios [Nestl\u00e9 A.E.P.A] ante el notario Antonio Gallardo Mart\u00ednez4. En 2. Al parecer, el primer anuncio de la 'Harina Lacteada Nestl\u00e9' apareci\u00f3 en el diario valenciano La Alianza, el 18 de noviembre de 1879 ([Nestl\u00e9 Espa\u00f1a], 2006: 42). Sobre la introducci\u00f3n de las harinas lacteadas en Espa\u00f1a v\u00e9ase Josep Boatella (2013). 3. Laurent Pfersich W\u00fcscher era el director de la f\u00e1brica de La Penilla ([Nestl\u00e9 Espa\u00f1a], 2006: 55). 4. Como direcci\u00f3n de la sede social se eligi\u00f3 V\u00eda Layetana 41 (S\u00e1nchez, 2005: 35). En 1936 las oci-nas se trasladaron a la calle Arag\u00f3n, en la Ciudad Condal ([Nestl\u00e9 Espa\u00f1a], 2006: 87).De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 3031928 la empresa estableci\u00f3, en la localidad de Udalla (Cantabria), una nueva central de recogida y condensaci\u00f3n de leche que no dio los resultados esperados y qued\u00f3 en desuso. En 1933, siguien-do su pol\u00edtica de expansi\u00f3n, Nestl\u00e9 absorbi\u00f3 la Sociedad Lechera Monta\u00f1esa, empresa competidora que elaboraba, tambi\u00e9n, hari-na lacteada y leche condensada 'El Ni\u00f1o' 5. Desde su inauguraci\u00f3n, la f\u00e1brica de La Penilla recibi\u00f3 diver- sas visitas de los sucesivos gobernantes espa\u00f1oles: los miembros de la Casa Real de Alfonso XIII 6, el dictador Miguel Primo de Ri- vera, el presidente republicano Niceto Alcal\u00e1 Zamora y, tras la -nalizaci\u00f3n de la Guerra Civil, miembros de la familia del dictador Francisco Franco. Sin duda era un buen aliciente para los visitan-tes la espl\u00e9ndida merienda con la que se les agasajaba al nalizar el paseo por las instalaciones ([Nestl\u00e9 Espa\u00f1ola, 2006: 86-88). Aunque se trataba de una empresa alimenticia, la publici- dad de los productos Nestl\u00e9 siempre iba ligada a la mejora de la salud y a la prevenci\u00f3n de enfermedades como el raquitismo. El que la leche para lactantes se vendiese en farmacias no dejaba lugar a dudas a los consumidores sobre el car\u00e1cter 'sanitario' del producto. En 1926 Nestl\u00e9 solicit\u00f3 el registro y la autorizaci\u00f3n de venta de la leche condensada 'La Lechera' como un sustitutivo de la leche materna ( C ASTEJ\u00d3N -BOLEA, PERDIGUERO -GIL, 2008: 267). Adem\u00e1s, alguna de sus especialidades estaba espec\u00edcamente indicada para ser utilizada en los trastornos nutritivos que se pudiesen presentar en la infancia, por ejemplo el 'Eled\u00f3n', que en 1933 comenz\u00f3 a fabricarse en la factor\u00eda de La Penilla 7. A\u00f1os 5. A pesar de tener su propia marca de leche condensada, la empresa decidi\u00f3 seguir comerciali- zando parte de la producci\u00f3n de leche condensada con la misma denominaci\u00f3n, 'El Ni\u00f1o'. Otros informes sit\u00faan la rma del convenio en 1935, en lugar de 1933. 6. De hecho, la empresa se convirti\u00f3 en proveedora ocial de la Casa Real. 7. El 'Eled\u00f3n' era un producto que tambi\u00e9n se obten\u00eda de la leche. Se trataba de comercializar un remedio que se hab\u00eda usado tradicionalmente en el centro de Europa llamado 'babeurre'. El 'ba-beurre' tradicional se obten\u00eda durante el proceso de elaboraci\u00f3n de la mantequilla: tras la cen-trifugaci\u00f3n completa de la leche entera, la crema resultante se somet\u00eda a una fermentaci\u00f3n l\u00e1c-tica que, al ser batida posteriormente, originaba dos productos: la mantequilla y el 'babeurre'. DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 304atr\u00e1s la misma f\u00e1brica hab\u00eda empezado a producir otros produc- tos del sello Nestl\u00e9 como la harina 'Milo' y diversos tipos de cho- colate. Para hacer frente a una producci\u00f3n, cada vez mayor, la leche que se recog\u00eda en la factor\u00eda fue aumentando exponencial-mente, disminuyendo solo en los a\u00f1os previos a la Guerra Civil ([Nestl\u00e9 Espa\u00f1a], 2006: 77). Seg\u00fan Ram\u00f3n Castej\u00f3n-Bolea y Enrique Perdiguero-Gil (2008: 251), en los a\u00f1os previos a la Guerra Civil, el mercado de sustitutivos de la lactancia materna creci\u00f3 considerablemente en Espa\u00f1a, fundamentalmente entre las personas de clase social ele-vada. Los mismos autores se\u00f1alan la importancia que tuvieron, en este proceso, las estrategias publicitarias llevadas a cabo por las marcas para aumentar sus ventas. Efectivamente, adem\u00e1s de resaltar los benecios de sus productos en la crianza de los beb\u00e9s, se empezaron a utilizar otras t\u00e1cticas comerciales: en muchos de los anuncios de la 'Harina lacteada Nestl\u00e9' se ofrec\u00eda una muestra gratuita del llamado 'bote degustaci\u00f3n' (guras 1, 2). Un reclamo importante al que debieron reaccionar muchas madres y padres. Hoy conocemos lo perjudicial que puede ser, para la se- creci\u00f3n de leche materna, la introducci\u00f3n de otros alimentos o bebidas en la dieta del lactante. Medidas como ofrecer muestras gratuitas de leche articial est\u00e1n actualmente prohibidas desde que se public\u00f3 el C\u00f3digo Internacional de Comercializaci\u00f3n de Suce- d\u00e1neos de la Leche Materna ([Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud], 1981). Este c\u00f3digo se elabor\u00f3, precisamente, para proteger a las criaturas de las agresivas t\u00e1cticas comerciales de multinaciona-les como Nestl\u00e9. Es imposible saber las dimensiones que tuvo la distribuci\u00f3n de muestras gratuitas del 'bote degustaci\u00f3n' antes de la contienda espa\u00f1ola, o las repercusiones reales que pudo tener Sin embargo, los inconvenientes de este remedio, bien tolerado en las alteraciones digestivas, eran diversas, fundamentalmente la dicultad de su conservaci\u00f3n y el hecho de que no pod\u00eda ser administrado durante mucho tiempo ya que, al no contener grasa, pod\u00eda conducir a la mal-nutrici\u00f3n. La empresa Nestl\u00e9 solucion\u00f3 ambos problemas obteniendo un 'babeurre' semi-graso tras la fermentaci\u00f3n 1946: 10).De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 305sobre la alimentaci\u00f3n de los lactantes durante la Guerra. Lo que s\u00ed es f\u00e1cil de imaginar es que los lactantes que eran amamanta-dos por sus madres tuvieron m\u00e1s posibilidades de supervivencia que los alimentados con lactancia articial 8. Est\u00e1 cient\u00edcamente demostrado que las deciencias alimenticias en la dieta no afec-tan excesivamente a la cantidad y calidad de la leche materna. Hecho que tambi\u00e9n fue corroborado durante la Guerra Civil es-pa\u00f1ola ( D EL CURA, HUERTAS , 2007: 61-64). La gura 3 muestra una madre, refugiada en Barcelona, ama- mantando a su beb\u00e9. La madre lleva en la mano un envase de 'Nor-macol', un medicamento indicado para el estre\u00f1imiento infantil 9. La importancia de los productos l\u00e1cteos durante la Guerra La leche fresca fue uno de los productos de primera necesidad que desapareci\u00f3 paulatinamente de la dieta de muchas personas duran- 8. La leche materna, adem\u00e1s de sus propiedades nutritivas, tiene gran cantidad de anticuerpos que protegen a los beb\u00e9s de muchas enfermedades infectocontagiosas usuales en las guerras. 9. V\u00e9ase la publicidad de 'Normacol' en ABC, 19/04/1936: 26. Figura 1. Anuncio de 'Harinas Lacteadas Nestl\u00e9', publicado en la prensa de 1935, ofreciendo muestras gratuitas. Cr\u00f3nica, 29/12/1935: 48. Figura 2. Vale canjeable por un bote degustaci\u00f3n gratuito de 'Harina Lac-teada Nestl\u00e9'. Colecci\u00f3n Dolores Ruiz Berd\u00fan.DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 306te la Guerra. Por ejemplo, antes de desencadenarse el conflicto, la Granja Poch, ubicada en Torrelavega (Cantabria) enviaba a Madrid un promedio de 28.000 a 30.000 litros diarios de leche. Este sumi-nistro fue disminuyendo hasta quedar absolutamente paralizado debido al desarrollo de la contienda 10. La leche condensada se con- 10. Seg\u00fan Mar\u00eda Isabel Del Cura y Rafael Huertas (2007: 52), la leche empez\u00f3 a escasear a prin- cipios de 1937. Figura 3. Madre amamantando a su beb\u00e9, fotograf\u00eda tomada en Barcelona. Archivo General de la Administraci\u00f3n, (09) 17.12, sobre 55, foto 903.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 307virti\u00f3 en un producto ideal para alimentar a las tropas11. Encontrar vacas que suministrasen leche fresca a los regimientos, en cantidad suciente y de manera continuada, no deb\u00eda ser una tarea f\u00e1cil en la Guerra. La leche condensada ten\u00eda otros benecios a\u00f1adidos: ade-m\u00e1s de proporcionar m\u00e1s calor\u00edas, debido a su enriquecimiento en az\u00facares, se conservaba en perfectas condiciones hasta la apertura del envase, evitando los riesgos de contaminaci\u00f3n, previniendo as\u00ed posibles intoxicaciones alimentarias, tan frecuentes en tiempos de Guerra. Ya en la Primera Guerra Mundial se hab\u00edan podido com-probar las ventajas de la utilizaci\u00f3n de este producto: \"Alimento de valor inconmensurable, casi desconocido antes de la guerra europea, prest\u00f3 relevantes servicios durante la confla- graci\u00f3n, y sigui\u00f3 en marcha progresiva prest\u00e1ndolos en tiempos de paz, gracias a la altura a que ha llegado su fabricaci\u00f3n en gran esca-la. Diciendo que se trata de un alimento completo de conservaci\u00f3n indenida, queda consignada la importancia que ha de tener entre nosotros, en los momentos que vivimos\" ( N OGUER -MOR\u00c9, 1937: 40). Una buena salud de los soldados ten\u00eda una importancia crucial para conseguir ganar la Guerra. Adem\u00e1s, los envases de hojalata te- n\u00edan una segunda vida despu\u00e9s de que se acabase su dulce y nutri-tivo contenido: eran utilizados como vasos o contenedores de otras sustancias por los soldados, como han demostrado las excavaciones arqueol\u00f3gicas realizadas en zonas de atrincheramiento durante la Guerra ( G ONZ\u00c1LEZ RUIBAL et al., 2010; GONZ\u00c1LEZ RUIBAL , 2012: 65, 98). Por todo esto no resulta extra\u00f1o que ambos ej\u00e9rcitos in- tentasen conseguir partidas peri\u00f3dicas de este producto, tan benecioso para las tropas y para la poblaci\u00f3n civil. El Gobierno 11. Ya en 1921, la direcci\u00f3n de la f\u00e1brica de La Penilla hab\u00eda donado a la reina Victoria Eugenia de Battenberg, que visit\u00f3 las instalaciones ese a\u00f1o, 5.000 botes de leche condensada para entre-gar a las tropas que luchaban en el norte de \u00c1frica (S\u00e1nchez, 2006: 66). Victoria Eugenia era la presidenta de la Cruz Roja Espa\u00f1ola, organizaci\u00f3n que se encarg\u00f3 de que el preciado carga-mento llegase a su destino.DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 308republicano hab\u00eda importado leche condensada al principio de la Guerra a pesar de que, como arma Elena Mart\u00ednez Ruiz (2006), este tipo de productos no hab\u00eda sido habitual en las compras que realizaba Espa\u00f1a en el extranjero. La leche condensada formaba parte de los paquetes que, de forma secreta, suministraba la Cruz Roja a los prisioneros de las c\u00e1rceles republicanas durante la Guerra 12. Tambi\u00e9n era uno de los productos habituales que se donaban desde el extranjero a los combatientes y a la poblaci\u00f3n civil, seg\u00fan se reflejaba en la prensa diriaria, en innumerables ocasiones. Pero no todo el mundo estaba contento con la ayuda humanitaria; varios art\u00edculos publicados en prensa la rechazaban porque, seg\u00fan ellos, con alimentos no se ganaban las guerras, ped\u00edan a cambio tanques y municiones: \"Los botes de leche no pueden reemplazar a los botes de me- tralla. \u00bfC\u00f3mo vais a colocar en un ca\u00f1\u00f3n del 7 de monta\u00f1a un bote de 'condensed milk' marca 'La Lechera'?\"13. En el mismo sentido se expresaba el novelista libertario \u00c1n- gel Samblancat (1885-1963), en un art\u00edculo publicado en el n\u00fame- ro de Mi Revista correspondiente a junio de 1938: \"El coraz\u00f3n se nos est\u00e1 derritiendo o desliendo en el ba\u00f1o de az\u00facar, de manteca y de leche condensada que le vienen pro- pinando diariamente, desde hace casi medio a\u00f1o, nuestros amigos del extranjero (....) Pero lo repetimos. Aqu\u00ed no queremos limosnas. Comemos poco, pero a nuestra altivez aun le sobra la mitad de lo que yanta. No nos importa que se nos muera de hambre la familia, 12. El paquete conten\u00eda, adem\u00e1s de los dos botes de leche condensada, 1 kilogramo de az\u00facar, 100 gramos de chocolate azucarado, 100 gramos de 'Nescaf\u00e9', 10 cubitos 'Maggi', un trozo de jab\u00f3n, un frasco de 'Lofodal' (aceite de h\u00edgado de bacalao), dos porciones de queso y 50 ciga-rrillos (Gim\u00e9nez, Para\u00edso, 1989: 69-113). Tanto 'Nescaf\u00e9' como los cubitos 'Maggi' eran fabrica-dos por la casa Nestl\u00e9. 13. \"Las ambulancias para Franco\". Mi Revista, 28/02/1938: 21.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 309si hemos de mantenerla al precio de nuestra dignidad. Mandad el \u00e1rnica y el algod\u00f3n en rama a Burgos, que es quien los necesita. A nosotros nos hacen falta ca\u00f1ones, aviones, municiones, tanques, ametralladoras, etc., etc. Proveed de equipos quir\u00fargicos a los na-cionalistas. Con buen armamento ya nos cuidaremos nosotros de que les lluevan heridos\" ( S AMBLANCAT , 1938: 6). Pero los ca\u00f1ones, los aviones y las municiones no llegaron en n\u00famero suciente al Ej\u00e9rcito republicano que fue perdiendo paulatinamente su capacidad de combatir a un enemigo mucho mejor armado. Efectivamente, la leche condensada, y el resto de ayuda humanitaria en forma de alimentos y productos sanita-rios, no contribuy\u00f3 a que el Ej\u00e9rcito que defend\u00eda la legalidad re-publicana ganase la Guerra. Bajo sospecha Para intentar minimizar las consecuencias del conflicto en los resultados empresariales era crucial, para las empresas extran-jeras con intereses en Espa\u00f1a, mantener una supuesta neutrali-dad en los inicios de la Guerra 14. La Casa Nestl\u00e9 hab\u00eda suscrito un contrato de suministro de leche condensada para las tropas con la Comisi\u00f3n de Industria, Comercio y Abastos de la Junta T\u00e9c-nica del Estado, establecida en Burgos. Adem\u00e1s de los intereses econ\u00f3micos que el contrato iba a reportarles, los directivos de la empresa esperaban encontrar allanado su camino ante posibles dicultades que pudieran presentarse durante el conflicto. El su-ministro, inicialmente, proven\u00eda del extranjero, ya que la f\u00e1brica de La Penilla hab\u00eda sido incautada en octubre de 1936 15. Las acti- vidades de ocinas y almacenes de Barcelona quedaron comple- 14. Por ejemplo, Nestl\u00e9 guraba en una lista perteneciente a empresas con intereses suizos an- cadas en Barcelona y \"que por lo tanto deben ser respetadas\" (\"Intereses suizos en nuestra ciu-dad\". La Vanguardia, 01/08/1936: 4). 15. Los obreros que se hab\u00edan incautado de la f\u00e1brica vend\u00edan, a su vez, suministros de leche condensada al ej\u00e9rcito republicano. Seg\u00fan la Ocina de Informaci\u00f3n franquista, en ocasiones DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 310tamente paralizados al estallar la Guerra. Parte de sus empleadas fueron destinadas a trabajar en una colonia para la infancia madrile\u00f1a evacuada, que la propia empresa manten\u00eda en la lo-calidad de Pins del Vall\u00e9s (San Cugat del Vall\u00e9s, Barcelona)16. De esta forma, intentando contentar a ambos bandos, la Compa\u00f1\u00eda manten\u00eda un equilibrio inestable en el panorama nacional. En marzo de 1937 lleg\u00f3, a la Jefatura Superior de Polic\u00eda del Gobierno franquista, un informe muy negativo sobre las actividades de la Casa Nestl\u00e9 en el que se la calicaba como 'ju- deo-mas\u00f3nica'. El informe lo enviaba el General Jefe del Ej\u00e9rcito del Norte y acusaba a la pr\u00e1ctica totalidad del consejo de direc-ci\u00f3n en Suiza de ser masones. Entre los acusados de pertenecer a la masoner\u00eda se encontraban el presidente del consejo de di-recci\u00f3n, Louis Dapples, el presidente-gerente de la Compa\u00f1\u00eda, \u00c9douard Muller, el jefe de ventas en Sevilla, Alberto Huguenim, y el gerente de la Compa\u00f1\u00eda en Espa\u00f1a, Andr\u00e9s Jacob 17. El infor- me tambi\u00e9n denunciaba a otras personas, como Jos\u00e9 Mar\u00edn, Te-niente Coronel retirado, del que se dec\u00eda que su \u00fanica misi\u00f3n era 'intrigar en los ministerios' y otros centros administrativos en benecio de la Compa\u00f1\u00eda debido a ser 'persona muy influyente'. Otro de los investigados fue Nicanor Fern\u00e1ndez, Inspector Gene-ral de la Sociedad y acusado de desarrollar una 'pol\u00edtica franca-mente izquierdista a partir de 1936'. a precios rid\u00edculamente bajos y otras veces disparatadamente altos (Informaci\u00f3n practicada sobre la Sociedad Nestl\u00e9 An\u00f3nima Espa\u00f1ola de productos alimenticios y de algunos compo-nentes de su Consejo de Administraci\u00f3n. Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (10) 82/02587). Cuando las tropas rebeldes entraron en Santander, en agosto de 1937, los miem-bros del consejo de administraci\u00f3n, en Suiza, se apresuraron a felicitar al 'General\u00edsimo' por mediaci\u00f3n del representante del Gobierno franquista en Berna, y a expresarle su \"m\u00e1s abso-luta adhesi\u00f3n al glorioso movimiento salvador de Espa\u00f1a\" (Trinidad, 2001: 66). 16. La idea de la colonia hab\u00eda partido de Mar\u00eda Sol\u00e1 de Sellar\u00e9s, perteneciente a una entidad be-n\u00e9cadenominada Assist\u00e8ncia Infantil, que ya contaba con otros cuatro refugios en Cata-lu\u00f1a. La 'Colonia Nestl\u00e9' estaba asesorada por un m\u00e9dico \"Un refugio de cien ni\u00f1os madrile\u00f1os\". Cr\u00f3nica, 04/04/1937: 10). 17. Informe sobre las actividades de la casa Nestl\u00e9. (Archivo General de la Administraci\u00f3n, le-gajo (10) 82/02587).De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 311Pero sin duda la persona m\u00e1s signicativa de entre las acu- sadas fue Jaime de Semir18, quien iba a desempe\u00f1ar un papel muy destacado en las negociaciones de la empresa con el Gobier- no franquista. El informe se\u00f1alaba que hab\u00eda sido Inspector del Timbre en Barcelona, habiendo salido del Cuerpo al form\u00e1rsele un expediente \"por asuntos f\u00e1ciles de averiguar\", que su princi-pal misi\u00f3n en la Sociedad era la de confeccionar balances falsos y que hab\u00eda pertenecido al partido albista. Y adem\u00e1s: \"... est\u00e1 en Burgos desenvolviendo gran influencia. V\u00e1 [sic ] de Burgos a San Sebasti\u00e1n. Aqu\u00ed se entrevista con el mas\u00f3n Jacob. Debe haber logrado sus prop\u00f3sitos limando las dicultades que en un principio exist\u00edan en la Espa\u00f1a Nacional para la casa Nestl\u00e9\". En Burgos, Jaime de Semir estaba negociando la autoriza- ci\u00f3n de la Junta T\u00e9cnica del Estado para la creaci\u00f3n de una nueva empresa denominada Industria Lechera Peninsular S.A., destina- da a la producci\u00f3n de leche condensada, cuya f\u00e1brica se insta-lar\u00eda en Puentecesures (Pontevedra) 19. En realidad, se trataba de una lial de la empresa Nestl\u00e9. Aunque en la solicitud inicial se pretend\u00eda dar una se- gunda vida a la maquinaria que hab\u00eda quedado en desuso en Udalla (Cantabria) propiedad de de la Sociedad Lechera Monta- \u00f1esa, absorbida por Nestl\u00e9, tambi\u00e9n era necesaria la importa- ci\u00f3n de maquinaria suiza. Para conseguir esta importaci\u00f3n, se sugiri\u00f3 que, a cambio, se exportase al mercado suizo alguno de los productos espa\u00f1oles, a modo de compensaci\u00f3n para equili- 18. Jaime de Semir y Carroz era abogado y estaba vinculado a la Compa\u00f1\u00eda desde tiempo atr\u00e1s. Estuvo presente en la visita que realiz\u00f3 el infante Jaime de Borb\u00f3n y Battemberg a la f\u00e1brica de La Penilla cuando se inaugur\u00f3 la producci\u00f3n de chocolates, el 15 de abril de 1928 ([Nestl\u00e9 Espa\u00f1a], 2006: 86). En algunos documentos, el segundo apellido de Jaime de Semir aparece como 'Carr\u00f3s', en esos casos hemos respetado la graf\u00eda que aparece en el documento original. 19. La autorizaci\u00f3n de la Junta T\u00e9cnica del Estado para la fundaci\u00f3n de la nueva empresa ten\u00eda fecha de 10 de agosto de 1937, aunque el proyecto de instalaci\u00f3n se hab\u00eda gestado antes de iniciarse la Guerra.DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 312brar la balanza comercial. El producto elegido fue la almendra 'Inca', procedente de Mallorca. Otra supuesta contrapartida para conceder la autorizaci\u00f3n de importaci\u00f3n 20 fue haber \"pro- porcionado la lista de casas suizas que tienen relaci\u00f3n con los rojos, seg\u00fan ellos, olvidando las que ellos tienen o han tenido siempre\" 21. Seg\u00fan un informe posterior del Servicio de Informaci\u00f3n de la Frontera del Noroeste de Espa\u00f1a (SIFNE), el mediador entre Jaime de Semir y el Gobierno de Burgos hab\u00eda sido Demetrio Carceller Segura, miembro de la Comisi\u00f3n de Industria y Comer-cio Exterior, con el que Jaime de Semir hab\u00eda entablado relaci\u00f3n cuando ambos trabajaban en CAMPSA. El SIFNE recomendaba que se realizase una amplia informaci\u00f3n sobre Demetrio Car-celler en Canarias, donde hab\u00eda tenido un cargo en la empresa petrolera, dado que \"ya se sabe por qu\u00e9 medios se obten\u00edan estos cargos en gobiernos anteriores\". A trav\u00e9s de sus contactos, Jaime de Semir no solo intenta- ba buscar benecios para la Compa\u00f1\u00eda, sino que aprovechaba la situaci\u00f3n para obtener r\u00e9ditos personales. Fue precisamente al intentar ingresar en el Cuerpo Jur\u00eddico Militar cuando tuvo constancia de la denuncia que exist\u00eda contra \u00e9l y contra la Nest- l\u00e9. Sin dudarlo, recurri\u00f3 al Jefe del Gabinete Diplom\u00e1tico, Jos\u00e9 Antonio de Sangroniz y Castro (1895-1980), pidiendo su colabo-raci\u00f3n en la resoluci\u00f3n del asunto. La relaci\u00f3n entre Jaime de Semir y Jose Antonio de Sangroniz estaba mediada por el re-presentante ocioso del Gobierno franquista en Suiza: Bernab\u00e9 Mauro Toca y P\u00e9rez de la Lastra 22. Jaime de Semir se mostr\u00f3 20. Adem\u00e1s de la importaci\u00f3n de maquinaria para la nueva f\u00e1brica, era necesaria la importaci\u00f3n de materias primas indispensables para poder continuar con la producci\u00f3n. 21. Por ejemplo, se les acusaba de subvencionar a un 'diario rojo' santanderino conocido como Regi\u00f3n, o de regalar productos para las estas ben\u00e9cas del Socorro Rojo Internacional (Ex-pediente sobre la casa Nestl\u00e9. Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (10) 82/02587). 22. Seg\u00fan se comentaba en los c\u00edrculos diplom\u00e1ticos del gobierno franquista, Bernab\u00e9 Mauro Toca y P\u00e9rez de la Lastra, era un cliente habitual de los cabarets de la capital suiza, donde pasaba las noches bebiendo y bailando y se emborrachaba en las estas cometiendo indiscreciones. Este De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 313muy dolido con las investigaciones del Gobierno franquista so- bre su persona: \"Vd. comprender\u00e1 la decepci\u00f3n que sufr\u00ed porque aun respe- tando que tienen las autoridades de elegir libremente a quienes tienen capacitados para dichos cargos, me pareci\u00f3 inveros\u00edmil que teniendo yo una historia espa\u00f1ol\u00edsima y mon\u00e1rquica intachable se me aplicara el criterio tan severo [rechazarle para el Cuerpo Jur\u00eddi-co Militar], dando veracidad a una denuncia no comprobada mien-tras a ciertas personas que no siempre sintieron como yo sent\u00ed, el amor a Espa\u00f1a se les ha tratado con tal benevolencia, y conste que ello no envuelve la menor censura, que han alcanzado una satis-facci\u00f3n que yo hasta el momento no he podido tener\" 23. Uno de los documentos que present\u00f3 Jaime de Semir para demostrar su 'derechismo' y el de la Compa\u00f1\u00eda fue un informe sobre las gestiones realizadas para conseguir la liberaci\u00f3n del ex-alcalde de Santander, el conservador Rafael de la Vega La-mera (1897-1957), prisionero del Ej\u00e9rcito republicano. Rafael de la Vega era consejero y abogado de la casa Nestl\u00e9 24. Junto a su co- lega, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gil Robles, hab\u00eda participado en las negociacio-nes de los conflictos surgidos entre los productores lecheros y la compa\u00f1\u00eda Nestl\u00e9 25. La censura que el Gobierno de Burgos ejerc\u00eda comportamiento, poco adecuado en tiempos normales, era mucho menos tolerable teniendo en cuenta las penalidades que se pasaban en Espa\u00f1a (Trinidad, 2001: 57). 23. Carta de Jaime de Semir dirigida a Jos\u00e9 Antonio de Sangroniz, 14/07/1937 (Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (10) 82/02587). 24. Rafael de la Vega Lamera hab\u00eda sido alcalde de Santander durante la dictadura de Miguel Primo de Rivera (Sanz, 2009: 82); dimiti\u00f3 de su puesto en mayo de 1928. El motivo aducido para la dimisi\u00f3n fue la imposibilidad de compatibilizar las responsabilidades inherentes a la alcald\u00eda con sus ocupaciones laborales (\"Dimite el alcalde de Santander\". Diario de la ma-\u00f1ana, 13/05/1926). 25. En la gesti\u00f3n del conflicto lechero tambi\u00e9n hab\u00eda intervenido inicialmente Matilde de la Torre, como miembro del jurado mixto que defend\u00eda los intereses de los productores lecheros, considerada una 'bestia negra' por la derecha cat\u00f3lica (Sanz, 2006: 43). Sin embargo, Matilde de la Torre tuvo que ceder su puesto, como representante de los jurados mixtos, al ser acu-sada por las empresas lecheras, entre ellas Nestl\u00e9, de haber tramado un complot en su contra. DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 314sobre la correspondencia internacional permiti\u00f3 que la Ocina de Informaci\u00f3n tuviese conocimiento de las maniobras empren-didas por la Compa\u00f1\u00eda que conrmaban la tesis defendida por Jaime de Semir. Fue el periodista y accionista de Nestl\u00e9 E. Bonard quien, al enterarse de la situaci\u00f3n del ex-alcalde de Santander, solicit\u00f3 a Louis Dapples, director general de Nestl\u00e9 en Berna, su interven- ci\u00f3n. Bonard se encontraba en Salamanca, en febrero de 1937, de camino al frente de Madrid, donde se dirig\u00eda para realizar unos reportajes para los diarios Gazette de Lausanne, La Suisse y Feuille d'Avis de Lausanne. Para convencer a Louis Dapples a\u00f1a-d\u00eda, Rafael de Vega Lamera Bonard suger\u00eda que Rafael de la Vega abandonase Santander y viajase a Suiza por mediaci\u00f3n de la Cruz Roja Inter-nacional 26. Sin embargo, la respuesta vino de manos de \u00c9douard Muller, que ante la ausencia de Louise Dapples estaba encargado de su correspondencia 27; la soluci\u00f3n aportada por Bonard no les parec\u00eda factible y depositaban toda su conanza en la resoluci\u00f3n del asunto en Jaime de Semir 28. Gracias a las gestiones de la Com- pa\u00f1\u00eda, que corr\u00eda grandes riesgos con ello, Rafael de la Vega fue trasladado desde la c\u00e1rcel a un pabell\u00f3n de la Casa de Salud de Valdecilla , en la zona de la 'cl\u00ednica particular' donde pudo recibir las visitas de familiares y amigos como si de un hotel se tratase. La acusaci\u00f3n incluso lleg\u00f3 a la Direcci\u00f3n General de Seguridad (\"Interesa a los campesinos\". La Regi\u00f3n, 15/02/1935: 1). 26. Copia de la carta de E. Bonand dirigida a Monsieur Dapples, Salamanca, 21/02/1937 [en franc\u00e9s] (Expediente sobre la casa Nestl\u00e9. Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (10) 82/02587). 27. Muy probablemente eran motivos de salud los que hab\u00edan apartado a Louis Dapples de sus actividades, ya que falleci\u00f3 ese mismo a\u00f1o, siendo sustituido por el propio \u00c9douard Muller (Krass, 2000: 40-47). 28. Copia de a E. Bonard, 26/02/1937 [en franc\u00e9s] (Expediente sobre la casa Nestl\u00e9. Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (10) 82/02587).De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 315Su testimonio ser\u00eda fundamental para levantar cualquier sospe- cha sobre Nestl\u00e9: \"Esto es algo -no todo - de lo que la Sociedad Nestl\u00e9 A.E.P.A. y el Sr. Ruiz de Villa han hecho por el Sr. de la Vega Lamera como \u00e9l proclamar\u00e1, Dios mediante, alg\u00fan d\u00eda y como puede hoy probarse con el testimonio de personas de Santander que felizmente se en-cuentran ahora en la Espa\u00f1a liberada\" 29. El reconocimiento formal del Gobierno franquista por par- te de las autoridades suizas no se produjo hasta que naliz\u00f3 la Guerra Civil30. Esta circunstancia no era del agrado del Gobier- no de Burgos, que estaba dispuesto a conseguir dicho reconoci-miento de cualquier forma, incluyendo amenazas veladas a las empresas extranjeras que operaban en Espa\u00f1a ( M ORENO , 2012: 231). Valgan, a modo de ejemplo, los obst\u00e1culos que se pusieron cuando la empresa Nestl\u00e9 intent\u00f3 cobrar sus facturas por el su- ministro al Ej\u00e9rcito: el problema fundamental resid\u00eda en que la sede social de la empresa, como muchas otras, a\u00fan estaba en te-rritorio republicano. El requisito para salvar este obst\u00e1culo era presentar un certicado en el que se hiciese constar que, tanto la Sociedad como el consejo de administraci\u00f3n y los gerentes, eran completamente adictos al 'Glorioso Movimiento Nacional'. Luis G. Stefani, el m\u00e9dico propagandista de la Compa\u00f1\u00eda, expresaba su asombro al respecto a Manuel Gonz\u00e1lez del R\u00edo, a la vez que le comunicaba la relaci\u00f3n de miembros del consejo de administra-ci\u00f3n y gerentes de la Sociedad: 29. Informe sobre las gestiones de la empresa Nestl\u00e9 para conseguir la liberaci\u00f3n de Rafael de la Vega Lamera (Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (10) 82/02587). 30. No obstante, el hecho de que se aceptase un representante ocioso del Gobierno de Burgos en Berna supuso, en el fondo, una forma de reconocimiento informal (Trinidad, 1999).DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 316\"Cre\u00edmos en un principio, que el mero hecho de tener rmado un contrato de suministro de leche condensada con la Comisar\u00eda de Industria y Comercio, de la Junta T\u00e9cnica de Burgos, ser\u00eda sucien-te para acreditar nuestra adhesi\u00f3n al Movimiento y al General\u00edsi-mo, pero informes ulteriores nos conrman que es indispensable la presentaci\u00f3n del antes citado documento\". Probablemente este fue el motivo por el que la Compa\u00f1\u00eda se vio abocada a elevar su contribuci\u00f3n de 800 a 1.800 francos para el sostenimiento del Servicio de Informaci\u00f3n y Propaganda del Gobierno franquista en Berna ( T RINIDAD , 2001: 66). L\u00f3gicamente, la opini\u00f3n sobre la empresa de Bernab\u00e9 Mauro Toca era inme-jorable, armaba que la Nestl\u00e9, a diferencias del resto, ayudaba econ\u00f3mica y moralmente a su delegaci\u00f3n en Suiza. Finalmente, la Ocina de Informaci\u00f3n del Gobierno de Bur- gos se encarg\u00f3 de realizar una investigaci\u00f3n bastante exhaustiva y claramente ben\u00e9vola si la comparamos con el informe emitido por el SINFE con anterioridad: \"A la sociedad Nestl\u00e9 no se le pue-de catalogar como izquierdista, pero si de acomodaticia\", dec\u00eda el informe, se\u00f1alando que la empresa se hab\u00eda caracterizado por te-ner, en su consejo de administraci\u00f3n, a una persona influyente, seg\u00fan la situaci\u00f3n pol\u00edtica imperante: \"... al advenimiento de la Rep\u00fablica gur\u00f3 como consejero JOS\u00c9 RUIZ VILLA, actualmente preso en la Carcel de San Sebastian, y m\u00e1s tarde seg\u00fan cambiaban los gobiernos, guraban en la Nestl\u00e9 hombres como D. Angel ILLERA , caracterizado hombre de derechas, que ha es- tado preso en las c\u00e1rceles sovi\u00e9ticas de Santander y \u00faltimamente, ya con el Frente Popular Nicanor F ERN\u00c1NDEZ , del que se informa mas ade- lante, actualmente gura don JAIME SEMIR, del que tambi\u00e9n se infor- mar\u00e1 y que es por completo adicto al Glorioso Movimiento Nacional\". El funcionario responsable de las labores de informaci\u00f3n culpaba, sin embargo, a la Nestl\u00e9 de tener 'poco amor a Espa\u00f1a'. De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 317Basaba esta acusaci\u00f3n en anteponer los intereses de la Compa- \u00f1\u00eda al bien nacional, preriendo vender su leche a un precio m\u00e1s caro, para lo cual limitaba la producci\u00f3n en Santander. Otro de los motivos que, en opini\u00f3n del informante, mostraba su poco patriotismo era seguir empleando la marca 'La Lechera' para la venta de leche condensada, abonando por ello un mill\u00f3n de pe-setas a la central suiza: \"al no tener competidores esta sociedad podr\u00eda usar otra marca cualquiera evitando as\u00ed la salida de Espa-\u00f1a de tan importante cantidad\". Tambi\u00e9n destacaba las diferen-cias que exist\u00edan entre los suculentos donativos a la benecencia que realizaba la empresa en Suiza, comparados con la escasez de estos en territorio nacional. Entre los aspectos favorables del in-forme se encontraba la contribuci\u00f3n de 5.000 libras que hab\u00eda aprobado el consejo de administraci\u00f3n para nanciar al 'Ej\u00e9rcito nacional'. Otro dato favorable era la renovaci\u00f3n inminente del contrato de suministro que la empresa hab\u00eda suscrito con la Jun-ta T\u00e9cnica de Burgos: \"... el cual parece ser muy ventajoso tanto por los precios como por las facilidades de pago que se har\u00e1n en la forma en que indique el Gobierno Nacional\". La investigaci\u00f3n sobre la empresa nalizaba con la reco- mendaci\u00f3n del funcionario de que, cuando se normalizase la situaci\u00f3n, las actividades de la Nestl\u00e9 se encauzasen hacia el en- grandecimiento de la Naci\u00f3n al mismo tiempo que la de sus in-tereses comerciales. Con respecto a las informaciones relativas a las personas denunciadas, las acusaciones de pertenecer a la ma-soner\u00eda fueron desestimadas por el funcionario, que solamente ve\u00eda indicios de izquierdismo en Nicanor Fern\u00e1ndez. De Andr\u00e9s Jacob se armaba que ten\u00eda una vida regular y buenas costum-bres y de Jaime de Semir escrib\u00eda:DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 318\"Este se\u00f1or sali\u00f3 de Barcelona el 12 de septiembre de 193631 (...) Es caracter\u00edstico hombre de derechas, signic\u00e1ndose grandemente en Barcelona durante la Dictadura del General Primo de Rivera, es por completo afecto a la actual situaci\u00f3n espa\u00f1ola. Est\u00e1 mag-n\u00edcamente relacionada [sic ] con la Espa\u00f1a Nacional, tanto entre los elementos civiles como entre los militares. Actualmente es la m\u00e1xima autoridad dentro de la Nestl\u00e9 (...) era Inspector del Timbre de Barcelona, cargo que tuvo que avandonar (sic) por supuesta mal-versaci\u00f3n de fondos...\" Aseguraba que fue precisamente su fama de persona frau- dulenta la que le favoreci\u00f3 para entrar en la Nestl\u00e9 y terminaba recomendando investigar el asunto pues, cuando se incorpor\u00f3 a la Sociedad, estaba investigando a \u00e9sta por una supuesta ocul-taci\u00f3n de ingresos. Probablemente esta recomendaci\u00f3n no tuvo demasiadas repercusiones; Jaime de Semir lleg\u00f3 a ser condeco-rado, en 1968, con la Gran Orden del M\u00e9rito Civil ( S CHARZSTEIN , 1987: 185)32. Por su parte, Nicanor Fern\u00e1ndez, signicado como izquierdista, fue destinado a Argentina antes de nalizar la Gue-rra. All\u00ed, en su nuevo puesto de director de una factor\u00eda lial de la compa\u00f1\u00eda, favoreci\u00f3 la contrataci\u00f3n de personas espa\u00f1olas exiliadas tras la Guerra Civil 33. Evidentemente el 'asunto Nest- l\u00e9' no perjudic\u00f3 en lo m\u00e1s m\u00ednimo a Demetrio Carceller, que fue nombrado Ministro de Industria y Comercio en 1940 34 y amas\u00f3 una considerable fortuna durante el franquismo. 31. De hecho, los tribunales populares republicanos hab\u00edan incoado un expediente contra Jaime de Semir por haber abandonado Barcelona al empezar la Guerra (Expediente n\u00ba 6910 ins-truido contra Semir Carros, Jaime por el delito de responsabilidad civil. Archivo Hist\u00f3rico Nacional, FC-CAUSA_GENERAL. 365, expediente 146). 32. Decreto 832/1968, de 1 de abril, \"por el que se concede la Gran Cruz de la Orden del M\u00e9rito Civil a don Jaime de Semir Carroz\" (BOE, 22/04/1968). 33. Sobre la ayuda de Nicanor Fern\u00e1ndez a los exiliados republicanos en Argentina tambi\u00e9n hay referencias en B\u00e1rbara Ortu\u00f1o (2010: 113-114). 34. Decreto de 16 de octubre de 1940, \"por el que se nombra Ministro de Industria y Comercio a don Demetrio Carceller Segura\" (BOE, 17/10/1940).De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 319La producci\u00f3n de leche condensada nacional durante la Guerra Civil La empresa Nestl\u00e9 se hab\u00eda caracterizado, antes de la Guerra, por su habilidad en deshacerse de posibles competidores en el merca- do, como la cooperativa S.A.M. La f\u00e1brica cooperativa de produc-tos l\u00e1cteos S.A.M. [Sindicatos Agr\u00edcolas Monta\u00f1eses] se dedicaba, antes de estallar la Guerra, a la pasteurizaci\u00f3n de la leche para su venta en estado fresco y a la fabricaci\u00f3n de mantequilla y de leche en polvo para uso industrial y diet\u00e9tico 35. La cooperativa hab\u00eda r- mado un acuerdo con Nestl\u00e9 por el que se compromet\u00eda a no fabri- car ning\u00fan producto que pudiese hacerle competencia, a cambio de que \u00e9sta le facilitase leche cuando no tuviese la suciente o, por el contrario, le comprase sus posibles excedentes si los tuviera. Pero esta situaci\u00f3n iba a cambiar en el transcurso de la Guerra. La f\u00e1brica fue incautada por el Ej\u00e9rcito republicano en los inicios del conflicto. Al entrar las tropas sublevadas en la ciudad de San-tander, el Ej\u00e9rcito republicano incendi\u00f3 las instalaciones para que no pudiesen ser utilizadas por el enemigo. Ante la imposibilidad de continuar con las actividades anteriores, la cooperativa decidi\u00f3 emprender la fabricaci\u00f3n de leche condensada, llegando a produ-cir una cantidad de 15.000 botes diarios del producto, cantidad que era, casi en su totalidad, \"absorbida por el Ej\u00e9rcito, no pudien-do responder enteramente a las demandas del Comercio por falta de dicha capacidad en la f\u00e1brica\" 36. En consecuencia, Antonio del R\u00edo P\u00e9rez, ingeniero director de la empresa, present\u00f3 a principios de octubre de 1938 un proyecto de ampliaci\u00f3n que supon\u00eda im-portar maquinaria del extranjero; toda la maquinaria, destinada a automatizar la producci\u00f3n, proced\u00eda de Alemania. El objetivo 35. S.A.M. estaba integrado por m\u00e1s de un centenar de sindicatos de peque\u00f1os ganaderos san- tanderinos que agrupaba a una cifra aproximada de 11.000 familias. A su vez S.A.M. perte-nec\u00eda a la Federaci\u00f3n Monta\u00f1esa Cat\u00f3lica Agraria de Santander. La f\u00e1brica estaba ubicada en Renedo de Pi\u00e9lagos. 36. Estos datos han sido localizados en la memoria para la modicaci\u00f3n de las instalaciones de la f\u00e1brica, presentada en octubre de 1938 ante la Delegaci\u00f3n de Industria de Santander del go-bierno franquista (Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (13) 003 71/5287).DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 320era alcanzar una producci\u00f3n diaria de 40.000 botes de leche con- densada. Aunque el proyecto de ampliaci\u00f3n no fue rechazado, la demora en la tramitaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n produc\u00eda bastantes perjuicios a la cooperativa. En un informe sin rma, pero que se sobreentiende pertenece a un miembro de la Falange, se reclama-ba una mayor agilidad en las gestiones y recordaba: \"Es de advertir que estos Sindicatos constituyen la obra coo- perativa m\u00e1s importante de la Monta\u00f1a, en la que luchan desde 1932, habiendo logrado sostenerse en medio de la indiferencia del Estado y contra la competencia del capital extranjero que no se re-cat\u00f3 en recurrir a los procedimientos m\u00e1s desleales para hundirlos y seguir ejerciendo su monopolio que de hecho disfrutaban\". Sin duda, el autor del escrito, se refer\u00eda a la empresa Nestl\u00e9, haciendo constar m\u00e1s adelante c\u00f3mo esta empresa produc\u00eda el 85% de la leche condensada en el pa\u00eds. Finalizaba se\u00f1alando c\u00f3mo Espa\u00f1a era una de las naciones con un menor consumo de leche por habitante, esperaba la mejora de este dato seg\u00fan fuese au-mentando el nivel de vida y consideraba que la autorizaci\u00f3n de adquisici\u00f3n de maquinaria contribuir\u00eda al bienestar nacional. La autorizaci\u00f3n para la ampliaci\u00f3n de la industria de leche conden-sada por la Cooperativa S.A.M. se produjo el 2 de febrero de 1939 37. En la tabla 1 se recoge la producci\u00f3n espa\u00f1ola de leche con- densada, elaborada por las empresas que se ubicaban en terri-torio ocupado por el Ej\u00e9rcito franquista durante gran parte del a\u00f1o 1938; faltan los datos de la producci\u00f3n de las f\u00e1bricas catala-nas, que a\u00fan estaban bajo control republicano. Se puede apreciar c\u00f3mo la producci\u00f3n de leche condensada por parte de la empresa Nestl\u00e9 descendi\u00f3 de forma vertiginosa a lo largo del a\u00f1o 1938; por eso no es extra\u00f1o que, a nales de a\u00f1o, la Inspecci\u00f3n General de 37. La autorizaci\u00f3n estaba rmada por Jos\u00e9 Mar\u00eda de Areilza, Jefe del Servicio Nacional de Indus- tria del Gobierno de Burgos en esos instantes.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 321Tabla 1. Producci\u00f3n espa\u00f1ola de leche condensada en 1938 (expresada en botes de trece onzas brutos) Empresa / mes Nestl\u00e9 S.A.M. A. Gispert (Palma)La formulada por Sindicatos Agr\u00edcolas Mon- ta\u00f1eses (S.A.M) para ampliar su industria de leche condensada en Renedo (Santan- der): Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (13) 003 71/5287. Tabla 2. Capacidad productiva requerida a Nestl\u00e9 S.A., por la Inspecci\u00f3n General de Industria del Gobierno franquista, en diciembre de 1938 Producto Capacidad de producci\u00f3n en ocho horasProducci\u00f3n media anual en toneladas Leche condensada azucarada Transformaci\u00f3n de 115.000 litros de leche fresca diarios (m\u00e1ximo)10.700 Harina lacteada Dos toneladas y media diarias 350 Harina Milo Dos toneladas y media diarias 5 Sinlac Dos toneladas y media diarias 3 Eled\u00f3n 250 kilos diarios 15 Leche en polvo Transformaci\u00f3n de 10.000 litros de leche fresca diarios60 Mantequilla salada 700 kilogramos diarios 35 Mantequilla fresca Una tonelada diaria 80 Fuente: Declaraci\u00f3n de Victor Bierkens, gerente de la sociedad Nestl\u00e9 S.A. (Ex- pediente relativo a la petici\u00f3n formulada por Sindicatos Agr\u00edcolas Monta\u00f1eses (S.A.M) para ampliar su industria de leche condensada en Renedo (Santander). Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (13) 003 71/5287).DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 322la Industria franquista solicitase un informe sobre la capacidad productiva de la f\u00e1brica (tabla 2). El hambre de la postguerra espa\u00f1ola Un pa\u00eds destrozado econ\u00f3mica, pol\u00edtica y socialmente; ese fue el resultado de la Guerra Civil espa\u00f1ola, y sus consecuencias se de-jar\u00edan notar en la poblaci\u00f3n durante m\u00e1s tiempo del que cabr\u00eda esperar. El hambre fue utilizada por la Dictadura para el control de la poblaci\u00f3n que sufr\u00eda los efectos de la malnutrici\u00f3n, con el consiguiente desarrollo de todo tipo de enfermedades ( D EL ARCO, 2006; DEL CURA, HUERTAS , 2007). La escasez de productos de pri- mera necesidad dio pie al estraperlo y otras t\u00e1cticas fraudulen-tas que intentaban sacar provecho de la desgracia 38. La Dictadura franquista acusaba a los vencidos de este tipo de pr\u00e1cticas que justicaban la implantaci\u00f3n de las cartillas de racionamiento: \"La victoria, al unir las dos zonas, fue aprovechada por los ene- migos de Espa\u00f1a para extender las lacras de la zona roja cuyos proce- dimientos nefastos prendieron en todas las almas ruines. Ocultaci\u00f3n y 'estraperlismo' fueron las causas, entre otras, que destruyeron el equi-librio econ\u00f3mico, y el mercado negro impuso sus tr\u00e1gicos zarpazos sobre las clases humildes, e intensamente en las zonas de hambre\" 39. La Ley de 24 de octubre de 1941 facultaba a la Comisar\u00eda General de Abastecimientos y Transportes a intervenir aquellos productos que eran considerados de primera necesidad; entre estos se encontraba la leche condensada y la leche en polvo 40. Tambi\u00e9n se encontraba intervenido el az\u00facar, indispensable en la elaboraci\u00f3n de la leche condensada. 38. Seg\u00fan Isa\u00edas Lafuente (1999: 251-253), los trenes fueron uno de los escenarios preferidos por los extraperlistas para mover sus mercanc\u00edas. 39. \"El racionamiento y la cartilla individual\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 15/04/1942. 40. \"Art\u00edculos intervenidos actualmente por la comisar\u00eda General de Abastecimientos y Trans-portes\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 15/01/1942.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 323En mayo de 1942, nuevamente gracias a las gestiones de Jai- me de Semir, la empresa Nestl\u00e9 consigui\u00f3, de la Direcci\u00f3n General de Industria de la Dictadura franquista, la autorizaci\u00f3n para co- menzar a elaborar 'Nescaf\u00e9' en Espa\u00f1a41. De hecho, el permiso ya se hab\u00eda solicitado durante la Guerra, recurriendo a la concesi\u00f3n de una patente sobre el procedimiento de elaboraci\u00f3n del produc-to bajo el t\u00edtulo \"Un procedimiento para la fabricaci\u00f3n de produc-tos secos conteniendo extractos de caf\u00e9 soluble\" 42. En la solicitud, presentada por Jaime de Semir, se hac\u00eda hincapi\u00e9 en los benecios que podr\u00eda producir la elaboraci\u00f3n del producto para el Ej\u00e9rcito: \"Nos interesa hacer constar que el ' NESCAF\u00c9 ', adem\u00e1s de sus mu- chas aplicaciones en general, tiene una utilidad extraordinaria den- tro del Ej\u00e9rcito, ya que el caf\u00e9 es uno de los productos b\u00e1sicos de la raci\u00f3n asignada a la tropa, tanto en tiempo de paz como en guerra, y podemos manifestar que en la \u00faltima campa\u00f1a, con motivo del Glo-rioso Alzamiento Nacional, en la que determinados organismos de la Intendencia conocieron el producto que, como muestra, pudimos ense\u00f1ar, manifestaron su gran inter\u00e9s en que aceler\u00e1semos su fabri-caci\u00f3n en Espa\u00f1a, puesto que dicho producto facilitaba extraordina-riamente el uso del caf\u00e9 por las tropas en las operaciones\" 43. No obstante, la concesi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n se demor\u00f3 m\u00e1s de lo esperado, debido a que el capital con el que se pensaba realizar la ampliaci\u00f3n por parte de la Sociedad era de propiedad extranjera 41. Disposici\u00f3n de 4 de mayo de 1942 \"autorizando a don Jaime de Semir y Carr\u00f3s en nombre y representaci\u00f3n de la Sociedad Nestl\u00e9 AEPA para instalar en su f\u00e1brica de La Penilla (San-tander) una industria destinada a la elaboraci\u00f3n del producto denominado 'Nescaf\u00e9\" (BOE, 18/05/1942). 42. La patente, a nombre la Societe d'Etudes et Applications Industrielles, establecida en Suiza, hab\u00eda sido presentada en \"San Sebasti\u00e1n para Burgos\" el 12 de febrero de 1938. La concesi\u00f3n de la patente no se llev\u00f3 a cabo hasta el 19 de octubre de 1939, se le asign\u00f3 el n\u00famero 144.803, fue concedida por un periodo de veinte a\u00f1os (Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (13) 003 71/5358, expediente 3137). 43. \"Solicitud de autorizaci\u00f3n para la instalaci\u00f3n, previa la importaci\u00f3n, de la maquinaria necesa-ria para la elaboraci\u00f3n del nuevo producto Nescaf\u00e9\" (Archivo General de la Administraci\u00f3n, legajo (13) 003 71/5358, expediente 3137).DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 324en una proporci\u00f3n mayor que la jada por la Ley de Ordenaci\u00f3n y Defensa de la Industria de la Espa\u00f1a aut\u00e1rquica44. Finalmente, la Comisar\u00eda General de Abastecimientos y Transportes dio el vis-to bueno para la fabricaci\u00f3n de este producto el 14 de febrero de 1942. Para dicha fabricaci\u00f3n, adem\u00e1s, se deb\u00edan de cumplir unos requisitos espec\u00edcos: el caf\u00e9 utilizado como materia prima deb\u00eda proceder exclusivamente de la Guinea espa\u00f1ola, el cupo disponi-ble de \u00e9ste depender\u00eda de las existencias del momento y el precio de venta ser\u00eda jado por el Estado 45. Pero tal vez lo m\u00e1s signicati- vo era que la producci\u00f3n de 'Nescaf\u00e9' quedaba absolutamente su-peditada a la de la leche condensada y otros productos diet\u00e9ticos elaborados por Nestl\u00e9, que eran considerados m\u00e1s necesarios. Debido al estricto control sobre la industria y el comercio ejercido durante los primeros a\u00f1os de la postguerra, muchas empresas tuvieron dicultades legales durante la autarqu\u00eda. En junio de 1942 la sociedad Nestl\u00e9 hubo de hacer frente a una san- ci\u00f3n de 500.000 pesetas debido a su supuesta participaci\u00f3n en pr\u00e1cticas empresariales ilegales: ocultaci\u00f3n de leche, adultera-ci\u00f3n y venta abusiva de la misma y circulaci\u00f3n clandestina de mantequilla. Adem\u00e1s, a t\u00edtulo anecd\u00f3tico, se produc\u00eda la incau-taci\u00f3n denitiva de los 50 botes de mantequilla que supuesta-mente hab\u00edan sido puestos en circulaci\u00f3n de forma clandestina 46. Espa\u00f1a tard\u00f3 en recuperarse de la Guerra Civil, la situaci\u00f3n de hambre dur\u00f3 muchos a\u00f1os. El r\u00e9gimen franquista intentaba paliar el descontento de la poblaci\u00f3n argumentando que la crisis alimen- 44. Ley de 24 de noviembre de 1939, de ordenaci\u00f3n y defensa de la industria (BOE, 15/12/1939). Seg\u00fan Ram\u00f3n Tamames (2005) tanto esta Ley como la Ley de 24 de octubre de 1939 de pro-tecci\u00f3n a las nuevas industrias de inter\u00e9s nacional (BOE, 25/10/1939) persegu\u00edan aumentar el grado de autarqu\u00eda en la econom\u00eda espa\u00f1ola y contar con industrias de guerra que mejo-rasen la defensa nacional. 45. Con respecto a 'Nescaf\u00e9', que entraba en Espa\u00f1a procedente del extranjero, se interven\u00eda en las aduanas para venderlo al mismo precio que el producido en Espa\u00f1a: \"Las existencias de Nescaf\u00e9 ser\u00e1n intervenidas, en el plazo de 30 d\u00edas, para su venta al precio autorizado\". Ali-mentaci\u00f3n Nacional, 10/11/1948: 15. 46. Orden de 19 de junio de 1942, acordada en Consejo de Ministros, por la que se imponen a la So- ciedad Nestl\u00e9 An\u00f3nima Espa\u00f1ola de Productos Alimenticios, las sanciones que se indican por De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 325ticia era un problema mundial y pon\u00eda como ejemplo a los pa\u00edses europeos que acababan de salir de la Segunda Guerra Mundial47. La alimentaci\u00f3n infantil tuvo sus propias normas de raciona- miento. Los trabajos para implantar la cartilla de racionamiento infantil para menores de dos a\u00f1os empezaron en 1942, cuando se decidi\u00f3 que era mejor cambiar las cartillas de racionamiento fami-liares por las individuales. Para ello era preciso realizar un censo de la poblaci\u00f3n menor de dos a\u00f1os a fecha 31 de julio de 1943 y se solicit\u00f3 la colaboraci\u00f3n de los cabezas de familia 48. En mayo de ese mismo a\u00f1o, Antonio Mu\u00f1oyerro Petrel y Manuel Blanco Otero presentaron la idea de la cartilla de racionamiento infantil en la Primera Reuni\u00f3n Anual de M\u00e9dicos Puericultores del Estado ( M U- \u00d1OYERRO , BLANCO , 1943). Estos autores hac\u00edan especial hincapi\u00e9 en la importancia de la leche en la alimentaci\u00f3n infantil: \"En vista de que este suministro de leche constituye una necesi- dad nacional, se incrementar\u00e1n las medidas necesarias para asegurar el funcionamiento de las industrias l\u00e1cteas, para la transformaci\u00f3n en leche condensada, en polvo o alimentos medicamentos (babeurre, leche albuminosa, etc.), relegando a segundo t\u00e9rmino la producci\u00f3n de otros derivados l\u00e1cteos\" ( M U\u00d1OYERRO , BLANCO , 1943: 73). Sin embargo, no se tuvieron en cuenta la mayor\u00eda de sus re- comendaciones cuando se elabor\u00f3 la nueva normativa de raciona- ocultaci\u00f3n de leche, adulteraci\u00f3n y venta abusiva de la misma y circulaci\u00f3n clandestina de man- tequilla (BOE, 20/06/1942). En ese mismo BOE se sancionaba a la Cooperativa S.A.M. a pagar una multa de 50.000 pesetas por vender leche y mantequilla a precios abusivos (Orden de 19 de junio de 1942, acordada en Consejo de Ministros, por la que se impone la sanci\u00f3n que se indica a Coo-perativa S.A.M. por venta de mantequilla y leche fresca a precios abusivos, compra de esta \u00faltima en iguales condiciones y ocultaci\u00f3n y venta a precio ilegal de leche en polvo. BOE, 20/06/1942). 47. \"En 1947, la situaci\u00f3n alimenticia mundial ha continuado cr\u00edtica\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 25/01/1948: 8-11. \u00c9ste es solo uno de los muchos art\u00edculos publicados en este peri\u00f3dico, \u00f3r-gano ocial de la Comisar\u00eda General de Abastecimientos y Transportes, que resaltaban los problemas de abastecimiento en distintos pa\u00edses y, tambi\u00e9n, a nivel mundial. 48. \"Editoriales. La cartilla infantil de racionamiento\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 03/1943: 1.DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 326miento individual, que entr\u00f3 en vigor en 194349. En realidad, la \u00fanica diferencia entre el racionamiento infantil y el de los adultos era un suplemento de medio kilo de az\u00facar y medio kilo de jab\u00f3n para los beb\u00e9s de menos de dos a\u00f1os 50. Cuando se adquir\u00eda leche condensada, hab\u00eda que cortar los cupones IV (correspondiente a la leche) y V (co-rrespondiente al az\u00facar) sin que ambos se separasen entre s\u00ed. Nue-vas normas de racionamiento infantil aparecieron recogidas en la Circular 677 de la Direcci\u00f3n T\u00e9cnica, emitida el 24 de junio de 1948: a los beb\u00e9s se les clasicaba como pertenecientes al grupo de lactan-cia natural, lactancia mixta y lactancia articial y tambi\u00e9n se hac\u00eda distinci\u00f3n por edad: lactantes de menos de seis meses y beb\u00e9s de seis meses a dos a\u00f1os de edad 51. Dentro de los cupos de racionamiento para estos grupos no se incluyeron las harinas lacteadas sino la leche condensada. Esta medida pudo favorecer que, en Espa\u00f1a, se optase preferentemente por la leche condensada como sustitutivo de la le-che materna en lugar de las harinas lacteadas 52. El proceso de racionamiento infantil se iniciaba con la entre- ga a la madre de una cartilla en el sexto mes de embarazo que le daba derecho a percibir ciertos alimentos que supliesen las nece-sidades nutritivas m\u00e1s elevadas en esta etapa de la gestaci\u00f3n 53. La madre deb\u00eda canjear su cartilla por la infantil a los noventa d\u00edas. En 49. Comisar\u00eda General de Abastecimientos y Transportes. Dictando instrucciones relativas a la implantaci\u00f3n y uso de la cartilla individual de racionamiento (BOE, 18/04/1943). 50. Circular 29 de la Delegaci\u00f3n Provincial de Abastecimientos y Transportes de Guadalajara. \"Normas para el racionamiento infantil\" (Bolet\u00edn Ocial de la Provincia de Guadalajara, 30/01/1943). 51. Para ser clasicados en uno de estos grupos de racionamiento, la familia del beb\u00e9 deb\u00eda pre-sentar un certicado emitido por un m\u00e9dico puericultor o un centro de puericultura. 52. En lactancias mixtas se suministraban ocho botes de leche condensada mensuales a los beb\u00e9s menores de tres meses y nueve a los que ten\u00edan entre tres y seis meses. En los casos de lactan-cia articial se suministraban doce botes de leche condensada a los menores de tres meses y quince a los que ten\u00edan entre tres y seis meses. El racionamiento de todos los lactantes a partir de los seis meses hasta los dos a\u00f1os era uniforme; en estas edades ya no se inclu\u00eda leche con-densada sino quince litros mensuales de leche fresca. 53. Entre estos alimentos se encontraba el aceite y, fundamentalmente, productos ricos en hidra-tos de carbono como el pan, el az\u00facar, el arroz, las legumbres y las patatas, pero no estaba con-templada la leche ni otros productos de tipo proteico.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 327el caso de que se optase por la lactancia natural, el racionamiento iba destinado a la madre y era pr\u00e1cticamente el mismo que el que se les administraba a las embarazadas en los tres \u00faltimos meses de gestaci\u00f3n, s\u00f3lo se a\u00f1ad\u00edan dos trozos de jab\u00f3n mensuales, destina-dos a la higiene del beb\u00e9 y al lavado de sus ropas y pa\u00f1ales. Para los lactantes de seis meses a un a\u00f1o se sustitu\u00eda la leche condensada por treinta litros de leche fresca mensuales, cantidad que dismi-nu\u00eda a quince litros mensuales para los que tuviesen entre uno y dos a\u00f1os de edad. No aparec\u00eda en la circular ning\u00fan racionamien-to para mayores de dos a\u00f1os, que si estaba previsto en la iniciativa presentada por Antonio Mu\u00f1oyerro y Manuel Blanco (1943: 77). Progresivamente se fue liberalizando la circulaci\u00f3n y el comercio de los productos intervenidos. Por ejemplo, los huevos se liberaron en 1948 en todo el territorio nacional, excepto en las Islas Canarias 54 y el arroz blanco se liber\u00f3 en 195055. La leche condensada y la leche en polvo guraron por \u00faltima vez como productos intervenidos en la \"Relaci\u00f3n n\u00ba 99 de art\u00edculos inter-venidos que necesitan gu\u00eda para su circulaci\u00f3n\" 56. La leche con- densada y la leche en polvo quedaron liberadas por Orden de la Presidencia de Gobierno de 18 de septiembre de 1950 57. Cuando qued\u00f3 sin efecto el racionamiento del caf\u00e9 y el az\u00facar, se elimin\u00f3 la funci\u00f3n primordial de las cartillas de racionamiento, que desa-parecieron a partir del 1 de enero de 1953 ( M ORADIELLOS , 2000). Los peri\u00f3dicos volvieron a llenarse de anuncios de leches condensa-das, en las que madres sonrientes con delantal, el modelo ideal de mujer para el nuevo R\u00e9gimen, daban un vaso de leche a un hijo o 54. \"La circulaci\u00f3n y comercio de huevos es libre en todo el territorio nacional\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 25/04/1948: 4. 55. \"Libertad de precio, comercio y circulaci\u00f3n del arroz blanco y subproductos\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 25/08/1950: 8. 56. Se trata de una relaci\u00f3n que se publicaba, peri\u00f3dicamente, desde 1941. 57. \"Libertad de precio, comercio y circulaci\u00f3n de leche condensada y en polvo\". Alimentaci\u00f3n Nacional, 25/09/1950: 15; el art\u00edculo se hace eco de la Orden de 16 de septiembre de 1950 \"sobre libertad de precio, comercio y circulaci\u00f3n de la leche condesada y leche en polvo\" (BOE, 18/09/1950).DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 328 Figura 4. Anuncio de leche condensada 'La Lechera'. La Vanguardia, 28/05/1952: 6. hija de edad variable (gura 4). La Nestl\u00e9 sigui\u00f3 creciendo y con- virti\u00e9ndose en el gigante econ\u00f3mico que es hoy gracias, en parte, a las guerras que, como la espa\u00f1ola, tuvieron lugar en el siglo XX y de las que supieron sacar un gran provecho empresarial.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 329Bibliograf\u00eda BOATELLA , Josep. 2013. \"Las harinas introduction of formu- la milk and bottle feeding and their medical regulation in Spain (1926-1936)\". Food & History , 6(1): 247-276. D EL ARCO , Miguel \u00c1ngel. 2006. \"Morir de hambre': autar- qu\u00eda, escasez y enfermedad en la Espa\u00f1a del primer fran-quismo\". Pasado y Memoria , 5: 241-258. D EL CURA, Mar\u00eda Isabel; HUERTAS , Rafael. 2007. Alimentaci\u00f3n y enfer - medad en tiempos de hambre. Espa\u00f1a, 1937-1947. Santiago. 2010. \"Guerra en la Universidad: arqueolog\u00eda del conflicto en la Ciudad de Madrid\". Ebre, 38(4): 123-143. G ONZ\u00c1LEZ RUIBAL , Alfredo. 2012. Arqueolog\u00eda de la batalla olvidada. Informe de las excavaciones en los restos de la Guerra Civil en Ab\u00e1danes (Guadalajara). Campa\u00f1a 2012 . Madrid: Instituto de Ciencias del Patrimonio / Consejo Superior de Investi-gaciones Cient\u00edcas. H ARTOG , Adel P. vitamins its im- pact Atkins, Peter Lummel, Derek J. Oddy (eds). Food and the City in Europe since 1800 : 131-142. New York: Routledge. J IM\u00c9NEZ BRUNET , Jos\u00e9 Luis; PARA\u00cdSO GROS, Jes\u00fas. 1989. \"El archivo de la Cruz Roja de Huesca. Un fondo documental para el estudio de la guerra civil en el frente de Huesca capital'. Argensola , Society, 9(4): 724-761.DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 330KRASS, Peter (ed.) 2000. The Book of Management Wisdom: Classic Writings by Legendary Managers . New York: John Wiley & Sons. LAFUENTE , Isa\u00edas. 1999. Tiempos de hambre. Viaje a la Espa\u00f1a de postguerra. Barcelona: Planeta De Agostini. de la pharmacie helv\u00e9tique\". Anales de la Real Academia Nacional de Farmacia, 66(2): 1-16. MART\u00cdNEZ RUIZ, Elena. 2006. Guerra Civil, comercio y capital ex- tranjero. El sector exterior de la econom\u00eda espa\u00f1ola (1936-1939). [Estudios de Historia Econ\u00f3mica, 49]. Madrid: Banco de Espa\u00f1a. M ORADIELLOS , Enrique. 2000. La Espa\u00f1a de Franco (1939-1975). Po- l\u00edtica y sociedad . Madrid: Editorial S\u00edntesis / Edici\u00f3n Kindle. MORENO CANTANO , Antonio C\u00e9sar. 2012. \"Propaganda y neutralidad: la proyecci\u00f3n de la Espa\u00f1a franquista en Suiza (1936-1945)\". En: Carlos Navajas Zubeldia, Diego Iturriaga Barco (coord.) Coet\u00e1nea [ Actas del III Congreso Internacional de Historia de Nuestro Tiempo]: 227-236. Logro\u00f1o: Universidad de la Rioja. M U\u00d1OYERRO PRETEL , Antonio; BLANCO OTERO, Manuel. 1943. \"Me- dios para solucionar el problema del abastecimiento in-fantil\". En: Estudios Ociales de la Primera Reuni\u00f3n Anual de M\u00e9dicos Puericultores del Estado : 71-81. Madrid: Ministerio de la Gobernaci\u00f3n. Direcci\u00f3n General de Sanidad. N ESTL\u00c9 , Enrique. [c. 1875]. Harina Lacteada Nestl\u00e9. Memoria sobre la nutrici\u00f3n de los ni\u00f1os de corta edad . Paris: A. Michels. [Nestl\u00e9 Espa\u00f1a]. 2006 . Una historia de la publicidad espa\u00f1ola. Refle- jos de + de un siglo de Nestl\u00e9. [2\u00aa ed.] Esplugues de Llobregat (Barcelona): Nestl\u00e9 Espa\u00f1a S.A. [Nestl\u00e9 Espa\u00f1a]. 1946. El babeurre en polvo 'Eled\u00f3 n' en la diet\u00e9tica infantil. Bacelona: Nestl\u00e9 Servicio de Informaci\u00f3n Cient\u00edca. NOGUER -MOR\u00c9, Jes\u00fas. 1937. Nuestra alimentaci\u00f3n en tiempos de es- casez [Colecci\u00f3n 'Higiene de Guerra']. Barcelona: Biblioteca Higia.De alimento a medicamento: la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus relaciones con el franquismo (1936-1939) 331[Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud]. 1981. C\u00f3digo Internacional de Comercializaci\u00f3n de Suced\u00e1neos de la Leche Materna . Gine- bra: OMS. ORTU\u00d1O MART\u00cdNEZ , B\u00e1rbara. 2010. El exilio y la emigraci\u00f3n espa\u00f1ola de la postguerra en Buenos Aires, 1936-1956 . [Tesis doctoral dirigida por M\u00f3nica Moreno Seco y Jos\u00e9 Ram\u00f3n Valero Es- candell]. Alicante: Universidad de Alicante. SAMBLANCAT , \u00c1ngel. 1938. \"Mantequilla, no; hierro y acero\". Mi Revista, 01/06/1938: 6. S\u00c1NCHEZ LANDERAS , Jos\u00e9 Luis. 2006. Nestl\u00e9, cien a\u00f1os en La Penilla. La Penilla, cien a\u00f1os con Nestl\u00e9. La Penilla de Cay\u00f3n (Canta-bria): Nestl\u00e9 Espa\u00f1a S.A. S ANZ HOY A, Juli\u00e1n. 2006. De la resistencia a la reacci\u00f3n: las derechas frente a la Segunda Rep\u00fablica (Cantabria 1931-1936). Santan- der: Universidad de Cantabria. SANZ HOY A, Juli\u00e1n. 2009. La construcci\u00f3n de la dictadura franquista en Cantabria: instituciones, personal pol\u00edtico y apoyos sociales (1937-1951). Santander: Universidad de Cantabria. S CHARZSTEIN , Dora. 1987. \"El exilio andaluz en Argentina\". En: Bibiano Torres Ram\u00edrez, Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Palomo (coord.) Andaluc\u00eda y Am\u00e9rica en el siglo XX [Actas de las VI Jornadas de Andaluc\u00eda y Am\u00e9rica ], 2: 173-196. Sevilla: en la aldea: las transformaciones inducidas por la instalaci\u00f3n de Nestl\u00e9 en la Penilla de Cay\u00f3n (Cantabria), 1902-1935\". AMAMES 2005. \"La autarqu\u00eda espa\u00f1ola y las r\u00e9- moras para el crecimiento econ\u00f3mico posterior \". Informa- ci\u00f3n Comercial Espa\u00f1ola, 826: 13-24. TRINIDAD LAFUENTE , Isabel. 1999. \"La Guerra Civil Espa\u00f1ola: \u00bfuna parte de leyenda Historia RUIZ-BERD\u00daN 332TRINIDAD LAFUENTE \u00e0 Franco : 55-72. Lausanne: Antipodes.333Introducci\u00f3n Presentamos algunos datos sobre siete laboratorios, ubicados en la provincia de Huelva, activos durante los a\u00f1os del franquismo; la mayor parte de ellos tuvieron el car\u00e1cter de anejos; cinco estableci-dos en zonas rurales: R\u00e1bida ( a. 1936-post. 1975) en Bonares; Mu\u00f1oz 1936-post. 1975) en Rociana del Condado; Massoni (1937- c. 1945) en Ayamonte; y Mar\u00edn ( fl. en Valverde del Camino; los otros dos: Onuba (1937-c. 1942) y Sousa (1937-c. 1954), se ubicaron en la capital onubense. Analizamos los procesos que conllevaron a su fundaci\u00f3n y clausura, y los contextualizamos con la situaci\u00f3n social y legal imperante en Espa\u00f1a durante esos a\u00f1os. Asimismo, ponemos de maniesto la implicaci\u00f3n directa, durante la Guerra Civil, de al-gunos de estos farmac\u00e9uticos con el r\u00e9gimen franquista y, una vez nalizada esta contienda, su incorporaci\u00f3n a la Junta direc-tiva del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huelva, situaci\u00f3n de privi-legio que mantuvieron hasta 1956. Un par de establecimientos fundados con anterioridad al franquismo Hasta donde nos es conocido, s\u00f3lo dos establecimientos farma- c\u00e9uticos onubenses, fundados con anterioridad a los a\u00f1os de la Guerra Civil, pervivieron tras la contienda; ambos tienen ca-r\u00e1cter rural y condici\u00f3n de anejos: son los laboratorios Rabida y Mu\u00f1oz Aguilar .Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975)* ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL * Financiado con cargo al proyecto de investigaci\u00f3n HAR-2013-42536-P del Ministerio de Econo- m\u00eda y Competitividad.ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 334Laboratorio R\u00e1bida Ram\u00f3n Mateos Leygualda dispuso de farmacia abierta en Bo-nares (Huelva), en la calle Jos\u00e9 Tejero 37, anejo a ella instal\u00f3 el Laboratorio R\u00e1bida, cuyos primeros productos fueron registrados en abril de 1931 (tabla 1): se trata de medicamentos habituales en este tipo establecimientos, que veremos repetidos en otros simi-lares: 'Paludiol', unos sellos destinados a tratar una enfermedad end\u00e9mica, la malaria; 'Salicilina', un jarabe espec\u00edco para aliviar los s\u00edntomas del reumatismo; los sellos 'R\u00e1bida', analg\u00e9sicos, re-comendados para combatir los dolores de cabeza, y un 'Aceite de ricino R\u00e1bida', intensamente aromatizado con esencias de frutas, empleado como laxante. No debi\u00f3 registrar sus marcas con ante-rioridad a los a\u00f1os de la Guerra Civil, lo que habr\u00eda de ocasionar-le algunos problemas en los a\u00f1os posteriores. En los primeros a\u00f1os de la Guerra, cuando la administra- ci\u00f3n franquista a\u00fan ten\u00eda su sede en Burgos, Ram\u00f3n Mateos Ley-gualda, entonces ubicado en Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera 20 (Bonares), solicit\u00f3 el registro de la marca 'Salicilina' para distin-guir uno de sus preparados (gura 1) 1; \u00e9sta no fue aceptada, por lo que, al poco de conocer la denegaci\u00f3n, en el verano de 1942, pre-sent\u00f3 a registro 'Sepsolil', tampoco \u00e9sta tuvo el pl\u00e1cet del registro 1. La marca 'Salicilina' fue solicitada en los inicios de 1939; en la administraci\u00f3n de Burgos se le asign\u00f3 el n\u00famero 250 (Archivo de la Ocina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas [AOEPM], marca 111.010; 90 [05/1939]; fue denegada (BOPI, 1147 [16/06/1941]).Tabla 1. Medicamentos registrados por Ram\u00f3n Mateos Leygualda con anterioridad a 1935 Medicamento Forma farmac\u00e9utica Fecha Registro Paludiol Sellos 22/04/1931 13.639 \u00cdndice alfab\u00e9tico de especialidades farmac\u00e9uticas. Madrid: [Ministerio de Trabajo, Justicia y Sanidad], 1936. solicitud: [05/1939]; denegada (AOEPM, mar-ca 111.010 [250]).Laboratorios los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 335de marcas2; en septiembre de 1944 optar\u00e1 por dar a conocer su medicamento como 'Salil-R\u00e1bida', esta vez la administraci\u00f3n in- dustrial s\u00ed conceder\u00eda la marca3. Laboratorio Mu\u00f1oz AguilarEl Laboratorio Mu\u00f1oz Aguilar, un anejo sito en Rociana del Con- dado, es a tenor de los datos disponibles, el establecimiento de fabricaci\u00f3n industrial de medicamentos que pervivir\u00e1, durante m\u00e1s a\u00f1os, en este \u00e1mbito provincial 4. Su propietario, Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar (c. 1907-1992)5, estu- di\u00f3 el bachillerato en el Instituto General y T\u00e9cnico de Huelva6; en la primavera de 1934 (16/04) ya se encontraba instalado en 2. Ram\u00f3n Mateos Leygualda solicit\u00f3 la marca 'Sepsolil' en los primeros meses de 1942 (AOEPM, marca 131.037; BOPI, 57(1326/1327): 1951 [01-16/07/1942]); no parece que la administraci\u00f3n contestara p\u00fablicamente a su petici\u00f3n. 3. La marca 'Salil-R\u00e1bida-R. Mateos' fue solicitada en 1944 (AOEPM, marca 151.264; de la Propiedad Industrial con fecha 01/03/1945 (BOPI, 1889 [01/05/1945]). 4. En un escrito fechado el 25/04/1968 se\u00f1ala, como fecha fundacional, la del 4 de abril de 1936 (Mu\u00f1oz Aguilar, 1940-[1975]); como dejaremos anotado, su actividad industrial es anterior. 5. Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar falleci\u00f3 el 15/02/1999, en Rociana del Condado, a los 92 a\u00f1os de edad; estuvo casado con Mar\u00eda Coronel Conejo; viv\u00eda en Hinojos 32, en Rociana del Condado (ABC [Sevilla], 01/03/1999: 110). 6. Lo inici\u00f3 en el curso 1919/20; ese a\u00f1o acad\u00e9mico obtuvo sobresaliente, con derecho a matr\u00edcula de honor en las materias de 'Religi\u00f3n (primer curso)' y 'Caligraf\u00eda' (Gonz\u00e1lez Sicilia, 1920). Tabla 2. Marcas registradas por Ram\u00f3n Mateos Leygualda Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Salicilina / Ram\u00f3n Mateos111.010 (250) de la Propiedad Industrial [BOPI] El n\u00famero de la marca se corresponde con el del expediente en el archivo de la Ocina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas; las fechas entre corchetes son las de publicaci\u00f3n en BOPI .ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 336Rociana del Condado; de entonces data su primera solicitud de marca para distinguir su laboratorio (gura 2)7, ante su denega- ci\u00f3n opt\u00f3 por presentar, en febrero de 1935, un nuevo distintivo, en todo similar al anterior, que fue autorizado en abril de 1935 (gura 3), con la salvedad de no poderlo emplear para diferenciar sus parches y p\u00edldoras; \u00e9ste fue el timbre utilizado por el estable-cimiento hasta los a\u00f1os nales del franquismo 8. En el verano de 1935, Isabelo Mu\u00f1oz particip\u00f3 en la 'Asam- blea de clases sanitarias', organizada en Palma del Condado (Huelva), donde se debati\u00f3 en torno a la Ley de Coordinaci\u00f3n Sanitaria, aprobada por las Cortes republicanas en el verano de 1934 ([ El Correo de Andaluc\u00eda ], 1935]. Durante los a\u00f1os de la Guerra Civil estuvo aliado a las mi- licias nacionales de Falange Espa\u00f1ola; sirvi\u00f3 en el Regimiento de Infanter\u00eda n\u00famero 6 de Granada y, desde febrero de 1939 actu\u00f3, en calidad de Farmac\u00e9utico tercero, a las \u00f3rdenes de Luis Mar-t\u00edn de Pinillos y Blanco de Bustamante, Coronel Inspector de los Campos de Concentraci\u00f3n de Prisioneros de Guerra 9. En 1940, tras reintegrarse a Rociana del Condado, inscribi\u00f3 su anejo en el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas (gura 7. \"D. Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar, residente en Espa\u00f1a. Una marca para distinguir productos qu\u00edmicos y farmac\u00e9uticos. Clase 40.\" (AOEPM, marca 98.063; Bolet\u00edn Ocial de la Propiedad Industrial [BOPI], 49(1143): 1072 la le marca fue concedida, con la excepci\u00f3n se\u00f1alada para su empleo en parches y p\u00edldoras, en 26/04/1935 (BOPI, 50(1172): 6293 (BOPI, 60(1955): 3520 [01/06/1955]) y una en 03/11/1975 (BOPI, 81(2130): 358 [01/01/1976]). El nombre comercial de 'Laboratorio Mu\u00f1oz', \"para aplicarlo en las transaccio-nes mercantiles de su negocio de laboratorio de especialidades farmac\u00e9uticas, productos eno-l\u00f3gicos, esencias y perfumer\u00eda en general, tintas para escribir, tintes para usos dom\u00e9sticos y toda clase de productos para la preparaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de vinos\" le fue concedido por acuerdo de 23/11/1940 (AOEPM, [01/10/1961]). 9. \"Orden de 9 de febrero de 1939 concediendo asimilaci\u00f3n de Farmac\u00e9utico 3\u00ba (...) al Soldado de FET y de las JONS. (...) del Regimiento de Infanter\u00eda de Granada, n\u00fam. 6, don Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar, a las \u00f3rdenes del Coronel Inspector de los Campos de Concentraci\u00f3n de Prisioneros de Guerra\". Burgos, 9 de febrero de 1939. III A\u00f1o Triunfal. El Ministro de Defensa Nacional. P. D., El General Subsecretario del Ej\u00e9rcito, Luis Vald\u00e9s Cavanilles\" (BOE, 11/02/1939). Figura concedi-da (AOEPM, marca 101.864).Laboratorios los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 3375); sus ocinas estaban instaladas en General Queipo de Llano 32, la f\u00e1brica en Coronel Moscard\u00f3 27 y dispon\u00eda de unos almace-nes en Socorro 32. El capital social declarado era de doscientas mil pesetas. En este establecimiento trabajaban, en 1940, trece personas, diez hombres y tres mujeres: el propio Isabelo Mu\u00f1oz, como director t\u00e9cnico farmac\u00e9utico, una t\u00e9cnico calicada como 'mujer especializada', dos 'viajantes', un 'escribiente', un contable 'por un tanto pues no es diario', dos mozos de almac\u00e9n, un encar-gado y cuatro auxiliares (dos hombres y dos mujeres), aunque po-d\u00eda trabajar m\u00e1s personal, de manera eventual (gura 4) ( M U\u00d1OZ AGUILAR , 1940 [-1975]). En la fecha en la que se produjo el encuadramiento ante el Sindicato Vertical, el Laboratorio Mu\u00f1oz Aguilar elaboraba cua- tro medicamentos, todos de su propiedad: 'Neumofebril' (gura 6) y 'Neumofebril (ni\u00f1os)', un producto en abril de 1936 10; 'Asmalina', un antiasm\u00e1tico, inscrito en septiem- 10. 'Neumofebril' ampollas de 2,5 cc y 'Neumofebril (ni\u00f1os)' en ampollas de 1 cc; ambos fueron registrados el 23/04/1936 bajo un mismo n\u00famero de inscripci\u00f3n: 18.981. La marca fue solicitada en 1934 (AOEPM, 50(1160): 3911 [01/01/1935]), Figura 4. la d\u00e9cada de 1940. Colecci\u00f3n 'Farmacia Don Isabelo'. Figura 5. Declaraci\u00f3n censal del La- boratorio Mu\u00f1oz ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas. Huelva, 15/10/1940 (Archivo Gene-ral de la Administraci\u00f3n [AGA], (gura 8) y 'Muri-Turi', (gura 9) un antiparasitario dispuesto en forma l\u00edquida12; tambi\u00e9n ten\u00eda registrada la marca 'Febril-Neumo' (gura 7)13. Adem\u00e1s de estos medicamentos, Isabelo Mu\u00f1oz preparaba ex- tractos fluidos de medio centenar de plantas medicinales, tinturas, b\u00e1lsamos, 'productos enol\u00edcos', agua salina, purgantes, reactivos para an\u00e1lisis qu\u00edmicos y cl\u00ednicos, aceites, alcoholes, brillantinas, ron quina, colonias, esencias, etc. En cuanto a las materias primas uti-lizadas, junto a las plantas medicinales precisas para sus extractos, consum\u00eda alcohol, glicerina, aceite de oliva y petr\u00f3leo, todos como excipientes. En ocasiones anteriores hemos se\u00f1alado la importancia que, durante los a\u00f1os cuarenta y cincuenta del siglo XX, tuvieron los encuadramientos de laboratorios farmac\u00e9uticos ante el Sindica-to Vertical de Industrias Qu\u00edmicas, la autoridad que controlaba y gestionaba los cupos de materias primas necesarias para la fa-bricaci\u00f3n de medicamentos ( R ODR\u00cdGUEZ NOZAL, 2012; IBID., 2013). La declaraci\u00f3n censal de Isabelo Mu\u00f1oz al respecto fue muy detalla-da, ofreciendo todo tipo de cifras y datos; incluso lleg\u00f3 a redactar concedida en 27/04/1935 11. Comercializado en ampollas de 1 cc, fue registrado el 15/09/1938, le fue asignado el n\u00famero EN 635. La marca 'Asmalina Mu\u00f1oz' fue solicitada en 1939 (AOEPM, marca 111.547. BOPI, [06/1939]); de 17/11/1941 (BOPI, 57(1315): 335 [16/01/1942]). 12. En frascos de 30 cc; no disponemos de la fecha de registro, aunque s\u00ed del n\u00famero asignado: EN 283, lo que hace pensar que el expediente debi\u00f3 ser presentado hacia la primavera/verano de 1938. La marca 'Muri Turi' fue solicitada con anterioridad al verano de 1939 (BOPI, 54(1254): 315 [07/1939); caduc\u00f3 en 1963 (BOPI, 59(1842): 338 [01/01/1964]). Bajo el mismo n\u00famero de marca se publicit\u00f3, en el BOPI, 54(1250/1251): 65 [05/1939], 'Tif\u00f1e', solicitada a para distinguir espe-cialidades farmac\u00e9uticas\", suponemos que se debe a un error tipogr\u00e1co, provocado por una mala interpretaci\u00f3n de la lectura del expediente. 13. AOEPM, marca 103.276 (BOPI, 50(1169): 5576 concedida (AOEPM, marca 110.873).Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 339una nota aclaratoria (gura 10) en la que trataba de justicar sus necesidades y su gesti\u00f3n en torno a las materias primas: \"La producci\u00f3n que hago durante un a\u00f1o es aquella que tiene por objeto reponer, aproximadamente, lo vendido. Las cantidades que hemos comprado de materiales nos sirven para reponer el manipular con ellos los extractos vendidos. La fabricaci\u00f3n m\u00e1s intensa se reere a los primeros a\u00f1os de la creaci\u00f3n del Laboratorio. Las necesidades no son las mismas y \u00e9stas est\u00e1n en relaci\u00f3n con la demanda. Algunos productos fueron adquiridos antes de los a\u00f1os que nos interesan. La producci\u00f3n puede ser seg\u00fan la clase de extracto que se fabrique que aproximadamente viene a ser de unos 75 Kgs. diarios. La procedencia de ciertos materiales la desconozco pues como no tengo n\u00famero de importador no he recibido nada direc-tamente. Adem\u00e1s gura un sin\u00famero de productos que necesito como materias primas para la fabricaci\u00f3n. Figura 10. Escrito de Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar al Servicio Nacional de Industrias Qu\u00ed- micas. Rociana (Huelva), 15/10/1940 (AGA, Sindicatos (06), leg. 34/14.390).ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 340Ignorando los productos de origen he dejado de consig- narlos\"14. Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1943, Isabelo Mu\u00f1oz solicit\u00f3 del Sin- dicato Vertical una disminuci\u00f3n en los cupos de alcohol concedidos (2.100 litros anuales); la petici\u00f3n era de 100 litros mensuales, \"sin perjuicio de que si m\u00e1s adelante, las necesidades del negocio exigen aumentar la producci\u00f3n, solicite el aumento de estos cupos en la can-tidad que sea precisa para que no me sobre ni me falte\" (gura 11) 15. En esta d\u00e9cada de 1940, Isabelo Mu\u00f1oz registr\u00f3 otro par de mar- cas para distinguir sus preparados: 'Morianas Isabelo Mu\u00f1oz', en el ve-rano de 1944 16 y 'Saliry', en febrero de 194917. De los a\u00f1os 1950 datan las marcas 'Frisabel', solicitada en enero de 1953 (gura 12)18 y 'Caramelos Iris Mu\u00f1oz' (gura 13), de car\u00e1cter bals\u00e1mico, en enero de 195719. Durante el verano de 1965, adquiri\u00f3 algunos de los registros propiedad de Luis Medina Montoya, quien tuviera, hasta enton-ces, un laboratorio anejo en M\u00e1laga, Laboratorio Medina , entre ellos la marca 'Medina' (gura 14) 20; en la primavera de 1958, re- validar\u00e1 su encuadramiento censal ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas (gura 18). 14. \"Aclaraci\u00f3n que hace el Laboratorio Mu\u00f1oz, de Rociana a la ad. Junta [sic por adjunta] Decla- raci\u00f3n Jurada que presenta al Servicio Nacional de Industrias Qu\u00edmicas\". Rociana (Huelva), 15/10/1940 (Mu\u00f1oz Aguilar, 1940[-1975]). 15. Escrito de Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar al Presidente del Sindicato Nacional de Industrias Qu\u00edmi-cas. Rociana, 28/04/1943 (Mu\u00f1oz 60(1386): 68 [01/01/1945]). 17. AOEPM, concedida en 16/02/1949 (BOPI, (AOEPM, marca 315.908; BOPI, 62(1677): 1108 (BOPI, 63(1707): 3484 [16/05/1958]). 20. La marca 'Medina' fue registrada por Luis Medina Montoya en 1939 (AOEPM, marca 113.565; pas\u00f3 a poder de Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar, tras valorar el expediente de cesi\u00f3n Figura 11. Escrito de Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar justicando las necesidades de materia prima del Laboratorio Mu- \u00f1oz. Rociana (Huelva), 28/04/1943 (AGA, Sindicatos (06), leg. 34/14.390). 12. Marca 'Frisabel, 27/01/1953; con-cedida (AOEPM, marca 315.008).Laboratorios activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 341Isabelo Mu\u00f1oz solicit\u00f3, con diverso \u00e9xito, la anotaci\u00f3n de tres nuevas marcas en la primera mitad de la d\u00e9cada de 1970: 'Cromercongo', en diciembre de 1971 (gura 15)21; y 'Aguicilina' 16) y 'Lolicina' (gura 17), en marzo de 1974; una le ser\u00eda denegada por su parecido con 'Ag-Acilina' 22; le otra le fue conce- dida tras un per\u00edodo de suspensi\u00f3n23. En 1975 el Laboratorio Mu\u00f1oz Aguilar a\u00fan continuaba en funcionamiento, para entonces elaboraba el inyectable 'Neumo-febril vitaminado'; l\u00e1pices de da cuenta el BOPI, 72(1919): 1870 [16/05/1967]; la cesi\u00f3n se produce con fecha de 28/06/1965 y es anotada el 14/02/1967. De la adquisici\u00f3n de los registros elaborados por Luis Medina Montoya da cuenta [DEDEF], 1970. No todos los registros que fueran propiedad de Luis Medina fueron adquiridos por Isabelo Mu\u00f1oz, otros pasaron a manos de Rafael Fa-jardo Mart\u00ednez (cf. expediente de cesi\u00f3n 595/65. BOPI, 72(1917): 1241 [16/02/1967]). 21. La marca 'Cromercongo / Mu\u00f1oz Aguilar' fue con (AOEPM, (BOPI, [01/06/1976]). 22. BOPI, 80(2122): 6911 [01/09/1975]); por parecido con la marca 'Ag-Acilina' (marca 284.901) y oposici\u00f3n de (BOPI , 82(2161): Isabelo Mu\u00f1oz [01/09/1975]; concedida (AOEPM, marca 747.221). Figura 18. Declaraci\u00f3n censal del Laboratorio Mu\u00f1oz ante el Sindica- to Vertical de Industrias Qu\u00edmicas. Huelva, 25/04/1968 (Archivo Gene-ral de la Administraci\u00f3n [AGA], Sin-dicatos (06), leg. 34/14.390).ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 342reactivos para an\u00e1lisis qu\u00edmicos y cl\u00ednicos, aceites, alcoholes, b\u00e1l- samos, brillantinas, ron quina, colonias, esencias, tinturas, etc., y... tinta especial para escritorios (gura 19) 24. 24. En el membrete de una carta dirigida por Laboratorio Mu\u00f1oz al Sindicato Vertical de Indus- trias Qu\u00edmicas, fechada en Rociana del Condado, 04/01/1975 (Mu\u00f1oz Aguilar, 1940-[1975]), quedan consignados los productos fabricados por esta industria. Figura 19. Escrito de Isabelo Mu\u00f1oz al Sindicato Nacional de Industrias Qu\u00edmicas. Rociana del Condado, 04/01/1975 (AGA, Sindicatos (06), leg. 34/14.390). Tabla 3. Marcas registradas por Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Laboratorio Mu\u00f1oz 98.063 activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 343Fabricantes de medicamentos en los a\u00f1os de la Guerra Mientras gran parte del territorio peninsular se encontraba sumido en una triste guerra fratricida, algunos farmac\u00e9uticos ubicados en Huelva se enfrentan a la tarea de fundar tres labora-torios donde producir medicamentos. Laboratorio Onuba En pleno fragor b\u00e9lico, un grupo de sanitarios onubenses: los farma-c\u00e9uticos Jos\u00e9 S\u00e1nchez de Gregorio 25 y Roque Borrero de la Feria26, el 25. Jos\u00e9 S\u00e1nchez de Gregorio, farmac\u00e9utico y qu\u00edmico, fue jefe del servicio anti-gas de la provincia de Huelva y, en calidad de tal, form\u00f3 parte de la Junta de Defensa Antia\u00e9rea de Huelva activa en 1936 (ABC [Sevilla], 23/09/1936: 15; Antequera Luengo, 2008: 7); a\u00f1os despu\u00e9s, en 1955, se integrar\u00e1 en la Asociaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos de Hospitales Civiles (Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e0, 1: 33. 1995). 26. Roque Borrero de la Feria (1893-1964) obtuvo el t\u00edtulo de licenciado en Farmacia por la Universidad de Madrid, le fue expedido el 11/01/1917 (AGA, Gobernaci\u00f3n, legs. 44/17.966; 44/17.968). En 1918 se instala en Beas (Huelva); permanecer\u00e1 en esta localidad hasta 1921 en que se trasladar\u00e1 a la capital de la provincia. Hab\u00eda formado parte de la Junta de gobierno del Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Morianas / Propiedad (cf. tabla 2).ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 344m\u00e9dico Jos\u00e9 Garrido Gal27 y el veterinario militar Rafael Montero Montero28 deciden fundar, en Huelva, en el n\u00famero 7 de la calle Sa- gasta, el Laboratorio Onuba (gura 20); a tal efecto solicitan el regis- tro de r\u00f3tulo (gura 21)29 y el correspondiente a la marca (guras 22, 23)30 ante la administraci\u00f3n sanitaria ubicada en Burgos; el empleo del r\u00f3tulo le ser\u00eda concedido, no as\u00ed la marca, aun cuando nos queda constancia de que fue empleada en la correspondencia del laborato-rio en los a\u00f1os de la Guerra 31. El Laboratorio Onuba inscribi\u00f3 dos medicamentos, ambos presentados ante el registro establecido por el Gobierno de Fran- Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva, electa el 27/09/1929, en calidad de vocal primero ([Farmacia Espa\u00f1ola], 1929); volvi\u00f3 a ser electo, como vocal primero, en las Juntas de gobierno de 03/06/1931 y 14/01/1932; en la de 20/12/1934 fue elegido como secretario (D\u00edaz Hierro, 1972: 10-11). En los a\u00f1os de la Guerra estuvo aliado a la milicia nacional de Falange Espa\u00f1ola (Odiel, 24/02/1938: 4). Durante los primeros a\u00f1os del franquismo, entre 1939 y 1956, ocup\u00f3 la presidencia del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva; cargo que, temporalmente, compatibiliz\u00f3 con el puesto de Primer Teniente Alcalde de la ciudad onubense (ABC [Sevilla], 11/12/1951: 14); con posterioridad, al menos desde abril de 1960, ejerci\u00f3 la Secretar\u00eda General de la Caja de Ahorros Provincial de Huelva (Blanco y Negro, 30/04/1960: 94). 27. Jos\u00e9 Garrido Gal realiz\u00f3 sus estudios de Medicina en la Universidad de Madrid, de cuya Aso-ciaci\u00f3n de Estudiantes de Medicina form\u00f3 parte, como miembro de la Junta directiva (He-raldo de Madrid, 10/11/1927: 7; La Libertad, 17/11/1932: 11). 28. Rafael Montero Montero, cordob\u00e9s de origen, ejerci\u00f3 como veterinario militar; con la gradua-ci\u00f3n de Capit\u00e1n veterinario, fue nombrado Inspector general de los Servicios Veterinarios del Ayuntamiento de Huelva, en agosto de 1936 ( ABC [Sevilla ], 19/08/1936: 14). 29. El r\u00f3tulo del 'Laboratorio Onuba' recibi\u00f3 el n\u00famero 14 en el registro establecido por la ad-ministraci\u00f3n franquista en Burgos; la solicitud qued\u00f3 rmada por Jos\u00e9 S\u00e1nchez de Grego-rio, Jos\u00e9 Garrido Gal, Rafael Montero Montero y Roque Borrero de la Feria (AOEPM, r\u00f3tulo 13.095 (14); BOPI , 07/06/1941 (BOPI , 56(1302/1303): 1572 [01-16/07/1941]). En sus instancias consta como n\u00famero de regis- tro del laboratorio el 204 (AGA, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.966; 44/17.968); no obstante, no nos queda constancia de cu\u00e1ndo pudo serle concedido tal registro. 30. La marca 'Laboratorio Onuba / R. Borrero' fue solicitada por Jos\u00e9 S\u00e1nchez de Gregorio, Jos\u00e9 Garrido Gal, Rafael Montero Montero y Roque Borrero de la Feria, domiciliados en Gene-ral Mola 7 (Huelva), en los inicios del conflicto b\u00e9lico; recibi\u00f3 el n\u00famero 59 en el registro de marcas de la administraci\u00f3n franquista (AOEPM, marca 110.820 (59); BOPI , 54(1250/1251): ( BOPI , 57(1315): 337 [16/01/1942]). 31. El Laboratorio Onuba se anunci\u00f3 en las p\u00e1ginas del Bolet\u00edn Ocial del Colegio de M\u00e9dicos de la Provincia de C\u00f3rdoba; en la publicidad aparecida en los n\u00fameros editados en diciembre de 1938 (op. cit. , 18(213): 146), octubre de 1939 (op. cit ., 19(223): 150) y febrero de 1940 (op. cit ., 20(228): 42) se\u00f1ala ser fabricante de 'Prote\u00ednas Onuba', 'Gelot\u00e1n Onuna' y 'Calcio Onuba'; su agente en la provincia de C\u00f3rdoba era R. Ram\u00f3n Medina, domiciliado en Guti\u00e9rrez de los R\u00edos 46 (C\u00f3rdoba). Figura 20. Anuncio del Laboratorio Onuba. Odiel, 22/08/1937. Figura 21. denegada (AOEPM, marca 110.820).Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 345co en Valladolid ( GONZ\u00c1LEZ BUENO , 2007); el primero de ellos fue dise\u00f1ado en el verano de 1937, se trata de unos papelillos anti- diarreicos de tanato de gelatina (25 gr/papelillo), comercializados bajo el nombre de 'Gelotan Onuba' (gura 24) 32; el segundo son unos inyectables de gluconato de calcio (8 gr) y agua bidestilada (c.s. para 100 gr), perge\u00f1ados en noviembre de 1937, a los que de- nomin\u00f3 'Calcio Onuba' 33. Aun cuando la propiedad del establecimiento queda en ma- nos del cuarteto de sanitarios relacionado, la de los registros de medicamentos y las marcas industriales que avalan su comerciali-zaci\u00f3n, corresponden s\u00f3lo a Roque Borrero de la Feria (gura 25) 34. La situaci\u00f3n parece modicarse en el oto\u00f1o de 1942; en la do- cumentaci\u00f3n disponible para este a\u00f1o, la propiedad del Laborato-rio se limita a Roque Borrero de la Feria y el m\u00e9dico Jos\u00e9 Garrido Gal 35; parece el 'canto de cisne' de estas instalaciones de las que no poseemos datos m\u00e1s all\u00e1 de estos comienzos de la d\u00e9cada de 1940. 32. Se dispon\u00edan en cajas de 20 papelillos, al precio de 4,20 pts/caja. \"El GELOTAN ONUBA combina- ci\u00f3n de gelatina con el acido tanico (qu\u00edmicamente puros) presenta la ventaja sobre sus dos componentes por separado que siendo indisoluble en medio acido o neutro, no actua hasta que el medio alcalino del intestino libera al tanino y a la gelatina que por el sistema indicado ejerce sus funciones terapeuticas\". B ORRERO DE LA FERIA (1937a). El pl\u00e1cet del Gobernador Ge- neral al Inspector provincial de Sanidad de Huelva, autorizando la comercializaci\u00f3n del pro-ducto, queda fechado en Valladolid, a 10/12/1937 (AGA, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.968 [EN 57]). 33. \u00c9stos fueron puestos en el mercado en cajas de 10 ampollas de 5 cc, al precio de 10,30 pts/caja. \"El C AL- CIO ONUBA, est\u00e1 indicado en todos aquellos procesos en que una desmineralizaci\u00f3n exagerada, pro- duce transtornos del metabolismo; en la tuberculosis y diferentes estados pretuberculosos, el CAL- CIO ONUBA desempe\u00f1a un cometido de gran ecacia, pues tratandose de una enfermedad descalci- cante, est\u00e1 demostrado el paralelismo que existe entre la disminuci\u00f3n de la calcemia y la maligni-dad evolutiva (...) En el embarazo existe tambien una descalcicaci\u00f3n intensa a causa de las necesi-dades c\u00e1lcicas del feto, siendo mas acentuada en los meses nales (...) En las diversas patolog\u00edas oseas y en raquitismo, se precisa un reforzamiento del calcio organico...\" B ORRERO DE LA FERIA (1937b). El Go- bernador General informa, al Inspector provincial de Sanidad de Huelva, de la autorizaci\u00f3n del pro-ducto, en escrito rmado en Valladolid, a 21/12/1937 (AGA, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.968 [EN 123]). 34. La marca 'Gelotan Onuba' , 56(1307): 2409 (BOPI , 58(1338-1341): 523 [01-02/1943]), , 58 (1338/1341): 37 [01/02/1943]) y, bajo este con fecha de 09/11/1943 (BOPI , 59(1364/1365): 2287 [01-16/01/1944]). 35. S\u00f3lo ambos nombres constan en la solicitud de la marca 'Laboratorio Onuba' realizada en 1942 (AOEPM, marca 132.847; BOPI , 57(1330/1331): 2392 [01-16/09/1942]); el 09/11/1943 ( BOPI , 59(1364/1365): Onuba. Circulada en plena Gue-rra Civil [03/11/1937], empleando la marca denegada por la administra-ci\u00f3n. Colecci\u00f3n particular. Figura 24. Marca 'Gelotan Onuba', solicitud: [01/02/1943]; concedida (AOEPM, marca 133.129). Figura 25. Roque Borrero de la Feria (1893-1964). Dibujo de J. Contreras, 1969. Colegio Ocial de Farmac\u00e9uti-cos de Huelva.ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 346Laboratorio Sousa M\u00e1s \u00e9xito tuvo el laboratorio que Manuel Sousa Hern\u00e1ndez mon-t\u00f3 anejo a su farmacia onubense 36. Manuel Sousa, licenciado en Farmacia por la Universidad de Madrid en 193037, tuvo abierta ocina de farmacia en Huelva, en el n\u00famero 6 de la calle Calvo So-telo, que hoy ha recuperado su antiguo nombre de la Concepci\u00f3n, donde a\u00fan se mantiene su bella fachada de azulejer\u00eda (gura 26) 38. Con anterioridad a los a\u00f1os de la Guerra, Manuel Sousa tom\u00f3 parte activa en el Comit\u00e9 de la Cruz Roja en Huelva, para cuya Junta fue elegido vocal en 1933 ([ABC], 1933), y en los tra-bajos del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huelva, del que fue electo tesorero de las Juntas que habr\u00edan de guiar el funcionamiento corporativo entre 1933 y 1935 39; estuvo aliado a la milicia nacio- nal de Falange Espa\u00f1ola en los a\u00f1os de la contienda civil (Odiel , 22/01/1938). 36. Este laboratorio funcion\u00f3 bajo el n\u00famero de registro 16 (AGA, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.968; Ibid. leg. 44/17.969); probablemente una numeraci\u00f3n viva para el servicio de Valladolid. 37. Su t\u00edtulo lleva fecha de expedici\u00f3n de 04/09/1930 (AGA, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.968; Ibid. leg. 44/17.969). 38. La ocina de farmacia sigue en funcionamiento, sin cambios en la fachada frente a la que tuvo el Laboratorio Sousa; la propiedad corresponde a Manuel Mar\u00eda S\u00e1nchez-Cort\u00e9s Mancha. 39. Fue nombrado tesorero en las Juntas de gobierno electas el 08/12/1932 y 20/12/1934 ( D\u00cdAZ HIERRO, 1972: 11).Tabla 4. Marcas registradas por Roque Borrero de la Feria Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Laboratorio Onuba 110.820 16/01/1944 Fuente: Bolet\u00edn Ocial de la Propiedad Industrial [BOPI] (cf. tabla 2). Figura 26. Fachada del Laboratorio Sousa .Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 347Durante la Guerra, Manuel Sousa registr\u00f3 un par de medi- camentos de su invenci\u00f3n: 'Barioral', una suspensi\u00f3n de sulfato de bario, autorizada en diciembre de 1937, empleada para con-traste en reconocimientos con rayos X 40; y 'Balsacodin', registra- do en enero de 1938, destinado a aminorar los s\u00edntomas de las enfermedades del aparato respiratorio 41. 40. El producto se comercializ\u00f3 en botes de 332 gr de peso, en los que se conten\u00edan -por bote- sulfato de bario puro (120 gr), agua destilada (200 gr) y tintura de vainilla (2 gr); su precio fue de 6,00 pesetas el bote; su comercializaci\u00f3n fue autorizada por Luis Vigil, en Valladolid, con fecha 21/12/1937 ( S OUSA HERN\u00c1NDEZ , 1937). 41. 'Balsacodin' fue formulado con jarabe de eucaliptus (30 gr), jarabe de savia de pino (20 gr), ja-rabe de cortezas de naranja (12 gr), jarabe de de Tol\u00fa (30 gr), (0,55 gr). \"En el B ALSACODIN se encuentra combinada la acci\u00f3n de los bals\u00e1micos espec\u00edcos, con el efecto sedante de la code\u00edna, modicando los procesos inflamatorios de la mucosa res-piratoria de una manera constante e inofensiva para los enfermos pudiendo conceptuarse como BALS\u00c1MICO ESPEC\u00cdFICO DE LAS ENFERMEDADES DEL APARATO RESPIRATORIO . El BALSACODIN no tras- torna el est\u00f3mago, haciendo posible prolongar el tratamiento cuanto sea preciso, y propor-ciona en las bronquitis agudas y cr\u00f3nicas, acompa\u00f1adas de expectoraci\u00f3n y tos pertinaz, un r\u00e1pido alivio, haciendo desaparecer la tos\". La solicitud de registro de 'Balsacodin' fue rmada el 25/10/1937; la comercializaci\u00f3n del producto fue autorizada mediante ocio de Luis Vigil, en Valladolid, el 22/01/1938, al precio de 6,50 pts ( S OUSA HERN\u00c1NDEZ , 1937).Tabla 5. Marcas registradas por Manuel Sousa Hern\u00e1ndez Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Tanatogel / M. Sousa111.012 la Propiedad (cf. tabla 2).ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 348El Laboratorio Sousa pervivi\u00f3 en los a\u00f1os del franquismo aut\u00e1rquico. Aunque, seg\u00fan parece, no registr\u00f3 sus instalaciones ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas, s\u00ed procur\u00f3 pro-teger las marcas de sus medicamentos, con distinto \u00e9xito; fueron denegadas; de 'Pul-mocodin Sousa' (gura 30), requerida en el verano de 1941, no nos consta respuesta 45; 'Algisedol Sousa'46 y 'Tioleno-Sousa'47, pe- didas en los comienzos de la d\u00e9cada de 1940, fueron denegadas; por el contrario, 'Astrid\u00e9ns-Sousa' 48, 'Tanatosan Sousa'49, 'Sousa'50 y 'Coracodin-Sousa' (gura 31)51 s\u00ed fueron concedidas. Los autores del Diccionario Espa\u00f1ol de Especialidades Far- mac\u00e9uticas mantienen en funcionamiento el Laboratorio Sousa hasta los a\u00f1os centrales de la d\u00e9cada de 1950 ([DEDEF], 1959). 42. La marca 'Tanatogel / M. Sousa' fue solicitada en 1939 (AOEPM, marca 111.012; BOPI , 54(1250/1251): 90 , 57(1315): 337 [16/01/1942]). 43. 'Barioral / M. Sousa', solicitada con anterioridad al verano de 1939 (AOEPM, marca [01/09/1941]). 44. La solicitud de la marca 'Nealgol' fue anunciada a nes de 1939 (AOEPM, marca 114.840; BOPI , 54(1264/1265): 1552 [12/1939]), su denegaci\u00f3n fue publicada los primeros d\u00edas de 1943 ( BOPI , 58(1338/1341): 531 [01-02/1943]. 45. La solicitud de 'Pulmocodin / Sousa Hern\u00e1ndez' fue anunciada en agosto de 1941 , 56(1304): 1612 [01/08/1941]). 46. 132.704; BOPI , 57(1330/1331): 2369 [01-16/09/1942]); (BOPI , 61(1417): 2149 [16/04/1946]). 47. La 154.169; BOPI , 62(1448): 3351 [01/08/1947]). 48. 'Astrid\u00e9ns-Sousa' marca 131.666; BOPI , [01-16/02/1944]). 49. (AOEPM, marca 134.322; BOPI , 58(1338/1341): 246 [01-02/1943]); (BOPI , 59(1366): 7362 [01/08/1944]). 50. La marca 'Sousa' fue requerida, por Manuel Sousa Hern\u00e1ndez, en los inicios de 1944 (AOEPM, marca 145.084; BOPI 51. concedida (AOEPM, marca 241.474).Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 349Laboratorio Massoni El Laboratorio Massoni , propiedad de Antonio Massoni, estuvo instalado en Ayamonte (Huelva), en el n\u00famero 4 de la calle Ca-pit\u00e1n Cort\u00e9s; all\u00ed se estableci\u00f3 a nes de 1937 52. Con anterioridad, Antonio Massoni hubo de estar ubicado en la provincia, quiz\u00e1s en el mismo Ayamonte; en la Junta directiva del Colegio de Far-mac\u00e9uticos onubense, electa en junio de 1931, ejerci\u00f3 el cargo de contador 53. Antonio Massoni Jes\u00fas (1906-1958) estudi\u00f3 el bachillerato en el Instituto General y T\u00e9cnico de Huelva54 y realiz\u00f3 los de Far- macia en la Universidad de Granada; en ella obtuvo su t\u00edtulo de licenciado, expedido en los inicios de 1929 55. La actividad del Laboratorio Massoni comienza en los a\u00f1os de la Guerra Civil; en agosto de 1937 solicit\u00f3 el registro de un jarabe, 'Pecto-Cal', destinado al tratamiento de las v\u00edas respira-torias 56; aunque aceptado el producto por la administraci\u00f3n sa- 52. En el Archivo Hist\u00f3rico Provincial de Huelva se conserva un expediente de fecha 29/12/1937 referido al 'Laboratorio y Farmacia Antonio Massoni Jes\u00fas'. de actividades industriales, expediente: s/n. 53. [Farmacia Moderna], 1932. La Junta de gobierno fue elegida el 03/06/1931; ocup\u00f3 plaza de contador en las Juntas de gobierno electas el 14/01/1932 y 20/12/1934 ( D \u00cdAZ HIERRO, 1972: 11). 54. Durante el curso 1917/18 obtuvo sobresaliente, con derecho a matr\u00edcula de honor, en 'Nocio-nes de Aritm\u00e9tica y Geometr\u00eda', 'Lengua castellana' y 'Geograf\u00eda general y de Europa' ( G ON- Z\u00c1LEZ SICILIA, 1918). 55. El t\u00edtulo queda expedido el 01/02/1929 (AGA, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.969). 56. 'Pepto-Cal' estuvo formulado con guayacol-sulfonato de calcio (5%), soluci\u00f3n alcoh\u00f3lica de esencia de naranjas (5%) y jarabe simple (c.s . para 100 gr). La solicitud de inscripci\u00f3n de 'Pep- to-Cal' fue rmada, por Antonio Massoni, en Ayamonte (Huelva), el 03/08/1937; Luis Vald\u00e9s concedi\u00f3 la autorizaci\u00f3n mediante ocio fechado, en Valladolid, el 22/01/1938. Se comercia-liz\u00f3 en dos formatos, al precio de 3,20 pts (frasco peque\u00f1o) y 5,20 pts (frasco grande). El autor justica as\u00ed la utilidad de su producto: \"Constituye el guayacol uno de los medicamentos m\u00e1s empleados en el tratamiento de las enfermedades de las v\u00edas respiratorias, pero ofrece el in-conveniente de su acci\u00f3n irritante y c\u00e1ustica sobre las mucosas. Estericado el grupo fen\u00f3lico libre (principio de Nenki), se consigue modicar estas propiedades haci\u00e9ndolo perfectamente tolerable por el tubo digestivo. Efectuando esta operaci\u00f3n con Acido Sulf\u00farico se obtiene el Acido Guayacolsulf\u00f3nico y \u00e1 partir de este, su sal c\u00e1lcica. / Preparada esta especialidad \u00e1 base de Guayacolsulfonato de Calcio al 5%, ser reunen en ella las propiedades antis\u00e9pticas y an-ticatarrales de los derivados sulfonados del Guayacol con la accion beneciosa del Calcio en los procesos broncopulmonares. / Los resultados satisfactorios obtenidos en una experiencia de m\u00e1s de dos a\u00f1os antes de preparar este producto en forma especializada, comprueban su Figura 33. Marca 'Pecto-Calcio', solicitud: [16/12/1941]; concedida GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 350nitaria, la marca no fue admitida en el registro de la propiedad industrial (gura 32)57; ello conllev\u00f3 un cambio en el nombre del medicamento. Tras asegurarse el registro de la marca 'Pepto-Cal-cio' (gura 33) 58 solicit\u00f3, en abril de 1944, el cambio de nombre de su medicamento 'Pepto-Cal' por el de 'Pepto-Calcio'59, con el que fue puesto en el comercio, aunque por breve tiempo60. Pocos datos m\u00e1s conocemos sobre estas instalaciones; es probable que el Laboratorio Massoni no perviviera muchos a\u00f1os m\u00e1s como productor de medicamentos; nos consta que, en el oto\u00f1o de 1954, Antonio Massoni obtuvo el reconocimiento de especialista del Seguro Obligatorio de Enfermedad en An\u00e1lisis cl\u00ednicos, permiti\u00e9ndole ejercer, como tal, en el subsector de Aya-monte 61; es posible que las viejas instalaciones de 'fabricaci\u00f3n' se 'reconvirtieran' en un laboratorio de an\u00e1lisis cl\u00ednicos62. accion ecaz en las afecciones de pecho, as\u00ed como su inocuidad y perfecta tolerancia por via digestiva\" (M ASSONI JES\u00daS, 1937[-1944]). 57. La marca 'Pepto-Cal' fue solicitada, por Antonio Massoni Jes\u00fas, durante los primeros momen-tos de la Guerra; se le asign\u00f3 el n\u00famero 543 entre los recibidos por la administraci\u00f3n fran-quista en Burgos (AOEPM, marca 111.363 marca 'Pepto-Calcio A. Massoni' fue presentada a registro a nes de 1941 (AOEPM: marca 126.195; BOPI, 56(1313): [01-16/02/1944]). 59. en Ayamonte (Huelva), el 16/04/1944, por la que so-licita el cambio de nombre de la especialidad 'Pepto-Cal'. En ocio de 14/07/1944, la Direcci\u00f3n General de Sanidad solicit\u00f3 el pago de los derechos por el registro del nuevo nombre ( M ASSONI JES\u00daS, 1937[-1944]). En ocio de 22/07/1944, el Director general de Sanidad autoriza el cambio de nombre de dos productos comercializados por Antonio Massoni: 'Pecto Calcio' (EN 166) y 'Pecto Calcio Code\u00edna' (EN 1997), frente a los antiguos 'Pecto Cal' y 'Pecto Cal Code\u00edna'; ambos preparados conservaron los mismos precios a los que fueron inicialmente registrados ( M AS- SONI JES\u00daS, 1937[-1944]). 60. El documento de fecha m\u00e1s moderno conservado en el expediente de registro de 'Pepto-Cal' es un ocio de la Direcci\u00f3n General de Sanidad solicitando al Laboratorio Massoni el pago de los derechos de registro de nuevos nombres; est\u00e1 rmado el 24/07/1944 ( M ASSONI JES\u00daS, 1937[-1944]). 61. BOE, 20/10/1954. A\u00f1os atr\u00e1s, el 10/06/1947, se hab\u00eda integrado como Contador en la Junta de gobierno del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huelva (D \u00cdAZ HIERRO, 1972: 14). 62. La ocina de farmacia no dej\u00f3 de prestar servicio; tras el fallecimiento de Antonio Massoni, en 1958, pas\u00f3 la propiedad a Fernando Gonz\u00e1lez P\u00e9rez de Le\u00f3n y, tras \u00e9l, ejerci\u00f3 su hija, la ac-tual propietaria: Nieves Gonz\u00e1lez Morales. En 2016 el establecimiento estaba ubicado en la calle Lusitania 2.Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 351Unas reflexiones sobre los laboratorios onubenses en tiempos de Guerra No parece casual que sean los farmac\u00e9uticos a los que nos hemos referido quienes lideren el proyecto de recuperaci\u00f3n aut\u00e1rquica en la fabricaci\u00f3n industrial de medicamentos onubense; esta tr\u00edada compone el equipo directivo de la Junta de gobierno del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huelva electa el 29 de septiembre de 1939: Ro-que Borrero de la Feria en funciones de presidente, Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar como secretario y Manuel Sousa Hern\u00e1ndez en calidad de tesorero. Estos tres farmac\u00e9uticos formar\u00e1n parte de la c\u00fapula directiva del Colegio hasta la Junta nombrada en mayo de 1956 63. Una reflexi\u00f3n sobre el precio de los medicamentos comercia- lizados por estos laboratorios en los a\u00f1os de la Guerra y la inmedia-ta postguerra nos lleva a una inmediata conclusi\u00f3n: su adquisici\u00f3n deb\u00eda estar reservada a unos pocos privilegiados; la tabla 7 muestra una comparativa con el precio del pan comercializado en el merca-do de abastos onubense en marzo de 1938 64; como media, cada caja o bote resulta unas siete veces m\u00e1s caras que el kilo de pan. 63. Roque Borrero de la Feria encabeza las Juntas de gobierno nombradas el 22/09/1939, 22/06/1940, 05/04/1946, 10/06/1947 y 15/06/1949; Ma- nuel Soussa Hern\u00e1ndez; Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar desempe\u00f1\u00f3 la Secretar\u00eda en las Juntas de go- bierno nombradas en 22/09/1939 y 22/06/1940; en la de 05/04/1946, ocup\u00f3 la vocal\u00eda ter-cera; en la de 10/06/1947 la vocal\u00eda primera y, en la de 15/06/1949, la vocal\u00eda segunda ( D \u00cdAZ HIERRO, 1972: 12-14). La siguiente Junta de gobierno del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huelva, a la nombrada en 15/06/1949, lo fue con fecha 12/05/1956. 64. Utilizamos los datos suministrados por la Junta Harino-Panadera de la provincia de Huelva para marzo de 1938 ( ABC [Sevilla ], 25/02/1938: 20).Tabla 6. Marcas registradas por Antonio Massoni Jes\u00fas Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Pecto-Cal. A. Propiedad (cf. tabla 1).ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 352La prodigiosa d\u00e9cada de 1940 Durante la d\u00e9cada de 1940 hubo en Espa\u00f1a un elevado n\u00famero de laboratorios farmac\u00e9uticos anejos, que habr\u00edan de ver merma-das sus facultades pocos a\u00f1os despu\u00e9s 65; dos establecimientos res- ponden a este proceso en la provincia de Huelva: Endry y Mar\u00edn. Laboratorio Endry El Laboratorio Endry se funda en Alosno, en marzo de 1941 (23/03); su propietario, Manuel Mar\u00eda Cruz Endrina (c. 1911-1998) 66, hab\u00eda servido durante los a\u00f1os de la Guerra en el Cuerpo de Complemento de Sanidad Militar, donde alcanz\u00f3 el empleo de Farmac\u00e9utico segundo en el verano de 1938 67. Retornado a Alosno, mont\u00f3 un laboratorio anejo a su far- macia, ubicado en la calle General Franco 48, con 30.000 pesetas 65. La Ley de Bases de Sanidad Nacional de 25/11/1944 establece, en su Base decimosexta: \"Los laboratorios destinados a la preparaci\u00f3n de especialidades farmac\u00e9uticas podr\u00e1n ser de dos clases: laboratorios individuales y laboratorios colectivos\" (BOE , 26/11/1944), con lo que los la- boratorios anejos quedaban, al menos ocialmente, fuera de actividad industrial. 66. Estuvo casado con Pilar del Pozo Taleg\u00f3n; falleci\u00f3 en Sevilla, el 12/10/1998, a los 87 a\u00f1os (ABC [Sevilla ], 13/10/1998: 109). Fue uno de su Amateur Callbook , editados en 1952 y 1955, en ambos consta como residente en Alosno (Huelva). 67. \"Por reunir las condiciones que se\u00f1ala la Orden de 12 de abril \u00faltimo (B.O. n\u00fam. 540), y con arreglo a lo dispuesto en la de 3 de agosto pr\u00f3ximo pasado, se asciende al empleo de Farma-c\u00e9utico segundo de Complemento del Cuerpo de Sanidad Militar, asign\u00e1ndole la antig\u00fcedad de (...) 23 de junio (...) de 1938 (...) a los Farmac\u00e9uticos terceros de dicha escala y Cuerpo (...) don Manuel Mar\u00eda Cruz Endrina (...) los que continuar\u00e1n en sus actuales destinos. Burgos, 14 de noviembre de 1938. III A\u00f1o Triunfal. El General Encargado del Despacho del Ministerio, Luis Vald\u00e9s Cavanilles\" ( BOE, 17/11/1938).Tabla 7. Datos comparativos entre los precios de los medicamentos fabricados por los laboratorios onubenses durante los a\u00f1os de la Guerra y el pan comercializado en el mercado de abastos 'Gelotan Onuba''Calcio Figura 34. Declaraci\u00f3n censal del Laboratorio Endry, realizada por Manuel Mar\u00eda Cruz Endrina, ante el Sindicato Vertical de Indus-trias Qu\u00edmicas. Alosno [Huelva], 21/11/1941(AGA, Sindicatos (06), leg. 34/14.390).Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 353de capital social y tan s\u00f3lo dos trabajadores: \u00e9l mismo, como di- rector t\u00e9cnico farmac\u00e9utico, y un auxiliar para las tareas de pro-ducci\u00f3n. Procedi\u00f3 a su inscripci\u00f3n sindical ese mismo a\u00f1o, el 21 de noviembre de 1941 (gura 34). En esta declaraci\u00f3n censal tan solo declar\u00f3 un medicamento registrado de su propiedad: 'Cri-solg\u00e1n', un antirreum\u00e1tico y analg\u00e9sico preparado como elixir (gura 35) 68. En enero de 1944 (21/01) volver\u00eda a renovar su inscripci\u00f3n ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas; esta vez in-clu\u00eda dos registros, ambos bajo la denominaci\u00f3n 'Crisolg\u00e1n', en las formas de elixir y comprimidos 69. Algunas de las materias primas utilizadas para su producci\u00f3n, salicilato s\u00f3dico y fenil-semicar-bacida, proced\u00edan de Alemania; el resto, citrato s\u00f3dico y extracto fluido de naranjas amargas, eran de origen nacional 70. Las nece- sidades de cortezas de naranja amargas debieron ser importan-tes, pues se lleg\u00f3 a solicitar su adquisici\u00f3n a trav\u00e9s de la prensa nacional 71, lo que nos hace pensar que el producto alcanz\u00f3 cierto \u00e9xito comercial. Adem\u00e1s de la marca 'Crisolgan'72, y de las empleadas para identicar el Laboratorio (guras 36, 37)73, Manuel Mar\u00eda Cruz Endrina solicit\u00f3 el registro de otras con la distinguir sus produc- 68. El producto fue registrado el 14/11/1941; se le asign\u00f3 el n\u00famero 1941). 69. elixir de 3.317; a 'Crisolg\u00e1n' com- primidos, registrado 4.060 ( CRUZ ENDRINA , 1944). 70. Los excipientes declarados para la fabricaci\u00f3n de 'Crisolg\u00e1n' fueron: glicerina (25 kilos/mes), alcohol (20 litros/mes) y az\u00facar (60 kilos/mes) ( C RUZ ENDRINA , 1941). 71. En 1942, en la secci\u00f3n de anuncios de ABC [Sevilla ]: \"Compro cortezas de naranjas amargas. Dirigirse con ofertas a Laboratorio Endry. Alosno (Huelva)\" (ABC [Sevilla ], 28/03/1942: 12; Ibid., 07/04/1942: 15). 72. solicitud de la marca 'Crisolgan / M. M\u00aa Cruz' fue anunciada en BOPI , 56(1313): 4176 [16/12/1941]); no conocemos la respuesta de la administraci\u00f3n. 73. Dispuso de dos marcas para distinguir los productos elaborados en sus instalaciones: 'La-boratorio Endry / M. Laborato-rios Endry. del Diccionario Espa\u00f1ol de Especialidades Farma- c\u00e9uticas mantienen en funcionamiento estas instalaciones hasta la edici\u00f3n publicada en 1969/70 ([DEDEF], 1970). Laboratorio Mar\u00edn Manuel Mar\u00edn Array\u00e1s estuvo al frente de un laboratorio anejo, ubicado en Valverde del Camino, durante el primer franquismo; apenas disponemos de datos sobre su propietario 78 y sobre estas 74. La marca 'Ivomalt' fue solicitada a nes de 1941 (AOEPM, marca 126.576; BOPI , 58(1314): 15 [01/01/1942]); de Cruz' fue anunciada en el verano 143.401; BOPI , 59(1374): 6284 61(1417): 2151 [16/04/1946]). 76. La marca 166.671; BOPI 60(1399): 3271 [16/07/1945]); su 25/04/1947 (BOPI , 62(1444): 2434 [01/06/1947]). 77. La 1945 (AOEPM, marca 169.073; (BOPI, 61(1414): 1138 [01/03/1946]). 78. S\u00f3lo una alusi\u00f3n a su profunda religiosidad, anotada por Juan Carlos S\u00e1nchez Corralejo al re-ferirse a la Adoraci\u00f3n Nocturna de Valverde del Camino: \"Entre los miembros fundadores Tabla 5. Marcas registradas por Antonio Massoni Jes\u00fas Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Laboratorio Endry Propiedad Industrial [BOPI] (cf. tabla 2).Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 355instalaciones, que dejaron de producir medicamentos en los pri- meros a\u00f1os de la d\u00e9cada de 195079; en el Archivo Hist\u00f3rico Pro- vincial de Huelva se conserva un expediente, fechado el 30 de abril de 1953, referido al Laboratorio 'Alberto Modelo Villatoro', identicado como 'antiguo Manuel Mar\u00edn Arrayas' y actual 'Luis Mar\u00edn Maraver' 80; posiblemente el Laboratorio Mar\u00edn perdi\u00f3 su car\u00e1cter industrial, limit\u00e1ndose sus continuadores a la elabora-ci\u00f3n de f\u00f3rmulas magistrales. No obstante, s\u00ed nos han llegado las propuestas de este far- mac\u00e9utico, instalado en Valverde del Camino, para identicar y personas pertenecientes al Consejo Directivo aparecen prohombres de la buena sociedad valverde\u00f1a, como (...) el farmac\u00e9utico Manuel Mar\u00edn Array\u00e1s, as\u00ed como varios alcaldes y con-cejales...\" ( S \u00c1NCHEZ CORRALEJO , 2004). 79. Los autores de la edici\u00f3n del Diccionario... correspondiente a 1966/67 anotan 'Recibimos la co- rrespondencia devuelta, con la indicaci\u00f3n 'Falleci\u00f3' ([DEDEF], 1967); sin duda, debi\u00f3 de estar activo una d\u00e9cada atr\u00e1s (cf. infra). 80. Archivo Provincial de Huelva; serie: Expedientes de actividades industriales, expediente: 2558. De la posible producci\u00f3n de medicamentos industriales por Alberto Modelo Villatoro o Luis Mar\u00edn Maraver, no nos quedan noticias.Tabla 5. Marcas registradas por Manuel Mar\u00edn Array\u00e1s Elemento de la marca Marca Solicitud Concesi\u00f3n Publicaci\u00f3n Laboratorio Mar\u00edn 15.131 [r\u00f3tulo] 12/1940 (cf. tabla 2).ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL 356algunos de sus productos, adem\u00e1s del propio nombre comercial del laboratorio, que le fue concedido en el verano de 194181. Co- et\u00e1nea a la solicitud del r\u00f3tulo se interes\u00f3 por cinco marcas con las que distinguir sus productos: 'El 185 dene- gadas; s\u00f3lo dos solicitudes, realizadas en la primera mitad de la d\u00e9cada de 1940: 'El 15 de Mar\u00edn' 87 (gura 43) y 'Ni-Mancho-Ma- r\u00edn'88 consiguieron el pl\u00e1cet del registro de marcas. Conclusiones No parece que la industria farmac\u00e9utica onubense tuviera una actividad relevante durante el franquismo; tan s\u00f3lo conocemos 81. El nombre comercial 'Laboratorio Mar\u00edn' fue solicitado, por Manuel 15.131; BOPI acuerdo de 03/06/1942 \"para aplicarlo en las transacciones mercantiles de su negocio de elaboraci\u00f3n y venta de especialidades farmac\u00e9uticas, productos qu\u00edmicos, opoter\u00e1picos, sueros y vacunas\" (BOPI , 57(1324/1325): 1715 [01-16/06/1942]). solicitud de la marca 'El 185 de Mar\u00edn' fue publicada en mayo de 1941 (AOEPM, marca 119.604; 58(1338/1341): 536 [01-02/1943]). 83. Al igual que el caso anterior, la solicitud de marca 'Novogastrol / Manuel Mar\u00edn' (AOEPM, marca [01-02/1943]). 84. 'Bromocodal / Manuel Mar\u00edn' sigui\u00f3 el mismo cauce que las marcas anteriores; anunciada su solicitud en mayo de 1941 (AOEPM, marca 536 [01-02/1943]). 85. Como ocurre con las marcas que le preceden, tampoco 'Sarcoptina / Manuel Mar\u00edn' tuvo el pl\u00e1cet del registro de marcas; anunciada su solicitud en mayo de 1941 (AOEPM, marca 119.607; BOPI , 536 [01-02/1943]). 86. 'Fito-Bronquiol / Manuel Mar\u00edn' sigui\u00f3 el mismo camino; anunciada en mayo de 1941 (AOEPM, marca 119.608; [01-02/1943]). 'El 15 de Mar\u00edn / M. Mar\u00edn', solicitada por 2129 [01-16/02/1944]). 88. La solicitud de la marca 'Ni-Mancho-Marin / Manuel Marin Arrayas' fue anunciada en (AOEPM, 16/05/1941; denegada (AOEPM, marca 119.606).Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 357siete laboratorios, en los que habitualmente se preparon un par de medicamentos industriales, a lo sumo cuatro (gura 44). Ex-cepto en el caso del Laboratorio Mu\u00f1oz Aguilar , activo despu\u00e9s de la Dictadura, con un capital social, un censo obrero y un consu-mo de materias primas relativamente elevados para una indus-tria de estas caracter\u00edsticas, el resto de laboratorios son bastante modestos y la mayor parte de ellos cerraron con anterioridad a la d\u00e9cada de los sesenta. Figura 44. Colecci\u00f3n de medicamentos elaborados por laboratorios onubenses. Museo del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva. Resulta evidente la implicaci\u00f3n directa de algunos de estos farmac\u00e9uticos con el r\u00e9gimen franquista durante los a\u00f1os de la Guerra; es el caso de Isabelo Mu\u00f1oz Aguilar, Roque Borrero de la Feria y Manuel Sousa Hern\u00e1ndez, m\u00e1ximos representantes de la modesta industria farmac\u00e9utica de la provincia, quienes coparon los puestos de poder en el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huelva tras la Junta designada el 29 de septiembre de 1939, y en la que se mantuvieron hasta mayo de 1956. Figura 41. Marca 'Sarcoptina', solici- tud: 16/05/1941; denegada Mar\u00edn', solicitud: 01/11/1941; NOZAL 358Bibliograf\u00eda [ABC]. 1933. \"Se reorganiza el Comit\u00e9 local de la Cruz Roja\". ABC [Sevilla], 12/04/1933: 35. ANTEQUERA LUENGO , Juan Jos\u00e9. 2008. Huelva: Los peligros del cielo. Prevenciones del bando faccioso frente a ataques republicanos en 1936 . Sevilla: Facediciones. Bolet\u00edn Ocial de la Propiedad Industrial [BOPI]. 1886-1997. Ma- drid: Ministerio de Fomento / Ocina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas. B ORRERO DE LA FERIA, Roque. 1937a. Memoria que presenta el Labo- ratorio Onuba para el registro en la Inspecci\u00f3n de Sanidad, de la especialidad por \u00e9l preparada y denominada 'Gelotan Onuba'. [Huelva, 14/08/1937]. Archivo General [EN 57]. B ORRERO DE LA FERIA, Roque. 1937b. Memoria que presenta el Labo- ratorio Onuba para el registro de su especialidad 'Calcio Onu-ba' en la Jefatura Superior de Sanidad . [Huelva, 11/11/1937]. Archivo General de la Administraci\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, [EN 123]. [El Correo de Andaluc\u00eda]. 1935. \"Asamblea de las clases sanita- rias. Se celebr\u00f3 en La Palma del Condado con extraordina-rio entusiasmo. Asistieron cerca de 100 asamble\u00edstas\". El Restaurador Farmac\u00e9utico , 90(15) [15/08/1935]: 406-408. C RUZ ENDRINA , Manuel Mar\u00eda. 1941. Declaraci\u00f3n censal del Labora- torio Endry ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas. Alosno [Huelva], 21/11/1941. Archivo General de la Admi-nistraci\u00f3n, Sindicatos (06), leg. 34/14.390. C RUZ ENDRINA , Manuel Mar\u00eda. 1944. Declaraci\u00f3n censal del Labora- torio Endry ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas. Alosno [Huelva], 21/01/1944. Archivo General de la Admi-nistraci\u00f3n, Sindicatos (06), leg. 34/14.390. [DEDEF]. 1959. Diccionario Espa\u00f1ol de Especialidades Farmac\u00e9uti- cas. 1958-1959. San Sebasti\u00e1n: DEDEF.Laboratorios farmac\u00e9uticos onubenses activos durante los a\u00f1os del franquismo (1936-1975) 359[DEDEF]. 1967. Diccionario Espa\u00f1ol de Especialidades Farmac\u00e9uti- cas. 1966-1967. San Sebasti\u00e1n: DEDEF. [DEDEF]. 1970. . San Sebasti\u00e1n: DEDEF. D\u00cdAZ HIERRO , Diego. 1972. Breve historia de la Farmacia en Huelva. Huelva: Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Huelva. [Farmacia Espa\u00f1ola]. 1920. \"Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huel- va\". , 51 (22) [16/11/1929]: 429. [Farmacia Moderna]. 1932. \"Vida cultura y corporativa. Huelva\". La Farmacia Moderna , 43(2) [25/01/1932]: IX-X. GONZ\u00c1LEZ BUENO Antonio. 2007. \"Un cap\u00edtulo olvidado de la Guerra Civil: el registro de especialidades farmac\u00e9uticas durante la Junta T\u00e9cnica del Estado (Valladolid, IX-1937 / I-1938)\". En: Antonio Gonz\u00e1lez Bueno, Ra\u00fal Rodr\u00edguez Nozal, Esteban Moreno Toral (eds.) Simples y compuestos. El medicamento en la Historia [Actas de las II Jornadas cele- bradas por la Sociedad de Docentes Universitarios de Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a (SDUHFE)]: 187-203. Madrid / Se-villa: Sociedad de Docentes Universitarios de Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a. G ONZ\u00c1LEZ SICILIA, Enrique. 1918. Memoria del Instituto General y T\u00e9cnico de Huelva perteneciente al a\u00f1o acad\u00e9mico de 1917 a 1918 le\u00eddo en la solemne apertura del curso de 1918 a 1919 por el Secretario del mismo... Huelva: Rafael Mojarro Mantilla. G ONZ\u00c1LEZ SICILIA, Enrique. 1920. Memoria del Instituto General y T\u00e9cnico de Huelva perteneciente al a\u00f1o acad\u00e9mico de 1919 a 1920, le\u00edda en el solemne acto de apertura del Curso de 1920 a 1921, por (...) Secretario... Sevilla: Escuelas Profes. Salesianas de Aries y Ocios. M ASSONI JES\u00daS, Antonio. 1937[-1944]. [Memoria que presenta... para el registro de su especialidad 'Pepto Cal' en la Jefatura Superior de Sanidad ]. Ayamonte, 03/08/1937. Archivo General de la Administraci\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, leg. 44/17.969 [EN 166].ANTONIO GONZ\u00c1LEZ BUENO RA\u00daL RODR\u00cdGUEZ NOZAL Isabelo. 1940[-1975]. Declaraci\u00f3n censal del La- boratorio Mu\u00f1oz ante el Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas. Huelva, 15/10/1940. Archivo General de la Ad- ministraci\u00f3n, Sindicatos (06), leg. 34/14.390. RODR\u00cdGUEZ NOZAL. Ra\u00fal. 2012. \"El Archivo del Sindicato Vertical de Industrias Qu\u00edmicas como fuente para el estudio de la industria farmac\u00e9utica durante el franquismo\". En: Jos\u00e9 Mar\u00eda Urkia (ed.) XI Congreso SEHCYT. XI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de las Ciencias y de las T\u00e9cnicas. II Encuentro Internacional Europeo-Americano : 113-122. Do- nostia: SEHCYT / Real Sociedad Bascongada de los Amigos del Pa\u00eds. R ODR\u00cdGUEZ NOZAL. Ra\u00fal. 2013. \"La industria farmac\u00e9utica espa\u00f1o- la durante la Autarqu\u00eda. Estudio cuantitativo de los labora-torios registrados por la organizaci\u00f3n sindical\". En: Antonio Gonz\u00e1lez Bueno, Alfredo Baratas D\u00edaz (eds.) La tutela imper- fecta. Biolog\u00eda y Farmacia en la Espa\u00f1a del primer franquis-mo: 143-188. Madrid: CSIC. \"La Adoraci\u00f3n Noctur- na de Valverde del Camino en la crisis de la Restauraci\u00f3n (1904-1921): Instituto religioso y escuela de pensamiento cat\u00f3lico-conservador\". Anuario de Investigaciones de Hesp\u00e9- rides , 12 [XVII Congreso de profesores investigadores (Arace- na). Historia de las mentalidades. Ideolog\u00eda e Iglesia]: 259-260. S OUSA HERN\u00c1NDEZ , Manuel. 1937. Memoria presentada para el regis- tro, en la Inspecci\u00f3n de Sanidad, de la especialidad denominada 'Balsacod\u00edn'. [Huelva, 25/10/1937]. Archivo General de la [EN 159]. S U\u00d1\u00c9 ARBUSS\u00c0 , Jos\u00e9 Mar\u00eda. 1995. Historia de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria . Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Far- macia Hospitalaria. 2 vols.361Introducci\u00f3n Las cuatro reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles, que se celebraron entre los a\u00f1os 1947 y 1959, son las continuadoras de la Primera reuni\u00f3n anual del Cuerpo M\u00e9dico de Sanidad Nacional que se hab\u00eda desarrollado, en Madrid, en 1943. La iniciativa de aquella Primera reuni\u00f3n hab\u00eda partido de la Direcci\u00f3n General de Sanidad y la hab\u00eda regulado el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n, en una orden de 15 de febrero de 1943 (BOE, 24/02/1943) en la que se se\u00f1alaba como objeto de la misma el contribuir al perfeccionamiento de los servi-cios en el orden cient\u00edco, profesional y administrativo. Fueron sus art\u00edces, por tanto, el m\u00e9dico militar Jos\u00e9 Alberto Palanca, como Director General de Sanidad, y Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez, controvertida gura de la administraci\u00f3n franquista, como Ministro del ramo 1. En aquel primer encuentro, que se celebr\u00f3 entre los d\u00edas 24 y 29 de mayo de ese a\u00f1o de 1943 (gura 1), se desarrollaron tres secciones o, si se preere, tres congresos, el de Sanidad Nacional, el de Tisiolog\u00eda y el de Puericultura, siendo los problemas nuclea-res el de la tuberculosis y el del paludismo, por la alta incidencia que en aquellos a\u00f1os ten\u00edan en Espa\u00f1a 2. * Financiado con cargo al proyecto de investigaci\u00f3n HAR-2013-42536-P del Ministerio de Econo- m\u00eda y Competitividad. 1. El jurista y catedr\u00e1tico de universidad Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez (Santa Cruz de la Palma, 1898 - Ma- drid, 1978) fue Ministro de la Gobernaci\u00f3n entre el 3 de septiembre de 1942 y el 25 de febrero de 1957. Al comienzo de la Guerra Civil fue detenido en Barcelona e incluso condenado a muerte. Tras escapar a la zona sublevada se ali\u00f3 a Falange y comenz\u00f3 a ocupar cargos de responsabili-dad en el Gobierno franquista. En su ciudad natal, en la glorieta de entrada al muelle, exist\u00eda un peque\u00f1o monumento en su honor, que ha sido retirado en 2016, no sin pol\u00e9mica. 2. \"La primera reuni\u00f3n anual de los m\u00e9dicos de sanidad, tisi\u00f3logos y puericultores. El Ministro de la Gobernaci\u00f3n, Don Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez, pronunci\u00f3 ayer un brillant\u00edsimo discurso en la La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959)* ALBERTO GOMISALBERTO GOMIS 362Las siguientes convocatorias no tuvieron el car\u00e1cter anual que se preve\u00eda en la orden reguladora, sino que pasaron a cele- brarse cada cuatro a\u00f1os. Por otro lado, se ampliaron los conte-nidos cient\u00edcos de las reuniones, dando cabida en las mismas a farmac\u00e9uticos y veterinarios, primero; y a matronas y enferme-ras, m\u00e1s tarde. De ah\u00ed, el nuevo nombre de reuniones nacionales de sanitarios, que agrup\u00f3 a estos profesionales. II Reuni\u00f3n: Barcelona, 1947 La II Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles , que estuvo dedi- cada a la coordinaci\u00f3n de la experiencia sanitaria de las distintas actividades ociales hacia el mejor benecio social y sanitario de la naci\u00f3n 3, se celebr\u00f3 en Barcelona, en el edicio de la Universi- dad Literaria, del 21 al 26 de abril de 1947. Junto a las tres seccio-nes establecidas en la Primera reuni\u00f3n tuvieron acomodo las de Higiene Social, Veterinaria y Farmacia, esta \u00faltima presidida por Nazario D\u00edaz L\u00f3pez 4, quien, durante la Guerra, hab\u00eda organizado en Burgos la Junta Nacional de Farmacia, actuando de asesor en clausura de los tres Congresos. Solemne acto celebrado en el Sal\u00f3n del Consejo Superior de In- vestigaciones Cient\u00edcas\" ABC, 30/05/1943: 17-20. 3. \"Segunda reuni\u00f3n nacional de sanitarios\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 53(1411) [20/03/1947]: 106. 4. \"Reuni\u00f3n de sanitarios espa\u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 53(1412) [05/04/1947]: 122. Las otras cinco secciones estuvieron presididas por: Gerardo Clavero del Campo (Cuerpo de Sanidad Nacional), Antonio Crespo \u00c1lvarez (Tisi\u00f3logos), Juan Bosch Mar\u00edn (Puericultura), Antonio Cordero Soroa (Higiene Social) y Salvador Mart\u00ed Guell (Veterinarios). Figura 1. El diario ABC del 30 de mayo de 1943, como otros medios, se hizo eco de la clausura de la Primera reuni\u00f3n anual del Cuerpo M\u00e9dico de Sanidad Nacional.La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 363la Junta T\u00e9cnica del Estado en los asuntos farmac\u00e9uticos y que, entre otras responsabilidades, acumulaba ser: \"... procurador en Cortes por los Colegios Ociales de Farma- c\u00e9uticos, Consejero nacional de Sanidad, presidente del Patronato del Colegio de Hu\u00e9rfanos de Farmac\u00e9uticos, (...) presidente de la Mutualidad de Funcionarios de Sanidad, miembro de la Comisi\u00f3n elaboradora de la Farmacopea Espa\u00f1ola, vocal del Comit\u00e9 Nacional de Plantas Medicinales, presidente de la Comisi\u00f3n Interministerial para la importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de especialidades farmac\u00e9uti-cas...\" ( H ERGUETA VIDAL, 1949: 52-53). Dos ponencias se discutieron en la Secci\u00f3n de Farmacia en aquellos d\u00edas, las dos estuvieron rmadas por Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, en coautor\u00eda con Guillermo Folch Jou y Francisco de Pau-la Sala Morgades. Guillermo Folch Jou era, desde 1942, el mismo a\u00f1o en que hab\u00eda defendido su tesis doctoral, profesor auxiliar de la C\u00e1tedra de Historia de la Farmacia y Estudio comparado de las Farmacopeas ( P UERTO , 2012); por su parte, Francisco de Paula Sala Morgades era el Delegado provincial en Barcelona de los Servi-cios Farmac\u00e9uticos de la Jefatura Provincial de Sanidad. En la ponencia que llevaba por t\u00edtulo Manera de organizar los aprovi- sionamientos sanitarios (D \u00cdAZ, FOLCH, SALA, 1947a) concluyen -los autores- que todos los suministros de los centros sanitarios que depend\u00edan de la Direcci\u00f3n General de Sanidad, del Patronato Na-cional Antituberculoso y de cualquiera otro que pudiera surgir, y siempre que se tratara de medicamentos, ap\u00f3sitos y elementos de cura, deb\u00edan ser centralizados y atendidos por la Inspecci\u00f3n General de Farmacia, a trav\u00e9s de la Secci\u00f3n de Aprovisionamien-to, en esos momentos en plena actividad (gura 2). Interesa m\u00e1s, a nuestro objeto, la ponencia que titularon Mi- si\u00f3n del servicio farmac\u00e9utico ocial en la Sanidad espa\u00f1ola (D \u00cdAZ, FOLCH, SALA, 1947b). Se\u00f1alaremos los aspectos m\u00e1s relevantes, de la misma, en los p\u00e1rrafos siguientes.ALBERTO GOMIS 364 Figura 2. Edici\u00f3n impresa de la ponencia Manera de organizar los aprovisionamientos sanitarios que Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, Guillermo Folch Jou y Francisco de Pala Sala Mor- gades presentaron en la II Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles (Barcelona, 1947).La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 365La ponencia est\u00e1 estructurada en diez apartados. En el primero, que es el m\u00e1s extenso y que titulan \"Organizaci\u00f3n, au- torizaci\u00f3n e inspecci\u00f3n de las ocinas de farmacia\", llaman la atenci\u00f3n sobre los problemas econ\u00f3micos que plantea el sosteni-miento de ocinas de farmacia en aquellos lugares en los que el n\u00famero de habitantes no era suciente para su mantenimiento desde la iniciativa privada. Proponen el establecimiento de far-macias ociales, regidas por farmac\u00e9uticos subvencionados por el Estado, o bien impulsar las farmacias civiles, asegurando al farmac\u00e9utico un m\u00ednimo de benecios. Denuncian, tambi\u00e9n, los quebrantos que ha sufrido la profesi\u00f3n por el desinter\u00e9s con que la ejerc\u00edan algunos farmac\u00e9uticos, que dejaban abandonadas sus ocinas en manos extra\u00f1as (D \u00cdAZ, FOLCH, SALA, 1947b: 4-11). En el segundo apartado, cuyo ep\u00edgrafe es \"Restricci\u00f3n de es- tupefacientes\u00bb\" se\u00f1alan que las fabricas dedicadas a la obtenci\u00f3n de alcaloides deb\u00edan estar dirigidas por un farmac\u00e9utico y c\u00f3mo el farmac\u00e9utico en la ocina de farmacia deb\u00eda reproducir, en la matriz de la receta, la f\u00f3rmula prescrita por el m\u00e9dico. En los siguientes cap\u00edtulos repasan: f\u00e1bricas y laboratorios (III); el Centro T\u00e9cnico de Farmacobiolog\u00eda (IV); los servicios o- ciales de aprovisionamiento (V); la intervenci\u00f3n de los servicios farmac\u00e9uticos en la confecci\u00f3n de la Farmacopea Espa\u00f1ola (VI); en el cultivo, recolecci\u00f3n y comercio de plantas medicinales y arom\u00e1ticas (VII); alimentos (VIII); perfumer\u00eda y cosm\u00e9ticos (IX) y ap\u00f3sitos (X). Antes de pasar a las conclusiones, resaltan la impor-tancia de la labor de las Inspecciones Provinciales de Farmacia, por ser estos los profesionales encargados de tramitar aquellos asuntos profesionales que incumb\u00edan tan s\u00f3lo a los intereses far-mac\u00e9uticos provinciales, dando cuenta al organismo central de su resoluci\u00f3n. Ya en el apartado de conclusiones abogan por agrupar bajo un Cuerpo, dependiente de la Direcci\u00f3n General de Sanidad, el desarrollo de todas las funciones del farmac\u00e9utico que hab\u00edan indicado a trav\u00e9s de los distintos ep\u00edgrafes. Proponen denomi-ALBERTO GOMIS 366narlo Cuerpo Nacional de Farmacia y estar constituido por unos servicios centrales, donde habr\u00eda un inspector general como jefe del Cuerpo y los jefes de las distintas secciones existentes, y por unos servicios provinciales, que deber\u00edan estar constituidos de la forma que la experiencia aconsejara para la mejor marcha del servicio (D \u00cdAZ, FOLCH, SALA, 1947b: 31-32). El presidente de esta II Reuni\u00f3n fue el doctor Enrique Bar- daj\u00ed, jefe provincial de Sanidad de Barcelona. En el paraninfo de la Universidad tuvieron lugar las sesiones de apertura y de clau-sura, esta \u00faltima presidida por el general Pedro Fern\u00e1ndez Va-lladares, Subsecretario de Gobernaci\u00f3n, en nombre del Ministro. Prueba del protagonismo que los farmac\u00e9uticos adquirieron, en esta cita, lo constituye el hecho de que el Colegio de Farmac\u00e9u- ticos de Barcelona ofreciera \"un suntuoso y magn\u00edco banquete de gala\" en el Hotel Ritz, \u00e1gape al que concurrieron 1.200 comen-sales ( F ERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ, 1947: 546). III Reuni\u00f3n: Madrid, 1951 La III Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles (gura 8) tuvo como sede la Escuela de Estomatolog\u00eda de la Ciudad Universita-ria de Madrid, y como fechas de celebraci\u00f3n, los d\u00edas 9 al 14 de abril de 1951. Entre los miembros de la comisi\u00f3n organizadora volvi\u00f3 a integrarse Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, quien presidi\u00f3 la secci\u00f3n de Farmacia, en la que actuaron como secretarios Juan Mu\u00f1oz Manzano y Guillermo Folch 5. El Reglamento de esta III Reuni\u00f3n Nacional , declarada ocial por orden ministerial de 12 de junio de 1950 (BOE, 19-06-1950), se\u00f1alaba que en ella deber\u00edan estar representadas todas las 'Lu-chas y Secciones' dependientes de la Direcci\u00f3n General de Sani- 5. Los restantes integrantes de la comisi\u00f3n organizadora fueron los doctores Gerardo Clavero del Campo, Antonio Crespo \u00c1lvarez, Benigno Garc\u00eda Castrillo, Aurelio Boned, Pedro Gonz\u00e1lez, Juan Bosch Mar\u00edn, Pedro Carda, Bartolom\u00e9 Ben\u00edtez Franco, Julio Bravo, Joaqu\u00edn Bahamonde, Pedro Tena y Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Tur\u00e9gano (El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 57(1510) [05/05/1951]: 192-196.La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 367dad, funcionando las siguientes: Sanidad, Tuberculosis, Higiene infantil, Dermatolog\u00eda, Farmacia, Veterinaria y 'otras luchas', en la cual deb\u00edan incluirse las no citadas. Adem\u00e1s, deb\u00eda funcionar otra secci\u00f3n en la que estar\u00edan incluidos todos los funcionarios t\u00e9cnico-administrativos dependientes de la Direcci\u00f3n General de Sanidad ( D IRECCI\u00d3N GENERAL DE SANIDAD , 1950). Por el art\u00edculo 8\u00ba del Reglamento se admit\u00eda la inscripci\u00f3n como miembros de todos los m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos y veterinarios, as\u00ed como del personal t\u00e9cnico-administrativo que perteneciera a cualquiera de las secciones, luchas o escalafones dependientes de la Direc-ci\u00f3n General de Sanidad ( D IRECCI\u00d3N GENERAL DE SANIDAD , 1950: 5-6). La sesi\u00f3n de inauguraci\u00f3n, que tuvo lugar el d\u00eda 9 de abril de 1951, estuvo presidida por el Subsecretario de Gobernaci\u00f3n, general Fern\u00e1ndez Valladares, que -como hemos indicado- hab\u00eda clausura-do la anterior reuni\u00f3n 6. Por su parte, la Secci\u00f3n de Farmacia comen- z\u00f3 sus reuniones el d\u00eda 10. Para su discusi\u00f3n se presentaron un total de 23 comunicaciones, que se interesaron por problemas cient\u00edcos, sanitarios, industriales, profesionales e incluso una, la debida a Je-s\u00fas Rebollar, fue de contenido hist\u00f3rico-farmac\u00e9utico 7. Entre las que abordaron m\u00e1s directamente la problem\u00e1tica de la profesi\u00f3n estuvieron las debidas al doctor Bustamante, \"Proyecto de Regla-mento del Cuerpo de Inspectores de Farmacia\", y la del doctor Mu-\u00f1oz Manzano \"con el t\u00edtulo y el contenido muy semejantes, aunque con ideas distintas\" 8; as\u00ed como las debidas a Juan Ruesta Marcos, \"La Sanidad y el farmac\u00e9utico\", que dio lugar a diversas intervenciones, y la de Telesforo Torres, en la que se plante\u00f3 el tema de \"Los botiqui- 6. \"Reuni\u00f3n Nacional de los Sanitarios Espa\u00f1oles. El subsecretario de Gobernaci\u00f3n ha presidido el acto inaugural\". ABC, 10/04/1951: 20. 7. La ponencia de Jes\u00fas Rebollar vers\u00f3 sobre \"El doctor Andr\u00e9s Laguna y la pestilencia\" y fue le\u00edda por Alejandro Font de Bedoya. Adem\u00e1s de esbozar la biograf\u00eda de este m\u00e9dico del siglo XVI, se expon\u00edan las ideas que sobre la peste y las epidemias hab\u00eda dejado consignadas el sego-viano en su Discurso sobre las pestilencias , escrito a consecuencia de las padecidas en Brabante y Flandes (El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 57(1510) [05/05/1951): 194). 8. \"III Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa\u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 57(1510) [05/05/1951): 192.ALBERTO GOMIS 368nes de urgencia en los pueblos\", donde se expon\u00eda la precisi\u00f3n de la Ley de Bases de Sanidad en cuanto al funcionamiento de estos botiquines y c\u00f3mo la reglamentaci\u00f3n de junio de 1915, en lo que se opon\u00eda a dicha Ley, estaba anticuada y era inadecuada, por lo que propuso algunas sugerencias para una nueva reglamentaci\u00f3n de botiquines que estimaba necesaria y urgente. En la sesi\u00f3n celebrada el d\u00eda 14 se discutieron y aprobaron las conclusiones de la Secci\u00f3n de Farmacia, que fueron remitidas a las generales de la III Reuni\u00f3n, donde a su vez fueron aceptadas. Por su inter\u00e9s, las reproducimos a continuaci\u00f3n: \"Primero : Creaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad. Segundo: Creaci\u00f3n en el mismo de la Direcci\u00f3n General de Farmacia. Tercero : Interesar la r\u00e1pida aprobaci\u00f3n de la Ley por la que se habiliten los cr\u00e9ditos necesarios, para la dotaci\u00f3n del Cuerpo Na- cional de Farmacia , previstos en la vigente Ley de Bases de Sanidad Nacional. Cuarto: Que se nombre a los Inspectores provinciales de Far- macia, vocales natos de las juntas administrativas de las Mancomu- nidades Sanitarias Provinciales. Quinto: Que por el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n y a la mayor urgencia posible se dicten disposiciones reglamentando la fabrica-ci\u00f3n, venta y manipulaci\u00f3n de productos de toxicidad tan elevada desde el punto de vista higi\u00e9nico-sanitario como son los produc-tos tofarmac\u00e9uticos de tan amplia difusi\u00f3n contra las plagas de campo. Sexto: Con la nalidad de extremar la vigilancia sobre la fa- bricaci\u00f3n de productos alimenticios, ayudando a hacer menos em-p\u00edrica la elaboraci\u00f3n de muchos de ellos, es urgente que se dicten disposiciones sobre la scalizaci\u00f3n de los mismos\" 9 . 9. \"III Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa\u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 57(1510) [05/05/1951): 195.La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 369C\u00f3mo es l\u00f3gico, no solo las intervenciones en la Secci\u00f3n de Farmacia, interesaban a los farmac\u00e9uticos. T\u00e9ngase en cuenta que, en el primer pleno de la Reuni\u00f3n, se discuti\u00f3 la ponencia o-cial sobre \"La repercusi\u00f3n de los antibi\u00f3ticos en las luchas sani-tarias\", en cuya preparaci\u00f3n hab\u00edan colaborado no s\u00f3lo m\u00e9dicos, tambi\u00e9n farmac\u00e9uticos como Nazario D\u00edaz L\u00f3pez y veterinarios como Santos Ovejero del Agua 10. Esta ponencia se estructur\u00f3 en seis partes, siendo la primera de ellas, la dedicada al estudio ge-neral de los antibi\u00f3ticos, a la que se dedic\u00f3 mayor extensi\u00f3n (p. 5-53). Las siguientes, mucho m\u00e1s breves, tratan sobre 'Tuberculo-sis' (p. 53-54), 'Puericultura' (p. 61) y 'Medicina veterinaria' (p. 61-62). Sobre esta misma tem\u00e1tica, Jes\u00fas Cabal, Inspector provincial de Farmacia, present\u00f3 en la Secci\u00f3n de Farmacia un trabajo titulado \"Sustancias antibi\u00f3ticas. Penicilina\" en la que se j\u00f3 \"en el modo de investigar si un moho produce sustancias antibi\u00f3ticas y las condiciones que debe reu-nir una sustancia para ser utilizada como medicamento\" 11. En la sesi\u00f3n de clausura de esta III Reuni\u00f3n, el ministro Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez pronunci\u00f3 un discurso cuyo eje central se vertebr\u00f3 sobre si la Sanidad Nacional hab\u00eda recuperado ya -en esos momentos- lo perdido por otras generaciones y en el que, de manera muy especial, hizo presente la satisfacci\u00f3n con que el Gobierno ve\u00eda el desarrollo y progreso sensible de la industria farmac\u00e9utica nacional. A tal efecto, hizo referencia a la expo-sici\u00f3n que, sobre dicha industria, se hab\u00eda montado aneja a la reuni\u00f3n. Terminado su discurso, el Ministro de la Gobernaci\u00f3n declar\u00f3 clausurada la reuni\u00f3n y, acompa\u00f1ado por autoridades y 10. Tomaron parte en su redacci\u00f3n: Antonio Crespo \u00c1lvarez, Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, Rafael Ib\u00e1\u00f1ez Gonz\u00e1lez, Francisco Blanco Rodr\u00edguez, Ram\u00f3n Garc\u00eda Alonso, Luis Nistal Luengo, Antonio Galdo Villegas, Antonio Mar\u00eda Vallejo de Sim\u00f3n, Jos\u00e9 Gay Prieto y Santos Ovejero del Agua (C RESPO et al., 1951). 11. \"III Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa\u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 57(1510) [05/05/1951): 194.ALBERTO GOMIS 370congresistas, gir\u00f3 una visita a la exposici\u00f3n (gura 3)12. La mues- tra sobre la industria farmac\u00e9utica nacional hab\u00eda sido promovi- da por Nazario D\u00edaz. Se distribuy\u00f3 en dos plantas de la Escuela de Estomatolog\u00eda de la Universidad Complutense. En el sal\u00f3n superior de la Escuela, que tiene m\u00e1s de 100 metros de longitud, se instalaron los estand de los laboratorios. Sobre una de las paredes, en un escueto gr\u00e1co, se condesa - ron las cifras de la industria farmac\u00e9utica espa\u00f1ola en el a\u00f1o 1950: seg\u00fan lo all\u00ed indicado, para un pa\u00eds que contaba, en esos momentos, con 28 millones de habitantes, exist\u00edan 1.920 labo- 12. \"El Ministro de la Gobernaci\u00f3n clausur\u00f3 la III Asamblea de sanitarios espa\u00f1oles. Intervinie- ron en el acto los doctores Boned, Villar Salinas y Crespo \u00c1lvarez. Don Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez pronunci\u00f3 un discurso relativo al desarrollo de la sanidad en nuestro pa\u00eds\". ABC, 15/04/1951: 17-18.Figura 3. El Ministro de la Gobernaci\u00f3n, Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez (segundo por la iz- quierda), visitando, el 14 de abril de 1951, la exposici\u00f3n sobre la industria farmac\u00e9u-tica nacional montada en la Escuela de Estomatolog\u00eda, como aneja a la III Reuni\u00f3n de Sanitarios. A la izquierda del Ministro aparecen Jos\u00e9 Alberto Palanca, Director General de Sanidad, y Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, promotor de la exposici\u00f3n. La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 371ratorios de medicamentos, trabajaban en ellos 4.200 t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos, se produc\u00edan 1.320 millones de envases, con un valor de 1.470 millones de pesetas, los cuales eran dispensados a trav\u00e9s de las 8.000 farmacias. En el sal\u00f3n inferior, hicieron lo propio las casas fabricantes de material sanitario 13. Con las fotograf\u00edas de los estand, la reproducci\u00f3n de los gr\u00e1cos que en la muestra se exhibieron y con vistas del espacio entre la, entonces, Escuela de Estomatolog\u00eda y la Facultad de Farmacia, se edit\u00f3 un lujoso \u00e1lbum gr\u00e1co [Sanitarios Espa\u00f1oles, 1951] (gura 4). 13. \"La exposici\u00f3n de la III Reuni\u00f3n Nacional de sanitarios espa\u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica, 53(1510) [05/05/1951]: 196. Figura 4. Una de las p\u00e1ginas del \u00c1lbum gr\u00e1co editado con motivo de la exposici\u00f3n aneja a la III Reuni\u00f3n de Sanitarios (Madrid, 1951). Entre la Escuela de Estomatolog\u00eda y la Facultad de Farmacia (al fondo), se instalaron veh\u00edculos y una carpa del Seguro Obligatorio de Viajeros.ALBERTO GOMIS 372IV Reuni\u00f3n: Madrid, 1955 Tambi\u00e9n en la Escuela de Estomatolog\u00eda, como la anterior e igualmente ocurrir\u00eda con la siguiente, en los \u00faltimos d\u00edas de abril de 1955 se celebr\u00f3 la IV Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles (gura 9). El Director General de Sanidad, Jos\u00e9 Alberto Palanca, fue el Presidente de la reuni\u00f3n, de la que Gerardo Clavero del Campo, Director de la Escuela Nacional de Sanidad; Pedro Carda G\u00f3mez, Inspector General de Veterinaria y Nazario D\u00edaz L\u00f3pez fueron los Vicepresidentes; mientras que Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Tur\u00e9-gano fue el Secretario General. La sesi\u00f3n de inauguraci\u00f3n tuvo lugar el domingo 24 de abril, bajo la presidencia del Subsecretario de Gobernaci\u00f3n, ge-neral Fern\u00e1ndez Valladares. En la intervenci\u00f3n del Secretario General del Congreso, Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Turegano, se destac\u00f3 el hecho de que estuvieran representadas, en los trabajos, todas las ramas de la Medicina, incluso las enfermeras 14. Las cifras que ofreci\u00f3 fueron rotundas: 1.347 sanitarios asistentes; 52 comuni-caciones presentadas a la Secci\u00f3n de Sanidad Nacional; 36 a la de Farmacia; 18 a la de Veterinaria; 28 a la de Dermatolog\u00eda y 19 a la de Higiene Mental 15. Como en la reuni\u00f3n anterior, en una exposi- ci\u00f3n, situada en la tercera planta de la Escuela de Estomatolog\u00eda, se situaron los estand de los productos m\u00e9dico-farmac\u00e9uticos y, en las paredes, una serie de gr\u00e1cos elaborados por la Direcci\u00f3n General de Sanidad. La Secci\u00f3n de Farmacia la presidi\u00f3, en esta ocasi\u00f3n, Juan Mu\u00f1oz Manzano, Jefe Nacional de Inspectores Farmac\u00e9uti-cos Municipales. \"El Cuerpo Nacional Farmac\u00e9utico en el pro-blema 'Higiene de la alimentaci\u00f3n\" fue el t\u00edtulo de la ponencia 14. Sin duda, en la referencia a las enfermeras que realiz\u00f3 el doctor Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Tur\u00e9gano tuvo mucho que ver su cargo de director en la Escuela de Instructoras. Una fotograf\u00eda con un grupo de estas, todas ellas perfectamente uniformadas, asistiendo a la sesi\u00f3n inaugural de la IV Reuni\u00f3n, se public\u00f3 en las p\u00e1ginas gr\u00e1cas del ABC, 26/04/1955: 5. 15. \"El domingo se inaugur\u00f3 la IV Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios espa\u00f1oles. Presidi\u00f3 el acto el subsecretario de Gobernaci\u00f3n\". ABC, 26/04/1955: 36.La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 373que rmaron Jos\u00e9 M\u00aa Clavera Armenteros, Miguel Mart\u00ednez y Mart\u00ednez, Manuel Garc\u00eda de Mirasierra, Lina Viesco y Alfonso Garc\u00eda Andujar ( C LA VERA et al., 1955). Por su parte, Nicasio Luen- go Martin-Corrochano, Luis Carazo Tamayo, Jos\u00e9-\u00c1ngel Calles Michelena y Enrique Cavay\u00e9 Hazen fueron los ponentes farma-c\u00e9uticos para colaborar en la primera ponencia de la IV Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles , que llevaba por t\u00edtulo \"Estudio de la salud\" ( L UENGO et al., 1955); Francisco de Paula Sala Morga- des, Jos\u00e9 Marqu\u00e9s Gil y Carlos Cardel\u00fas Dalfo tuvieron igual res-ponsabilidad para la que llevaba por t\u00edtulo \"Sanidad, asistencia y Seguridad Social\" ( S ALA et al., 1955). Desde el punto de vista de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica nos interesa dejar constancia de c\u00f3mo, en la ponencia rmada por los farmac\u00e9uticos Luengo, Carazo, Calles y Cavay\u00e9, se pon\u00eda de maniesto que, si bien los Servicios Farmac\u00e9uticos Nacionales no ten\u00edan entre sus funciones primordiales la detecci\u00f3n de presun-tos enfermos, consideraban imprescindible su colaboraci\u00f3n en tal tarea \"pues dada su preparaci\u00f3n cient\u00edca y capacidad permitir\u00eda llegar no solamente al despistaje de enfermos, sino al de medios ambientales, verdadera labor asistencial, quiz\u00e1 m\u00e1s importan-te a\u00fan que la de la medicina asistencial\" (LUENGO et al., 1955: 628). Una vez puesta de maniesto la extraordinaria importancia de los Servi-cios Farmac\u00e9uticos Nacionales en su labor analista para detectar alteraciones medio-ambientales (atm\u00f3sferas, aguas, etc) perjudi-ciales a la salud, as\u00ed como su inter\u00e9s en corregir dichos efectos, en la misma ponencia se resaltaba el importante papel del far-mac\u00e9utico en el trabajo educacional del pueblo, necesario -seg\u00fan apuntan los autores- para todo estudio de salud y lucha sanitaria. Entre las conclusiones que se aprobaron en aquella IV Re- uni\u00f3n, dentro de la Secci\u00f3n de Farmacia, estaban: la creaci\u00f3n del Cuerpo de Farmac\u00e9uticos de la Direcci\u00f3n General de Sanidad; la publicaci\u00f3n de una nueva reglamentaci\u00f3n de botiquines de acuerdo con el criterio aprobado en la secci\u00f3n; la imperiosa ne-cesidad de modicar el r\u00e9gimen de las ocinas de farmacia y la Figuras 5 y 6. Los farmac\u00e9uticos Na- zario D\u00edaz L\u00f3pez (izquierda) y Juan Mu\u00f1oz Manzano (derecha) ocupa-ron una de las vicepresidencias y la presidencia de la Secci\u00f3n de Farma-cia, respectivamente, en la IV Reu- ni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles (Madrid, 1955).ALBERTO GOMIS 374promulgaci\u00f3n de un reglamento para la inspecci\u00f3n, distribuci\u00f3n y venta de medicamentos de fabricaci\u00f3n industrial ([Sanitarios Espa\u00f1oles], 1955: 733). V Reuni\u00f3n: Madrid, 1959 La V Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles (gura 10) que, a la postre, ser\u00eda la \u00faltima de las celebradas, se desarrollar\u00eda del 20 al 25 de abril de 1959. Los cambios habidos desde la anterior reuni\u00f3n, en el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n, tuvieron su corre-lato en la composici\u00f3n de los comit\u00e9s. As\u00ed, el nuevo Ministro de la Gobernaci\u00f3n, Camilo Alonso Vega, compa\u00f1ero de promci\u00f3n de Francisco Franco, ser\u00eda quien ocupar\u00eda ahora la Presidencia de Honor, y el nuevo Director General de Sanidad, Jes\u00fas Garc\u00eda Orcoyen, la Presidencia 16. Recordemos que, este \u00faltimo, hab\u00eda sido ginec\u00f3logo de Carmen Polo, la mujer de Franco, y obstetra de la hija de ambos, Carmen Franco. Por su parte, Vicente D\u00edez del Corral presidi\u00f3 la Comisi\u00f3n Organizadora, repitiendo Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Tur\u00e9gano en el cargo de Secretario General. El acto inaugural, bajo la presidencia del teniente general Alonso Vega se celebr\u00f3 en el aula magna de la Facultad de Medicina de la Uni-versidad de Madrid. La Secci\u00f3n II, la correspondiente al Servicio Sanitario Farma- c\u00e9utico, volvi\u00f3 a estar presidida por Nazario D\u00edaz L\u00f3pez. Figuran-do, en esta ocasi\u00f3n, Juan Mu\u00f1oz Manzano como Vicepresidente y Agust\u00edn Eyries Valmaseda como Secretario. Su aportaci\u00f3n a la reuni\u00f3n se plasm\u00f3 en tres colaboraciones generales que se adap-taron a cada una de las ponencias ociales. Sus t\u00edtulos: \"1\u00aa El Servicio Sanitario Farmac\u00e9utico en el esquema sanita- rio asistencial de los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n. 16. El relevo de Jos\u00e9 A. Palanca por Camilo Alonso Vega al frente del Ministerio de la Goberna- ci\u00f3n se decret\u00f3 con fecha 25 de febrero de 1957 (BOE , 26/02/1957), mientras que el nombra- miento de Jes\u00fas Garc\u00eda Orcoyen como Director General de Sanidad, a propuesta del nuevo Ministro de la Gobernaci\u00f3n, se recoge en Decreto de 11 de julio de 1957 ( BOE , 02/08/1957).La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 375 2\u00aa El Servicio Sanitario Farmac\u00e9utico en el estudio higi\u00e9nico sanitario de la atm\u00f3sfera y de las medidas de lucha contra la Poluci\u00f3n. 3\u00aa El Servicio Sanitario Farmac\u00e9utico en el plan de organiza- ci\u00f3n de la sanidad ambiental\" ( D\u00cdAZ, 1959: 8). Ante el hecho evidente de la superpoblaci\u00f3n, la ponencia titulada \"Esquema sanitario asistencial de los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n\" comienza considerando los problemas sanitarios de la gran ciudad, entre los que anota la poluci\u00f3n ligada a la indus-trializaci\u00f3n; el abastecimiento de alimentos industrializados, que cada vez requieren una mayor atenci\u00f3n vigilante, si se quieren conservar todos sus principios nutritivos; y el empleo creciente de drogas hipn\u00f3ticas, tranquilizantes, con las que el habitante de la gran ciudad trata de paliar la vida agitada ([Sanitarios Espa\u00f1o-les], 1959: 288-301). En las p\u00e1ginas siguientes se detallan los servicios que los farmac\u00e9uticos prestan a la sanidad del pa\u00eds, enumerando c\u00f3mo, a las Inspecciones Provinciales de Farmacia en sus funciones de tipo t\u00e9cnico, administrativo, anal\u00edtico y de inspecci\u00f3n, ata\u00f1e todo lo que se reere a la vigilancia e inspecci\u00f3n del funciona-miento de las ocinas de farmacia, lo mismo de ejercicio libre que las de organismos e instituciones ociales (hospitales, ayun-tamientos, diputaciones, laboratorios de medicamentos, botiqui-nes, almacenes de medicamentos, droguer\u00edas, minoristas, etc.) A los farmac\u00e9uticos titulares en el medio rural, el Estado les con-f\u00eda la vigilancia en los aspectos de dispensaci\u00f3n, de an\u00e1lisis, de ayuda al diagn\u00f3stico, de inspecci\u00f3n y an\u00e1lisis de alimentos y de vigilancia de los productos t\u00f3xicos que se manipulan en la agri-cultura y en la industria ([Sanitarios Espa\u00f1oles], 1959: 300-301). Finaliza la ponencia se\u00f1alando la gran importancia de los Inspecciones Provinciales de Farmacia, no s\u00f3lo por ser los Jefes de todos los servicios farmac\u00e9uticos de su jurisdicci\u00f3n, sino por lo dilatado de su misi\u00f3n en los aspectos asistencial, preventivo y social que ten\u00edan encomendados. Para aclarar este asunto, ad-ALBERTO GOMIS 376juntan un organigrama del \"Esquema sanitario asistencial de los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n\" (gura 7) donde se da una idea de la misi\u00f3n a desempe\u00f1ar por las Inspecciones Provinciales de Far-macia, en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s servicios y en inmediata depen-dencia del Jefe de Sanidad. Aparte de las colaboraciones generales, en la Secci\u00f3n de Farmacia se presentaron m\u00e1s de una treintena de colaboracio-nes espec\u00edcas, trabajos que se interesaron sobre materias de estupefacientes, ocinas de farmacia, botiquines, almacenes de drogas, productos qu\u00edmico-farmac\u00e9uticos y medicamentos de fa-bricaci\u00f3n industrial, conservas vegetales, radioactividad, aguas, toxicolog\u00eda y su repercusi\u00f3n en el medio ambiente, etc. Se co-mentan, a continuaci\u00f3n las dos que, a nuestro juicio, ata\u00f1en m\u00e1s directamente a la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. En la colaboraci\u00f3n que llevaba por t\u00edtulo \"Necesidad de un chero ocial de las especialidades farmac\u00e9uticas espa\u00f1olas\", su autor, Jorge Balaguer Tort, del Colegio Ocial de Farmac\u00e9u-ticos de Las Palmas ( B ALAGUER , 1959), llama la atenci\u00f3n sobre lo engorroso que resultaba, para el farmac\u00e9utico de una ocina, la ausencia de un chero ocial de los medicamentos de fabri-caci\u00f3n industrial. Apunta las normas bajo las cuales deber\u00eda editarse dicho chero por la Inspecci\u00f3n General de Farmacia y se\u00f1ala al farmac\u00e9utico como el responsable de que las chas fueran guardadas ordenadamente en su farmacia; en la cha se har\u00eda constar: \"Nombre. Composici\u00f3n. Forma farmac\u00e9utica. N\u00famero de registro y caducidad. Conservaci\u00f3n y colocaci\u00f3n. Precios. Forma de dispensaci\u00f3n. V\u00edas de administraci\u00f3n. Dosis. Su inclusi\u00f3n en el Seguro Obligatorio de Enfermedad. Laboratorio y direcci\u00f3n del mismo. Sin\u00f3nimos comerciales. Obligatoriedad de tenerla. Su re-gistro en otras naciones y sus denominaciones all\u00ed, etc., y cuantas recomendaciones considere conveniente la Inspecci\u00f3n General de Farmacia\" (B ALAGUER , 1959: 187). Figura 7. Organigrama de la misi\u00f3n a desempe\u00f1ar por las Inspecciones Provinciales de Farmacia, en rela-ci\u00f3n con los dem\u00e1s servicios y en inmediata dependencia del Jefe de Sanidad. IV Reuni\u00f3n de Sanitarios . Li- bro de Actas: 301. Madrid, 1955.La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 377Por su parte, en la colaboraci\u00f3n que dedican a los \"Bo- tiquines en los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n\" Jes\u00fas Rebollar Rodr\u00edguez (Segovia), \u00c1ngel Fern\u00e1ndez P\u00e9rez Miguel (Salaman-ca), C\u00e9sar Herra Perugo (Santander) y Luis Arregui Gil (Nava-rra) se\u00f1alan que los botiquines oficiales, tanto rurales como residenciales, deber\u00edan ser montados, organizados y suminis-trados, preferentemente, bajo la responsabilidad y control de un Inspector Farmac\u00e9utico Titular del partido, corriendo a cargo del respectivo Inspector Provincial de Farmacia la dis-tribuci\u00f3n de los botiquines, el cual deber\u00eda tener en cuenta la importancia y n\u00famero, en relaci\u00f3n con la antig\u00fcedad de ejercicio de los farmac\u00e9uticos en el partido y de sus m\u00e9ritos profesionales. Los botiquines libres, bien fuera los de urgencia o bien los residenciales, tambi\u00e9n deber\u00edan ser atendidos y montados, sumi-nistrados y organizados por los farmac\u00e9uticos establecidos en la localidad de que se tratara, siempre que pertenecieran al Cuerpo de Inspectores Farmac\u00e9uticos Titulares, pero con la condici\u00f3n de que ning\u00fan Inspector pudiera regentar m\u00e1s de tres botiquines (R EBOLLAR RODR\u00cdGUEZ et al., 1959). Conclusiones Como resumen de los resultados obtenidos en nuestro estudio, podemos se\u00f1alar las siguientes conclusiones: Figuras 8, 9 y 10. Logotipos correspondientes a la III (1951), IV (1955) y V Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles (1959).ALBERTO GOMIS 3781\u00aa) Las Reuniones Nacionales de Sanitarios , as\u00ed como su pre- cedente, la Primera reuni\u00f3n anual del Cuerpo M\u00e9dico de Sanidad Nacional, fueron autorizadas por el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n y promovidas, desde la Direcci\u00f3n Ge-neral de Sanidad, por su Director General, el m\u00e9dico mi-litar Jos\u00e9 Alberto Palanca y Mart\u00ednez-Fort\u00fan. 2\u00aa) El farmac\u00e9utico Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, quien durante la Guerra organiz\u00f3 la Junta Nacional de Farmacia en la zona nacional y que, entre otros cargos, en 1942 hab\u00eda sido elegido procurador en Cortes por los Colegios O-ciales de Farmac\u00e9uticos, fue el principal art\u00edce de que los farmac\u00e9uticos participaran activamente a partir de la II Reuni\u00f3n. 3\u00aa) La problem\u00e1tica de los farmac\u00e9uticos ocup\u00f3 una parte muy importante de las tareas que se llevaron a cabo las Reuniones Nacionales de Sanitarios II, III, IV y V, si bien algunas de sus demandas, como la creaci\u00f3n de un Minis-terio de Sanidad, se tardar\u00eda mucho en conseguirse. 4\u00aa) En las ponencias y comunicaciones presentadas por los farmac\u00e9uticos encontramos tem\u00e1ticas muy diversas, si bien aqu\u00ed s\u00f3lo nos hemos jado en las que se interesaban por los aspectos de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, como fue-ron el establecer la misi\u00f3n del farmac\u00e9utico en la sani-dad espa\u00f1ola, la organizaci\u00f3n del trabajo en la ocina de farmacia y la importancia que deb\u00eda darse a los Servicios Farmac\u00e9uticos Nacionales en la labor analista. 5\u00aa) Para dar idea de la potencialidad que la industria farma- c\u00e9utica espa\u00f1ola ten\u00eda en la \u00e9poca, tambi\u00e9n a iniciativa de Nazario D\u00edaz L\u00f3pez, se organiz\u00f3 una importante ex-posici\u00f3n aneja en la III Reuni\u00f3n en la Escuela de Estoma- tolog\u00eda de la Ciudad Universitaria de Madrid. Exposici\u00f3n que tuvo su continuidad en la edici\u00f3n siguiente.La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 379Bibliograf\u00eda [ABC]. 1943. \"La primera reuni\u00f3n anual de los \"Reuni\u00f3n Nacional de los Sanitarios Espa\u00f1oles. El subsecretario de Gobernaci\u00f3n ha presidido el acto inaugu- ral\". ABC , 10/04/1951: 20. [ABC]. 1951b. \"El Ministro de la Gobernaci\u00f3n clausur\u00f3 la III Asamblea de sanitarios espa\u00f1oles. Intervinieron en el acto los doctores Boned, Villar Salinas y Crespo \u00c1lvarez. Don Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez pronunci\u00f3 un discurso relativo al de-sarrollo de la sanidad en nuestro pa\u00eds\". ABC , 15/05/1951: 17-18. [ABC]. 1955a. \"El domingo se inaugur\u00f3 la IV Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios espa\u00f1oles. Presidi\u00f3 el acto el subsecretario de Gobernaci\u00f3n\". ABC , 26/04/1955: 36. [ABC]. 1955b. TORT, Jorge. 1959. \"Necesidad un chero ocial de las especialidades farmac\u00e9uticas espa\u00f1olas\". En: V Reuni\u00f3n de Sanitarios. Libro de Actas: 186-188. Madrid: Gr\u00e1-cas Osca S. A. C LA VERA ARMENTEROS , Jos\u00e9 Mar\u00eda et al. 1955. \"El Cuerpo Nacional Farmac\u00e9utico en el problema 'Higiene de la alimentaci\u00f3n\". En: IV Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa\u00f1oles. Libro de Actas: 609- 620. Madrid: C. Bermejo, impresor. C RESPO \u00c1LV AREZ , Antonio et al. 1951. III Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa- \u00f1oles. Primera ponencia ocial. La repercusi\u00f3n de los antibi\u00f3ti-cos en las luchas sanitarias . Madrid: [s.i.]. D \u00cdAZ L\u00d3PEZ, Nazario. 1959. \"La presencia de la Secci\u00f3n de Farma- cia en la V Reuni\u00f3n de Sanitarios\". Bolet\u00edn Informativo [ V Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles], 5: 8. D\u00cdAZ L\u00d3PEZ, Nazario; FOLCH , Fran- Manera de organizar los aprovisiona- mientos sanitarios. Ponencia... [presentada ] en la II Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles. Madrid: Imp. S\u00e1ez. ALBERTO GOMIS 380D\u00cdAZ L\u00d3PEZ, Nazario; FOLCH SALA MORGADES , de Paula. 1947b. Misi\u00f3n del servicio farmac\u00e9utico ocial en la Sanidad espa\u00f1ola. Ponencia... [ presentada ] en la II Reu- ni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles. Madrid: Imp. S\u00e1ez. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE SANIDAD . 1950. Reglamento de la III Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Espa\u00f1oles. Madrid: [s.n.]. FERN\u00c1N P\u00c9REZ, Dr. 1947. \"La II Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Es- pa\u00f1oles (Informaci\u00f3n de nuestro enviado especial...)\". El Si- glo M\u00e9dico. Semana m\u00e9dica espa\u00f1ola, 115(4750) [03/05/1947]: 531-546. HERGUETA VIDAL, Jos\u00e9. 1949. \"Contestaci\u00f3n por el Excmo. Sr. D... [al Discurso de ingreso de Nazario D\u00edaz L\u00f3pez]: [51-57]. Ma-drid: Real Academia Nacional de Farmacia. L UENGO MARTIN -CORROCHANO , Nicasio et al. 1955. \"Los Servicios Farmac\u00e9uticos Nacionales en el Estudio de la Salud\". En: IV Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa\u00f1oles. Libro de Actas: 621-629. Ma-drid: C. Bermejo, impresor. \"Reuni\u00f3n de sanitarios espa\u00f1o- les\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica , 53(1412) [05/04/1947]: 122. [Monitor de la Farmacia]. 1947b. \"Segunda reuni\u00f3n nacional de sanitarios\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica , 53(1411) [20/05/1947]: 106. [Monitor de la Farmacia]. 1951. \"III Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa- \u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica , 57(1510) [05/05/1951]: 192-196. P UERTO SARMIENTO , Javier. 2012. Folch Jou, maestro de Historia de la Farmacia espa\u00f1ola\". Anales de la Real Acade- mia Nacional de Farmacia, 78(1): 98-122. REBOLLAR RODR\u00cdGUEZ , Jes\u00fas et al. 1959. \"Botiquines en los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n\". En: V Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios. Libro de Madrid: Gr\u00e1cas Osca S. MARQU\u00c9S GIL, Jos\u00e9; CARDEL\u00daS DALFO, Carlos. 1955. \"El Cuerpo Nacional Farmac\u00e9utico en La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en las reuniones nacionales de sanitarios espa\u00f1oles (1947-1959) 381la Sanidad, Asistencia y Seguridad Social\". En: IV Reuni\u00f3n de Sanitarios Espa\u00f1oles. Libro de Actas: 631-632. Madrid: C. Bermejo, impresor. [Sanitarios Espa\u00f1oles]. 1951. III de Sanitarios Espa\u00f1oles (Exposici\u00f3n aneja). Madrid: [s.n.] [Sanitarios Espa\u00f1oles]. 1955. IV Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios Es- pa\u00f1oles. Libro de Actas. Madrid: C. Bermejo, impresor. [Sanitarios Espa\u00f1oles]. 1959a. V Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios. Gr\u00e1cas Osca S.A. [Sanitarios Espa\u00f1oles]. 1959b. \"Esquema los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n. 1959\". En: V Reuni\u00f3n Na- cional de Sanitarios. S.A. 'Un Acad\u00e9mico'. 1951. exposici\u00f3n de la III Reuni\u00f3n Nacional de Sanitarios espa\u00f1oles\". El Monitor de la Farmacia y de la Terap\u00e9utica , 57(1510) [05/05/1951]: 196.383Objetivo higi\u00e9nico sanitario en la posguerra espa\u00f1ola: encontrar sustituto al DDT El descubrimiento del DDT, y en general de los insecticidas or- ganoclorados, abri\u00f3 nuevas expectativas en la lucha contra los insectos causantes de la transmisi\u00f3n de muchas enfermedades y de plagas en el campo. Productos que se anunciaban inofensivos para el hombre y con una acci\u00f3n persistente o residual, ayuda-ron a reducir o eliminar el paludismo y el tifus, a eliminar piojos, pulgas y chinches y a defender la producci\u00f3n agr\u00edcola mundial. A\u00fan sin terminar la Segunda Guerra Mundial, y durante al me-nos dos d\u00e9cadas, fueron utilizados masivamente. En el oto\u00f1o de 1939, un investigador qu\u00edmico de la compa- \u00f1\u00eda suiza J.R. Geigy, Paul Hermann M\u00fcller (1899-1965), descubri\u00f3 las propiedades insecticidas del dicloro-difenil-tricloroetano o DDT. Dado que ten\u00eda una amplia gama de aplicaciones y elimi-naba permanentemente numerosas especies de insectos, el DDT se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en el insecticida m\u00e1s popular. Geigy suministr\u00f3 a los mercados internacionales los nuevos productos fabricados con DDT: 'Gesarol', para la agricultura y 'Neocid', para el control de insectos portadores de enfermedades (guras 1 y 2). La empresa no s\u00f3lo export\u00f3 estos productos directamente desde Basilea; tambi\u00e9n fueron fabricados en sus liales de produc-ci\u00f3n de otros pa\u00edses y por compa\u00f1\u00edas que adquirieron la corres-El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta* MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N * Financiado con cargo al proyecto de investigaci\u00f3n HAR2013-4253-6-P del Ministerio de Econo- m\u00eda y Competitividad.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 384pondiente licencia. Suministr\u00f3 tanto a las potencias del Eje como a los aliados. Mientras que el Gobierno de los Estados Unidos utiliz\u00f3 el DDT en la Guerra para combatir la propagaci\u00f3n del tifus y la ma-laria, los alemanes lo emplearon principalmente para proteger los cultivos. Como reconocimiento a este descubrimiento, P.H. M\u00fc-ller recibi\u00f3 el premio Nobel en Fisiolog\u00eda y Medicina, en 1948. Sin embargo, el uso mundial sin restricciones del DDT como pesticida pronto comenz\u00f3 a tener efectos adversos preocupantes. Despu\u00e9s de ser alabado inicialmente como un arma milagrosa en la lucha contra las enfermedades y plagas, en los a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1960 el DDT se convirti\u00f3 en un contaminante de riesgo. El consumo de productos tosanitarios antes de nuestra Guerra Civil, era absorbido, casi en su totalidad, por la importa-ci\u00f3n. El desinter\u00e9s de las compa\u00f1\u00edas espa\u00f1olas en su fabricaci\u00f3n y comercio caus\u00f3 grandes dicultades en la posguerra, cuando fue imprescindible atender la demanda de todo el pa\u00eds. Las noticias que llegaban a Espa\u00f1a sobre el empleo de productos elaborados con DDT demostraban que eran capaces de reducir epidemias de forma dr\u00e1stica y de destruir los insectos que las causaban. Ten\u00eda que ser el Gobierno quien se encargara de garantizar a la poblaci\u00f3n estos servicios de desinfecci\u00f3n. Habr\u00eda que realizarlo de forma urgente y masiva en las ciudades, pero sobre todo en el \u00e1mbito rural. En otras colectividades, como eran los cuarteles del Ej\u00e9rcito, la Guardia Civil y la llamada polic\u00eda gubernativa y tambi\u00e9n en c\u00e1rceles y campos de concentraci\u00f3n, donde se hacinaba la pobla-ci\u00f3n reclusa, se estaban empleando procedimientos de desinfec-ci\u00f3n de alto riesgo con \u00e1cido cianh\u00eddrico. La cianhidrizaci\u00f3n se realizaba en todas las prisiones aplicando el gas, mediante c\u00e1ma-ras de obra, sobre ropas y enseres para proceder al despiojamien-to; tambi\u00e9n en los barcos que llegaban a puerto, para eliminar ratas e insectos. Grandes estaciones de ferrocarril contaban con dependencias y c\u00e1maras, a veces port\u00e1tiles, donde tratar ropas y mercanc\u00edas. Figura 1. Envase de 'Neocid' y bo- te-spray de 'Gesarol`. 1942. Archivo de la compa\u00f1\u00eda Novartis AG. Figura 2. Anuncio publicitario de 'Neocid'. Archivo de la compa\u00f1\u00eda Novartis AG.El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 385Los primeros productos fabricados con DDT se comerciali- zaron en Espa\u00f1a, en 1944, a trav\u00e9s de dos compa\u00f1\u00edas que repre- sentaban los intereses de la propietaria de la patente J.R. Geigy S.A. en Barcelona (gura 3)1: Irga S.A. y Laboratorio Padr\u00f3 S.A2. Otras cinco empresas espa\u00f1olas elaboraron DDT por procedi-mientos propios; inicialmente, a partir de 1945, FAES [F\u00e1brica Espa\u00f1ola de Productos Qu\u00edmicos y Farmac\u00e9uticos ], de Bilbao, Zel- tia en Pontevedra y FNCE [Fabricaci\u00f3n Nacional de Colorantes y Explosivos S.A.], de Barcelona, con su gama de insecticidas 'Inu'; poco despu\u00e9s Cruz Verde (Barcelona) y la Sociedad Electroqu\u00edmi- ca de Flix , de la que la sociedad alemana Chemiske Fabrik Elektron era la accionista mayoritaria, cuyos productos eran comerciali-zados por la sociedad de fertilizantes Cros . Todas ellas tuvieron una escasa producci\u00f3n inicial. La Direcci\u00f3n General de Sanidad (Ministerio de la Gober- naci\u00f3n), a cargo de Jos\u00e9 Alberto Palanca (1888-1973) fue respon-sable de proporcionar a la poblaci\u00f3n este tipo de desinfecci\u00f3n y de organizar las investigaciones y estrategias previas. Uno de los mayores intereses sanitarios nacionales era eliminar el car\u00e1cter epid\u00e9mico del paludismo, transmitido por la picadura de mos-quitos infectados. Para ello, J.A. Palanca asign\u00f3 esta interven-ci\u00f3n a la Escuela Nacional de Sanidad con su director, Gerardo Clavero, quien gestion\u00f3 la lucha antipal\u00fadica en Espa\u00f1a. Bajo su supervisi\u00f3n se realizaron numerosos trabajos y ensayos desde varios organismos ociales del \u00e1mbito civil. A Gerardo Clavero del Campo (gura 17) se le encarg\u00f3 la supervisi\u00f3n de los estudios experimentales en laboratorio y su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en el cam- 1. En 1917, Ciba abri\u00f3 ocinas en Barcelona que, en 1920, fueron asumidas por la sociedad Ciba S.A.,/uni00A0con un capital de 600.000 pesetas ( ENRI, 1979; BUAER, 1981)./uni00A0 2. El Laboratorio Padr\u00f3 desarroll\u00f3 actividades industriales desde 1930; la sociedad Laboratorio Padr\u00f3 S.A. fue constituida el 02/07/1943. En marzo de 1944, este laboratorio fue autorizado para preparar especialidades extranjeras y, desde entonces, es concesionario para la elabora- ci\u00f3n y venta de los productos farmac\u00e9uticos de J.R. Geigy de Basilea en Espa\u00f1a. Fue la primera compa\u00f1\u00eda que introdujo en Espa\u00f1a los insecticidas preparados con DDT; su domicilio social es-tuvo en Barcelona, Paseo de Carlos I 208 ([Sanitarios Espa\u00f1oles, 1951]) . Figura 3. Publicidad de los productos Geigy en Espa\u00f1a: 'Gesarol' y 'Neocid'. Colecci\u00f3n particular.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 386po; los efectuaron \u00c1lvaro Lozano Morales (Instituto Antipal\u00fadi- co de Navalmoral de la Mata), Miguel Benlloch (Instituto Central de Fitopatolog\u00eda Agr\u00edcola) y Juan Gil Collado (CSIC), entre otros m\u00e1s. Sin embargo, el esfuerzo econ\u00f3mico que supon\u00eda la impreg-naci\u00f3n por estos nuevos productos insecticidas, no s\u00f3lo a nivel domiciliario, sino en toda la extensi\u00f3n nacional y con periodici-dad regulada, era un problema fundamental a resolver. A comienzos de 1944, el Departamento de Agricultura de los EE.UU. desbloque\u00f3 toda la informaci\u00f3n que pose\u00eda sobre el DDT, que hasta entonces hab\u00eda sido considerada un secreto mi-litar, y difundi\u00f3 el contenido de las investigaciones realizadas hasta ese momento. Jos\u00e9 Alberto Palanca, que compaginaba su cargo de Director general de Sanidad con el de General e Inspec-tor jefe de los Servicios Sanitarios del Ej\u00e9rcito, implic\u00f3 a varios grupos de profesionales expertos en salud p\u00fablica que, como \u00e9l mismo, proced\u00edan de la sanidad militar. El objetivo era encontrar el m\u00e9todo m\u00e1s ecaz y tambi\u00e9n m\u00e1s econ\u00f3mico que proporcio-nara a Espa\u00f1a el empleo de esos nuevos insecticidas. El Instituto de Higiene Militar fue el nexo de aquellas in- vestigaciones con insecticidas clorados sint\u00e9ticos, iniciadas por el Servicio de Sanidad del Ej\u00e9rcito en junio de 1944. Se realiz\u00f3 un exhaustivo estudio de toda la bibliograf\u00eda existente y un traba-jo experimental comparando la efectividad del insecticida HCH con el DDT. El hexacloruro de benceno o hexacloro-ciclohexano, conocido por las siglas HCB, HCH, 666 (por los sub\u00edndices de su f\u00f3rmula molecular C 6H6Cl6) o m\u00e1s tarde como 'insecticida espa- \u00f1ol', estaba siendo analizado discretamente por ingenieros de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y por el Instituto Antipal\u00fadi-co de Navalmoral a petici\u00f3n de su inventor, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gomeza (A NDR\u00c9S , 2016). El Laboratorio Central de Farmacia cumpli\u00f3 \u00f3rdenes de copiar el procedimiento de fabricaci\u00f3n del DDT y, algo despu\u00e9s, del HCH. Tras efectuar un estudio comparado entre ambos, sus informes garantizaron que el HCH era el preferido para uso del El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 387Ej\u00e9rcito por ser m\u00e1s ecaz, menos t\u00f3xico, de precio cinco veces inferior y de fabricaci\u00f3n nacional. Efectivamente, la compa\u00f1\u00eda Insecticidas C\u00f3ndor S.A. puso en el mercado, en 1946, sus dos pri- meros productos destinados a la agricultura y al uso humano: 'Cuchol' y 'Hexa'. La empresa bilba\u00edna se constituy\u00f3, tras haber conseguido sus patentes de invenci\u00f3n, con dos socios principales, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gomeza Oz\u00e1miz, qu\u00edmico inventor del producto y el industrial Mart\u00edn Fern\u00e1ndez Villar\u00e1n Iturralde 3, conocido pro- veedor de productos qu\u00edmicos para el Ej\u00e9rcito (gura 4). Entre los a\u00f1os 1944 y 1950, los productos DDT y HCH fue- ron empleados en todo el territorio espa\u00f1ol, indistintamente, en forma de impregnaciones de paredes y objetos de una a tres ve-ces por a\u00f1o, en grandes campa\u00f1as de desinfecci\u00f3n 4. Tambi\u00e9n de manera individual en los hogares espa\u00f1oles. Los servicios higi\u00e9nicos del Ej\u00e9rcito durante el periodo de entreguerras: Instituto de Higiene y Laboratorio Central de Farmacia Los servicios de higiene de las Fuerzas Armadas dependieron de un Inspector M\u00e9dico, General de Divisi\u00f3n en el Ministerio del Ej\u00e9rcito, quien supervisaba al Instituto de Higiene Militar, a los laboratorios regionales de an\u00e1lisis y a los parques de des-infecci\u00f3n en el territorio peninsular y del Protectorado espa\u00f1ol de Marruecos. La m\u00e1xima responsabilidad, en cuestiones hi-gi\u00e9nicas, siempre estuvo bajo la tutela del Instituto de Higiene 3. Mart\u00edn Fern\u00e1ndez Villar\u00e1n fue un industrial bilba\u00edno dedicado a realizar transacciones mer- cantiles desde su negocio de venta de derivados de la hulla, lubricantes, colonias, aceites minerales, grasas, benzol, xilol, benceno, etc. Sus relaciones con el Laboratorio Central de Far-macia se iniciaron en 1942, para suministrarle benzol en cantidades importantes y obtener quinina a partir de cortezas del propio vegetal ( A NDR\u00c9S , 2008). 4. \"Entre nosotros no cabe elecci\u00f3n de insecticida: DDT o gammaexano; hay que utilizar ambos, ya que la producci\u00f3n de uno solo de ellos es maniestamente insuciente para cubrir las ne-cesidades nacionales\" ( C LA VERO , 1950: 7). Figura Anuncios publicados de Insecticidas Condor . ABC [Madrid], 06/08/1946.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 388Militar5, controlando todos los trabajos relacionados con la me- dicina preventiva del soldado: higiene, desinfecci\u00f3n, an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n o compra de sueros y vacunas, y de su entorno en tiempo de paz o de guerra (gura 5). Adelant\u00e1ndose a las aulas universitarias, el Instituto de Higiene Militar fue pionero en la implantaci\u00f3n de cursos de especializaci\u00f3n para m\u00e9dicos en Es-pa\u00f1a 6 y, desde principios del siglo XX, form\u00f3 acad\u00e9micamente a ociales m\u00e9dicos en materias como la bacteriolog\u00eda y el an\u00e1lisis, entre otras m\u00e1s. A pocas fechas del inicio de la Guerra Civil, el Instituto de Higiene Militar dispon\u00eda de doce laboratorios: an\u00e1lisis higi\u00e9ni-cos, an\u00e1lisis cl\u00ednicos, bacteriolog\u00eda general, vacunas antit\u00edca y antiparat\u00edca, vacunas antipestosa y anticol\u00e9rica histolog\u00eda, hematolog\u00eda y para-sitolog\u00eda, toxicolog\u00eda, preparaci\u00f3n de reactivos, medios de cultivo y de comprobaci\u00f3n, vacuna antivari\u00f3lica, vacuna antirr\u00e1bica, sueros o secci\u00f3n de serolog\u00eda e higiene veterinaria en relaci\u00f3n con la especie humana. Tambi\u00e9n en esas primeras d\u00e9cadas del siglo XX, el Ej\u00e9rcito reactiv\u00f3 su servicio de sanidad integrando al Instituto y al Laboratorio Central de Farmacia en el grupo de industrias militares. Ambos centros experimentaron una pro-funda transformaci\u00f3n al t\u00e9rmino de la Primera Guerra Mundial y mantuvieron, desde entonces, una interesante colaboraci\u00f3n entre ociales de estas disciplinas sanitarias 7. 5. La Real Orden de 06/09/1919 dispon\u00eda que todos los laboratorios regionales de an\u00e1lisis y los servicios de desinfecci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito pasaban a formar parte del Instituto de Higiene Militar (Revista de Sanidad Militar, 9(19): 604. 1919) . 6. La Real Orden de 22/02/1901 dictaba que jefes y ociales m\u00e9dicos destinados en el Instituto de Higiene Militar dieran cursos abreviados y pr\u00e1cticos. En 1908 se establecieron cursos de am-pliaci\u00f3n de un a\u00f1o de duraci\u00f3n, que otorgaban la certicaci\u00f3n imprescindible para dirigir labo-ratorios militares, ocupar plazas en el Instituto de Higiene Militar y acceder al puesto de profe-sor de higiene. En 1918, se aprob\u00f3 el Reglamento para los cursos de ampliaci\u00f3n de Bacteriolog\u00eda y An\u00e1lisis, Cirug\u00eda Operatoria y Radiolog\u00eda y Electroterapia (M ORATINOS et al., 2003); el texto com- pleto del Reglamento... en Revista de Sanidad Militar , 8(8): 88. 1918. 7. La Real Orden de 08/04/1924 se\u00f1alaba que dos de los doce laboratorios del Instituto de Higi-ene Militar, el laboratorio de toxicolog\u00eda y el laboratorio de preparaci\u00f3n de reactivos, medios Figura 5. El Inspector Jefe de los Servicios Higi\u00e9nicos del Ej\u00e9rcito, General Eduardo Sempr\u00fan, rodea-do de jefes y ociales del Instituto de Higiene Militar, en 1929; entre ellos, Jos\u00e9 Antonio Palanca (sentado, segundo por la derecha). ABC [Ma-drid], 06/10/1929.El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 389A partir de aquellos momentos, la sanidad militar espa\u00f1ola aument\u00f3 su presencia en eventos internacionales y supo incor- porar recomendaciones y propuestas que elevaron la formaci\u00f3n de los expertos higienistas militares. Se iniciaron interesantes trabajos interdisciplinares gracias a los contactos con el exte-rior: salidas al extranjero de becados y celebraci\u00f3n de reuniones y congresos internacionales, sobre todo entre los a\u00f1os 1920 y 1936. Precisamente en estas reuniones internacionales de m\u00e9di-cos y farmac\u00e9uticos militares, celebradas al nalizar la Primera Guerra Mundial, pudieron intercambiar criterios de actuaci\u00f3n e incluso fueron invitados a participar como ponentes en el II Con-greso Internacional de Medicina y Farmacia Militar (Roma, 1923) exponiendo, por encargo del comit\u00e9 internacional, un informe detallado de su intervenci\u00f3n en las campa\u00f1as higi\u00e9nicas realiza-das en la Guerra del Rif (P OTUS, VAN-BAUMBERGHEM , CAMPOY , 1923). Efectivamente, durante aquel periodo de entreguerras sur- gieron innovaciones en el servicio de sanidad militar espa\u00f1ol y puede que una de las m\u00e1s interesantes para el grupo farmac\u00e9uti-co fuera el inter\u00e9s del Ej\u00e9rcito por sus conocimientos en Qu\u00edmica para nes militares. Varios ociales farmac\u00e9uticos expertos en Qu\u00edmica y Toxicolog\u00eda, que pertenecieron a la plantilla del Ins-tituto de Higiene Militar, fueron enviados desde ese a\u00f1o 1923 y hasta 1930 en comisiones especiales a Francia, Alemania y Esta-dos Unidos para especializarse en la guerra qu\u00edmica y los m\u00e9to-dos de prevenci\u00f3n contra los ataques de gases t\u00f3xicos. A pesar de la raticaci\u00f3n espa\u00f1ola del Protocolo de Ginebra, en 1929, sobre la prohibici\u00f3n del empleo de gases asxiantes, el Laboratorio de Farmacia Militar instal\u00f3, en 1931, un nuevo Departamento de Qu\u00edmica Toxicol\u00f3gica y Farmacol\u00f3gica de Gases de Combate en sus locales, en 1931 ( A NDR\u00c9S , 2013). de cultivo y de comprobaci\u00f3n, estaban bajo la responsabilidad de ociales de farmacia mili- tar (P \u00c9REZ LUCAS, 1971)MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 390En el transcurso de la Guerra Civil espa\u00f1ola ambos estable- cimientos permanecieron instalados en Madrid, por lo que tu- vieron que improvisarse sus hom\u00f3logos en las zonas sublevadas (gura 6) 8. El Instituto de Higiene Militar sufri\u00f3 profundos cam- bios durante la posguerra9. Sin embargo, en 1944, el coronel m\u00e9dico Jos\u00e9 Blanco Rodr\u00ed- guez (1890-1960) (gura 8), como director del Instituto, tutel\u00f3 las investigaciones sobre las nuevas series de insecticidas ordena-das por el Director General de Sanidad, su cu\u00f1ado Jos\u00e9 Alberto Palanca. Jos\u00e9 Blanco Rodr\u00edguez era experto en trabajos de higie-ne militar, con una trayectoria personal vinculada a la agricul-tura 10; actu\u00f3 de intermediario, facilitando que uno de los ociales de su plantilla, el comandante Gonzalo Pi\u00e9drola Gil (gura 9), dis-pusiera de los locales, equipos y personal de aquel Instituto para realizar las investigaciones necesarias; \u00e9ste fue condecorado con la Encomienda con Placa de la Orden Civil de Sanidad, precisa- 8. La Orden de 09/10/1936 (BOE , 15/10/1936) reorganiz\u00f3 el Instituto de Higiene Militar; hasta el a\u00f1o 1940 funcion\u00f3 un Instituto Central de Sanidad Militar en el Laboratorio del Hospital Mi- litar de Valladolid; el comandante m\u00e9dico Rafael Criado Cardona fue su director. La atenci\u00f3n farmac\u00e9utica se realiz\u00f3 desde los parques farmac\u00e9uticos de Valladolid, Burgos, Sevilla, Zara- goza y Calatayud, siguiendo el orden de su creaci\u00f3n, y en los laboratorios qu\u00edmico-farmac\u00e9uti-cos de Santiago de Compostela y Granada. 9. Durante la Guerra Civil ocup\u00f3 un palacete de la madrile\u00f1a calle N\u00fa\u00f1ez de Balboa 54; primero, bajo la direcci\u00f3n de Francisco Valladolid Oms y, desde 1938, de Silvano Escribano Garc\u00eda. All\u00ed mismo, en 1943, lo reinici\u00f3 el coronel m\u00e9dico Ricardo Murillo \u00dabeda ( M ORATINOS et al., 2003). En 1945 ocup\u00f3 provisionalmente el edicio de un grupo escolar en la calle Barcel\u00f3 2. Finalizando el a\u00f1o 1949, el Ej\u00e9rcito le alquil\u00f3 un hotel en la calle de la Princesa 25; debido a la insuciencia de espacio, tres a\u00f1os m\u00e1s tarde alquilaron dos pisos m\u00e1s en la calle de la Bolsa para instalar el servicio de hemoterapia. El Instituto pudo contar con una nueva sede en el a\u00f1o 1961, en Do-noso Cort\u00e9s 92, desde donde, en 2001, se traslad\u00f3, bajo la denominaci\u00f3n de Instituto de Toxico-log\u00eda de la Defensa [ITOXDEF] a dependencias del Hospital G\u00f3mez Ulla (Hospital Central de la Defensa), en la Glorieta del Ej\u00e9rcito 1. 10. El coronel m\u00e9dico Jos\u00e9 Blanco Rodr\u00edguez decidi\u00f3 permanecer vinculado al Ej\u00e9rcito tras la Guerra Civil. Hab\u00eda abandonado las Fuerzas Armadas con la llegada de la Rep\u00fablica y se de-dic\u00f3 por entero al ejercicio privado de su profesi\u00f3n y a la vida pol\u00edtica. Perteneci\u00f3 al Partido Agrario Espa\u00f1ol (PAE). En febrero de 1936 fue reelegido diputado a Cortes por los esca\u00f1os re-servados a las minor\u00edas. En 1950 fue nombrado Inspector M\u00e9dico de segunda; dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1952, fue ascendido a General jefe de Sanidad Militar del Primer Cuerpo de Ej\u00e9r-cito de Madrid. Pas\u00f3 a la reserva en 1958 y falleci\u00f3 dos a\u00f1os despu\u00e9s, a los 70 a\u00f1os (\u00c1lvarez, 2009, 1: 423-428). Figura 6. Sede del Instituto de Higiene Militar en el Hospital Militar de Valladolid durante la Guerra Civil. Archivo del Insti-tuto de Toxicolog\u00eda de la Defensa (Madrid). Figura 7. Edicio ocupado por el Insti-tuto de Higiene Militar en Madrid, en 1945. Perteneci\u00f3 al Grupo Escolar 'Pa-blo Iglesias' en la calle Barcel\u00f3 2. Colegio Ocial de Arquitectos de Madrid. Ar-quitectura de Madrid. Inmueble L1.295. Figura 8. Jos\u00e9 Blanco Rodr\u00edguez, di-rector del Instituto de Higiene Militar. Archivo General de la Administra-ci\u00f3n, Fondo Medios de Comunicaci\u00f3n del Estado, signatura F/03022.El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 391mente por su actuaci\u00f3n en las tareas de desinfecci\u00f3n durante la epidemia de tifus en Espa\u00f1a. El Laboratorio Central de Farmacia Militar siempre colabo- r\u00f3 con el Instituto de Higiene Militar, compaginando desde sus inicios dos funciones b\u00e1sicas: acad\u00e9mica e industrial. Los farma-c\u00e9uticos militares siguieron su propio camino de especializaci\u00f3n; ya en los a\u00f1os 1920 el Laboratorio Central realiz\u00f3 cursos de este-rilizaci\u00f3n, desinfecci\u00f3n y qu\u00edmica toxicol\u00f3gica y farmacol\u00f3gica de gases de combate para sus ociales 11. Sin duda, su misi\u00f3n pri- mordial fue garantizar al Ej\u00e9rcito la adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos, incluyendo los elaborados por el Instituto, a la que se a\u00f1ad\u00eda la fabricaci\u00f3n de algunos productos qu\u00edmicos y desinfectantes, as\u00ed como de material de cura. Este centro, inte-grado por once edicios que ocupaban una manzana con una su-percie aproximada de 9.500 m 2 (gura 10), retom\u00f3 su actividad en enero de 194012, en la misma ubicaci\u00f3n madrile\u00f1a de la calle de Embajadores 75. Con dicultades y muchas reformas, consi-guieron recuperar medicamentos, material sanitario y casi toda la maquinaria utilizada por ambos bandos, adquirieron algunos aparatos nuevos y reiniciaron la labor industrial no sin proble-mas econ\u00f3micos. Hasta 1950, el Laboratorio de Farmacia Militar suministr\u00f3 exclusivamente los medicamentos que guraban en el Petitorio Militar y \u00fanicamente se hicieron excepciones a esta norma ante la necesidad de productos de utilidad indiscutible. Cuando esta 11. La Real Orden de 19/09/1919 restableci\u00f3, en el Laboratorio Central de Farmacia, los estudios pr\u00e1cticos que daban los farmac\u00e9uticos primeros (Revista de Sanidad Militar, 9(19): 605. 1919) . A partir de 1923, se completaron los seis meses de formaci\u00f3n en pr\u00e1cticas: dos meses en farma-cias militares y otros cuatro en el Laboratorio Central con cursos formativos sobre qu\u00edmica y farmacotecnia industriales; an\u00e1lisis qu\u00edmico; an\u00e1lisis de gases t\u00f3xicos; adulteraciones y productos; esterilizaci\u00f3n y desinfecci\u00f3n ( P E\u00d1A, 1954: 42-52). 12. La Orden de 04/01/1940 dispuso que el Laboratorio Central de Farmacia Militar reanudara su trabajo; se organizaron otros cuatro laboratorios y parques farmac\u00e9uticos en C\u00f3rdoba, Ca-latayud, Valladolid y Tetu\u00e1n. Desde que naliz\u00f3 la Guerra Civil se realiz\u00f3 una intensa recu-peraci\u00f3n de medicamentos y material sanitario con la ayuda de los establecimientos que fun-cionaron en Sevilla, Valencia, Barcelona y Valladolid. Figura 9. Gonzalo Pi\u00e9drola Gil. Colec- ci\u00f3n 'M\u00e9dicos hist\u00f3ricos'. Biblioteca de la Universidad Complutense de Madrid. Figura 10. Laboratorio Central de Far-macia construido por el ingeniero mi-litar Pascual Fern\u00e1ndez Aceituno, en 1920. A partir de 1950 se denomin\u00f3 Instituto Farmac\u00e9utico de las Fuerzas Armadas y Academia de Farmacia Militar. Colegio Ocial de Arquitectos de Madrid. Inmueble F2.175.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 392circunstancia sucedi\u00f3, el Laboratorio negoci\u00f3 acuerdos rentables con algunas compa\u00f1\u00edas qu\u00edmicas y farmac\u00e9uticas civiles asegu-r\u00e1ndoles un elevado volumen de productos solicitados y la con-sideraci\u00f3n de proveedores del Ej\u00e9rcito. El director del Laboratorio de Farmacia Militar fue Luis Be- nito Campomar (1888-1981) (gura 11) subinspector farmac\u00e9u-tico de primera clase y coronel farmac\u00e9utico. Como experto en el empleo y prevenci\u00f3n de gases t\u00f3xicos, hab\u00eda ocupado el cargo de director de los servicios de farmacia del Ej\u00e9rcito del Sur, or-ganizando, en la Facultad de Farmacia de Granada, con algunos profesores de aquella Universidad, un laboratorio qu\u00edmico que result\u00f3 imprescindible para la atenci\u00f3n qu\u00edmico-farmac\u00e9utica durante la Guerra Civil ( G ONZ\u00c1LEZ TRIGO, 1985). Desde la reaper- tura del Laboratorio Central cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de una docena de ociales farmac\u00e9uticos (gura 13) para organizar siete departamentos 13 y un gran almac\u00e9n distribuidor. Como responsable del Departamento de an\u00e1lisis e investi- gaci\u00f3n, Luis Benito Campomar nombr\u00f3 al comandante farma-c\u00e9utico Francisco Moreno Mart\u00edn (gura 12) 14, joven profesor de An\u00e1lisis Qu\u00edmico en la Universidad de Granada que se mantuvo al lado de su jefe militar tras el nal de la Guerra. En aquellos momentos, este Departamento se ocupaba de garantizar la cali-dad de los medicamentos que distribu\u00eda el Centro y de informar 13. Al comenzar su funcionamiento, en 1940, el Laboratorio y Parque Central de Farmacia Mili- tar dispon\u00eda de los departamentos de: especialidades; productos qu\u00edmicos y gal\u00e9nicos; an\u00e1lisis e farmacia; talleres; museo; almac\u00e9n de material ci-ent\u00edco y dep\u00f3sito de estupefacientes, productos elaborados y especialidades ([Laboratorio y Parque Central de Farmacia Militar], 1944. 14. Antes del inicio de la Guerra Civil, Francisco Moreno Mart\u00edn (1904-1985) era el principal co-laborador de Jos\u00e9 Mar\u00eda Clavera Armenteros en su c\u00e1tedra de An\u00e1lisis Qu\u00edmico en Granada ([Universidad de Granada], 1940). Iniciada \u00e9sta, trabaj\u00f3 a las \u00f3rdenes de Benito Campomar como ocial de complemento y decidi\u00f3 incorporarse al Ej\u00e9rcito manteniendo su colabora-ci\u00f3n. M\u00e1s tarde colabor\u00f3 con Jos\u00e9 Casares y fue contratado como personal cient\u00edco del Insti-tuto de Qu\u00edmica 'Alonso Barba', en la secci\u00f3n de qu\u00edmica anal\u00edtica, entre 1943 y 1947. En 1948 obtuvo la c\u00e1tedra de An\u00e1lisis Qu\u00edmico en la Facultad de Farmacia de la Universidad de Bar-celona ( S UAY-MATALLANA , 2014). Figura 11. Luis Benito Campomar (1888-1981). Archivo de la Real Aca-demia Nacional de Farmacia (Madrid). Figura 12. Francisco Moreno Mart\u00edn (1904-1985). Archivo de la Real Aca-demia Nacional de Farmacia (Madrid).El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 393a sus mandos sobre la posibilidad de adquisici\u00f3n o de fabricaci\u00f3n de nuevos productos necesarios para el Ej\u00e9rcito. Una de sus res-ponsabilidades era realizar b\u00fasquedas y estudios de patentes publicadas en Espa\u00f1a, sobre todo extranjeras, que pudieran ser fabricadas posteriormente si resultaban econ\u00f3micamente renta-bles. Francisco Moreno Mart\u00edn particip\u00f3 en las investigaciones para facilitar la utilizaci\u00f3n de los nuevos insecticidas organoclo-rados en Espa\u00f1a. Cumpli\u00f3 \u00f3rdenes de estudiar el producto DDT, intentar su s\u00edntesis y sigui\u00f3 el mismo procedimiento con el HCH de fabricaci\u00f3n m\u00e1s sencilla y econ\u00f3mica. 'A digest of the literature on DDT through April 30, 1944'. Primer informe sobre el DDT del Departamento de Agricultura de Estados Unidos, que desbloque\u00f3 su secreto militar El Departamento de Agricultura de los Estados Unidos, a trav\u00e9s del Bureau of Entomology and Vegetal Quarantine. hizo p\u00fablica, en 1944, la bibliograf\u00eda internacional existente, hasta el 30 de abril de a\u00f1o, sobre las investigaciones m\u00e1s relevantes realizadas acerca del DDT. En el mes de diciembre, R.C. Roark y N.E. Mcindoo, in-vestigadores de la Division of Insecticide Investigations del mismo Bureau of Entomology and Plant Quarantine, redactaron un in-forme en el que extra\u00edan la informaci\u00f3n fundamental de cada una de aquellas 147 rese\u00f1as (gura 14) ( R OARK, MCINDOO , 1944). Fue un hecho ins\u00f3lito que esta ocina realizara aquel tipo de publicaci\u00f3n, ya que nunca hasta entonces hab\u00edan difundido informes sobre productos protegidos por patentes; sin embargo, su propia justicaci\u00f3n aclar\u00f3 las suspicacias. El Gobierno nor-teamericano justic\u00f3, en primer lugar, el hecho de que, debido a restricciones de guerra, ninguno de los resultados de estas investigaciones farmacol\u00f3gicas hubieran sido publicados. Sin embargo, temiendo que los suministros disponibles para sus ne-cesidades fueran insucientes, levantaron la censura sobre las investigaciones y eliminaron la consideraci\u00f3n adoptada como Figura 13. Plantilla de ociales far- mac\u00e9uticos del Laboratorio Central de Farmacia Militar, en 1944. Senta-do, en el centro, Luis Benito Campo-mar; de pie, a su derecha, Francisco Moreno Mart\u00edn. Archivo de la Real Academia Nacional de Farmacia. Figura 14. Portada de R.C. Roark, N.E. Mcindoo. A digest of the litera-ture on DDT through April 30, 1944. [Mecanograado, 53 p.] George A. Smathers Libraries. University of Documents].MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 394secreto militar15. La urgencia de encontrar otros posibles insec- ticidas sustitutos s\u00f3lo podr\u00eda superarse cuando estas informa- ciones abrieran el acceso a todos los expertos interesados en el desarrollo de medidas de control para los insectos nocivos o en la fabricaci\u00f3n de DDT. Por otro lado, el \u00e9xito de las campa\u00f1as expe-rimentales de desinfecci\u00f3n realizadas por el ej\u00e9rcito americano desde 1942 en N\u00e1poles (gura 15), en el norte de \u00c1frica y entre sus propias tropas, hab\u00eda sido difundido por muchos medios de comunicaci\u00f3n y la expectaci\u00f3n popular era enorme 16. R.C. Roark y N.E. Mcindoo detallaban la fabricaci\u00f3n nor- teamericana de productos insecticidas con DDT realizada, desde 1943, en las dos plantas de la compa\u00f1\u00eda Cincinnati Chemical Wor- ks, lial de la empresa descubridora Geigy 17. Y el posterior incre- mento de producci\u00f3n comercial, a comienzos de 1944, con las empresas E.I. du Pont de Nemours and Company, Merck y Hercu- les Powder Company. Siempre bajo el control de la Junta de Pro-ducci\u00f3n de Guerra gubernamental (War Production Board) que asegur\u00f3 el env\u00edo exclusivo de suministros al Ej\u00e9rcito y la Marina estadounidense. Ninguno de estos productos estuvo disponible directamente para uso civil. 15. En el apartado de 'Science' de la revista americana Time , June 12, 1944 se public\u00f3 un art\u00ed- culo en el que se se\u00f1alaba: \"Censorship was lifted last week from one of the great scientic discoveries of World War II. It is an insecticide called DDT. DDT stopped a typhus epidemic in Naples. It promises to wipe out the mosquito and malaria, to liquidate the household fly, cockroach and bedbug, to control some of the most that on the wor-ld's antiseptics was to sur-gery\" ([Times , 1944]). 16. Algunas breves informaciones sobre las pruebas de laboratorio se hab\u00edan ltrado y publi-cado en la revista Journal of Association 37, Issue 1, 1 February 1944. Tambi\u00e9n se publicaron los trabajos de Fred L. Soper y su colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Rockefeller en N\u00e1poles y el Norte de \u00c1frica. 17. En octubre de 1942 comenzaron las investigaciones en el Departamento de Agricultura es-tadounidense, gracias a los env\u00edos de DDT realizados desde Suiza. Los resultados fueron tan sorprendentes que la investigaci\u00f3n fue asumida por su Servicio de Sanidad Militar y por la Ocina de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Cient\u00edcos (OSRD). La producci\u00f3n en grandes cantida-des se consigui\u00f3 en 1943, por el qu\u00edmico suizo Oskar Frey, de la compa\u00f1\u00eda Cincinnati Chemical Works , Ohio. Poco despu\u00e9s se abri\u00f3 otra planta en Norwood ( B APTISTA , 2007). Figura 15. Desinfecci\u00f3n de civiles realizada, en N\u00e1poles, por m\u00e9dicos de la Fundaci\u00f3n Rockefeller, em-pleando DDT (BRANDT, 1944). The Fred L. Soper Papers, 28/02/1944. U.S. National Library of Medicine, Bethesda.El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 395De cualquier modo, los autores se\u00f1alaban que la mayor\u00eda de los ensayos a los que se hac\u00eda referencia se hab\u00edan realiza- do bajo condiciones experimentales de laboratorio. Por lo tan-to, los resultados deb\u00edan considerarse preliminares y sujetos a modicaciones a medida que avanzaran las investigaciones. No recomendaban el empleo de insecticidas DDT en el control de cualquier especie de insectos da\u00f1inos para los cultivos agr\u00edcolas. Su acci\u00f3n insecticida no era universal y deb\u00edan realizarse m\u00e1s pruebas antes de ser utilizado por los agricultores. Recomenda-ban determinar posibles da\u00f1os a las plantas, as\u00ed como la dosis le-tal m\u00ednima para un gran n\u00famero de insectos, tanto perjudiciales como beneciosos. Faltaban por establecer m\u00e9todos de aplica-ci\u00f3n y analizar la estabilidad del insecticida cuando se mezcla-ra con diluyentes, humectantes, esparcidores y adhesivos. Todo esto, se\u00f1alaban, llevar\u00eda mucho tiempo. En relaci\u00f3n a los efec-tos del DDT sobre el hombre y otros animales de sangre calien-te conrmaban que hab\u00edan sido investigados por tres grupos de farmac\u00f3logos, de la Agencia U.S. Food and Drug Administration, del U.S. Public Health Service y del Kettering Laboratory of Applied Physiology de la Universidad de Cincinnati, este \u00faltimo nanciado por la compa\u00f1\u00eda Geigy. Las investigaciones de Gonzalo Pi\u00e9drola Gil desde el Instituto de Higiene Militar (1944-1945) Probablemente la noticia m\u00e1s impactante que asombr\u00f3 a todos los Gobiernos y que impresion\u00f3 enormemente al espa\u00f1ol, fue la actuaci\u00f3n de desinfecci\u00f3n que realiz\u00f3 el Ej\u00e9rcito norteamericano en N\u00e1poles, en enero de 1944. En s\u00f3lo un mes fueron capaces de controlar una epidemia de tifus, eliminando los piojos transmiso-res con sesenta toneladas de DDT transportadas por la Armada estadounidense. Las im\u00e1genes de la poblaci\u00f3n formando largas las y la polic\u00eda militar con pistolas pulverizadoras espolvorean-do con DDT; as\u00ed como otros equipos de aspersi\u00f3n fumigando toda la ciudad, incluyendo los edicios p\u00fablicos y los refugios de la MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 396Guerra, se difundieron r\u00e1pidamente. Los efectos eran poco me- nos que milagrosos (gura 15). Jos\u00e9 Alberto Palanca (gura 16), responsable de la sanidad en Espa\u00f1a, estaba en esos momentos recibiendo un aluvi\u00f3n de cr\u00edticas debido a la ca\u00f3tica situaci\u00f3n del pa\u00eds. La difteria primero, seguida de inmediato por la viruela y posteriormente del tifus exantem\u00e1tico, se uni\u00f3 a los m\u00e1s de seiscientos mil casos anua-les de paludismo. Algunos centros higi\u00e9nicos municipales acon-sejaban el despiojamiento domiciliario con calor seco, es decir, utilizando simplemente el planchado de las ropas empleando planchas el\u00e9ctricas o peque\u00f1os hornillos de carb\u00f3n. Aquellas fa-milias que se compromet\u00edan a realizarlo eran indemnizadas por el gasto de corriente el\u00e9ctrica y recib\u00edan un donativo de jab\u00f3n. Mucho m\u00e1s arriesgado era realizar, en los patios de las casas, la-vados comunitarios de ropas con \u00e1cido cianh\u00eddrico en cubos, que causaban accidentes frecuentes. Para la poblaci\u00f3n 'vagabunda', que como se\u00f1alaba Gerardo Clavero (1943), era un n\u00facleo de-mogr\u00e1co bastante considerable, la soluci\u00f3n era la reclusi\u00f3n. Y en cuanto a las medidas de higiene de campamentos, cuarteles, internados, prisiones, etc., se utilizaban c\u00e1maras de cianhidriza-ci\u00f3n mediante \u00f3rdenes de obligado cumplimiento, si hab\u00eda me-dios econ\u00f3micos sucientes. Cuando, en la primavera de 1944, el general Palanca solicit\u00f3 la participaci\u00f3n del equipo de Sanidad Militar conoc\u00eda perfecta-mente sus aptitudes y la ecacia de los trabajos de colaboraci\u00f3n de sus diferentes t\u00e9cnicos. La higiene y la epidemiolog\u00eda militar fueron entendidas, desde principios del siglo XX, como ciencias de especializaci\u00f3n esenciales en el \u00e1mbito castrense; se fomen-taron para tratar de evitar la aparici\u00f3n y propagaci\u00f3n de enfer-medades infecciosas y de instruir y vigilar sanitariamente a las Fuerzas Armadas. La responsabilidad prioritaria del Instituto de Higiene Militar era poder aplicar cualquier actuaci\u00f3n prol\u00e1c-tica, incluyendo las m\u00e1s novedosas, a los miembros del Ej\u00e9rcito. Por otro lado, no hay que olvidar que el entonces Director gene-El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 397ral de Sanidad contaba con el mando de estos servicios m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos; y que uno de los aspectos caracter\u00edsticos del co-lectivo militar era la disciplina, el orden y la minuciosidad en la realizaci\u00f3n de ensayos y pruebas higi\u00e9nico-m\u00e9dicas a las tropas y a la poblaci\u00f3n penitenciaria. El comandante Gonzalo Pi\u00e9drola Gil coordin\u00f3 este trabajo informador para sus mandos militares desde el Instituto de Hi-giene Militar. La vida profesional de Gonzalo Pi\u00e9drola Gil (1907-1996) estuvo siempre vinculada a este centro militar; en \u00e9l fue profesor y responsable del laboratorio dedicado a la preparaci\u00f3n de las vacunas antivari\u00f3lica y antirr\u00e1bica; no en vano se hab\u00eda formado como diplomado en higiene militar y hab\u00eda sido becario del Instituto Pasteur, en Par\u00eds; m\u00e1s tarde, adquiri\u00f3 una impor-tante experiencia m\u00e9dica asistencial en el Protectorado espa\u00f1ol de Marruecos. Gonzalo Pi\u00e9drola hab\u00eda mantenido una excelente relaci\u00f3n acad\u00e9mica con Valent\u00edn Matilla, desde que naliz\u00f3 sus estudios universitarios de Medicina, y \u00e9ste le abri\u00f3 las puertas de su c\u00e1tedra de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda, en la Universidad Central de Madrid, y de los laboratorios del Instituto de Medici-na Tropical, integrado en el Patronato 'Santiago Ram\u00f3n y Cajal' (CSIC) ( M ATILLA , 1981: 371). Valent\u00edn Matilla G\u00f3mez (1900-1997) fue asesor sanitario del general Queipo de Llano durante la Guerra Civil y, a su t\u00e9rmino, de la Direcci\u00f3n General de Marruecos y Colonias. Fue fundador del Instituto de Medicina Colonial (despu\u00e9s Tropical) y desde \u00e9ste seleccion\u00f3 a un grupo de higienistas militares, entre los que se encontraba Gonzalo Pi\u00e9drola, que iniciaron estudios e investiga-ciones publicadas en la revista Medicina Colonial 18. En aquellas circunstancias, compaginando locales y tareas, fue donde Gon-zalo Pi\u00e9drola Gil comenz\u00f3 sus estudios sobre los nuevos insec- 18. La Medicina Colonial: \u00f3rgano de informaci\u00f3n cient\u00edco-profesional de los cuerpos sanitarios de la Zona del Protectorado de Marruecos y territorios espa\u00f1oles de Guinea. [Instituto Espa\u00f1ol de Medicina Colonial], 1943-1956; tiene continuaci\u00f3n en La Medicina Tropical: \u00f3rgano del Insti- tuto Espa\u00f1ol de Medicina Tropica l. [Instituto Espa\u00f1ol de Medicina Tropical], 1957-1975. Figura 16. Jos\u00e9 Antonio Palanca y Mart\u00ednez-Fort\u00fan (1888-1973). Ar- chivo de la Real Academia Nacional de Medicina. Figura 17. Gerardo Clavero del Cam-po (1895-1972). Archivo de la Real Academia Nacional de Medicina.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 398ticidas de contacto que acababan de aparecer en el mercado, especialmente el DDT y el HCH ( PIEDROLA , PIEDROLA , 1982). Inici\u00f3 el trabajo repitiendo la secuencia de investigaciones del servicio de sanidad militar norteamericano al recibir el primer env\u00edo sui-zo del DDT, que acababa de ser divulgada por parte del Bureau of Entomology and Vegetal Quarantine de los EE.UU. En el Laboratorio Central de Farmacia Militar comproba- ron que, efectivamente, la fabricaci\u00f3n era relativamente senci-lla; realizar la condensaci\u00f3n de monoclorobenceno con cloral en presencia de \u00e1cido sulf\u00farico. El producto obtenido era un polvo de color blanco crema, que pose\u00eda olor a fruta. No requer\u00eda nin-g\u00fan equipo complicado, pero los materiales de partida: etanol, cloro, benceno y \u00e1cido sulf\u00farico, y las cantidades necesarias, ha-c\u00edan que su precio fuera muy elevado para la econom\u00eda de nues-tro pa\u00eds. En cuanto a las pruebas realizadas con el HCH se utiliz\u00f3 la informaci\u00f3n publicada por la compa\u00f1\u00eda brit\u00e1nica Imperial Chemical Industries L td. en el texto de sus patentes concedidas en Espa\u00f1a a nales de ese mismo a\u00f1o, aunque bastante anteriores en Inglaterra, donde estaban vigentes desde 1939. El Laboratorio Central de Farmacia Militar present\u00f3 sus resultados en el mes de agosto de 1945 concluyendo que el HCH era preferible al DDT como insecticida utilizable por el Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, debido a su menor coste, pese a su olor desagradable ( M ORENO , 1946). Real- mente este producto hab\u00eda sido descartado internacionalmente por su pestilencia y, sin embargo, Espa\u00f1a lo adopt\u00f3 en un primer momento al ser mucho m\u00e1s econ\u00f3mica su fabricaci\u00f3n. Final-mente en Espa\u00f1a se usar\u00edan los dos. Desde el Instituto de Higiene Militar, el comandante \u00c1ngel Ramos Escudero (1904-1996) 19, jefe del laboratorio de qu\u00edmica y bromatolog\u00eda y experto en an\u00e1lisis f\u00edsico-qu\u00edmicos, valor\u00f3 dife-rentes muestras de las nuevas series insecticidas existentes en 19. \u00c1ngel Ramos Escudero (1904-1996) comandante farmac\u00e9utico y jefe del laboratorio de qu\u00edmica y bromatolog\u00eda del Instituto de Higiene Militar desde 1941, colabor\u00f3 con Gonzalo El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 399el mercado espa\u00f1ol, estudiando su ecacia. El coronel Jos\u00e9 Santa Cruz, director del Laboratorio de Farmacia de la Direcci\u00f3n Gene-ral de Prisiones (gura 18), public\u00f3 sus trabajos sobre el empleo de agresivos qu\u00edmicos en la desinfecci\u00f3n de prisiones del Minis-terio de Justicia espa\u00f1ol (gura 19) y en ciertas unidades m\u00f3viles del Ej\u00e9rcito ( S ANTA CRUZ, 1945). El capit\u00e1n Manuel Villabaso Murga20 colabor\u00f3 con Gonzalo Pi\u00e9drola en la experimentaci\u00f3n de \"lotes de individuos fuerte-mente parasitados\" utilizando el espolvoreado de ropas persona-les y ensayando la fricci\u00f3n con el polvo en el cuerpo ( V ILLABASO , PI\u00c9DROLA , 1946). Las numerosas publicaciones que Gonzalo Pi\u00e9- drola realiz\u00f3 sobre los resultados obtenidos le llevaron a parti-cipar, con expertos de la Direcci\u00f3n General de Industria, en el dise\u00f1o de procedimientos para comprobar la ecacia de varios compuestos y precisar las t\u00e9cnicas de empleo. Con el capit\u00e1n Jos\u00e9 Amaro Lasheras experiment\u00f3 la desinsectaci\u00f3n de hospitales (P I\u00c9DROLA , 1947), tanto para el personal y sus ropas como en sus locales, empleando mezclas de emulsiones insecticidas con cal preparada para el blanqueo de las paredes; este procedimiento lo utilizaron en dormitorios de cuarteles y orfelinatos. Conclusi\u00f3n El Servicio de Sanidad Militar actu\u00f3 como principal protagonista en muchas actuaciones higi\u00e9nicas y epidemiol\u00f3gicas de los pri-meros Gobiernos de la dictadura del general Franco. En el tema que se analiza, varios ociales m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos y qu\u00edmi-cos del Ej\u00e9rcito participaron en el estudio, desarrollo y fabrica-ci\u00f3n de dos series de insecticidas organoclorados, el DDT y el Pi\u00e9drola Gil en trabajos sobre la realizaci\u00f3n de estudios sicoqu\u00edmicos de estos insecticidas. En 1954 publico, junto al entom\u00f3logo Juan Gil Collado, un texto sobre estos m\u00e9todos, premi-ada por la Real Academia de Farmacia ( R AMOS, GIL, 1954). 20. Manuel Villabaso Murga se encontraba, en el curso 1935-1936, entre el grupo de alumnos de s\u00e9ptimo a\u00f1o de Medicina, en la Universidad Complutense de Madrid, que participaban en el viaje de n de carrera; les sorprendi\u00f3 el golpe militar de Franco en Par\u00eds ( P \u00c9REZ PE\u00d1A, 2005). Figura 19. Ensayos de aplicaci\u00f3n de DDT a un preso, mediante un espol-voreador, por sanitarios del Laborato-rio de Farmacia de la Direcci\u00f3n Gene-ral de Prisiones (SANTA CRUZ, 1945). Figura 18. Jos\u00e9 Santa Cruz de la Casa (1888-1955). Archivo de la Real Aca-demia Nacional de Farmacia.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 400HCH, despu\u00e9s conocido como lindano. Tambi\u00e9n la f\u00e1brica militar de productos qu\u00edmicos La Mara\u00f1osa de Santa B\u00e1rbara present\u00f3 una patente de invenci\u00f3n conjunta con el qu\u00edmico Serapio Prieto Cantero sobre un fum\u00edgeno de aplicaci\u00f3n para insecticidas que se utiliz\u00f3 con DDT y con HCH. Todos ellos cumplieron \u00f3rdenes directas de su Inspector Jefe, general Jos\u00e9 Alberto Palanca, a la vez Director General de Sanidad. Las investigaciones realizadas y los informes emitidos sirvieron para que, al menos en los primeros momentos, dos empresas privadas espa\u00f1olas comercializaran los productos im-prescindibles para comenzar las campa\u00f1as de desinfecci\u00f3n. El producto '666 C\u00f3ndor' de la compa\u00f1\u00eda Insecticidas C\u00f3ndor S.A. 21, 21. Jos\u00e9 Mar\u00eda Gomeza Ozamiz, propietario de las dos primeras patentes espa\u00f1olas del procedi- miento de obtenci\u00f3n del HCH y socio principal de la empresa Insecticidas C\u00f3ndor S.A., junto al industrial Mart\u00edn Fern\u00e1ndez de Villar\u00e1n, fue su director t\u00e9cnico; Juan Gil Collado, destacado Figura 20. Acto de recepci\u00f3n de Gonzalo Pi\u00e9drola Gil como acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina. Acompa\u00f1ado de Pablo Mart\u00edn Alonso, Ministro del Ej\u00e9rcito; Jos\u00e9 Antonio Palanca; Santiago Carro, vicepresidente de la Corporaci\u00f3n; Antonio L\u00f3pez Cotarelo, Inspector General de Sanidad del Ej\u00e9rcito y Valent\u00edn Matilla, Secretario perpetuo de la Academia. Madrid, 21/01/1964. Archi-vo de la Real Academia Nacional de Medicina.El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 401fue declarado de utilidad para el Ej\u00e9rcito en octubre de 1945 y la t\u00e9cnica de aplicaci\u00f3n del qu\u00edmico Prieto Cantero fue asumida por la empresa Aplicaciones Cianh\u00eddricas S.L. Finalmente, la Di- recci\u00f3n General de Sanidad autoriz\u00f3 su empleo y la fabricaci\u00f3n en exclusiva para todo el territorio espa\u00f1ol, en mayo de 1946. miembro de la Comisi\u00f3n Central Antipal\u00fadica, sin duda uno de los mejores entom\u00f3logos es- pa\u00f1oles del momento, su principal colaborador como jefe entom\u00f3logo. Figura 21. Anuncio de Aplicaciones Cianh\u00eddricas S.L. ABC [Madrid], 27/06/1946.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 402Bibliograf\u00eda \u00c1LV AREZ REY, Leandro. 2009. Los diputados por Andaluc\u00eda de la Se- gunda Rep\u00fablica (1931-1939). Diccionario biogr\u00e1co . Sevilla: Centro de Estudios Andaluces. 2 vols. ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N , Mar\u00eda Luisa de. 2011. \"La preparaci\u00f3n de pro- ductos qu\u00edmicos y gal\u00e9nicos en el Laboratorio y Parque Central de Farmacia Militar tras la Guerra CiviL espa\u00f1ola\". En: Jos\u00e9 Miguel Cobos Bueno, Antonio Pulgar\u00edn Guerrero, Elena Ausejo Mart\u00ednez (eds.) X Congreso de la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Historia de las Ciencias y de las T\u00e9cnicas. Encuentro Internacional Europeo-Americano : 767-788. [Badajoz]: Socie- dad Espa\u00f1ola de Historia de las Ciencias y de las T\u00e9cnicas. A NDR\u00c9S TURRI\u00d3N , Mar\u00eda Luisa de. 2013. \"Medicamentos, an\u00e1lisis e informes t\u00e9cnicos: el Cuerpo Militar de Farmacia en la estructura sanitaria del Ministerio del Ej\u00e9rcito (1939-1945)\". En: Antonio Gonz\u00e1lez Bueno, Alfredo Baratas D\u00edaz (eds.) La tutela imperfecta: Biolog\u00eda y Farmacia en la Espa\u00f1a del pri-mer franquismo : 101-141. Madrid: and autar- ky in the Spanish Army years Franco's dictatorship (1939-1945). Ofcial reports of the Military La-boratory Mat, Halil Tekiner, Burcu Sen (eds.) knowledge and West: 311-316. Istambul: Muka Matbaa. B APTISTA , Robert Cincinnati Chemical Wor- ks. http://www.colorantshistory.org/CincinnatiChemical.html. [fecha de Life Ma- gazine , 28/02/1944: 36. Reproducido, en copia digital, en el repositorio The Fred L. Soper Papers. U.S. National Library El Instituto de Higiene Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 403of Medicine. Bethesda. https://proles.nlm.nih.gov/ps/ retrieve/ResourceMetadata/VVBBLL [fecha de consulta: , Gerardo. 1943. \"Lucha antiexantematica\". Re- vista de Estudios de la Vida Local, 10: 503-512. CLA VERO DEL CAMPO , Gerardo. 1950. La lucha antipal\u00fadica en Espa\u00f1a [Discurso le\u00eddo en su toma de posesi\u00f3n como Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Farmacia]. Madrid: Real Academia de Farmacia. E NRI, Paul. 1979. The Basle Marriage: History of the Ciba-Geigy merger. Zurich: Publications Neue Zurcher Zeitung. GONZ\u00c1LEZ TRIGO, Gregorio. 1985. Las conquistas de la s\u00edntesis org\u00e1- nica. [Discurso de ingreso en la Real Academia Nacional de Farmacia]. Madrid: Real Academia Nacional de Farmacia. [Laboratorio y Parque Central de Farmacia Militar]. 1944. Me- moria hist\u00f3rico-descriptiva. Laboratorio y Parque Central de Farmacia Militar. [Madrid: Laboratorio y Parque Central de Farmacia Militar]. M ATILLA G\u00d3MEZ , Valent\u00edn. 1981. \"Recuerdo y elogio de la gran obra realizada por la Sanidad\". Anales de la Real Academia Nacional de , F.J. 2003. \"Historia del Instituto de Medicina Preventiva del E.T. 'Capit\u00e1n M\u00e9dico Ram\u00f3n y Cajal\". Medicina Militar, 59(2): 5-17. M ORENO MART\u00cdN , F. 1946. \"El '666\". Revista Ej\u00e9rcito, 81: 59-64. PE\u00d1A TORREA , Francisco. 1954. El servicio de Farmacia Militar en pie de paz: organizaci\u00f3n, funcionamiento, legislaci\u00f3n vigente y antecedentes . Madrid: Impr. del Diario Ocial del Ministerio del Ej\u00e9rcito. P \u00c9REZ LUCAS IZQUIERDO , C. 1971. \"La sanidad militar en el primer tercio del siglo XX\". Revista de Historia Militar, 30: 118-144.MAR\u00cdA LUISA DE ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N 404P\u00c9REZ PE\u00d1A, Fernando. 2005. Exilio y depuraci\u00f3n pol\u00edtica en la Fa- cultad de Medicina de San Carlos . Madrid: Visi\u00f3n Libros. PI\u00c9DROLA GIL, Gonzalo. 1947. \"Valor prol\u00e1ctico de los modernos desinsectantes\". Anales de la Real Academia Nacional de Me- dicina, 64: 57-283. PI\u00c9DROLA GIL, Gonzalo ; PI\u00c9DROLA ANGULO 1982. \"Importan- cia sanitaria de los nuevos piretroides sint\u00e9ticos\". Anales de la Real Academia Nacional de los procedimientos de desinfecci\u00f3n y de des\u00ednsectaci\u00f3n en tiempos de paz y de guerra\" [Memoria presentada al II Congreso de Medicina y Farmacia Militar (Roma, 1923) por los doctores Jos\u00e9 Potous, teniente coronel m\u00e9dico; Agust\u00edn Van-Baumberghen, comandante m\u00e9dico y COLLADO , \u00c1ngel. 1954. M\u00e9todos de lu- cha contra insectos y roedores en la casa, en la industria y en el campo. Madrid: Real Academia de Farmacia. R OARK , R.C; MCINDOO , N.E. 1944. A digest of the literature on DDT through April 30, 1944 . [Mecanograado, 53 p.]. Reproduci- do, en copia digital, en el repositorio George A. Smathers Libraries. University of de Sanitarios Espa\u00f1oles (Exposici\u00f3n aneja). Madrid: [s.n.] S ANTA CRUZ DE LA CASA, Jos\u00e9. 1945. \"Lucha contra insectos y par\u00e1- sitos\". Revista , Ignacio. colaboraci\u00f3n cient\u00edca y los espacios de la qu\u00edmica: un estudio de caso espa\u00f1ol en la primera mitad del siglo XX\". Revista Espa\u00f1ola Militar: nexo de experimentaci\u00f3n con insecticidas clorados sint\u00e9ticos en la Espa\u00f1a de los a\u00f1os cuarenta 405[Times]. 1944. \"Science: \"La Facultad de Farmacia como laboratorio qu\u00edmico-farmac\u00e9utico del Ej\u00e9rcito del Sur (1936-1939)\". Bolet\u00edn de la Universidad de Granada , 12: 453-515. ILLABASO MURGA \"T\u00e9cnicas de la desinsectaci\u00f3n en colectividades: nuestra aportaci\u00f3n con las nuevas series insecticidas\". Revista de Medicina y Ci- rug\u00eda de Guerra, 16: 25-45.407Introducci\u00f3n La propaganda ha existido en todas las culturas y \u00e9pocas; incluso se puede observar en otras especies animales. En la Naturale-za, la exhibici\u00f3n que hace el macho de sus habilidades o carac-ter\u00edsticas ante la hembra, puede considerarse como una forma primaria de publicidad ( G UERRA , GONZ\u00c1LEZ -GUERRA , 2005: 227). La propaganda publicitaria m\u00e1s elemental se hizo m\u00e1s compleja de manera paralela a la diversicaci\u00f3n social y a las nuevas necesi-dades y perspectivas tecnol\u00f3gicas. La propaganda o publicidad farmac\u00e9utica se dene como la actividad humana de comunicaci\u00f3n, cuyo n es convencer a un cliente potencial de las bondades de un producto farmac\u00e9u-tico o cosm\u00e9tico. En el proceso intervienen los destinatarios del mensaje (pacientes o personal sanitario), el producto (f\u00e1rmaco o cosm\u00e9tico) y los medios de comunicaci\u00f3n donde se inserta la publicidad ( P IZARROSO , 1999: 146). Un tipo espec\u00edco de publicidad farmac\u00e9utica es el que se inserta en las revistas profesionales, que suele tener un alto impacto debido a su capacidad de selec-ci\u00f3n del p\u00fablico y a su relativo bajo coste, si se compara con otro tipo de publicidad ( esta ocasi\u00f3n hemos revisado la propaganda y la publici- dad farmac\u00e9utica aparecida en una publicaci\u00f3n profesional para La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956)* ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN * Financiado con cargo al proyecto de investigaci\u00f3n HAR2013-4253-6-P del Ministerio de Econo- m\u00eda y Competitividad.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 408matronas, desde su aparici\u00f3n, en marzo de 1953, hasta diciembre de 1956. La revista Matronas, dirigida por el m\u00e9dico Francisco Orengo D\u00edas del Castillo, se editaba en la Casa de Salud de 'Santa Cristina' de Madrid; en ella se incluy\u00f3, desde su primer n\u00famero, publicidad de f\u00e1rmacos y productos relacionados con la salud materno-infantil. Adem\u00e1s, dejamos anotadas otras noticias rela-cionadas con la actividad farmac\u00e9utica en dicho hospital. La Casa de Salud de 'Santa Cristina' La Casa de Salud de 'Santa Cristina', Escuela Especial de Matronas, fue una iniciativa y un anhelo de la reina Mar\u00eda Cristina de Habs-burgo. Su intenci\u00f3n era fundar una instituci\u00f3n que paliase la de-ciencia de centros de salud destinados, espec\u00edcamente, a la salud reproductiva de las mujeres en la capital de Espa\u00f1a. Para dicho n remiti\u00f3 una convocatoria, fechada el 11 de junio de 1903, a un grupo de mujeres de la nobleza madrile\u00f1a, que conformar\u00edan una 'Junta de Se\u00f1oras' encargada de impulsar la construcci\u00f3n de un 'hospital de mujeres' en Madrid 1. La reuni\u00f3n tuvo lugar el 12 de junio, a las 14:30 horas, en el Palacio Real. El primer cometido al que tendr\u00eda que enfrentarse la Junta era el de recaudar fondos para poder ini-ciar la construcci\u00f3n del edicio. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, concretamente el 28 de junio de 1904, se celebr\u00f3 la ceremonia de colocaci\u00f3n de la primera piedra del futuro hospital; al acto asistieron el rey Alfonso XIII, la Reina madre y un buen n\u00famero de personas pertenecientes a las capas m\u00e1s altas de la sociedad madrile\u00f1a 2. Los primeros estatutos de la Casa de Salud de 'Santa Cristina' se aprobaron despu\u00e9s de inaugurado el edicio, el 8 de junio de 1925, seg\u00fan consta en la memoria que su primer director, Jos\u00e9 G\u00e1lvez Guinachero, realiz\u00f3 de los tres primeros a\u00f1os de su funcionamiento. 1. Noticaci\u00f3n de S M. la reina do\u00f1a Mar\u00eda Cristina. Archivo de Palacio Real. Secci\u00f3n REI, fondo RA13, caja 8877, expediente 20. 2. V\u00e9ase el reportaje publicado bajo el titulo \"Casa de Salud de Santa Cristina. Inauguraci\u00f3n de obras\". La \u00c9poca, 29/06/1904: 1.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 409En su art\u00edculo primero, los estatutos especicaban que esta institu- ci\u00f3n, de car\u00e1cter ben\u00e9co-docente, ten\u00eda como principal objetivo: \"... proporcionar a las embarazadas pobres o no pudientes un albergue sano, dotado de asistencia lo m\u00e1s completa posible y en armon\u00eda con los adelantos de la \u00e9poca, poniendo as\u00ed a su alcance los auxilios que no pueden proporcionarse en sus domicilios y ayud\u00e1n-dolas en todas las necesidades que lleva consigo la maternidad...\" (G \u00c1LVEZ , 1927: 35). Todo ello signicaba la recogida y amparo, durante perio- dos de tiempo variables, de muchas mujeres que, bien por su si- tuaci\u00f3n de pobreza o bien porque quisieran ocultar un embarazo ileg\u00edtimo, solicitaban su entrada en esta instituci\u00f3n. Las mujeres 'distinguidas' tambi\u00e9n pod\u00edan ser admitidas en este estableci-miento, en salas especialmente destinadas a ello y con arreglo a tarifas que se jaban en el reglamento. En consecuencia, se con-taba con aquellas enfermas pudientes y sus pensiones para ayu-dar a levantar las cargas de la instituci\u00f3n. Una de las aspiraciones del establecimiento era llegar a ser autosuciente, sin tener que recurrir a nanciaci\u00f3n externa. Otro objetivo principal de este centro era establecer ense- \u00f1anzas pr\u00e1cticas y profesionales para las mujeres que quisieran formarse como matronas \"que en aquel entonces no dispon\u00edan de Cl\u00ednicas especiales y habr\u00edan de contentarse con cursos El edicio por tanto, una Escuela Especial de Matronas que funcionar\u00eda bajo la inme-diata direcci\u00f3n de los m\u00e9dicos agregados a la Casa ( R UIZ-BERD\u00daN , 2016). Esto iba a suponer un cambio importante en la organiza-ci\u00f3n de la formaci\u00f3n de estas profesionales dedicadas a la salud de la mujer ( O RTIZ, 1999: 59; RUIZ-BERD\u00daN , 2012). Una vez terminada la construcci\u00f3n, que se demor\u00f3 por pro- blemas econ\u00f3micos veinte a\u00f1os exactos, el edicio se inaugur\u00f3 ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 410el d\u00eda 28 de junio de 19243. El solar en el que se hab\u00eda levantado ten\u00eda una supercie de 6.157 m2 y hab\u00eda sido donado por la reina madre Mar\u00eda Cristina. Dispon\u00eda de una supercie construida de 8.168 m2 m\u00e1s un pabell\u00f3n anexo y tuvo un coste cercano a los tres millones de pesetas ( PASTOR , 1996: 55-56) (gura 1)4. En la fachada norte del edicio, en l\u00ednea con el laboratorio, estaban instalados la farmacia, el museo y la biblioteca. Junto con el departamento anat\u00f3mico, o de autopsias, constitu\u00edan la llama-da 'secci\u00f3n cient\u00edca'. La farmacia de 'Santa Cristina' estuvo ini-cialmente regentada por el m\u00e9dico Maestre Ib\u00e1\u00f1ez, que tambi\u00e9n dirig\u00eda la secci\u00f3n de an\u00e1lisis qu\u00edmicos en el laboratorio (gura 2). Guadalupe Pastor Sanz estudi\u00f3 la farmacia 'Santa Cristina' y reere lo dif\u00edcil que es encontrar datos debido a que, pr\u00e1ctica- 3. \"Obra important\u00edsima. Una Casa de Salud. Los Reyes presiden la inauguraci\u00f3n\". El Imparcial. 29/06/1924:3. 4. El precio de la construcci\u00f3n fue de 2.918.879,84 pesetas y la primera instalaci\u00f3n cl\u00ednica, rea- lizada por Luis de Landecho, tuvo un presupuesto de 107.062,58 pesetas ( G\u00c1LVEZ , 1927: 31-32). Figura 1. Edicio de la Casa de Salud de Santa Cristina en los a\u00f1os 1950. Archivo del Colegio Ocial de Arquitectos de Madrid, signatura 0998.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 411mente, no se conserva documentaci\u00f3n de archivo sobre la insti- tuci\u00f3n (P ASTOR , 1996)5. Seg\u00fan sus datos, en 1934 estaba encargado de la farmacia del hospital Primitivo Ortega, propietario de una ocina de farmacia privada de Madrid. El hospital dispon\u00eda de un peque\u00f1o almac\u00e9n farmacol\u00f3gico destinado a las mujeres po-bres que acud\u00edan a consulta y que era administrado por las her-manas de San Vicente de Paul. Durante la Guerra Civil, el edicio fue utilizado como hos- pital de sangre y, al igual que en la mayor\u00eda de centros sanitarios en territorio republicano, las religiosas fueron sustituidas por enfermeras civiles. Las monjas regresaron al centro tras la vic-toria del Ej\u00e9rcito franquista y la instauraci\u00f3n de la Dictadura. La encargada de la farmacia en los primeros a\u00f1os del franquismo fue la hermana Mercedes Requejo, supervisada por el farmac\u00e9u-tico Ram\u00f3n Turrientes de Miguel ( P ASTOR , 1996: 57)6. 5. El problema de este art\u00edculo es que, aunque hay im\u00e1genes de documentos originales, la autora no hace referencia sobre d\u00f3nde los ha localizado ni tampoco incluye bibliograf\u00eda. 6. En 1944 Ram\u00f3n Turrientes de Miguel fue elegido presidente del Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos ( R EDONDO , GONZ\u00c1LEZ BUENO , 2013: 661). Figura 2. Farmacia de la Casa de Salud de 'Santa Cristina'. El doctor Maestre, jefe del departamento (sentado), una hermana de las carmelitas de San Vicente de Pa\u00fal frente a los anaqueles de la farmacia (G\u00c1LVEZ. 1927: 18).ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 412La revista Matronas La revista Matronas , que ten\u00eda como subt\u00edtulo \"la revista de las matronas y de las alumnas de la carrera de matrona\", fue el \u00f3rga- no de expresi\u00f3n de la Escuela Ocial de Matronas de 'Santa Cris-tina'. Sin embargo, el promotor, editor y director de la publicaci\u00f3n no fue una matrona sino el ginec\u00f3logo y profesor de la Escue-la Francisco Orengo D\u00edaz del Castillo. De hecho, la redacci\u00f3n y administraci\u00f3n de esta publicaci\u00f3n estaba ubicada en su propio domicilio familiar, desde donde gestionaba la revista: respond\u00eda las cartas y consultas, y realizaban cobros, inscripciones y en-v\u00edos por correo a las suscriptoras de toda Espa\u00f1a 7. La revista no estaba destinada \u00fanicamente a las matronas que se formaban o trabajaban en 'Santa Cristina', sino a las de todo el pa\u00eds e incluso se contemplaba la posibilidad de realizar env\u00edos al extranjero 8. La revista era un excelente medio para hacer publicidad, el propio director anunciaba su libro Obstetricia para Matro- nas, utilizado como manual docente en 'Santa Cristina' ( ORENGO , 1949); en el anuncio, que en los n\u00fameros iniciales aparec\u00eda en la segunda de forros (o retiro de tapa) se armaba que era \"Un libro que no debe faltar en la biblioteca de toda buena matrona (...) Debe ser el libro de consulta para todas las matronas\" 9. 7. Entrevista personal realizada los d\u00edas 8 y 14 de junio de 2016 al m\u00e9dico Francisco Orengo Gar- c\u00eda, hijo de Francisco Orengo D\u00eda del Castillo. Agradecemos su amabilidad al habernos propor-cionado informaci\u00f3n sobre su padre. 8. El primer a\u00f1o de su publicaci\u00f3n, 1953, se publicaron cinco n\u00fameros por los que las personas sus- criptoras deb\u00edan pagar 30 pesetas anuales si viv\u00edan en territorio nacional y el doble, 60 pesetas, si viv\u00edan en el extranjero. En 1954 y 1955 se publicaron seis n\u00fameros a un precio de 40 y 80 pe-setas para env\u00edos nacionales y extranjeros respectivamente. En 1956 se aument\u00f3 a diez n\u00fameros anuales, con un coste de 65 y 130 pesetas para suscripciones nacionales y extranjeras respectiva-mente. Los n\u00fameros sueltos, que empezaron costando 12 pesetas, elevaron su precio a 15 pesetas en 1956. Aunque no sabemos la tirada, estos datos parecen indicar una 'buena salud' de la revista. 9. Precisamente, la disyuntiva entre ser una buena o una mala matrona, seg\u00fan se posean unas caracter\u00edsticas morales, \u00e9tico-religiosas o incluso f\u00edsicas, aparec\u00eda ya en los manuales publica-dos siglos antes para su formaci\u00f3n ( R UIZ-BERD\u00daN , 2012). Incluso en la propia revista, un joven Jose Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez escribi\u00f3 una serie de art\u00edculos titulados \"La enfermera obst\u00e9trica ideal para el toc\u00f3logo\" en los que se abordaban estos aspectos ( C LA VERO , 1953- 1954); estos art\u00ed- culos fueron analizados por Manuel Linares Abad, carmen \u00c1lvarez Nieto e In\u00e9s Moral Guti\u00e9-rrez (2008).La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 413En la revista Matronas publicaron sus art\u00edculos un buen n\u00fa- mero de m\u00e9dicos y matronas, tanto espa\u00f1oles como extranjeros. Adem\u00e1s, desde el primer ejemplar, fue tambi\u00e9n \u00f3rgano de expre-si\u00f3n ocial de Colegios profesionales de matronas de Madrid, Ali-cante, Bilbao, Ja\u00e9n, Sevilla y M\u00e1laga, hasta que \u00e9stas dejaron de tener colegiaci\u00f3n independiente ( R UIZ-BERD\u00daN , 2013). Francisco Orengo D\u00edaz del Castillo (Alicante, 1912 - Madrid, 1991) estudi\u00f3 en la Facultad de Medicina de la Universidad Cen-tral, termin\u00f3 su formaci\u00f3n en el Hospital de Atocha, justo antes del inicio de la Guerra Civil; hab\u00eda sido pensionado, en Chicago, por la Junta de Ampliaci\u00f3n de Estudios. La docencia y la inves-tigaci\u00f3n sobre la eclampsia eran sus objetivos primordiales; fue profesor de la Escuela Ocial de Matronas hasta su jubilaci\u00f3n, formaba a las alumnas del primer curso de Matronas; fue tam-bi\u00e9n subdirector de la Casa de Salud de 'Santa Cristina' durante diez a\u00f1os, promovi\u00f3 la biblioteca del centro y fue presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia. En el primer n\u00famero de Matronas , la entonces presidenta del Colegio de Matronas de Madrid y su provincia, Mar\u00eda Garc\u00eda Mart\u00edn, presentaba la revista como el medio de expresi\u00f3n de las actividades de las matronas espa\u00f1olas, que conseguir\u00eda elevar el nivel individual y colectivo de la profesi\u00f3n: \"T\u00fa nos aupar\u00e1s en tus brazos y nos mostrar\u00e1s al mundo como somos. \u00a1El mundo nos conoce poco!; nos mira como una cosa secundaria. Ejercemos una profesi\u00f3n \u00a1C\u00f3mo otra cualquiera! La im-portancia trascendental de nuestra misi\u00f3n naufraga la despreo-cupaci\u00f3n de todos\" ( G ARC\u00cdA , 1953: 7). En la nota editorial, donde se explicaban los nes de la re- vista y las normas de publicaci\u00f3n de originales, se aclaraba, ex- pl\u00edcitamente, que no se persegu\u00edan nes comerciales y que los benecios publicitarios se invertir\u00edan en la mejora de la publi- Figura 3. Portada del primer n\u00famero de la revista Matronas , publicado en marzo/abril de 1953. Biblioteca Na-cional de Espa\u00f1a.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 414caci\u00f3n. Ser\u00edan bien recibidos los art\u00edculos escritos por m\u00e9dicos y matronas, y tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n de enfermeras y practican-tes ([Matronas], 1953). En el 'Sumario' aparec\u00edan varias secciones que mantuvie- ron una estructura similar hasta pr\u00e1cticamente su \u00faltimo n\u00fame-ro, publicado en 1976: - Asistencia a la madre y al hijo: secci\u00f3n cient\u00edca donde se publicar\u00edan todo tipo de trabajos de investigaci\u00f3n. - Educaci\u00f3n: recog\u00eda tanto aspectos de la educaci\u00f3n de la pro- pia matrona como de la educaci\u00f3n para la salud que esta de- b\u00eda impartir a sus pacientes. - Religi\u00f3n: la introducci\u00f3n de este apartado mostraba el ses- go moral que se quer\u00eda imprimir a la publicaci\u00f3n: \"La moral religiosa es la base formativa de la matrona espa\u00f1ola\" ([Ma-tronas], 1953: 2). - Noticias: apartado dedicad a los acontecimientos sociales, graduaciones, enlaces nupciales, homenajes, estas, etc. - Secci\u00f3n ocial: inclu\u00eda las nuevas disposiciones publicadas en el Bolet\u00edn Ocial del Estado que pudieran afectar a las matronas. - Cr\u00edtica de libros y revistas.- Cartas al director. - Secci\u00f3n humor\u00edstica. En la revista Matronas no se invitaba, expl\u00edcitamente, a la utilizaci\u00f3n de un tipo de productos; una actitud que s\u00ed fue mante- nida, en 1955, por otra revista profesional de matronas: S\u00fargere ; esta \u00faltima publicaba, como coletilla, que lo mejor que pod\u00edan hacer las matronas para apoyar a la revista era recomendar los productos publicitados en ella ( C ABEZA , 2012). Sin embargo, en el caso de la revista que nos ocupa, al nal del apartado \"Fines de la revista y normas para el env\u00edo de trabajos para su publicaci\u00f3n\", aparec\u00eda el siguiente aviso: La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 415\"... los anuncios que aparecen en las p\u00e1ginas de Matronas son para informaci\u00f3n. Las Matronas saben perfectamente que solo el m\u00e9dico puede recetar\". Esta advertencia quer\u00eda dejar muy claro a las matronas que ellas no estaban autorizadas a utilizar los medicamentos sin una orden m\u00e9dica previa aunque, como veremos m\u00e1s adelante, po-siblemente esa no era la realidad y, en ocasiones, las matronas hac\u00edan uso de la medicaci\u00f3n no recetada. Visita al Instituto Llorente En junio de 1954 las alumnas de segundo curso de Escuela de Matronas fueron invitadas a visitar las instalaciones del Insti- tuto Llorente ([Matronas]. 2(4): 32). El evento fue organizado por Francisco Orengo, a pesar de que el profesor encargado de dicho curso era, por entonces, Jos\u00e9 Macau. La visita tuvo lugar el 16 de junio de 1954. Fueron trasla- dadas a las nueve de la ma\u00f1ana en \"un magn\u00edco autopullman\" desde 'Santa Cristina'. Las alumnas iban acompa\u00f1adas por sor Paz, sor Elisa y el propio Francisco Orengo. Tambi\u00e9n participa- ba en la visita Andrea P\u00e9rez Revilla, representante de la secci\u00f3n de matronas del Instituto Llorente . El Instituto design\u00f3 a Rafael Fern\u00e1ndez Carril para atender a las visitantes, \u00e9ste fue recogi-do en la calle Ferraz 9, sede de las ocinas del Instituto Llorente . A partir de ese momento empezaron las explicaciones sobre el magn\u00edco edicio que el Instituto Llorente pose\u00eda en la carrete- ra de El Pardo. A las alumnas se les mostraron los fundamentos para la preparaci\u00f3n de sueros y vacunas y el funcionamiento de los diferentes departamentos del Instituto y su historia. Estas visitas ten\u00edan tanto un componente recreativo como instructivo y demostraban el inter\u00e9s de la industria farmac\u00e9uti-ca por hacerse conocer entre otros profesionales sanitarios dis-tintos de los m\u00e9dicos.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 416La publicidad de la revista Matronas entre los a\u00f1os 1953 y 1956 Ya hemos comentado que incluso en el primer n\u00famero de la revista Matronas aparecieron anuncios de productos farmac\u00e9uticos. Algunos de ellos ocupaban una p\u00e1gina completa, otros media p\u00e1gina y unos pocos alrededor de un tercio de p\u00e1gina. Es de imaginar que el precio que pagasen los laboratorios por su anuncio depender\u00eda tanto del ta-ma\u00f1o como de la ubicaci\u00f3n que ten\u00edan en el interior de la revista 10. En el primer n\u00famero de Matronas las p\u00e1ginas dedicadas a pu- blicidad no ten\u00edan numeraci\u00f3n. Algunos laboratorios insertaban la publicidad de un solo medicamento mientras que otros presentaban toda una gama de productos; ese era el caso del Laboratorio Casen, que utilizaba la contracubierta de la revista para anunciar seis de sus pro-ductos, todos pertenecientes al \u00e1mbito de la gineco-obstetricia (gura 4); aunque entre ellos se encontraba un talco emoliente, est\u00e1 claro que el anuncio estaba destinado a los profesionales: la mayor\u00eda de los productos necesitaban una indicaci\u00f3n m\u00e9dica y, adem\u00e1s, las ilustra-ciones no dejaban lugar a dudas: aparec\u00eda un m\u00e9dico hablando con una matrona, \u00e9sta estaba saliendo de un paritorio mientras sosten\u00eda a un supuesto reci\u00e9n nacido en brazos, en el bocadillo aparec\u00eda la frase: \"CONSEJO M\u00c9DICO : / Que nunca falten los productos CASEN... / Nuestra labor ser\u00e1 grata\". Del an\u00e1lisis de este anuncio se obtienen datos de c\u00f3mo se atend\u00eda el parto, en esos momentos: aspecto de zona quir\u00fargica del paritorio, separaci\u00f3n del beb\u00e9 y la madre, etc.; y tambi\u00e9n del papel subordinado que asum\u00edan las matronas en el parto ins-titucionalizado. Sin embargo, en ninguno de los productos del Laboratorio Casen guraba la composici\u00f3n, tan solo el nombre comercial y la indicaci\u00f3n 11. 10. No aparece en la revista ninguna informaci\u00f3n para potenciales empresas que quisieran pu- blicitarse. Se supone que ser\u00eda el director quien gestionara estos asuntos. 11. Incluso hab\u00eda un medicamento destinado a evitar los abortos.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 417 Figura 4. Anuncio de los productos Casen. Matronas, 3(2): contraportada. 1955. Co- lecci\u00f3n Dolores Ruiz-Berd\u00fan. Adem\u00e1s de medicamentos, entre los anuncios aparec\u00eda pro- paganda de material t\u00e9cnico: alquiler y venta de pesabeb\u00e9s, ba\u00f1os plegables, bolsas de goma, hules de cama y ortopedia, instrumen-tal de cirug\u00eda, guantes de goma, fajas para embarazadas o mobi-ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 418liario cl\u00ednico12. Otro anuncio hac\u00eda publicidad de la jeringa 'Alada' y la aguja 'Saeta', un equipo 'imprescindible' para que matronas y practicantes administrasen los medicamentos inyectables de for-ma segura 13. Estos anuncios s\u00ed estaban destinados directamente a las matronas; muchas de ellas tambi\u00e9n ten\u00edan el t\u00edtulo de 'practi-cante' y, en esta \u00e9poca, no era raro encontrar a muchas matronas pluriempleadas en diversos hospitales y consultorios. Productos y f\u00e1rmacos para el beb\u00e9 Entre los productos destinados a los beb\u00e9s, los m\u00e1s frecuentes eran los indicados para la prevenci\u00f3n y tratamiento de las irrita-ciones del pa\u00f1al, bien en forma de crema ('Amniolina', 'Biocrema' y 'Estalal'), bien en forma de polvos de talco ('Borotalco', 'Septomi-da', 'Albucid'). Teniendo en cuenta que estos productos no necesi-taban receta m\u00e9dica para su venta, tiene m\u00e1s sentido su aparici\u00f3n en la revista Matronas que otros que veremos a continuaci\u00f3n. La recomendaci\u00f3n proveniente de profesionales sanita- rios siempre tuvo, y sigue teniendo, mucho peso en la opini\u00f3n de los pacientes, y los laboratorios han sido conscientes de ello. Ya desde el siglo XIX las matronas aparec\u00edan en la prensa reco-mendando o avalando alg\u00fan producto como la , 450-452). El talco 'Albucid', comercializado por los laboratorios Sche- ring era, en el periodo estudiado, uno de los anuncios m\u00e1s cons-tantes. Apareci\u00f3 en la mayor\u00eda de los n\u00fameros de la revista entre los a\u00f1os 1953 y 1956, ambos inclusive, y se anunciaba a p\u00e1gina completa (gura 5); en general, este tipo de anuncios siempre in-clu\u00eda la gura de un beb\u00e9 mayorcito (gura 5 y 6). Tambi\u00e9n fue-ron muy habituales los anuncios de 'Amniolina' y 'Septomida' (gura 6), con una alta frecuencia de publicaci\u00f3n (tabla 1). 12. Todo ello en un anuncio de Establecimientos Ortop\u00e9dicos Prim, con locales en Conde de Pe\u00f1al- ver 24 y Preciados 33, de Madrid. 13. La empresa anunciante era Suministros Cl\u00ednicos Loren, ubicada en Barcelona.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 419Otro de los productos destinados a los beb\u00e9s fue la 'Galacti- na', medicamento destinado a evitar la regurgitaci\u00f3n y, como ya hemos comentado, el colirio de penicilina del Laboratorio Casen. Sin embargo, llama la atenci\u00f3n que no aparezcan anuncios de sustitutivos de la lactancia materna; un an\u00e1lisis de la publicidad incluida en los siguientes n\u00fameros de la revista conrmar\u00e1 si \u00e9sta fue una tendencia que se mantuvo en el tiempo. Figura 5. Anuncio del talco m\u00e1s publicitado. Matronas , 3(1): contraportada. 1955. Colecci\u00f3n Dolores Ruiz-Berd\u00fan.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 420Productos y f\u00e1rmacos para la madre Entre los productos destinados a la madre encontramos dos tipos diferentes: los de uso puramente obst\u00e9trico, como los oxit\u00f3cicos y los anest\u00e9sicos, y medicamentos inespec\u00edcos que pudieran ser de utilidad para las diferentes complicaciones del puerperio. Figura 6. Anuncio del talco 'Septomida'. Matronas , 3(1): 15. 1955. Colecci\u00f3n Dolores Ruiz-Berd\u00fan.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 421La publicidad de los n\u00fameros iniciales de Matronas inclu- ye dos f\u00e1rmacos utilizados para aliviar el dolor del parto: un gas anest\u00e9sico, 'Trilene' y un barbit\u00farico, 'Morfelen' (gura 7), que solo se anunciaron en el primer n\u00famero de la revista. Tambi\u00e9n aparec\u00eda un hemost\u00e1tico, 'Narosen', incluido dentro del anuncio Figura 7. Anuncio de 'Trilene' y 'Morfel\u00e9n'. Matronas . 1(1): Espa\u00f1a.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 422colectivo de los productos Casen y un par de antibi\u00f3ticos de la Compa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Penicilina , concesionaria de Merk & Co. inc.: 'Farmaproina' y 'Farmapen', aunque con escasa presencia. Entre los oxit\u00f3cicos hemos anotado cuatro productos co- mercializados por otros tantos laboratorios: 'Neohipopituina' del Laboratorio IBYS, 'Pituina' del Instituto Llorente, 'Occipartein', del Figura 8. Anuncio de un oxit\u00f3cico, 'Pituitrin'. Matronas, 3(1): 12. 1955. Colecci\u00f3n Dolores Ruiz-Berd\u00fan.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 423Laboratorio Casen y 'Pituitrin' del Laboratorio Parke-Davis14. Proba- blemente este \u00faltimo sea uno de los anuncios m\u00e1s interesantes de analizar, dado el mensaje expl\u00edcito que transmite la imagen (gura 8): el parto se representa como algo peligroso, en el que es necesario que intervengan tres m\u00e9dicos, por supuesto varones, mientras que una mujer, probablemente una matrona, observa la escena desde cierta distancia; adem\u00e1s de 'vender' el parto como algo patol\u00f3gico, de nuevo se observa el papel subordinado de las matronas dentro de la jerarqu\u00eda de las instituciones sanitarias cerradas. Esta peligrosidad y el riesgo de que las matronas usaran este tipo de medicamentos sin control m\u00e9dico tambi\u00e9n ten\u00eda su refle-jo en algunos de los art\u00edculos publicados en la secci\u00f3n cient\u00edca: \"Son muchas las muertes maternas y fetales que han tenido por causa el empleo inadecuado de extractos post-hiposarios... (Pi- tuitrina, Bostanil, Timosina, Neohipopituina). Y, powr desgracia, en bastantes ocasiones han sido las matronas las causantes de tales muertes, empleando estos productos. Tampoco los toc\u00f3logos est\u00e1n libres de culpa, a veces...\" ( M U\u00d1OZ , 1954: 5). A pesar de reconocer la posible implicaci\u00f3n de los toc\u00f3logos en alguna muerte, la coletilla 'a veces' reduc\u00eda su responsabilidad a un n\u00famero poco signicativo, mientras que el resto del texto dejaba claro que, en la mayor\u00eda de los casos, eran las matronas las responsables de esas muertes. No obstante, este tipo de pro-ductos no se prodig\u00f3 en la revista. A excepci\u00f3n de 'Occipartein'. Incluido en un anuncio colectivo de Casen, el resto de oxit\u00f3cicos s\u00f3lo aparecieron en contadas ocasiones, siempre en los primeros n\u00fameros de la revista (tabla 1). Entre los medicamentos que probablemente eran utiliza- dos en el puerperio encontramos reconstituyentes, como 'Vi- 14. La empresa Parke-Davis & Cia tenia, en Espa\u00f1a, un convenio con el Laboratorios Vekar , que probablemente eran quienes corr\u00edan con el publicidad.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 424bepal', 'Hepal Crudo'15 y 'Ferronicum'. Tambi\u00e9n medicamentos para el dolor, como 'Optalid\u00f3n' y 'Espasmopa- ver', este \u00faltimo utilizado, muy probablemente, para combatir los entuertos. Para el estre\u00f1imiento solo aparece 'Pursenid'. En cuanto a antis\u00e9pticos, los hay generales, como el 'Agua oxigena-da Foret', o espec\u00edcamente ginecol\u00f3gicos como 'Leucobiot\u00edn'. Un producto \u00fatil, tanto en el embarazo como en el puerperio, ser\u00eda 'Calgestona', tambi\u00e9n presente en un anuncio colectivo del Laboratorio Casen. 15. 'Hepal Crudo' y 'Vibepal' probablemente fueron un mismo opoter\u00e1pico, derivado del h\u00edgado, que cambi\u00f3 de nombre; nunca se publicaron juntos y sus nombres guran de manera corres-lativa: 'Vibepal' dej\u00f3 de promocionarse en el n\u00famero 2 de 1955 y 'Hepal crudo' empez\u00f3 a pu-blicitarse en el n\u00famero 4 de 1955 (el n\u00famero 3 de ese a\u00f1o no ha podido consultarse, no apa-rece entre los fondos de la Biblioteca Nacional). Tabla 1. Laboratorios y medicamentos publicitados en la revista Matronas entre los a\u00f1os 1953-1956 Especialidad Laboratorio Matronas, a\u00f1o [n\u00fameros] Agua oxigenada Foret Foret Matronas, 1954 [3] Matronas, 1953 [3-5] Matronas, 1954 [3-5] Borotalco Ausonia Ausonia Matronas, 1954 [2, [1, Matronas, 1956 [1-6] Colirio de penicilina CasenMatronas, 1953 [2] Matronas, 1954 [2, 3, 6] Matronas, 6] [1-6] Matronas, 3, 6] Matronas, 1955 [1-6] Matronas, 1956 [1-6]La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 425Especialidad Laboratorio Matronas, a\u00f1o [n\u00fameros] Narosen CasenMatronas, 3, 1956 [1-6] FarmaproinaCompa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Penicilina [concesionaria de Merk & Co. inc.]Matronas, 1953 [1, 3, 5] Matronas, 1954 [2, 4, 5] FarmapenCompa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Penicilina [concesionaria de Merk & Co. [2, Matronas, Matronas, RUIZ-BERD\u00daN ScheringMatronas, 1953 [1, 2, 4, 5] Matronas, 1954 [1-5] Matronas, 1955 [1-6] Matronas, 1956 [1, 5, 2, 3, 5, 6] Matronas, 1955 [1-4] Tabla 1 (continuaci\u00f3n). Laboratorios y medicamentos publicitados en la revista Matronas entre los a\u00f1os 1953-1956 Especialidad Composici\u00f3n Indicaciones Presentaci\u00f3n Agua oxigenada Foret Agua oxigenada Desinfectante L\u00edquida Biocrema Ausonia\u00d3xido de zinc, de titanio y alcohol cet\u00edlicoEmoliente Borotalco Ausonia del Ictiomen Emoliente Polvos de G procaina ComprimidosLa propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) Composici\u00f3n Indicaciones Presentaci\u00f3n FarmapenPenicilina s\u00f3dica de de talcoROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN 428Laboratorios farmac\u00e9uticos anunciantes En la tabla 1 presentamos una relaci\u00f3n de los laboratorios espa- \u00f1oles y extranjeros cuyos productos aparecen anunciados en al-g\u00fan momento de estos primeros a\u00f1os de Matronas . Insertaron publicidad en esta revista: Ausonia S.A., Casen, Compa\u00f1\u00eda Espa- \u00f1ola de la Penicilina (concesionaria de Merk & Co. Inc), Foret, Geve , Gustavo Reder (concesionario de Galactina S.A.), IBYS, ICI (cuyos productos eran elaborados por Azamon S.A.), Instituto Llorente , Juste S.A., Sandoz S.A.E., Shering, Vekar S.A. (concesionario de Parke-Davis & Cia ) y Vi\u00f1as S.A. Algunos de ellos desaparecieron, como Geve o Juste, pero otros siguen activos en la actualidad. Conclusiones Inicialmente puede sorprender la presencia de publicidad de medicamentos en una revista destinada a una profesi\u00f3n a la que no se le permit\u00eda prescribir. Sin embargo la publicidad de los n\u00fa-meros iniciales, que inclu\u00eda productos obst\u00e9tricos de exclusiva indicaci\u00f3n m\u00e9dica, fue derivando hacia otros m\u00e1s 'inocuos', fun-damentalmente talcos y pomadas empleadas por las madres en el cambio de pa\u00f1al. El anuncio de instrumentos como balanzas, term\u00f3metros, jeringas y agujas, implica una pr\u00e1ctica profesional independien-te por parte de las matronas, fuera de las instituciones cerradas, que poco a poco fue desapareciendo. Dado que el director de la revista era m\u00e9dico y que en ella colaboraban muchos profesionales de la Medicina, es posible que el espectro de distribuci\u00f3n de la revista Matronas fuese m\u00e1s all\u00e1 de este colectivo profesional, lo que dar\u00eda m\u00e1s sentido a la inclu-si\u00f3n de ciertos productos, con el consiguiente desembolso econ\u00f3-mico que esto supon\u00eda para los laboratorios. Ser\u00e1 interesante comprobar qu\u00e9 fue lo que sucedi\u00f3 con la publicidad en los a\u00f1os siguientes, ya que, como hemos visto, del an\u00e1lisis de \u00e9sta se pueden obtener resultados muy signicativos sobre el rol de la matrona en la sociedad espa\u00f1ola del siglo XX.La propaganda farmac\u00e9utica en la revista Matronas (1953-1956) 429Bibliograf\u00eda CABEZA GUILL\u00c9N , Mar\u00eda Elena. 2012. El problema de la planicaci\u00f3n familiar a trav\u00e9s de la revista de matronas S\u00fargere en el tar- dofranquismo (1955-1975). [Trabajo n de m\u00e1ster dirigido por Consuelo Miqueo Miqueo]. Zaragoza: Universidad de Zaragoza. C ASTA\u00d1O RIERA, Eusebi OTERINO DE LA FUENTE , David; RODR\u00cdGUEZ RODR\u00cdGUEZ , Rosa M\u00aa. 2007. \"El mensaje publicitario de los anuncios de f\u00e1rmacos en las revistas m\u00e9dicas espa\u00f1olas\". Gaceta Sanitaria, 21(5): 371-377. C LA VERO N\u00da\u00d1EZ, Jos\u00e9 Antonio. 1953-1954. \"La 1927. La Casa de Salud de Santa Cristina y Escuela de Matronas. Memoria descriptiva de su funciona-miento y resumen estad\u00edstico en los tres primeros a\u00f1os . Ma- drid: Blass Sociedad An\u00f3nima. G GONZ\u00c1LEZ -GUERRA , Elena. 2005. \"Ayer y hoy de la publicidad la dermatolog\u00eda espa\u00f1ola\". Medicina Cu- t\u00e1nea Ibero-Latino-Americana, NIETO , Carmen ; M ORAL GUTI\u00c9RREZ , In\u00e9s. 2008. \"El discurso m\u00e9dico sobre las matronas a me- diados del siglo XX\". Index de Enfermer\u00eda, 17(4): 251-255. [Matronas]. 1943. \"Fines de la Revista y normas para el env\u00edo de trabajos para su publicaci\u00f3n\". Matronas , 1(1): 2. [Matronas]. 1944. MU\u00d1OZ Matronas, DIAZ nas. [Madrid: s.n.] ORTIZ G\u00d3MEZ , Teresa. 1999. \"Las matronas y la transmisi\u00f3n de los saberes cient\u00edcos sobre el parto en la Espa\u00f1a del s. XIX\". Arenal, 6(1): 55-79.ROSARIO MART\u00cdN-ALCAIDE DOLORES RUIZ-BERD\u00daN de l\u00b4Hepital de Santa metodol\u00f3gica\". Gloria; GONZ\u00c1LEZ BUENO , Antonio. 2013. \"La implantaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en el Seguro Obligatorio de Enfermedad (1944-1955)\". Anales de la Real Academia Nacional de Farmacia, 79(4): 658-688. RUIZ-BERD\u00daN , Dolores. 2012. Desarrollo hist\u00f3rico de una profesi\u00f3n: las matronas en Madrid hasta la Guerra Civil [Tesis doctoral dirigida por Alberto Gomis Blanco]. Alcal\u00e1 de Henares: Universidad de Alcal\u00e1. R UIZ-BERD\u00daN , Dolores. 2013. \"El reconocimiento de la colegiaci\u00f3n de las matronas\". En: Carlos \u00c1lvarez Nebreda, Francisca J. Hern\u00e1ndez Mart\u00edn (eds.). El asociacionismo en la enfermer\u00eda y su influencia en el desarrollo de la profesi\u00f3n : 217-238. Ma- drid: Colegio Ocial de Enfermer\u00eda de Madrid. R UIZ-BERD\u00daN , Dolores. 2016. \"La inauguraci\u00f3n de la Casa de Sa- lud de Santa Cristina de Madrid y su Escuela de Matronas\". Matronas Josep. 2013. \"La construcci\u00f3n de las profesiones sanitarias a trav\u00e9s de las revistas especializadas\". Discurso y sociedad, 7 (1): 73-96.431* Financiado con cargo al proyecto de investigaci\u00f3n HAR-2013-42536-P del Ministerio de Econo- m\u00eda y Competitividad.Objetivos La talidomida fue un medicamento de uso humano y fabrica- ci\u00f3n industrial, comercializado en Espa\u00f1a durante el periodo transcurrido entre 1957 y 1963, prescrito como sedante para la prevenci\u00f3n de n\u00e1useas en las mujeres embarazas ( N A V ARRO -MI- CHEL, 2016). Posteriormente se tuvo constancia de la existencia de gran cantidad de efectos secundarios relacionados con su inges-ta, tales como malformaci\u00f3n cong\u00e9nita en neonatos y posibles efectos teratog\u00e9nicos en los mismos. Fruto de este acontecimien-to surgieron, en todo el mundo, controles exhaustivos para los medicamentos comercializados, originando el nacimiento de la farmacovigilancia y la denominada 'segunda generaci\u00f3n de me-dicamentos'. En este estudio analizaremos la informaci\u00f3n transmitida por dos peri\u00f3dicos, ABC y La Vanguardia , relativa a la repercu- si\u00f3n social que tuvo tal hecho durante el periodo comprendido entre 1957-1963. Introducci\u00f3n En 1953 Wilhem Kunz sintetiz\u00f3 la mol\u00e9cula thalidomide (ta- lidomida), de f\u00f3rmula N-[2,6-dioxo-3-piperidil]-ftalimida. La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Ciba realiz\u00f3 estudios en animales de ex-La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963)* CARLOS DEL CASTILLO RODR\u00cdGUEZ EMA DELIA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEV ANROSA BASANTE POLCARLOS DEL CASTILLO DELIA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEVANROSA BASANTE POL 432perimentaci\u00f3n sobre este compuesto, de los cuales concluy\u00f3 que no ten\u00eda efectos secundarios y, por lo tanto, no era nociva para la salud de los humanos. En 1957 la empresa farmac\u00e9utica alemana Chemie Gru- nenthal comercializ\u00f3 un nuevo f\u00e1rmaco sedante, denominado 'Contergan' donde se conten\u00eda este principio activo; 'Contergan' fue el primer nombre con el que se comercializ\u00f3 la talidomida en Europa ( B OTTING , 2002); el uso terap\u00e9utico del producto fue el de paliar las convulsiones epil\u00e9pticas y como antihistam\u00ednico. Sin embargo, al no ser efectivo, fue recomendado para tratar las n\u00e1useas, ansiedad y v\u00f3mitos de las mujeres embarazadas, dada su aparente inocuidad, convirti\u00e9ndose en una alternativa ecaz a los medicamentos barbit\u00faricos, sobre los cuales presentaba la ventaja de su poca adicci\u00f3n ( F RANKS , MACPHERSON , FIGG, 2004). La comercializaci\u00f3n de la talidomida fue un \u00e9xito. En Ale- mania occidental se consumieron un promedio de 15 millones de unidades anuales, originado ventas superiores al mill\u00f3n y medio de marcos de la \u00e9poca. El medicamento se dispensaba bajo el ro-tulo de \"especialmente conveniente para el embarazo\", no nece-sitando receta m\u00e9dica para su dispensaci\u00f3n ( L ENZ et al., 1992). El uso de este medicamento se extendi\u00f3 en Europa, \u00c1frica, Am\u00e9rica latina, Canad\u00e1 y Australia, pero nunca se lleg\u00f3 a con-sumir en los Estados Unidos de Am\u00e9rica. El motivo de dicha de-cisi\u00f3n fue la negativa, por parte de Oldham Kelsey (1914-2015), revisora de la Food Drug and Adminitration , para autorizar la comercializaci\u00f3n de dicho medicamento: exigi\u00f3 m\u00e1s estudios sobre la inocuidad de dicho f\u00e1rmaco en humanos ( B REN, 2001). Despu\u00e9s de la tragedia mundial, y dado que en EE.UU. no hubo ning\u00fan caso de malformaci\u00f3n cong\u00e9nita relacionado con la toma de la talidomida, a Oldham Kelsey se le otorg\u00f3 el galard\u00f3n civil m\u00e1s importante de EE.UU.: la medalla de servicios distinguidos (S CHEINDLIN , 2011). Tras varios a\u00f1os de comercializaci\u00f3n de la talidomida, se empezaron a comunicar efectos secundarios provocados por su La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) 433uso, como 2012); por este moti- vo, las autoridades sanitarias de los pa\u00edses donde se comercializa- ba dicha mol\u00e9cula restringieron su venta. Existieron varios indicios, observados por Widukind Lenz (1919-1995) ( LENZ et al. 1962) y William-Grifth Mcbride (n. 1927) (MCBRIDE , 1961), en los que se manifestaron anomal\u00edas cong\u00e9nitas en reci\u00e9n nacidos, cuyas madres hab\u00edan sido tratadas con talidomi-da. Estas sospechas comezaron a hacerse p\u00fablicas en 1961, en la re-vista Lancet, en un art\u00edculo rmado por William-Grifth Mcbride, al que se sumaron numerosos casos declarados de malformaciones en reci\u00e9n nacidos o abortos espor\u00e1dicos, por lo que la talidomida comenz\u00f3 a retirarse del mercado alem\u00e1n en 1961; progresivamente fue descart\u00e1ndose en el resto de los Estados europeos hasta que, en 1963, fue eliminada del mercado espa\u00f1ol. Espa\u00f1a fue el \u00faltimo pa\u00eds europeo en retirar dicho medicamento ( P ARRA , 2013). Es importante destacar que fueron los norteamericanos William S. Knowles (1917-2012) y Kenny-Barry Sharpless (n. 1941), as\u00ed como el japon\u00e9s Ryoji Nojori (n. 1938), que fueron ga-lardonados con el premio Nobel de Qu\u00edmica en 2001 por el es-tudio con catalizadores enantioselectivos, quienes armaron que, mediante una reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n, se obtiene la s\u00edntesis espec\u00edca de la mol\u00e9cula quiral buscada ( C ASTILLO , 2001). En su discurso explicaron la quiralidad molecular, haciendo referencia a la talidomida y las consecuencias tr\u00e1gicas que origin\u00f3 dicho medicamento ( A VENDA\u00d1O , quiralidad o asimetr\u00eda mole- produce dos is\u00f3meros de la talidomida, siendo el is\u00f3mero R el que provocaba el efecto sedante que se buscaba en el momen-to y el is\u00f3mero S es el que causaba los efectos terat\u00f3genos graves (E RIKSSON et al., 1995; ERIKSSON , BJ\u00d6RKMAN , H\u00d6GLUND , 2001). A lo largo de los a\u00f1os, y tras m\u00faltiples estudios cient\u00edcos, se ha demostrado que la talidomida tiene notables efectos se-cundarios, tales como como la malformaci\u00f3n cong\u00e9nita en neo-natos teratog\u00e9nicos (D IGGLE , 2001). En CARLOS DEL CASTILLO RODR\u00cdGUEZ EMA DELIA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEVANROSA BASANTE POL 434la actualidad, diversos estudios han puesto de maniesto que la talidomida tiene resultados poco satisfactorios en enfermedades tales como meningitis bacteriana, enfermedad de Crohn la Food Drug and Adminitration aprob\u00f3 su comercializaci\u00f3n para el tratamiento de eritema nudoso leproso ([FDA], 1998) y, en 2006, para el tratamiento del mieloma m\u00faltiple ([FDA], 2006). La talidomida: su farmacodinamia y efectos adversos La talidomida es un f\u00e1rmaco que muestra un amplio espectro de efectos in vitro e in vivo . Su farmacodinamia consiste en dismi- nuir selectivamente los niveles de factor de necrosis tumoral alfa humano (TNF-alfa), ya que inhibe al interfer\u00f3n gamma (INF-y), produciendo una degradaci\u00f3n del ARN mensajero, lo que conlle-va que este f\u00e1rmaco tenga efectos antiinflamatorios e inmuno-moduladores ( B ARNHILL et al., 1984; SAMPAIO et tambi\u00e9n posee la talido- mida, son producidos por disminuci\u00f3n de la fagocitosis mono-citaria y por la estimulaci\u00f3n de las c\u00e9lulas T, y a su vez por la inhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n de bFGF, siendo los factores de creci-miento brobl\u00e1stico necesarios para la formaci\u00f3n de la vascula-tura la quimiotaxis leucocitaria, inhibiendo la migraci\u00f3n de los monocitos y linfocitos en tejidos afectados, en relaci\u00f3n con la dosis administrada M EIERHOFER , DUNZENDORFER , W IEDERMANN , 1999; et 2004). La talidomida en la prensa peri\u00f3dica espa\u00f1ola (1957-1963) El Estado espa\u00f1ol ha reconocido muy pocas v\u00edctimas afectadas por la talidomida, cuando en realidad el n\u00famero de casos no son bajos. Sabemos que medicamentos con talidomida estuvieron accesibles en el mercado desde 1957 y que fueron retirados en 1963 [A VITE, 2017].La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) 435Los nombres comerciales con los que la talidomida estuvo en el mercado espa\u00f1ol fueron 'Nocto Sediv', 'Entero Sediv', 'Varial', 'Soften\u00f3n', 'Imidan' y 'Gutonaftil'; el medicamento fue distribuido ampliamente en nuestro pa\u00eds por las empresas farmac\u00e9uticas Pe- vya, Medinsa y Farmacobiol\u00f3gicos Nessa [A VITE, 2017]. No existe una cifra determinada de las v\u00edctimas afectadas por el consumo de este f\u00e1rmaco; en 2003, tras la fundaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de V\u00edctimas de la Talidomida (A VITE), esta corporaci\u00f3n arm\u00f3 la existencia de, al menos, 1.500 afectados en Espa\u00f1a. Esta asociaci\u00f3n manifest\u00f3 p\u00fablicamente la negativa de ayuda a las v\u00edctimas de la talidomida por parte del Gobierno es-pa\u00f1ol [A VITE, 2017]. La Vanguardia Espa\u00f1ola El 3 agosto de 1962, se public\u00f3 la primera noticia sobre la talidomida en la prensa escrita espa\u00f1ola (La Vanguardia, 03/08/1962: 11); en el art\u00edculo se detallan los primeros casos de ni\u00f1os con malformaciones en Irlanda, tras la administraci\u00f3n del producto durante el embarazo a la madre. Como consecuencia, la talidomida fue retirada del mer-cado irland\u00e9s en diciembre del mismo a\u00f1o; en la nota se se\u00f1alan los primeros casos de efectos secundarios en Regina (Canad\u00e1). Poste-riormente, el 8 agosto 1963, el mismo peri\u00f3dico inform\u00f3 que, en la ciudad de Washington D.C., la talidomida hab\u00eda sido suministrada a 207 mujeres, sin tener sus hijos ninguna malformaci\u00f3n debida a la ingesta de dicho medicamento (La Vanguardia, 08/08/1962: 13). El 25 de agosto 1962, tras el primer nacimiento de un ni\u00f1o en EE.UU. con malformaciones tras la ingesta de talidomida, se decide modicar la norma relativa a la autorizaci\u00f3n de comer-cializaci\u00f3n de medicamentos en Estados Unidos de Am\u00e9rica (La Vanguardia , 25/08/1962: 13). Pr\u00e1cticamente, un mes m\u00e1s tarde, el 18 de septiembre 1962, aparecieron los primeros estudios acer-ca de la talidomida y se divulg\u00f3 una lista con los medicamen-tos que contienen esta sustancia en cada pa\u00eds (La Vanguardia , 18/09/1962: 14).CARLOS DEL CASTILLO RODR\u00cdGUEZ EMA DELIA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEVANROSA BASANTE POL 436Sin embargo, dada la gravedad de la situaci\u00f3n y debido a la alarma social que exist\u00eda a nivel mundial sobre el problema, em- pezaron a aparecer diversas noticias en las que se muestra gran preocupaci\u00f3n. Este estado de inseguridad qued\u00f3 reflejado en las palabras de Elisabeth Sewarzhaupt, Ministra de Sanidad de la Rep\u00fablica Federal Alemana, quien arm\u00f3, en una conferencia de prensa, que en el pa\u00eds germano se encontraban unos seis mil ni-\u00f1os afectados por la talidomida, de los cuales mil de ellos necesi-tar\u00edan vivir siempre en el hospital. La repercusi\u00f3n mundial de los citados hechos, llev\u00f3 al Senado estadunidense a aprobar un pro-yecto de ley en el que se exig\u00eda un control de la ecacia y posibles efectos adversos de los medicamentos, otorgando al Gobierno la potestad para la retirada de cualquier producto farmac\u00e9utico que pudiese provocar un grave perjuicio a la salud p\u00fablica, como fue el caso de la talidomida. La noticia fue recogida, el 5 de octubre de 1962, en las p\u00e1ginas de La Vanguardia, bajo el t\u00edtulo: \"Mayor con- trol del Gobierno en la producci\u00f3n y expendici\u00f3n de drogas en los Estados Unidos de Am\u00e9rica\", en el que se reflejaba tal realidad y, adem\u00e1s, se inclu\u00eda una alusi\u00f3n a la necesidad de realizar tal tarea legislativa en Espa\u00f1a (La Vanguardia, 05/10/1962: 21).Pa\u00eds Nombre comercial exportaciones a Espa\u00f1a, B\u00e9lgica, Holanda, Suiza, Austria, Brasil, Argentina y Per\u00fa]Soften\u00f3n Suecia Neuroaedya Tailandia Talimol Noruega NeurodynLa talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) 437Hubo un hecho relacionado con la tragedia de la talidomi- da que despert\u00f3 un gran inter\u00e9s social, quedando reflejado en la prensa peri\u00f3dica escrita: es el denominado 'Proceso de Lieja', un procedimiento judicial penal, acontecido en Lieja (B\u00e9lgica) du-rante 1962. En este proceso, los padres, familiares y m\u00e9dicos per-sonales de Corinne Vandeput, una ni\u00f1a de siete d\u00edas de vida, con deformaciones m\u00faltiples debido a la ingesta por parte de su ma-dre de talidomida, decidieron dar muerte a la ni\u00f1a alegando que se trataba de la \u00fanica soluci\u00f3n para evitar el sufrimiento de su hija (La Vanguardia , 13/10/1962: 16). Durante los d\u00edas del proce- dimiento La Vanguardia public\u00f3 diversos art\u00edculos relacionados con el acontecimiento en los que se destac\u00f3 \"la digna y pondera-da intervenci\u00f3n del scal\", tras ejercer su obligaci\u00f3n de acusaci\u00f3n penal hac\u00eda los presuntos homicidas de Corinne Vandeput. Sin embargo, nalmente la sentencia judicial dict\u00f3 veredicto de no culpabilidad de los imputados, ante la sorpresa de la poblaci\u00f3n mundial ( La Vanguardia , 03/08/1962: 14). No cabe duda que tal noticia provoc\u00f3 muy diversas opi- niones. El 13 de noviembre de 1962, Radio Vaticano arm\u00f3 que \"nadie ha alzado su voz en defensa de la ni\u00f1a muerta, la v\u00edctima inocente\". En Francia, el peri\u00f3dico Paris Jour public\u00f3 un art\u00edculo de opini\u00f3n titulado \"La absoluci\u00f3n en Lieja\", en el que maniesta que la sentencia no es justa ni acorde a la norma, y que el culpa-ble es la sociedad por permitir la comercializaci\u00f3n de esta droga (La Vanguardia , 13/11/1962: 16). En Espa\u00f1a, este proceso produjo gran pol\u00e9mica. Muchos es- tudiosos, en especial profesores universitarios y te\u00f3logos, mos-traron su disconformidad, en diversos medios de comunicaci\u00f3n ante la sentencia, alegando que un jurado no pod\u00eda saltarse la Ley de Dios y que se hab\u00eda producido un homicidio impune (La Vanguardia , 17/11/1962: 7; Ibid., 11/01/1963: 20). Los acontecimientos se sucedieron y precipitaron muchas causas judiciales y rechazos sociales ante las empresas encarga-das de comercializar la talidomida, de lo cual dio cuenta Enrique CARLOS DEL CASTILLO RODR\u00cdGUEZ EMA DELIA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEVANROSA BASANTE POL 438Sierra (La Vanguardia , 25/01/1963: 25). La prensa espa\u00f1ola des- tac\u00f3, en los primeros meses de 1963, dos procedimientos aconte- cidos en Hamburgo (Alemania), bastante similares, en relaci\u00f3n con la talidomida. El primero de ellos tuvo como parte acusada a la empresa farmac\u00e9utica Chemie Gruenenthals , a la cual se de- mand\u00f3 imput\u00e1ndole la responsabilidad de m\u00e1s de mil nacimien-tos de ni\u00f1os con deformidades (La Vanguardia , 24/01/1963: 42). Posteriormente, la empresa Thalidomin fue demandada por la acusaci\u00f3n popular, imput\u00e1ndole las muertes de los ni\u00f1os con malformaciones cong\u00e9nitas (La Vanguardia , 06/07/1962: 7). La prensa espa\u00f1ola no volvi\u00f3 a tratar m\u00e1s sobre las sentencias de estos dos procedimientos. Otro hecho que tuvo gran trascendencia a nivel nacional fue el relato del sacricio econ\u00f3mico llevado a cabo por unos pa-dres, cuyo hijo hab\u00eda nacido con malformaciones a causa de la talidomida, que lo hab\u00edan trasladado a Londres desde Australia, tras hipotecar todos sus bienes ( La Vanguardia , 15/06/1963: 17) La \u00faltima noticia publicada por La Vanguardia en el perio- do de tiempo analizado lo fue en julio de 1963 donde, con el t\u00ed-tulo \"Teratogenia despu\u00e9s de la Talidomida\", se hace un an\u00e1lisis exhaustivo de los casos acontecidos en Europa (La Vanguardia , 02/07/1963: 14). ABC El 9 de agosto de 1962 Jes\u00fas Garc\u00eda Orcoyen (1903-1988), Director general de Sanidad, manifest\u00f3 p\u00fablicamente la existencia de s\u00f3lo dos casos en el Estado espa\u00f1ol relacionados con la talidomida; y se\u00f1al\u00f3 la inminente retirada de los medicamentos que conten\u00edan este principio activo (ABC, 09(08/1962: 29). En la prensa internacional se hicieron p\u00fablicos bastantes hechos relacionados con dicho medicamento, aunque ABC los trat\u00f3 de manera bastante supercial y poco cr\u00edtica, no analizan-do en ning\u00fan momento la problem\u00e1tica espa\u00f1ola. S\u00ed se hizo eco de la informaci\u00f3n publicada por el diario brit\u00e1nico Daily Mirror , La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) 439donde se se\u00f1alaba la existencia de m\u00e1s de seis mil casos de mal- formaci\u00f3n cong\u00e9nita relacionados con la talidomida, aunque \u00fanicamente fueron trescientos los que acontecieron, hasta 1962, en Reino Unido ( ABC, 30/08/1962: 24). S\u00ed incidi\u00f3, de manera muy cr\u00edtica, en el proceso judicial de Lieja: el 6 de noviembre de 1962 public\u00f3 un art\u00edculo titulado \"Un caso de eutanasia que es un repugnante crimen\" en el que se co-menmtaba la brutalidad de los acontecimientos sucedidos en la familia Vandeput y la repercusi\u00f3n medi\u00e1tica del acontecimiento (ABC, 06/11/1962: 49; Ibid., 09/11/1962: 71). El 11 de noviembre de 1962 los acusados del proceso de Lieja son declarados inocentes, provocando una especial sensaci\u00f3n ya que, en opini\u00f3n del per\u00edo-do, la sentencia estaba en flagrante colisi\u00f3n con los principios de la moral y el derecho a la vida (ABC, 11/11/1962: 120). Dos d\u00edas m\u00e1s tarde, ABC publica una sorprendente noticia, recogida de Radio Vaticano, en la que arma que \"En ning\u00fan pa\u00eds se aprueba el fallo absolutorio del proceso de Lieja. Se ha producido un crimen y ha quedado impune\", destaca que el Consejo General de M\u00e9dicos de B\u00e9lgica juzgara, por su cuenta, a los cuatro m\u00e9dicos implicados en el caso y a\u00f1ade que \"la absoluci\u00f3n de los acusados representa la rotura de los lazos sociales que protegen al d\u00e9bil, al fr\u00e1gil, al viejo, al que sufre y al incapacitado\" (ABC, 13/11/1962: 55). Durante el mes de diciembre de 1962, ABC contin\u00faa mani- festando su disconformidad ante el proceso de Lieja, tanto desde el punto de vista jur\u00eddico como religioso, denomin\u00e1ndolo en va-rias ocasiones como 'drama de la talidomida' (ABC, 06/12/1962: 37); a la vez que aporta nuevos datos estad\u00edsticos sobre posibles malformaciones cong\u00e9nitas relacionadas con la talidomida, des-de 1959 hasta 1962 (ABC, 07/12/1962: 42). Es sorprendente que, entre los nuevos datos expuestos, armen la posible relaci\u00f3n de la talidomida con la terap\u00e9utica del c\u00e1ncer (ABC, 02/01/1963: 44), y su \u00e9xito en numerosos pacientes de todo el mundo, seg\u00fan rese\u00f1a Mu\u00f1oz Calero en el suplemento dominical del peri\u00f3dico (Blanco y Negro [Suplemento de ABC], 12/01/1963: 67).CARLOS DEL CASTILLO RODR\u00cdGUEZ EMA DELIA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEVANROSA BASANTE POL 440Tras los acontecimientos sucedidos, y debido a la alarma so- cial que se manifestaba a nivel internacional, ABC se\u00f1ala que la informaci\u00f3n relativa a la talidomida es una de las noticias m\u00e1s re - levantes desde un punto de vista cient\u00edco (ABC, 26/12/1962: 54). Conclusiones Tras el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n ofrecida por ABC y La Van- guardia , durante el periodo comprendido entre 1957-1963, se concluye que \u00fanicamente se analiz\u00f3 el problema relacionado con la talidomida durante los a\u00f1os 1962 y 1963. En la totalidad de los art\u00edculos period\u00edsticos relacionados con este problema de salud p\u00fablica se muestra controversia en la informaci\u00f3n ofrecida y las fechas de aparici\u00f3n de los aconteci-mientos relacionado con la talidomida. El problema de la talidomida se trata, en todos los casos, como ajeno a Espa\u00f1a, armando que los casos eran pr\u00e1cticamen-te inexistentes en nuestro pa\u00eds; una informaci\u00f3n que contrasta con los datos ofrecidos por la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas de la Tali-domida en Espa\u00f1a (A VITE), donde se se\u00f1ala a Espa\u00f1a como uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por este problema. Los efectos secundarios de la talidomica fueron calicados como un problema imprevisible, y se intent\u00f3 encontrar un lado 'positivo', dando publicidad a otros efectos beneciosos de la tali-domida para el tratamiento de diferentes enfermedades. La respuesta ofrecida por los redactores de ABC y La Van- guardia ante el problema de la talidomida es diferente; los re- dactores de ABC lo enfocaron desde un punto de vista \u00e9tico y religioso mientras los de La Vanguardia lo abordaron desde una perspectiva estad\u00edstica y m\u00e9dica. La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) 441Bibliograf\u00eda AVENDA\u00d1O , Carmen. 2001. \"De la diastereoselectividad a sis asim\u00e9trica. Relevancia del Nobel de Qu\u00edmica 2001\". Ana- les de la Real Academia Nacional de Farmacia, 67(4): 521-543. [AVITE]. 2016. Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas de la [fecha 11(5): 108(6): 487-495. CASTILLO MARTOS , Manuel. 2001. \"Los Premios Nobel 2001 de Qu\u00ed- mica (Knowles, Noyori y Sharpless) y f\u00edsica (Cornel, Ketter-le y Wierman)\". inhibitor of of 91(9): , Geoffrey E. CASTILLO RODR\u00cdGUEZ EMA MOTORGAMAR\u00cdA JES\u00daS LOZANO ESTEVANROSA BASANTE POL 442vitro \"Ta- lidomida: una visi\u00f3n nueva de un t\u00f3xico antiguo\". Anales de la Real Academia Nacional de Farmacia, 70(4): 885-904. [FDA]. on tumor necrosis factor alpha by enhancing mRNA La talidomida en Espa\u00f1a seg\u00fan ABC y La Vanguardia Espa\u00f1ola (1957-1963) 443degradation \". The Journal 2016. \"Da\u00f1os causados por la Talidomi- da: la batalla legal que no cesa. Comentario a la STS de 20 de octubre de 2015\". Revista de Bio\u00e9tica y Derecho , LUC\u00c1N , Mar\u00eda \u00c1ngeles. 2013. \"La responsabilidad civil por medicamentos y productos sanitarios a la luz del caso de la talidomida\". Revista CESCO de Derecho de Consumo , 8/2013: 130-146. OWELL , Roy. J. Thalidomide\". British necrosis factor alpha production by stimulated human monocytes\". The Journal of Experimental Medicine, 173(3): convictions: the due diligence of Frances at during early the National Academy of Sciences , 106(21): 8.573-8.578.445Introducci\u00f3n Todo empez\u00f3 como una cierta deformaci\u00f3n profesional. Cuando visitamos durante la semana fallera los monumentos plantados en las calles de la ciudad de Valencia, sin querer, suele llamarnos siempre la atenci\u00f3n, independientemente de la calidad art\u00edstica de las escenas, aquellas que tienen que ver con la farmacia o con la sanidad en general. Cierto que no suelen ser muchas, dentro del innito abani- co de temas que habitualmente tratan las fallas. Desde hace a\u00f1os ojeamos las revistas que cada a\u00f1o se publican con los bocetos y comentarios de las casi 400 fallas mayores que anualmente se plantan en las calles valencianas, para comprobar, no sin cierta pena, que rara vez aparecen escenas relativas al mundo del me-dicamento o de la farmacia. Y conste que no siempre ha sucedido as\u00ed. Repasando las viejas publicaciones peri\u00f3dicas falleras, no es raro encontrar el mortero o el albarelo de boticario ocupando la escena central del monumento, o la presencia de escenas secundarias que tratan de temas farmac\u00e9uticos. En este sentido, debemos reconocer la p\u00e9r-dida evidente de protagonismo de nuestra profesi\u00f3n en el mare-m\u00e1gnum de temas abordados en estos monumentos. Lo cual no es necesariamente malo, habida cuenta del car\u00e1cter ferozmente cr\u00edtico de los mismos, tal como recientemente hemos puesto de maniesto en trabajos recientes sobre este asunto ( P \u00c9REZ-RAMOS HUESO, 2010; IBID., 2016).Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9NJOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 446Breve noticia del origen de las fallas valenciana Queremos comenzar recordando que el origen inmediato de las fallas, tal como hoy las conocemos, est\u00e1 relacionado con la vieja costumbre valenciana de quemar en hogueras los trastos viejos y las cosas in\u00fatiles que guardamos en las casas. De esta forma, a modo de s\u00edmbolo, conseguimos en el inicio de una nueva prima-vera eliminar de nuestro entorno inmediato las cosas caducas o inservibles y, de esta forma, comenzar un nuevo ciclo vital sin los lastres del pasado. Poco a poco, estos mismos trastos que se llevaban al fuego se fueron colocando de forma m\u00e1s o menos 'est\u00e9tica' en la hogue-ra. Se fueron disponiendo de forma que, con la ayuda de algunos mensajes escritos, se pudiera transmitir, a quien contemplaba su quema, un mensaje, generalmente de censura, hacia cosas o per-sonas del barrio, de la ciudad o de la sociedad en general, que as\u00ed lo merec\u00eda, a juicio de quien organizaba la hoguera. Este sentido est\u00e9tico y cr\u00edtico fue evolucionando paulati- namente hasta llegar a los monumentos actuales. Como es co-nocido, estos se construyen con un s\u00f3lido entramado interno de tablas, listones y varillas de madera, ca\u00f1a u otros elementos combustibles, sobre los cuales se disponen las escenas con los mu\u00f1ecos o 'ninots' correspondientes, hechos con pasta de papel modelada (antiguamente las cabezas y manos de estos 'ninots' sol\u00edan hacerse de cera sobre moldes), y nalmente se pinta todo. Atr\u00e1s quedaba la falla popular que creaba la barriada reco- giendo por las casas los cachivaches dom\u00e9sticos inservibles. La falla se profesionaliza, exige la participaci\u00f3n de los artistas falleros y de comisiones de falla, bien organizadas, que agrupan a los hom-bres, mujeres y ni\u00f1os que desean participar en los actos festivos. \u00bfC\u00f3mo trabajan hoy los artistas falleros? Lo primero es crear un boceto del monumento con el argumento cr\u00edtico o laudatorio (esta variante se extender\u00e1 pronto) que se quiere desarrollar. Se trata de mostrar algo que resulte atractivo a la comisi\u00f3n de la fa-lla, para que \u00e9sta, dentro de sus posibilidades econ\u00f3micas, lo haga Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 447suyo y lo acepte como el monumento que se mostrar\u00e1 a la barria- da y a los visitantes en general. Es decir, y esto es importante, son los componentes de la falla quienes aceptan el tema que propone el artista, as\u00ed como la forma de desarrollarlo. De ah\u00ed la importancia que tiene para nuestro estudio el an\u00e1li- sis de los temas que se tratan, y que se han tratado a lo largo de los a\u00f1os, en las fallas. Pues, en cierto modo, representan tambi\u00e9n las inquietudes, los problemas, los gustos o las preferencias populares en cada momento. En una palabra, la sensibilidad del pueblo. Es cierto que para conocer el mensaje que siempre trasmi- ten los monumentos falleros no hay otra alternativa que visitar-los, contemplarlos detenidamente, leer los r\u00f3tulos versicados que los artistas empezar\u00e1n a colocar al pie de las escenas. Men-sajes que, con el cl\u00e1sico humor fallero chistoso de sal gruesa, ex-plican a los lectores su visi\u00f3n cr\u00edtica de la sociedad. Pero, claro, se trata de arte ef\u00edmero, pues generalmente se levanta en la noche del 15 de marzo y perece bajo las llamas en la de san Jos\u00e9, el 19 de marzo. En estos pocos d\u00edas no pueden visitarse bien muchos monumentos. Por otra parte, pronto las fallas comenzar\u00e1n a editar, como complemento de sus monumentos, los famosos 'llibrets', especie de programa de festejos, con salutaciones de la directiva, fotos de las falleras mayores, listas con los miembros de las comisiones, a veces art\u00edculos de colaboradores, anuncios publicitarios que ayudan a nanciar la edici\u00f3n y, nunca puede faltar, lo que po-pularmente se llama la 'Explicaci\u00f3 de la falla'. Explicaci\u00f3n forma-da, generalmente, con los textos que aparecen en los r\u00f3tulos que identican las diferentes escenas, o bien con textos en prosa o verso que comentan el argumento de la falla. Desgraciadamente, la difusi\u00f3n de estos 'llibrets' queda circunscrita al \u00e1mbito de los propios miembros de la falla, as\u00ed como de algunos colaboradores, comercios y vecinos. Dada la imposibilidad de visitar la totalidad de fallas, no tardar\u00e1n en aparecer algunas publicaciones especializadas que JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 448ofrec\u00edan un resumen del contenido de los monumentos de la ciudad. Con este objetivo, en 1912 nac\u00eda la revista Pensat i fet, que apenas pudo sobrevivir unos a\u00f1os; as\u00ed, hasta que, en 1942, aparec\u00eda en Valencia la revista fallera que mayor longevidad va a alcanzar de todas las que hoy en d\u00eda siguen imprimi\u00e9ndose a\u00f1o tras a\u00f1o: se trata de El Turista Fallero (gura 1), cuyo t\u00edtulo ya nos indica a qui\u00e9nes va dirigida preferentemente: los turistas que se acercan a contemplar el mundo de las fallas valencianas. En efecto, consciente su director y fundador, Vicente Bayarri y Lluch, de las dicultades que tienen los visitantes que llegan a Valencia para conocer una de las estas espa\u00f1olas m\u00e1s popula-res y universales, en plena posguerra inici\u00f3 la publicaci\u00f3n de esta revista en la que daba, en castellano, la explicaci\u00f3n de los argu-mentos que en estos magn\u00edcos monumentos suelen expresarse en valenciano, junto a un sencillo boceto de los mismos. Por eso, ante la imposibilidad de visitar todas las fallas de cada a\u00f1o, todos los a\u00f1os; para conocer las preocupaciones popu-lares trasladadas a los monumentos falleros, no nos queda otro remedio que estudiar las colecciones completas de 'llibrets' de las comisiones falleras que han sobrevivido, pues no son pocas las que desaparecen, se fusionan o cambian de denominaci\u00f3n. Pero ya hemos comentado que la supervivencia de estas publi-caciones es casi tan ef\u00edmera como la de los monumentos que ex-plican. No todas las comisiones tienen completa la colecci\u00f3n de sus propios 'llibrets', y tampoco existen colecciones completas de todas las fallas en la biblioteca de la Junta Central Fallera o en la Biblioteca Valenciana. De ah\u00ed que, para tratar de conocer los temas que m\u00e1s han interesado a los valencianos, hasta el extremo de llevarlos a sus fallas, no tengamos otra alternativa que indagar en la prensa fa-llera. Nosotros lo hemos hecho a trav\u00e9s de El Turista Fallero . La forma de trabajar de la revista es sencilla: recaba de todas las co-misiones falleras el boceto aprobado para realizar el monumen-to, junto a la propia explicaci\u00f3n que del mismo hace su artista.Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 449Somos conscientes de la limitaci\u00f3n que supone acercarnos al tema desde las p\u00e1ginas de una revista, que refleja todo un mo- numento repleto de mensajes, apenas con un sencillo dibujo o boceto y una breve explicaci\u00f3n del mensaje que el artista, y la co-misi\u00f3n fallera que lo refrenda, pretende trasmitir. No es mucha informaci\u00f3n, lo reconocemos, pero no hay otra forma de abor-dar, de forma amplia, nuestro objetivo. El fen\u00f3meno de las fallas es algo que rebasa lo valenciano para constituir una de las estas populares m\u00e1s difundidas por todo el mundo, hasta formar parte del Patrimonio de la Humani-dad. Hoy hay en la ciudad de Valencia, y en los pueblos de su en-torno, m\u00e1s de 400 comisiones falleras que levantan alrededor de 800 monumentos, entre los mayores y los infantiles, que pronto se empezaron a crear tambi\u00e9n. Esta tradici\u00f3n se extender\u00e1 asi-mismo a muchos lugares y pueblos de la Comunidad Valencia-na, donde, en ciudades como Alicante, adopta la denominaci\u00f3n de 'fogueres' en lugar de 'fallas', pero con una estructura interna bastante similar. Importantes igualmente son las fallas de Gan-d\u00eda, J\u00e1tiva o Burriana. Es m\u00e1s, all\u00ed donde se halla una colonia sig-nicativa de valencianos, tanto en Espa\u00f1a como en el extranjero, se levanta para san Jos\u00e9 la falla correspondiente. Hip\u00f3tesis y objetivos Aceptando que en la elecci\u00f3n del tema de cada monumento fa-llero, central o secundario, depende de muchos factores: artista, comisi\u00f3n de la falla, actualidad, etc., nos planteemos una serie de hip\u00f3tesis y de objetivos que trataremos de desarrollar a conti-nuaci\u00f3n. B\u00e1sicamente son los siguientes: 1. \u00bfCu\u00e1l es la imagen que la sociedad, a quien en denitiva se dirigen los monumentos, tiene de la Farmacia y de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica? 2. \u00bfEl hecho de que el tema farmac\u00e9utico sea muy poco ha- bitual en las fallas, implica necesariamente desinter\u00e9s por el mismo? Figura 1. El Tursita Fallero. Valencia, 1942.JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 4503. Evoluci\u00f3n del inter\u00e9s por la farmacia en las fallas valen- cianas durante los \u00faltimos setenta y cinco a\u00f1os. Situaci\u00f3n actual. Metodolog\u00eda y materiales Debemos reconocer, de partida, que el m\u00e9todo seguido en nues-tra investigaci\u00f3n ha variado con el tiempo. Durante a\u00f1os nuestra visi\u00f3n de las fallas valencianas ha sido bastante supercial, pero, sin embargo, nunca tuvimos inconveniente en detenernos a contemplar con sosiego aquellas escenas de sabor farmac\u00e9utico. Con el tiempo, nuestro inter\u00e9s por el tema fallero se acentuar\u00e1. En efecto, de la misma forma que la paremiolog\u00eda, a la que tambi\u00e9n nos hemos dedicado, nos permite conocer la opini\u00f3n del vulgo sobre la Farmacia, el farmac\u00e9utico o el medicamento, nos planteamos trasladar este mismo enfoque al mundo de las fallas. Fruto de esta nueva percepci\u00f3n del hecho fallero ha sido plantearnos, en cada semana josena, un detenido repaso a la informaci\u00f3n gr\u00e1ca y textual que, de cada monumento fallero, tra\u00edan las revistas especializadas. Con la informaci\u00f3n as\u00ed obtenida, nos hemos desplazado por los diferentes barrios de Valencia para fotograar las esce-nas que consider\u00e1bamos interesantes, adquiriendo de paso los 'llibrets' de estas fallas que comentan y ampl\u00edan las escenas del monumento. Para tener una perspectiva adecuada de la evoluci\u00f3n tem- poral de la presencia de los temas farmac\u00e9uticos en las fallas, he-mos consultado la colecci\u00f3n completa de El Turista Fallero , como ya hemos dicho, la m\u00e1s antigua de todas las que hoy existen. As\u00ed pues, los materiales usados en nuestra investigaci\u00f3n b\u00e1- sicamente son: - Las revistas falleras que dan una informaci\u00f3n general de los asuntos tratados en cada monumento fallero. - Los 'llibrets' de falla con temas farmac\u00e9uticos, que ampl\u00edan la informaci\u00f3n.Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 451- Las fotograf\u00edas tomadas en la correspondiente visita a los monumentos. - La entrevista personal al artista fallero Sergio Musoles, como representante del renovado inter\u00e9s de las fallas va- lencianas por los asuntos farmac\u00e9uticos. Resultados Para empezar, conviene conocer la evoluci\u00f3n que, a lo largo de los a\u00f1os objeto de nuestro estudio, ha conocido el movimiento fallero en Valencia. De hecho, el panorama ha experimentado un tremendo cambio desde los 48 monumentos mayores que se plantaron en toda la ciudad en 1942, en plena posguerra, a los casi cuatrocientos que hoy se exponen en nuestras calles. Sin contar con otros tantos de car\u00e1cter infantil que no han sido obje-to de nuestro estudio. Sin embargo, no ha corrido pareja la evoluci\u00f3n del inte- r\u00e9s de la falla por los temas sanitarios en general y farmac\u00e9u-ticos en particular. Si los primeros a\u00f1os fueron objeto de una atenci\u00f3n ciertamente importante, lo que indica que era un tema que preocupaba a la sociedad valenciana, con el tiempo otros temas de m\u00e1s hondura social ocuparan ese espacio en las inquietudes de artistas, comisiones y falleros en general. Po-demos decir que la sanidad empieza a dejar de constituir un asunto importante a medida que se generaliza y mejora la asis-tencia m\u00e9dico-farmac\u00e9utica. Tambi\u00e9n a medida que el acceso al medicamento deja de ser un problema para muchas perso-nas, bien por el abaratamiento de los costes o por la nancia-ci\u00f3n de la Seguridad Social. Resulta muy signicativo el cuadro 1: en abcisas se sit\u00faa el per\u00edodo estudiado, los a\u00f1os comprendidos entre 1942 a 1981; en ordenadas se aprecia la evoluci\u00f3n del n\u00famero de monumentos mayores en esos mismos a\u00f1os (l\u00ednea superior), que pasan de 48 a 312, llegando a los 366 en 1991 y que hoy se mantienen estables en torno a los 400; y el discret\u00edsimo incremento (l\u00ednea inferior) JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 452que experimenta el n\u00famero de referencias sanitarias, entre las que se encuentran las puramente farmac\u00e9uticas. Como hemos dicho antes, este descenso en el inter\u00e9s por los asuntos relacionados con la Farmacia lo achacamos a la positiva evoluci\u00f3n asistencial de la sanidad espa\u00f1ola. De constituir \u00e9sta un problema social, no tenemos la menor duda que el tema de la Farma-cia hubiera estado en el primer plano en los monumentos falleros. Cuadro 1. L\u00ednea superior: evoluci\u00f3n del n\u00famero de fallas plantadas en Valencia desde 1942 (48) hasta 1981 (312). L\u00ednea inferior: evoluci\u00f3n del n\u00famero de monu-mentos falleros que tratan temas sanitarios en general desde 1942 (9) hasta 1981 (78). Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Naturalmente, cuando las fallas tratan de la Farmacia pue- den abordarla de forma monogr\u00e1ca, es decir, dedic\u00e1ndole todo el monumento, circunstancia excepcional que se da en contad\u00ed-simas ocasiones; o atender a alg\u00fan aspecto concreto de la misma Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 377 la sanidad espa\u00f1ola. De constituir \u00e9sta un problema social, no tenemos la menor duda que el tema de la Farmacia hubiera estado en el primer plano en los monumentos falleros. Cuadro 1: L\u00ednea superior: evoluci\u00f3n del n\u00famero de fallas plantadas en Valencia desde 1942 (48) hasta 1981 (312). L\u00ednea inferior: evoluci\u00f3n del n\u00famero de monumentos falleros que tratan temas sanitarios en general desde 1942 (9) hasta 1981 (78). Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Naturalmente, cuando las fallas tratan de la Farmacia pueden abordarla de forma monogr\u00e1fica, es deci r, dedic\u00e1ndole todo el monumento, circunstancia excepcional que se da en contad\u00edsimas ocasiones; o atender a alg\u00fan aspecto concreto de la misma en escenas de inter\u00e9s secundario. En general, los asuntos m\u00e1s frecuentemente tratados son: - Oficina de farmacia y profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. - Medicamentos. - Cosm\u00e9tica, cremas, etc. A pesar del escaso inter\u00e9s mostrado por las fallas valencianas por los temas farmac\u00e9uticos, los grandes s\u00edmbolos de la Farmacia aparecen con relativa frecuencia en los monumentos. Nos estamos refiriendo a la copa de Higea, al albarelo o al mortero. En el dise\u00f1o tradicional de los monumentos falleros ha sido caracter\u00edstica la presencia de un objeto central voluminoso, alrededor del cual se articula la parte a\u00e9rea y las escenas secundarias. Por su plasticidad y belleza, en muchas ocasiones este motivo central ser\u00e1 un albarelo, la copa o el mortero, Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 453en escenas de inter\u00e9s secundario. En general, los asuntos m\u00e1s frecuentemente tratados son: - Ocina de farmacia y profesi\u00f3n farmac\u00e9utica.- Medicamentos.- Cosm\u00e9tica, cremas, etc.A pesar del escaso inter\u00e9s mostrado por las fallas valencia- nas por los temas farmac\u00e9uticos, los grandes s\u00edmbolos de la Far-macia aparecen con relativa frecuencia en los monumentos. Nos estamos reriendo a la copa de Higea, al albarelo o al mortero. En el dise\u00f1o tradicional de los monumentos falleros ha sido caracter\u00edstica la presencia de un objeto central voluminoso, al-rededor del cual se articula la parte a\u00e9rea y las escenas secun-darias. Por su plasticidad y belleza, en muchas ocasiones este motivo central ser\u00e1 un albarelo, la copa o el mortero, pero no para tratar temas farmac\u00e9uticos, como cabr\u00eda esperar en prin-cipio, sino para extenderse en otros de sanidad o de la ciencia en general, sin abordar el mundo de la Farmacia. Y a veces ni eso, pues hemos visto albarelos reconvertidos en botes de legumbres y morteros que unas veces componen medicamentos y otros el humilde ajoaceite. Todo ello con vistas a economizar aprove-chando moldes, maquetas o dise\u00f1os en monumentos falleros pa-recidos que tratan temas diferentes. Repasando los n\u00fameros de El Turista Farmac\u00e9tico desde su fundaci\u00f3n, en 1942, hasta 1981, encontramos, vinculados a la Farmacia, los siguientes resultados: - Ocina de farmacia y profesi\u00f3n farmac\u00e9utica: asunto bas- tante abordado en los primeros a\u00f1os, poco a poco declina el inter\u00e9s por el mismo, seguramente porque nunca ha constituido un problema serio para la sociedad valencia-na. A destacar los numerosos monumentos que llevan en su cuerpo central un albarelo de farmacia o el s\u00edmbolo de la copa y la serpiente. En cualquier caso las fallas no dudan en satirizar la profesi\u00f3n y la ocina de farmacia.JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 454- Medicamentos: tema que suele aparecer todos los a\u00f1os, aunque no de forma abundante, con la excepci\u00f3n de los a\u00f1os en que aparecen f\u00e1rmacos socialmente relevantes como los antibi\u00f3ticos, la p\u00edldora anticonceptiva, 'Via-gra', etc. En el caso concreto de la 'p\u00edldora anticonceptiva', irrumpe con fuerza en 1970 para decaer en la d\u00e9cada de los 80, al no constituir ya una novedad terap\u00e9utica. Hay a\u00f1os que llega a aburrir por lo repetitivo, aunque las fallas cri-tican, sobre todo, su inecacia o inseguridad, en el sentido de no evitar los embarazos, el motivo principal de su uso seg\u00fan el mundo fallero, que no considera su empleo como regulador del ciclo femenino, que es su aut\u00e9ntica funci\u00f3n. Ambas circunstancias nos indican la supercialidad y el escaso conocimiento real que se tiene del tema, o bien el deseo de preferir centrarse en aspectos anecd\u00f3ticos y risi-bles de estos tratamientos hormonales. Cierto es que la fa-lla no pretende mostrar sus conocimientos farmacol\u00f3gicos. - Cosm\u00e9tica y cremas en general: como ocurre con otros asuntos que no se consideran trascendentales, apenas atrae la atenci\u00f3n en las fallas de la posguerra. Sin embargo poco a poco se impone, sobre todo para criticar la aci\u00f3n femenina a cuidar su cutis y su presencia f\u00edsica: la censura que a menudo recibe la mujer en las fallas, utilizar como excusa su inclinaci\u00f3n hacia los cosm\u00e9ticos. Sergio Musoles Ros: Consulte a su farmac\u00e9utico Dentro del discreto inter\u00e9s por la recuperaci\u00f3n del tema farma-c\u00e9utico que hoy advertimos en las fallas valencianas, hay un joven artista que, desde hace unos a\u00f1os, muestra una cierta que-rencia por el mundo del medicamento. En 2010 ya nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n con su falla bajo el t\u00edtulo de Infecci\u00f3, donde jugaba con el equ\u00edvoco de las infecciones provoca-das por los virus pat\u00f3genos y los inform\u00e1ticos. Pero ha sido a ra\u00edz de la falla monogr\u00e1ca plantada en 2016 bajo el t\u00edtulo del famoso Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 455eslogan: Consulte con su farmac\u00e9utico, cuando aument\u00f3 nuestro inter\u00e9s por conocerlo y por entender, tambi\u00e9n, c\u00f3mo realiza la elecci\u00f3n del tema de sus fallas, qui\u00e9nes nalmente lo aprueban, criterios que siguen y otras cuestiones relativas a estos asuntos. Sergio Musoles Ros (n. 1980) es natural de Burriana (Caste- ll\u00f3n) y licenciado en Bellas Artes. Artista fallero por vocaci\u00f3n y por genes -su padre ejerci\u00f3 este mismo ocio-, desde 2005 planta fallas con bastante \u00e9xito, a juzgar por los contratos que ha tenido hasta ahora y por los premios recibidos. Hasta nes de 2016 ha levantado 49 monumentos falleros, tres de ellos dedicados, mo-nogr\u00e1camente, a Farmacia y Sanidad; son los siguientes con la expresi\u00f3n de los premios recibidos por cada una: - 2008. Falla: Ceramista Ros - Mortes Lerma \u00bfSanitat 2\u00ba premio de fa- lla, 1\u00ba premio de Ingenio y Gracia. - 2010. Falla: Islas Canarias - Dama de Elche (Valencia). Lema: Infecci\u00f3. Secci\u00f3n: 2\u00aa A. Premios: 4\u00ba premio de falla, 1\u00ba premio de Ingenio y Gracia. - 2016: Falla Avenida Peris y Valero - Dr. Sumsi (Valencia). Lema: Consulte amb el seu farmac\u00e9utic. Secci\u00f3n: 2\u00aa A. Pre- mios: 1\u00ba premio de falla, 1\u00ba premio de Ingenio y Gracia. Sin duda, nos hubiera pasado desapercibida esta inclinaci\u00f3n de Sergio Musoles por los temas sanitarios de no haber dedicado, de forma monogr\u00e1ca al mundo de la Farmacia, el monumento fallero plantado en 2016 en Avenida Peris y Valero - Dr. Sumsi, bajo el ep\u00edgrafe de Consulte amb el seu farmac\u00e9utic. Es la primera vez, en muchos a\u00f1os, que una falla valenciana est\u00e1 dedicada \u00edn-tegramente a la Farmacia, desde el asunto central a la totalidad de las escenas que la componen. Como cada a\u00f1o, \u00e9ste tambi\u00e9n adquirimos la revista El Turista Fa- llero para conocer la presencia de fallas de posible inter\u00e9s farmac\u00e9utico. Cu\u00e1l fue nuestra sorpresa al encontrarnos con una falla que, aparente-JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 456mente, se dedicaba por entero a la Farmacia. Adem\u00e1s pertenec\u00eda a la secci\u00f3n 2\u00aa A, una de las m\u00e1s importantes, pues en la ciudad de Valencia hay hasta siete secciones cada una con otras tres subcategor\u00edas. \u00c9sta es la informaci\u00f3n que daba la revista junto al boceto del monumento: \"62 (n\u00ba 174): Pintor Boceto: Ana L\u00f3pez. A.- CONSULTE AMB EL FARMACEUTIC . Una rotunda Higea disfruta con el copago mientras se automedica que da gusto. La serpiente de la copa administra supositorios y vaselina para no hacer da\u00f1o. Reme-dios milagrosos para adelgazar, aunque al nal siempre terminas por ponerte m\u00e1s kilos encima\". Ni que decir tiene que, inmediatamente, nos presentamos a visitar el monumento y fotograarlo. Pronto pudimos conrmar que estaba por entero dedicado a la Farmacia. Fotograamos to-das las escenas, dentro de la dicultad de obtener buenos encua-dres al estar colocados los monumentos falleros en plena calle con el fondo de sem\u00e1foros, cables, tiendas, curiosos que miran, autom\u00f3viles que pasan, zonas sombreadas junto a otras sobreilu-minadas, etc. (guras 3,4,5,6,7). Naturalmente, solicitamos un ejemplar del 'llibret', que amablemente nos regalaron los miembros de la comisi\u00f3n de la falla. En el mismo aparece, a todo color, el boceto del monumen-to, obra de Ana L\u00f3pez, y la correspondiente 'Explicaci\u00f3 de nostra falla gran', seguramente correspondiente al guionista Manuel Andr\u00e9s Zarapico (gura 2). Como en la 'explicaci\u00f3' se desarrollan de forma resumida los tex- tos explicativos que se sit\u00faan al pie de las diferentes escenas del mo-numento, vamos a reproducirlo a continuaci\u00f3n, traducido al espa\u00f1ol: \"CONSULTE CON SU FARMAC\u00c9UTICO . La copa de la diosa griega Higea, con la serpiente enroscada, simboliza el poder del veneno, que o bien puede matar o bien curar Figura 2. Boceto de Ana L\u00f3pez, so- bre gui\u00f3n de Andr\u00e9s Zarapico, para la falla Consulte amb el farmaceutic , plantada en Avenida Pintor Salva-dor Abril, Peris y Valero. Valencia, 2016.Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 457una vez convertido en medicamento en la copa. Tambi\u00e9n alude a la curaci\u00f3n o renovaci\u00f3n, por la capacidad de la serpiente de mudar la piel. De aqu\u00ed procede el s\u00edmbolo mundial de la F ARMACIA . La farmacia es ese lugar del mundo en el que creemos que se van a solucionar todos nuestros problemas. Y a veces, si es una dia-rrea o una cuesti\u00f3n de almorranas, nos lo soluciona. Pero algunos no se solucionan y otros se agravan, y otros aparecen mientras que otros se van. Si hay alguna cosa que nunca se ha de perder en los barrios son las farmacias, fuentes inagotables de noticias y chismorreos. Y es que siempre luce bajar a hacer encargos y acabar charlando ami-gablemente con la manceba de turno o con la propia farmac\u00e9utica, que mientras te recomienda una crema para la celulitis o te cuenta que la del tercero izquierda tiene un l\u00edo porque ayer pidi\u00f3 'Viagra' y su marido no toma... b\u00e1sicamente porque ya no le toca un pelo a la pobre mujer. De levantarla ni hablamos. \u00a1Ah, las farmacias y sus remedios milagrosos para adelgazar! Esos sobres de batidos milagrosos que dice que adelgazan a la pri-mera. Y despu\u00e9s no es as\u00ed, porque te tomes los batidos que te p\u00edldoras quemagrasas, contin\u00faas po-ni\u00e9ndote como un cerdo. Las farmacias de guardia, o las de 24 horas, con esas ventani- tas peque\u00f1as, a las que acercarse y murmurar a la pared enrejada y envidriada 'un paquete de condones' con un volumen de voz que ni un perro podr\u00eda o\u00edr. L AS FARMACIAS Y SU MUNDO LLEGAR\u00c1N ESTE A\u00d1O A LA PLAZA DEL 'CUA- RENTA Y OCHO' [nombre de guerra que tiene la falla]. En el centro de la falla vemos a una rotunda Higea, disfrutan- do del copago de un euro por receta mientras se automedica que da gloria. En realidad est\u00e1 mirando a ver si reduce el intestino con un medicamento para los gases... 'Aeropet!' Mientras tanto las c\u00e1psulas le rinden homenaje.JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 458En el remate, los adictos a los medicamentos llegan a niveles obsesivos como se aprecia cuando el viejo quiere que le pongan una inyecci\u00f3n del tama\u00f1o de un misil. La serpiente de la copa, armada hasta los colmillos de supo- sitorios de vaselina [sic por \u00bfglicerina?] y antiinflamatorios, por aquello de dar por el saco sin hacer males, lleva como tripulantes al farmac\u00e9utico Cr\u00edspulo Vadem\u00e9cum y su concubina Curra Mo-nodosis, obsesionados con las recetas y los SIP's [Sistema de In-formaci\u00f3n Poblacional, en alusi\u00f3n a la tarjeta sanitaria SIP de la Conseller\u00eda de Sanitad de la Comunidad Valenciana] En las escenas se podr\u00e1n ver situaciones curiosas alrededor de las farmacias. Lea la memoria de esta falla y consulte con su farmac\u00e9utico. Ahora tambi\u00e9n con supositorios\". Del repaso de la explicaci\u00f3n de esta falla sacamos r\u00e1pida- mente algunas conclusiones: 1. Para empezar, muestra una impecable funci\u00f3n de la far- macia: la de trasformar, con su sabidur\u00eda, sustancias peli- grosas en medicinas. 2. Conoce tambi\u00e9n sus limitaciones, pues hay medicamen- tos que curan y otros que no lo consiguen. 3. Nos presenta a dos farmac\u00e9uticos: una mujer y un hom- bre. La primera escasamente discreta, pues no guarda el m\u00ednimo secreto profesional exigible a la profesi\u00f3n; el se-gundo con l\u00edos de faldas. Visi\u00f3n, sin duda, muy distinta de la realidad. 4. No falta la alusi\u00f3n a los inevitables preservativos, esti- mulantes sexuales, a la inecacia de muchos productos adelgazantes 'milagrosos', a las cremas cosm\u00e9ticas o a do-lencias del tipo de almorranas o diarreas. 5. Importante la denuncia de la automedicaci\u00f3n y el abu- so del consumo de medicamentos en los pensionistas, las complicaciones de la receta electr\u00f3nica, etc.Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 4596. Para terminar, una frase que alude a la importancia social de la ocina de farmacia, aunque s\u00f3lo sea por servir de punto de reuni\u00f3n obligada dentro del barrio: \"Si hay algu-na cosa que nunca se han de perder en los barrios son las farmacias, fuentes inagotables de noticias y chismorreos\". Figura 3. Vista general de la falla Consulte amb el farmaceutic , del artista Sergio Mu- soles, plantada en Avenida Pintor Salvador Abril, Peris y Valero. Valencia, 2016. Como complemento a esta informaci\u00f3n realizamos, tam- bi\u00e9n, una entrevista personal con Sergio Musoles, en su taller de Burriana. Dese\u00e1bamos sobre todo conocer los criterios que segu\u00eda a la hora de elegir uno u otro tema para sus monumentos falleros. Nos explicaba que, tras concluir con la crem\u00e1 un ejerci-cio fallero, despu\u00e9s de un par de semana de vacaciones, se reun\u00eda con su equipo creativo, b\u00e1sicamente un grupo de amigos aman-tes de las fallas que de forma desinteresada colaboraba con \u00e9l. Se produc\u00eda una 'tormenta de ideas', donde se aportaba un conjunto amplio de sugerencias que, poco a poco, se iban transformando en proyectos creativos que cuajaban durante los meses de abril JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 460 Figura 4. 'Ninots' de la falla Consulte amb el farmaceutic , del artista Sergio Musoles, plantada en Pintor Salvador Abril, Peris y Valero. Valencia, 2016. y mayo, para luego exponerlos a las comisiones falleras que ha- b\u00edan ya contratado sus servicios profesionales. Es decir, partiendo de unas cuantas ideas b\u00e1sicas, las plasma en bocetos tridimensionales con un tema central, acompa\u00f1ado de las escenas secundarias que tambi\u00e9n pod\u00edan ya quedar perge-\u00f1adas, reservando alguna para posibles novedades sociales que surgieran a lo largo del a\u00f1o. Su equipo goza de plena libertad creativa para elegir un tema u otro, el cual apenas sol\u00eda matizar alguna sugerencia menor de las comisiones falleras. Esta es la forma habitual de trabajar de los artistas de categor\u00edas importantes, siempre con proyectos originales y exclusivos. Sobre su querencia por los asuntos sanitarios, reconoce la in- fluencia que ejerce uno de los miembros de su equipo de trabajo, Salvador Domenech, m\u00e9dico del Hospital de la Plana y fallero de Burriana. \u00c9l fue quien sugiri\u00f3 tocar estos temas, que resultan bas-tante originales al apartarse de los caminos trillados del mundo fallero. Pese a su seriedad, son susceptibles tambi\u00e9n de recibir un tratamiento sat\u00edrico, dentro de los l\u00edmites que marca la \u00e9tica y la ele-gancia. Por otra parte, reconoce, visualmente son muy atractivos.Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 461 Figura 5. Detalle de falla Consulte amb el farmaceutic, del artista Sergio Musoles, plan- tada en Pintor Salvador Abril, Peris y Valero. Una anciana obesa pregunta: '\u00bfDime c\u00f3mo me ves?'. A lo que contesta la b\u00e1scula asustada: '\u00a1Con dicultad!'. Valencia, 2016. Figura 6. Detalle de falla Consulte amb el farmaceutic, del artista Sergio Musoles, plan- tada en Pintor Salvador Abril, Peris y Valero. Al fondo una escena pol\u00edtica que alude al tripartito de izquierdas que gobierna en Valencia. Valencia, 2016.JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 462Incluso en fallas que dedica Sergio Musoles a temas alejados de la sanidad, como la que plant\u00f3 en la calle Islas Canarias en 2014, donde criticaba la complejidad de los 'Manuals d'instruc-cions' que acompa\u00f1an los aparatos que compramos, en la escena seleccionada para ser indultada, aparece una especie de mago componiendo sus p\u00f3cimas, que guarda luego en albarelos farma-c\u00e9uticos rotulados, alineados en las estanter\u00edas. Y algo atractivo debe resultar el mundo de la farmacia y de la salud, pues las tres veces que ha tocado este tema ha mereci-do importantes premios en su secci\u00f3n y, siempre, los primeros premios en la categor\u00eda de 'Ingenio y Gracia' que, como su propio nombre indica, reconocen los m\u00e9ritos del monumento y del 'lli-bret' en lo relativo a originalidad, gracejo y simpat\u00eda. Conclusiones 1. Durante los a\u00f1os de la posguerra espa\u00f1ola los asuntos farmac\u00e9uticos, proporcionalmente, aparecen con mayor frecuencia que nunca. Lo que denota una evidente pre- Figura 7. Remate nal de la falla Consulte amb el farmaceutic, del artista Sergio Musoles, plantada en Pintor Salvador Abril, Peris y Valero. Valencia, 2016.Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 463ocupaci\u00f3n social por el aprovisionamiento de medicinas, seguramente porque el limitado poder adquisitivo de las familias dicultaba el f\u00e1cil acceso al medicamento. 2. A medida que transcurren los a\u00f1os, sobre todo a partir del desarrollismo de los 1960 en que comienza a gene-ralizarse la asistencia sanitaria a amplios sectores de la sociedad espa\u00f1ola, los asuntos farmac\u00e9uticos tienden a desaparecer en las fallas. 3. En cuanto a la forma de tratar los temas sanitarios en ge- neral, y farmac\u00e9uticos en particular, vemos que adolecen de clich\u00e9s fuertemente marcados por soluciones est\u00e9ticas y discursivas enraizadas en lo br\u00f2fec, en el humor de sal gruesa. Por ejemplo veremos con frecuencia escenas con las siguientes caracter\u00edsticas: a) Chistes f\u00e1ciles y de contenido equ\u00edvoco.b) Situaciones l\u00edmite, de desatenci\u00f3n o de fraude.c) Medicaciones de moda en cada momento: jalea real, vitaminas, antibi\u00f3ticos, anovulatorios, vigorizantes, estimulantes sexuales, etc. 4. Dentro de la visi\u00f3n caricaturesca que suele darse de los temas farmac\u00e9uticos, vemos que a partir de los a\u00f1os 1970 ganar\u00e1 terreno la drogadicci\u00f3n y, unas d\u00e9cadas m\u00e1s tar-de, el abuso en el consumo de medicamentos. 5. En los \u00faltimos a\u00f1os se aprecia un inter\u00e9s renovado por los asuntos sanitarios, en los que empiezan a especializarse algunos j\u00f3venes artistas falleros.JOS\u00c9 MAR\u00cdA DE JAIME LOR\u00c9N 464Bibliograf\u00eda El Turista Fallero, 18: 8. Antonio. 1990. \"El origen de las fallas\" . En: Antonio Ari\u00f1o (dir). CATAL\u00c1 GORGUES popular de la ci\u00e8n- cia i la festa de les falles de Val\u00e8ncia com a font per a l'estudi hist\u00f2ric i social de la ci\u00e8n- Puig Actes de la VII Trobada d'Hist\u00f2ria de la Ci\u00e8ncia i de la T\u00e8cnica: 319-327. Barcelona: Societat Catala-na d'Hist\u00f2ria de la Ci\u00e8ncia i de la T\u00e9cnica. H ERN\u00c0NDEZ MART\u00cd, Gil Manuel. 1990. \"Las fallas de la postguerra\". En: Antonio Ari\u00f1o Levante-EMV. HERN\u00c0NDEZ I fallas del desarrollo, 1959-1975\". En: Antonio Ari\u00f1o la investigaci\u00f3 social sobre Falles de d'Estudis Fallers , 15: 83-94. JAIME LOR\u00c9N , Jos\u00e9 Mar\u00eda de. 2015. \"Los temas aragoneses en las fallas valencianas a trav\u00e9s de la revista El Turista Fallero (1942-2013)\". Presencia Aragonesa , 64: 11-16. JAIME LOR\u00c9N , Jos\u00e9 Mar\u00eda de. 2016. Los temas aragoneses en las fa- llas valencianas a trav\u00e9s de la revista El Turista Fallero (1948-2013) . Calamocha: Centro de Estudios del Jiloca. P \u00c9REZ-RAMOS HUESO, Luis Alfonso. 2010. La ciencia y los temas sanitarios en las fallas de Valencia: la falla Almirante Cadar-so - Conde Altea (1980-2010) . [Memoria nal dl Diploma de Estudios Avanzados, dirigido por Jos\u00e9 Mar\u00eda Jaime Loren e Ig-Percepci\u00f3n social de la Farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas 465nacio Catal\u00e1 Gorgues ]. Valencia: Universidad CEU-Cardenal Herrera. P\u00c9REZ-RAMOS HUESO, Luis Alfonso. 2016. Los temas sanitarios, cien- t\u00edcos y pedag\u00f3gicos en las fallas valencianas a trav\u00e9s de la revista 'El Turista Fallero'. [Memoria doctoral, dirigida por Jos\u00e9 Mar\u00eda Jaime Loren e Ignacio Catal\u00e1 Gorgues]. Valen-cia: Universidad CEU Cardenal Herrera. S OLER GODES, Enric. 1990. \"La dimensi\u00f3n universal de la fallas\". En: Antonio Ari\u00f1o 1958. de las fallas de este a\u00f1o. \u00bfDe qu\u00e9 tratan las fallas de este a\u00f1o?\" El Turista Fallero, 17: 4. [Turista Fallero]. 1973. Tu- rista Fallero, 32: 47.467Introducci\u00f3n El objetivo de este estudio es dar a conocer el Patrimonio Hist\u00f3- rico Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n, en la actualidad in\u00e9dito, que refleja perfectamente la evoluci\u00f3n de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica y est\u00e1 vinculado a la historia de una vocaci\u00f3n sanitaria. En el Congre-so de Historia de la Medicina que tuvo lugar en Igualada, el a\u00f1o 2014, surgi\u00f3 la Declaraci\u00f3 d'Igualada en defensa del patrimonio hist\u00f3rico sanitario catal\u00e1n, cre\u00e1ndose, por primera vez, una Co-misi\u00f3n del Patrimonio Hist\u00f3rico Sanitario de Catalunya (CPHSC), de la que formamos parte los autores de este texto. La Declaraci\u00f3 d'Igualada tiene como objetivo sensibilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica y, en especial, a la administraci\u00f3n p\u00fablica catalana, de la necesidad de poner el m\u00e1ximo esfuerzo en la con-servaci\u00f3n y preservaci\u00f3n del patrimonio sanitario de Catalunya; as\u00ed como facilitar la consulta de este patrimonio a los estudiosos y aumentar su difusi\u00f3n entre la ciudadan\u00eda, para que \u00e9sta sea responsable y conocedora del patrimonio sanitario existente. Ha de tenerse en cuenta que el patrimonio sanitario que se conserva permite entender la participaci\u00f3n de la sociedad cata-lana en el modelo m\u00e9dico del mundo occidental, iniciado en la \u00e9poca medieval, hasta la actualidad, siendo conservado como un patrimonio com\u00fan de Europa. El patrimonio sanitario catal\u00e1n comprende los objetos, li- bros, revistas, impresos, documentos y espacios asociados a unas pr\u00e1cticas m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas, as\u00ed como la aportaci\u00f3n de los profesionales dedicados a la conservaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la sa-Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEV A DE SAGRERAANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 468lud de la poblaci\u00f3n. Est\u00e1 constituido por las colecciones p\u00fablicas y privadas procedentes de la Medicina, Cirug\u00eda, Enfermer\u00eda, Far-macia, Veterinaria, Industria Farmac\u00e9utica y la Investigaci\u00f3n. El Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n El patrimonio hist\u00f3rico sanitario catal\u00e1n ha sido objeto de inte-r\u00e9s y de iniciativas para su custodia y divulgaci\u00f3n por parte de instituciones privadas y acciones individuales. La conservaci\u00f3n de este patrimonio pasa por el soporte estrat\u00e9gico y nanciero de la administraci\u00f3n, de la universidad y el patrocinio econ\u00f3mi-co del sector de la industria farmac\u00e9utica y de sus laboratorios. Una directiva legal ayudar\u00eda a la conservaci\u00f3n del patrimonio sanitario catal\u00e1n y evitar\u00eda la p\u00e9rdida o destrucci\u00f3n de los obje-tos sanitarios hist\u00f3ricos, as\u00ed como de las ediciones y documen-tos que, por desconocimiento de su importancia o por su inter\u00e9s econ\u00f3mico, puedan ser objeto de subastas, ventas y exportacio-nes, perdi\u00e9ndose as\u00ed un patrimonio insustituible y, en denitiva, la propia historia de la sanidad catalana. Salvaguardar este pa-trimonio requerir\u00eda adoptar pol\u00edticas activas y efectivas, como promocionar y adquirir un verdadero compromiso institucional, p\u00fablico y privado. Como representantes y responsables del \u00e1mbito farmac\u00e9u- tico catal\u00e1n, y con la misi\u00f3n de investigar el patrimonio farma-c\u00e9utico, tanto privado como p\u00fablico, que existe en Catalunya, hemos realizado un macro-inventario en funci\u00f3n de la inves-tigaci\u00f3n llevada a cabo durante muchos a\u00f1os en la Facultad de Farmacia de la Universidad de Barcelona, a la que se ha a\u00f1adido toda la informaci\u00f3n recabada a los 948 municipios catalanes, de las Diputaciones, de la Reial Acad\u00e8mia de Farm\u00e0cia de Catalun-ya, de los Col\u00b7legis Ocials de Farmac\u00e8utics, de las bibliotecas de Catalunya, de los museos de farmacia, de los laboratorios far-mac\u00e9uticos, de las farmacias hospitalarias, de las Federacions Farmac\u00e8uticas y de los profesionales de la Farmacia. Este ma-cro-inventario se ha estructurado en media docena de \u00edtems:Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n 469- Inmuebles: edicios monumentales, museos ya existentes, espacios musealizados y lugares que acogen colecciones, bibliotecas especializadas y archivos monogr\u00e1cos. - Elementos urbanos: placas de calles, plazas y espacios de- dicados a actividades, instituciones, personajes y escultu-ras vinculadas con la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. - Elementos art\u00edsticos: esculturas de interiores, pinturas, ca- ricaturas, cartelismo, mobiliario de farmacia, porcelanas, cer\u00e1micas y cajas empleadas en las farmacias. - Objetos: aparatos, instrumental y \u00fatiles diversos, atuendos y medall\u00edstica. - Documentos: cient\u00edcos, profesionales, de gesti\u00f3n acad\u00e9- mica y asistencial, cheros diversos, orlas de promociones, lmaciones y presentaciones, fotograf\u00edas y propaganda. - Ediciones: libros profesionales, libros sobre historia de la profesi\u00f3n, revistas profesionales, revistas sobre historia de la profesi\u00f3n, diarios y boletines con contenidos propios de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. Figura 1. Piezas pertenecientes al Museu de la Farm\u00e0cia Catalana. Todos estos elementos patrimoniales se encuentran disper- sos en poblaciones del territorio catal\u00e1n. En Barcelona se ubica el Museu de la Farm\u00e0cia Catalana, fundado por Jes\u00fas Isamat Vila (1895-1981), en el a\u00f1o 1957, ubicado en la Facultad de Farmacia de la Universidad de Barcelona; contiene el mobiliario del antiguo Colegio de Farmacia de San Victoriano y m\u00e1s de 10.000 piezas farmac\u00e9uticas. En el Decanato de la misma Facultad de Farmacia ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 470encontramos vitrales con el s\u00edmbolo mitol\u00f3gico de la Farmacia y, en los dos edicios que componene esta Facultad, espacios de ex-posici\u00f3n. La biblioteca y el archivo especializados en Historia de la Farmacia con m\u00e1s de 20.000 ejemplares entre libros, revistas y documentos; destaca el \u00fanico ejemplar de la primera edici\u00f3n de la considerada primera Farmacopea Catalana y segunda del mundo, la Concordie Apothecariorum Barchi\u00f1 1511 (gura 1). En el Casal del Metge, edicio construido en 1930 bajo la direcci\u00f3n de los arquitectos Adolf Florensa i Ferrer (1889-1968) y Enric Cat\u00e0 i Cat\u00e0 (1878-1937), a instancia del Sindicat de Met-ges de Catalunya i Balears, inaugurado el 12 de diciembre de 1932, con la nalidad de agrupar todos los estamentos m\u00e9dicos en un mismo lugar, compartieron espacio estos sindicatos y el Institut Medico-Farmac\u00e8utic de Catalunya, fundado en 1874 y ubicado en el segundo piso. Actualmente conserva el mobilia-rio 'art d\u00e9co', neocl\u00e1sico y alfonsino, as\u00ed como la 'pharmakoteka', una colecci\u00f3n de m\u00e1s de 5.000 medicamentos alop\u00e1ticos y ho-meop\u00e1ticos; se unen a estos la biblioteca y archivo, con un total de 30.000 piezas entre libros, revistas, documentos, colecciones de instrumental m\u00e9dico y farmac\u00e9utico, retratos, cuadros, orlas, esculturas y placas de m\u00e1rmol. Las farmacias modernistas de Barcelona son singulares, muchas de ellas est\u00e1n realizadas por artistas destacados del modernismo, c\u00f3mo Dom\u00e8nech i Montaner, Puig i Cadafalch o Alexandre de Riquer, con la colaboraci\u00f3n de artesanos recono-cidos de la \u00e9poca. De las 64 farmacias modernistas que llegaron a existir se conservan actualmente 24: Farmacia Puigoriol (1889- 1914), Farmacia Cases (1910), Farmacia Balt\u00e0 (1895), Farmacia Vintr\u00f3 (1889), Farmacia Bol\u00f3s (1902) (gura 2), Farmacia Guinart (1896), Farmacia Madro\u00f1al (1901), Farmacia Tay\u00e0 (1893), Farmacia Fonoll (1894), Farmacia Duran i Espanya (1896), Farmacia Nord- beck (1905), Farmacia Sa\u00f1\u00e9 (1911), Farmacia Nadal (nales del XIX), Farmacia Tarr\u00e9s (1914), Farmacia Suri\u00f1ach (1914), Farma- cia Uruguai\u00e0 (nales del XIX), Farmacia Robert (1906), Farmacia Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n 471Vallet (1900), Farmacia Comabella (1904), Farmacia Parent (1900), Farmacia Enrich (1902), Farmacia Rapesta (1902), Farmacia Div\u00ed (1904) y Farmacia Sanchis . Figura 2. Farmacia Bol\u00f3s (Barcelona). La antigua Farmacia del Hospital de Santa Creu contiene m\u00e1s de 300 recipientes de farmacia y cajas policromadas de me- dicamentos, est\u00e1 ubicada en la sede de la Reial Acad\u00e8mia de Far-m\u00e0cia de Catalunya. En el Hospital de la Santa Creu i Sant Pau, edicio modernista del arquitecto Josep Puig i Cadafalch (1867-1956), se conserva su antiguo Servicio de Farmacia, con recipien-tes de farmacia y mobiliario. La Fundaci\u00f3 Conc\u00f2rdia , de car\u00e1cter privado, conserva co- lecciones farmac\u00e9uticas de m\u00e1s de 25.000 piezas. El Col\u00b7legi O-cial de Farmac\u00e9utics de Barcelona acoge la Farmacia del Poble Espanyol y una biblioteca con colecciones farmac\u00e9uticas. El Museu Etnol\u00f2gic de Barcelona contiene varias colecciones de recipientes de farmacia y el armario de la Farmacia de Monz\u00f3n . ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 472En el Museu de Ci\u00e8ncies Naturals-Jard\u00ed Bot\u00e0nic de Barcelona se halla la Colecci\u00f3 Salvadoriana iniciada por Joan Salvador i Riera (1683-1726). En el Museu Frederic Mar\u00e8s se encuentran buenas colecciones de botes de farmacia. El Museu Grifols, fundado en el a\u00f1o 1997 por V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas (1919-2015), investigador en Ciencias de la Salud, conserva una importante colecci\u00f3n de instrumentos antiguos, entre ellos una fl\u00e9bula, y algunos m\u00e1s modernos en el campo de las transfusiones de sangre y fragmen-taci\u00f3n del plasma. La Fundaci\u00f3 Uriach 1838 dispone de su propio archivo, de una 'Pharmakoteka' y de elementos de publicidad, documentaci\u00f3n hist\u00f3rica, fotograf\u00edas, biblioteca con revistas de los siglos XVIII y XIX y manuscritos y libros antiguos, desde el siglo XV al XIX. En la 'Sala de Rectores' de la Universidad de Bar-celona, se conservan retratos de rectores farmac\u00e9uticos; la Uni-versidad de Barcelona dispone de una biblioteca con un amplio fondo de reserva de libros antiguos de Farmacia. En la ciudad de Barcelona encontramos calles y espacios p\u00fablicos dedicados a Francesc Carbonell i Bravo (1768-1837), farmac\u00e9utico; a Francesc Bol\u00f3s i Germ\u00e0 Antoni Fita i Trias (1874-1920), farmac\u00e9u-tico y periodista, director de la Revista Mundo, secretario del Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Barcelona; a Pere Genov\u00e9 i Colomer (1834-1900), farmac\u00e9utico, concejal en el Ayunta-miento de Barcelona y miembro de su Diputaci\u00f3n Provincial; a Pere Genov\u00e9 i Soler (1876-1921), farmac\u00e9utico, redactor de la revista Farm\u00e0cia Catalana; a Pompeu Gener i Babot (1848-1920), farmac\u00e9utico, escritor, ensayista, periodista, fundador de un laboratorio de jarabes medicinales y periodista de l'Esquetlla, un retrato suyo se conserva en el Museu de la Farm\u00e0cia Ca-talana. Se unen a estas muestras de patrimonio, la estatua de Jaume Salvador i Pedrol (1649-1740), en el Parc de la Ciutade-lla. Tambi\u00e9n en la Ciudad Condal se conservan las colecciones particulares de la Farmacia antigua de Babardillo, de latelia y numism\u00e1tica farmac\u00e9uticas.Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n 473En Angl\u00e8s se halla la Farmacia 'Cal-Farmac\u00e8utic', edicio catalogado como patrimonio arquitect\u00f3nico de Catalunya; la farmacia se sit\u00faa en la planta baja. En l'Arbo\u00e7, la farmacia de la estirpe de Andreu Suriol i Farr\u00e9 y una calle dedicada a este farmac\u00e9utico. En Banyeres del Pened\u00e8s, la calle nombrada en homenaje a Josep Maria Biarn\u00e9s, m\u00e9dico. En el Museu-Arxiu municipal de Calella se conserva la Farmacia Barri, modernista, con recipientes de farmacia de cer\u00e1mica, vidrio, morteros e ins-trumentos farmac\u00e9uticos. En Cardedeu, el Museu-Arxiu Tom\u00e0s Balvey, ubicado en el edicio denominado 'Casa Daurella', de principios del siglo XX, acoge la Farmacia Balvey. En el Arxiu municipal de Cass\u00e0 de la Selva se conservan con- cordias, donaciones, testamentos, listas de enfermos y recetarios desde el a\u00f1o 1925, provenientes del Hospital Municipal; construi-do en el siglo XVI, con el nombre de Sant Hospital de Pobres de Jesucrist, posteriormente, en el siglo XVII, denominado Hospital Vell y, en 1853, Hospital Municipal. Adem\u00e1s, en la misma pobla-ci\u00f3n, el farmac\u00e9utico Joan Gener i Prats (1870-1942), boticario de la localidad y erudito local, tiene una calle con su nombre. El Museu Cus\u00ed de Farm\u00e0cia, en El Masnou, conserva la Far- macia de Santa Maria la Real de N\u00e1jera, del siglo XVIII, inclui-da su biblioteca, con m\u00e1s de 10.000 libros antiguos y diferentes colecciones relacionadas con la Farmacia y la Medicina. Actual-mente es propiedad de la Reial Acad\u00e8mia de Farm\u00e0cia de Cata-lunya (gura 3). En Llardecans se conserva la Farmacia Tom\u00e0s Pi\u00f1ol LLop (1846) que dispone de morteros de piedra en la arcada de acceso al edicio, colecciones de botes y elementos de cer\u00e1mica y vidrio, mostradores y mobiliario antiguo, pinturas murales, utensilios farmac\u00e9uticos y una biblioteca farmacol\u00f3gica. En Figueres, en su Biblioteca Municipal, se hallan las biograf\u00edas de Xirau, Martin, Castellv\u00ed, Cusi, Deulofeu, entre otros; la colecci\u00f3n fotogr\u00e1ca de la Farmacia y Laboratorio Castellv\u00ed ; la correspondencia y publi- caciones de Joaquim Cus\u00ed; publicidad farmac\u00e9utica, programas Figura 3. Farmacia de Santa Maria la Real de N\u00e1jera.ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 474de ferias, folletos, prensa local, etc. En el Archivo Municipal de Lloret de Mar se custodia la colecci\u00f3n documental de la familia Mart\u00ednez-Passapera, estirpe de farmac\u00e9uticos, entre la que se incluye el t\u00edtulo de boticario de Salvador Passapera, fechado el 22 de enero de 1790 y documentos personales de Joaquim Passa-pera y de su hija, Mercedes Passapera Campder\u00e0, casada con el farmac\u00e9utico Eduard Mart\u00ednez Dalmau, as\u00ed como informaci\u00f3n sobre la actividad profesional en la Farmacia Passapera hasta los d\u00edas de la viuda de Eduard Mart\u00ednez. En Girona est\u00e1n archivadas, en el Col\u00b7legi Ocial de Farma- c\u00e8utics de Girona, importantes colecciones farmac\u00e9uticas, ade-m\u00e1s de las farmacias antiguas modernistas, la Farmacia antigua del Hospital de Santa Caterina (gura 4) y las termas romanas. En el Museu de la Farm\u00e0cia de Gironella encontramos la Farmacia Miquel Homs , con un centenar de recipientes de na cer\u00e1mica blanca, hechos a mano y decorados con el s\u00edmbolo mi-tol\u00f3gico de la farmacia, aparatos e instrumental farmac\u00e9utico. En Igualada destaca la Farmacia J. Bausili, del siglo XV, el legado de Eusebi Fortuny Ramis (1838-1884), farmac\u00e9utico, profesor auxiliar de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Barcelona, acad\u00e9mico de la Reial Acad\u00e8mia de Ci\u00e8ncies i Arts de Barcelona, correspondiente de la Real Academia de Me-dicina de Zaragoza, miembro de la Societat Econ\u00f2mica d'Amics del Pa\u00eds y del Col\u00b7legi Ocial de Farmac\u00e8utics de Barcelona y de la Junta Provincial de Sanidad; el legado de Narc\u00eds Francol\u00ed Armengol (1855-1920), farmac\u00e9utico militar que ejerci\u00f3 en el Hospital militar de Cuba (Pin\u00f3s), en el Hospital militar de Ma\u00f3 (1885) y en C\u00e1diz. En la biblioteca del Col\u00b7legi Ocial de Farmac\u00e9utics de Lleida se guardan colecciones farmac\u00e9uticas de gran valor. En Ll\u00edvia, el Museu de l'antiga Farm\u00e0cia Esteva, del siglo XV, con-serva un buen conjunto de cajas renacentistas con retratos de santos y personajes hist\u00f3ricos, as\u00ed como la colecci\u00f3n de albare-los de los siglos XVI y XVIII, un cordialero barroco, elaborado Figura 4. Farmacia antigua del Hos- pital de Santa Caterina (Girona).Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n 475por Josep Sunyer, bocales de vidrio del siglo XIX, una bibliote- ca, instrumentos de laboratorio, drogas antiguas, preparados y recetarios. En Manresa destacan las farmacias modernistas, entre otras, la Farmacia Esteve (1910) situada en la calle del Born y Pla- na de l'Olm y la Farmacia Trap\u00e9. En el Arxiu Comarcal de Manre- sa se conserva el \u00fanico ejemplar del Recetario de Manresa (1348) y, en el Museu Comarcal de Manresa, la colecci\u00f3n de albarelos de farmacia, un libro de fotograf\u00edas de farmacias antiguas de Ernest Descals y documentos sobre Bernat Despujol, boticario y can\u00f3ni-go, autor del Recetario de Manresa. El Centre Primari de Salut del Municipio de Maslloren\u00e7 lle- va el nombre de Xavier Gracia Torn\u00e9, jefe local de sanidad entre 1972 y 1977; en su sala de espera hay una placa con su fotograf\u00eda y notas biogr\u00e1cas. En el Museu de Matar\u00f3 se conservan instru-mentos sanitarios cotidianos de diferentes \u00e9pocas y, en la Farma- cia Cirici , un espacio con su colecci\u00f3n hist\u00f3rica. En la Abadia de Montserrat se conserva una colecci\u00f3n bi- bliogr\u00e1ca de libros dedicados y de manuscritos de Medicina y de Farmacia, la colecci\u00f3n de la viuda del m\u00e9dico Manuel Cora-chan, recetarios y farmacopeas y, en el Museu B\u00edblic de Mont-serrat, un espacio arquitect\u00f3nico dise\u00f1ado entre 1928 y 1933 por el arquitecto Josep Puig i Cadafalch (1867-1956), se exhiben materiales de Tierra Santa, adquiridos por el padre Bonaventura Ubach (1879-1960), entre ellos restos arqueol\u00f3gicos del Pr\u00f3ximo Oriente y morteros. En Olot, localidad de donde fue alcalde el farmac\u00e9utico Mi- quel Frigola i Isamat (1818-1858), se encuentra la Casa d'Olot, que acoge el Museu de Francesc Bol\u00f3s. En el Arxiu municipal de Pala-frugell se guardan expedientes de apertura de farmacias locales; la Farmacia Su\u00f1er, en Palafrugell, conserva el mobiliario y de- coraci\u00f3n antigua, su propietario, Frederic Su\u00f1er, farmac\u00e9utico y analista, est\u00e1 facilitando sus publicaciones y conserva materiales antiguos de farmacia.ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 476En el Prat de Llobregat, el Laboratorio Oliver-Rod\u00e9s ha reco- pilado una colecci\u00f3n de 6.500 envases de botellas de agua de m\u00e1s de 140 pa\u00edses, de todo tipo de materiales: vidrio y polim\u00e9ricos (PVC, polietileno, Pet, policarbonato); est\u00e1n organizados por pa\u00ed-ses, marcas y formatos. En Puigcerd\u00e0 existe una calle dedicada a Francesc P\u00eeguillem i Verdacer (1770-1826), m\u00e9dico y Subdele-gado del Protomedicato en Catalunya, introductor en los Pa\u00edsos Catalans de la vacuna antivari\u00f3lica de Jenner. Reus sobresale por sus farmacias modernistas, como la Far- macia Ornosa o 'Casa F\u00e0bregas'; la Farmacia Punyed (1900), cuyo arquitecto fue Pere Caselles, incluye espacios destinados a la dis-pensaci\u00f3n, el laboratorio y la perfumer\u00eda. En Sal\u00e0s de Pallars se conserva una botica museo (gura 5). El Museu i Catedra de Medicina Rural en Sant Feliu de Gu\u00ed- xols guarda colecciones de piezas farmac\u00e9uticas y la Farmacia Ruscadella (1909), de estilo modernista. En Santa Cristina d'Aro encontramos la tumba y la calle de Josep Trueta i Raspall, m\u00e9di-co, y la calle dedicada a Mart\u00ed Casals i Echegaray, tambi\u00e9n m\u00e9di-co, que ejerci\u00f3 en la posguerra en la Vall d'Aro. En Sant Sadurn\u00ed d'Anoia se conserva el Museo y Biblioteca de la familia-linaje Viader. En Sitges, la casa-taller de Santiago Rusi\u00f1ol, hoy Museu Cau Ferrat, conserva una colecci\u00f3n de piezas farmac\u00e9uticas. En el Museu Dioces\u00e0 i Comarcal de Solsona se custodia buena parte de los objetos de la Farmacia Pallar\u00e9s (gura 6), ubicada en esta loca-lidad desde la primera mitad del siglo XV hasta el n del siglo XIX. En Terrassa, en el Arxiu Hist\u00f2ric y Arxiu Comarcal del Va- ll\u00e8s Occidental, se conserva documentaci\u00f3n sobre el estado de los profesores de farmacia del partido de Terrassa (1854, 1919-1967), los expedientes de apertura de farmacias en el distrito de Terrassa (1883-1987) y otras de \u00e1mbito no municipal (1946-1962), los certi-cados de emplazamiento de farmacias (1953-1979) y el acuerdo de segregaci\u00f3n de Matadapera, Rellinars y Viladecavalls del distrito farmac\u00e9utico de Terrassa (1943); adem\u00e1s, en Terrassa se encuen-tra la Farmacia Albinyana, un edicio de estilo modernista (1908). Figura 5. Botica-Museo en Sal\u00e0s de Pallars.Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n 477En el Col\u00b7legi Ocial de Farmac\u00e8utics de Tarragona existe una biblioteca con colecciones farmac\u00e9uticas y la donaci\u00f3n del patrimonio farmac\u00e9utico de la estirpe Andreu Suriol i Farr\u00e9, far-mac\u00e9utico de L 'Arbo\u00e7. En Tordera, se conservan la farmacia del Hospital de Sant Ramon, adem\u00e1s de materiales relacionados con la historia de Salvador Soliva Romaguera, m\u00e9dico y bot\u00e1nico, de Antoni Palau Verdera, farmac\u00e9utico y bot\u00e1nico, y una calle dedicada al m\u00e9dico Enric Carreras. En el Arxiu Municipal de To-rroella de Montgri-L 'Estartit-Les Medes se encuentra la orla de la promoci\u00f3n de 1870 de la Facultad de Medicina de la Universidad de Barcelona y las recetas del a\u00f1o 1906 del m\u00e9dico Josep Carre-ras Ribas; esta misma localidad cuenta con una calle dedicada al m\u00e9dico Casimir Valent\u00ed Terrades, que realiz\u00f3 una gran tarea en la epidemia de c\u00f3lera del a\u00f1o 1885. En L 'Estartit existe una pla-za dedicada a Fleming; adem\u00e1s de la Fundaci\u00f3 Vila Casas , la cual desarrolla, entre otras, actividades relacionadas con la sanidad; el edicio Palau Solterra, del siglo XV, con su decoraci\u00f3n rena-centista y noucentista y la Fundaci\u00f3 Mascort, con una exposici\u00f3n de recipientes de boticario que vieron la luz en el libro La loza catalana de la coleccion Mascort, con textos de Josep A. Cerd\u00e0 i Figura 6. Armario de farmacia policromado, procedente de la Farmacia Pallar\u00e8s (Solsona).ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 478Mellado, Josep A. Cerd\u00e0 i Mellado, Javier G. I\u00f1a\u00f1ez y Bu- xeda Mascort, d'Anoia destaca la colecci\u00f3n particular de Del- f\u00ed Farr\u00e9s Vall\u00e9s, auxiliar de farmacia, que comprende piezas de farmacia, medicamentos, e instrumentos quir\u00fargicos. En el Hos-pital de Vallbona de les Monges se conserva la farmacia antigua, con m\u00e1s de 10.000 piezas entre recipientes de cer\u00e1mica, morte-ros, frascos de vidrio, balanzas y el archivo documental. En el Arxiu Municipal de Valls se guarda el fondo documental del far-mac\u00e9utico y pol\u00edtico Francesc Ballester i Castell\u00f3 (1865-1950). En el Arxiu Comarcal de El Vendrell se conserva el fondo documen-tal del farmac\u00e9utico y escritor Joan Ramon Soler, compuesto por legajos fechados entre 1697 y 1930. En Vic se conserva la documentaci\u00f3n de Josep Gir\u00f3 i Tor\u00e0 (1813-1881), farmac\u00e9utico que estudi\u00f3 en el Col\u00b7legi de Farm\u00e0-cia Sant Victori\u00e0, fue Alcalde de Vic (1863-1865), catedr\u00e1tico de Historia Natural y Matem\u00e1ticas, Subdelegado de Farmacia del partido de Vic y fundador del Museu d'Hist\u00f2ria Natural de la localidad; tambi\u00e9n custodia el fondo documental de Mart\u00ed Ge-n\u00eds i Aguilar (1847-1932), farmac\u00e9utico y literato, cofundador de l'Esbart de Vic (1867), ganador de diversos premios en los Juegos Florales de Barcelona y autor del poema 'La promesa de l'apote-cari' (1882); en el Hospital Santa Creu de Vic se conservan una veintena de recipientes de farmacia. Vilafranca del Pened\u00e8s es la cuna de Pere Girona i Trius (1877-1952), farmac\u00e9utico, perito agr\u00edcola, abogado y escritor, hermano del m\u00e9dico Josep Girona i Trius; dirigi\u00f3, desde 1918, la Revista de l'Institut Agr\u00edcola Catal\u00e0 de Sant Isidre , particip\u00f3 en la creaci\u00f3n de la Escola Superior d'Agricultura de la Mancomunitat de Catalunya y fue premiado por el Col\u00b7legi Ocial de Farmac\u00e8u-tics de Barcelona en 1904; en El Masnou estableci\u00f3 una colecci\u00f3n ampelogr\u00e1ca para la mejora de las variedades de vid; fue des-provisto de su c\u00e1tedra en la Universitat Nova de la Mancomu-nitat de Catalunya (1924) por la dictadura de Primo de Rivera. El Macro inventario del Patrimonio Farmac\u00e9utico Catal\u00e1n 479Museo V\u00edctor Balaguer, en Vilanova i La Geltr\u00fa, cuenta con un mortero moz\u00e1rabe del siglo XII (gura 7). Menci\u00f3n aparte merecen los archivos p\u00fablicos, como el Arxiu Nacional de Catalunya, donde se conserva el fondo del m\u00e9dico Joan Marsillach i Parera, con documentos comprendidos entre 1843 y 1894; el fondo del farmaceutico Josep Viv\u00f3 i Llupi\u00e0, con aportes datados entre 1924 y 1943; el fondo de Narc\u00eds Comas i Esquerra, con materiales fechados entre 1877 y 1966, buena par-te de ellos relacionados con la industria farmac\u00e9utica; el fondo del farmac\u00e9utico Pere Gra\u00f1en i Ras, con documentos de los siglos XVIII al XX; o el fondo de Quinta de Salut l'Alian\u00e7a Mutualitat de Previsi\u00f3 Social , con materiales comprendidos entre 1904 y 2002. El Arxiu Comarcal del Baix Empord\u00e0 guarda el fondo de la Farmacia Figa, con documentos fechados entre 1700 y 1980; el Ar-xiu Comarcal del Bages custodia el de la Farmacia Trap\u00e9, datado entre 1952 y 2008; el Arxiu Comarcal de la Cerdanya guarda el de la Farmacia de Boris Bosom, con materiales de 1880-1920 y 1939- 1990 y el del farmac\u00e9utico Josep Maria Mart\u00ed Terrada, fechado en-tre 1880 y 1920; el Arxiu Comarcal del Vall\u00e8s Occidental guarda el fondo de la familia Roig, con documentos comprendidos entre 1413-1912; el Arxiu Generau d'Aran es custodio de la colecci\u00f3n de Menga d'Arties, que contiene libros impresos de tem\u00e1tica religio-sa, farmac\u00e9utica, bot\u00e1nica, gramatical y de cocina, fechados entre 1695 y 1924, entre ellos un manuscrito sobre los usos terap\u00e9uticos de animlaes, minerales y vegetales; el Arxiu Hist\u00f2ric de Girona conserva la documentaci\u00f3n sanitaria de la Delegaci\u00f3n Provincial de Girona, con materiales redactados entre 1895 y 2006. Los investigadores que componen los grupos de trabajo de Historia de la Farmacia en Barcelona se integran en el proyec-to del Museo de la Sanidad Catalana, ideado a partir del Museu d'Hist\u00f2ria de la Medicina de Catalunya, incorporando las colec-ciones de los Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos, Odont\u00f3logos, Veterinarios y de Enfermer\u00eda, as\u00ed como la integraci\u00f3n de los dis-tintos museos de farmacia y farmacias antiguas. Figura 7. Mortero moz\u00e1rabe de bronce, siglo XII, procedente del castillo de Monz\u00f3n de Campos (Pa-lencia). Museu V\u00edctor Balaguer (Vi-lanova i La Geltr\u00fa).ANNA MARIA CARMONA I CORNET JUAN ESTEVA DE SAGRERA 480Conclusiones 1. Se se\u00f1ala la necesidad de organiar un Museo de la Sani- dad Catalana, integrado por el patronato de la Fundaci\u00f3n Museo de Historia de la Medicina de Catalunya y por miembros de las instituciones y museos que participan en el proyecto. 2. Es preciso obtener el acuerdo de las Juntas de los Colegios profesionales de la sanidad catalana para la defensa del patrimonio com\u00fan. 3. Ha de buscarse un acuerdo sobre la nanciaci\u00f3n del Mu- seo de la Sanidad Catalana, que podr\u00eda jarse en un euro mensual por colegiado, entre los sanitarios catalanes. 4. Adem\u00e1s de esta nanciaci\u00f3n proporcionada por los cole- giados sanitarios catalanes, se hace preciso buscar mece-nazgo externo. 5. Es imprescindible la existencia de un edicio destinado a albergar el Museo de la Sanidad Catalana; en este sentido se han realizado gestiones en Barcelona, Sant Feliu, Reus y Terrassa. 6. Han de ultimarse las gestiones con el Rector de la Univer- sidad de Barcelona, con miras a poder disponer de nuevas estructuras donde depositar y exhibir los fondos pertene-cientes a esta entidad. 7. Como conclusi\u00f3n nal, de car\u00e1cter especulativo, se puede se\u00f1alar la importancia de la realizaci\u00f3n de este macro-in-ventario, a n de catalogar y preservar el patrimonio hist\u00f3rico farmac\u00e9utico en el contexto del patrimonio sa-nitario de Catalunya.ALEGRE P\u00c9REZ, Mar\u00eda Esther Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madrid mealegre@hotmail.es ANDR\u00c9S TURRI\u00d3N, Mar\u00eda Luisa de Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madrid turrion@ucm.es ARAMBURU ARALUCE, Enrique Farmacia Aramburu Plentzia e.aramburu.000@recol.es ARRIETA ISASI, Carlos Farmacia Arrieta Bilbao carrieta@tu-farmacia.com BASANTE POL, Rosa Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madridrbaste@ucm.esCABEZAS L\u00d3PEZ, Mar\u00eda Dolores Facultad de Farmacia Universidad de Granada mcabezas@ugr.es CARMONA I CORNET, Anna Mar\u00eda Facultad de Farmacia Universidad de Barcelona acarmona@ub.edu CASTILLO GARC\u00cdA, Benito del Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia benitodelcastillo@hotmail.com CASTILLO RODR\u00cdGUEZ, Carlos del Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madridcarlcast@ucm.es DELIA MOTORGA, Ema Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madridemademot@ucm.esRelaci\u00f3n de autores 481ESTEV A DE SAGRERA, Joan Facultad de Farmacia Universidad de Barcelona juanestevadesagrera@ub.edu GOMIS BLANCO, Alberto Facultad de Medicina Universidad de Alcal\u00e1 alberto.gomis@uah.es GONZ\u00c1LEZ BUENO, Antonio Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madrid agbueno@ucm.es HERRERA D\u00c1 VILA, Joaqu\u00edn Doctor en Farmacia Universidad de Sevilla herjoaquin@gmail.com JAIME LOR\u00c9N, Jos\u00e9 Mar\u00eda de Departamento de Farmacia Universidad CEU Cardenal herrerajmjaime@uchceu.esLASTRES GARC\u00cdA, Jos\u00e9 Luis Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madrid lastres@ucm.es L\u00d3PEZ AND\u00daJAR, Guillermina Facultad de Farmacia Universidad de Granada guille@ugr.es LOZANO ESTEV AN, Mar\u00eda Jes\u00fas Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madrid mariajo72@hotmail.com MART\u00cdN-ALCAIDE, Rosario Facultad de Medicina Universidad de Alcal\u00e1 charomaral@hotmail.com MART\u00cdN MART\u00cdN, Carmen Facultad de Farmacia Universidad de Granada carmenma@ugr.es 482MONTERO PARRA, Mar\u00eda del Pilar Facultad de Farmacia Universidad Complutense de Madrid mpilarmontero@telefonica.net MORENO TORAL, Esteban Facultad de Farmacia Universidad de Sevilla toral@us.es MULET ZARAGOZA, Francisco Farmac\u00e9utico femulet@hotmail.com RAMOS CARRILLO, Antonio Facultad de Farmacia Universidad de Sevilla antonioramos@us.es RODR\u00cdGUEZ NOZAL, Ra\u00fal Facultad de Medicina Universidad de Alcal\u00e1 raulrn@uah.esROJAS \u00c1LV AREZ, M\u00aa \u00c1ngeles de Facultad de Farmacia Universidad de Sevilla maderojasalvarez@gmail.com RUIZ ALTABA, Roc\u00edo Facultad de Farmacia Universidad de Sevilla rocioruizaltaba@hotmail.com RUIZ-BERD\u00daN, Dolores Facultad de Medicina Universidad de Alcal\u00e1 lola.ruizberdun@uah.es RUIZ VEGA, Paloma Universidad de C\u00e1diz paloma_ruiz_vega@hotmail.com VENEGAS FITO, Cecilio Jos\u00e9 Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Badajoz ceciliojosevenegas@redfarma.org 483Este libro se acab\u00f3 de imprimir el 12/10/2018, al cumplirse los dieciocho meses de la inauguraci\u00f3n de las IV Jornadas de la Sociedad de Docentes Universitarios de Historia de la Farmacia de Espa\u00f1a, celebradas en La R\u00e1bida (Huelva) En el mes de junio de 2016, la sede Santa Mar\u00eda de La R\u00e1bida de la Universidad Inter- nacional de Andaluc\u00eda acogi\u00f3, en los llamados Lugares Colombinos, las IV Jornadas Cient\u00edficas de la Sociedad de Docentes Universitarios de Historia de la Farmacia (SDUHFE) que constituyeron un \u00e9xito, tanto de participaci\u00f3n como en la calidad de las investigaciones presentadas. Aunque pudiera parecer que se agrupan trabajos heterog\u00e9neos todos giran en torno al rol hist\u00f3rico del profesional farmac\u00e9utico como agente de salud, qui\u00e9n vali\u00e9ndose de una herramienta muy poderosa como son los medicamentos, va a conseguir mejores condiciones en la salud de los enfermos. La obra que presentamos tiene varias tem\u00e1ticas espec\u00edficas que podemos desglosar en cuatro bloques. En un primer grupo podemos considerar todos los cap\u00edtulos que abordan la historia de los colegios farmac\u00e9uticos as\u00ed como los avatares de la profesi\u00f3n. Se da cuenta en la pro - vincia de Sevilla de las dificultades del Colegio de Farmac\u00e9uticos en el periodo de la Guerra Civil y la Posguerra (1936-1949), del proceso de colegiaci\u00f3n obligatoria a partir de 1916, pinceladas hist\u00f3ricas sobre los farmac\u00e9uticos c\u00e1ntabros del siglo XIX, del Cole - gio de Farmac\u00e9uticos de Filipinas a finales del XIX, de los conflictos de los farmac\u00e9uti - cos en las reuniones sanitarias de mitad del XX, y del papel de los farmac\u00e9uticos titulares en la potabilizaci\u00f3n de las aguas de consumo en Plentzia (Vizcaya). Podemos destacar tambi\u00e9n todos los trabajos que giran en torno a diferentes medica- mentos y productos farmac\u00e9uticos, entre ellos estudios hist\u00f3ricos sobre piedras pre-ciosas, medicamentos para tratar heridas, quina contra las tercianas, opio, alexif\u00e1rmacos, medicamentos homeop\u00e1ticos, talidomida o curiosos productos como el Licor del Polo. El papel de los laboratorios farmac\u00e9uticos como la Casa Nestl\u00e9 durante la Guerra Ci- vil espa\u00f1ola y el franquismo, diferentes laboratorios onubenses durante este mismo periodo, el papel del Instituto de Higiene Militar y la experimentaci\u00f3n con insectici-das clorados sint\u00e9ticos en la posguerra espa\u00f1ola, aglutinan el tercer cuerpo tem\u00e1tico. Finalmente, podemos destacar los trabajos que tienen una componente publicitaria, divulgadora y social entre los que cabe destacar el estudio del NO-DO y los diferentes noticieros y documentales sobre temas farmac\u00e9uticos que resultan muy ilustrativos. La propaganda farmac\u00e9utica desarrollada en la revista Matronas, el inventario del patrimonio farmac\u00e9utico catal\u00e1n, junto a la percepci\u00f3n social de la farmacia a trav\u00e9s de las fallas valencianas conforma este \u00faltimo grupo. "}