{"title": "L\u00f3pez Miras: \"Hemos mostrado en Madrid parte de nuestras se\u00f1as de identidad\"", "author": "Paco Hern\u00e1ndez", "url": "https://www.laopiniondemurcia.es/comunidad/2023/01/23/lopez-miras-hemos-mostrado-madrid-81574363.html", "hostname": "laopiniondemurcia.es", "description": "\"Creo que la Regi\u00f3n de Murcia es un destino \u00fanico para quien nos visite. Siempre digo que \u00e9sta es la mejor tierra del mundo, no solo para vivir sino tambi\u00e9n para invertir y para visitar\"", "sitename": "La Opini\u00f3n de Murcia", "date": "2023-01-23", "cleaned_text": "El presidente de la Comunidad, [Fernando L\u00f3pez Miras](https://www.laopiniondemurcia.es/tags/fernando-lopez-miras/), destac\u00f3 durante el acto central del D\u00eda de la Regi\u00f3n de Murcia en la Feria Internacional de Turismo (Fitur) que en 2023 Murcia cuenta con un presupuesto r\u00e9cord para el desarrollo del turismo y fij\u00f3 la meta de \u00abconvertirnos en una potencia mediterr\u00e1nea en materia tur\u00edstica\u00bb. Lleg\u00f3 la esperada cita de la presencia de la Regi\u00f3n en Fitur, \u00bfC\u00f3mo hemos sorprendido a los turistas espa\u00f1oles y extranjeros en esta edici\u00f3n? Este a\u00f1o la Regi\u00f3n de Murcia ha contado con un stand de 1.000 metros cuadrados que nos ha permitido dar la m\u00e1xima visibilidad a los proyectos y a los atractivos tur\u00edsticos que tenemos en nuestra Regi\u00f3n, con una zona para mantener encuentros profesionales y con un \u00e1rea de promoci\u00f3n destinada a los productos gastron\u00f3micos m\u00e1s t\u00edpicos de nuestra tierra. Adem\u00e1s, en esta edici\u00f3n se han llevado a cabo otras acciones paralelas fuera del recinto ferial, como por ejemplo, la exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica que ha permitido acercar a quien pasee por la plaza de Col\u00f3n, en pleno centro de Madrid, parte de nuestras se\u00f1as de identidad gracias a las cuatro [Semanas Santas de la Regi\u00f3n de Murcia](https://www.laopiniondemurcia.es/semana-santa/) declaradas de Inter\u00e9s Tur\u00edstico Internacional as\u00ed como la [Noche de los Tambores de Mula](https://www.laopiniondemurcia.es/municipios/2022/03/31/noche-tambores-mula-declarada-fiesta-64491437.html), que tambi\u00e9n cuenta con este reconocimiento. \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas ha de tener el turista que la Regi\u00f3n de Murcia necesita atraer? Creo que la Regi\u00f3n de Murcia es un destino \u00fanico para quien nos visite. Siempre digo que \u00e9sta es la mejor tierra del mundo, no solo para vivir sino tambi\u00e9n para invertir y para visitar. Contamos con una amplia oferta tur\u00edstica que va desde el turismo gastron\u00f3mico, cultural, hist\u00f3rico, deportivo y natural; y es precisamente esa variedad la que nos hace contar con un perfil muy variado de turista. Aun as\u00ed, desde el Gobierno regional estamos trabajando para atraer en este 2023 a un visitante que cuente con un elevado poder adquisitivo, que realice estancias m\u00e1s prolongadas y que venga a la Regi\u00f3n en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Esa es la hoja de ruta en la que venimos trabajando para que 2023 se convierta en un a\u00f1o de r\u00e9cords en el [sector tur\u00edstico](https://www.laopiniondemurcia.es/tags/turismo/) en la Regi\u00f3n. \u00abLa gastronom\u00eda es el segundo motivo m\u00e1s com\u00fan por el que los turistas se deciden a visitarnos\u00bb La Gastronom\u00eda, una vez m\u00e1s ser\u00e1 el 'plato fuerte' de nuestras fortalezas tur\u00edsticas... \u00bfConocemos a estas alturas el r\u00e9dito obtenido con 'Regi\u00f3n de Murcia Capital Espa\u00f1ola de la Gastronom\u00eda 2021'? \u00bfCu\u00e1l ha sido el balance? Las cifras que manejamos hasta el momento son positivas y nos hablan del enorme potencial que tiene el turismo gastron\u00f3mico en la Regi\u00f3n de Murcia, que se sit\u00faa como el segundo motivo m\u00e1s com\u00fan por el que se deciden a visitarnos. Para que se haga una idea, ocho de cada 10 turistas destacan nuestra gastronom\u00eda como uno de los motivos principales para venir a nuestra tierra. Por eso, este a\u00f1o contamos con un presupuesto hist\u00f3rico enmarcado dentro del Plan de Promoci\u00f3n del Turismo Gastron\u00f3mico, dotado con 1,6 millones de euros para seguir incrementando las acciones vinculadas a este producto tur\u00edstico tan importante. \u00abEl presupuesto regional en turismo alcanza los 46,4 millones de euros en 2023\u00bb Festivales de la Regi\u00f3n de Murcia, Los Caballos del Vino, Semana Santa de Murcia, [Cartagena](https://www.laopiniondemurcia.es/cartagena/) y [Lorca](https://www.laopiniondemurcia.es/municipios/lorca/), Carnavales, Fiestas de Primavera, Carthagineses y Romanos... \u00bfCon qu\u00e9 fiesta se identifica m\u00e1s el presidente de la Regi\u00f3n de Murcia? La Regi\u00f3n de Murcia se identifica, en gran parte, por sus tradiciones y sus costumbres. Creo que afortunadamente contamos con una gran variedad de fiestas populares que nos recuerdan de d\u00f3nde venimos y nos ense\u00f1an tambi\u00e9n parte de lo que hoy somos. Eso es lo importante, disfrutar de cada una de ellas con el mismo cari\u00f1o que le ponen los vecinos de ese pueblo, barrio, ciudad o pedan\u00eda de la Regi\u00f3n de Murcia. En esa l\u00ednea, desde el Gobierno regional siempre apoyaremos y estaremos al lado de quien ayude a difundir y a conservar nuestro legado y nuestras tradiciones. \u00bfQu\u00e9 sorpresas ofreci\u00f3 el stand de la Regi\u00f3n de Murcia para celebrar el D\u00eda de la Regi\u00f3n en Fitur? El stand de la Regi\u00f3n de Murcia en Fitur es una ventana al mundo para demostrar que somos un destino tur\u00edstico preferente y, como cada a\u00f1o, el d\u00eda de la Regi\u00f3n nos permite ense\u00f1ar y plantear la hoja de ruta del Gobierno regional en este sector que es uno de los ejes prioritarios de nuestra actuaci\u00f3n. Si 2022 fue el a\u00f1o de la recuperaci\u00f3n, este a\u00f1o en Fitur hemos querido mostrar el impulso del Gobierno regional por el turismo cultural, ense\u00f1ar las Fiestas que cuentan con la distinci\u00f3n de Inter\u00e9s Tur\u00edstico, as\u00ed como potenciar el turismo religioso de cara al [A\u00f1o Jubilar](https://www.laopiniondemurcia.es/municipios/2022/12/29/caravaca-abre-etapa-preparatoria-ano-80502362.html) que se celebrar\u00e1 en [Caravaca de la Cruz](https://www.laopiniondemurcia.es/municipios/caravaca-de-la-cruz/) en 2024. A esto se ha sumado la puesta en valor de los mejores embajadores que puede tener la Regi\u00f3n de Murcia que, sin duda, son el mill\u00f3n y medio de murcianos. Ahora, adem\u00e1s, con todo un himno como es 'Dos mares y una mirada', un tema que [ Funambulista](https://www.laopiniondemurcia.es/videos/comunidad/2023/01/19/funambulista-presenta-fitur-cancion-mares-81407469.html) nos ha regalado para contribuir a seguir haciendo m\u00e1s Regi\u00f3n. Adem\u00e1s, hemos promocionado la marca 'Festivales Regi\u00f3n de Murcia, M\u00e1s M\u00fasica' a trav\u00e9s de un concierto en plena calle de Varry Brava; y hemos seguido difundiendo nuestro turismo gastron\u00f3mico con muchos de nuestros productos estrella. \u00abContamos con una gran variedad de fiestas populares que nos recuerdan de d\u00f3nde venimos y nos ense\u00f1an tambi\u00e9n parte de lo que hoy somos\u00bb El consejero de Presidencia, Turismo, Cultura, Juventud, Deportes y Portavoc\u00eda, Marcos Ortu\u00f1o, declar\u00f3 hace unos d\u00edas que Fitur llega en un \u00abcontexto marcado por la aceleraci\u00f3n de la actividad tur\u00edstica y altas expectativas\u00bb \u00bfCu\u00e1les son esas expectativas para este a\u00f1o? La pandemia ha tenido consecuencias nefastas en pr\u00e1cticamente todos los sectores, incluido el tur\u00edstico. Pese a la ralentizaci\u00f3n y las consecuencias derivadas de la guerra en Ucrania, las previsiones apuntan a que 2023 va a ser un a\u00f1o muy favorable para la Regi\u00f3n de Murcia a nivel tur\u00edstico, hasta situar, por ejemplo, al PIB Tur\u00edstico en una cifra r\u00e9cord en 2023. Debido a su capacidad de recuperaci\u00f3n demostrada en 2021 y 2022, este indicador podr\u00eda registrar 3.800 millones de euros, por encima de los 3.686 millones de euros de 2019, que supuso una participaci\u00f3n del turismo en el PIB regional del 11,3 por ciento. Adem\u00e1s, se prev\u00e9 que el sector tur\u00edstico mantenga esta din\u00e1mica de creaci\u00f3n de [empleo](https://www.laopiniondemurcia.es/tags/empleo-en-murcia.html) de mayor calidad y estabilidad, con una cifra que superar\u00eda los 45.000 afiliados a la Seguridad Social en las actividades de hosteler\u00eda y agencias de viajes. En este escenario optimista, en su conjunto, el total de actividades tur\u00edsticas dar\u00eda empleo directo en 2023 a unos 58.500 trabajadores, un 4,5 por ciento m\u00e1s que en 2019. Son datos que nos animan a seguir trabajando sin descanso. \u00bfCu\u00e1l es el presupuesto destinado este a\u00f1o a promoci\u00f3n del turismo regional? El presupuesto del Gobierno regional para el \u00e1rea de turismo alcanza los 46,4 millones de euros en 2023, es decir, 9,5 millones m\u00e1s que el ejercicio anterior, lo que nos va a permitir seguir impulsando la transformaci\u00f3n del modelo tur\u00edstico de la Regi\u00f3n de Murcia y lograr visitantes con alta capacidad de gasto durante todo el a\u00f1o y en cada rinc\u00f3n de la Regi\u00f3n, siguiendo lo que nos marcamos con la puesta en marcha del Plan Estrat\u00e9gico de Turismo 2022-2032, con el que destinaremos 210 millones de euros para desarrollar acciones que aprovechar\u00e1n las nuevas infraestructuras, la [alta velocidad](https://www.laopiniondemurcia.es/tags/ave/) ferroviaria o el aeropuerto, cuyas rutas a\u00e9reas vamos a potenciar multiplicando por diez los recursos que destinamos a ello. Adem\u00e1s, este a\u00f1o destinaremos 9,5 millones para la promoci\u00f3n tur\u00edstica de la Regi\u00f3n de Murcia, un presupuesto r\u00e9cord para seguir consolidando a la Regi\u00f3n como un destino atractivo y preferente. \u00bfQu\u00e9 porcentaje ocupa cada uno de los diferentes tipos de turismo que llegan hasta la Regi\u00f3n, de sol y playa, cultural, religioso, gastron\u00f3mico, de Naturaleza? Seis de cada diez turistas que vienen a la Regi\u00f3n nos escogen por el sol y la playa. En 2019 hubo 2,9 millones de viajeros de este tipo, que generaron casi 26 millones de pernoctaciones en la Costa C\u00e1lida, donde se concentra el 52 por ciento de las plazas hoteleras de la Regi\u00f3n. El mismo a\u00f1o, llegaron 828.000 turistas por motivo cultural, de ciudad y religioso, lo que supone el 16 por ciento del turismo anual, el segundo porcentaje m\u00e1s alto tras el de sol y playa, con una estancia media de cuatro d\u00edas. \u00abLa Regi\u00f3n de Murcia est\u00e1 potenciando sus conectividades tanto por tierra, mar y aire\u00bb En total generaron tres millones y medio de pernoctaciones, con un impacto de 257 millones de euros. El tercer porcentaje m\u00e1s alto est\u00e1 representado por el turismo de congresos y el rural, de naturaleza y activo. Por otra parte, la gastronom\u00eda es un producto transversal que est\u00e1 presente como actividad complementaria en el resto de productos tur\u00edsticos. En la actualidad es el segundo m\u00e1s valorado por quien nos visita. Aeropuerto, Ave, carreteras... \u00bfC\u00f3mo se encuentran a d\u00eda de hoy las infraestructuras regionales, respecto a la llegada del turismo? La Regi\u00f3n de Murcia est\u00e1 potenciando sus conectividades tanto por tierra, mar y aire. De esta forma, la puesta en marcha en diciembre pasado de la nueva [conexi\u00f3n de Murcia con Madrid mediante la Alta Velocidad](https://www.laopiniondemurcia.es/comunidad/2023/01/19/stand-fitur-murcia-miras-confia-aeropuerto-ave-potenciar-81400579.html) ofrece una oportunidad \u00fanica que vamos a aprovechar al m\u00e1ximo, pero para que sea realmente efectiva y nos haga m\u00e1s competitivos necesitamos m\u00e1s conexiones directas y m\u00e1s econ\u00f3micas, al igual que es primordial que se ampl\u00ede hasta Cartagena y Lorca para impulsar el transporte de viajeros y mercanc\u00edas. Por eso, desde el Gobierno regional vamos a poner en marcha paquetes tur\u00edsticos con ofertas en las que se incluye el transporte en el AVE, alojamiento y experiencias en la Regi\u00f3n de Murcia. Al mismo tiempo, el acceso mar\u00edtimo tambi\u00e9n atraviesa un momento excepcional, que ha permitido al puerto de Cartagena batir su r\u00e9cord en escalas de cruceros en 2022, con 186 buques, m\u00e1s del 10 por ciento que en 2019. Igualmente, la recuperaci\u00f3n tras la pandemia de las l\u00edneas a\u00e9reas del aeropuerto mejora las perspectivas a corto plazo, favorecidas adem\u00e1s por el dise\u00f1o de un plan de acci\u00f3n que pretende ampliar la conectividad actual de esta infraestructura, canalizando nuevos flujos tur\u00edsticos hacia la Regi\u00f3n. Uno de los puntos fuertes este a\u00f1o en Fitur es promocionar Murcia como un gran plat\u00f3 cinematogr\u00e1fico... \u00bfCu\u00e1les son esos escenarios y ser\u00eda posible que en un futuro se rodase en la Regi\u00f3n una s\u00faper producci\u00f3n? Queremos promocionar a la Regi\u00f3n de Murcia explotando todas las ventajas que tenemos, tambi\u00e9n a trav\u00e9s del cine y la televisi\u00f3n. Precisamente, Fitur ha acogido el primer lanzamiento a nivel profesional e internacional de nuestra marca [Film Commission](https://www.laopiniondemurcia.es/comunidad/2023/01/11/film-commission-region-une-red-81003179.html) de la Regi\u00f3n de Murcia, un proyecto estrat\u00e9gico que va a posicionarnos dentro del mundo de la creaci\u00f3n audiovisual, para convertirla en un espacio atractivo y \u00fanico para este sector econ\u00f3mico. Para lograr todos esos objetivos ya hemos dado pasos importantes, como ha sido el acuerdo con los representantes de nuestro sector audiovisual para potenciar su actividad y la adhesi\u00f3n a la Spain Film Commission, que certificamos hace apenas unos d\u00edas, y estamos trabajando junto a los ayuntamientos para la creaci\u00f3n de las [Film Office en los municipios](https://www.laopiniondemurcia.es/cultura/2022/11/25/film-commission-abrira-oficinas-municipio-79069290.html), que son un eje fundamental para el \u00e9xito de la plataforma. "}