{"title": "Sanidad notifica 55.939 nuevo contagios y 157 fallecidos mientras la incidencia baja casi 14 puntos", "author": "La Raz\u00f3n", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20210802/aq2eqjbg5rgrve3v4jj3kfmaky.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Sanidad notifica 55.939 nuevo contagios y 157 fallecidos mientras la incidencia baja casi 14 puntos", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2021-08-02", "cleaned_text": "En vivo Sanidad notifica 55.939 nuevo contagios y 157 fallecidos mientras la incidencia baja casi 14 puntos Siga al instante toda la actualidad relacionada con el avance del coronavirus, las tasas de incidencia, las medidas tomadas para contener el virus, las novedades m\u00e9dicas, el estado de vacunaci\u00f3n... y datos de hoy, 2 de agosto de 2021, actualizados. En directo. 18:45 h [Catalu\u00f1a ya alerta de una posible sexta ola](https://www.larazon.es/cataluna/20210802/ci2w6oflknduni2ksxziwdn65q.html) 18:25 h [Madrid notifica 978 casos, 694 de las \u00faltimas 24 horas, y 5 fallecidos](https://www.larazon.es/madrid/20210802/nq4eanotzbdenerqyvs62jkldm.html) 17:00 h [Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco destaca que Castilla y Le\u00f3n est\u00e1 \"a punto\" de alcanzar la inmunidad de grupo](https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210802/ymwp73qgtvgx5grhnfayekgsj4.html) 14:57 h Isabel Blanco asegura que el brote de Covid-19 en la residencia de Due\u00f1as est\u00e1 \"controlado\" La consejera de [Familia e Igualdad de Oportunidades, Isabel Blanco, asegur\u00f3, en Valladolid que el brote de la Covid-19 en la residencia de mayores Ciudad de Due\u00f1as (Palencia), ](https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210802/3txvqd64mzawxi64a7x7fugl7y.html)declarado el pasado 17 de julio, est\u00e1 \"controlado\", hasta el punto que apunt\u00f3 que las \u00faltimas pruebas PCR realizadas entre los usuarios contagiados ya han comenzado a dar negativo. Adem\u00e1s, precis\u00f3 que el n\u00famero de casos de coronavirus en el centro no ha sufrido un incremento, con respecto a la semana pasada. Durante la visita al programa Conciliamos que se desarrolla en el Colegio Crist\u00f3bal Col\u00f3n de la capital vallisoletana, Isabel Blanco reconoci\u00f3 que las tres muertes registradas, hasta el momento, de los usuarios que ten\u00edan la pauta completa de vacunaci\u00f3n est\u00e1n relacionadas por que son personas muy mayores y con patolog\u00edas asociadas. El brote afect\u00f3 a 35 personas, de las que once fueron ingresadas en el Hospital R\u00edo Carri\u00f3n de la capital, adem\u00e1s de cuatro contagios entre los trabajadores. 14:41 h Fallecen en Menorca otras tres personas con Covid-19 Tres personas con Covid-19 que permanec\u00edan ingresadas en la planta de Medicina Interna del Hospital Mateu Orfila de Mah\u00f3n han fallecido en las \u00faltimas horas, de manera que la \u00faltima semana han muerto siete personas infectadas, tal y como han informado este lunes desde el \u00c1rea de Salud de Menorca. Dos de los fallecidos, un hombre de 82 a\u00f1os y una mujer de 86, eran usuarios del Centro de D\u00eda de Personas Mayores del Consell Insular de Menorca de Mah\u00f3n, mientras que el tercero es un hombre de 91 a\u00f1os. Por otro lado, Menorca ha registrado 24 nuevos contagios durante la \u00faltima jornada y se han notificado 237 altas de personas que estaban en seguimiento por parte de los equipos UVAC. De este modo, el n\u00famero de casos ha descendido este lunes hasta los 505. 14:30 h [El Supremo avala el toque de queda en Arag\u00f3n para \"evitar la propagaci\u00f3n de la pandemia\"](https://www.larazon.es/espana/20210802/l6csa4rmyrbvnngqnfdntabgju.html) El Tribunal Supremo permite al Gobierno de Arag\u00f3n aplicar el toque de queda en cuatro municipios oscenses -Huesca, Jaca, Monz\u00f3n y Barbastro- para intentar frenar la expansi\u00f3n de los contagios por Covid-19, una medida a la que se hab\u00eda opuesto el TSJ de la comunidad aut\u00f3noma. 13:40 h [La gravedad de las UCI murcianas: el 88 por ciento de los ingresados no tiene la vacuna puesta](https://www.larazon.es/murcia/20210802/jwaaz3bmnjf35oqoiexndrksma.html) \"La vacuna supone una protecci\u00f3n contra el virus, y evita que la enfermedad sea grave o, incluso, que acabe con la vida\". As\u00ed lo ha vuelto a poner este lunes de manifiesto el consejero de Salud, Juan Jos\u00e9 Pedre\u00f1o, tras anunciar que de los 30 pacientes ingresados en las UCI de los hospitales murcianos, con edades entre los 24 y los 73 a\u00f1os, nada menos que el 88 por ciento de los pacientes graves no est\u00e1n vacunados. Adem\u00e1s, actualmente la Comunidad cuenta con 148 hospitalizaciones por complicaciones con el virus de personas entre 21 y 93 a\u00f1os. De estos, el 65 por ciento no tiene la vacuna contra la Covid-19. 13:17 h Cantabria solo tiene libres dos camas UCI para pacientes no Covid Cantabria solo tiene libres, en estos momentos, dos camas en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) para pacientes no ingresados por Covid-19. As\u00ed lo ha anunciado hoy el vicepresidente del Gobierno regional, Pablo Zuloaga, a preguntas de la prensa sobre la situaci\u00f3n de la pandemia en la comunidad, que, con los datos correspondientes al domingo, ha entrado en nivel de alerta 4 (riesgo muy alto) con 27 pacientes ingresados en la UCI por coronavirus. Zuloaga ha subrayado que la Consejer\u00eda de Sanidad viene desarrollando \"todas las medidas posibles\" para garantizar la atenci\u00f3n de los hospitales p\u00fablicos y de la red de Atenci\u00f3n Primaria, as\u00ed como para que la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n avance, adem\u00e1s de para dar respuesta a las necesidades sanitarias de c\u00e1ntabros y visitantes. Sin embargo, el vicepresidente ha reconocido que las \"circunstancias\" se han \"complicado m\u00e1s\" esta semana, al pasar Cantabria al nivel 4 por el incremento de pacientes UCI, que, seg\u00fan los \u00faltimos datos que ha facilitado hoy, son 26, uno menos que el domingo. 13: 03 h Castilla y Le\u00f3n vuelve a bajar de los 500 positivos por Covid-19 [La quinta ola tiende a estabilizarse en Castilla y Le\u00f3n, al volver a bajar de los 500 positivos en la \u00faltima jornada. ](https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210802/xgqc5csryffihpg35pt4yb4zgu.html)En concreto han sido un total de 483 nuevos contagios los que se han producido en las \u00faltimas 24 horas, con lo que la Comunidad un total de 282.531; de esa cifra, 276.043 tienen diagn\u00f3stico mediante pruebas de infecci\u00f3n activa. 12:54 h M\u00e9dicos de familia consideran necesaria la tercera dosis de la vacuna contra la Covid \"cuanto antes\" El portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia, el doctor Lorenzo Armenteros, ha manifestado este lunes que resulta necesario que la tercera dosis de la vacuna contra la Covid-19 se administre \"cuanto antes\". Armenteros ha comentado que \"esta ola (la quinta) tiene unas caracter\u00edsticas diferentes a las anteriores por la poblaci\u00f3n a la que est\u00e1 afectando\". \"A medida que va pasando el tiempo estamos detectando que los contagios se est\u00e1n extendiendo a personas de otras edades y a personas vacunadas\", ha se\u00f1alado. Este m\u00e9dico lucense ha advertido que la subida de contagios \"era previsible porque estas vacunas no tienen el car\u00e1cter esterilizante que permitir\u00eda la posibilidad de no transmitir el virus, lo que evita es la progresi\u00f3n de la enfermedad\", ha matizado. Esto ha conducido a que \"se vea cada vez m\u00e1s personal contagiado que ya ten\u00eda las dos dosis y entre este personal podemos destacar que se contagian m\u00e1s sanitarios\". 12:41 h [Andaluc\u00eda suma 4.467 casos y siete muertos en 48 horas](https://www.larazon.es/andalucia/20210802/flnnmqmyengrri3celcvekuwlq.html) Andaluc\u00eda registra este lunes 2 y domingo 1 de agosto un total de 4.467 casos de coronavirus, un dato elevado pero el m\u00e1s bajo desde el mi\u00e9rcoles pasado (3.848), seg\u00fan datos consultados por Europa Press en el Instituto de Estad\u00edstica y Cartograf\u00eda de Andaluc\u00eda (IECA), que ha contabilizado siete fallecidos, en la l\u00ednea de este s\u00e1bado (siete), pero m\u00e1s que el lunes pasado (uno). Por otro lado, la tasa de incidencia acumulada de la comunidad registra 32 d\u00edas de subidas consecutivas y se sit\u00faa en 584,3 por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas, dos puntos m\u00e1s en 48 horas -el domingo no se actualiza la tasa- y 71,5 puntos m\u00e1s en un semana. La regi\u00f3n no ten\u00eda una tasa tan alta desde el 12 de febrero (583,7). 11;31 h [El 92 por ciento de los pacientes ingresados en UCI por covid no tiene la vacunaci\u00f3n completa](https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/20210802/7pj2ydsvmnh5hpa6jx6ivlccri.html) Nueve de cada diez pacientes ingresados por coronavirus en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) de la Comunitat Valenciana durante la semana del 19 al 25 de julio no ten\u00eda la pauta de vacunaci\u00f3n completa contra la infecci\u00f3n. El resto de pacientes en UCI (5 personas en n\u00fameros absolutos) s\u00ed estaba plenamente vacunado. Estos datos se alinean con los estudios cient\u00edficos sobre efectividad vacunal publicados hasta la fecha. De esta forma, del total de pacientes en UCI cuyo motivo de ingreso durante esa semana fue la enfermedad por coronavirus, el 92,1 por ciento (58 personas) no ten\u00eda la vacunaci\u00f3n completa y \u00fanicamente el 7,9 por ciento s\u00ed hab\u00eda recibido la vacunaci\u00f3n completa. \"Las cifras son elocuentes y demuestran una vez m\u00e1s que la vacunaci\u00f3n es el principal activo que tenemos contra la infecci\u00f3n por coronavirus\", insiste la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, Ana Barcel\u00f3. 10:47 h Pa\u00eds Vasco registra 767 nuevos casos, con descensos en la tasa de positivos y la incidencia acumulada Pa\u00eds Vasco ha registrado este pasado domingo 767 nuevos casos de covid-19, lo que supone 160 menos que un d\u00eda antes y reduce la tasa de positivos respecto a las pruebas practicadas al 10,5% y la incidencia acumulada en 14 d\u00edas por cada 100.000 habitantes a 858,29. Los hospitales vascos mantienen a 60 pacientes en las UCI, tres menos que el s\u00e1bado, y a 239 en planta, una veintena m\u00e1s. Seg\u00fan los datos del Departamento vasco de Salud, a lo largo del domingo se han realizado 7.280 PCR y test de ant\u00edgenos, con 457 positivos en Vizcaya, 200 en Guip\u00fazcoa, 95 en \u00c1lava y 15 en personas con residencia fuera de Pa\u00eds Vasco sin determinar. Estos 767 contagios detectados suponen el 10,5% de las pruebas diagn\u00f3sticas practicadas, casi dos puntos menos que el s\u00e1bado. Con este dato, la tasa de incidencia acumulada en 14 d\u00edas por cada 100.000 habitantes baja once puntos y se sit\u00faa en 858,29. Esta tasa, sin embargo, supera los 2.000 en la poblaci\u00f3n de 10 a 29 a\u00f1os, que concentra m\u00e1s de la mitad de los nuevos casos. En las plantas de los hospitales vascos, han ingresado durante el domingo 33 pacientes con covid, dos m\u00e1s que el s\u00e1bado, y hay en total 239 enfermos, 20 m\u00e1s. Adem\u00e1s, 60 personas con esta enfermedad permanecen en las UCI, tres menos que el d\u00eda anterior. 10:23 h [El testimonio de un padre de 5 hijos antes de morir por covid: \"Deber\u00eda haberme puesto la maldita vacuna\"](https://www.larazon.es/internacional/20210802/dqdmrqwz4vdk7cnmeedqfk75ba.html) Como tantas otras personas Michael Freedy, de 39 a\u00f1os, era esc\u00e9ptico y cauteloso con la vacuna del [coronavirus](https://www.larazon.es/coronavirus/). Este vecino de Las Vegas, padre de cinco hijos, hab\u00eda decidido no vacunarse de momento y dejar pasar al menos un a\u00f1o para comprobar si los pinchazos ten\u00edan alg\u00fan efecto secundario en la salud de otros pacientes. Sin embargo, todo cambi\u00f3 casi de forma repentina. Estando de vacaciones en San Diego, en California, Michael contrajo la covid-19 y vivi\u00f3 lo que nunca habr\u00eda deseado. 09:47 h [Suspenden un concierto de Sergio Dalma por incitar al p\u00fablico saltarse las normas anti-Covid](https://www.larazon.es/cultura/20210802/c3n5sh3cabb5hco5fpbcgu2ghq.html) Realizar festivales de m\u00fasica y conciertos con p\u00fablico actualmente es algo complicado. No imposible, pero s\u00ed una meta que requiere trabajo, compromiso, y un protocolo estricto que impida o prevenga el contagio del Covid-19. Por ello, es bastante pol\u00e9mico lo que ha ocurrido con [Sergio Dalma](https://www.larazon.es/musica/20191210/j3t37kqxsjf7rk4byn3qnqpxlm.html) en Murcia. El artista actu\u00f3 dentro del festival [Las noches del Malec\u00f3n](https://lasnochesdelmalecon.com/), siendo su concierto el que clausurar\u00eda el evento. No obstante, el final fue decepcionante, pues Dalma incit\u00f3 a saltarse las normas anti-Covid, falt\u00e1ndole el respeto al trabajo de la organizaci\u00f3n del evento. \"No podemos permitir que nadie, sea quien sea, ponga en riesgo todo el esfuerzo realizado durante los m\u00e1s de sesenta shows que hemos celebrado en nuestra tercera edici\u00f3n\", publicaba ayer la cuenta oficial de Las Noches del Malec\u00f3n. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n, \"estamos viviendo momentos muy dif\u00edciles y no le vemos ning\u00fan sentido a actitudes que inciten a saltarse las normas\". Y se refieren a la falta de distancia social entre el p\u00fablico, as\u00ed como [ a Dalma](https://www.larazon.es/musica/20191210/j3t37kqxsjf7rk4byn3qnqpxlm.html), quien aseguraba a los espectadores que, si les volv\u00edan a decir que se sentaran, \u00e9l parar\u00eda el concierto y no continuar\u00eda. 09:03 h Argimon dice que \"no es descartable\" una sexta ola del coronavirus El conseller de Salud, Josep Maria Argimon, no descarta que se pueda producir una sexta ola del coronavirus en Catalu\u00f1a, porque \"el virus se mueve por olas\" y \"por tanto, la sexta no es descartable\". En una entrevista en El Peri\u00f3dico, Argimon hace autocr\u00edtica sobre el descontrol de la quinta ola y tambi\u00e9n defiende la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 de expertos independiente en esta pandemia. El conseller reconoce que no esperaban que este verano se desbocara de nuevo la pandemia ante el elevado ritmo de vacunaci\u00f3n, aunque s\u00ed un rebrote, \"porque el verano es un momento de movilidad y de interacci\u00f3n social\" y porque \"ten\u00edamos la variante delta\" m\u00e1s presente en Catalu\u00f1a que en otras comunidades espa\u00f1olas. \"Pero calcul\u00e1bamos que este posible repunte se controlar\u00eda bien cuando tuvi\u00e9semos un 52% de pauta vacunal, algo que se alcanzar\u00eda a mediados de julio. Pero estas estimaciones se superaron con creces. Nadie esperaba llegar a un \u00edndice de reproducci\u00f3n [Rt] de 3,7\", precisa Argimon. \"Lo que nos hace realmente da\u00f1o es que un 40 % de gente admita que no sigue la cuarentena ni el aislamiento. Y es posible que esto sea una infraestimaci\u00f3n. Es un porcentaje que ya tuvimos en otras olas\", alerta el conseller de Salud. Reconoce que \"evidentemente fue un error\" permitir este a\u00f1o las fiestas de graduaci\u00f3n entre los j\u00f3venes, aunque \"es f\u00e1cil decirlo siempre que las cosas han pasado\", e indica que si se hubieran prohibido en un momento de muy baja incidencia en la poblaci\u00f3n, la justicia les hubiera reprochado que eso era \"restringir derechos y libertades\". En cuanto al toque de queda, cuya vigencia depende de las decisiones del Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a, asevera que \"epidemiol\u00f3gicamente lo necesitaremos semanas\" ante la elevada incidencia de la pandemia, si bien elude anticipar c\u00f3mo ser\u00e1 la situaci\u00f3n en oto\u00f1o. Argimon considera \"normal\" que el coronavirus se vuelva estacional, como ha ocurrido con otros virus, y no descarta, aunque tampoco est\u00e1 decidido, que sea necesaria una tercera dosis de la vacuna, pero habr\u00e1 que estar pendiente de los estudios que se est\u00e1n haciendo. 07:35 h [La covid y su relaci\u00f3n con el Alzheimer](https://www.larazon.es/sociedad/20210802/ayul45kkovelbmr4bohznidlfi.html) Por razones obvias, los estudios que eval\u00faan las consecuencias de la enfermedad provocada por el SARS-CoV-2 en nuestra salud mental, han sido muy pocos y la mayor\u00eda centrados en los efectos secundarios de la enfermedad (aislamiento, temores, duelo, etc.) que en las consecuencias directas. Y esto se debe a que, por un lado, la ciencia ha puesto sus esfuerzos primeros en la salud f\u00edsica y por otro el impacto en la salud mental es algo que se puede detectar a largo plazo. Y en este sentido la reciente Conferencia Internacional de Asociaciones de Alzheimer (celebrada en modo online) ha permitido explorar algunos efectos inesperados de la Covid. Un estudio presentado en dicha conferencia y liderado por Arne S\u00f8raas, del Hospital Universitario de Oslo, analiz\u00f3 a 13.000 voluntarios que pasaron la enfermedad pero que, sin embargo, no fueron hospitalizados. A estos se les pregunt\u00f3, ocho meses despu\u00e9s de haber pasado la enfermedad, si hab\u00edan experimentado problemas de memoria. Los resultados se compararon con un grupo de control (voluntarios de la misma edad que no hab\u00edan cursado la enfermedad) y demostraron una prevalencia de problemas de memoria en el primer grupo mayor que en el grupo de control. Estos hallazgos sugieren que el SARS-CoV-2 puede afectar negativamente la memoria incluso ocho meses despu\u00e9s de tener un caso leve de la enfermedad. Para el equipo de Arne S\u00f8raas, los hallazgos son un impulso para reconsiderar la noci\u00f3n de que Covid puede ser una enfermedad leve. 07:30 h. [\u00bfPara qu\u00e9 pide Europa el certificado Covid?](https://www.larazon.es/sociedad/20210802/oety4q63fbdrtdcmhm5mlabcru.html) A partir del 9 de agosto si una persona quiere comer en un restaurante, sentarse a tomar algo en un bar o viajar en tren en Francia deber\u00e1 presentar el llamado \u00abpase sanitario\u00bb, el documento que certifica una de estas tres cosas: la vacunaci\u00f3n completa contra la Covid-19, una prueba PCR negativa o haberse recuperado de la enfermedad. Desde el 21 de julio ya se exig\u00eda para el cine, los museos o los eventos de m\u00e1s de 50 personas, pero en agosto el documento tocar\u00e1 el coraz\u00f3n de la vida \u00ab\u00e0 la fran\u00e7aise\u00bb como requisito inevitable para entrar a caf\u00e9s, bares y restaurantes, as\u00ed como para subir a vuelos nacionales e internacionales o viajar en trenes o autobuses interurbanos. Tambi\u00e9n ser\u00e1 exigido en centros m\u00e9dicos y hospitales. Accede a tu cuenta para comentar "}