{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2018/02/farmapress_158.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Informativo del Real e Ilustre Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla Enero-febrero 2018 Plan de Formaci\u00f3n 2018EN PORTADA2 | FARMAPRESS 158 AGENDA DEL PRESIDENTE 11 DE DICIEMBRE Permanente. 12 DE DICIEMBRE Junta de Gobierno. Junta General 13 DE DICIEMBRE Premios Panoramas del CONGRAL. 14 DE DICIEMBRE Asamblea del CON - GRAL. 18 DE DICIEMBRE Permanente. Patro - nato de la Fundaci\u00f3n Mehuer.20 DE DICIEMBRE Reuni\u00f3n de Tesoreros de los colegios andalu - ces (Cacof). 21 DE DICIEMBRE Comit\u00e9 Ejecutivo del Cacof. Concierto de Navidad a beneficio de Fundaci\u00f3n Mehuer. 2 DE ENERO Permanente. 8 DE ENERO Permanente. 9 DE ENERO Permanente. Junta de Gobierno.11 DE ENERO Reuni\u00f3n con ASIAIN (Asociaci\u00f3n Andaluza de Ingenieros). 16 DE ENERO Permanente. 17 DE ENERO Foro Novartis con la Consejera de Salud. 18 DE ENERO Reuni\u00f3n de Tesoreros de los colegios anda - luces. Permanente. Reuni\u00f3n de Delegados de Zona.19 DE ENERO Reuni\u00f3n con la Inspec - ci\u00f3n de Farmacia. 22 DE ENERO Foro en la Fundaci\u00f3n Bamberg con la Conse - jera de Salud. 23 DE ENERO Permanente. Junta de Gobierno. IV Foro InnovaER. 26 DE ENERO Comit\u00e9 Ejecutivo del Cacof. Asamblea del Cacof. 29 DE ENERO Permanente. Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Euromedia Fotograf\u00eda: Guillermo Aguilar. Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uti - cos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla. Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org www.farmaceuticosdesevilla.es Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.SumarioDiciembre/Enero Edita P ACE CE PP PFF PR PPermanente Junta de Gobierno AAsamblea FForo RReuni\u00f3n 02 AGENDA DEL PRESIDENTE 03 EN MI OPINI\u00d3N \u00c9tica y responsabilidad04 EN PORTADA Plan de Formaci\u00f3n 2018 06 ACTUALIDAD #farmaciayvacunas Nuestro colegio ser\u00e1 sede de un centro de informaci\u00f3n de vacunas que ofrecer\u00e1 asistencia a las farmacias de toda Espa\u00f1aLa tormenta perfecta en el mes de enero: ca\u00eddas de Receta XXI y repunte de gripe La Junta convocar\u00e1 un concurso de Oficinas de Farmacia cada cinco a\u00f1os #VIH y farmacia Fundaci\u00f3n Mehuer sigue sumando apoyos para sus becas de investigaci\u00f3n Cajasol entrega a Mehuer 12.000 euros recaudados en su concierto de Navidad 13 NUEVOS COLEGIADOS 14 FACTURACI\u00d3N15 HOY TE TOCA A TI 15 \u00daTIMA HORA Formulaci\u00f3n Magistral: acaba el plazo para todos\u20acEN MI OPINI\u00d3N FARMAPRESS 158 | 3 En los \u00faltimos meses venimos conociendo noticias di - versas a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n sobre actuaciones presuntamente ilegales de Farmac\u00e9uti - cos, a veces realizadas en complicidad con otros pro - fesionales de la salud. Este tipo de informaciones nos llena a todos de desasosie - go, porque suele provocar da\u00f1os, a veces irreparables, en la utilidad del modelo de Farmacia y en la credibilidad de quie - nes ejercemos esta profesi\u00f3n sanitaria que elegimos en su momento como modo de vida y de ejercicio profesional. No obstante, debemos actuar con la m\u00e1xima reserva y cautela, exigiendo el debido respeto a la presun - ci\u00f3n de inocencia de estos compa\u00f1eros mientras no se pronuncien los Tribuna - les de Justicia. En ocasiones, afortunadamente las me - nos, esas conductas an\u00f3malas dejan de ser presuntas, resultando finalmente de - lictivas. Y, aunque la parte no identifica al todo, la difusi\u00f3n de comportamientos poco \u00e9ticos de algunos Farmac\u00e9uticos termina perjudicando a los dem\u00e1s y a la imagen de la Farmacia como estableci - miento sanitario, y facilitando los argu - mentos de quienes pretenden despresti - giarnos profesionalmente para justificar sus objetivos. En este aspecto, s\u00f3lo hay que hacer un poco de memoria y mirar la vista atr\u00e1s para entender lo que expongo. En el an\u00e1lisis de estas \u00faltimas conductas, las calificadas como delictivas por los Tribunales de Justicia, no cabe hablar de situaciones dif\u00edciles o complicadas desde el punto de vista econ\u00f3mico, ni de desconocimiento o confusi\u00f3n, porque nada, ni nadie, puede justificar compor - tamientos alejados del cumplimiento estricto de las normas reguladoras de nuestra profesi\u00f3n y de la legalidad vigente. Son muchos los compa\u00f1eros que est\u00e1n sufriendo en sus pro - pias carnes el exceso en la fiscalizaci\u00f3n de su actividad diaria, debido a los controles que la Administraci\u00f3n se ha visto obli - gada a establecer para asegurar que se desarrolla dentro de la normalidad. Los Farmac\u00e9uticos tenemos una encomienda de actividad profesional consistente en la custodia y dispen - saci\u00f3n de los medicamentos y productos sanitarios, y el ase - soramiento en materia de salud de los pacientes. Ese, y s\u00f3lo ese, debe ser nuestro objetivo y, por supuesto, el prop\u00f3sito de cualquier relaci\u00f3n que se establezca con otros profesionales sanitarios, y nunca la connivencia para la mala praxis. Cum - plir con esta encomienda no es dif\u00edcil y la inmensa mayor\u00eda de los Farmac\u00e9uticos lo hace siempre y todos los d\u00edas. Es necesario dejarlo claro, y decirlo alto, para que la actuaci\u00f3n inadecuada de unos cuantos no mancille el buen nombre de nuestra Profesi\u00f3n, ni el buen hacer del conjunto de colegia - dos que, como decimos, cumplen su cometido escrupulosa - mente, como la sociedad espera de ellos. Los Colegios de Farmac\u00e9uticos tienen numerosas funciones recogidas en la legislaci\u00f3n vigente. Entre ellas la lucha con - tra el intrusismo y la vigilancia, prevenci\u00f3n y represi\u00f3n de las actuaciones poco profesionales. Es, pues, obligaci\u00f3n de los Colegios fiscalizarlas; es m\u00e1s, har\u00edan un flaco favor a la Farmacia, a los profesionales, a los pacientes, a la sociedad y a s\u00ed mismos, adem\u00e1s de dejaci\u00f3n de fun - ciones, si no cumplieran con su cometi - do. Pero ese deber de los Colegios se ha de complementar necesariamente con la obligaci\u00f3n que tienen los colegiados de desarrollar de manera impecable su labor profesional; sin excepciones ni irregula - ridades; y teniendo siempre en cuenta las necesidades de nuestros pacientes, a quienes todos nos debemos. Adem\u00e1s, y para quienes puedan suponer o esperar lo contrario, los Colegios Pro - fesionales tienen el deber de actuar con lealtad y m\u00e1xima colaboraci\u00f3n con las autoridades sanitarias, a fin de eliminar de ra\u00edz cualquier comportamiento poco responsable que ocasione perjuicios so - ciales, de salud o de tipo econ\u00f3mico. Y si es posible prevenirlos, mejor. Deseamos de coraz\u00f3n que se demues - tre la inocencia de quienes est\u00e1n siendo investigados. Es m\u00e1s, sabemos lo desa - gradable que es la situaci\u00f3n en la que se encuentran, sobre todo cuando se ven sometidos a la llamada \"pena de teledia - rio\" que pudiera llevar aparejado un desprestigio inmerecido y, a veces, dif\u00edcil de reparar. Sin embargo, y desgraciadamen - te, hay casos en que la culpabilidad ha quedado demostrada, y el da\u00f1o hecho. Apelamos, por tanto, a la responsabilidad de todos para corregir cualquier conducta profesionalmente an\u00f3mala, que pudiera perjudicar a la Profesi\u00f3n, a nuestra cre - dibilidad como sanitarios, a la Administraci\u00f3n y, sobre todo, a los pacientes. Por \u00faltimo, y aunque pudiera no ser necesario a la luz de los informes de satisfacci\u00f3n de los que nuestro Colegio dispone, manifestamos con rotundidad que la actividad profesional de la inmensa mayor\u00eda de los Farmac\u00e9uticos colegiados en nuestra provincia es correcta, y que el Colegio de Farmac\u00e9u - ticos de Sevilla viene ejerciendo, y ejercer\u00e1 en el futuro, sus competencias legales con independencia y determinaci\u00f3n.\u00c9tica y responsabilidad \"Los Colegios Profesionales tienen el deber de actuar con lealtad y m\u00e1xima colaboraci\u00f3n con las autoridades sanitarias, a fin de eliminar de ra\u00edz cualquier comportamiento poco responsable que ocasione perjuicios sociales, de salud o de tipo econ\u00f3micoMANUEL P\u00c9REZ FERN\u00c1NDEZ PRESIDENTE\"Plan de Formaci\u00f3n 2018 Ya no hay excusas: d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo quieras... M ejorar nuestros conocimientos, destrezas o habilidades, ya sean te\u00f3ricas o pr\u00e1cticas. Es un cl\u00e1 - sico en la lista de prop\u00f3sitos de comienzos de a\u00f1o. Y tambi\u00e9n un cl\u00e1sico en la lista de \"no cumplidos\" cuando hacemos evaluaci\u00f3n en diciembre. La falta de tiempo, la inadecuaci\u00f3n de los horarios, la escasa conexi\u00f3n con nuestros intereses... todas estas excusas - ojo, muchas de ellas son una realidad- son las que fabricamos, a\u00f1o s\u00ed y a\u00f1o tambi\u00e9n, para no avanzar en nuestro desarrollo profesional. Y decimos \"no avanzar\" porque dejar pasar las oportunidades de formaci\u00f3n es, hoy m\u00e1s que nunca, estancarnos e incluso retroceder. En 2018 no hay excu - sas: ni de tiempo, ni de horarios, ni de intereses afines, ni de inversi\u00f3n de recursos. Las barreras de tiempo y horarios quedaron superadas con la apertura de nues - tra plataforma de formaci\u00f3n on line, Hermes Campus Virtual: cuando quieras y c\u00f3mo quieras, a tu ritmo, puedes hacer los m\u00e1s de 20 cursos anuales que ofrece ya. Cursos muchos de ellos \u00edntegramente on line. Res - pecto a la tem\u00e1tica, ya en 2017 el Colegio elabor\u00f3 un Plan de Formaci\u00f3n ajustado a las preferencias que, en una encuesta previa, hab\u00edan mostrado los colegiados. As\u00ed ser\u00e1 tambi\u00e9n en 2018, donde muchos de los cursos \"estrella\" de estos a\u00f1os se reeditar\u00e1n con actualizacio - nes y contenidos renovados, sumando otros nuevos que tambi\u00e9n se est\u00e1n demandando. Dermofarmacia, nutrici\u00f3n, cursos relacionados con la implantaci\u00f3n de nuevos servicios colegiales, patolog\u00edas cr\u00f3nicas y ges - ti\u00f3n de Oficina de Farmacia son los que copar\u00e1n el pro - grama formativo de 2018, tanto en formaci\u00f3n presen - cial como on line.4 | FARMAPRESS 158 EN PORTADA Alto nivel de satisfacci\u00f3n La formaci\u00f3n que se imparti\u00f3 en el Colegio durante 2017 ha sido muy bien valorada por los alumnos, que han puntuado m\u00e1s de la mitad de los cursos con la calificaci\u00f3n de sobresa - liente. Los mejor valorados han sido aquellos que tienen que ver con los servicios profesionales, como \"Actuaci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Dermofarmacia\", \"Mundo Infantil\", tu coraz\u00f3n: Tabaquis - mo\". El \u00faltimo de los cursos ci - tados es el que ha conseguido mayor puntuaci\u00f3n, rozando el 10. Concretamente, un 9,7.El Colegio somete a evalua - ci\u00f3n del Colegiado toda su formaci\u00f3n para que esta se adec\u00fae a los intereses y ex - pectativas de los alumnos al m\u00e1ximo, mejorando cada a\u00f1o aquellos aspectos que sugie - ren en las encuestas que se realizan. En 2017 muchos de los cursos \"estrella\" de estos a\u00f1os se reeditar\u00e1n con actualizaciones y contenidos renovadosFARMAPRESS 158 | 5M \u00e1s de 45 ponentes abordaron las principales no - vedades y controversias en el \u00e1mbito de las vacunas el I Congreso Virtual en Vacunas, una iniciativa impulsada por MSD cuyas sesiones, a lo largo de cinco d\u00edas, han sido completamente on line y que ha contado con el aval de 19 sociedades cient\u00edficas y de entidades como nuestro propio Colegio. Cinco mesas de debate y m\u00e1s de 35 conferencias, que se abrieron con un acto en el que particip\u00f3 la vicesecretaria del Colegio, Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s, junto al resto de representan - tes de otras profesiones que se han unido a la iniciativa. Al congreso Virtual hay que sumar una completa activi - dad de formaci\u00f3n tanto a trav\u00e9s de la platafoma Hermes Campus Virtual (curso en colaboraci\u00f3n con GSK), como el Programa PROVAC (en p\u00e1gina siguiente). Adem\u00e1s, el Colegio ha puesto a disposici\u00f3n de todos los compa\u00f1e - ros abundante material informativo que est\u00e1 a dispo - sici\u00f3n de todos, como el protocolo de dispensaci\u00f3n de vacunas (en www.farmaceuticosdesevilla.es), un post de nuestro blog de consejos saludables sobre la prevenci\u00f3n de la gripe, tambi\u00e9n accesible desde nuestra web o desde la app SocialFarma. La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n este a\u00f1o en farmacias se ha apoyado con un p\u00f3ster que ya luce en todas nuestras oficinas, en el que ha colaborado Sanofi.6 | FARMAPRESS 158 ACTUALIDAD # farmaciayvacunas { }UNA CAMPA\u00d1A DE INFORMACI\u00d3N, UN NOVEDOSO CURSO ON LINE, UN CONGRESO VIRTUAL... DEFINITIVAMENTE 2018 SER\u00c1 EL A\u00d1O #FARMACIAYVACUNASFARMAPRESS 158 | 7 N uestro Colegio va a convertirse en sede del Centro de Informaci\u00f3n sobre Vacunas (CIV) que se encargar\u00e1 de ofrecer informaci\u00f3n y atenci\u00f3n a todos aquellos pro - fesionales de las m\u00e1s de 22.000 oficinas de farmacia de toda Espa\u00f1a en relaci\u00f3n a las dudas y consultas que pue - dan surgir en relaci\u00f3n a las vacunas que se dispensan en farmacia comunitaria, en especial en aquellos momen - tos en los que se comercializa una nueva vacuna, existen problemas de desabastecimiento o se producen brotes y/o epidemiasde determinadas patolog\u00edas. Esta iniciativa ser\u00e1 una realidad gracias a la colabora - ci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda MSD con nuestro Colegio, y que tambi\u00e9n conlleva la puesta en marcha de un programa de formaci\u00f3n integral en vacunas para farmac\u00e9uticos (llamado PROVAC), en el que se abordar\u00e1n aspectos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos en torno a las vacunas. PROVAC contar\u00e1 con sesiones tanto de formaci\u00f3n presencial como online, disponibles a trav\u00e9s de www. profesionales.msd.es para favorecer la posibilidad de ampliar, profundizar y actualizar diferentes aspectos relacionados con el mundo de las vacunas a lo largo de todas las etapas de la vida: infancia, adolescencia y edad adulta. \"El valor social y sanitario de las vacunas es incuestio - nable. A excepci\u00f3n de la potabilizaci\u00f3n del agua, la va - cunaci\u00f3n es la mejor acci\u00f3n de salud p\u00fablica para com - batir enfermedades prevenibles y reducir la mortalidad. Por este motivo, la implicaci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos y las farmacias, junto con otros profesionales sanitarios, es fundamental para mejorar las tasas de vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds\", expuso el Dr. Manuel Cotarelo, direc - tor del \u00c1rea M\u00e9dica de Virolog\u00eda y Vacunas de MSD, que particip\u00f3 junto a nuestro presidente, Manuel P\u00e9rez, en la presentaci\u00f3n de esta iniciativa pionera. En relaci\u00f3n con lo anterior, Cotarelo tambi\u00e9n destac\u00f3 el importante papel que desempe\u00f1a el farmac\u00e9utico en el \u00e1mbito de las vacunas, \"desde la custodia, conservaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de muchas de ellas, hasta la participa - ci\u00f3n en actividades de promoci\u00f3n de la salud y de pre - venci\u00f3n de enfermedades\", expuso. La puesta en marcha a escala nacional, tanto del CIV como de PROVAC, en nuestro Colegio, pone de mani - fiesto la importante labor que desde nuestra Corpora - ci\u00f3n se viene realizando desde hace a\u00f1os en relaci\u00f3n a las vacunas, lo que le convierte \"en todo un referente en este \u00e1mbito en Espa\u00f1a\", tal y como destac\u00f3 nuestro presidente, quien quiso agradecer el papel fundamental que han desempe\u00f1ado en este sentido las compa\u00f1eras que integran nuestro Departamento T\u00e9cnico.NUESTRO COLEGIO SER\u00c1 SEDE DE UN CENTRO DE INFORMACI\u00d3N DE VACUNAS QUE OFRECER\u00c1 ASISTENCIA A LAS FARMACIAS DE TODA ESPA\u00d1A Se encargar\u00e1 de ofrecer informaci\u00f3n y atenci\u00f3n a todos aquellos profesionales de las m\u00e1s de 22.000 oficinas de farmacia de toda Espa\u00f1a en relaci\u00f3n a las dudas y consultas que puedan surgir en relaci\u00f3n a las vacunas Nuestro presidente, acompa\u00f1ado por el Dr. Manuel Cotarelo, director del \u00c1rea M\u00e9dica de Virolog\u00eda y Vacunas de MSD.8 | FARMAPRESS 158 ACTUALIDAD A mediados del mes de enero la ralentizaci\u00f3n de Re - ceta XXI, que ya ven\u00eda not\u00e1ndose en las farmacias tras los fines de semana y festivos, acab\u00f3 en colapso du - rante un par de d\u00edas en los que result\u00f3 pr\u00e1cticamente imposible realizar la labor de dispensaci\u00f3n al paciente. Afect\u00f3 a las farmacias y tambi\u00e9n a Diraya en los Cen - tros de Salud. La explicaci\u00f3n ofrecida por la Consejer\u00eda de Salud fue, en principio, que el sistema no aguant\u00f3 el elevado pico de demanda producido por el auge de los casos de gripe, en esos d\u00edas en m\u00e1ximo. Desde el Colegio, no obstante, ya ven\u00edamos informan - do reiteradamente al SAS desde hac\u00eda muchos meses de la ralentizaci\u00f3n del sistema -fundamentalmente len - titud en el acceso al aplicativo-en los momentos antes expuestos y la necesidad de revisi\u00f3n precisamente para evitar el colapso que a todas luces se produce posible - mente por un aumento importante de demanda. Tras las infructuosas quejas de estos meses, parece que la alarma generada ante la imposibilidad cierta de que el paciente pudiera retirar su medicaci\u00f3n de la farma - cia -como realmente pudo ocurrir durante dos d\u00edas y si no ocurri\u00f3 fue por la profesionalidad y paciencia de los compa\u00f1eros- hizo que se realizasen los trabajos necesa - rios para solventar el problema generado y, confiamos, se contin\u00fae con el proceso de actualizaci\u00f3n necesario en una herramienta que se ha convertido en impres - cindible ya para el desarrollo de la labor en la farmacia. M\u00e1xime, como se hizo saber al SAS, cuando la mayor parte de las veces la dispensaci\u00f3n manual se hace im - posible al no traer el paciente la correspondiente hoja de prescripci\u00f3n.LA TORMENTA PERFECTA EN EL MES DE ENERO: CA\u00cdDAS DE RECETA XXI Y REPUNTE DE GRIPE FARMAPRESS 158 | 9 La Junta de Andaluc\u00eda convocar\u00e1 un concurso p\u00fabli - co para la adjudicaci\u00f3n de nuevas oficinas de farmacia antes del verano. El portavoz del Gobierno, Juan Carlos Blanco, ha informado que todav\u00eda se desconoce el n\u00fa - mero de las que saldr\u00e1n a concurso, si bien ha explicado que la mayor\u00eda estar\u00e1n ubicadas en pueblos peque\u00f1os y en zonas de costa donde hay m\u00e1s demanda. El Gobierno andaluz se ha comprometido a convocar el concurso con una periodicidad m\u00ednima de cinco a\u00f1os, que en cuenta las necesidades detectadas, las caracte - r\u00edsticas geogr\u00e1ficas de la comunidad y la poblaci\u00f3n de hecho y la estacional, as\u00ed como el n\u00famero de farmacias en funcionamiento, su ubicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n territo - rial, seg\u00fan explic\u00f3 en rueda de prensa el portavoz del Gobierno Cada concurso p\u00fablico se recoger\u00e1 en una orden que se publicar\u00e1 en el Bolet\u00edn Oficial de la Junta de Andaluc\u00eda (BOJA) con las bases de la convocatoria y las farmacias que saldr\u00e1n a concurso. La norma recoger\u00e1 tambi\u00e9n la composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Baremaci\u00f3n y las tasas, plazos y formularios de solicitud. No podr\u00e1n participar en el procedimiento quienes ha -yan transmitido la titularidad o cotitularidad de su oficina cinco a\u00f1os antes de la publicaci\u00f3n de la con - vocatoria. Como en la convocatoria anterior, la adju - dicaci\u00f3n se realizar\u00e1 en tres fases. La primera cubrir\u00e1 como m\u00e1ximo un 20 por ciento del total y en ella s\u00f3lo podr\u00e1n participar los profesionales que, a la fecha de publicaci\u00f3n de la convocatoria, sean titulares de ofici - nas en municipios o n\u00facleos poblacionales de menos de mil habitantes y lo hayan sido durante los \u00faltimos diez a\u00f1os. En la segunda fase, para las oficinas que no hayan re - sultado adjudicadas en la primera, podr\u00e1n participar todos los farmac\u00e9uticos interesados y tambi\u00e9n aquellos que no hayan resultado adjudicatarios. La tercera, para los farmac\u00e9uticos que no son titulares, adjudicar\u00e1 las oficinas vacantes que hayan quedado disponibles. Las solicitudes, con la documentaci\u00f3n requerida, se presentar\u00e1n en cualquier registro p\u00fablico. Una vez concluya el plazo de presentaci\u00f3n, se publicar\u00e1 una re - soluci\u00f3n en el BOJA con la lista provisional y, tras el correspondiente periodo de alegaciones, la definitiva. Finalmente, se realizar\u00e1 la baremaci\u00f3n y se llevar\u00e1 a cabo la convocatoria p\u00fablica para ratificar la adjudica - ci\u00f3n.LA JUNTA CONVOCAR\u00c1 UN CONCURSO DE OFICINAS DE FARMACIA CADA CINCO A\u00d1OS Desde el Consejo Andaluz se ha hecho saber a la Consejer\u00eda de Salud que en la Comunidad con la farmacia m\u00e1s empobrecida de Espa\u00f1a es necesario analizar la situaci\u00f3n y redistribuir algunas de las que resultan inviables en municipios peque\u00f1os y determinadas zonas, antes de abrir otras nuevas. 10 | FARMAPRESS 158 ACTUALIDAD El n\u00famero de nuevos casos de infecci\u00f3n por VIH con - tin\u00faa creciendo en nuestro pa\u00eds a\u00f1o tras a\u00f1o. Seg\u00fan los especialistas, se ha perdido en parte el miedo a una en - fermedad que, gracias a los avances en el tratamiento antirretroviral (TAR) se ha convertido en cr\u00f3nica. Eso ha hecho que se relajen las medidas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n, aumentando las conductas de riesgo y, con ellos, la incidencia de la infecci\u00f3n. Seg\u00fan los especia - listas, entre las medidas de prevenci\u00f3n que podr\u00edan frenar estas cifras est\u00e1 hacer m\u00e1s accesible la prueba del VIH. Y ese es el objetivo con el que le Ministerio de Sanidad y el CONGRAL llegaron a un acuerdo por el que las farmacias espa\u00f1olas se implicar\u00edan m\u00e1s activa - mente en la lucha frente al VIH, mejorando al m\u00e1ximo el acceso a la prueba de autodiagn\u00f3stico, que ya pue - de dispensarse sin receta desde poco m\u00e1s de mediados de enero. El objetivo, mejorar el diagn\u00f3stico precoz de la infecci\u00f3n y frenar, por tanto, la tasa de nuevas in - fecciones. El resultado del test, como es conocido, en caso de ser positivo, deber\u00e1 ser confirmado mediante una prueba de laboratorio cl\u00ednico. Toda la informaci\u00f3n al respecto puede consultarse en la Gu\u00eda de Actuaci\u00f3n Farmac\u00e9utica elaborada conjuntamente entre el CON - GRAL y el Ministerio.# VIH y farmacia { }EL OBJETIVO DEL ACUERDO ENTRE EL MINISTERIO DE SANIDAD Y EL CONGRAL ES MEJORAR EL DIAGN\u00d3STICO PRECOZ DE LA INFECCI\u00d3N Seg\u00fan los especialistas, entre las medidas de prevenci\u00f3n que podr\u00edan frenar estas cifras est\u00e1 hacer m\u00e1s accesible la prueba del VIH.B anco Santander y la Fundaci\u00f3n Mehuer han sus - crito un convenio de colaboraci\u00f3n mediante el cual la entidad financiera dotar\u00e1 una de las Ayudas para Investigaci\u00f3n en Enfermedades Raras que otorga Me - huer. Las becas, que se convocan cada dos a\u00f1os, al - canzar\u00e1n en esta edici\u00f3n, cuyo plazo de solicitud con - cluy\u00f3 en diciembre, una cuant\u00eda conjunta de 32.000 euros. El director territorial de Andaluc\u00eda de Santander Espa - \u00f1a, Justiniano Cort\u00e9s, ha mostrado en nombre del ban - co su satisfacci\u00f3n por la creaci\u00f3n de esta ayuda con la aportaci\u00f3n del Santander para investigar enfermedades raras, \"una iniciativa en l\u00ednea con la misi\u00f3n del banco, que es contribuir al progreso de las personas, las empre - sas y la sociedad en general\". Banco Santander dedic\u00f3 en 2016 209 millones de euros a inversi\u00f3n social, de los que 157 millones se destinaron al apoyo a la educaci\u00f3n superior -m\u00e1s de 1.100 acuer - dos con instituciones acad\u00e9micas- y 52 millones a pro - gramas de apoyo a la comunidad. La Fundaci\u00f3n Cajasol ha entregado a Mehuer 12.000 euros recaudados con motivo del concierto protagoni - zado por Ainhoa Arteta y Estrella Morente el pasado 21 de diciembre en el Teatro de la Maestranza, y que ir\u00e1n destinados a las ayudas para la investigaci\u00f3n en en - fermedades raras y medicamentos hu\u00e9rfanos que dota nuestra fundaci\u00f3n. FUNDACI\u00d3N MEHUER SIGUE SUMANDO APOYOS PARA SUS BECAS DE INVESTIGACI\u00d3N \"Pese a lo mucho que se ha avanzado en el \u00e1mbito de las patolog\u00edas de baja prevalencia, a\u00fan queda mucho por hacer en campos como el diagn\u00f3stico precoz o el acceso a los mejores tratamientos posibles. Para ello es necesario incrementar la apuesta por la investigaci\u00f3n, y cualquier apoyo que recibamos ser\u00e1 bienvenido\". Manuel P\u00e9rez{ } \" Nadie est\u00e1 exento de que un familiar suyo pueda padecer alguna de estas dolencias\". Justiniano Cort\u00e9sTHINKRESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIVA mehuer FARMAPRESS 158 | 11 CAJASOL ENTREGA A MEHUER 12.000 EUROS RECAUDADOS EN SU CONCIERTO DE NAVIDAD El presidente de la Fundaci\u00f3n Cajasol, Antonio Pulido, con nuestro presi - dente, muestran el cartel del concierto.PROPONEN INCENTIVAR LA INVESTIGACI\u00d3N EN TRATAMIENTOS INNOVADORES{ }IV EDICI\u00d3N DEL FORO INNOVAER La lucha contra las enfermedades raras pasa, indiscu - tiblemente, por la investigaci\u00f3n. Es por ello que desde el Foro InnovaER se ha instado a incluir partidas espe - c\u00edficas a este respecto en los Presupuestos Generales del Estado e incluso incentivar el mecenazgo o la exenci\u00f3n fiscal como medida para favorecer la financiaci\u00f3n de pro - yectos de investigaci\u00f3n en nuevos tratamientos para este tipo de dolencias. Esta propuesta -expuesta por D. Juan Carri\u00f3n, presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FE - DER)- ha sido una de las medidas concretas escuchadas en este espacio de debate sobre propuestas de innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las enfermedades raras promovido por nuestra fundaci\u00f3n y Janssen, que estren\u00f3 su cuarta edi - ci\u00f3n en Sevilla a finales de enero con una sesi\u00f3n dedicada a la oncolog\u00eda y las patolog\u00edas de baja prevalencia. Junto con el fomento de la investigaci\u00f3n, la financiaci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de barreras en el acceso a los tratamien - tos innovadores fueron otros de los aspectos m\u00e1s relevan - tes abordados en este foro de debate, en el que tambi\u00e9n se insisti\u00f3 en la necesidad de establecer un presupuesto estatal -gestionado desde el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud- para la adquisici\u00f3n de trata - mientos para las enfermedades raras. Actualmente, la adquisici\u00f3n de estos tratamientos se hace con cargo al presupuesto de los hospitales, \"lo cual com - promete seriamente la viabilidad de \u00e9stos\", record\u00f3 D. Manuel P\u00e9rez, presidente de la Fundaci\u00f3n Mehuer, quien destac\u00f3 que si se adquirieran en base al presupuesto de Sanidad representar\u00edan menos del 4% del gasto en medi - camentos. Otros de los ponentes participantes en esta cita, el Dr. D. Francisco Javier Capote, hemat\u00f3logo e investigador del Hospital Puerta del Mar, abog\u00f3 por implementar aquellos tratamientos m\u00e1s innovadores como primera l\u00ednea de tra - tamiento y no como opci\u00f3n posterior, \"precisamente en un momento de la enfermedad en el que ya tal vez poda - mos hacer poco\". Consciente de la notable inversi\u00f3n econ\u00f3mica que ello re - quiere, el Dr. Capote record\u00f3 que apostar por esos trata - mientos se traducir\u00eda a la postre en una reducci\u00f3n de otros gastos complementarios en la atenci\u00f3n a los pacientes, por lo que hizo un llamamiento a \"todas las partes impli - cadas a estudiar en detalle esta idea y alcanzar una postu - ra de consenso con el fin de garantizar la mayor calidad de vida al paciente\". Precisamente, una de las estrategias terap\u00e9uticas que se presentan como una de las opciones m\u00e1s innovadoras y que mejores resultados, a priori, dar\u00e1n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os es la relativa al uso de receptores artificiales de un linfocito T (conocidos en ingl\u00e9s como c\u00e9lulas CAR T). Las c\u00e9lulas T son extra\u00eddas del paciente y modificadas gen\u00e9ticamente para que expresen receptores espec\u00edficos. Una vez modificadas, las c\u00e9lulas T que adquieren la capa - cidad de reconocer y destruir las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas son reintroducidas en el paciente. Nuestro Colegio acoge la primera cita de la cuarta edici\u00f3n del Foro InnovaER, que junto a los retos generales a los que se enfrenta la lucha contra las enfermedades raras, tambi\u00e9n abord\u00f3 de forma m\u00e1s concreta la relaci\u00f3n entre oncolog\u00eda y las patolog\u00edas de baja prevalencia 12 | FARMAPRESS 158FARMAPRESS 158 | 13 NUEVOS COLEGIADOS Colegiado Nombre 1 3309 Margarita Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez 2 3536 Lorenzo Vite S\u00e1nchez 3 3572 Carmen Mota Vargas 4 4107 Marita Garc\u00eda Mu\u00f1oz 5 4166 Antonio Moreno Maestre 6 4455 M\u00aa Jes\u00fas Rivas Florido 7 4760 Francisco Manuel Carri\u00f3n Mart\u00ednez 8 5563 Sergio Salda\u00f1a Bernal 9 5616 Susana Mart\u00edn de Lara 10 5713 Mercedes \u00c1ngela Aguilar de Leyva 11 6194 Elisabeth S\u00e1nchez Casta\u00f1o 12 6263 Juan Gonzalo Rodr\u00edguez 13 6320 M\u00aa del Mar Rodr\u00edguez Feli\u00fa 14 6415 M\u00aa del Mar Carmona Mart\u00edn 15 6847 Andreina Gonz\u00e1lez Orestes 16 6853 Luc\u00eda Mart\u00ednez MartosColegiado Nombre 17 7098 Marcos Ballina de la Costa 18 7219 Bartolom\u00e9 Redondo Molina 19 7220 Manuel Fern\u00e1ndez Rando 20 7221 Antonio P\u00e9rez Rivera 21 7222 Pilar Mart\u00ednez P\u00e9rez 22 7223 Cayetano Navas Enamorado 23 7224 Laura S\u00e1nchez Bello 24 7225 Nuria Garz\u00f3n Pinto 25 7226 Eva Puentes Moreno 26 7227 Beatriz Rodr\u00edguez \u00c1lvarez 27 7228 Marina Dom\u00ednguez Lancha 28 7229 Carmen S\u00e1nchez-Arjona Casquete de Prado 29 7230 Laura Barroso Palacios 30 7231 Cristian Rangel N\u00fa\u00f1ez 31 7232 M\u00aa de las Nieves S\u00e1nchez Vidal 32 7233 Adriana Huelva Bellido Marta Costa Gonz\u00e1lez Colegiada: 5933Adela Prada Quesada Colegiada: 512614 | FARMAPRESS 158 PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 3.47 % 3.00 % LIBRES 0.78 % 1.30 % TOTAL 3.30 % 2.89 % ANDALUCIA 3.51 % 3.09 % NACIONAL 3.10 % 2.70 % RECETAS SAS 0.79 % 1.37 % LIBRES -0.52 % 0.26 % TOTAL 0.72 % 1.31 % % 0.96 % NACIONAL PVP RECETAS CAPITAL 40.60 % 39.56 % PROVINCIA 59.40 % 60.44 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL La facturaci\u00f3n del mes de noviembre se abon\u00f3 el 11 de enero.Noviembre de 2017\u20acFACTURACI\u00d3N PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 1.76 % 2.89 % LIBRES -1.84 % 1.02 % TOTAL 1.53 % 2.77 % ANDALUCIA NACIONAL RECETAS SAS -0.11 % 1.24 % LIBRES -1.42 % 0.11 % TOTAL -0.19 % 1.18 % NACIONALTIRAS REACTIVAS MES PVP 41.04 % 39.53 % PROVINCIA 58.96 % 60.47 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL ACUMULADO COLEGIO 12.34 \u20ac 12.23 \u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONAL FACTURACI\u00d3N MEDIA POR COLEGIO 12.34 \u20ac 12.23 \u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONAL\u00daLTIMA HORAFARMAPRESS 158 | 15 HOY TE TOCA A TI Isabela Justo, Colegiada 2110 Desabastecimiento de subasta por causa de falta de stock? Me parece muy poco serio por su parte, que vengan un d\u00eda y est\u00e9n de espectadores en una ma\u00f1a - na cualquiera en cualquier botica. No saben lo que te - nemos que explicar y el tiempo que empleamos cada vez que cambiamos una caja de color, es un l\u00edo para el paciente, sobre todo el mayor y polimedicado. Inten - tamos no dar faltas nunca, pero es muy dif\u00edcil, pues no nos sirven y hay much\u00edsimas faltas, demasiadas. No era eso lo que se dijo, y se cambia de laborato - rio con demasiada frecuencia, con lo que conlleva el cambio de caja y de las caracter\u00edsticas (color, forma) del f\u00e1rmaco. No tienen en cuenta a los pacientes. Ana Santana, Colegiada 4862. En ning\u00fan momento es atribuible al stock de la farma - cia. Los almacenes distribuidores carecen de cantidad suficiente de estos medicamentos para abastecer a todas \u00daltima horaLos medios de comunicaci\u00f3n han publicado recientemente la opini\u00f3n vertida por la Con - sejer\u00eda de Salud sobre las causas del desabastecimiento en subastas. Seg\u00fan la Consejer\u00eda, el 12% del desabastecimiento que se produce (siempre seg\u00fan sus datos) es debido a falta de stock en la farmacia o en la distribuci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 opinas t\u00fa sobre estas afirmaciones? Apenas quedan dos meses para que, si eres Farmacia no elaboradora de F\u00f3rmulas magistrales, presentes en la Delegaci\u00f3n Territorial de Salud (si a\u00fan no lo has hecho) el impre - so donde comuniques tal decisi\u00f3n (Anexo V). Si por el contrario vas a elaborar las f\u00f3rmulas que te soli - citen, tienes hasta el 31 de marzo para presentar la solicitud de auto -rizaci\u00f3n (Anexo I) en la Delegaci\u00f3n. Recuerda que el Decreto 155/2016 obliga a todas las Oficinas de Far - macia de Andaluc\u00eda a dispensar las f\u00f3rmulas magistrales que les solici - ten, por lo que estas deben firmar un contrato (Anexo III) con una o varias farmacias para elaboraci\u00f3n a terceros, que ser\u00e1n las que elaboran sus f\u00f3rmulas magistrales.Formulaci\u00f3n Magistral: acaba el plazo para todosTODAS LAS FARMACIAS DEBEN COMUNICAR ANTES DEL 31 DE MARZO EN LA DELEGACI\u00d3N LO QUE VAN A HACER (ELABORAR O NO ELABORAR F\u00d3RMULAS MAGISTRALES)las farmacias acogidas a dicha subasta. Los laboratorios pertinentes no le suministran los m\u00ednimos necesarios. Paula Cort\u00e9s, Colegiada 6773. Las causas del desabastecimiento en farmacias de los medicamentos incluidos en la subasta se deben a que no hay stock suficiente. Los laboratorios responsables de la distribuci\u00f3n del medicamento asignados por la Junta est\u00e1n en rotura de stock, por lo que no podemos pedir - los, no nos los pueden traer los repartidores y no pode - mos dispensarlos a los pacientes. Diego Mart\u00ednez, Colegiado 5896. Todos los d\u00edas se piden esos medicamentos y las faltas se dan al Colegio, y por parte del almac\u00e9n se dan al Mi - nisterio. Supongo que si los almacenes no los tienen es porque los laboratorios no se los suministran, por lo tan - to, no creo que los desabastecimientos sean debidos a la falta de stock por parte nuestra. "}