{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fecyt.es/en/system/files/publications/attachments/2014/11/espana_2015.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Y LA TECNOLOG\u00cdAESPA\u00d1A 2015: PROSPECTIVA SOCIAL E INVESTIGACI\u00d3NCIENT\u00cdFICA Y TECNOL\u00d3GICA ESPA\u00d1A 2015: PROSPECTIVA SOCIAL E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA Y TECNOL\u00d3GICAESPA\u00d1A 2015: PROSPECTIVA SOCIAL E INVESTIGACI\u00d3NCIENT\u00cdFICA Y TECNOL\u00d3GICA Editora Laura Cruz CastroEdita: FECYT (Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda) Dise\u00f1o y Maquetaci\u00f3n: Global Dise\u00f1a Impresi\u00f3n: XXXXXXXXXXX Dep\u00f3sito Legal: los autores \u00a9 de la edici\u00f3n: FUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA PARA LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA, 2004 ISBN: 84-688-8050-73ESPA\u00d1A 2015 \u00cdndice Presentaci\u00f3n 5 Arturo Garc\u00eda Arroyo Introducci\u00f3n 7 Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social 7 Laura Cruz Castro Cap\u00edtulo 1: El sistema de I+D 19 El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios de crecimiento hasta 2015 19 Luis Sanz Men\u00e9ndez Investigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a: el largo camino para converger con Europa 59 Ignacio Molina Cap\u00edtulo 2: Educaci\u00f3n 69 El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes 69 Julio Caraba\u00f1a La calidad y la cantidad de los investigadores del futuro como reto del sistema educativo 101 Eloisa del Pino Cap\u00edtulo 3: Tendencias demogr\u00e1ficas 111 Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a 111 Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n Las consecuencias sociales de las tendencias demogr\u00e1ficas futuras 137 Celia Valiente Cap\u00edtulo 4: El mercado de trabajo 145 El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n 145 Luis Garrido Medina Las relaciones entre la formaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n y la econom\u00eda en general 187 Celia Valiente Cap\u00edtulo 5: Trabajo no remunerado 195 El trabajo no remunerado y las familias 195 Maria Angeles Dur\u00e1n El precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado 223 C\u00e9sar Colino Cap\u00edtulo 6: La investigaci\u00f3n en Salud 235 Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad 235 Ana Rico G\u00f3mez y Fco.Javier Moreno Fuentes Calidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud 273 Eloisa del Pino Cap\u00edtulo 7: Medio ambiente 285 Econom\u00eda y Medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad 285 Miguel Bu\u00f1uel El medio ambiente en Espa\u00f1a: entre el creciente inter\u00e9s cient\u00edfico y la escasa atenci\u00f3n pol\u00edtica 315 C\u00e9sar Colino Cap\u00edtulo 8: Orden internacional 327 Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo 327 Emilio Lamo de Espinosa Un mundo unipolar pero multilateral 355 Ignacio MolinaESPA\u00d1A 2015 Presentaci\u00f3n 5La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda tiene entre sus objetivos el apoyo a la comunidad cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de pla-taformas de encuentro. Como una de las iniciativas previstas en su programa deactividades para 2003, organiz\u00f3 el Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva Social eInvestigaci\u00f3n Cient\u00edfica Tecnol\u00f3gica\" que se celebr\u00f3 durante los d\u00edas 10, 11 y 12de diciembre y para el que ha contado con la estimable colaboraci\u00f3n delObservatorio de Prospectiva Tecnol\u00f3gica Industrial (OPTI). Se trat\u00f3 de unencuentro multidisciplinar para el an\u00e1lisis y debate de temas transversales yemergentes relacionados con las tendencias sociales en aspectos de gran relevan-cia como la educaci\u00f3n, el mercado de trabajo, la demograf\u00eda, la salud, el sistemade I+D, el trabajo no remunerado, el medioambiente y el orden internacional, ysus posibles interacciones con los mundos de la tecnolog\u00eda. Las ocho sesiones del seminario tomaron como documento de referencia las ponencias que cient\u00edficos sociales especialistas en sus respectivas materias hab\u00ed-an elaborado. En las distintas mesas, cient\u00edficos y tecn\u00f3logos debatieron con elponente, y sus debates han sido recogidos en los relatos abreviados que compo-nen esta publicaci\u00f3n. Los autores, todos ellos expertos de reconocido prestigio en sus respectivas \u00e1reas, han realizado una labor muy interesante integrando en los documentos las ten-dencias presentes y los posibles desarrollos futuros. Se trata de trabajos origina-les, in\u00e9ditos y de una gran calidad anal\u00edtica, que aportan en su mayor\u00eda una valio-sa informaci\u00f3n emp\u00edrica. Es de destacar la originalidad del enfoque y la novedad que supone tomar como punto de referencia la interacci\u00f3n din\u00e1mica entre los cambios sociales, los avan-ces tecnol\u00f3gicos y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. No s\u00f3lo existen escas\u00edsimas obrasque traten de manera transversal la prospectiva social en Espa\u00f1a, sino que ade-m\u00e1s no existen obras que aborden esta tem\u00e1tica en debate con los desarrollos enotros campos cient\u00edficos; aunque sea de manera tentativa y exploratoria, el enfo-que que se ha dado supone un paso adelante fundamental hacia el di\u00e1logo entredistintos campos, un enfoque en el que la FECYT quiere ser pionera. ARTURO GARC\u00cdA ARROYO Director General de la FECYTESPA\u00d1A 2015 Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social Laura Cruz CastroINTRODUCCI\u00d3NESPA\u00d1A 2015 Introducci\u00f3n 8La prospectiva social puede entenderse como un ejercicio de producci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre tendencias sociales, que tiene entre sus objetivos elaborarescenarios sobre futuros posibles. Se trata, en definitiva, de aproximarse al futu-ro, no s\u00f3lo por los datos del pasado sino tambi\u00e9n teniendo en cuenta, en la medi-da de lo posible, las tendencias futuras de las variables (cuantitativas y cualitati-vas), as\u00ed como los comportamientos de los actores implicados en los distintos pro-cesos sociales. Los enfoques pueden ser tanto descriptivos como normativos, ypueden ser cuantitativos o cualitativos. La prospectiva social es, sin embargo uncampo poco desarrollado en Espa\u00f1a 1. La presente obra tiene entre sus objetivos contribuir a llenar esa laguna, analizando los cambios que est\u00e1n teniendo lugar,y los retos y las posibilidades que tendr\u00e1 que afrontar nuestra sociedad en diver-sos \u00e1mbitos en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. La prospectiva consiste, dicho en t\u00e9rminos simples, en mirar el futuro para escla- recer y cualificar la acci\u00f3n presente. Las pol\u00edticas y la prospectiva tienen una rela-ci\u00f3n de influencia mutua. La creciente complejidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas y sucorrecto dise\u00f1o e impacto dependen cada vez m\u00e1s del conocimiento de las ten-dencias y de las relaciones entre m\u00faltiples factores y variables, ya que los elemen-tos que contribuyen a procesos de cambio social son muchos. Los responsablesde las pol\u00edticas p\u00fablicas han venido demandando cada vez m\u00e1s conocimiento einformaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n futura de sistemas complejos. Por otra parte, enalgunas pol\u00edticas p\u00fablicas, la fijaci\u00f3n de objetivos pol\u00edticos contribuye a la apari-ci\u00f3n de an\u00e1lisis prospectivos que dibujen las posibilidades de consecuci\u00f3n deesos objetivos en distintos escenarios. La relaci\u00f3n entre conocimiento y acci\u00f3n humana ha sido analizada por diversas disciplinas dentro de las ciencias sociales. La teor\u00eda econ\u00f3mica, en especial laperspectiva de la elecci\u00f3n racional ( rational choice ) ha otorgado a las expectati- vas sobre el futuro un papel central a la hora de analizar la toma de decisionesindividuales. No obstante, los individuos y las organizaciones no son equivalen-tes. La alternativa a un modelo de acci\u00f3n humana basado exclusivamente en laracionalidad, y en la anticipaci\u00f3n y calculo de las consecuencias de las diversasopciones, es un modelo que otorga a la l\u00f3gica institucional (incluyendo las nor-mas culturales, las reglas, las obligaciones y las identidades) un papel central. Eneste tipo de enfoque, los procesos de aprendizaje colectivo que asocian solucio- 1Hay que destacar, sin embargo, los trabajos editados por Jos\u00e9 Felix Tezanos y colaboradores, como fruto de los Foros sobre Tendencias Sociales que se han venido celebrando en Espa\u00f1a desde 1996: \"Tendencias de futuro en la sociedadespa\u00f1ola\" y \"Escenarios del nuevo siglo\" ambos promovidos por la Fundaci\u00f3n Sistema. Por otra parte, en 2002, en laUniversidad de Alicante, se celebr\u00f3 la I Conferencia Espa\u00f1ola de Prospectiva, conferencia que cont\u00f3 con la participaci\u00f3nde muchos de los principales especialistas en la materia. Por \u00faltimo, se\u00f1alar que el Instituto de Prospectiva Tecnol\u00f3gica(IPTS) de Sevilla, uno de los institutos que forman el Centro Com\u00fan de Investigaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, lleva unad\u00e9cada realizando an\u00e1lisis tecno-econ\u00f3micos, que sirvan de apoyo a la toma de decisiones, y analizando los avances enciencia y tecnolog\u00eda , y su interrelaci\u00f3n con el contexto socioecon\u00f3mico.Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social Laura Cruz Castro 9nes a problemas determinados en contextos particulares, son especialmente rele- vantes. La adaptaci\u00f3n de los individuos, y sobre todo de las organizaciones a suentorno en condiciones de incertidumbre sobre el futuro requiere por una parte,la explotaci\u00f3n de lo que ya se conoce, y por otra la exploraci\u00f3n de lo que est\u00e1 por conocerse 2. Explorar los futuros posibles y anticipar sus consecuencias son obje- tivos centrales de los trabajos que componen esta obra. Proyectar es prolongar en el futuro una evoluci\u00f3n pasada de acuerdo con algu- nas hip\u00f3tesis. Las proyecciones son factibles en unas \u00e1reas de investigaci\u00f3n y enotras no tanto, no obstante, los trabajos que integran este libro, a pesar de sudiversidad tem\u00e1tica, tienen en com\u00fan que parten de un conocimiento profundode las tendencias recientes, y subrayan de manera especial cu\u00e1les pueden ser lastendencias sociales, econ\u00f3micas o pol\u00edticas futuras, y los diversos escenarios pro-bables (o deseables) a corto y medio plazo. El presente volumen recoge los tra-bajos elaborados por diversos autores en el contexto del Seminario Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica. La obra se estructura en ocho cap\u00edtulos, que recogen los trabajos de los especialistas en las diversasmaterias presentadas. Cada uno de los cap\u00edtulos se acompa\u00f1a de un breve relatoque sintetiza los debates que tuvieron lugar en cada una de las sesiones de dichoseminario entre los ponentes y el resto de panelistas de cada mesa. El seminariose plante\u00f3 como una plataforma de encuentro entre las ciencias sociales por unaparte, y la tecnolog\u00eda y la investigaci\u00f3n en otras \u00e1reas cient\u00edficas por otra, con elfin de identificar, de manera exploratoria, \u00e1reas estrat\u00e9gicas de investigaci\u00f3n. Los seis primeros cap\u00edtulos de este libro tratan temas que pueden considerarse relacionados. Por una parte, se ocupan de analizar las tendencias presentes y futu-ras de la demograf\u00eda, el sistema de educaci\u00f3n superior, el sistema de I+D, y el mer-cado de trabajo, esto \u00faltimo a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre ocupaci\u00f3n yformaci\u00f3n. Por otra, algunos de estos cap\u00edtulos perfilan escenarios posibles de laevoluci\u00f3n del trabajo remunerado y no remunerado, y su relaci\u00f3n con la oferta y lademanda de cuidados dentro de las familias, escenarios que son complementadosde manera muy interesante por las proyecciones demogr\u00e1ficas y ocupacionales, as\u00edcomo por la identificaci\u00f3n de los retos futuros a los que se enfrenta el sistema desalud. A lo largo de los cap\u00edtulos, los autores aportan, por lo tanto, puntos de vistacomplementarios desde disciplinas y \u00e1reas distintas que ayudan a completar elmapa de los mecanismos que enlazan unas variables con otras. En el primer cap\u00edtulo, Luis Sanz Men\u00e9ndez realiza una aproximaci\u00f3n emp\u00edrica de car\u00e1cter cuantitativo con el objetivo de construir unas proyecciones b\u00e1sicas sobre 2J.G. March (1991) \"Exploration 2015 Introducci\u00f3n 10la evoluci\u00f3n del gasto en I+D en Espa\u00f1a en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. El trabajo anali- za en primer lugar la posici\u00f3n espa\u00f1ola en el contexto de los pa\u00edses del entorno,utilizando como referencia el conjunto de los pa\u00edses de la OCDE, para poner demanifiesto que en Espa\u00f1a hay margen para crecer en el futuro tanto en la finan-ciaci\u00f3n p\u00fablica como, sobre todo, en la financiaci\u00f3n privada. Se analizan en pri-mer lugar las variables y los factores que han contribuido a un crecimiento muyintenso del gasto en I+D en algunos pa\u00edses. De la comparaci\u00f3n se desprende quelos pa\u00edses de fuerte crecimiento en el gasto en I+D muestran un cambio signifi-cativo de los sectores que financian estas actividades, y que dicho cambio secorresponde con un mayor esfuerzo financiador de las empresas, en especial delas empresas grandes y de aquellas pertenecientes a sectores de alta tecnolog\u00eda.En Espa\u00f1a, sin embargo, el papel de las grandes empresas en el liderazgo delesfuerzo nacional en I+D est\u00e1 en declive, y, por otra parte, los sectores de alta tec-nolog\u00eda no representan un porcentaje muy alto de las empresas espa\u00f1olas. En definitiva, el trabajo demuestra que en Espa\u00f1a a\u00fan no se dan las condiciones que han hecho posible que algunos pa\u00edses hayan aumentado extraordinariamen-te su intensidad en I+D financiada por las empresas. La segunda parte del traba-jo se centra en la construcci\u00f3n de escenarios esperables del aumento del gasto enI+D en Espa\u00f1a, consistentes con las relaciones entre el PIB y el gasto en I+Dobservadas en el pasado. Los escenarios m\u00e1s optimistas, dentro de lo plausible,permitir\u00edan reforzar el proceso de convergencia con la UE, aunque a un ritmom\u00e1s lento de lo deseable. El trabajo concluye se\u00f1alando un desaf\u00edo esencial alque se enfrenta el sistema de I+D para posibilitar las condiciones de crecimien-to del gasto, y que se relaciona con el aumento del n\u00famero de investigadores adi-cionales que se necesitan, ya que en cualquiera de los escenarios se deduce quehar\u00e1 falta una ingente cantidad de investigadores y, por tanto, ser\u00eda necesario unextraordinario crecimiento de los estudiantes de doctorado y de las tesis, espe-cialmente en ciencias experimentales e ingenier\u00edas, que se leen en la universidad. En el cap\u00edtulo 2, el trabajo de Julio Caraba\u00f1a enlaza precisamente con la cues- ti\u00f3n de si el sistema de educaci\u00f3n superior y de formaci\u00f3n de investigadores ser\u00e1capaz de producir en un futuro pr\u00f3ximo la cantidad y la calidad de licenciados,ingenieros y doctores en ciencias, tecnolog\u00eda y salud (CTS) que el sistema deinvestigaci\u00f3n y producci\u00f3n de conocimiento demandar\u00e1 para crecer en el contex-to de convergencia dibujado, entre otros, en el cap\u00edtulo 1. Centr\u00e1ndose primeroen la demograf\u00eda acad\u00e9mica, el an\u00e1lisis constata que la producci\u00f3n de licenciadosuniversitarios en general ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os mayor que en cualquiermomento del pasado, pero que la tendencia futura ser\u00e1 hacia el descenso en t\u00e9r-minos absolutos. Con respecto a las tasas de licenciados, de todas las variablesque influyen en la matr\u00edcula universitaria, Caraba\u00f1a pronostica que la academi-Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social Laura Cruz Castro 11zaci\u00f3n de las profesiones es la \u00fanica que seguir\u00e1 influyendo con la misma fuerza que hasta ahora. Otros factores como el tama\u00f1o de las familias, o el aumentogeneral del nivel de vida seguir\u00e1n influyendo en las tasas de graduaci\u00f3n peromucho menos que en el pasado, y, finalmente, la feminizaci\u00f3n de la matr\u00edcula uni-versitaria y la valoraci\u00f3n positiva de la ense\u00f1anza son factores que han alcanza-do ya sus m\u00e1ximos y que por tanto influir\u00e1n poco en la evoluci\u00f3n futura. En definitiva, las tasas de ingreso en la universidad y las tasas de producci\u00f3n de licenciados e ingenieros crecer\u00e1n mucho menos que en los \u00faltimos a\u00f1os. Porotra parte, las elecciones entre ramas de estudio han mostrado una evoluci\u00f3nmuy estable a lo largo del tiempo, y en los \u00faltimos quinquenios, los licenciadosen CTS han sido un tercio del total, tendencia que no parece vaya a cambiar enla pr\u00f3xima d\u00e9cada. En todo caso, puede esperarse que su n\u00famero descienda enproporci\u00f3n aproximada a la natalidad. En el terreno de los contenidos, la ten-dencia a la especializaci\u00f3n prematura que resulta de la influencia de la investi-gaci\u00f3n sobre la docencia en la universidad, puede implicar ciertos perjuiciospara la formaci\u00f3n de los futuros investigadores. Caraba\u00f1a aporta una serie deargumentos sobre el funcionamiento institucional de la investigaci\u00f3n, los pro-blemas de incentivos que la carrera investigadora tiene en la actualidad, y laslimitaciones del sistema de I+D para atraer a los mejores licenciados y retenera los mejores doctores. Algunas de las soluciones futuras tendr\u00edan que darse enprimer lugar, a trav\u00e9s del reforzamiento de estructuras y organizaciones deinvestigaci\u00f3n independientes de la Universidad, y, en segundo lugar, institucio-nalizando v\u00edas de salida de la investigaci\u00f3n p\u00fablica hacia la investigaci\u00f3n en laempresa privada para los becarios. El trabajo concluye sugiriendo la necesidadfutura de que el sistema de I+D en Espa\u00f1a se abra a la incorporaci\u00f3n de recur-sos humanos de fuera de nuestras fronteras. El tema de la inmigraci\u00f3n es uno de los asuntos fundamentales que aborda en el cap\u00edtulo 3 Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n, en el que, trat\u00e1ndose de proyeccio- nes demogr\u00e1ficas, adopta un marco temporal futuro m\u00e1s largo que el resto de loscap\u00edtulos. El crecimiento actual de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola se debe, en su mayorparte, a los flujos migratorios. La inmigraci\u00f3n represent\u00f3 en los noventa m\u00e1s del80% del crecimiento total, y representa ahora m\u00e1s del 90%. La capacidad de cre-cimiento a corto y medio plazo depende del mantenimiento de esos flujos. S\u00f3locon flujos permanentes de unas 100.000 entradas al a\u00f1o podr\u00eda frenarse la ten-dencia al crecimiento negativo, magnitudes que no parecen plausibles si se tienenen cuenta las pol\u00edticas abiertamente restrictivas que se han puesto en marcha. Elan\u00e1lisis sostiene que no habr\u00e1 crecimiento sin inmigraci\u00f3n y que la importanciade los flujos para que se mantenga a largo plazo la cifra de poblaci\u00f3n vendr\u00e1determinada por el nivel de fecundidad. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n es elESPA\u00d1A 2015 Introducci\u00f3n 12segundo tema en torno al cual se articula el cap\u00edtulo. En este sentido las proyec- ciones son claras: la pir\u00e1mide prevista para el 2025 habr\u00e1 perdido ya su formacaracter\u00edstica y presentar\u00e1 una base de ni\u00f1os y j\u00f3venes m\u00e1s estrecha que la partesuperior que corresponde a los mayores. La sociedad deber\u00e1 resolver muchosretos, entre otros, el del aumento de la dependencia econ\u00f3mica, y su impactosobre los sistemas de protecci\u00f3n social, y el de la dependencia personal y los cui-dados de estas personas. Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n argumenta que es de esperar que en el futuro se reduzca la capacidad de cuidados de las familias debido a la disminuci\u00f3n de su tama\u00f1o, alincremento de la actividad femenina, y a la separaci\u00f3n de los domicilios. La evo-luci\u00f3n futura de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n ejercer\u00e1 una enormeinfluencia sobre la composici\u00f3n de los hogares, destacando, sobre todo, el fuertecrecimiento previsto del grupo de personas mayores solas. La \u00faltima parte delan\u00e1lisis se centra en el impacto de la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica futura sobre el mer-cado de trabajo, y una de las conclusiones m\u00e1s interesantes es la importancia deque en el futuro se cree empleo femenino, y el desaf\u00edo que supondr\u00e1 para lasociedad, corregir el desequilibrio en la ocupaci\u00f3n de los sectores productivospor g\u00e9nero, desequilibrio que est\u00e1 en parte relacionado con la menor represen-taci\u00f3n femenina en las carreras universitarias cient\u00edficas y t\u00e9cnicas. La correcci\u00f3nde estos desequilibrios es importante de cara al futuro no s\u00f3lo desde la perspec-tiva de la igualdad, sino tambi\u00e9n para evitar desajustes entre las caracter\u00edsticas dela oferta de trabajo y la demanda de empleo por parte de las empresas. La solu-ci\u00f3n complementaria al aumento del n\u00famero de mujeres en la poblaci\u00f3n activaes la entrada de un mayor n\u00famero de inmigrantes. En cualquier caso, en t\u00e9rmi-nos globales, el futuro depara una importante ruptura con el largo periodo deexceso de oferta que ha caracterizado el mercado de trabajo en Espa\u00f1a, y esaruptura requerir\u00e1 pol\u00edticas adecuadas. En el cap\u00edtulo 4, Luis Garrido Medina centra su an\u00e1lisis en cuales ser\u00e1n las carac- ter\u00edsticas formativas de la ocupaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. El autor realiza unejercicio emp\u00edrico muy novedoso, ya que pr\u00e1cticamente no hay estudios genera-cionales de la ocupaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Asume, en coherencia con el an\u00e1lisis demo-gr\u00e1fico anterior, que la ocupaci\u00f3n crecer\u00e1 de forma continuada si la poblaci\u00f3npotencialmente activa decrece mientras que la cantidad de los puestos de traba-jo existente se mantiene estable, y argumenta que la econom\u00eda espa\u00f1ola tiene unmargen amplio de desarrollo en la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda a las estructurasproductivas, y en el aumento de la productividad real derivado de la mayor cua-lificaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. No obstante, las relaciones entre la estructuraproductiva (los puestos de trabajo) y la estructura formativa de la poblaci\u00f3n acti-va y la forma en que ambas se influyen son complejas.Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social Laura Cruz Castro 13El trabajo muestra, entre otros resultados, una recuperaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n de los varones para 2015, basada en una participaci\u00f3n laboral de los varones similara la que tuvieron en los a\u00f1os ochenta. Uno de los desaf\u00edos importantes ser\u00e1 man-tener ocupados a los varones maduros (de entre 55 y 64 a\u00f1os). Seg\u00fan las proyec-ciones, son las mujeres las que cambiar\u00e1n de forma muy pronunciada su partici-paci\u00f3n en el mercado laboral, con un aumento muy significativo de las tasas entoda la carrera laboral, si bien el comienzo de este crecimiento se remonta a losprimeros a\u00f1os noventa. El an\u00e1lisis demuestra la importancia del efecto de la for-maci\u00f3n sobre el aumento generalizado de las tasas de ocupaci\u00f3n femeninasactuales y futuras. El protagonismo de los cambios corresponder\u00e1 a la mitadfemenina de la poblaci\u00f3n activa ya que, al partir en las cohortes m\u00e1s antiguas detasas de ocupaci\u00f3n y niveles formativos m\u00e1s bajos que los de los varones, tendr\u00e1n, debido al vuelco formativo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, un margen de crecimientoconsiderable. La proyecci\u00f3n alcanza en 2015 para las mujeres una tasa para todala carrera del 63% que contrasta con el 45% actual, aumento que es especialmen-te relevante en el grupo de mujeres maduras, cuya tasa se duplicar\u00e1. Es f\u00e1cildeducir que estos cambios tendr\u00e1n efectos sociales muy importantes en t\u00e9rminosde relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, y, dentro de estas \u00faltimas, en loreferido al cuidado de ni\u00f1os y ancianos dentro del hogar. En el cap\u00edtulo 5 Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n presenta, en primer lugar, los resultados de una investigaci\u00f3n emp\u00edrica y cuantitativa sobre el trabajo no remunerado que seproduce en los hogares y las familias. Constata, por ejemplo, que en la actualidadlas mujeres espa\u00f1olas realizan el 35% de las horas anuales de trabajo remunera-das, el 78% de las no remuneradas, y casi el 60% de las horas totales trabajadas. Enel futuro, el trabajo no remunerado que se desarrolla en los hogares estar\u00e1 influi-do, adem\u00e1s de factores demogr\u00e1ficos, por la tecnificaci\u00f3n de los hogares, el aumen-to de recursos monetarios y el cambio de los modelos familiares. El primero pro-ducir\u00e1 un desplazamiento de las tareas de cuidado de ni\u00f1os hacia el de ancianos.Aunque la tecnificaci\u00f3n dom\u00f3tica reducir\u00e1 el esfuerzo, no es previsible que eln\u00famero de horas se reduzca sensiblemente. El incremento futuro de la incorpora-ci\u00f3n de las mujeres al mercado laboral seguramente generar\u00e1 presiones para la dis-tribuci\u00f3n de la carga global del trabajo. Los modelos actuales de reparto de traba-jo no remunerado entre los miembros de la familia cambiar\u00e1n lentamente, por loque a corto plazo el escenario m\u00e1s plausible es el de la externalizaci\u00f3n de los ser-vicios y la contrataci\u00f3n de inmigrantes, que la mejora del nivel econ\u00f3mico de loshogares con m\u00e1s participaci\u00f3n femenina en el trabajo remunerado permitir\u00e1. En la segunda parte del estudio, Dur\u00e1n aplica una escala construida para estimar las necesidades y los recursos de los hogares, a la planificaci\u00f3n de las pol\u00edticasfuturas de bienestar social. Esta metodolog\u00eda permite aproximarse a la demandaESPA\u00d1A 2015 Introducci\u00f3n 14de cuidados previsible, desagregada por tramos de edad y g\u00e9nero. Lo que el an\u00e1- lisis pone de manifiesto es que las pol\u00edticas de bienestar social tienen que antici-par la demanda de los colectivos de diversas edades, con necesidades espec\u00edficas,y tienen tambi\u00e9n que prever cu\u00e1ntas personas podr\u00e1n hacerse cargo de estademanda por motivos puramente afectivos o familiares. El resto de la demandas\u00f3lo podr\u00e1 satisfacerse si existe una buena combinaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos yde oferta del mercado de servicios a precios asequibles. El desajuste futuro entreoferta y demanda generar\u00e1 situaciones carenciales o intensificar\u00e1 situaciones dedesigualdad. Finalmente, la autora argumenta la importancia de la investigaci\u00f3nsobre familias para entender y planificar la atenci\u00f3n sanitaria, aportando comodato que s\u00f3lo el 12% del tiempo total dedicado en Espa\u00f1a al cuidado de la saludlo aportan los profesionales sanitarios. Por tanto, la inmensa mayor\u00eda del tiemporestante es tiempo dedicado por los familiares (tradicionalmente las mujeres) oderivado del autocuidado. Los colectivos sociales m\u00e1s dependientes de sus fami-lias son entre otros, los ni\u00f1os y los ancianos. La importancia de la que las pol\u00edti-cas p\u00fablicas incorporen el conocimiento prospectivo respecto a la estructurafutura de los hogares resulta evidente. Teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n previsi-ble de la composici\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n europea a corto y medio plazo,el incremento previsible de la demanda de cuidados para ancianos ser\u00e1 especta-cular, lo que, seg\u00fan Dur\u00e1n, obligar\u00e1 a generar nuevos servicios institucionales ynuevos modelos familiares de relaci\u00f3n intergeneracional. Ana Rico y Francisco Javier Moreno analizan en el cap\u00edtulo 6 los retos futuros a los que se enfrenta la sanidad. A pesar de que a lo largo de la presente obra, laimportancia de los factores demogr\u00e1ficos resulta patente, los autores defiendenque los modelos de prospectiva que proyectan los efectos de la demograf\u00eda asu-miendo la constancia del resto de los factores, son inadecuados en sanidad. Comoalternativa, construyen los escenarios tomando como punto de partida el estudioen profundidad de la evidencia disponible m\u00e1s reciente acerca del proceso deproducci\u00f3n de salud, as\u00ed como las innovaciones y experiencias pioneras en otrospa\u00edses europeos. De forma muy sistem\u00e1tica, el trabajo presenta secuencialmente,los doce retos a los que las sociedades espa\u00f1ola y europea tendr\u00e1n que hacerfrente en el \u00e1mbito de la sanidad, agrup\u00e1ndolos en: retos sociales, retos en salud,retos en atenci\u00f3n sanitaria, y en investigaci\u00f3n. Los autores constatan el papelcentral que el modelo espa\u00f1ol de pol\u00edticas de protecci\u00f3n social ha asignado a lafamilia el papel de principal red asistencial para las personas dependientes. Elenvejecimiento de la poblaci\u00f3n y el previsible deterioro del ratio de poblaci\u00f3nactiva respecto a la dependiente, aunque a corto plazo pueda aminorarse con lainmigraci\u00f3n, a largo plazo s\u00f3lo se resolver\u00e1 con pol\u00edticas que incidan en la pro-longaci\u00f3n de la vida activa, y en los factores que limitan la capacidad reproduc-tiva de las parejas j\u00f3venes.Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social Laura Cruz Castro 15La desigualdad social es otro de los problemas clave en relaci\u00f3n con la sanidad, ya que las interacciones entre envejecimiento, desigualdades y enfermedadescr\u00f3nicas son muy complejas. Por otra parte, los sistemas sanitarios deber\u00e1n adap-tarse al creciente predominio de las enfermedades cr\u00f3nicas y asumir una partemayor de los cuidados que ahora recaen en las familias. Parte de la respuestafutura deber\u00e1 pasar por el reforzamiento y la mejor articulaci\u00f3n de la atenci\u00f3nprimaria, y por la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que dificultan la coordinaci\u00f3nentre servicios sanitarios y sociales a nivel local y comunitario. En el futuro, tam-bi\u00e9n ser\u00e1 necesario que la investigaci\u00f3n m\u00e9dica tambi\u00e9n se reoriente hacia lasdiscapacidades y las enfermedades cr\u00f3nicas; del mismo modo, deber\u00e1 fomentar-se la investigaci\u00f3n social sobre temas sanitarios. Los autores prev\u00e9n aumentosrelativamente moderados del gasto en sanidad como consecuencia del envejeci-miento demogr\u00e1fico y describen los mecanismos por los que puede moderarseel gasto sanitario por el lado de la oferta en los pa\u00edses avanzados. Tras describircomo la alta tecnolog\u00eda emerge en algunos estudios como el principal determi-nante del crecimiento acelerado del gasto en las \u00faltimas d\u00e9cadas, argumentan sinembargo que algunos estudios demuestran que el tratamiento de los problemasderivados del envejecimiento basados en modelos de intervenci\u00f3n menos inten-sivos en tecnolog\u00eda obtiene resultados similares con niveles de crecimiento degasto mucho menor. En el futuro, por tanto, convendr\u00eda reforzar la investigaci\u00f3nemp\u00edrica que aporte evidencia sobre el coste-efectividad de diversas estrategiasde gobierno y gesti\u00f3n de los servicios. Los dos \u00faltimos cap\u00edtulos del presente volumen est\u00e1n dedicados a otras dos tem\u00e1- ticas sumamente interesantes de cara al futuro de nuestras sociedades desde elpunto de vista global: el medio ambiente, y la gobernabilidad mundial. En el cap\u00ed-tulo 7, Miguel Bu\u00f1uel presenta unas reflexiones muy documentadas sobre las rela- ciones entre econom\u00eda y medio ambiente para analizar, entre otros aspectos, cu\u00e1-les deber\u00edan ser las pol\u00edticas medioambientales presentes y futuras tendentes haciala sostenibilidad. El autor argumenta como en Espa\u00f1a siguen siendo necesariosgrandes esfuerzos que conduzcan a una mayor separaci\u00f3n entre crecimiento eco-n\u00f3mico y degradaci\u00f3n medioambiental, ya que nuestro pa\u00eds est\u00e1 aumentando suintensidad en el uso de la energ\u00eda y los recursos materiales. Por ello, la pol\u00edticamedioambiental deber\u00eda integrarse mucho m\u00e1s de lo que est\u00e1 ahora en las pol\u00edti-cas econ\u00f3micas e industriales. El reforzamiento de la agricultura ecol\u00f3gica, elimpulso a las energ\u00edas renovables como alternativa viable a otras fuentes conven-cionales, o el requerimiento de que las industrias dispongan de \"la autorizaci\u00f3nambiental integrada\", son algunos de los ejemplos que se exponen en el trabajo. Tambi\u00e9n ser\u00e1 necesario en el futuro que los agentes econ\u00f3micos reorienten su comportamiento. Para Bu\u00f1uel, es de esperar que en el futuro pr\u00f3ximo la pol\u00edticaESPA\u00d1A 2015 Introducci\u00f3n 16medioambiental se base cada vez m\u00e1s en el uso de los instrumentos econ\u00f3micos, que seg\u00fan mantiene, son capaces, en general, de alcanzar los objetivos de reduc-ci\u00f3n de contaminaci\u00f3n a un coste mucho menor que la regulaci\u00f3n directa. Entredichos instrumentos econ\u00f3micos destacan, entre otros, los tributos medioambien-tales y los permisos de emisi\u00f3n negociables. Con respecto a estos \u00faltimos, la cre-aci\u00f3n de un mercado de permisos propio de la UE se encuentra en un estadolegislativo muy avanzado, y se prev\u00e9 que el sistema est\u00e9 funcionado en un futuromuy pr\u00f3ximo. El cap\u00edtulo dedica otro de sus apartados a las relaciones entre eco-nom\u00eda, medio ambiente y equidad. Para el autor, suelen ser los grupos de rentam\u00e1s baja los m\u00e1s expuestos a la degradaci\u00f3n medioambiental por lo que la pol\u00ed-tica puede ser un instrumento de redistribuci\u00f3n de renta y calidad de vida. Porotra parte, la gesti\u00f3n medioambiental conlleva actividades intensivas en mano deobra y de ah\u00ed su potencial presente y futuro como generador de empleo. El tra-bajo describe seguidamente las actividades medioambientales en las Espa\u00f1apuede tener un potencial exportador en el futuro, como por ejemplo: el trata-miento de aguas, la energ\u00eda e\u00f3lica y solar, o la lucha contra la desertizaci\u00f3n.Finalmente, se analizan los temas medioambientales en los que es previsible quese consigan grandes avances en los pr\u00f3ximos a\u00f1os (disminuci\u00f3n de algunos con-taminantes atmosf\u00e9ricos, reducci\u00f3n de las emisiones industriales localizadas), as\u00edcomo aquellos que dibujan un futuro menos optimista si no se adoptan medidasnuevas y urgentes: sobreexplotaci\u00f3n de los recursos pesqueros, disminuci\u00f3n de labiodiversidad, o cambio clim\u00e1tico. Por \u00faltimo, en el cap\u00edtulo 8, Emilio Lamo de Espinosa aborda el complejo tema de la gobernabilidad en el mundo. El trabajo comienza constatando las limitacio-nes que la ONU, a pesar de ser imprescindible e insustituible, tiene para garanti-zar esa gobernabilidad. Una reforma en profundidad, que incorporase nuevasgrandes potencias u organismos internacionales al Consejo de Seguridad, noparece muy viable por el veto de los actuales miembros. En las actuales circuns-tancias, a\u00fan a pesar de gozar de legitimidad, la ONU carece de poder real. Elautor argumenta que la mejor garant\u00eda de gobernabilidad del mundo es la gene-ralizaci\u00f3n de la democracia, por su asociaci\u00f3n con la eliminaci\u00f3n paulatina de lascondiciones de miseria, eliminaci\u00f3n sin duda necesaria para conseguir una pazduradera. Lamo de Espinosa aporta una serie de indicadores econ\u00f3micos, tecno-l\u00f3gicos y militares que evidencian la asimetr\u00eda de poder actual que hace quepodamos hablar de un mundo claramente unipolar. La respuesta a la pregunta desi esa situaci\u00f3n cambiar\u00e1 a medio o largo plazo es para el autor negativa, mante-niendo que no parece muy plausible la hip\u00f3tesis de que Europa pueda ser unpolo equilibrador de la hegemon\u00eda americana. A pesar de la unipolaridad delmundo, tampoco parece viable que pueda gobernarse m\u00e1s que multilateralmen-te, entre otras cosas, por la escasa legitimidad de los Estados Unidos.Tendencias, pol\u00edticas y escenarios de cambio social Laura Cruz Castro 17El trabajo analiza tambi\u00e9n la posibilidad de una pol\u00edtica exterior y de defensa com\u00fan de la UE. Este escenario, sin embargo, no parece muy plausible a corto omedio plazo, por la falta de unidad interna que pueda articularla, y por la falta decredibilidad de esa pol\u00edtica com\u00fan. Por otra parte, los gastos en defensa de lamayor\u00eda de los pa\u00edses de la UE han perdido prioridad presupuestaria. Para Lamode Espinosa, esto, sin embargo, no significa que la sociedad europea deba milita-rizarse m\u00e1s. En el futuro a medio plazo, Europa seguir\u00e1 dependiendo de laOTAN y del v\u00ednculo atl\u00e1ntico. La propia Estrategia de Seguridad Europea afir-ma que \"la relaci\u00f3n trans-atl\u00e1ntica es irremplazable\". El autor argumenta comoen la construcci\u00f3n escenario futuro en el que Europa adquiera un mayor prota-gonismo, el papel de Alemania es central. El cap\u00edtulo concluye con una interesan-te reflexi\u00f3n en torno a la amenaza del uso de la fuerza y su relaci\u00f3n con el ordeninternacional. Cuando la fuerza y el \"rule of law\" internacional entran en conflic-to, optar por la primera por encima de la segunda puede debilitar la seguridad alargo plazo. La legalidad, el orden, y una fuerza al servicio de ese orden deber\u00ed-an estar unidos, y Europa afronta el desaf\u00edo de conseguir un multilateralismo realy efectivo.ESPA\u00d1A 2015 19El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios de crecimiento hasta 2015 Luis Sanz Men\u00e9ndezCAP\u00cdTULO 1 El sistema de I+DESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 20En este trabajo se analizan las tendencias recientes del sistema de investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico (I+D) con el objetivo de construir unas proyecciones b\u00e1sicassobre la evoluci\u00f3n del gasto en I+D. Se trata de hacer prospectiva sobre los escena-rios posibles a partir del an\u00e1lisis de las consecuencias que para el gasto en I+D tienela din\u00e1mica emergente. Tambi\u00e9n se pretende determinar la \"demanda\" futura depersonal investigador que los diversos escenarios de gasto en I+D suponen. El sistema de investigaci\u00f3n puede ser visto como un subsistema social especializa- do en la producci\u00f3n de nuevo conocimiento certificado. Se ha debatido sobre lasmotivaciones e incentivos que hacen que cada uno de los actores y organizacionesque desarrollan estas actividades de I+D cumplan sus misiones (Dasgupta y David,1994; Merton, 1973; Stephan, 1996), aunque se ha afirmado recientemente que lanaturaleza de este sistema de producci\u00f3n de conocimiento est\u00e1 cambiando(Cozzens et al, 1990; Gibbons et al, 1994; Ziman, 1994). En todo caso, el sistema deI+D est\u00e1 compuesto por actores muy diversos, tanto en su naturaleza como en susrelaciones con el tipo de conocimientos que se producen, as\u00ed como guiado por sis-temas de incentivos variados. A los efectos de este ejercicio de prospectiva, y dado que se realiza una aproxima- ci\u00f3n emp\u00edrica de car\u00e1cter cuantitativo, se entiende por sistema de investigaci\u00f3n elconjunto de actores que realizan actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3-gico y que, tradicionalmente, se agrupan en varios sectores institucionales (empre-sas, administraciones p\u00fablicas, educaci\u00f3n superior e IPSL) siguiendo el Manualsobre medici\u00f3n de las actividades de I+D (Manual de Frascati) (OECD, 2002, a) yque se recogen por las fuentes estad\u00edsticas oficiales. Para construir una hip\u00f3tesis razonable sobre la evoluci\u00f3n futura de las actividades de I+D el an\u00e1lisis se mantendr\u00e1 en el nivel exclusivamente macro, de las grandesmagnitudes, aunque se pretende complementar con el conocimiento de car\u00e1ctermicro que se tiene del sistema espa\u00f1ol de I+D. Tampoco se intentar\u00e1 describir lacontribuci\u00f3n que realizan los actores espa\u00f1oles al stock universal del conocimien-to, sino que se asumir\u00e1 que ciertos elementos b\u00e1sicos en el funcionamiento del sis-tema condicionan la evoluci\u00f3n de las actividades de I+D. Hacer prospectiva del sistema de I+D significa: Por un lado, conocer con precisi\u00f3n las tendencias que se han producido en los \u00faltimos a\u00f1os. Por otro lado, extraer leccionesde la evoluci\u00f3n que han sufrido otros pa\u00edses.Ambos trabajos tienen el objetivo de for-mular hip\u00f3tesis razonables que configuren escenarios de evoluci\u00f3n plausibles. En primer lugar, resulta imprescindible un an\u00e1lisis minucioso de la evoluci\u00f3n del gasto en I+D de Espa\u00f1a a lo largo de los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Se trata tambi\u00e9n deEl sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 21encuadrar la situaci\u00f3n y la din\u00e1mica espa\u00f1ola en la I+D con las tendencias ocurri- das en el conjunto de pa\u00edses de la OCDE, as\u00ed como de la UE. Adem\u00e1s se trata dedescomponer el gasto en I+D por fuentes de financiaci\u00f3n (origen de los fondos) yrelacionarlo con la evoluci\u00f3n del crecimiento del PIB. En segundo lugar, se anali-zar\u00e1n los procesos y caracter\u00edsticas que han permitido a algunos pa\u00edses alcanzarniveles extraordinarios de gasto en I+D sobre el PIB. Este an\u00e1lisis es complejo, dado que no parece existir una \u00fanica fuerza dominante que pueda dar cuenta de la din\u00e1mica general del gasto de I+D, aunque a los efec-tos de la construcci\u00f3n de escenarios a veces nos comportemos como si la hubiese. Asumiendo una simplificaci\u00f3n se puede decir que, en la evoluci\u00f3n agregada del gasto en I+D, existen dos din\u00e1micas esenciales: la de las inversiones empresarialesy la de los gobiernos, que en algunos pa\u00edses se refuerzan mientras que en otros no.Las actividades de I+D de las empresas parecen, en casi todos los casos, ser depen-dientes o estar m\u00e1s vinculadas a la din\u00e1mica general de la econom\u00eda y a la evolu-ci\u00f3n de los mercados. Mientras que, por el contrario, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses lafuerza determinante del crecimiento o de la disminuci\u00f3n de la financiaci\u00f3n p\u00fabli-ca de la I+D es resultado de las decisiones de los gobiernos; si bien es cierto que eldeterioro de la coyuntura econ\u00f3mica o la recesi\u00f3n pueden afectar decisivamente alas finanzas p\u00fablicas y, por tanto, a la capacidades de promover iniciativas queincrementen los recursos p\u00fablicos. La conducta de los gobiernos, el tipo de aproximaci\u00f3n que hacen, la relevancia que dan a la I+D en su agenda pol\u00edtica son factores importantes a tener en cuenta. Porejemplo, su decisi\u00f3n o no de expandir el gasto p\u00fablico en I+D, su decisi\u00f3n de darm\u00e1s o menos \u00e9nfasis a la promoci\u00f3n del gasto en I+D en el sector p\u00fablico o en elprivado son elementos decisivos para cualificar los escenarios. La legislaci\u00f3n y el desarrollo normativo y reglamentario son elementos relevantes en la configuraci\u00f3n del entorno en el cual se mueven todos los actores de la inves-tigaci\u00f3n. Adem\u00e1s las dotaciones financieras incluidas en los presupuestos genera-les del estado (PGE) o de las Comunidades Aut\u00f3nomas son, en gran medida, lacondici\u00f3n de posibilidad de la investigaci\u00f3n ejecutada por el sector p\u00fablico. Lasuniversidades y centros p\u00fablicos de I+D dependen de forma decisiva de los recur-sos gubernamentales, lo que condiciona sus din\u00e1micas de funcionamiento, cambioy adaptaci\u00f3n. Por otro lado, los gobiernos pueden ser decisivos para promover o incentivar la conducta innovadora de las empresas.Aunque siempre se se\u00f1ala que lo m\u00e1s impor-tante para las empresas son las condiciones del entorno y un marco favorable a laESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 22competencia, lo cierto es que los incentivos que promuevan la innovaci\u00f3n en la empresa, que faciliten las inversiones privadas en actividades con riesgo pero congrandes beneficios potenciales, dependen en gran medida de los gobiernos. En definitiva, la actuaci\u00f3n del gobierno en este campo es un elemento central en las condiciones de configuraci\u00f3n y de buen funcionamiento del sistema de investi-gaci\u00f3n y aunque la influencia pueda parecer m\u00e1s directa en los actores p\u00fablicos,tambi\u00e9n pueden jugar un papel decisivo en la expansi\u00f3n de las actividades en algu-nos sectores privados. De este modo en algunos pa\u00edses el sector p\u00fablico es el motorde la investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de nuevos mercados, de ciertos sectoresde la actividad de las empresas como son la defensa, el sector aeroespacial, la saludp\u00fablica, el medio ambiente, etc. Por lo tanto, la acci\u00f3n intencional y estrat\u00e9gica delos gobiernos puede ser decisiva, tanto en el caso de los actores p\u00fablicos como enel caso de los actores privados de la investigaci\u00f3n. Si las condiciones generales para el buen funcionamiento del sector investigador dependen de la intervenci\u00f3n de los gobiernos, el impacto de su actuaci\u00f3n es si cabem\u00e1s importante en algunos subsistemas sociales que, de forma paralela, condicio-nan la sostenibilidad a medio plazo del sistema de investigaci\u00f3n. El caso m\u00e1s claroes el subsistema de educaci\u00f3n superior, que adem\u00e1s es el marco general que con-diciona la \"oferta\" futura de investigadores. Como se ha dicho, este ejercicio est\u00e1 guiado por varios objetivos: determinar las tasas de crecimiento del gasto de I+D, dependiendo de la evoluci\u00f3n de las tasas decrecimiento del PIB que se han producido recientemente y analizar los casos deotros pa\u00edses que han visto acelerar su gasto en I+D, en los \u00faltimos a\u00f1os, para deter-minar si las condiciones que se dan en Espa\u00f1a actualmente responden a condicio-nes similares a las de esos pa\u00edses. Este trabajo est\u00e1 organizado de la siguiente manera: En la secci\u00f3n primera se revi- san algunos aspectos, tanto t\u00e9cnicos como pol\u00edticos, del an\u00e1lisis del gasto en I+D.En la secci\u00f3n segunda se presenta la evoluci\u00f3n, entre 1981 y 2002, del gasto en I+Dde Espa\u00f1a y en algunos pa\u00edses de la OCDE con el objetivo de fundamentar laship\u00f3tesis para la construcci\u00f3n de los escenarios de evoluci\u00f3n futura. En la secci\u00f3ntercera se formalizan las relaciones entre diversas variables asociadas a la evolu-ci\u00f3n del gasto en I+D, de modo que son la base de los diversos escenarios delmismo hasta 2015; escenarios que se presentan en la secci\u00f3n cuarta. En la secci\u00f3nquinta se analizan las consecuencias que para las necesidades de investigadorestendr\u00edan los diversos escenarios de evoluci\u00f3n del gasto. Por \u00faltimo, se resumen lasconclusiones sobre el ejercicio prospectivo.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 231. Bases para comprender las tendencias de evoluci\u00f3n del gasto en I+D El gasto en I+D sigue siendo el par\u00e1metro est\u00e1ndar de medici\u00f3n del esfuerzo que los pa\u00edses realizan en investigaci\u00f3n. Desde hace muchos a\u00f1os, los estudios emp\u00edri-cos han demostrado la existencia de regularidades: una correlaci\u00f3n directa entre elnivel de renta per c\u00e1pita de los pa\u00edses y los niveles de gasto en I+D sobre el PIB(para una revisi\u00f3n v\u00e9ase Fagerberg, 1994). Al mismo tiempo tambi\u00e9n se ha se\u00f1ala-do la existencia de efectos de umbral en la asociaci\u00f3n entre el PIB per c\u00e1pita y elgasto en I+D por debajo de los cuales la probabilidad de que los pa\u00edses realicenesfuerzos en materia de I+D es m\u00e1s limitada (Quintanilla, 1992). Sin embargo exis-ten algunos pa\u00edses (por ejemplo Corea) que, de forma prolongada en el tiempo,contradicen esta asociaci\u00f3n. Tambi\u00e9n existe una asociaci\u00f3n significativa entre el nivel de gasto en I+D de los pa\u00edses y los presupuestos p\u00fablicos destinados a I+D, especialmente en los momen-tos del despegue de los pa\u00edses en sus de inversiones en I+D. Sin embargo, suele seruna falacia esperar que un simple aumento del esfuerzo presupuestario p\u00fablicoconduzca a una elevaci\u00f3n r\u00e1pida del gasto, especialmente cuando existen nivelesde renta per c\u00e1pita limitados. Los expertos suelen se\u00f1alar que, en general, salvo unafuerte especializaci\u00f3n industrial de una econom\u00eda orientada a la exportaci\u00f3n -porejemplo Corea, Finlandia, Suecia, etc.-, no suele darse la circunstancia de que elgasto de I+D avance con suma rapidez. En general, el aumento significativo delgasto de I+D suele estar asociado al aumento de la renta nacional en los pa\u00edses, queposibilita el aumento en el n\u00famero de investigadores y del esfuerzo en investiga-ci\u00f3n, educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, que son los par\u00e1metros que m\u00e1s influyen en losrecursos puestos a disposici\u00f3n del sistema de I+D. Con el paso de los a\u00f1os, una vez que los sistemas de I+D de los pa\u00edses se consolidan, el sector empresarial pasa a asumir el papel de liderazgo en el esfuerzo investigador.Actualmente se valora la salud del sistema de I+D otorgando mucha importancia alpapel que las empresas tengan en el mismo, porque son \u00e9stas las que convierten losactivos de conocimiento en innovaciones y en crecimiento econ\u00f3mico. As\u00ed pues, la evoluci\u00f3n del sistema de investigaci\u00f3n puede asociarse, por un lado, a la madurez del sistema de p\u00fablico de I+D que resulta de las inversiones del gobier-no en la financiaci\u00f3n de la I+D y de un adecuado sistema de incentivos. Por otrolado, la evoluci\u00f3n de las actividades de I+D en las empresas est\u00e1 condicionada porel fortalecimiento de las \" fraiming conditions \", aunque la explotaci\u00f3n de las mis- mas est\u00e1 fuertemente condicionada por los recursos y capacidades disponibles.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 24Adem\u00e1s de la inversi\u00f3n privada en I+D, la salud del sistema depende de los nive- les de gasto p\u00fablico de algunas actividades con efectos significativos en la medici\u00f3nde la I+D, siendo algunas de estas actividades el gasto en educaci\u00f3n superior, elgasto en centros de I+D de titularidad p\u00fablica, el gasto en fomento de la I+D, elgasto p\u00fablico en infraestructuras tecnol\u00f3gicas avanzadas, tales como telecomunica-ciones, transportes, salud, etc. o el gasto en defensa. En todo caso, como se ha dicho hacer prospectiva de este subsector del sistema social es complicado porque la evoluci\u00f3n depende de fuerzas variadas, algunasintencionales y otras no. En otro orden de cosas, hay que ser consciente tambi\u00e9n de los determinantes t\u00e9c- nicos de la medici\u00f3n de las actividades de I+D de acuerdo con el Manual deFrascati. El montante econ\u00f3mico que se computa como gasto en I+D incluyeaspectos muy diversos como son el gasto que suponen los costes laborales (retribu-ciones y seguridad social) de las personas que hacen I+D los gastos corrientes defuncionamiento de los centros y unidades de I+D, as\u00ed como de las inversiones quese realizan regularmente. Existe una relaci\u00f3n intensa entre el gasto estimado en I+D y el n\u00famero de perso- nas que se dedican a las actividades de I+D en cada pa\u00eds. Pero tambi\u00e9n es ciertoque el montante total del gasto no solamente depende del n\u00famero de personas quetrabajan en I+D, sino tambi\u00e9n de sus niveles retributivos y de los costes laboralesindirectos de \u00e9stas personas. Como consecuencia, aumentar el gasto en I+D supo-ne incrementar el n\u00famero de personas que hacen investigaci\u00f3n y, al mismo tiempo,tambi\u00e9n puede obtenerse un aumento del gasto con el incremento de los nivelesretributivos, y por tanto, de los costes laborales. Por \u00faltimo, hacer un ejercicio de prospectiva del sistema de investigaci\u00f3n, aunque sea solamente para Espa\u00f1a, no puede obviar que, en el conjunto de la Uni\u00f3nEuropea -y en muchos pa\u00edses de OCDE- la agenda pol\u00edtica en materia de investi-gaci\u00f3n est\u00e1 fuertemente marcada por las conclusiones de la cumbre de la UE deBarcelona en 2002, en la que se estableci\u00f3 el 3% del PIB como el nivel de gasto enI+D a alcanzar por Europa en el a\u00f1o 2010. El gasto en I+D de la UE se situaba enel 1,89% del PIB (2000) y el dato correspondiente a Espa\u00f1a era de 0,94% (2000). Desde entonces otros pa\u00edses han incorporado la definici\u00f3n de objetivos cuantitati- vos de gasto en I+D sobre el PIB (Canad\u00e1, Corea, Italia, etc.). Entre los pa\u00edses quehab\u00edan definido objetivos de gasto en I+D estaba Espa\u00f1a que hab\u00eda fijado, ya en1999, el objetivo del 1,29% del PIB para 2003 y que, recientemente, ha sido revisa-do para el 2007, con la cifra del 1,40% del PIB.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 25Gracias a la fijaci\u00f3n de objetivos pol\u00edticos se han realizado diferentes trabajos que han hecho estimaciones del aumento del gasto en I+D que Europa, o alg\u00fan pa\u00edssingular, debe procurarse, bajo diferentes escenarios de crecimiento del PIB consi-derados de forma completamente ortogonal al crecimiento del gasto de I+D(OECD, 2002, b; Sirilli, 2004). Como es natural, en un escenario de estancamientodel crecimiento econ\u00f3mico ser\u00edan necesarios menores incrementos absolutos delgasto en I+D, para alcanzar esa cifra del 3%. Ahora bien, las lecciones de la histo-ria indican que en contextos de estancamiento econ\u00f3mico la probabilidad de cre-cimiento en el gasto de I+D es mucho menor que en momentos de expansi\u00f3n. 2. La posici\u00f3n internacional de Espa\u00f1a en I+D La posici\u00f3n espa\u00f1ola, en cuanto a gasto en actividades de I+D, se debe situar en elcontexto de los pa\u00edses del entorno. Para ello se utiliza como referencia el conjuntode los pa\u00edses de la OCDE. En el figura 1 se incluyen, para 2002 o el \u00faltimo a\u00f1o disponible, tanto el valor total del gasto en I+D, como la parte del mismo financiada por el sector empresas en t\u00e9r-minos porcentuales del PIB. La situaci\u00f3n es extraordinariamente variada, tanto enel volumen efectivo del gasto, como en la contribuci\u00f3n de las empresas a la finan-ciaci\u00f3n del mismo. La situaci\u00f3n espa\u00f1ola se corresponde con la de aquellos pa\u00edses que a\u00fan no han superado el umbral en el cual las empresas asumen de forma creciente la mayorparte de la financiaci\u00f3n de la I+D. Los valores asociados al esfuerzo en I+D, para 2002, eran: para Espa\u00f1a el 1,03% del PIB, de los cuales las empresas solamente contribu\u00edan a financiar un 0,51% delPIB; para la media de los pa\u00edses de la UE-15 el gasto en I+D era de 1,93% del PIB,representando la contribuci\u00f3n de las empresas un 1,08% del PIB; los valoresmedios de OCDE fueron de 2,29% del PIB, siendo la contribuci\u00f3n de las empre-sas un 1,45%. Como referencia se debe se\u00f1alar que los Estados Unidos gastaron el2,63% de su PIB y que 1,66% del mismo fue la contribuci\u00f3n financiera de lasempresas a la I+D.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 26 (1) O \u00faltimo a\u00f1o disponible Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2Figura 1. Gasto en I+D, como % del PIB, seg\u00fan origen de los fondos. 20021El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 27 2.1. Evoluci\u00f3n de los gastos de I+D en los pa\u00edses de la OCDE En general, todos los pa\u00edses grandes de la UE (con la excepci\u00f3n de Italia) ten\u00edan ya, hace 20 a\u00f1os, valores altos de gasto en I+D. La tendencia general ha sido alaumento del nivel de gasto en I+D con relaci\u00f3n al PIB, con la excepci\u00f3n muy sig-nificativa del Reino Unido. Los pa\u00edses de tama\u00f1o medio y peque\u00f1o, especialmen-te los escandinavos excepto Suecia, estaban en niveles intermedios del gasto enI+D sobre el PIB y son \u00e9stos los que m\u00e1s han crecido en los \u00faltimos a\u00f1os. Casi todos los pa\u00edses de la OCDE han manifestado aumentos significativos del gasto en I+D por encima del crecimiento del PIB, de modo que el gasto en I+D haaumentado su peso como proporci\u00f3n del PIB (Figura 2). Figura 2. Evoluci\u00f3n del gasto en I+D (GERD), como % del PIB. 1981-20011 Aunque las diferencias en los niveles de gasto entre los pa\u00edses son grandes, hay queresaltar que la tendencia del gasto en I+D espa\u00f1ol ha manifestado un crecimientosimilar al ocurrido en Grecia y Portugal, lo que ha facilitado un proceso de ciertaconvergencia con los pa\u00edses grandes, aunque no con relaci\u00f3n a los peque\u00f1os pa\u00edsesde la UE, especialmente los escandinavos (figura 3).(1) O a\u00f1o disponible m\u00e1s cercano Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 28Tras el crecimiento general del esfuerzo en la segunda mitad de los ochenta se observa que, en algunos pa\u00edses, la recesi\u00f3n de principios de los noventa afect\u00f3 a laevoluci\u00f3n del gasto en I+D de forma negativa. Sin embargo, en contra de lo ocu-rrido en la crisis de los setenta, en los noventa se observa que no en todos los pa\u00ed-ses la recesi\u00f3n produjo ese retraimiento del gasto en I+D (OECD, 2002, c). Entre 1981 y 2002, en Espa\u00f1a se ha producido una reducci\u00f3n de la brecha con muchos pa\u00edses europeos (los de tama\u00f1o grande) y con relaci\u00f3n a las medias de laUE y OCDE (figura 4). Pero lo cierto es que con relaci\u00f3n a los pa\u00edses asi\u00e1ticos(Jap\u00f3n y Corea) la brecha ha aumentado, y lo mismo ocurre con relaci\u00f3n a los pa\u00ed-ses escandinavos y alg\u00fan otro pa\u00eds como Austria o B\u00e9lgica. Figura 3. Evoluci\u00f3n del gasto en I+D, como % del PIB. Pa\u00edses OCDE de tama\u00f1o grande 1981-20021 (1) O a\u00f1o disponible m\u00e1s cercano. Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 29La distancia con relaci\u00f3n a nuestros socios europeos es grande a\u00fan, a pesar de su reducci\u00f3n. Como se observa (figura 5) la brecha entre Espa\u00f1a y la media de la UEen materia de PIB per c\u00e1pita es menor que la existente con relaci\u00f3n al peso delgasto en I+D sobre el PIB. Sin embargo, \u00e9sta \u00faltima se reduce a un ritmo mayor;bien es verdad que la rapid\u00edsima reducci\u00f3n del diferencial con la media de la UEen material de gasto de I+D se produjo sobre todo en los a\u00f1os ochenta, momentoen que tambi\u00e9n se produjo la reducci\u00f3n del desfase en renta con mayor intensidadque en la actualidad. A la vista de los datos podemos concluir que la segunda mitad de los ochenta fue m\u00e1s efectiva para la reducci\u00f3n de la brecha con la UE, tanto en t\u00e9rminos de creci-miento econ\u00f3mico, medido en PIB por habitante, como del gasto de I+D. En elperiodo 1991-1994, se produjo un brusco freno al proceso de convergencia con lamedia de la UE, tanto en renta per c\u00e1pita como en porcentaje del PIB dedicado aI+D, que provoc\u00f3 que incluso las brechas en PIB per c\u00e1pita y en gasto de I+D sobreel PIB se ampliasen.Ya a partir de 1995 se inicia la tendencia a la recuperaci\u00f3n y denuevo a la convergencia en PIB por habitante y en gasto en I+D desde 1996. Figura 4. Evoluci\u00f3n de la brecha del gasto en I+D, como % del PIB, de Espa\u00f1a con relaci\u00f3n a los pa\u00edses grandes de la OCDE, 1981-20021 (1) O a\u00f1o disponible m\u00e1s cercano. Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 30Otro asunto, que se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, es el origen del crecimiento o del decreci- miento, ya que en algunos pa\u00edses se ha producido un crecimiento simultaneo de lafinanciaci\u00f3n para I+D sobre PIB aportada por el sector administraciones p\u00fablicas(AA.PP .) y empresarial, mientras que en otros ha sido solamente este \u00faltimo elprotagonista de la expansi\u00f3n. Los pa\u00edses d\u00f3nde se produce la expansi\u00f3n liderada por las empresas son general- mente aquellos con estructuras productivas con alto componente de los sectores enexpansi\u00f3n (TIC y servicios esencialmente) y con predominio de empresas de tama-\u00f1o grande, que en general acumulan una parte muy importante del gasto empresa-rial en I+D. Por otro lado, en los pa\u00edses con menor PIB per c\u00e1pita, en los que no parece predo- minar la gran empresa y donde el peso de los sectores intensivos en I+D en la eco-nom\u00eda es escaso, ha sido el sector gubernamental el que ha hecho los mayoresesfuerzos, con importantes crecimientos de su contribuci\u00f3n a la financiaci\u00f3n delgasto en I+D en t\u00e9rminos del PIB. En este contexto comparativo puede decirse que a\u00fan hay margen para el creci- miento del gasto espa\u00f1ol en I+D y para aumentar el esfuerzo financiador, tanto delsector p\u00fablico como del sector empresas.Figura 5. Evoluci\u00f3n de la brecha en el gasto en I+D, en % del PIB, y en PIB por habitante entre Espa\u00f1a y la media de la UE_15 (=100). 1981-2001 Fuente: Eurostat e INEEl sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 31En 2002, en Espa\u00f1a, el sector gobierno contribuy\u00f3 con un 0,40% del PIB a finan- ciar los gastos de I+D, mientras que la media de la UE se situ\u00f3 en 0,66% del PIBy la de la OCDE en 0,67 % del PIB. Sin embargo, hay que se\u00f1alar tendencias con-tradictorias seg\u00fan los pa\u00edses, dado que en Espa\u00f1a la contribuci\u00f3n de las adminis-traciones p\u00fablicas (AA.PP .) se situ\u00f3, en 1981, en el 0,23% del PIB, mientras que enla media de los pa\u00edses de la OCDE era de 0,87 del PIB y de la UE-15 de 0,79% delPIB. En conjunto hay un descenso de la financiaci\u00f3n de los gobiernos, en los a\u00f1osnoventa, derivado del peso de los pa\u00edses grandes que ya ten\u00edan niveles altos degasto, ya que algunos de \u00e9stos (es el caso de Estados Unidos, Reino Unido, Franciao Alemania) redujeron su contribuci\u00f3n a la financiaci\u00f3n de los gastos de I+D ent\u00e9rminos de porcentaje del PIB. Sin embargo, hay otro grupo de pa\u00edses, casi todoscon fuertes crecimientos en los noventa, donde el esfuerzo p\u00fablico aument\u00f3 tam-bi\u00e9n. Estos pa\u00edses se agrupan en dos bloques: sur de Europa (Espa\u00f1a, Portugal yGrecia) y pa\u00edses peque\u00f1os (Austria, Finlandia, Dinamarca, Islandia, etc.), aunquese podr\u00eda a\u00f1adir un conjunto de pa\u00edses que se mantuvieron estables en la contribu-ci\u00f3n de los gobiernos a la financiaci\u00f3n de la I+D, tales como B\u00e9lgica y Canad\u00e1. As\u00ed pues, si el objetivo de Espa\u00f1a es la convergencia, al menos con la situaci\u00f3n actual de la media de la UE-15, no cabe duda de que hay margen para crecer tantoen la financiaci\u00f3n p\u00fablica (0,26% del PIB), como sobre todo en la financiaci\u00f3n pri-vada (0,57% del PIB). Para analizar la factibilidad de estos crecimientos, incluso proyectados hacia el futuro lejano, se debe analizar, en primer lugar, cu\u00e1les han sido las tendencias depa\u00edses de tama\u00f1o parecido a Espa\u00f1a en poblaci\u00f3n y PIB. 2.2. Las lecciones del crecimiento del gasto en I+D ocurrido en otros pa\u00edses de le OCDE1 No todos los pa\u00edses han manifestado un crecimiento intenso del gasto en I+D en la \u00faltima d\u00e9cada (figura 6). En los \u00faltimos 20 a\u00f1os ha aumentado de forma significa-tiva el peso del gasto en I+D sobre el PIB en un conjunto de pa\u00edses de peque\u00f1otama\u00f1o (Austria, Dinamarca, Finlandia y Suecia) que, excepto Suecia, estaban aprincipios de los ochenta en niveles medios de gasto en I+D. 1 Esta secci\u00f3n esta inspirada en el informe: OCDE (2002, b).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 32En general, en estos pa\u00edses de fuerte crecimiento se observa un cambio significati- vo de los sectores que financian la actividades de I+D, derivado del mayor esfuer-zo financiador de las empresas. Esta presencia reforzada de las empresas ha cam-biado la contribuci\u00f3n de cada sector al gasto total en I+D en t\u00e9rminos del PIB. Elgrado de participaci\u00f3n de las empresas en la financiaci\u00f3n de la I+D en los diversospa\u00edses es a\u00fan muy diverso y explica los valores totales del gasto (figura 7).Figura 6. Pa\u00edses de la OCDE con fuerte crecimiento en el gasto en I+D, como % del PIB. 1981-2001 Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2 Figura 7. Gasto de I+D financiado por las empresas, como % del PIB, 20021 (1) O \u00faltimo a\u00f1o disponible Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 33Sin embargo, las tendencias son contradictoras, porque desglosando los componen- tes del aumento de gasto en I+D, en este peque\u00f1o grupo de pa\u00edses de crecimientor\u00e1pido, se observa que ese crecimiento se ha producido por la expansi\u00f3n de la I+Dejecutada y financiada por el sector empresas (figura 8). La financiaci\u00f3n de la I+Dpor parte de los gobiernos ha jugado un papel mucho menor y, de hecho, enmuchos pa\u00edses, especialmente en los de tama\u00f1o grande, ha declinado durante losnoventa. El tama\u00f1o de las empresas y los sectores de actividad dominante son elementos a tener en cuenta a la hora de explicar la intensidad en el gasto en I+D medido comoporcentaje del PIB. Los pa\u00edses con elevado gasto en I+D tienen una proporci\u00f3nmayor de las actividades de I+D ejecutadas por empresas grandes o multinaciona-les que los pa\u00edses con baja intensidad en la I+D. Figura 8. Variaci\u00f3n del gasto en I+D, como % del PIB, seg\u00fan origen de los fondos. 1991-20011 Las empresas grandes, de 500 y m\u00e1s empleados, acumulan m\u00e1s del 80% del total del gasto empresarial en Jap\u00f3n, Corea, Alemania, Suecia y EE.UU (Figura 9).(1) O \u00faltimo a\u00f1o disponible Fuente: OECD Main Science and Technology Indicators, 2003/2ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 34En Estados Unidos, en 1999, m\u00e1s de la mitad de todo el gasto en I+D del sector empresarial era ejecutado en empresas de 10.000 y m\u00e1s empleados, mientras queestas empresas representaban menos del 1% de todas las empresas que hac\u00edan I+D(NSF, 2002); 10 grandes empresas representaban m\u00e1s o menos un cuarto de todo elI+D empresarial (IRI, 2001) 2. Este patr\u00f3n se repite en otros pa\u00edses, con niveles altos de gasto en I+D y en los cuales la intensidad de I+D de las empresas subi\u00f3mucho en los noventa. En Suecia las 10 empresas que hacen m\u00e1s I+D representanla mitad de la I+D empresarial, y el 20% superior de las empresas tiene aproxima-damente el 80% de todas las patentes. Los gastos en I+D de Ericsson son equiva-lentes al 60% del gasto empresarial en I+D de Suecia, en 1999, aunque una frac-ci\u00f3n significativa de aquel se hace fuera de Suecia. En Finlandia, Nokia es respon-sable de ejecutar aproximadamente un tercio del gasto empresarial en I+D finlan-d\u00e9s, en 1999, y las actividades globales de I+D de Nokia son equivalentes a m\u00e1s del80% del gasto empresarial en I+D de todo el pa\u00eds. En Corea, las 5 compa\u00f1\u00edas pri-meras aportan el 35% del total del gasto en I+D y el 29,6% de los investigadoresempleados en la industria y las 20 primeras empresas representan el 55,4% y el40,2% respectivamente. En Canad\u00e1 los gastos en I+D de Nortel Networks equiva-len a m\u00e1s de un tercio del gasto empresarial en I+D canadiense en 2001, aunquemuchos fondos de esta empresa se invierten en centros de I+D localizados enEstados Unidos (OECD, 2002, b).Figura 9. Gasto de I+D ejecutado por empresas grandes (500 y m\u00e1s empleados) como % del total del gasto empresarial en I+D. 2000 Fuente: OECD (2002, b) 2En 1999, Ford invirti\u00f3 7.100 millones de d\u00f3lares US (US$) en I+D, GM 6.800, Lucent 4.800, IBM 4.600, DuPont 3.900, Motorola 3.500, Intel 3.500, Microsoft 3.000, Pfizer 2.800, Johnson & Johnson 2.600 (Industrial Research Institute, 2001)http://www.iriinc.orgEl sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 35A pesar del crecimiento del gasto en I+D en las PYMES, sobre todo por el aumen- to del n\u00famero de empresas que hacen actividades de I+D, las grandes empresascontin\u00faan jugando un papel esencial en los sistemas de innovaci\u00f3n. No solamenteson clientes de los bienes y servicios producidos por las PYMES, sino que tambi\u00e9nparecen jugar un papel importante en la financiaci\u00f3n de sus actividades de I+D. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses de la UE donde las empresas grandes contribuyen menos al montante total del gasto empresarial en I+D. En 1999, las empresas de250 y m\u00e1s trabajadores gastaron el 67% del total del gasto empresarial en I+D.Esta situaci\u00f3n se corresponde con el bajo nivel del gasto empresarial en I+D sobreel PIB que se da en Espa\u00f1a. No parece que las empresas de gran tama\u00f1o hayanjugado hasta la fecha un papel en el proceso de acelerar el crecimiento del gastode I+D en Espa\u00f1a. Incluso la tendencia es a la reducci\u00f3n dado que, en 1989, la con-tribuci\u00f3n de las empresas de 250 y m\u00e1s empleados fue del 75% del gasto empresa-rial, y de las de 500 y m\u00e1s del 62%. Esto indica que las empresas espa\u00f1olas de grantama\u00f1o no son las que est\u00e1n liderando el esfuerzo nacional en I+D, sino que sonlas PYMES. Como aspecto positivo se debe indicar que las empresas que hacenI+D regularmente se duplicaron en esos 10 a\u00f1os de referencia. Otro elemento que, a partir del an\u00e1lisis comparativo con otros pa\u00edses, contribuye a explicar el crecimiento de las actividades empresariales de I+D en los a\u00f1os noven-ta, es la expansi\u00f3n de algunos sectores de la actividad econ\u00f3mica. La intensidad en I+D de un pa\u00eds es en gran medida el reflejo de su estructura pro- ductiva. Los pa\u00edses con alta intensidad de I+D tienen un elevado porcentaje de suactividad de I+D empresarial concentrada en los sectores de alta tecnolog\u00eda 3.E n Finlandia, Alemania, Jap\u00f3n, Suiza y Estados Unidos estas industrias representantres cuartas partes o m\u00e1s de la actividad de I+D empresarial. Sin embargo, en pa\u00ed-ses con menor intensidad de I+D, como Noruega o Australia, los sectores de altatecnolog\u00eda (y sectores de media-alta) representan menos del 40%. En esos pa\u00edses con gran peso de la I+D financiada por las empresas, la mayor\u00eda de los sectores de alta intensidad pertenecen a los nuevos sectores de alta tecnolog\u00eda(Figura 10). En Suecia, por ejemplo, los sectores de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3ny de las comunicaciones (TIC), de productos farmac\u00e9uticos y de servicios represen-tan m\u00e1s de la mitad de la I+D empresarial, con el sector del equipamiento de trans-porte representando otro 25%. En Finlandia, que tiene una intensidad en gasto 3Sectores de alta tecnolog\u00eda: farmac\u00e9utico (ISIC 2423), computadores y equipamiento de oficina (30); equipamiento de radio, televisi\u00f3n y comunicaciones (32), instrumentos cient\u00edficos (30), y manufactura aeroespacial (353). Las industrias tec-nol\u00f3gicas medio-altas incluyen: otros productos qu\u00edmicos no farmac\u00e9uticos (24 menos 2423); maquinaria y equipamiento(29); maquinaria el\u00e9ctrica (31); autom\u00f3viles (34); y fabricaci\u00f3n de equipos de transportes como trenes, etc. (352+239).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 36empresarial en I+D del 2,7% del PIB, m\u00e1s del 1,8 % del PIB provienen de los mis- mos sectores (TIC, farmac\u00e9utico y de servicios). En conclusi\u00f3n, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la OCDE, m\u00e1s de la mitad del gasto de I+D empresarial deriva de los sectores de high tech y del sector del transporte. En el caso espa\u00f1ol, en 2000, las empresas de los sectores de alta tecnolog\u00eda repre-sentaban solamente el 28% del gasto total de I+D de las empresas, quiz\u00e1 por elgran peso de la rama de servicios en el conjunto del gasto en I+D. Figura 10. Intensidad en I+D empresarial por sector de actividad, como % del PIB, 20001 Esas diferencias explican, no solamente la brecha espa\u00f1ola en materia de esfuerzo en I+D con respecto de la media de la UE, sino que tambi\u00e9n dan cuenta del dife-rencial de la UE respecto a EE.UU. Los EE.UU. y la UE tienen niveles similares de gasto en I+D como % del PIB en algunos sectores, tales como el sector farmac\u00e9utico, el transporte y otros sectoresmanufactureros. Las divergencias radicales est\u00e1n en los sectores de tecnolog\u00edas dela informaci\u00f3n y comunicaciones y en los servicios. Mientras que el sector de TICaporta 0,6 puntos porcentuales del PIB al gasto empresarial en I+D en los EstadosUnidos, representa solamente 0,25 puntos porcentuales en la Uni\u00f3n Europea. Delmismo modo, el sector servicios representa 0,6 puntos porcentuales del PIB enEE.UU., frente a 0,15 puntos porcentuales en la UE (Figura 11).(1) O \u00faltimo a\u00f1o disponible. TIC: Manufacturas de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n incluyen: maquinaria de oficina, ordenadores y contabilidad; equipamientode comunicaciones y componentes electr\u00f3nicos.Fuente: OECD, ANBERD, Noviembre 2002.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 37En definitiva, el crecimiento de los sectores manufactureros de alta tecnolog\u00eda y los servicios son los que explican la mayor parte del crecimiento de la intensidad delgasto empresarial en I+D desde 1999 (Figura 12).Figura 11. Comparaci\u00f3n del gasto I+D, como % del PIB, entre EE.UU y UE por sectores de actividad econ\u00f3mica. 19991 1) O \u00faltimo a\u00f1o disponible TIC: Manufacturas de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n incluyen: maquinaria de oficina, ordenadores y contabilidad; equipamientode comunicaciones y componentes electr\u00f3nicos.Fuente: OECD ANBERD, Noviembre 2002. Figura 12. Aumento en el gasto en I+D, como % del PIB, por sectores econ\u00f3micos, 1990-20001 (1) O \u00faltimo a\u00f1o disponible TIC: Manufacturas de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n incluyen: maquinaria de oficina, ordenadores y contabilidad; equipamien-to de comunicaciones y componentes electr\u00f3nicos.Fuente: OECD ANBERD, Noviembre 2002.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 38En Finlandia, el crecimiento del gasto en I+D en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), el sector farmac\u00e9utico y los servicios da cuenta del80% del total del crecimiento de los gastos en I+D entre 1990 y 2000, con las TICrepresentando 2/3 del total. Una situaci\u00f3n similar se produjo en otros pa\u00edses queexperimentaron grandes incrementos en la intensidad del gasto empresarial en lasempresas durante los noventa: Suecia, Dinamarca, Irlanda, B\u00e9lgica, Canad\u00e1 yEE.UU. El gasto elevado en I+D, como porcentaje del PIB, que se deriva de estos sectores de alta tecnolog\u00eda emerge generalmente de dos factores: a) alta inversi\u00f3n en I+Ddentro de sectores de alta y media tecnolog\u00eda como porcentajes del valor a\u00f1adido.Por ejemplo, en Suecia el sector de equipamiento de comunicaciones (con gastosde I+D equivalente al 65% de su valor a\u00f1adido) es m\u00e1s intensivo que enDinamarca (que tiene gastos de I+D equivalentes al 15% del valor a\u00f1adido); y b)sectores de alta tecnolog\u00eda muy amplios -un porcentaje muy elevado de la activi-dad econ\u00f3mica tiene lugar en sectores de alta tecnolog\u00eda-, de modo que el valora\u00f1adido como % del PIB es mayor. Recapitulando las lecciones que pueden obtenerse del an\u00e1lisis realizado de la evo- luci\u00f3n de otros pa\u00edses, se puede decir que, en Espa\u00f1a, dif\u00edcilmente se dan las con-diciones (por estructura productiva sectorial y tama\u00f1o de las empresas) que hanhecho posible que algunos pa\u00edses hayan aumentado extraordinariamente su inten-sidad en I+D financiada por las empresas. Ni hay suficientes empresas grandes queact\u00faen como motor de la I+D, ni la gran parte de las actividades productivas se des-arrollan en los sectores de tecnolog\u00eda alta. As\u00ed pues, un cambio radical de las tendencias agregadas ocurridas durante los ochenta y noventa no parece muy probable a partir de la situaci\u00f3n actual, portanto, las hip\u00f3tesis de los escenarios futuros se pueden definir a partir de las ten-dencias y tasas de crecimiento ocurridas en el pasado. 3. Bases para las proyecciones: La evoluci\u00f3n de los sectores institucionales entre 1981 y 2002 Del an\u00e1lisis comparativo con los pa\u00edses de nuestro entorno se obtienen algunas conclusiones sobre los fundamentos micro de las hip\u00f3tesis plausibles.Adem\u00e1s revi-sando las tasas de crecimiento espa\u00f1olas se observa que el incremento del PIB perc\u00e1pita se reflej\u00f3 con m\u00e1s intensidad en el crecimiento del gasto en I+D en la d\u00e9ca-da de los ochenta que en la de los noventa.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 39A continuaci\u00f3n se analiza la evoluci\u00f3n de los componentes principales que contri- buyen a la financiaci\u00f3n del gasto en I+D de Espa\u00f1a, el sector empresas y el sectorgobierno, como fundamento m\u00e1s razonable para construir las hip\u00f3tesis de evolu-ci\u00f3n futura. El an\u00e1lisis que se realiza a continuaci\u00f3n tiene como objetivo cualificarlas hip\u00f3tesis sobre la evoluci\u00f3n de cada uno de los sectores, dado que se conside-ran relativamente independientes, y de formular los escenarios. En primer lugar, se han calculado las tasas de variaci\u00f3n interanual de diversas mag- nitudes: el PIB a precios constantes, el gasto total en I+D 4, el gasto en I+D finan- ciado por las administraciones p\u00fablicas (AA.PP .), el gasto en I+D financiado porlas empresas y la evoluci\u00f3n de los Presupuestos Generales del Estado destinados aI+D (funci\u00f3n 54), en sus cap\u00edtulos 1 a 7 5, siempre a precios constantes. De modo retrospectivo se observan dos periodos de crecimiento y uno de recesi\u00f3n donde las variables han evolucionado de forma paralela, aunque desfasada, con elciclo econ\u00f3mico: Un primer periodo de fuerte crecimiento del gasto en I+D, deconvergencia con la UE, que corresponde a la segunda mitad de los ochenta(donde se produce la convergencia en el crecimiento del gasto en I+D y tambi\u00e9nen el PIB per c\u00e1pita), al que sigui\u00f3 otro de divergencia o estancamiento, donde labrecha se agrand\u00f3, tanto en renta, como sobre todo en gasto en I+D sobre el PIB.A partir de mediados de los noventa se observa la recuperaci\u00f3n. En el primer periodo de convergencia se pueden observar, durante varios a\u00f1os, del 1986- 1990, unas tasas de crecimiento real del PIB que se situaron en torno al 4-5%, mientrasque las tasas de crecimiento real del gasto en I+D, alcanzaron niveles del 14-15% anual. Entre 1992 y 1996 se produjo un periodo de estancamiento en el crecimiento eco- n\u00f3mico, pero sobre todo de retroceso en la proporci\u00f3n del gasto en I+D con rela-ci\u00f3n al PIB, que redujo los niveles de convergencia alcanzados con anterioridad. Desde 1997 a 2000 las tasas de crecimiento real del PIB se situaron en \u00f3rdenes de magnitud del 4%, mientras que desde 1996 tambi\u00e9n comenz\u00f3 la recuperaci\u00f3n delgasto del PIB y se alcanz\u00f3 incluso un crecimiento medio real del 8%, influido nega-tivamente por el lento crecimiento de la contribuci\u00f3n del sector p\u00fablico. 4Dado que el INE, entre 1994 y 2002, utilizaba universos de referencia y procedimientos distintos para la estimaci\u00f3n del gasto de I+D, especialmente visible en el sector empresas, se ha procedido a una \"desestacionalizaci\u00f3n\" de la serie dedatos originales. El INE utilizaba diversos m\u00e9todos, y para ser m\u00e1s exacto diversas poblaciones, para medir el gasto delas empresas en los a\u00f1os pares e impares, por lo que se genera una significativa oscilaci\u00f3n de las tasas de crecimientointeranual, sin duda artificial. Por esto se han calculado tasas de crecimiento medio anual, pero construidas a partir deperiodos bienales. As\u00ed pues, la tasa de crecimiento del 1996 se hace sobre el 1994, la de 1997 sobre 1995, etc.; pero siem-pre sobre la base de tasas medias interanuales. 5No se han incorporado el cap\u00edtulo 8 de los PGE, que incluye los instrumentos financieros, a la vista de que: por un lado,generalmente no se han utilizado para financiar actividades de I+D y que, adem\u00e1s, cuando ha sido el caso parece que haproducido efectos de sustituci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada y escaso apalancamiento.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 40De la descomposici\u00f3n y an\u00e1lisis de las tasas de crecimiento de las diversas varia- bles emergen algunos patrones: 1. Las tasas de variaci\u00f3n interanual del gasto en I+D financiado por las empresas demuestran un patr\u00f3n pro-c\u00edclico y asociado a la evoluci\u00f3n de las tasas de creci-miento del PIB que anticipan en el tiempo. Sus fluctuaciones, tanto al alza comoa la baja, son m\u00e1s intensas que las tasas de crecimiento del PIB. Como se hadicho, en a\u00f1os en los que el PIB creci\u00f3 en torno al 4-5% real, el crecimiento delgasto en I+D creci\u00f3 hasta alcanzar tasas del 14-15%, tres veces m\u00e1s. 2. Las fluctuaciones de las tasas de variaci\u00f3n del gasto de I+D financiado por las Administraciones P\u00fablicas tambi\u00e9n muestran un car\u00e1cter c\u00edclico, pero se com-portan de forma rezagada respecto a la evoluci\u00f3n de la tasa de crecimiento delPIB. Una reducci\u00f3n de las tasas de crecimiento del PIB genera una reducci\u00f3n deingresos y contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico, especialmente en I+D, que lleva a unfreno del gasto en I+D financiado por las AA.PP .. As\u00ed pues, el descenso de lastasas de variaci\u00f3n del PIB anuncia un descenso mayor de los presupuestos p\u00fabli-cos destinados a I+D, que anticipan en un a\u00f1o el decaimiento del gasto en I+Dfinanciado por las AA.PP .Figura 13. Evoluci\u00f3n de las tasas reales de variaci\u00f3n interanual del PIB, del gasto en I+D (total, financiado por las AA.PP . y por las empresas) y de los Presupuestos para I+D (funci\u00f3n54, cap 1 a 7). 1981-2002. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre los datos INE y PGEEl sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 413. A la vista de los datos se puede asumir que el l\u00edmite del crecimiento del gasto en I+D, esto es, de tasas positivas de crecimiento del mismo, se encuentra en orde-nes de magnitud del 1,5% de crecimiento del PIB. Por debajo de esos crecimien-tos del PIB se puede esperar un decrecimiento real del gasto de I+D. Podr\u00edadecirse incluso que con tasas de crecimiento real del PIB de menos del 2% anuallas probabilidades de crecimientos significativos del gasto de I+D financiado porlas empresas apenas existen. 4. A partir del an\u00e1lisis de los dos ciclos econ\u00f3micos ocurridos entre 1981 y 2002 se pueden establecer relaciones entre las tasas de crecimiento del PIB y las de losgastos de I+D financiados por las empresas y por las AA.PP . y se pueden conje-turar las relaciones entre ellas, representadas en la figura 11, sin entrar en susecuenciaci\u00f3n temporal. Figura 14. Relaciones estimadas entre la tasa de crecimiento del PIB y las tasas de crecimiento de la financiaci\u00f3n de la I+D por empresas y administraciones p\u00fablicas (AA.PP .) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia As\u00ed pues, unas restricciones adicionales para las estimaciones vendr\u00edan dadas por los siguientes hechos: a) Si las tasas de crecimiento medio del PIB se sit\u00faan en valores inferiores al 2% es poco probable -si se mantienen las pautas de las dos d\u00e9cadas anteriores- quese produzcan tasas de crecimiento significativas del gasto en I+D. b) Si las tasas de crecimiento del PIB se sit\u00faan entre el 2 y el 3% anual, es proba- ble que los gastos de I+D sigan creciendo, aunque no se produzca una modifica-ci\u00f3n significativa de la distribuci\u00f3n por sectores institucionales.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 42c) Parece que solamente con tasas de crecimiento del PIB de 3,5% anual y supe- riores se producir\u00eda una situaci\u00f3n en la cual, adem\u00e1s de crecer el gasto en I+Dsobre el PIB se avanzar\u00eda hacia un aumento significativo del peso de las empre-sas en la financiaci\u00f3n de las actividades de I+D. En todo caso, cuando se proyecta el gasto de I+D no se puede olvidar, como se vio a principios de los ochenta en contextos de bajas tasas de crecimiento del PIB, elpapel que el sector gubernamental tiene en el conjunto de la din\u00e1mica. Un fuertecompromiso pol\u00edtico de apoyo a las actividades de I+D y de atenci\u00f3n sobre el sis-tema de I+D, m\u00e1s all\u00e1 de las tendencias naturales detectadas en el an\u00e1lisis macro,puede modificar de forma significativa los valores de las estimaciones. Bien es ver-dad que hasta la fecha nunca se ha definido una actuaci\u00f3n financiadora del sectorp\u00fablico de modo claramente contra-c\u00edclico. De nuestro an\u00e1lisis se observa que existe un patr\u00f3n o secuencia que funciona del modo siguiente, suponiendo un ciclo recesivo: en el a\u00f1o \"n-1\" las empresas antici-pan la evoluci\u00f3n de las variables del PIB y reducen las inversiones; en el a\u00f1o \"n\" elPIB reduce su tasa de crecimiento. Como consecuencia en \"n+1\" se reduce el pre-supuesto p\u00fablico disponible para I+D; y en \"n+2\" decae la tasa de crecimiento delgasto en I+D financiado por las Administraciones. Para la construcci\u00f3n de las proyecciones se tratan por separado las tasa de creci- miento del gasto en I+D y la tasa de crecimiento del PIB. En la pr\u00e1ctica, como seha observado, es dif\u00edcil decir que ambas variables son independientes, dado que semueven -aunque de forma desfasada- siguiendo una pauta c\u00edclica. 4. Escenarios de la evoluci\u00f3n del sistema espa\u00f1ol de I+D A partir de estos an\u00e1lisis de las tendencias pasadas, de las condiciones de partida yde las lecciones de otros pa\u00edses, se pueden formular diversos escenarios sobre lastendencias esperables en la evoluci\u00f3n del gasto de I+D en Espa\u00f1a. En primer lugarse har\u00e1 de modo agregado para el conjunto del gasto y, posteriormente, se descom-pondr\u00e1 el mismo seg\u00fan las fuentes de financiaci\u00f3n. As\u00ed que de forma secuencial seproceder\u00e1 a desarrollar dos procesos independientes de construcci\u00f3n de las pro-yecciones, con diversos niveles de agregaci\u00f3n. Ya se ha dicho que existe un cierto patr\u00f3n de relaciones entre la tasa de crecimien- to del PIB y las tasas de crecimiento de los gastos de I+D, seg\u00fan el origen de losfondos. Por otro lado, para la realizaci\u00f3n de diversos escenarios se puede determi-nar que los supuestos de crecimiento del PIB y de evoluci\u00f3n del gasto en I+D seanEl sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 43relativamente independientes, que es el m\u00e9todo seguido cuando se ha tratado de estimar las necesidades de gasto adicional para alcanzar los objetivos del 3%. Como se ha visto las posibilidades de crecimiento del gasto en I+D, y el orden de magnitud del mismo, dependen de los niveles de crecimiento del PIB, aunque elaumento significativo del PIB, en t\u00e9rminos reales, disminuye el efecto de las altastasas de crecimiento del gasto de I+D referido \u00e9ste como proporci\u00f3n del PIB. 4.1. Proyecciones del gasto de I+D a partir de tasas de crecimiento agregado En primer lugar se hacen las proyecciones de evoluci\u00f3n del gasto a partir de 5 esce- narios distintos, relativamente consistentes con las relaciones entre el PIB y elgasto de I+D que se han observado en el pasado. El denominado escenario -0- (rosa) es un escenario de m\u00e1ximos imposibles que se elabora como simple \"contrafactual\" para evidenciar las necesidades de crecimien-to para aproximarse a los objetivos de la UE. En este escenario, que supone tasasde crecimiento del PIB del 4% anual de media y 14% de crecimiento neto del gastoen I+D, se tendr\u00eda que dar un crecimiento sostenido del gasto de 10 puntos porcen-tuales por encima de la tasa neta de crecimiento del PIB. El denominado escenario -1- (verde) es una variante del anterior, y es un escena- rio muy optimista que puede corresponderse con la evoluci\u00f3n en los a\u00f1os del cicloque sean muy buenos. En este escenario, que supone tasas de crecimiento del PIBdel 4% anual de media, y 12% de crecimiento neto del gasto en I+D, se tendr\u00eda quedar un crecimiento sostenido de \u00e9ste de 8 puntos porcentuales por encima de latasa neta de crecimiento del PIB. La sostenibilidad de este escenario es poco posi-ble sobre periodos de m\u00e1s de 3 o 4 a\u00f1os. El escenario -2- (azul) es un escenario m\u00e1s adaptado a las perspectivas econ\u00f3mi- cas a corto y medio plazo. Es relativamente optimista puesto que se parece a loocurrido en la segunda mitad de los noventa con la tasa de crecimiento del gastoen I+D. En este escenario, que supone tasas de crecimiento del PIB del 3% anualde media, y 8% de crecimiento neto del gasto en I+D, se tendr\u00eda que dar un creci-miento sostenido de \u00e9ste de 5 puntos porcentuales por encima de la tasa neta decrecimiento del PIB. Es el mejor de los escenarios realistas sin que se produzcancambios estructurales.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 44El escenario -3- (gris) es un escenario adaptado a las perspectivas econ\u00f3micas a corto y medio plazo, pero bastante menos optimista en cuanto a la evoluci\u00f3n delgasto en I+D. Incluso podr\u00eda considerarse un escenario bueno si no se produce unaexpansi\u00f3n grande de las actividades empresariales en I+D. En este escenario, quesupone tasas de crecimiento del PIB del 3% anual de media, y 6% de crecimientoneto del gasto en I+D, se tendr\u00eda que dar un crecimiento sostenido de \u00e9ste de 3puntos porcentuales por encima de la tasa neta de crecimiento del PIB. El escenario -4- (negro) es un escenario de crecimiento lento -sin contemplar el retroceso- pero que podr\u00eda asimilarse a una recesi\u00f3n en t\u00e9rminos de crecimientodel PIB. En este escenario, que supone tasas de crecimiento del PIB del 2% anualde media, y 3% de crecimiento neto del gasto en I+D, se tendr\u00eda que dar un creci-miento sostenido de \u00e9ste de un punto porcentual por encima de la tasa neta de cre-cimiento del PIB. En este escenario se podr\u00eda aumentar al gasto a raz\u00f3n de unacent\u00e9sima del mismo al a\u00f1o. A continuaci\u00f3n, en la tabla 1, se presentan los res\u00famenes de los escenarios cons- truidos, con la determinaci\u00f3n de las situaciones en t\u00e9rminos de las tasas de creci-miento real del gasto en I+D y del porcentaje del PIB dedicado a gastos de I+D.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 45Los escenarios denominados rosa y verde corresponder\u00edan a la repetici\u00f3n sosteni- da durante m\u00e1s de una d\u00e9cada de situaciones hist\u00f3ricas que se han producido enperiodos de duraci\u00f3n menor. Por lo tanto son escenarios muy optimistas, poco pro-bables sin la producci\u00f3n de cambios radicales.Tabla 1.- Escenarios de evoluci\u00f3n del gasto en I+D Escenario 0 Rosa +14% gasto de I+D; + 4% PIBEscenario 1 Verde +12% gasto de I+D; + 4% PIBEscenario 2 Azul +8% gasto de Elaboraci\u00f3n propia sobre los datos INE1990 0,85 0,85 0,85 0,91 5,0% 0,91 5,0% 1993 0,91 0,1% 0,91 0,1% 0,91 0,1% 0,91 0,1% 0,91 0,1% 1994 0,85 -8,0% 0,85 -8,0% 0,85 -8,0% 0,85 -8,0% 0,85 -1,1% 0,88 -1,1% 0,88 -1,1% 0,88 -1,1% 0,88 -1,1% 2000 0,94 6,7% 0,94 6,7% 0,94 6,7% 0,94 6,7% sistema de I+D 46El escenario rosa corresponde con situaciones ocurridas a mediados de los ochen- ta, con tasas de crecimiento del gasto en I+D excepcionales del 14% real (mediade 5 a\u00f1os, 1984-1989). Durante esos a\u00f1os se produjo un crecimiento del orden de6-8 cent\u00e9simas del PIB al a\u00f1o y se pas\u00f3 del 0,50 % del PIB en 1984 a un 0,91% delPIB en 1992; pero hay que recordar que las condiciones de posibilidad fueron unastasas de crecimiento real del PIB de casi el 5% anual. El escenario verde corresponde con situaciones ocurridas en la segunda mitad de los noventa, cuando en esos a\u00f1os el gasto de I+D creci\u00f3 a una tasa media del 7%real (media del periodo entre 1996-2002), pas\u00e1ndose del 0,82% del PIB en 1997 aun 1,03 % del PIB en 2002. Esto es, un crecimiento de 0,21% del PIB, que podr\u00edasuponer una media de 3-4 cent\u00e9simas del PIB al a\u00f1o. As\u00ed pues, de los datos que se presentan solamente puede avanzarse que, incluso con tasas de crecimiento real extraordinarias, como del 14%, (s\u00f3lo imaginables con unPIB creciendo de forma sostenida entre el 4 y 5% anual) Espa\u00f1a no estar\u00eda en con-diciones de acercarse, en 2010, al m\u00edtico 3%. En esa fecha, se podr\u00eda superar el2,1% del PIB, en un contexto de fuerte convergencia con el PIB de la UE, aunquequiz\u00e1 en torno al 2015 se estuviera en condiciones de alcanzar las magnitudes dese-adas. En principio no parece plausible que se produzcan de forma sostenida durante m\u00e1s de un decenio circunstancias parecidas a las que se describen en los escenarios rosa o verde. Quiz\u00e1 pudieran ser m\u00e1s viables, a la vista del contexto actual y de las ten- dencias, escenarios pr\u00f3ximos a los azul o gris, con tasas de crecimiento diferencial anual sobre el crecimiento del PIB de entre 3 y 5 puntos. Estos escenarios puedenconsiderarse favorables, puesto que permitir\u00edan reforzar el proceso de convergen-cia con la UE, aunque a un ritmo m\u00e1s lento de lo deseable. El \u00faltimo de los escenarios, el negro, representa un hipot\u00e9tica situaci\u00f3n en que el crecimiento de la I+D est\u00e9 estancado y es el peor de los escenarios estudiados,dado que una recesi\u00f3n econ\u00f3mica efectiva, ya se ha dicho, podr\u00eda producir unretroceso en el montante del gasto en I+D, incluso en t\u00e9rminos absolutos. Estahip\u00f3tesis, no considerada en el largo plazo, podr\u00eda ser caracterizada como el esce-nario negr\u00edsimo.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 474.2. Proyecciones del gasto de I+D a partir de tasas de crecimiento desagregadas A los efectos de la construcci\u00f3n de escenarios generales para el c\u00e1lculo del gasto total en I+D resulta indiferente la determinaci\u00f3n de qu\u00e9 sector institucional ser\u00e1 elque realice el esfuerzo financiero. Sin embargo, a la hora de profundizar en la evo-luci\u00f3n de la distribuci\u00f3n del esfuerzo, considerando que la definici\u00f3n de objetivosasociados al 3% implica tambi\u00e9n que el crecimiento del esfuerzo del sector priva-do sea superior al del sector p\u00fablico, es importante desbrozar este crecimiento. De los an\u00e1lisis de las tendencias ya se ha comentado la dificultad de obtener un aumento de la participaci\u00f3n de las empresas en la financiaci\u00f3n del gasto en I+D sino se dan unas condiciones en las que el PIB crezca de modo significativo. Para analizar la evoluci\u00f3n de los componentes del gasto se han construido tambi\u00e9n varios escenarios, ahora si cabe m\u00e1s subordinados a las tasas de crecimiento delPIB, que se presentan a continuaci\u00f3n. El escenario 0-bis-rosa, de nuevo un escenario que podr\u00eda ser visto como maxima- lista para alcanzar el 3% del PIB de gasto en I+D en 2015, se definir\u00eda por un cre-cimiento del PIB de forma anual a tasas del 4% y por unas tasas de crecimiento dela financiaci\u00f3n del gobierno del 11% y de las empresas del 15%. El escenario 1-bis-verde, es un variante del escenario anterior, en un contexto de crecimiento del 4% del PIB y con unas tasas de crecimiento de la financiaci\u00f3n delgobierno del 8% y de las empresas en un 12%. En estos dos escenarios se dar\u00edan las condiciones en las cuales, con el paso de los a\u00f1os, aumentar\u00eda el peso del sector empresarial en la financiaci\u00f3n del gasto espa-\u00f1ol en I+D, de acuerdo con las previsiones, asociadas a los objetivos de la UE. El escenario 2-bis-azul, en un contexto de crecimiento del 3% del PIB y, con unas tasas de crecimiento de la financiaci\u00f3n del gobierno y de las empresas del 8%, estoes 5 puntos por encima del crecimiento del PIB, conducir\u00eda a un aumento significa-tivo del gasto en I+D, pero manteniendo su distribuci\u00f3n porcentual de los fondospor origen relativamente estable. El escenario 3-bis-gris, en un contexto de crecimiento del 3% del PIB y, con unas tasas de crecimiento de la financiaci\u00f3n del gobierno en 5% y de las empresas del4%, se podr\u00eda parecer a uno de fuerte compromiso del gobierno con los presupues-tos p\u00fablicos destinados a I+D y un esfuerzo creciente de las empresas, mayor queESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 48el crecimiento del PIB, pero menor que del Gobierno. Se producir\u00eda a medio plazo un proceso de equilibrio entre las contribuciones del gobierno y de las empresas ala financiaci\u00f3n de la I+D. En el escenario 4-bis-negro, en un contexto de crecimiento del 2% del PIB y, con unas tasas de crecimiento de la financiaci\u00f3n del gobierno y de las empresas del 3%,esto es, solamente un punto porcentual por encima del crecimiento del PIB, semantendr\u00eda el reparto entre origen de los fondos, sin embargo el crecimiento delgasto ser\u00eda muy limitado. Dado el comportamiento hist\u00f3rico del gasto de I+D, y su fuerte asociaci\u00f3n proc\u00ed- clica con la evoluci\u00f3n del PIB hay que suponer que las \u00fanicas condiciones excep-cionales del crecimiento del gasto deben coincidir con el crecimiento econ\u00f3micointenso, lo que har\u00e1 mayor el esfuerzo necesario, en t\u00e9rminos de volumen de gastoen I+D, para alcanzar las cifras determinadas como objetivos. A continuaci\u00f3n, en la tabla 2, se presentan las proyecciones realizadas sobre la base de esas hip\u00f3tesis y la evoluci\u00f3n de las mismas. Como en las proyecciones realizadas con las tasas de crecimiento agregadas, en este caso se puede suponer que los escenarios probables estar\u00edan entre el azul y elgris. Para que se pudiera cambiar la composici\u00f3n del gasto en I+D de un modo sig-nificativo, aumentando la contribuci\u00f3n de las empresas, deber\u00edamos adentrarnosen un escenario similar al verde.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 49Gastos financiados por las AA. PP . Gastos financiados por las empresas % financiaci\u00f3n total Miles eurosIncrem. Nomi.Incremento real G I+D% PIBIncremento bruto (miles euros)Miles G I+D% PIB % Gob. % Empr. % RestoIncremento bruto Escenarios evoluci\u00f3n del gasto de I+D descompuestos por sectores financiadoresEscenario 0 Estimaci\u00f3n del Gasto I+D y del PIB, a tasas reales de crecimiento del PIB del 4%, de las AA.PP al 11% y de las empresas al 15% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre los datos INEESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 50 Gastos financiados por las AA. PP . Gastos financiados por las empresas % financiaci\u00f3n total Miles eurosIncrem. Nomi.Incremento real G I+D% PIBIncremento bruto (miles euros)Miles G I+D% PIB % Gob. % Empr. % RestoIncremento bruto (miles euros) Gastos financiados por las AA. PP . Gastos financiados por las empresas % financiaci\u00f3n total Miles eurosIncrem. Nomi.Incremento real G I+D% PIBIncremento bruto (miles euros)Miles G I+D% 1 Estimaci\u00f3n del Gasto I+D y del PIB, a tasas reales de crecimiento del PIB del 4%, de las AA.PP al 8% y de las empresas al 12% Escenario 2 Estimaci\u00f3n del Gasto I+D y del PIB, a tasas reales de crecimiento del PIB del 3%, de las AA.PP y de las empresas al 8% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre los datos INEEl sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 51Gastos financiados por las AA. PP . Gastos financiados por las empresas % financiaci\u00f3n total Miles eurosIncrem. Nomi.Incremento real G I+D% PIBIncremento bruto (miles euros)Miles G I+D% % Gob. % Empr. % RestoIncremento bruto (miles euros)Gastos financiados por las AA. PP . Gastos financiados por las empresas % financiaci\u00f3n total Miles eurosIncrem. Nomi.Incremento real G I+D% PIBIncremento bruto (miles euros)Miles G I+D% PIB % Gob. % Empr. % RestoIncremento bruto (miles euros) 2003 3.319.790 Escenario 3 Estimaci\u00f3n del Gasto I+D y del PIB, a tasas reales de crecimiento del PIB del 3%, de las AA.PP y de las empresas al 8% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Estimaci\u00f3n del Gasto I+D y del PIB, a tasas reales de crecimiento del PIB del 2%, de las AA.PP y de las empresas al 3%ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 525. Las implicaciones de los escenarios de gasto en t\u00e9rminos de los Recursos Humanos de I+D M\u00e1s all\u00e1 de la imagen que generalmente se tiene de la investigaci\u00f3n asociada a insta- laciones y centros muy complejos, lo cierto es que la mayor parte de los gastos en I+Dson salarios pagados a los investigadores y al personal de I+D, as\u00ed como sus correspon-dientes contribuciones sociales. De modo general se puede decir que aproximada-mente el 60% del gasto en I+D corresponde a retribuciones de los investigadores. De este modo, un desaf\u00edo esencial para atender las posibilidades de crecimiento del sistema y la evoluci\u00f3n de los gastos de I+D, en el contexto de los objetivos se\u00f1ala-dos supone determinar el aumento del n\u00famero de investigadores adicionales quese necesitan. Tabla 3.- Efectos de los diferentes escenarios en las necesidades de investigadores I+D; + 4% PIB) + 8% gasto por investigadoresEscenario 2 Azul (+8% gasto de I+D; +3% PIB) + 6,5% gasto por investigadoresEscenario 3 Gris (+6% gasto de I+D; +3% PIB) + 5% gasto por investigadoresEscenario 4 Negro (+3% gasto de I+D; +2% PIB) + 3,5% gasto por investigadoresEscenario 0 Rosa (+14% gasto de I+D; y 4% PIB) + 8% gasto por investigadores tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 53En la tabla 3 se presentan las estimaciones que ser\u00edan \"necesarias\", en materia de recursos humanos, para hacer viable la expansi\u00f3n del gasto en los niveles se\u00f1ala-dos. Se utiliza el criterio del n\u00famero de investigadores (contabilizados en EDP)como referencia. Para calcular el n\u00famero de investigadores se establece unsupuesto de convergencia creciente con las inversiones europeas en I+D porinvestigador per capita, lo que supone un crecimiento en general superior a lastasas de incremento del PIB. Sin embargo esa tasa de crecimiento del gasto porinvestigador se ha modificado dependiendo de las tasa general de crecimientodel gasto en conjunto. La estimaci\u00f3n se realiza sobre los valores agregados del gasto en I+D y se corres- ponde, por tanto, con los diversos escenarios que se presentaban en la secci\u00f3n 4.1de este cap\u00edtulo. El n\u00famero de investigadores presentados en la tabla anterior representa el n\u00fame- ro de investigadores que se corresponder\u00edan con los niveles de gasto en I+D pro-yectada. Como se puede observar, habiendo alcanzado el nivel de gasto en I+Dequivalente al 3%, se podr\u00eda estimar que el n\u00famero de investigadores necesariodeber\u00eda alcanzar la cifra de 230.000. Esto significar\u00eda multiplicar casi por 3 el n\u00fame-ro actual de investigadores disponible y a\u00f1adir del orden de 150.00 investigadores,en EDP , a los existentes en la actualidad. Incluso en los escenarios m\u00e1s probables en el contexto din\u00e1mico actual, los deno- minados azul y gris, el crecimiento del gasto en esas magnitudes significar\u00edaaumentar el n\u00famero de investigadores hasta cifras en torno a los 140 mil, lo quesupondr\u00eda casi doblar el n\u00famero actual y significar\u00eda aumentar del orden de60.000 el n\u00famero de investigadores (EDP). Hay que recordar, como referencia,que entre 1990-2002 se dobl\u00f3 el n\u00famero de investigadores disponibles, pasandode 37.676 a 83.318. Un problema adicional es determinar si el sistema de educaci\u00f3n superior y de for- maci\u00f3n de investigadores est\u00e1 produciendo el n\u00famero de doctores, ingenieros ylicenciados que el sistema de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n de conocimiento est\u00e1ndemandando para crecer en el contexto de un proceso de convergencia. En cualquiera de los escenarios se deduce que hace falta una ingente cantidad de investigadores. Aunque no existan cifras fiables del porcentaje de doctores que seda entre los investigadores del sector privado, lo cierto es que para que estas pers-pectivas fuesen viables, dado que para acceder a una posici\u00f3n en el sector p\u00fablicoes imprescindible el grado de doctor, ser\u00eda necesario un extraordinario crecimien-to de los estudiantes de doctorado y de las tesis, especialmente en ciencias experi-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 54mentales e ingenier\u00eda, que se leen en la universidad; circunstancia que a la vista de los datos y de las tendencias no parece posible. Por redondear las cifras, en los diversos escenarios se podr\u00eda esperar que se nece- sitasen, hasta 2015, entre 50.000 y 150.000 nuevos investigadores, lo que significa,en el peor de los escenarios unos 4.000 doctores al a\u00f1o, y en el mejor, la demandade 12.000 doctores nuevos al a\u00f1o. Como referencia hay que recordar que en 2000 se produc\u00edan unos 6000 doctores al a\u00f1o (de ellos solamente 3500 en ingenier\u00eda y ciencias experimentales). Por otro lado,la evoluci\u00f3n de los estudiantes de doctorado en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas ha alcanzadounas cifras de inscritos anuales medios de 70.000 estudiantes (Sanz Men\u00e9ndez, 2004). Se ha se\u00f1alado recientemente que ahora el principal problema del sistema de I+D es un problema de ocupaci\u00f3n de la demanda en el sistema, esto es, de escasademanda (y bajos salarios). En unos a\u00f1os el problema puede ser claramente defalta de oferta para afrontar la expansi\u00f3n del sistema de I+D. Los l\u00edmites de expansi\u00f3n de la oferta de producci\u00f3n de nuevos doctores se sit\u00faan, por un lado, en el tama\u00f1o demogr\u00e1fico de las cohortes en esos a\u00f1os, la raz\u00f3n deincorporaci\u00f3n al doctorado de los nuevos licenciados e ingenieros (subproducto delas alternativas de empleo y del atractivo de la carrera investigadora) y, por otrolado, en la eficiencia de producci\u00f3n de doctores sobre los inscritos, que depende delas condiciones de realizaci\u00f3n de los programas de doctorado. Ante la imposibilidad de cubrir las necesidades del sistema de I+D de modo inter- no se plantear\u00eda la alternativa de la importaci\u00f3n de investigadores, pero para ellose deber\u00eda producir un aumento de las expectativas profesionales, de las condicio-nes salariales y de recursos puestos a disposici\u00f3n de los investigadores. As\u00ed pues, hoy parece que los cuellos de botella actuales se encuentran en la ade- cuada inserci\u00f3n profesional de los investigadores formados; sin embargo, si el pro-ceso de convergencia en renta continua se producir\u00e1n escenarios de crecimientodel gasto en I+D, con una creciente demanda de nuevos investigadores, mientrasque las tendencias se\u00f1alan un d\u00e9ficit en el lado de la oferta de investigadores. Sin la adecuada previsi\u00f3n, dado que los investigadores tardan a\u00f1os en formarse, puede que la hipot\u00e9tica expansi\u00f3n del sistema de I+D se vea frenada por la limita-da producci\u00f3n de doctores, lo que significar\u00eda recurrir a su importaci\u00f3n o a frenarel crecimiento del sistema de I+D.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 556. A modo de balance En este trabajo se han presentado unas proyecciones que han construido diversos escenarios sobre la evoluci\u00f3n del gasto en I+D en Espa\u00f1a. Dado que la literatura ha evidenciado la existencia de una asociaci\u00f3n entre los niveles de renta de los pa\u00edses y el nivel de gasto en I+D sobre el PIB, la construc-ci\u00f3n de las hip\u00f3tesis que vertebran los diversos escenarios se ha realizado a partirdel an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n del gasto en I+D, descompuesto por origen de los fon-dos, y del producto interior bruto de Espa\u00f1a entre 1981 y 2002. Tambi\u00e9n es conocida la existencia de una relaci\u00f3n entre el nivel de gasto en I+D de los pa\u00edses y los niveles de gasto p\u00fablico en I+D, as\u00ed como la relevancia de lascondiciones del entorno para que las empresas se impliquen en las inversiones enI+D, por lo que tambi\u00e9n se ha realizado un an\u00e1lisis comparativo con otros pa\u00edsesde nuestro entorno con el objetivo de identificar las condiciones de posibilidad deun crecimiento acelerado del gasto en I+D. Se ha observado una tendencia general al aumento del gasto en I+D con relaci\u00f3n al PIB, aunque ha sido en pa\u00edses de tama\u00f1o medio y peque\u00f1o donde la tendencia hasido m\u00e1s intensa. En este contexto la brecha o distancia existente entre Espa\u00f1a y lamedia de la UE, con relaci\u00f3n al gasto en I+D se ha reducido significativamente, aun-que a\u00fan se sit\u00faa en torno al 50%, mientras que la relativa al PIB est\u00e1 en torno al85% de la media de la UE. De la experiencia de otros pa\u00edses que han disfrutado deun alto crecimiento en el gasto en I+D, generalmente liderado por las empresas, seevidencia que el tama\u00f1o de las mismas y su pertenencia a sectores denominados dealta tecnolog\u00eda contribuyen a explicar gran parte del crecimiento. En unos pocospa\u00edses ha sido el sector p\u00fablico el que ha liderado el esfuerzo inversor que ha servi-do de palanca al despegue de la inversi\u00f3n privada, incluso cuando dominan secto-res de PYMES. Espa\u00f1a, por su estructura industrial dominante no dispone de lascaracter\u00edsticas que pudieran favorecer tasas de crecimiento espectaculares. Con esta fundamentaci\u00f3n anal\u00edtica se ha establecido una relaci\u00f3n emp\u00edrica entre las tasas de crecimiento del PIB y las de los gastos en I+D, tanto las financiadas porlas empresas como por las administraciones p\u00fablicas. Se han descubierto algunospatrones de asociaci\u00f3n que permiten afirmar que solamente con tasas de creci-miento del PIB por encima del 3% es posible esperar tasas de crecimiento delgasto en I+D significativas. Por otro lado, con tasas inferiores a 1,5% es muy pro-bable que se produzca estancamiento del gasto en I+D.Todo ello considerando queel modo de intervenci\u00f3n del gobierno en este asunto continue siendo de car\u00e1cterpro-c\u00edclico.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D 56A partir de estas consideraciones se han formulado cinco escenarios que se han definido como rosa, verde, azul, gris y negro. Los escenarios se han construido apartir de tasas de crecimiento del PIB y del gasto de I+D, en primer lugar de formaagregada y posteriormente de forma desagregada para la financiaci\u00f3n de las admi-nistraciones p\u00fablicas y de las empresas. Los escenarios medios, los m\u00e1s probables en el periodo de 12 a\u00f1os proyectado, son los que se han definido como azul y gris. En esto escenarios se podr\u00eda esperar que elgasto en I+D hubiera alcanzado en 2015 valores que se situar\u00edan entre el 1,9% y el1,5% del PIB. Los escenarios denominados rosa y verde, con tasas de crecimiento delgasto 8 o 10 puntos porcentuales por encima de las tasa de crecimiento del PIB,podr\u00edan situar el gasto en I+D de Espa\u00f1a, en 2015, entre el 3,3% y el 2,6% del PIB. Grandes tasas de crecimiento del gasto en I+D son te\u00f3ricamente posibles, aunque poco probables tras analizar las condiciones existentes, pero si se diesen se encon-trar\u00edan con extraordinarias limitaciones -especialmente si se producen las m\u00e1s opti-mistas- para consolidarlas, dado el importante volumen de investigadores que sonnecesarios para cubrir las demandas esperables con el crecimiento del gasto en I+D. Los requerimientos de investigadores, que en los tiempos actuales tender\u00e1n a equi- pararse de forma creciente con el grado de doctor, ser\u00e1n muy importantes parapermitir la expansi\u00f3n del sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n. Se tratar\u00eda, como m\u00edni-mo, de doblar la cifra actual de los investigadores disponibles en el sistema. Paraalcanzar los escenarios rosa y verse se necesitar\u00edan uno 150 mil investigadores nue-vos hasta 2015. Y en los escenarios azul y gris se necesitar\u00eda aumentar unos 60 milinvestigadores. Es en este punto donde la prospectiva del sistema de I+D llama laatenci\u00f3n sobre los posibles cuellos de botella que en el futuro puedan crearse parael crecimiento, si no se promueven los estudios de doctorado como fuente esencialdel suministro del investigadores, tanto para el sector p\u00fablico como para el sectorprivado. En otro cap\u00edtulo de este libro se analizan las tendencias en el sistema edu-cativo y all\u00ed se dar\u00e1 respuesta a este interrogante.El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n: tendencias y escenarios Luis Sanz Men\u00e9ndez 57Referencias Cozzens, S., P . Healey, A. Rip, y J. The in Transition. Dordrecht: Kluwer Academic. Dasgupta, P . y P .A. David (1994) \"Towards a new economics of science \" Research Policy 23, (6): 487-521. Fagerberg, J. (1994) \"Technology and international rates \",Journal of Economic Literature 32 (3): 1147-1175. Gibbons, M., C. Limoges, H. Nowotny, S. Schwartzman, P . Scott y M. Trow (1994) The new production of knowledge . Londres: Sage. Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Estad\u00edstica de Actividades de I+D . Varios a\u00f1os. IRI (2001), R&D Facts , 10 July 2000. OECD (2002, a) Manual de Frascati. Propuesta de Norma Pr\u00e1ctica para Encuestas de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Experimental . Madrid: FECYT, DSTI/STP/TIP(2002)16 (mimeo) Industry Outlook 2002 , Paris: OECD. Quintanilla, M.A. (1992): \"El sistema espa\u00f1ol de ciencia y tecnolog\u00eda y la Pol\u00edtica de I+D\",Arbor 554-555: 9-30. Sanz-Men\u00e9ndez, L. (2004) \"Coping with researchers' labour market problems through public policy: The Spanish Ram\u00f3n y Cajal Programme \", S. Avveduto (ed.) Fostering the Development of Human Resources for Science and Technology . Rome, Biblink 2004, Sirilli, G. (2004) 71 (5): Stephan P .E. (1996) \"The economics of science \",Journal of Economic Literature 34 (3): 1199-1235. Ziman, J. (1994) Prometheus bound science in a dynamic steady state . Cambridge: Cambridge University Press.ESPA\u00d1A 2015 Investigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a: el largo camino para converger con Europa1 Ignacio MolinaCAP\u00cdTULO 1 El sistema de I+D RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"El sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n y desarrollo: tendencias y desaf\u00edos\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 12 de Diciembre de 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D (RELATO DEL DEBATE) 60El ponente Luis Sanz Men\u00e9ndez , con ayuda de abundante informaci\u00f3n emp\u00edrica sobre la evoluci\u00f3n reciente del sistema de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y desarrollo tec-nol\u00f3gico (I+D) en Espa\u00f1a y en los pa\u00edses de su entorno, dedic\u00f3 su ponencia a expli-car tendencias y a dibujar escenarios prospectivos. Para tal fin examin\u00f3 la situaci\u00f3nactual del sistema y las tendencias pasadas. Tambi\u00e9n consider\u00f3 lo que puede apren-derse al analizar otros pa\u00edses y, a partir de todas estas consideraciones, present\u00f3tanto las proyecciones y previsiones como algunas consecuencias de las mismas. Entre los datos a considerar habr\u00eda que fijarse, en primer lugar, en la intensidad del gasto (no s\u00f3lo el financiado por el sector p\u00fablico sino tambi\u00e9n el financiado por elsector empresarial) en I+D como porcentaje del PIB. La evoluci\u00f3n de los datoscomparados durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os (1981-2001) muestra un mantenimien-to del esfuerzo en los grandes estados y un aumento significativo de algunos pa\u00edsespeque\u00f1os y medianos, entre los que se encontraba Espa\u00f1a; si bien Espa\u00f1a siguemuy distanciada. Se mantiene una importante brecha en gasto en I+D (GERD) enpuntos porcentuales, que es muy significativa cuando se compara Espa\u00f1a y lamedia de los quince estados de la UE, manteniendo constante la media UE-15durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Espa\u00f1a, adem\u00e1s, no estar\u00eda entre los pa\u00edses confuerte crecimiento de la intensidad en I+D como % del PIB. Es verdad que, encomparaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n del PIB (que ha pasado en estos a\u00f1os del 70% al85% de la media europea), el gasto en I+D evoluciona m\u00e1s r\u00e1pidamente (del 20%al 50%) pero el punto de partida era mucho m\u00e1s bajo. La proporci\u00f3n del gasto en I+D financiada por la industria sigue siendo baja en Espa\u00f1a (no llega al 50%, cuando en Jap\u00f3n, Corea, Suiza o EEUU alcanza el 70% ytanto en los pa\u00edses centrales y septentrionales de la Uni\u00f3n Europea como en el totalde la OCDE ronda el 60%). Adem\u00e1s, pese a un ligero crecimiento, apenas ha evolu-cionado en los \u00faltimos diez a\u00f1os (pero los datos tambi\u00e9n muestran que, por ejemplo,Portugal o Grecia siguen alrededor del 20% y que en algunos pa\u00edses de Europa cen-tral y del este esa proporci\u00f3n ha descendido acusadamente en la \u00faltima d\u00e9cada). En el sector empresarial se evoluciona r\u00e1pidamente en casi todos los pa\u00edses consi- derados en la comparaci\u00f3n, salvo quiz\u00e1 en Corea. Es un sector en el que dominanlas empresas de 500 o m\u00e1s empleados y en donde, para el caso de Espa\u00f1a, se asis-te a un protagonismo claro del sector servicios y a una relativamente baja propor-ci\u00f3n (sobre el 55%) ejecutada por esas empresas grandes que en otros pa\u00edses sonmucho m\u00e1s protagonistas. Si se mide la intensidad en I+D empresarial como por-centaje del PIB por sector de actividad, el principal contraste entre EEUU y laUni\u00f3n Europea reside en las diferencias entre servicios y tecnolog\u00edas de la infor-maci\u00f3n con esfuerzos mucho m\u00e1s altos al otro lado del Atl\u00e1ntico en ambos casos.Investigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a: el largo camino para converger con Europa Ignacio Molina 61En cuanto a los recursos humanos, el ponente destac\u00f3 el bajo n\u00famero de investi- gadores por 1000 activos (4,56 en Espa\u00f1a frente a 5,40 de media en la UE, 8,08 enEEUU o 9,26 en Jap\u00f3n). Tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre la composici\u00f3n internadel colectivo investigador en Espa\u00f1a, donde abundan los becarios. Se detuvo espe-cialmente el profesor Sanz en el problema del envejecimiento de la carrera cient\u00ed-fica, sobre todo en el CSIC, lo que impide a los m\u00e1s j\u00f3venes la consolidaci\u00f3n deposiciones (examinando la evoluci\u00f3n de la edad de ingreso y promoci\u00f3n en elCSIC en las \u00faltimas d\u00e9cadas se observa que la edad en la que se culmina la promo-ci\u00f3n dentro de la instituci\u00f3n ha aumentado en m\u00e1s de quince a\u00f1os). Finalmente expuso los datos sobre evoluci\u00f3n anual de las tesis le\u00eddas y de los estu- diantes de tercer ciclo. Desde 1982, el n\u00famero de doctores ha pasado de 2000 a6000 mientras los estudiantes de doctorado han evolucionado desde 20.000 hasta65.000. El ponente se\u00f1al\u00f3 que este importante progreso no deber\u00eda hacer olvidarque, a la luz de los datos comparados, est\u00e1 claro que se deber\u00eda al menos duplicarel n\u00famero de investigadores. Ese aumento, eso s\u00ed, no depender\u00eda ya tanto del sec-tor p\u00fablico sino que estar\u00eda m\u00e1s vinculado a que las empresas se animasen ademandar doctores. A continuaci\u00f3n intervinieron los panelistas Mikel Buesa (UCM), Gotzon Azcarate (Fundaci\u00f3n INASMET), Juan Antonio Cabrera (CIEMAT), y Jos\u00e9 FranciscoLiceaga (tambi\u00e9n de la Fundaci\u00f3n INASMET). Mikel Buesa pas\u00f3 a exponer sus reflexiones al hilo de la ponencia de Luis Sanz, cuyo diagn\u00f3stico dijo encontrar tan acertado que, en vez de discutirlo, trat\u00f3 de rea-firmar en sus principales conclusiones. El profesor Buesa comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n a partir del aserto de que para saber lo que pasar\u00e1 en el futuro, hay que averiguar lo que ocurri\u00f3 en el pasado. As\u00ed, acomienzos de la d\u00e9cada de los ochenta, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en Espa\u00f1a sebasaba en unos cuantos organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n (OPIs) como elCSIC, el Instituto Nacional de T\u00e9cnica Aeroespacial, la Junta de Seguridad Nuclearque supon\u00eda un 60% del gasto total mientras que la universidad sufr\u00eda entoncesuna raqu\u00edtica financiaci\u00f3n. Adem\u00e1s, a eso se un\u00eda un elenco endeble de empresasdedicadas a I+D que no eran m\u00e1s de quinientas y que realizaban un gasto peque-\u00f1o. En la actualidad, las cosas han cambiado: la investigaci\u00f3n hoy gravita sobre launiversidad (dos tercios del gasto p\u00fablico) y no en los OPIs (un tercio), gracias acambios organizativos y de plantillas. Hoy hay tambi\u00e9n muchas empresas, 4.247 dem\u00e1s de diez trabajadores, que dedican gasto regular en I+D y otras tantas que lohacen de forma ocasional; y adem\u00e1s se asiste a la novedosa imbricaci\u00f3n universi-dad-empresa.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D (RELATO DEL DEBATE) 62Pero el sistema, a\u00f1adi\u00f3 el profesor Buesa, seguir\u00eda gravitando hoy poco sobre las empresas (solo el 54% del gasto total en I+D, cuando la media europea es del 65%)y el an\u00e1lisis de esta realidad le llev\u00f3 a considerar dos cuestiones. En primer lugar,y ese es el principal problema de nuestro sector empresarial, lo cierto es que haypocas empresas de gran tama\u00f1o. Usando datos de 1995 resulta evidente el contras-te entre Alemania, que concentra el 40,4% de su empleo en empresas de m\u00e1s de200 trabajadores (el 0,39% de todas las empresas del pa\u00eds), y Espa\u00f1a, cuyas empre-sas de ese tama\u00f1o s\u00f3lo aportan el 20,6% de los empleos (y s\u00f3lo suponen el 0,11%del total). En segundo lugar debe considerarse la estructura productiva, pues elgasto en I+D es m\u00e1s intenso en unas actividades (manufacturas y servicios de altatecnolog\u00eda) que en otras. En Espa\u00f1a, con datos comparados desde 1980, puedeobservarse que hay un descenso en el sector manufacturero aunque se crece en losservicios. En cualquier caso, el n\u00famero de empresas innovadoras que existen enEspa\u00f1a es peque\u00f1o. De cara al futuro, el profesor Buesa fue pesimista sobre los recursos humanos (es decir, sobre la capacidad del sistema de absorber a los doctores actuales) y previ\u00f3un escenario para 2015 en el que se habr\u00e1 alcanzado el promedio europeo de 2000.Para llegar a ese objetivo, que no es el de la convergencia sino el de la convergen-cia con quince a\u00f1os de retraso, har\u00e1 falta un crecimiento sostenido del gasto enI+D rondando el 8%, de modo que se alcanzar\u00eda el 1,8%-2,1% de gasto sobre PIBtotal. Si para entonces las empresas realizan dos tercios de ese gasto y el tercio res-tante queda para el sector p\u00fablico, entonces las empresas se ocupar\u00edan en total del1,2%, lo que significa un esfuerzo empresarial extraordinario (nada menos queduplicar el tama\u00f1o actual de la contribuci\u00f3n empresarial), mientras que el sectorp\u00fablico pasar\u00e1 del actual 0,44% sobre PIB al 0,6%. Gotzon Azkarate comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n se\u00f1alando que la actual ola de descu- brimientos cient\u00edficos y avances t\u00e9cnicos proporciona oportunidades sin preceden-tes para el crecimiento econ\u00f3mico y el bienestar social. Sin embargo, esto s\u00f3lo ser\u00e1posible si el r\u00e1pido crecimiento en nuevos conocimientos es efectivamente explo-tado y genera innovaci\u00f3n. Si entendemos la innovaci\u00f3n como la capacidad de gestionar el conocimiento con creatividad en respuesta a las demandas articuladas desde el mercado y/o la socie-dad; su primer comentario es que resulta dif\u00edcil concebir como elementos claramen-te separados la generaci\u00f3n de conocimiento y la innovaci\u00f3n, y que mas bien ambasse refuerzan mutuamente en la medida que se practican. La ciencia es cada vez m\u00e1stecnol\u00f3gica y sus avances requieren cada vez m\u00e1s de los avances tecnol\u00f3gicos y delas innovaciones. En este sentido el \"sistema de innovaci\u00f3n\" no s\u00f3lo se conecta conel \"sistema de investigaci\u00f3n\" para explotar el conocimiento recibido de \u00e9l, sino que,Investigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a: el largo camino para converger con Europa Ignacio Molina 63en su opini\u00f3n, las fronteras de ambos sistemas se har\u00e1n cada vez m\u00e1s dif\u00edciles de dis- tinguir, siguiendo la l\u00ednea se\u00f1alada por diversos autores de que no todo el nuevoconocimiento certificado se produce dentro del sistema de investigaci\u00f3n. En segundo lugar se\u00f1ala que, en su opini\u00f3n, el \"sistema de investigaci\u00f3n\" y, por extensi\u00f3n, el \"sistema de innovaci\u00f3n\" ser\u00e1n en el futuro m\u00e1s complejos y din\u00e1mi-cos, con mayor ubicuidad (globalizaci\u00f3n-localizaci\u00f3n) y, sobre todo, con mayorn\u00famero de interrelaciones (redes) entre s\u00ed y con otros sistemas, de forma que elpotencial de distribuci\u00f3n de conocimiento ser\u00e1 uno de los mayores determinantesde prosperidad. En este sentido, tal como se ha se\u00f1alado en el documento de pre-sentaci\u00f3n, la acci\u00f3n de los gobiernos ser\u00e1 fundamental pero no solo por su capaci-dad de condicionar el gasto p\u00fablico de I+D y promover conductas innovadoras enlas empresas, sino sobre todo por su capacidad de fomentar las interrelacionesentre los agentes, las v\u00edas de participaci\u00f3n en la explotaci\u00f3n de las trayectorias tec-nol\u00f3gicas que configuran la innovaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de \"espacios sociales\" para laciencia-tecnolog\u00eda-innovaci\u00f3n (C-T-I) ante, por ejemplo, preocupaciones de natu-raleza \u00e9tica y social (al tratar de temas cuyos efectos en la sociedad puedan tenerrepercusiones de gran alcance), y, en definitiva, por facilitar la transparencia, credi-bilidad y aceptabilidad de los procesos de decisi\u00f3n en C-T-I. Es decir, fomentandola dimensi\u00f3n democr\u00e1tica de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. Para finalizar, realiz\u00f3 dos apuntes sobre el gasto en I+D y sobre el tema de los recursos humanos. En el primer caso, tan importante como el gasto en I+D(GERD) es el c\u00f3mo se realiza ese gasto, m\u00e1xime teniendo en cuenta la cantidad derecursos consumidos por el propio sistema. El tradicional retraso tecnol\u00f3gico y loslimitados recursos destinados a I+D en Espa\u00f1a, sugieren la necesidad de orientarel esfuerzo hacia la consecuci\u00f3n de ventajas tecnol\u00f3gicas en aspectos o tecnolog\u00ed-as concretos, lo que, a su vez, demanda la definici\u00f3n de estrategias de especializa-ci\u00f3n en campos tecnol\u00f3gicos concretos. En cuanto a recursos humanos, suscribi\u00f3 los datos antes citados pero advirtiendo que, desde el punto de vista empresarial, un buen doctor puede no ser un buen tec-n\u00f3logo innovador. Eso es as\u00ed por la estructura de la industria en Espa\u00f1a, de bajocontenido tecnol\u00f3gico, y por la escasa adecuaci\u00f3n de la oferta de doctores a lo quelas empresas demandan en este momento. Juan Antonio Cabrera mostr\u00f3, en primer lugar, su acuerdo con lo comentado por los ponentes anteriores aunque resalt\u00f3 que en algunos sectores, como la energ\u00eda,los problemas y las preocupaciones son mayores al haberse reducido las inversio-nes o incluso por la desaparici\u00f3n de programas de investigaci\u00f3n.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D (RELATO DEL DEBATE) 64Desde el punto de vista del papel de la prospectiva plante\u00f3 que su objetivo es defi- nir las tecnolog\u00edas consideradas cr\u00edticas a medio y largo plazo junto con las l\u00edneasde investigaci\u00f3n y desarrollo que se necesitan. Esta informaci\u00f3n es lo que se nece-sita conocer hoy para llegar a ese futuro deseado. Propuso que la prospectiva debeconsiderarse una herramienta capaz de generar informaci\u00f3n que puede ser utiliza-da para definir pol\u00edticas de I+D+i. Por tanto contribuye al sistema de investigaci\u00f3ngenerando conocimiento utilizable por todos sus actores. Se podr\u00eda considerar un \"actor de actores\" ya que proporciona informaci\u00f3n al sub- sistema social dedicado a su vez a producir conocimiento. Despu\u00e9s expuso algunos ejemplos de las tendencias en ciencia y tecnolog\u00eda en el sector energ\u00e9tico identificadas en los estudios realizados y como se puede utilizaresta informaci\u00f3n para establecer estrategias y decidir pol\u00edticas de actuaci\u00f3n. Finalmente explic\u00f3 otros papeles para la prospectiva como herramienta comple- mentaria a la evaluaci\u00f3n y como herramienta para crear mecanismos de participa-ci\u00f3n e interrelaci\u00f3n entre todos los actores del sistema. Jos\u00e9 Francisco Liceaga pas\u00f3 a exponer lo que, a su juicio, ser\u00edan las tendencias y desaf\u00edos m\u00e1s importantes del sistema espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n. En primer lugar, en lo referente al personal investigador, apunt\u00f3 tres cuestiones necesarias: a) la profesionalizaci\u00f3n de la actividad en I+D+I; b) la valoraci\u00f3n delas actividades de I+D en el sistema p\u00fablico; y c) la promoci\u00f3n de \"Gestores deInnovaci\u00f3n\" en las empresas: Hay que \"vender\" la percepci\u00f3n de que la investigaci\u00f3n no es una mera vocaci\u00f3n sino una opci\u00f3n profesional de gran inter\u00e9s presente y futuro, tanto en el sistemap\u00fablico como en la empresa. Para profesionalizar la actividad de I+D+I habr\u00eda talvez que promover esa percepci\u00f3n en la ense\u00f1anza media y superior, as\u00ed como enla sociedad. Hay tambi\u00e9n que valorar, en el sistema p\u00fablico de evaluaci\u00f3n de la carrera profe- sional del investigador (y equilibrando as\u00ed el peso de las publicaciones), las activi-dades de I+D en proyectos que se realizan en cooperaci\u00f3n con empresas, tanto enel \u00e1mbito de los programas nacionales como de los programas europeos. Habr\u00eda finalmente que promover, mediante propuestas atractivas, y ya sea a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de personal propio o de la contrataci\u00f3n externa, la incorporaci\u00f3na las empresas de \"gestores de innovaci\u00f3n\". Se tratar\u00eda de l\u00edderes o coordinadoresInvestigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a: el largo camino para converger con Europa Ignacio Molina 65de proyectos de I+D+I en las empresas y por tanto interlocutores ideales con el sis- tema global de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Para ello, habr\u00eda que implementar seminarios/ cursos de formaci\u00f3n homologados de esos \"Gestores de la Innovaci\u00f3n\"; que seconvertir\u00edan en complemento \"casi\" necesario en la aplicaci\u00f3n de las nuevas nor-mas UNE 166.001 y 166.002. En segundo lugar, en cuanto a los desaf\u00edos que tiene el sistema de ciencia y tecno- log\u00eda y su imbricaci\u00f3n empresarial, Jos\u00e9 Liceaga se\u00f1al\u00f3 la necesidad de: a) prote-ger el conocimiento en las empresas; b) transferir tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de, por ejem-plo, incentivos econ\u00f3micos; c) llegar a acuerdos de colaboraci\u00f3n estable a medioplazo; y d) crear empresas de generaci\u00f3n de desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n: Es preciso fomentar desde las Administraciones P\u00fablicas iniciativas y acciones estra- t\u00e9gicas, que pueden denominarse \"desequilibrantes\", para promover la protecci\u00f3ndel conocimiento en el conjunto del \u00e1mbito del sistema ciencia-tecnolog\u00eda-empresa(por ejemplo, aplicar incentivos espec\u00edficos a la generaci\u00f3n de patentes). Asimismo es necesario desarrollar nuevos mecanismos e instrumentos, m\u00e1s espe- c\u00edficos que los actuales, para la transferencia de tecnolog\u00eda a las empresas y parasu implementaci\u00f3n.\" Resultar\u00eda tambi\u00e9n conveniente promover e incentivar econ\u00f3micamente acuerdos de colaboraci\u00f3n estable para el desarrollo de proyectos de I+D en ProgramasMarco a medio plazo (tal vez a 5 a\u00f1os) entre organismos/entidades del sistemap\u00fablico ciencia-tecnolog\u00eda y las empresas, corporaciones o asociaciones de \u00e9stas. Finalmente parece aconsejable, y plausible a medio plazo, apoyar la existencia de ini- ciativas privadas, orientadas al desarrollo tecnol\u00f3gico y a la innovaci\u00f3n, que ser\u00edangeneradores de conocimientos I+D+I disponibles \"llave en mano\" para terceros. En tercer lugar, en lo relativo a la financiaci\u00f3n del gasto en I+D+I, el panelista subray\u00f3 la importancia de tener en cuenta: a) el impacto de las ComunidadesAut\u00f3nomas, b) las tendencias en el gasto-inversi\u00f3n en I+D, y c) los nuevos instru-mentos de participaci\u00f3n-financiaci\u00f3n: Las CCAA deben considerarse como un nuevo factor en el escenario de la finan- ciaci\u00f3n p\u00fablica de la I+D, por combinar potencial presupuestario y eficacia dada lacercan\u00eda territorial (a modo de ilustraci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que en Alemania los L\u00e4nderfinancian el 50% de este tipo de gasto y el Bund el otro 50%). El impacto de la sumade las aportaciones que hacen la Administraci\u00f3n General del Estado y las CCAAaumenta as\u00ed de modo importante con respecto al impacto del Estado en solitario.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D (RELATO DEL DEBATE) 66Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta las tendencias en el gasto-inversi\u00f3n y considerar si hay que trascender el 3% del PIB en una especie de carrera sin final que, porejemplo, podr\u00eda llevar a que la UE, a medio o largo plazo, tuviera un horizontedeseable de gasto cercano al 5% sobre el PIB. No existe aparentemente un hori-zonte de umbral m\u00e1ximo para el gasto de I+D, pero en ciertos foros se comenta esacifra como media para la UE en el 2025-2030. Finalmente, hay que tener en cuenta los nuevos instrumentos de financiaci\u00f3n y los nuevos mecanismos de participaci\u00f3n incorporando, con mejoras, aqu\u00e9llos quehayan demostrado su eficacia en la UE, sobre todo en lo referente al fomento dela participaci\u00f3n de las Pymes. En cuarto, y \u00faltimo lugar, plante\u00f3 cu\u00e1l ser\u00eda, a su juicio, la mejor pol\u00edtica estrat\u00e9gi- ca de I+D+I. Seg\u00fan \u00e9l, esa pol\u00edtica deber\u00eda, ante todo: a) estar orientada a las nece-sidades reales, b) focalizar las prioridades en no m\u00e1s de seis u ocho programasclave, y c) considerar las tecnolog\u00edas emergentes. Es decir, hace falta m\u00e1s estrategia de I+D+I. Cuando los recursos son escasos, resulta tan relevante optimizar la definici\u00f3n del gasto como los aspectos cuantita-tivos. Esa mayor estrategia de I+D significa m\u00e1s pol\u00edtica, con objetivos orientadosa la cobertura de las necesidades reales del sistema que conecta ciencia-tecnolog\u00edacon la empresa y con la sociedad espa\u00f1olas. \u00bfPodemos focalizar la estrategia en pocas prioridades? Pues, partiendo de la pre- misa de que la dispersi\u00f3n y atomizaci\u00f3n promueve la ineficacia y teniendo encuenta el tejido industrial espa\u00f1ol actual y previsible en 2015, se deber\u00edan priorizar6 u 8 programas clave de amplio espectro. Y, advirti\u00f3 el panelista, la estructuraactual del Plan Nacional 2004-2007 dif\u00edcilmente puede permitir establecer estrate-gias as\u00ed u orientar el desarrollo de pol\u00edticas cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. Finalmente, y en lo relativo a las nuevas tecnolog\u00edas emergentes, ser\u00eda preciso definir el papel y objetivos de estas tecnolog\u00edas para nuestro pa\u00eds, identificando d\u00f3nde se escompetitivo y gui\u00e1ndose por la pregunta prospectiva \u00bfd\u00f3nde queremos estar en 2015? Dicho todo lo anterior, Jos\u00e9 Francisco Liceaga se pregunt\u00f3 si servir\u00edan para Espa\u00f1a otros modelos de \u00e9xito internacional. L\u00f3gicamente, el ejemplo compara-do siempre resulta \u00fatil pero tambi\u00e9n es muy importante considerar los modelosen los que nuestro pa\u00eds no puede fijarse. Los modelos de estrategia en I+D+Ibasados en el apoyo prioritario a grandes \"empresas tractoras\", y que es propiode los Estados Unidos, Alemania o Francia (pa\u00edses que suelen ponerse comomodelo a imitar), no puede aplicarse en Espa\u00f1a porque aqu\u00ed no existen esasInvestigaci\u00f3n y desarrollo en Espa\u00f1a: el largo camino para converger con Europa Ignacio Molina 67empresas tractoras como, por ejemplo, pueda ser la Siemens en Alemania. Incluso la aplicaci\u00f3n estricta del concepto de Proyecto Integrado (tal y como seutiliza en el VI Programa Marco de la UE) tiene un dif\u00edcil encuadre en el contex-to de nuestra estructura industrial. En consecuencia, tendr\u00eda que dise\u00f1arse en Espa\u00f1a una estrategia y manera de hacer pol\u00edtica tecnol\u00f3gica diferente, lo que implica el necesario desarrollo de unmodelo propio que considerase, entre otros, los siguientes aspectos: En primer lugar, y por lo que respecta al tejido industrial, el fomento e identificaci\u00f3n de peque\u00f1as y medianas empresas que actuaran a modo de \"PyMEs tractoras\". En segundo lugar, con una clara definici\u00f3n de objetivos y con una orientaci\u00f3n hacia las posibilidades reales, a medio y largo plazo, de las empresas y sectoresespa\u00f1oles que son o pueden ser competitivos en el contexto del mercado global. Y, en tercer lugar, con una definici\u00f3n previa de los escenarios en los que \"queremos o podemos\" alcanzar una posici\u00f3n competitiva internacional. El moderador, Alfonso Beltr\u00e1n (MCYT) , despu\u00e9s de subrayar la complejidad de la prospectiva y la necesidad de esfuerzos sostenidos para alcanzar la convergenciacon Europa, apunt\u00f3 que Espa\u00f1a se encuentra a\u00fan lejos de los indicadores europe-os relativos a gasto (no tanto en los de recursos humanos) pero previ\u00f3 un aumen-to estable del 10% anual en gasto en I+D hasta 2007, de tal forma que pueda alcan-zarse el 1,4% del PIB para entonces. El debate planteado desde el auditorio , por los asistentes a la sesi\u00f3n, se centr\u00f3 prin- cipalmente en dos cuestiones: si puede defenderse que existe un sistema espa\u00f1ol deCiencia y Tecnolog\u00eda y hasta qu\u00e9 punto, con los datos disponibles, se ha avanzadoen los \u00faltimos treinta a\u00f1os en esfuerzo investigador y tecnol\u00f3gico. En efecto, en una primera intervenci\u00f3n se plante\u00f3 si, despu\u00e9s de lo escuchado, pod\u00eda hablarse de la existencia real de un sistema espa\u00f1ol de Ciencia yTecnolog\u00eda. M\u00e1s espec\u00edficamente, y en relaci\u00f3n con la intervenci\u00f3n de Jos\u00e9 Francisco Liceaga se trat\u00f3 hasta qu\u00e9 punto la investigaci\u00f3n fundamental debe- r\u00eda estar entre uno de esos seis u ocho programas clave de los que se hab\u00edahablado. Luis Sanz tom\u00f3 la palabra para decir que s\u00ed cre\u00eda en la existencia de un sistema espa\u00f1ol de ciencia y tecnolog\u00eda porque las empresas est\u00e1n financian-do de forma significativa la investigaci\u00f3n universitaria y de los centros p\u00fablicosde I+D y porque adem\u00e1s existe transferencia continua por medio de los pro-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 1/ El sistema de I+D (RELATO DEL DEBATE) 68pios individuos licenciados. Los titulados universitarios, con sus estudios y con su incorporaci\u00f3n profesional al trabajo, estar\u00edan realizando una permanentetransferencia de tecnolog\u00eda. En una segunda intervenci\u00f3n se sostuvo que los objetivos actuales de gasto en I+D fijados por los gobiernos son los mismos desde hace treinta a\u00f1os, por lo que sepuede afirmar que existe un cierto estancamiento del esfuerzo investigador. Ensegundo lugar, se plante\u00f3 que el atraso espa\u00f1ol se manifestaba en la continuaimportaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y se hizo una alegato sobre el gasto en I+D para la defen-sa financiado por el sector p\u00fablico que alcanzaba cifras escandalosas de m\u00e1s del30%. El profesor Sanz contest\u00f3, y Mikel Buesa corrobor\u00f3, se\u00f1alando un error con- ceptual en esta interpretaci\u00f3n pues se confund\u00eda los presupuestos p\u00fablicos, oficial-mente destinados para I+D, con la medici\u00f3n del gasto en I+D reportada por losactores, donde la investigaci\u00f3n que tiene como objetivo la defensa apenas represen-taba el 4% del total del gasto espa\u00f1ol en I+D. Por \u00faltimo, Mikel Buesa se manifes-t\u00f3 contrario al t\u00f3pico de que importar tecnolog\u00eda sea algo negativo por si mismo.ESPA\u00d1A 2015 El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1aCAP\u00cdTULO 2 Educaci\u00f3nESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 701. Introducci\u00f3n Un escenario del sistema educativo en el a\u00f1o 2015 que ilumine sus rasgos m\u00e1s importantes para la investigaci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica me parece que ha de cen-trarse en los cuatro puntos siguientes: 1. La cantidad de licenciados en Ciencias, Tecnolog\u00eda y Salud (en adelante, CTS) que salen de la Universidad. Subrayo 'licenciados' porque me parece que losdiplomados no son de inter\u00e9s directo para la investigaci\u00f3n, y los doctorandos sonya el inicio de la carrera investigadora y pertenecen propiamente a \u00e9sta. 2. La calidad de esos licenciados, es decir, su nivel cient\u00edfico e intelectual. M\u00e1s que la calidad media, interesa el tama\u00f1o y nivel cient\u00edfico de la cola superior de la dis-tribuci\u00f3n, la elite que constituye la cantera de la cual la investigaci\u00f3n debe nutrir-se. 3. Las caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n de esos licenciados. Hay muchas caracter\u00edsti- cas relevantes para la actividad investigadora, y dista mucho de haber unanimi-dad sobre su relevancia. Osar\u00e9 referirme al car\u00e1cter general o especializado dela formaci\u00f3n. 4. La capacidad de las instituciones de I+D para atraer a los mejores licenciados y mantenerlos. Esta capacidad depende de muchos rasgos institucionales, tambi\u00e9nmuy discutidos. Tanto que en este punto forzosamente habr\u00e9 de limitarme a daruna opini\u00f3n, o a expresar ciertas conjeturas.. 2. Pronosticando la cantidad: demograf\u00eda acad\u00e9mica Durante estos a\u00f1os del cambio de siglo est\u00e1n saliendo de las universidades mayorcantidad de licenciados que nunca antes y muy probablemente tambi\u00e9n que nuncaen el futuro. La enorme expansi\u00f3n del sistema de ense\u00f1anza durante la segundamitad del siglo XX ha tenido dos momentos de particular intensidad. El primeroantes de la Ley General de Educaci\u00f3n, promulgada en 1970. Mientras hacia 1960eran licenciados el 2,5% de quienes acababan los estudios, hacia 1980 1el porcenta- je hab\u00eda subido al 11%. Tras tres quinquenios de crecimiento m\u00e1s lento, en parteinducido por la LGE (Caraba\u00f1a, 1998), la expansi\u00f3n se intensifica de nuevo antesde la promulgaci\u00f3n de la LOGSE (1991). En el \u00faltimo quinquenio del siglo XX,eran licenciados la cuarta parte de quienes terminaros sus estudios (v\u00e9ase tabla 2). 1N\u00f3tese que los primeros alumnos de BUP ingresaron en la Universidad precisamente en el curso 1979-80, y comenzaron a licenciarse por lo menos cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 1985. El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 71En el primer momento de la expansi\u00f3n, \u00e9sta apenas se not\u00f3 en las carreras t\u00e9cni- cas. El n\u00famero de graduados en Ingenier\u00eda y Arquitectura Superiores creci\u00f3 enesos a\u00f1os a un ritmo mucho menor que el de los licenciados en general y, sobretodo que el de los licenciados en Ciencias Sociales, que son los que m\u00e1s crecieron.Eran el 15% de todos los graduados en los setenta, y hacia 1985, seg\u00fan puede verseen la tabla 2, se hab\u00edan quedado en el 7%. La raz\u00f3n principal del descenso relativo de los titulados en Tecnolog\u00eda fue el aumen- to de las mujeres entre los alumnos universitarios. Como es bien sabido, la inclina-ci\u00f3n de las mujeres por las Ingenier\u00edas es mucho menor que la de los varones. En realidad esta inclinaci\u00f3n es tambi\u00e9n menor por ciertas ramas de las Ciencias, pero mayor en otras. La elecci\u00f3n femenina de Biolog\u00eda es tan grande como la mas-culina, pero disminuye en Qu\u00edmica, Geolog\u00eda, Matem\u00e1ticas y F\u00edsica (por esteorden). Parece que la elecci\u00f3n femenina es tanto menor cuanto m\u00e1s abstractas sonlas materias, y que eso es un pauta universal desde Espa\u00f1a a Tasmania (Caraba\u00f1a,1985). Lo cierto es que el aumento de mujeres en la Universidad ha hecho aumen-tar relativamente la Biolog\u00eda y la Qu\u00edmica y reducirse la F\u00edsica y las Matem\u00e1ticas,pero no ha afectado al conjunto de las Ciencias. La segunda raz\u00f3n es que las escuelas de ingenieros practicaron pol\u00edticas cuyo resul- tado fue limitar severamente el n\u00famero de graduados. Desde 1964, cuando sesuprimi\u00f3 el examen de ingreso a las carreras de Ingenieros, hasta al menos 1986,cuando ya la masificaci\u00f3n universitaria estaba muy avanzada, las ETS se las arre-glaron para titular a unos 3000 graduados, mientras que los licenciados en lasdem\u00e1s carreras estaban creciendo desde hac\u00eda ya mucho tiempo (Arango yCaraba\u00f1a, 1981). Lo mismo ocurri\u00f3 a continuaci\u00f3n en Ciencias de la Salud. Medicina fue la primera facultad en fijar un numerus clausus hacia 1975. Tan efectivamente, que habiendollegado a aportar esta rama casi el 20% de los licenciados de la \u00e9poca, pronto suaportaci\u00f3n se redujo al m\u00e1s o menos 10% actual, y ello pese a ser una opci\u00f3n muyelegida por las mujeres. Durante los noventa, las restricciones al acceso en la rama de Salud mantuvieron casi estable el n\u00famero de graduados, con lo que su participaci\u00f3n relativa descendi\u00f3por debajo del 10%. Ciencias, en cambio, creci\u00f3 por encima de la media, elevandosu cuota por encima del 10%. El comportamiento de las Ense\u00f1anzas T\u00e9cnicas escon mucho el m\u00e1s sorprendente. Los 3000 graduados de 1986 se han doblado en1993, y la \u00faltima cifra conocida es de casi 24,000. De ser el ocho por ciento de losgraduados han pasado a ser el 16% (tabla 1). Tal crecimiento se debe sobre todo aESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 72dos factores. Uno la adici\u00f3n de la inform\u00e1tica a las ingenier\u00edas. Dos, el lento aumen- to de la participaci\u00f3n femenina en estas carreras. A\u00fan cuando hayan pasado de ser casi la mitad a ser una tercera parte del conjun- to, la cantidad de licenciados en CTS se acercaba a los 40,000 en el a\u00f1o 2000, seg\u00fanel Consejo de Universidades, cuando en 1993 eran todav\u00eda unos 23,000, en 1986eran unos 20,000 y en 1977 tan s\u00f3lo 13,000 (tabla 1 e INE, 1988). La \u00faltima cifra dem\u00e1s de 50,000 en el a\u00f1o 2001-02 parece excesiva; Todav\u00eda provisional y creo quedebe tomarse con cautela. \u00bfSeguir\u00e1 creciendo esta cantera de investigadores?. Para predecir las tendencias futuras en el n\u00famero de Licenciados en CTS hay dos variables decisivas. Una ladisminuci\u00f3n de la natalidad, otra la fuerza de atracci\u00f3n de estas disciplinas. Por lo que se refiere a la demograf\u00eda, es sabido que los nacimientos se redujeron casi a la mitad entre 1977 y 1987. En 1976, nacieron en Espa\u00f1a casi 700,000 ni\u00f1os,en 1987 fueron pocos m\u00e1s de 350,000. En el a\u00f1o 2002 los nacidos crecieron hasta400,000, de los cuales casi una d\u00e9cima parte son de madres inmigrantes. La mayor\u00eda de los nacidos hasta 1976 han terminado ya los estudios. La incidencia de la demograf\u00eda sobre la matr\u00edcula se empez\u00f3 a sentir hace algunos a\u00f1os, suscitando lapreocupaci\u00f3n de las Universidades m\u00e1s afectadas. Los alumnos de nuevo ingreso enla universidad sobrepasaron los 300,000 en el curso 1994-95. Desde entonces han des-cendido a 279,000 en 1997-98 y a 244,000 en el curso 2000-01. La incidencia sobre losgraduados se empezar\u00e1 a notar a partir de ahora. Los flujos de titulados de ciclo largode los \u00faltimos a\u00f1os ser\u00e1n con toda probabilidad los m\u00e1s grandes de la historia. Hacia1970 eran todav\u00eda pocos m\u00e1s de 10,000; hacia 1980, hab\u00edan subido a 40,000. En lad\u00e9cada de los ochenta, gracias en parte al efecto retardatorio de la Ley General deEducaci\u00f3n (Caraba\u00f1a, 1998), crecieron hasta los 70,000; la subida m\u00e1s espectacularha tenido lugar en los primeros a\u00f1os de los noventa: llegaron a casi 110,000 en 1996-97 y en 1999-2000; parece excesiva la cifra provisional para 2001-2002 (tabla 1), inclu-so aunque se corresponda vagamente con el a\u00f1o 1994-95, el de mayor ingreso.A par-tir de ahora parece que deber\u00edan descender.El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 73\u00bfHasta d\u00f3nde descender\u00e1n?. El m\u00e1ximo alcanzado en estos \u00faltimos a\u00f1os termin\u00f3 los estudios a una edad media de 25 a\u00f1os; coincide con las generaciones m\u00e1s numerosasnacidas entre 1970 y 1976, y supone aproximadamente una quinta parte de las mis-mas.. Ceteris paribus el n\u00famero de licenciados deber\u00eda descender tanto como la nata-lidad y reducirse a unos 80,000. Pero este descenso puede ser compensado por unaumento de las tasas de graduaci\u00f3n. En el pasado los graduados aumentaron connatalicios m\u00e1s o menos constantes gracias a la subida de estas tasas. Repasemos bre-vemente la evoluci\u00f3n de los factores que empujaron al alza las tasas de licenciadosuniversitarios para ver si seguiran actuando.. El factor m\u00e1s fuerte en el pasado, la feminizaci\u00f3n, ha dejado de actuar hace ya alg\u00fan tiempo. Hoy las mujeres llegan a la universidad con m\u00e1s facilidad que sus hermanos.El 60% de los titulados universitarios son ya mujeres. Puede suponerse que en elfuturo ambos sexos, siempre con las mujeres por delante, se mover\u00e1n al un\u00edsono. Lo mismo puede decirse de la valoraci\u00f3n positiva de la ense\u00f1anza. No es necesa- rio discutir si alcanz\u00f3 ya su cl\u00edmax o si est\u00e1 todav\u00eda por alcanzarlo para coincidir enque se est\u00e1 moviendo por la zona de m\u00e1ximos desde hace mucho tiempo. Hay querecordar que ya en 1970 la mayor parte de las madres entrevistadas para el InformeFOESSA quer\u00edan que sus hijos fueran a la Universidad. Un buen indicador delvalor que los espa\u00f1oles dan a los estudios universitarios son precisamente las tasasABSOLUTOS A\u00d1O 1993-94 1996-97 1999-2000 100Tabla 1. Evoluci\u00f3n de los graduados de ciclo largo por ramas de ense\u00f1anza Fuente: Consejo de Universidades, Estad\u00edstica Universitaria. www.mecd.esESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 74de acceso femenino. En efecto, las actitudes y valores son las \u00fanicas razones por las que las mujeres estudiaban menos que los hombres, pues los recursos objetivos delas familias son obviamente iguales para los hijos que para las hijas. Acabamos desugerir que la feminizaci\u00f3n ha dejado de crecer. El aumento general del nivel de vida seguir\u00e1 influyendo pero, mucho m\u00e1s tenue- mente que en el pasado. La elasticidad renta del acceso a la Universidad tiene unazona de elasticidad muy baja, en la cual apenas aumenta; una zona de elasticidadmuy alta, en el umbral a partir del cual la universidad se hace accesible y una \u00falti-ma zona de elasticidad otra vez baja una vez que el umbral se ha superado. Puesbien, puede decirse que actualmente la mayor parte de las familias espa\u00f1olas hansuperado ese umbral de renta; esto es lo mismo que decir que son cada vez menoslos j\u00f3venes que no llegan a la Universidad por razones econ\u00f3micas. Tambi\u00e9n seguir\u00e1 influyendo positiva pero atenuadamente el descenso de la fecun- didad, a trav\u00e9s del tama\u00f1o de las familias. El descenso de la fecundidad es distintodel descenso de la natalidad total. La natalidad vari\u00f3 poco en Espa\u00f1a a lo largo delsiglo XX: se mantuvo en torno a los 600,000 nacimientos por a\u00f1o hasta 1978. Lafecundidad, en cambio, comenz\u00f3 a caer mucho antes, desde principios de siglo. Ensistemas monog\u00e1micos como el nuestro, la fecundidad se refleja inmediatamenteen el tama\u00f1o de los hogares. Los ni\u00f1os con pocos hermanos tienen m\u00e1s probabili-dades de ir a la universidad que los de familias grandes, pero la diferencia s\u00f3lo esnotable a partir de los cuatro hermanos. Estas familias numerosas de escolaridadbaja se redujeron ya mucho. Actualmente, el descenso de la fecundidad provocasobre todo disminuci\u00f3n de las familias con tres e incluso con dos hijos, cuyas dife-rencias en ventaja acad\u00e9mica, si existen, son muy peque\u00f1as. De todas las variables que influyen en la matr\u00edcula universitaria la academizaci\u00f3n de las profesiones es la \u00fanica que seguir\u00e1 influyendo con fuerza aproximada a la deantes. Por dos razones, una de oferta y otra de demanda. Los hijos de profesiona-les del sector terciario (tambi\u00e9n llamados liberales) son los que tienen m\u00e1s proba-bilidades de ir a la Universidad; a su vez, la Universidad forma para estas profesio-nes y resulta tanto m\u00e1s atractiva cuando m\u00e1s crecimiento se les augura. Es muycomplicado predecir los aumentos de las profesiones liberales y la intensidad de loscambios en la estructura ocupacional; debe, en todo caso, recordarse que el proce-so de academizaci\u00f3n est\u00e1 siendo contrarrestado en los \u00faltimos a\u00f1os por el ingresode inmigrantes en ocupaciones manuales. Estoy destacando los factores favorables al aumento de las tasas de graduaci\u00f3n. Hay un factor de influencia incierta, pero que probablemente vaya a tener efectospositivos, que es la implantaci\u00f3n de la LOGSE 2. Hay otro factor de influencia nega-El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 75tiva, pero con toda seguridad muy ligera, que es el descenso de las tasas de paro juvenil (San Segundo, 2001). No es f\u00e1cil cuantificar la influencia de todos estos factores, pero puede aventurar- se que en cualquier caso producir\u00e1n aumentos mucho m\u00e1s ligeros que los habidosen los \u00faltimos a\u00f1os, tanto en la tasa de ingreso en la Universidad como en las tasasde licenciados e ingenieros sobre la poblaci\u00f3n total. La tabla 4 es la que m\u00e1s facili-ta las proyecciones. Su base es que, como puede observarse, desde hace varias d\u00e9ca-das se licencian aproximadamente un tercio de los que comienzan bachillerato(v\u00e9ase tambi\u00e9n Caraba\u00f1a, 1997). Las tasas de \u00e9stos se dispararon de 32% a 42%entre los nacidos en 1966-71 y los nacidos en 1972-76 y llegaron a 46% en lasiguiente cohorte quinquenal. Puede apostarse a que no comenzar\u00e1n bachilleratom\u00e1s de este 46% de las cohortes, y que por tanto los licenciados no pasar\u00e1n del17% de sus generaciones. Pero, seg\u00fan acabamos de decir, ser\u00eda una apuesta muyarriesgada. Mejor es pensar que las tasas de Bachilleres seguir\u00e1n creciendo lenta-mente. Si llegaran al 60%, tendr\u00edamos un 20% de licenciados. Y mejor tambi\u00e9npensar que la eficiencia del sistema seguir\u00e1 creciendo, digamos que de la terceraparte al 40%. Suponiendo generaciones de 400,000 efectivos, el flujo futuro delicenciados universitarios estar\u00eda entre los 67,000 en la hip\u00f3tesis de mantenimientode las tasas y cerca de 100,000 si las tasas de Bachillerato crecieran al 60% y las degraduaci\u00f3n al 40%. Volver\u00edamos en n\u00fameros absolutos a la d\u00e9cada de los ochenta,en el primer caso, y a la de los noventa en el segundo. No hay que descartar, sinembargo, un crecimiento mayor si, por ejemplo, los centros de ense\u00f1anza son presadel horror vacui y bajan el nivel hasta llenarse. Podr\u00edamos incluso llegar hasta el 75% de Bachilleres necesarios para que, reducidos al 40% diez a\u00f1os despu\u00e9s, sesigan licenciando 130,000 alumnos, como en el \u00faltimo a\u00f1o. Es una cota muy alta eimprobable; y en todo caso, como vamos a ver a continuaci\u00f3n, crecimientos de estetipo ser\u00edan irrelevantes para la I+D. \u00bfQu\u00e9 fracci\u00f3n de todos estos universitarios ir\u00e1n a CTS?. Una indicaci\u00f3n la tene- mos en las actuales opciones del Bachillerato. El 3,5% eligen la modalidad art\u00edsti-ca; pueden sumarse a los 45,4% que eligen la modalidad de humanidades paraobtener que aproximadamente una mitad eligen 'letras'. La otra mitad eligenopciones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas, siendo 39,8 los de Ciencias y 11,4 los deTecnolog\u00eda (P\u00e9rez D\u00edaz y Rodr\u00edguez, 203:501). Esta distribuci\u00f3n contrasta con larelaci\u00f3n 80 (ciencias) a 20 (letras) que hab\u00eda en los Bachilleratos anteriores a la 2Seg\u00fan el Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria, los alumnos de nuevo ingreso en la Universidad pasaron de 245,000 en 2001-2002 a 294,000 en 2002-2003. El espectacular aumento puede ser un error (las cifras son provisionales), un efecto dela implantaci\u00f3n cuasi total de la LOGSE en ese curso o ambas cosas.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 76LGE, los que cursaron los nacidos antes de 1961, que hoy dirigen los proyectos de investigaci\u00f3n. La diferencia no se debe \u00fanicamente al crecimiento de las mujeres.Es verdad que 41,7% de los hombres eligen Ciencias, frente al 38,2% de las muje-res; y que 20,8% de los hombres eligen Tecnolog\u00eda, frente al 3,9% de las mujeres,pero eso no da lugar todav\u00eda m\u00e1s que a un 62,5% de hombres que eligen Ciencia-Tecnolog\u00eda, frente a aproximadamente el 85% en los Bachilleratos antiguos. En realidad, las opciones de Bachillerato resultan enga\u00f1osas. Se ve en la tabla 1 que los graduados en CTS son muchos menos que los bachilleres en Ciencias-Tecnolog\u00eda. En 1993-94 y 1996-97 no llegaban al tercio del total, distribuidos en tresd\u00e9cimos. Hace mucho que esto es as\u00ed, seg\u00fan puede verse en la tabla 2. Y es que laselecciones entre ramas de estudio son muy estables, aunque oscilen las carreras sin-gulares (Caraba\u00f1a, 1985). Ciencias ha sido m\u00e1s o menos un 10% del total desde lad\u00e9cada de los sesenta, mujeres y hombres casi igualados. En los \u00faltimos a\u00f1os hancrecido (tabla 1) las carreras t\u00e9cnicas, en parte por el atractivo de la inform\u00e1tica, quees realmente una disciplina nueva, en parte porque crece su atractivo para las muje-res, y en parte tambi\u00e9n por un efecto coyuntura: como tardan nueve a\u00f1os en termi-nar la carrera, el descenso de la natalidad les afecta con retraso. En la rama sanita-ria, los licenciados se dispararon en la d\u00e9cada de 1975-85, hasta que el numerus clau- susde Medicina los baj\u00f3 otra vez a aproximadamente el 10%. Podr\u00eda darse cr\u00e9dito, creo, a la tabla 2, que muestra que en los \u00faltimos quinquenios los licenciados en CTShan sido un tercio del total, distribuidos m\u00e1s o menos en tres d\u00e9cimos, Ciencias,Ingenier\u00edas y Salud; en el mejor de los casos podemos aceptar las cifras de 2001-02,cuando los graduados en CTS han llegado al 37% del total. En cualquier caso, haydiferencia notable entre hombres y mujeres s\u00f3lo en las ingenier\u00edas (tabla 3). 3. Pron\u00f3sticos sobre calidad Los c\u00e1lculos anteriores son en realidad demasiado prolijos. El total de licenciados,incluso si nos limitamos a los licenciados en CTS, s\u00f3lo es remotamente relevante parala investigaci\u00f3n. Lo que para la investigaci\u00f3n interesa de modo inmediato es la cali-dad o el nivel de la cola superior de la distribuci\u00f3n, pues esta elite es la cantera de laque la investigaci\u00f3n debe nutrirse. En esta afirmaci\u00f3n hay desde luego una concep-ci\u00f3n de la investigaci\u00f3n como un proceso de aprendizaje; tal aprendizaje es posiblepara mucha gente, pero tanto el tiempo que exige como los resultados que produceest\u00e1n en funci\u00f3n, probablemente no proporcional, sino exponencial, de las capacida-des o talentos de los investigadores. Si se tratara de realizar tareas normalizadas, bas-tar\u00eda aumentar el tiempo de aprendizaje para obtener resultados aceptables que per-mitieran el normal funcionamiento de una organizaci\u00f3n. Esto es exactamente lo quese hace en la mayor parte de ellas, recurriendo cada vez m\u00e1s a la formaci\u00f3n continua.El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 77Hay dos rasgos de la investigaci\u00f3n que impiden sustituir el talento por tiempo. El primero es que la investigaci\u00f3n consiste en la invenci\u00f3n de procedimientos nuevos,exactamente lo opuesto a la ejecuci\u00f3n normalizada. Las cosas se descubren una solavez, y una vez descubiertas salen del campo de la investigaci\u00f3n para entrar en el dela ciencia normalizada, ahora ya susceptible de ser aprendida. El segundo es que lainvestigaci\u00f3n es una actividad competitiva. Obtiene resultados s\u00f3lo aqu\u00e9l que losobtiene por primera vez, adelant\u00e1ndose a los dem\u00e1s. Un investigador que se adelan-te a otro y le obliga a estudiar c\u00f3mo y por qu\u00e9 qued\u00f3 atr\u00e1s lo reduce a la condici\u00f3nde estudioso, de alguien que comprende las invenciones y descubrimientos de otrosy es capaz incluso de reproducirlos, pero ya no de descubrirlos. En virtud del primerrasgo la investigaci\u00f3n es una actividad de \u00e9lites; en virtud del segundo rasgo, el \u00e9xitoen la investigaci\u00f3n depende del grado en que se sea la mejor \u00e9lite 3. 3.1. La \u00e9lite escolar espa\u00f1ola, entre las peores del mundo El informe PISA permite comparar la habilidad lectora, matem\u00e1tica y cient\u00edfica delos alumnos de 15 a\u00f1os de m\u00e1s de 30 pa\u00edses de la OCDE, entre ellos Espa\u00f1a.Gracias a este Informe sabemos que en lo que se refiere a resultados globales la Ense\u00f1anza B\u00e1sica espa\u00f1ola es aceptablemente eficaz y sumamente eficiente. Esaceptable en eficacia porque los alumnos espa\u00f1oles desarrollan su capacidad cog- nitiva aproximadamente igual que los alumnos de los otros pa\u00edses de la OCDE(OCDE, 2001). Seg\u00fan el informe PISA, los alumnos espa\u00f1oles alcanzan en lecturauna nota (en la escala habitual del 1 al 10) de 4,93, en Matem\u00e1ticas de 4,76 y enCiencias de 4,91, que hay que comparar con una media de 5 del conjunto de los pa\u00ed-ses. La prensa no aire\u00f3 la proximidad de los resultados espa\u00f1oles a la media, sinoel orden de Espa\u00f1a entre los 31 pa\u00edses: puesto n\u00famero 18 en Lectura, 23 en mate-m\u00e1ticas, 19 en Ciencias. Pero la proximidad entre los pa\u00edses es tan grande que elorden carece de importancia: se parece mucho a la llegada en pelot\u00f3n en una carre-ra ciclista. Por ejemplo, el pa\u00eds n\u00famero 10 en lectura, Austria, est\u00e1 a s\u00f3lo una d\u00e9ci-ma de distancia de Espa\u00f1a, el 18\u00ba. Como correctamente han le\u00eddo P\u00e9rez- D\u00edaz yRodr\u00edguez, tanto pod\u00eda Espa\u00f1a estar en el puesto 18\u00ba como en el 15\u00ba o en el 20\u00ba,pues su media no puede distinguirse de la de Estados Unidos (5,04), Dinamarca(4,97), Suiza (4,94), Italia (4,87) y Alemania (4,84), y apenas es inferior a la de 3Parece que cierto Zeitgeist hace conveniente abundar en la justificaci\u00f3n del elitismo de la ciencia, universalmente admiti- do hasta ahora y necesariamente incrustado en la instituci\u00f3n. Recurrir\u00e9 a dos autoridades. P\u00e9rez D\u00edaz y Rodr\u00edguez(2001:292) se expresan de este modo sobre el papel de la competencia en la investigaci\u00f3n: \"en buena medida (peroobviamente no en toda) los descubrimientos siguen siendo cosa de mavericks y misfits , es decir, de 'gentes a su aire'; a la espera de que luego vendr\u00e1n los grandes empresarios o los grande funcionarios a explotar el invento\" . Y Mas-Colell lohace como sigue: \"hay una diferencia clave entre ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n en lo que se refiere al papel del talento y elesfuerzo. La tasa marginal de transformaci\u00f3n a lo largo de la isocuanta talento-esfuerzo hace el esfuerzo comparativa-mente m\u00e1s valioso en la ense\u00f1anza, y el talento en la investigaci\u00f3n. Simplificando mucho, podemos decir que la calidadde la ense\u00f1anza es fundamentalmente un asunto de esfuerzo, y por consiguiente abierto a cualquier individuo indepen-dientemente de su talento natural de ense\u00f1ante, mientras que la calidad de la investigaci\u00f3n requiere, adem\u00e1s del esfuer-zo, un componente esencial de talento\" (Mas-Colell, 2003:21).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 78Francia (5,05)\" (2003:447). Lo que en realidad ha mostrado el Informe PISA es que los alumnos de todos los pa\u00edses europeos tienen a los quince a\u00f1os capacidades cog-nitivas extraordinariamente semejantes, en contraste con la evidente diversidad delos sistemas educativos y la presunta variedad de m\u00e9todos de ense\u00f1anza. As\u00ed, enlectura, la distancia entre el primer pa\u00eds europeo, Irlanda, y el \u00faltimo, Portugal, vade 5,27 a 4,7, situ\u00e1ndose el grueso entre el 5,16 de Suecia y el 4,79 de Polonia. El sistema espa\u00f1ol de ense\u00f1anza es adem\u00e1s l\u00edder en eficiencia , al menos si nos limi- tamos a los pa\u00edses occidentales, pues es superada por algunos pa\u00edses orientales(Chequia, Hungr\u00eda, Polonia) que gastan menos para obtener resultados semejantesy por Corea e Irlanda, que obtienen mejores resultados con parecido gasto. Pero sinos limitamos a los pa\u00edses occidentales, Espa\u00f1a obtiene los resultados medios quehemos visto con uno de los menores gastos de todos ellos. La eficiencia es la rela-ci\u00f3n entre costes y resultados. Visto que los resultados son semejantes a los delresto de pa\u00edses de la OCDE, la simple comparaci\u00f3n de los gastos es una compara-ci\u00f3n de la eficiencia. Pues bien, aunque Espa\u00f1a dobl\u00f3 durante los primeros noven-ta el gasto por alumno en la ense\u00f1anza no universitaria, en parte por las pol\u00edticassocialistas y sobre todo por la disminuci\u00f3n de alumnos, todav\u00eda est\u00e1 entre los pa\u00ed-ses de Europa Occidental que menos gastan. El Informe PISA ha mostrado adem\u00e1s un insospechado rasgo de la Ense\u00f1anza B\u00e1sica espa\u00f1ola, relacionado con la igualdad . Los resultados de la Ense\u00f1anza B\u00e1sica espa\u00f1ola muestran un alto grado de igualdad, tanto entre individuos comoentre categor\u00edas sociales. Tan grande igualdad se debe por un lado a que, contra loque hemos cre\u00eddo durante mucho tiempo, tenemos pocos alumnos con resultadosbajos. El umbral bajo el cual considera bajos los resultados el informe PISA esdesde luego arbitrario, pero es objetivo y \u00fanico para todos los pa\u00edses. Bajo estenivel 1, situado en 3,35 puntos en la escala de lectura, est\u00e1 el 5,7% de los alumnosde la OCDE. Pues bien, Espa\u00f1a est\u00e1 mejor que la media, con s\u00f3lo 3,5% de nues-tros alumnos de 15 a\u00f1os bajo el nivel 1, m\u00e1s o menos como B\u00e9lgica, Dinamarca,Finlandia, Francia, Islandia, Irlanda, Italia, Holanda, Suecia y el Reino Unido.Est\u00e1n, en cambio, peor que la media, adem\u00e1s de Brasil, M\u00e9xico o Rusia, pa\u00edsescomo Noruega, Polonia, Portugal, Grecia, Alemania y Estados Unidos. Por el otro lado, que es el que aqu\u00ed nos interesa, la gran igualdad de resultados de los alumnos espa\u00f1oles se debe a que tenemos pocos alumnos con resultados altos . Nuestra Ense\u00f1anza B\u00e1sica est\u00e1 entre las que menos alumnos destacados produce.Talnivel lo fija arbitrariamente el Informe PISA en los 6,26 puntos (nivel 5). La agrupa-ci\u00f3n de los pa\u00edses seg\u00fan su proporci\u00f3n de alumnos de nivel alto en lectura es lasiguiente:El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 79Menos de 1% de alumnos de nivel 5: Brasil y M\u00e9xico. En torno al 3% de alumnos de nivel 5: Espa\u00f1a , Portugal, Italia, Grecia, Rusia, Polonia, Letonia, Hungr\u00eda, Corea.En torno al 10%: Suecia, Noruega, Dinamarca, Rep\u00fablica Checa, Austria,Alemania, Suiza, Francia, Jap\u00f3n, Estados Unidos.En torno al 15%: Finlandia, Holanda, B\u00e9lgica, Reino Unido, Irlanda, Australia,Nueva Zelanda, Canad\u00e1. Los alumnos que se sit\u00faan a nivel 5 son aquellos que son capaces de realizar las tare- as de lectura m\u00e1s sofisticadas, como relacionar informaci\u00f3n compleja en textos lar-gos o poco familiares, mostrar una comprensi\u00f3n profunda y matizada del texto, dis-tanciarse de \u00e9l, evaluar de modo cr\u00edtico su forma y su contenido o incluso adoptarun punto de vista contraintuitivo. Parece evidente que de los alumnos de este niveldepende el desarrollo de la investigaci\u00f3n, la ciencia, la t\u00e9cnica, el arte y la industria. En Matem\u00e1ticas, los alumnos que se sit\u00faan en lo alto de la escala son los que se mues- tran activos y creativos, interpretan y formulan los problemas en t\u00e9rminos matem\u00e1-ticos, pueden tratar informaciones complejas y llevan a t\u00e9rmino un proceso que cons-te de un cierto n\u00famero de etapas. Estos alumnos hacen uso de procesos cognitivosde orden superior, como la generalizaci\u00f3n, el razonamiento y la argumentaci\u00f3n, paraexplicar y comunicar sus resultados. Por ejemplo, la pregunta 3 en la unidad \"manza-nos\" exige que los alumnos comparen el crecimiento de una funci\u00f3n lineal con el deuna funci\u00f3n cuadr\u00e1tica, elaboren una descripci\u00f3n verbal de un modelo generalizadoy desarrollen una argumentaci\u00f3n algebraica. Se requiere una cadena de razonamien-tos, y es necesario saberla comunicar de forma escrita. Han respondido esta pregun-ta correctamente 8% de los alumnos de la OCDE. En Matem\u00e1ticas, el 5% mejor de los alumnos de la OCDE alcanz\u00f3 6,55 puntos. El 5% mejor de alumnos espa\u00f1oles alcanz\u00f3 una puntuaci\u00f3n de 6,21. El 5% mejor delos alumnos australianos lleg\u00f3 a 6,79, de los japoneses a 6,88, de los coreanos a 6,76,de los neozelandeses a 6,89... En la escala de cultura cient\u00edfica los criterios de dificultad son la complejidad de los conceptos, el volumen de los datos, el proceso de razonamiento requerido y el gradode precisi\u00f3n en la comunicaci\u00f3n.Tambi\u00e9n depende el grado de dificultad del contex-to de las informaciones y del formato y la presentaci\u00f3n de las preguntas. En lo m\u00e1salto de la escala los alumnos son generalmente capaces de crear o de utilizar mode-los conceptuales para hacer previsiones o dar explicaciones; de analizar investigacio-nes cient\u00edficas, por ejemplo, para comprender el modo c\u00f3mo una experiencia ha sidoconcebida o identificar la naturaleza de lo que se est\u00e1 testando; de comparar datospara evaluar puntos de vista alternativos o perspectivas diferentes; y, en fin, de comu-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 80nicar argumentos y/o descripciones cient\u00edficas de manera precisa y detallada. De este nivel es la pregunta 1 de la tarea sobre la fiebre puerperal, sacada del famoso diariode Semmelweis. Los alumnos con 6,66 puntos en la escala deber\u00edan te\u00f3ricamente sercapaces de responder a todas las cuestiones de este nivel 62 veces sobre cien. En los pa\u00edses de la OCDE, por t\u00e9rmino medio, el 5% de alumnos con mejores resul- tados han obtenido 6,57 puntos. En Espa\u00f1a, el percentil 95 est\u00e1 en 6,43. En Australia,Finlandia y Corea est\u00e1 en 6,75, y todav\u00eda m\u00e1s alto en Jap\u00f3n y el Reino Unido, 6,87. Una perversa propiedad de las colas de las distribuciones es que las diferencias se hacen m\u00e1s acusadas a medida que subimos por ellas.As\u00ed, si tomamos como punto decorte los 6,21 del percentil 95 en Espa\u00f1a, encontraremos que donde hay 5% de espa-\u00f1oles hay 10% de alumnos en toda la OCDE (exactamente: el 10% alcanz\u00f3 6,28 pun-tos o m\u00e1s) y 25% de alumnos en Jap\u00f3n (el 25% mejor de los alumnos japonesesalcanzaron 6,17 o m\u00e1s puntos en Matem\u00e1ticas). \u00bfCu\u00e1ntos alumnos espa\u00f1oles hay porencima del percentil 95 de la OCDE, 6,5 puntos?. Pues el 1,1% de alumnos enMatem\u00e1ticas y el 2,6% de los alumnos de Ciencias. \u00bfY por encima del percentil 95de Canad\u00e1 en Matem\u00e1ticas, que es de 6,68 (m\u00e1s arriba a\u00fan est\u00e1n Australia, B\u00e9lgica,Finlandia, Jap\u00f3n, Corea, Nueva Zelanda, Suiza y el Reino Unido)?. Pues 0,8%. \u00bfYpor encima del percentil 95 de Canad\u00e1 en Ciencias, que es de 6,7 (m\u00e1s altos a\u00fan est\u00e1nAustralia, Finlandia, Jap\u00f3n, Corea, Nueva Zelanda y el Reino Unido)?. Pues 1,7%.Por \u00faltimo, donde hay 5% de japoneses (sobre 6,88 en Matem\u00e1ticas y en Ciencias)s\u00f3lo hay 0,3% de espa\u00f1oles en Matem\u00e1ticas y 0,9% en Ciencias. Supongamos que estos resultados del informe PISA son extensibles a la poblaci\u00f3n de mayor edad. Para cualesquiera tareas que exijan las competencias propias delpercentil 95 (6,55) habr\u00eda cinco individuos de la OCDE por cada espa\u00f1ol enMatem\u00e1ticas, dos por cada espa\u00f1ol en Ciencias. Si las competencias necesarias fue-ran de nivel a\u00fan m\u00e1s alto (6,88) habr\u00eda diecisiete japoneses por cada espa\u00f1ol enMatem\u00e1ticas y cinco por cada espa\u00f1ol en Ciencias. 3.2. Consecuencias De los resultados anteriores podemos obtener algunas estimaciones interesantessobre la calidad y el nivel de nuestros investigadores. 1. Entre 1982 y 1995, el n\u00famero de becarios de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a fue de apro- ximadamente 13,000, unos mil por a\u00f1o. Desde entonces ac\u00e1 han aumentado poco,pero en beneficio del argumento podemos conceder que son 2000 por a\u00f1o. Se tra-tar\u00eda del 0,3% de una generaci\u00f3n de 660,000, exactamente tantos como est\u00e1n porencima de 6,88 en la prueba PISA de Matem\u00e1ticas. Si la selecci\u00f3n de los becariosEl futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 81se hiciera con criterios acad\u00e9micos semejantes a los utilizados por los autores del informe PISA y se seleccionaran todos los mejores, los becarios ser\u00edan justamen-te la peque\u00f1a \u00e9lite que est\u00e1 por encima de los 6,88 puntos en Matem\u00e1ticas. 2. La reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a casi la mitad muy probablemente reduzca tam- bi\u00e9n a la mitad el n\u00famero de alumnos por encima de estos niveles. Con genera-ciones de 400,000 en vez de 666,000, para tener el mismo n\u00famero de 2000 beca-rios de investigaci\u00f3n anuales tendr\u00edamos que seleccionar no al mejor 0,3%, sinoal mejor 0,5%. Esto bajar\u00eda el nivel de nuestros investigadores de los 6,88 pun-tos actuales a los 6,75, donde tienen el 5% de su poblaci\u00f3n muchos pa\u00edses de laOCDE. Esta es la medida en que empeorar\u00e1n nuestros investigadores cuandolleguen a la investigaci\u00f3n los efectos del descenso de la natalidad. 3. Resulta sugerente comparar las proporciones anteriores de alumnos de \u00e9lite con los indicadores de esfuerzo en I+D. As\u00ed, el personal de I+D por cada mil traba-jadores es m\u00e1s de diez en Jap\u00f3n, Francia y Alemania, de menos del 5 en Grecia,Portugal, Italia o Espa\u00f1a, e intermedio en la mayor parte de pa\u00edses europeos. Losporcentajes del PIB gastados en investigaci\u00f3n guardan una relaci\u00f3n parecida. Lasugerencia -siendo m\u00e1s expl\u00edcito- es explorar la relaci\u00f3n causa-efecto entretalento, personal investigador y recursos dedicados a I+D. En cualquier caso, siEspa\u00f1a alcanzara a Jap\u00f3n en proporci\u00f3n de PIB y de trabajadores dedicados aI+D, el nivel de sus investigadores estar\u00eda muy por debajo de los japoneses. La tabla 5 presenta los datos que han servido de base a esta secci\u00f3n. 3.3. Posibilidades de mejora inciertas Las conjeturas anteriores se basan en los resultados en unas ciertas pruebas de los alumnos de 15 a\u00f1os. Supongamos que las pruebas miden efectivamente el talentoinvestigador. Todav\u00eda pueden discutirse las conclusiones que acabo de sacar con almenos dos argumentos. 1. Puede que los alumnos mejoren hasta la finalizaci\u00f3n desus carreras y 2. puede mejorarse la ense\u00f1anza a los 15 a\u00f1os. El primer argumento es crucial, porque destruye completamente el razonamiento construido sobre los datos PISA. Supongamos que la ESO espa\u00f1ola est\u00e9 concen-trando la atenci\u00f3n y los recursos sobre los alumnos peor dotados, abandonando asu suerte a los mejores, a los que se exigir\u00eda mucho menos de lo que pueden dar. Yque si a medida que se pasa de la ESO al Bachillerato y del Bachillerato a laUniversidad el nivel de exigencia asciende y los alumnos brillantes han de utilizarsus talentos ociosos.Al terminar la Universidad, la \u00e9lite de nuestros alumnos habr\u00edarecuperado distancias con los de la OCDE.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 82N\u00f3tese que este argumento supone dos cosas, a saber, que la inferioridad se debe al nivel de exigencia y que se recupera sola. Si se recupera sola ser\u00eda incluso una cruel-dad completamente innecesaria obligar a los p\u00faberes a aprender con grandes penasa los catorce a\u00f1os lo que de todas formas van a aprender casi sin esfuerzo m\u00e1s tarde. Pero imaginemos que la inferioridad de los 15 a\u00f1os no se recupera sola o no se recu- pera del todo. La inferioridad s\u00f3lo podr\u00eda entonces superarse si aument\u00e1ramos la exi-gencia en la Ense\u00f1anza B\u00e1sica. En un escrito reciente he abogado por esto \u00faltimo ent\u00e9rminos de pura justicia: lo equitativo es exigir de todos los alumnos un esfuerzoigual (Caraba\u00f1a, 2003). Pero tambi\u00e9n puede plantearse la demanda de esfuerzo igualen t\u00e9rminos de eficacia si, como mucha gente piensa, pueden a esta edad realizarseaprendizajes \u00fatiles (por ejemplo, de idiomas) que no es f\u00e1cil luego recuperar. Los dos argumentos anteriores implican que hay margen para la mejora, bien luego, bien en la misma Ense\u00f1anza B\u00e1sica, porque dan por supuesto que las dife-rencias son de aprendizaje. El informe PISA, por el contrario, ofrece una s\u00f3lidabase para el escepticismo. Sus resultados sugieren que no estamos hablando de dis-tancias en aprendizaje, sino en desarrollo intelectual. Lo que las escalas delInforme PISA est\u00e1n midiendo no son conocimientos, sino aptitudes, particular-mente en los niveles superiores. En efecto, los conocimientos necesarios para resol-ver las tareas de PISA son en general de nivel muy b\u00e1sico. Puede haber alumnosque no los dominan y entonces no realizan las tareas: obtienen puntuaciones muybajas. Pero entre los alumnos que disponen de esos conocimientos, que son lamayor parte, la diferencia la establecen sus habilidades. Ahora bien, nadie sabe dem\u00e9todos mejores para desarrollar las capacidades intelectuales de los alumnos quelos que ahora se utilizan en las escuelas.... 4. 4. Pron\u00f3sticos sobre la formaci\u00f3n Como en el apartado anterior, tambi\u00e9n en \u00e9ste conviene dejar claras desde el princi-pio los supuestos del pron\u00f3stico. Nos interesan sobre todo dos aspectos de la forma-ci\u00f3n, uno su grado de generalidad y el otro su orientaci\u00f3n cient\u00edfica o profesional. En relaci\u00f3n a la generalidad, supongo que un investigador es tanto mejor -en par- ticular, tiene tantas m\u00e1s posibilidades de tener ideas nuevas, solucionar problemasde modo original, etc- cuanto m\u00e1s general sea su formaci\u00f3n de base (s\u00e9 que muchosestudiantes piensan que, al contrario, lo mejor es especializarse cuanto antes). Esta 4El principal indicio (m\u00e1s bien prueba) de que las pruebas PISA 2000 miden habilidades y no conocimientos son las corre- laciones entre las tres pruebas de Lectura, Ciencias y Matem\u00e1ticas. Son siempre superiores a 0,90. Este dato apenas seha tenido en cuenta en los an\u00e1lisis oficiales.El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 83generalidad de la formaci\u00f3n comienza con las materias de la Ense\u00f1anza B\u00e1sica. Probablemente no es esencial a la labor investigadora, pero no deja de confortarrespecto a la unidad de la cultura la costumbre de bautizar los descubrimientos conderivados del lat\u00edn y el griego. Pero sin llegar al extremo de ignorar que hace yatiempo que el lat\u00edn fue sustituido por el ingl\u00e9s como lengua cient\u00edfica, y sin preten-der regresar al siglo XVII 5, s\u00ed que creo que se puede reivindicar una s\u00f3lida forma- ci\u00f3n cient\u00edfica para los cient\u00edficos e ingenieros en nombre de los beneficios que la'fertilizaci\u00f3n cruzada' supone para la ciencia. \u00bfCu\u00e1les son, en este sentido, las tendencias de los planes de estudios?. La tenden- cia en la Ense\u00f1anza B\u00e1sica es a ser cada vez m\u00e1s larga y cada vez m\u00e1s vaga. Eso sedesprende por lo menos de las publicaciones de las organizaciones internacionales,cuyos puntos de vista, como es sabido, suelen elaborarse magnificando las tenden-cias en los pa\u00edses miembros m\u00e1s influyentes. As\u00ed, la UE acaba de publicar un infor-me sobre 'competencias clave' en la Ense\u00f1anza B\u00e1sica. La misma denominaci\u00f3ninglesa ('core competences') recuerda los esfuerzos de los gobiernos brit\u00e1nicos porestablecer un 'core curriculum' en Inglaterrra y Gales. Las competencias clave sedefinen como \"un conjunto de conocimientos, destrezas y actitudes esencial paraque todos los individuos lleven vidas intensas como miembros activos de la socie-dad\" (Eurydice, 2002:27). Dada la vaguedad del criterio -\u00bfqu\u00e9 es una vida intensa,que es un miembro activo, de qu\u00e9 sociedad estamos hablando?- no es de extra\u00f1arque la definici\u00f3n de tales competencias sea tambi\u00e9n muy vaga. A juzgar por elmismo informe, la situaci\u00f3n es bastante confusa tanto en su n\u00famero como en sualcance. S\u00f3lo tres de ellas pueden ser identificadas en todos los sistemas educativosde la UE:'comunicaci\u00f3n','trabajo con otros' y 'soluci\u00f3n de problemas'. Realmente,poco se puede deducir de objetivos tan generales. M\u00e1s efectivos en sus consecuencias podr\u00edan ser los retos y desaf\u00edos de las nuevas condiciones sociales. Por ejemplo, un estudio en curso financiado por la Uni\u00f3nEuropea 6, propone los siguientes cuatro grandes motores de la ense\u00f1anza: la glo- balizaci\u00f3n, la demograf\u00eda, la revoluci\u00f3n de las ICT y los cambios de valores. Peropuestos a explicar qu\u00e9 tendencias del sistema educativo inducir\u00e1n estos motores nose encuentra ninguna que se refiera a los contenidos, sino si acaso a las did\u00e1cticas.Es seguro, desde luego, que la revoluci\u00f3n de las ICT llegue tambi\u00e9n a la escuela,introduci\u00e9ndose los ordenadores en la ense\u00f1anza, bien como instrumentos did\u00e1c-ticos, bien como herramientas de pr\u00e1cticas. Por lo que se refiere a la demograf\u00eda, yen concreto a los inmigrantes, los discursos sobre curriculum multicultural nopasan de ser palabrer\u00eda hueca; y la experiencia muestra que los valores pueden 5\u00c9ste modesto sabio s\u00f3lo hablaba lat\u00edn', cuenta todav\u00eda Julio Verne del sabio finland\u00e9s con quien los protagonistas de Viaje al centro de la Tierra se entrevistan al preparar su descenso. 6El proyecto se llama Leonie y me es conocido porque sus autores han tenido la amabilidad de proponerme participar enuna ronda Delphi.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 84cambiar tanto como han cambiado en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os sin que cambie casi nada en los curricula escolares. La consecuencia m\u00e1s clara de la globalizaci\u00f3n para el curriculum quiz\u00e1s sea el incre- mento de la utilidad del ingl\u00e9s. Ser\u00eda de desear que el sistema p\u00fablico siguiera lospasos de la iniciativa privada en el sentido de implantar ense\u00f1anza biling\u00fce desdepreescolar, al modo como tambi\u00e9n han actuado las Comunidades Aut\u00f3nomas consu lengua propia, algunas, como la vasca, teniendo que ense\u00f1arla antes a la inmen-sa mayor\u00eda de los profesores. Soy bastante optimista respecto a esta evoluci\u00f3n en unfuturo pr\u00f3ximo, dada la acogida que la cuesti\u00f3n ha tenido en los programas de todoslos partidos en las elecciones del 2004. Dado que el ingl\u00e9s es la lengua actual de laciencia, su ense\u00f1anza eficiente es uno de los retos m\u00e1s importantes que tienen plan-teadas nuestras escuelas cara a la formaci\u00f3n de investigadores. Si la formaci\u00f3n del investigador es mejor cuanto m\u00e1s amplia, el Bachillerato mejor para la formaci\u00f3n de investigadores era el anterior a las reformas de 1956, queintrodujeron la nefasta divisi\u00f3n entre Ciencias y Letras que perdura hasta ahora.El BUP pareci\u00f3 mejorar algo las cosas al introducir la opci\u00f3n de 'letras mixtas',pero en realidad sirvi\u00f3 para esquivar el lat\u00edn con unas matem\u00e1ticas m\u00e1s bien intras-cendentes. Las letras mixtas se parecieron algo a un Bachillerato orientado a lasCiencias Sociales que estaban creciendo en la Universidad por la \u00e9poca. LaLOGSE y la LOCE han vuelto a separar Ciencias de Letras, y adem\u00e1s la primerahizo un apartado especial a la Biolog\u00eda y la Segunda a la Tecnolog\u00eda. As\u00ed que trasuna ense\u00f1anza general poco exigente en la ESO hasta los 16 a\u00f1os, el Bachilleratose divide r\u00e1pidamente en cuatro especialidades, que quiz\u00e1s pod\u00edan estar mejor ele-gidas. Dos de ellas, Artes y Letras, equivalen a relegar a los alumnos a ghettos delos que no podr\u00e1n ni querr\u00e1n salir de por vida. Las otras dos, ciencias y tecnolog\u00eda,predisponen a una divisi\u00f3n excesiva entre la ciencia pura y la aplicada, lasFacultades de Ciencias y las de Ingenier\u00eda. M\u00e1s perjudicial para la investigaci\u00f3n puede haber sido ha sido la especializaci\u00f3n prematura hacia la que han derivado los planes de estudio de Ciencias en laUniversidad. He de reconocer que en este punto hablo de o\u00eddas y por analog\u00edacon las Ciencias Sociales 7. Lo cierto es que las Facultades de Ciencias han diver- sificado sus t\u00edtulos tanto como las de Letras (Caraba\u00f1a, 1990), produciendo licen-ciados con formaci\u00f3n demasiado estrecha no ya para docencia, sino incluso parala investigaci\u00f3n. Un f\u00edsico que abandon\u00f3 la Qu\u00edmica en primero de carrera y se 7Mi experiencia es que en Ciencias Sociales el estrechamiento del Bachillerato y la especializaci\u00f3n temprana de las carre- ras lleva frecuentemetne a que se 'investigue' en unas disciplinas lo que es archisabido en otras. As\u00ed, la ignorancia de laHistoria permite que los soci\u00f3logos anuncien una nueva era de la humanidad cada par de a\u00f1os; la ignorancia de laSociolog\u00eda permite a los economistas descubrir la importancia de las transacciones, las instituciones o los mercados rea-les; y as\u00ed ad nauseam .El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 85especializ\u00f3 en Astronom\u00eda en cuarto tiene que explicar luego F\u00edsica y Qu\u00edmica en el Bachillerato. Un bi\u00f3logo que abandon\u00f3 el estudio de la F\u00edsica y de la qu\u00edmicaen primero de carrera puede estar bastante mal preparado para imaginar, ponga-mos, fen\u00f3menos electrost\u00e1ticos en las membranas celulares. No parece sino quese ha tra\u00eddo a los segundos ciclos universitarios una especializaci\u00f3n m\u00e1s propiade los terceros. \u00bfQu\u00e9 nos deparar\u00e1 el futuro?. La tendencia a la especializaci\u00f3n prematura, inclu- so aunque como creo fuera perjudicial para la formaci\u00f3n de investigadores, resul-ta de la influencia de la investigaci\u00f3n sobre la docencia en la Universidad. Todoinvestigador tiende a limitar sus ense\u00f1anzas a su especializaci\u00f3n, y cuando no haylos contrapesos externos que hay en los t\u00edtulos profesionales, esa tendencia lleva aconvertir los temas en asignaturas (primero optativas), las asignaturas en especia-lidades y las especialidades en carreras. Esta tendencia se ve favorecida por elaumento de los alumnos y dificultada por disminuciones como la que ocurre ahora,pero, dado su car\u00e1cter end\u00f3geno, es de esperar que contin\u00fae. Estar\u00edamos ante unc\u00edrculo vicioso. Cuanto m\u00e1s pese la investigaci\u00f3n en la Universidad, m\u00e1s parcial yespecializada, y por tanto menos propicia a la investigaci\u00f3n, tender\u00e1 a ser la forma-ci\u00f3n universitaria. Desde fuera, la \u00faltima novedad es el llamado proceso de Bolonia. Creo que el espacio europeo, e incluso mundial, de investigaci\u00f3n permite desde hace muchotiempo una circulaci\u00f3n tan libre que dif\u00edcilmente puede decirse que vaya a favo-recerlo una mayor homologaci\u00f3n de los t\u00edtulos. No veo ning\u00fan beneficio directo,por tanto. El proceso, en cambio, amenaza con ser engorroso y fastidiosos para laense\u00f1anza en la Universidad. El objetivo de facilitar la circulaci\u00f3n de los titula-dos es evidentemente bueno. Pero los medios que se proponen-imponen paralograrlo van de lo rid\u00edculo de una unidad de medida variable, como el cr\u00e9dito queincluye el trabajo del alumno, a lo ineficaz de empezar unificando la terminolo-g\u00eda y terminar variando los contenidos, en lugar de unificar uno a uno los conte-nidos de la variedad actual de denominaciones. Nadie parece haber pensadonada, todos parecen apuntarse para no ser menos que el vecino. Mi escepticismonunca ser\u00e1 ni tan profundo ni tan injustificado como el entusiasmo de muchas denuestras autoridades acad\u00e9micas. Felizmente, con la excepci\u00f3n del ingl\u00e9s, es dif\u00edcil que estas variaciones curriculares afecten perceptiblemente a la \u00e9lite acad\u00e9mica en la que se reclutan los investiga-dores. En conjunto, hasta ahora no he sido muy optimista sobre la cantera. El resu-men podr\u00eda ser que de los candidatos actuales a cient\u00edficos faltar\u00e1 la mitad, que ten-dr\u00e1 que ser sustituida por candidatos de capacidad m\u00e1s baja, todos los cuales ven-dr\u00e1n quiz\u00e1s un poco peor formados. Nos queda por ver si las instituciones ser\u00e1nESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 86capaces de captar pese a todo a los mejores y de orientar su actividad hacia una investigaci\u00f3n creativa. 5. Pron\u00f3sticos sobre desarrollos institucionales Los tres apartados anteriores se refieren a la producci\u00f3n de investigadores poten-ciales, lo que en t\u00e9rminos m\u00e1s econ\u00f3micos podr\u00eda denominarse oferta de licencia-dos para la investigaci\u00f3n y en t\u00e9rminos minero -futbol\u00edsticos la cantera nacionalpara el reclutamiento de investigadores. El apartado cuarto y \u00faltimo antes de lasconclusiones se refiere al funcionamiento de la instituci\u00f3n encargada de actualizaresas potencialidades, convertir la oferta en producto o explotar la cantera, es decir,al funcionamiento institucional de la Investigaci\u00f3n 8. El primer paso del proceso consiste en la captaci\u00f3n de los mejores talentos -esca- sos, seg\u00fan hemos visto- para la investigaci\u00f3n. Acad\u00e9micamente, eso se hace con eldoctorado. En los \u00faltimos a\u00f1os los alumnos matriculados se han estancado alrede-dor los 60,000, de los que terminan los dos cursos y obtienen el Diploma deEstudios avanzados unos 20,000, 75% de ellos en los dos a\u00f1os previstos (Consejode Universidades). La separaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de los dos cursos de doctorado enel DEA ha supuesto una clara mejora respecto a la situaci\u00f3n anterior y seguramen-te ha fomentado la afluencia de los alumnos. Por lo mismo ha disminuido la vali-dez de la matr\u00edcula en doctorado como indicador del tr\u00e1nsito a la carrera investi-gadora. Comenzar el doctorado es una cosa, intentar hacer la tesis otra, pretenderdedicarse a la investigaci\u00f3n todav\u00eda otra distinta. La pretensi\u00f3n de dedicarse a la investigaci\u00f3n puede considerarse de antemano irrealista si no viene confirmada por la obtenci\u00f3n de una beca de investigaci\u00f3n, pri-mera se\u00f1al de que el sistema de I+D est\u00e1 compitiendo por el licenciado o docto-rando con perspectivas profesionales alternativas. Voy a detenerme en el examende este paso. M\u00e1s concretamente, voy a atender dos puntos: el papel de la compe-tencia de otras ofertas de trabajo en la Industria y la Administraci\u00f3n y la existen-cia de un proceso de selecci\u00f3n adversa en la Universidad. Las principales recompensas de un trabajo son el salario, la seguridad, las condicio- nes de trabajo y la naturaleza de la tarea. De las cuatro, la naturaleza de la tarea esdistinta de las tres anteriores tanto para la instituci\u00f3n como para los individuos.Para la instituci\u00f3n porque viene dada por definici\u00f3n y para los individuos porque 8 Obs\u00e9rvese que distingo instituciones de organizaciones. No voy tratar del funcionamiento eficiente de las organizaciones de investigaci\u00f3n, sino del dise\u00f1o institucional, del conjunto de valores, normas y costumbres sobre los cuales las organi-zaciones funcionan mejor o peor.El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 87no se trata de un valor universal, sino que depende de las preferencias o gustos, es decir, de la vocaci\u00f3n. Las otras tres recompensas s\u00ed pueden ser mejoradas o empe-oradas por la instituci\u00f3n, entendiendo por ello cambios que gustan m\u00e1s o menos,respectivamente, a la mayor parte de los individuos (que prefieren mayor salario,mayor seguridad, horarios menores y m\u00e1s flexibles, etc.). Seg\u00fan suele decirse, latarea es una recompensa intr\u00ednseca, las dem\u00e1s son extr\u00ednsecas. La organizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n se encuentra ante un dilema por el hecho de que la investigaci\u00f3n es una tarea muy aut\u00f3noma y poco rutinaria, incluso en loslaboratorios m\u00e1s organizados. El modo cl\u00e1sico de garantizar el trabajo en estastareas es el autocontrol, la 'direcci\u00f3n desde dentro', la vocaci\u00f3n. El sistema deinvestigaci\u00f3n tiene por tanto gran necesidad de asegurarse la vocaci\u00f3n de los reclu-tas. Puede reclutar el mejor personal mediante recompensas extr\u00ednsecas, peroentonces no puede fiarse de su vocaci\u00f3n 9. Cuanto m\u00e1s importantes las recompen- sas extr\u00ednsecas menos seguro se est\u00e1 de la importancia de las intr\u00ednsecas. Hay varios procedimientos para asegurar la importancia de la motivaci\u00f3n intr\u00edn- seca. En primer lugar est\u00e1n los sueldos bajos de entrada, al menos en relaci\u00f3n aotros destinos posibles. Cuanto m\u00e1s bajo el salario m\u00e1s decisiva ser\u00e1 la vocaci\u00f3ncomo est\u00edmulo. En segundo lugar est\u00e1 la precariedad de la contrataci\u00f3n, que per-mite deshacer los errores cometidos. En tercer lugar, una actividad complemen-taria controlable y con la que adem\u00e1s existan econom\u00edas de alcance, tal como ladocencia universitaria, puede actuar como sustituto en caso de que los errores semanifiesten tarde. Tambi\u00e9n el recluta se enfrenta a un dilema. Renuncia a salarios altos a cambio de realizaci\u00f3n personal. Ello se debe a que la formaci\u00f3n que se adquiere durante losa\u00f1os de becario o en el doctorado es formaci\u00f3n espec\u00edfica en el sentido deBecker (Becker, 1972), que s\u00f3lo vale para la investigaci\u00f3n. Normalmente estetipo de inversi\u00f3n lo paga la empresa, pero en la investigaci\u00f3n lo paga el becariocomo prenda, por as\u00ed decirlo, de la seriedad de sus intenciones. Un licenciado queha invertido seis a\u00f1os de su vida en licenciarse puede esperar un rendimientom\u00ednimo de su inversi\u00f3n de cinco por ciento por a\u00f1o invertido (San Segundo,2001). Cuando el mismo licenciado decide convertirse en becario de investiga-ci\u00f3n renuncia a ese aumento a cambio de hacer lo que le gusta. Lo m\u00ednimo quepuede exigir es que se le garantice la continuaci\u00f3n de la tarea investigadora. Susituaci\u00f3n \u00f3ptima es la de funcionario o contratado fijo investigador. Un sub\u00f3pti-mo es la de funcionario/contratado fijo en otra actividad, como la ense\u00f1anza o laadministraci\u00f3n. La situaci\u00f3n p\u00e9sima es verse en la calle a los cuarenta a\u00f1os, tras 9El dilema es una instancia m\u00e1s de la vieja oposici\u00f3n entre el amor y el inter\u00e9s, que da lugar a instituciones como el noviazgo o los noviciados.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 88haber subsistido quince a niveles m\u00ednimos adquiriendo una formaci\u00f3n inservible fuera del sector de I+D. El becario tiene por tanto gran necesidad de asegurarsela fidelidad de la instituci\u00f3n y una salida en caso de que la organizaci\u00f3n desfallez-ca o la vocaci\u00f3n le falle. Se trata de conseguir un equilibrio en un contrato a largo plazo que cualquiera de las partes puede incumplir, una dejando de producir cuando ha conseguido la segu-ridad y la otra abandonando al trabajador una vez que lo ha explotado durante susa\u00f1os de formaci\u00f3n. Obs\u00e9rvese que la cuesti\u00f3n podr\u00eda resolverse por un sistema decontrataci\u00f3n a corto plazo s\u00f3lo si los resultados de la investigaci\u00f3n fueran f\u00e1cilmen-te controlables y evaluables, es decir, si la I+D fuera una instituci\u00f3n taylorista envez de profesional. Hay, pues un margen mayor para basar la organizaci\u00f3n enrecompensas extr\u00ednsecas a corto plazo cuando la investigaci\u00f3n siga el modelo del\"trabajador cient\u00edfico\" que cuando siga el del 'estudiante profesional' (Fern\u00e1ndezEsquinas, 2002:321). Nuestra pol\u00edtica de financiaci\u00f3n cient\u00edfica ha hecho esfuerzos por fomentar la com- petitividad en la asignaci\u00f3n de recursos, a fin de racionalizar la distribuci\u00f3n de losfondos y mejorar la gesti\u00f3n de los organismos investigadores (Cruz y Sanz, 2001).En los organismos de investigaci\u00f3n, el sistema de becas resuelve el dilema de laorganizaci\u00f3n -selecci\u00f3n por vocaci\u00f3n- pero no el del becario -garant\u00eda de continui-dad (Larraga, 2003). Las becas, en efecto, son muy inferiores a lo que los licencia-dos -recu\u00e9rdese que hablamos de los mejores- pueden obtener en otros empleos.Hay que tener en cuenta que las salidas de los licenciados en Ciencia, Tecnolog\u00eda ySalud han empeorado poco o nada en los \u00faltimos tiempos. Gracias sobre todo a supoca abundancia, los licenciados en Ciencias siguen teniendo en la Ense\u00f1anzaMedia una salida bastante segura y regularmente remunerada. Gracias al numerus clausus , los m\u00e9dicos se siguen empleando como m\u00e9dicos con una probabilidad superior al 90%; y gracias tambi\u00e9n al numerus clausus los ingenieros encuentran r\u00e1pidamente trabajos de ingenieros, con salarios mucho m\u00e1s altos que el del restode los graduados. En estas condiciones, la dotaci\u00f3n de las becas pre y post-docto-rales es muy inferior a los salarios que pueden conseguir los ingenieros en la indus-tria e incluso los licenciados en Ciencias en la Ense\u00f1anza Media. El bajo importe de las becas no se ve compensado despu\u00e9s: los investigadores quie- ren seguridad y las organizaciones se resisten a los contratos fijos. En realidad, trasla primera selecci\u00f3n de los becarios, que pueden considerarse aprendices, el siste-ma deber\u00eda ofrecer la permanencia en t\u00e9rminos razonables de cumplimiento yalg\u00fan tipo de salidas espec\u00edficas para los doctores no seleccionados. Lo que tene-mos en realidad es una situaci\u00f3n de indefinici\u00f3n a base de contratos de proyectoque va alargando la edad a que los investigadores se hacen fijos -naturalmente, losEl futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 89que se hacen- hasta los 40 a\u00f1os10. Por un lado, esta segunda selecci\u00f3n o criba en el paso de becarios a investigadores profesionales es necesaria, aunque s\u00f3lo sea por-que de otro modo, los investigadores crecer\u00edan en proporciones geom\u00e9tricas. Peropor otro lado se ha hecho muy poco para dar salida a los no seleccionados. En elCSIC y en los organismos de pura investigaci\u00f3n 11. Las tensiones a que da lugar la continuidad -de la tenure , por si se entiende mejor en ingl\u00e9s- se ahorran en parte en una organizaci\u00f3n 'multiproducto' con presuntaseconom\u00edas de alcance, como la Universidad. En la Universidad, la investigaci\u00f3nfunciona como una actividad parasitaria de la docencia. Los individuos son reclu-tados tambi\u00e9n para una actividad que se supone complementaria de la investiga-ci\u00f3n, la ense\u00f1anza. En realidad, la ense\u00f1anza universitaria no es complementaria,sino en buena medida rival de la investigaci\u00f3n (Caraba\u00f1a, 2002), y en este sentidoes el competidor m\u00e1s directo de la investigaci\u00f3n en la captaci\u00f3n de licenciados contalento y vocaci\u00f3n. A\u00fan as\u00ed, se trata de una buena soluci\u00f3n, como muestra su \u00e9xito:si no investiga, por lo menos ense\u00f1a. Pues bien, en la medida en que los profesoresson investigadores -mucho menos de lo que resulta atribuyendo a la investigaci\u00f3nun tercio del tiempo total de todos ellos, desde luego- tal soluci\u00f3n queda pr\u00e1ctica-mente inutilizada por el proceso de selecci\u00f3n adversa que resulta de la contrata-ci\u00f3n de profesores asociados actualmente vigente, ilegal con la LRU pero legaliza-do por la LOU e institucionalizado por la ANECA. La situaci\u00f3n en la Universidad es contradictoria. Por un lado los departamentos tienen becarios que se preparan para investigar, cosa que s\u00f3lo pueden hacer si selos contrata para ense\u00f1ar; por otro lado los rectores contratan para ense\u00f1ar a pro-fesores asociados fuera de la Universidad. La contradicci\u00f3n ha sido resuelta detodos los modos posibles, seg\u00fan las universidades y las facultades. En algunos sitiosse han mantenido como dos v\u00edas separadas, quedando la carrera investigadorareservada a los becarios-doctores y los asociados 'condenados'a la ense\u00f1anza. Enotros sitios, particularmente en las Facultades antiguas, se ha burlado la ley contra-tando como asociados a los ex-becarios, haciendo del contrato de asociado el 10\"La edad de ingreso a la escala cient\u00edfica inferior que deber\u00eda, por tanto, recibir y albergar a los cient\u00edficos m\u00e1s j\u00f3venes, ha pasado de 34,5 a 37,5 a\u00f1os, siendo claramente superior a la de hace diez a\u00f1os. Este dato debe hacer reflexionarsobre la eficacia del sistema de reclutamiento de cient\u00edficos y tecn\u00f3logos por parte del sistema espa\u00f1ol de I+D. Los cien-t\u00edficos de renovaci\u00f3n del sistema que deben aportar frescura e ideas nuevas se van aproximando peligrosamente \u00a1a los40 a\u00f1os!. La profesi\u00f3n de cient\u00edfico tiene una vida activa muy larga para los est\u00e1ndares actuales, pero el ingreso en elladeber\u00eda producirse, como ocurre en la mayor\u00eda de los pa\u00edses avanzados, alrededor de los treinta a\u00f1os. Podr\u00e1 sucederque en un principio tengan un contrato estable y s\u00f3lo pasen posteriormente a tener una plaza permanente (tenure), des-pu\u00e9s de nueve o diez a\u00f1os de trabajo satisfactorio. En Espa\u00f1a este escal\u00f3n intermedio no existe y se mantiene al investi-gador en una situaci\u00f3n inestable que incide negativamente durante el per\u00edodo m\u00e1s prol\u00edfico de su carrera, en el que sen-tar\u00e1 bases de su desarrollo como cient\u00edfico integral\" (Larraga, 2003:26). 11Me conforta que un economista como Mas-Colell, tras haber estado al frente de las Universidades catalanas, haya escri-to cosas como las siguientes: \"La duraci\u00f3n \u00f3ptima de los contratos acad\u00e9micos deber\u00eda ser un objeto capital de estudiote\u00f3rico...No me sorprender\u00eda que los resultados fueran en la direcci\u00f3n de recomendar niveles de seguridad que sobrepa-saran, pero no mucho, el nivel de estabilidad y permanencia impl\u00edcitos en el contrato indefinido normal... En un contex-to en el que las consideraciones de libertad acad\u00e9mica son importantes considerar\u00eda de gran importancia la existenciade una alta seguridad\" (Mas-Colell, 2003:24-25).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 90segundo escal\u00f3n de la carrera acad\u00e9mica. En otros, sobre todo en Facultades de nueva creaci\u00f3n, los departamentos han contratado primero profesionales queluego se han animado a hacer una tesis hasta estar en condiciones de competir porlas plazas de titular. En estos dos casos, el contrato de asociado se ha convertido enun escal\u00f3n inexcusable de la carrera acad\u00e9mica, bien tras haber sido becario y com-pletado la tesis, bien tras haber sido becario y no completado la tesis, bien sin habersido becario. Tambi\u00e9n en los dos casos, durante esta etapa de precariedad, los aso-ciados que aspiran a hacer carrera acad\u00e9mica tienen que dedicarse a tres activida-des distintas: 1. dar clases como los profesores; 2. ejercer una actividad profesionalcon la que ganarse la vida y completar el magro sueldo de asociado y 3. acumularm\u00e9ritos investigadores para las futuras plazas. Cuando el asociado es un ex-beca-rio esto ocurre justamente en torno a los treinta a\u00f1os, en el momento crucial de lacarrera cient\u00edfica. El resultado es un proceso de selecci\u00f3n adversa. En primer lugar, porque la selec- ci\u00f3n de los asociados ha sido muy particularista y carente de garant\u00edas. En segun-do lugar, porque los bajos sueldos de los asociados no seleccionan en muchos casoss\u00f3lo a los de m\u00e1s vocaci\u00f3n entre los mejores, sino a los de menos val\u00eda entre los quetienen vocaci\u00f3n, e incluso a los que sin vocaci\u00f3n se quedan porque no encuentrannada mejor fuera de la Universidad, en espera de, con tiempo y paciencia, hacerseun curriculum y conseguir un contrato permanente. En tercer lugar porque laspublicaciones se convierten en criterio primero para la promoci\u00f3n de gentes quetienen la profesi\u00f3n como actividad principal, la docencia como actividad secunda-ria y la investigaci\u00f3n como actividad residual. No es de extra\u00f1ar que ello d\u00e9 lugara una enorme inflaci\u00f3n de publicaciones con un gran contenido de pseudo-investi-gaciones. Los datos de la tabla 6 tomados de Fern\u00e1ndez Esquinas, ilustran la prisacon que los becarios dejan su situaci\u00f3n en cuanto surge un contrato. La conclusi\u00f3n de este apartado es que teniendo una cantera pobre, el proceso de selecci\u00f3n de investigadores dista mucho de ser \u00f3ptimo. \u00bfCu\u00e1l es el escenario m\u00e1sprobable para dentro de unos a\u00f1os?. Me atrever\u00eda a decir que forzosamente hade mejorar, tales son los problemas actuales. Una soluci\u00f3n, a mi juicio, tiene nece-sariamente que encaminarse por dos v\u00edas. La primera, reforzar estructuras yorganizaciones de investigaci\u00f3n independientes de la Universidad, que no puedeaguantar m\u00e1s que una carga limitada. La segunda, institucionalizar v\u00edas de salidade la investigaci\u00f3n p\u00fablica en primer lugar para el exceso de becarios y en segun-do lugar para los investigadores fatigados. Para el exceso de becarios la mejorsalida es la investigaci\u00f3n en la empresa privada. Para becarios e investigadores,el t\u00edtulo de doctor deber\u00eda ser condici\u00f3n necesaria para la docencia universitariay tener valor mucho mayor para el ingreso en la Ense\u00f1anza Secundaria y en laAdministraci\u00f3n.El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 916. Conclusi\u00f3n: un escenario moderadamente pesimista He intentado imaginar escenarios para el sistema de ense\u00f1anza, en particular el universitario, en lo que puedan afectar a la investigaci\u00f3n hacia el a\u00f1o 2015. Cuatroaspectos se han considerado del mayor inter\u00e9s: la cantidad de licenciados enCiencias, Tecnolog\u00eda y Salud, la calidad de esos licenciados, y en particular de laelite de la cual la investigaci\u00f3n se nutre, ciertos rasgos relevantes de la formaci\u00f3nde esos licenciados, en particular la generalidad, y, por \u00faltimo, la institucionaliza-ci\u00f3n de procesos para atraerlos y mantenerlos en la actividad de I+D. Por lo que se refiere a la cantidad de licenciados en CTS, debemos esperar que des- cienda su n\u00famero en proporci\u00f3n aproximada a la natalidad, seguramente en m\u00e1sde un tercio, pero en menos de la mitad. Se han visto con cierto detalle varios fac-tores que pueden favorecer la tasa de graduaci\u00f3n, como la valoraci\u00f3n m\u00e1s positivade la universidad, el aumento general del nivel de vida, el descenso de la fecundi-dad, el auge de las profesiones universitarias, las reformas educativas, y algunos quepueden mejorar incluso la tasa de graduaci\u00f3n en Ciencias, T\u00e9cnicas y Salud, comola creciente feminizaci\u00f3n de la Universidad, y la impresi\u00f3n ha sido que parece muyimprobable que puedan entre todos neutralizar los efectos del descenso de natali-dad. En cualquier caso, su influencia es mucho mayor sobre el conjunto de loslicenciados que sobre la elite de los mismos. Podemos decir, por tanto, que la elitede licenciados entre la que ahora se reclutan doctorandos y becarios disminuir\u00e1muy poco menos que la natalidad, aproximadamente un tercio. Para mantener elmismo n\u00famero de becarios que hasta ahora, ser\u00e1 preciso recurrir a licenciados deun nivel m\u00e1s bajo. No es de esperar que haya mejoras cualitativas que compensen esta disminuci\u00f3n de los potenciales reclutas para la I+D. Hay datos que inducen a pensar que la eliteacad\u00e9mica espa\u00f1ola es menos brillante que la de otros pa\u00edses. Hay pocos indicios,en cambio, que muevan al optimismo sobre la capacidad del sistema para formarmejores elites investigadoras. Podr\u00eda profundizarse el aprendizaje del ingl\u00e9s, podr\u00edahacerse m\u00e1s general la formaci\u00f3n en el Bachillerato y en la Universidad, pero esdif\u00edcil que estas variaciones en los contenidos de la ense\u00f1anza afecten perceptible-mente a la minor\u00eda entre la que se reclutan los investigadores. Teniendo una cantera pobre con tendencia a empobrecerse a\u00fan m\u00e1s, nuestro pro- ceso de selecci\u00f3n de investigadores dista mucho de ser \u00f3ptimo. Est\u00e1 sin resolver elproblema de la permanencia de los becarios en los OPIs y en la Universidad se est\u00e1implantando un modelo de selecci\u00f3n adversa a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n de profe-sionales asociados. Es de prever -reconozco mi optimismo en el esbozo de esteescenario- que se refuercen organizaciones de investigaci\u00f3n independientes de laESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 92Universidad, tanto p\u00fablicas como privadas, y que se abran v\u00edas de salida de los OPIs a la empresa (p\u00fablica y privada) privada para los becarios excesivos y losinvestigadores fatigados. En cualquier caso, si se quiere realmente fomentar nuestra 'industria' de I+D hasta lograr que sea competitiva a nivel mundial, no basta con aumentar los presupues-tos, racionalizar la distribuci\u00f3n de los fondos y mejorar la gesti\u00f3n de los organismosinvestigadores. Es adem\u00e1s necesario competir por los mejores talentos en todo elmundo, estableciendo incentivos que atraigan a la I+D a los mejores licenciados ymantengan en ella a los mejores doctores. Ser\u00e1 preciso abrir nuestras universida-des y organismos de investigaci\u00f3n a la inmigraci\u00f3n de cerebros. Referencias Arango, Joaqu\u00edn y Julio Caraba\u00f1a (1981) \"Demography General y Formaci\u00f3n Especial\" en Blaug, M. (ed.), Econom\u00eda de la educaci\u00f3n, Madrid, Tecnos. Caraba\u00f1a, Julio y Joaqu\u00edn Arango, (1983) \"La demanda de educaci\u00f3n universitaria en Espa\u00f1a, 1960-2000\" . Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, 24:47-88. Caraba\u00f1a, Julio (1985) \"Modesto intento de interpretaci\u00f3n de las tasas femeninas de escola- ridad\" . Revista de Educaci\u00f3n, 275:19-41. Caraba\u00f1a, Julio (1990) \"Apuntes sociol\u00f3gicos sobre la reforma de los planes de estudio\". Pp. 35-45 de Varios, La reforma de los estudios universitarios de educaci\u00f3n , ICE: Universidad de La Laguna. Caraba\u00f1a, Julio (1997) pp. 90-106 en M. Fern\u00e1ndez Enguita (coord.), Sociolog\u00eda de las instituciones de educaci\u00f3n secundaria, Barcelona, ICE-Horsori.Reproducido en M. Fern\u00e1ndez Enguita (ed.), Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n. Textos funda-mentales, Ariel, Barcelona, 1999. Caraba\u00f1a, Julio (1998) \"De como la LGE encogio el . en Ram\u00f3n Campos (Coord),VI Conferencia de Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n, Zaragoza:Instituto de Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de Zaragoza. Caraba\u00f1a, Julio (1999) \"Una propuesta para regular el ingreso y la promoci\u00f3n de los profe- sores universitarios\" . Tempora. Revista de historia y sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n, segunda \u00e9poca, volumen 2:243-272.El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 93Caraba\u00f1a, Julio (2002) \"El 'punto ciego' de la Ley de Universidades\" . Claves de Raz\u00f3n Pr\u00e1ctica, 119:32-41. Caraba\u00f1a, Julio (2003) \"De una escuela de m\u00ednimos a una de \u00f3ptimos. La exigencia de esfuerzo igual en la Ense\u00f1anza B\u00e1sica\" . DT, Madrid:Fundaci\u00f3n Alternativas. Consejo de Universidades, Estad\u00edstica Universitaria, www.mecd.es Cruz Castro, Laura y Luis Sanz Men\u00e9ndez, (2001) \"Autonom\u00eda y adaptaci\u00f3n organizativa: los centros de investigaci\u00f3n ante los cambios del entorno\" . Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, 95: 37-67; Eurydice competencies A developing compulsory education . UE Fern\u00e1ndez Esquinas, Manuel,(2002) La formaci\u00f3n de investigadores cient\u00edficos en Espa\u00f1a , Madrid:CIS. INE (1988), Estad\u00edstica de la Ense\u00f1anza en Espa\u00f1a . Nivel superior. Series y resultados de todos los niv eles. Curso 85-86. Madrid:INE. Larraga Rodr\u00edguez de Vera, Vicente E. (2003) \"La de talentos cient\u00edficos en Espa\u00f1a\" . DT 22/2003. Madrid: Fundaci\u00f3n P\u00e9rez D\u00edaz,V\u00edctor y Juan Carlos Rodr\u00edguez, (2001) Educaci\u00f3n Superior y futuro de Espa\u00f1a . Madrid: Fundaci\u00f3n Santillana. P\u00e9rez D\u00edaz, V\u00edctor y Juan Carlos Rodr\u00edguez, (2003) La Educaci\u00f3n General en Espa\u00f1a . Madrid: Fundaci\u00f3n Santillana. San Segundo, Mar\u00eda Jes\u00fas (2001) Econom\u00eda de la Educacion . Madrid: Pir\u00e1mide.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 94Tablas Ense\u00f1anzaCohortes de Terminaci\u00f3n 1946 - 50 1951 - 55 1956 - 60 1961 - 65 1966 - 70 1971 - 75 1976 - 80 1981 - 85Humanidades Sociales Naturales Inform\u00e1tica Ingenier\u00eda Salud Otros Total 17 18,31 los titulados superiores por cohortes de terminaci\u00f3n de estudios y ramasA. Ambos sexos TOTAL92 1,0 180 2,0 220 2,4 279 3,1 413 4,6 557 6,2 994 11,0 1059 11,7 1339 14,8 1528 16,9 2283 25,2 9044 100,0El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 95Tabla 2. Evoluci\u00f3n de los titulados superiores por cohortes de terminaci\u00f3n de estudios y ramasB. Hombres Ense\u00f1anzaCohortes de Terminaci\u00f3n 1946 - 50 1951 - 55 1956 - 60 1961 - 65 1966 - 70 1971 - 75 1976 - 80 1981 - 85Humanidades Sociales Naturales Inform\u00e1tica Ingenier\u00eda Salud Otros Total 9 145 3,0 169 3,5 221 4,6 306 6,3 376 7,8 615 12,7 568 11,7 628 13,0 690 14,2 973 20,1 4846 100,0 Fuente: Explotaci\u00f3n propia, fichero EPA, 2\u00ba trimestre de 2000ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n Sectores Ense\u00f1anza Humanidades Sociales Naturales Inform\u00e1tica Ingenier\u00eda Salud Otros TOTALHombre Mujer Total 17 1,7 111 11,464 4,9 214 16,481 3,6 325 14,2 426 43,7 92 9,5 35 3,6135 10,3227 9,9 12 0,948 2,1 187 19,267 5,1253 11,1 50,71089 47,7Tabla 3. Los licenciados e ingenierios de las promociones 1996-2000 por ramas y sexo Fuente: Explotaci\u00f3n propia, fichero EPA, 2\u00ba trimestre de 2000El futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 97Total Cohortes de nacimiento 1921 - 25 1926 - 30 1931 - 35 1936 - 40 1941 - 45 1946 - 501951 - 55 1956 - 60 1961 - 65 1966 - 70 1971 - 75 1976 - 80 1981 - 85Comienza BachillerTermina UniversidadTermina LicenciadoNaturales Inform\u00e1tica Ingenier\u00eda Salud Total 377 5,3 529 5,9222 3,1 358 4,0103 1,5 175 1,94 0,1 12 0,10 0,0 0 0,08 0,1 17 0,2 711 7,0 942 10,1 1446 14,0608 6,5 971 9,4463 4,52 0,5 110 1,0 101 0,821 0,220 0,21 10,3 8190 5,7 143902 100,0Tabla 4. Evoluci\u00f3n de los que comienzan Bachiller, terminan Universidad, terminan Licenciaturas, y de los titulados de ciencias, inform\u00e1tica, ingenier\u00eda y salud, por cohortes de nacimiento y ramas, en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n total Fuente: Explotaci\u00f3n propia, fichero EPA, 2\u00ba trimestre de 2000ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n 98Pa\u00eds AustraliaPercentil Austria B\u00e9lgica Brasil Canada Rep\u00fablica Checa Dinamarca Finlandia5% Bajo 90% Medio 5% Alto 178 3,4 192 4,04476 86,5 4417 93,1522 10,1 136 2,9 74,18 0,2 0,94376 90,0445 9,15956 89,3369 5,5 Francia Alemania Grecia Hungr\u00eda Italia Jap\u00f3n143 3,1 285 5,64382 93,8 4553 89,7148 3,2 235 94,670 1,4 91,070 1,5 Rep\u00fablica de Korea Latvia Liechtenstein Luxemburgo M\u00e9xico Paises Bajos Nueva Zelanda Noruega38 0,8 343 8,84901 98,4 3498 89,943 0,9 52 89,16 0,2 90,946 1,3 Portugal Rusia Espa\u00f1a Suecia Suiza Reino Unido Estados Unidos302 6,6 417 6,24221 92,1 6206 92,662 1,4 78 1,2 2,7 96 2,44104 92,9216 4,9 5602 91,8229 5,3 3846 2,2 174896 100,06214 3,6Tabla 5. Porcentajes de alumnos de 15 a\u00f1os por pa\u00edses y percentiles en la prueba Pisa 2000 de lectura Fuente: Explotaci\u00f3n propia, fichero PISA 2000. www.pisa.oecd.orgEl futuro del sistema de ense\u00f1anza: alumnos y saberes Julio Caraba\u00f1a 99Tabla 6. Motivos de abandono de la beca, seg\u00fan tipolog\u00eda de becarios Exper.Universidad CPI Encontr\u00f3 un trabajo Plaza en universidad Final de Tesis Inadaptaci\u00f3n BASE; Porcentaje que no completa los cuatro a\u00f1os, a saber:Sociales Exper. Sociales 12,8 67,834,5 10,350,0 0,0 8,9 18,2 60,1 12,29,5 Fuente: Adaptado de las tablas 5.2 y 5.10 de Fern\u00e1ndez Esquinas, 2002ESPA\u00d1A 2015 La calidad y la cantidad de los investigadores del futuro como reto del sistema educativo1 Eloisa del PinoCAP\u00cdTULO 2 Educaci\u00f3n RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"El futuro del sistema de ense\u00f1anza: participaci\u00f3n y contenidos\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 10 de Diciembre de 2003. ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n (RELATO DEL DEBATE) 102El ponente Julio Caraba\u00f1a (Universidad Complutense) comenz\u00f3 pregunt\u00e1ndose c\u00f3mo ser\u00e1 la ense\u00f1anza en el futuro. De forma general y partiendo de la investi-gaci\u00f3n existente hasta el momento, el ponente afirm\u00f3 que la respuesta a estacuesti\u00f3n es que no se producir\u00e1n grandes cambios. El ponente analiz\u00f3 el futuro de la ense\u00f1anza atendiendo a cuatro dimensiones: 1) La cantidad de licenciados en Ciencias, Tecnolog\u00eda y Salud (CTS) que salen dela Universidad; 2) La calidad de los licenciados, su nivel cient\u00edfico e intelectual,en la zona de la elite que es de la que se reclutan los investigadores; 3) Las carac-ter\u00edsticas de la formaci\u00f3n de esos licenciados; 4) La capacidad de las institucionesde investigaci\u00f3n para atraer y mantener a la elite de los licenciados.En concreto, el ponente centr\u00f3 su atenci\u00f3n en la oferta de investigadores paraver la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n y, en este sentido, sostuvo que nova a generarse mucha demanda de investigaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n al primer tema, la cantidad de licenciados, el ponente afirm\u00f3 que su n\u00famero se reducir\u00e1 a la mitad si cae igual que la poblaci\u00f3n. Esto ser\u00e1 as\u00ed ya quealgunos factores como la feminizaci\u00f3n, la valoraci\u00f3n de la ense\u00f1anza por partede las familias, el incremento del nivel de vida o la terciarizaci\u00f3n, que tradicional-mente hab\u00eda contribuido al aumento del n\u00famero de universitarios, ya han llega-do a su m\u00e1ximo. S\u00f3lo un factor, el descenso de la fecundidad, puede afectar posi-tivamente al n\u00famero de personas que acceden a la universidad ya que existe unacorrelaci\u00f3n negativa entre el tama\u00f1o de la familia y el n\u00famero de estudiantesuniversitarios. Sin embargo, de todos ellos s\u00f3lo el 1 por ciento es importante parala investigaci\u00f3n. Respecto a la calidad de los licenciados, seg\u00fan manifest\u00f3 el ponente, el grueso de estos \u00faltimos que interesa es el de la zona de la elite que es de la que sereclutan los investigadores. El ponente parti\u00f3 de los resultados del informePISA elaborado por la OCDE, que permite comparar la habilidad lectora,matem\u00e1tica y cient\u00edfica de los alumnos de 15 a\u00f1os de m\u00e1s de 30 pa\u00edses. Seg\u00faneste informe la educaci\u00f3n secundaria espa\u00f1ola es aceptablemente eficiente, efi-caz e incluso igualitaria. Sin embargo, las conclusiones de este informe con rela-ci\u00f3n al tema de la calidad no son tan positivas. Espa\u00f1a tiene comparativamen-te pocos alumnos con resultados altos que son los que ser\u00edan los candidatos aformar parte de la elite universitaria, aspirante a su vez a formar parte de losinvestigadores. Adem\u00e1s, la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n puede llegar a reducira la mitad el n\u00famero de alumnos que alcanza estos niveles. Habr\u00e1 la mitad decandidatos para las becas si se mantienen las mismas. Este tema abre la puertatambi\u00e9n al debate sobre el papel de la inmigraci\u00f3n en el reclutamiento de losinvestigadores.La calidad y la cantidad de los investigadores del futuro Eloisa del Pino 103En lo que se refiere a las caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n, el ponente asegur\u00f3 que hay dos caracter\u00edsticas del sistema que si se acent\u00faan no ser\u00e1n positivas para lainvestigaci\u00f3n. La primera es el bajo nivel y la alta especializaci\u00f3n en la educaci\u00f3nsecundaria y la segunda es la alta especializaci\u00f3n en la universidad, que adem\u00e1sse produce de una forma muy r\u00e1pida. El ponente sugiri\u00f3 la necesidad de reforzarel conocimiento interdisplinar. En su opini\u00f3n, las carencias en el dominio delidioma ingl\u00e9s son tambi\u00e9n problem\u00e1ticas, por lo que tambi\u00e9n resulta urgenteofrecer a los estudiantes mejor y m\u00e1s ingl\u00e9s. Finalmente, en cuanto a la capacidad de las instituciones de investigaci\u00f3n para atraer a la elite de los licenciados argument\u00f3 que las organizaciones de investi-gaci\u00f3n necesitan competir por conseguir el talento y la vocaci\u00f3n con otras orga-nizaciones. El ponente afirm\u00f3 que los organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n nohan sabido resolver el problema de la carrera de los investigadores que a partirde una edad dejan de ser tan productivos. En la actualidad las organizaciones nopueden ofrecer nada m\u00e1s que la salida universitaria de modo que un porcentajeexcesivo de la investigaci\u00f3n ha ido a parar a la universidad. Si se quiere tener unainvestigaci\u00f3n capaz de competir con la de los pa\u00edses desarrollados es necesariodise\u00f1ar un reclutamiento m\u00e1s intensivo y buscar m\u00e1s incentivos. En definitiva, elproblema ya no es s\u00f3lo la fuga sino tambi\u00e9n la atracci\u00f3n de cerebros. Para el ponente la inmigraci\u00f3n cualificada es una alternativa ante la ca\u00edda de la natalidad, dado adem\u00e1s que su nivel es superior al de los estudiantes nacionales.Ello implicar\u00eda de todas formas la necesidad de reforzar y mejorar el sistema deincentivos. Caraba\u00f1a concluy\u00f3 con la advertencia de que si se quiere una inves-tigaci\u00f3n competitiva habr\u00e1 que aumentar los recursos, la contrataci\u00f3n de recur-sos fuera y aumentar el gasto en recursos humanos incluso para los de aqu\u00ed. A continuaci\u00f3n presentaron sus reacciones a la ponencia los panelistas Mariano Fern\u00e1ndez Enguita (Universidad de Salamanca), Miguel Gassiot Matas(Instituto Qu\u00edmico de Sarri\u00e1), Antonio Valiente Cancho (UniversidadPolit\u00e9cnica de Madrid). El primero de ellos, Mariano Fern\u00e1ndez Enguita , plante\u00f3 algunas reservas respec- to a la intervenci\u00f3n de Caraba\u00f1a. Respecto al tema de la cantidad de licenciados,puso de manifiesto que el an\u00e1lisis de tendencias tiene sus l\u00edmites por lo que hayque introducir tambi\u00e9n el m\u00e9todo de escenarios, ya que estos \u00faltimos puedenverse modificados por intervenciones pol\u00edticas u otras fuerzas del contexto comolos nuevos retos que supone Bolonia. En este sentido, hay que considerar la posi-bilidad de que se den puntos de inflexi\u00f3n en procesos acumulativos. Por ejemplo,la poblaci\u00f3n puede percibir que tener un nivel educativo ya no es suficiente y esESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n (RELATO DEL DEBATE) 104necesario alcanzar otro superior. Asimismo, cabe dudar del comportamiento de los hijos de inmigrantes. Si bien puede pensarse que las expectativas educativasde los inmigrantes ser\u00e1n menores, existe alg\u00fan estudio que contradice esta idea.Con relaci\u00f3n a la elite del sistema educativo sobre todo vista a la altura de secun-daria, el panelista se mostr\u00f3 de acuerdo con Caraba\u00f1a respecto a la probabilidadde que el sistema educativo tenga cierto exceso de igualitarismo interno y algu-nas deficiencias en atender la diversidad, fundamentalmente por arriba.Asimismo, reflexion\u00f3 sobre si el igualitarismo es una caracter\u00edstica estructuraldel sistema o es coyuntural debida a la reforma. Por su experiencia, el panelista puso en duda la relaci\u00f3n entre habilidad escolar con el talento. En este sentido, cuestion\u00f3 el informe de la OCDE.Espec\u00edficamente pregunt\u00f3 a Caraba\u00f1a la raz\u00f3n de la elecci\u00f3n de la habilidad delectura en su presentaci\u00f3n, sobre todo porque no considera que exista una rela-ci\u00f3n directa entre esta habilidad concreta y la investigaci\u00f3n en los campos delconocimiento vinculados a la sanidad o la ingenier\u00eda. En tercer lugar, respecto a la especializaci\u00f3n, manifest\u00f3 sus dudas sobre que pueda hablarse de exceso de especializaci\u00f3n en la ense\u00f1anza secundaria si elmodelo actual se compara con el modelo anterior. Respecto a la especializaci\u00f3nen la universidad se mostr\u00f3 de acuerdo con la necesidad de reforzar los ciclosm\u00e1s generalistas. En cuarto lugar, el panelista se refiri\u00f3 a la investigaci\u00f3n y parti\u00f3 de la afirmaci\u00f3n de que no cree que \u00e9sta sea esencialmente descubrimiento, aunque s\u00ed sea innova-ci\u00f3n. La investigaci\u00f3n consiste tambi\u00e9n en un trabajo m\u00e1s incremental. Las con-secuencias de c\u00f3mo se defina la investigaci\u00f3n respecto al tipo de investigadoresque necesitamos son distintas. Si uno piensa en la investigaci\u00f3n como descubri-miento entonces el talento es importante. Sin embargo, si la investigaci\u00f3n se con-sidera como un proceso incremental, la caracter\u00edstica m\u00e1s importante del inves-tigador es la actitud. En el primer caso el problema principal es el acceso, puestoque hay que seleccionar a talentos. En el segundo caso no es tanto un problemade selecci\u00f3n, sino de recorrido, lo que implica la necesidad de organizar unacarrera. En esta situaci\u00f3n las instituciones deben conseguir incentivos. Una pro-puesta puede ser la estratificaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, sus actividades y suscomponentes de docencia e investigaci\u00f3n y, por tanto, el trabajo de los docentese investigadores que en una etapa podr\u00edan ser m\u00e1s investigadores y menosdocentes, y despu\u00e9s m\u00e1s docentes y poco investigadores. Finalmente, sobre los efectos de la investigaci\u00f3n en la sociedad el panelista plan- te\u00f3 dos ideas. Afirm\u00f3 que la educaci\u00f3n no es s\u00f3lo la educaci\u00f3n inicial. A \u00e9sta hayLa calidad y la cantidad de los investigadores del futuro Eloisa del Pino 105que a\u00f1adir la educaci\u00f3n permanente porque el cambio del contexto, los ciclos tecnol\u00f3gicos son m\u00e1s cortos, los empleos m\u00e1s inestables y todo el mundo ha devolver a aprender. En segundo lugar, explic\u00f3 como la vieja teor\u00eda del capitalhumano part\u00eda de que el mercado de trabajo se autorregula y decide qu\u00e9 estu-dios son m\u00e1s adecuados para un momento determinado. Pero en una sociedaddel conocimiento los ciudadanos que aprovechan adecuadamente la formaci\u00f3ninicial acumulan conocimientos y oportunidades. Sin embargo, los que empiezanmal siguen peor porque tienen menos oportunidades de formaci\u00f3n o no est\u00e1npreparados para seguir aprendiendo. Esto implica, a juicio del panelista, la nece-sidad de que aprendamos mucho m\u00e1s sobre el conjunto del proceso, las conse-cuencias y efectos de las pol\u00edticas educativas, que ya no son s\u00f3lo las de la educa-ci\u00f3n reglada sino las de la educaci\u00f3n ulterior, a lo largo de toda una vida. Miguel Gassiot Matas comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n afirmando que el componente principal en la investigaci\u00f3n es la creatividad. Si \u00e9sta adem\u00e1s se f\u00f3rmula con elm\u00e1ximo rigor metodol\u00f3gico se transforma en trabajo cient\u00edfico. Con relaci\u00f3n al tema de la ense\u00f1anza secundaria, este panelista argument\u00f3 que en esta etapa de la educaci\u00f3n, el problema radica en la desmotivaci\u00f3n del profe-sorado, especialmente en el campo de las ciencias. Realiz\u00f3 esta afirmaci\u00f3n por-que, seg\u00fan manifest\u00f3, la ilusi\u00f3n es el ingrediente m\u00e1s importante para garantizarel desarrollo creativo. Por tanto, se puede concluir que la ilusi\u00f3n es el ingredien-te m\u00e1s importante para tener investigadores creativos. Asimismo, sostuvo que en la universidad es necesario cambiar la cultura en muchos aspectos. Entre ellos, por ejemplo, debe tenerse en cuenta que adem\u00e1s delas altas calificaciones tambi\u00e9n es un requisito la motivaci\u00f3n verdadera por lainvestigaci\u00f3n. Muchos estudiantes brillantes ante un mercado de trabajo queofrece pocas oportunidades se matriculan en doctorado sin estar motivados. Estamotivaci\u00f3n es un requisito del buen investigador. Hay que cambiar especialmen-te tambi\u00e9n la creencia que vincula la investigaci\u00f3n con la universidad de unaforma indisoluble. Es necesario invertir en el mundo empresarial para que all\u00ed sepueda ofrecer una salida a los investigadores. El panelista afirm\u00f3 que el modelo de la carrera profesional est\u00e1 muy vinculado al rendimiento del sistema de I+D. Finaliz\u00f3 su intervenci\u00f3n afirmando que unpar\u00e1metro de calidad que es muy importante es la cantidad de verdaderas voca-ciones para investigaci\u00f3n que es capaz de generar un centro universitario. La presentaci\u00f3n y conclusiones del siguiente panelista, Antonio Valiente Cancho , estuvieron vinculadas a los datos procedentes de la Escuela de Ingenieros deESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n (RELATO DEL DEBATE) 106Caminos, Canales y Puertos y a los puestos que desempe\u00f1a como profesor y como subdirector de la Escuela. Su intervenci\u00f3n se centr\u00f3 en la aportaci\u00f3n dedatos procedentes de la Escuela con relaci\u00f3n a las afirmaciones del profesorCaraba\u00f1a. Comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n enunciando una de las conclusiones expuestas por el profesor Caraba\u00f1a a partir de su an\u00e1lisis del Informe PISA, seg\u00fan la cual la ense-\u00f1anza secundaria no potencia el desarrollo intelectual del alumno. El panelistademostr\u00f3 que en la Escuela de Ingenieros se ha constatado un descenso revela-dor del rendimiento acad\u00e9mico. Mientras que el nivel de exigencia se ha mante-nido, los resultados medidos por las calificaciones obtenidas por los estudianteshan bajado significativamente en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Por ejemplo, la notamediana, que superan el 50 por ciento de los alumnos en el primer examen par-cial del primer curso a principios de los 90 era de 3, a mediados de los 90 se ini-ci\u00f3 un brusco cambio y la nota mediana ha sido de 0,3 desde entonces. En opini\u00f3n de Valiente, el problema radica no tanto en el nivel de conocimientos sino en que durante la ense\u00f1anza secundaria no se les ha permitido desarrollarlas capacidades necesarias para enfrentarse a los desaf\u00edos que se les plantean enlas ense\u00f1anzas universitarias. El resultado es que una buena parte de los alum-nos han de reciclarse repitiendo curso. Es decir, que las capacidades se desarro-llan a destiempo y bajo unas ense\u00f1anzas que no est\u00e1n dise\u00f1adas para eso. De los 350 alumnos matriculados en primer curso aprobaron las cinco asignatu- ras el 3,4 por ciento, las cuatro el 5,7, tres 12,9 por ciento, dos asignaturas 20,9,una el 26,6 y ninguna el 30,4 por ciento que tuvieron que abandonar la Escuela.El mismo panelista opin\u00f3 que las cifras son escandalosas, pero afirm\u00f3 que m\u00e1s loson las siguientes. En las primeras semanas de clase la Escuela realiza unas prue-bas de evaluaci\u00f3n voluntarias que consisten en observar sus conocimientos preu-niversitarios. Son ejercicios tomados de ense\u00f1anza secundaria y se les examina delas cinco asignaturas que tendr\u00e1n posteriormente. De los 280 alumnos que se pre-sentaron s\u00f3lo aprob\u00f3 uno todas las asignaturas, el 0,4 por ciento, a pesar de queen el \u00faltimo a\u00f1o la nota de acceso es m\u00e1s alta que en a\u00f1os anteriores. Ello ponede manifiesto la falta de desarrollo intelectual, porque, a su juicio, no es el pro-blema la amplitud de conocimientos, sino la madurez intelectual para ser capacesde absorber estos conocimientos. Seg\u00fan explic\u00f3 el panelista otro efecto que se ha notado en los \u00faltimos a\u00f1os es la reacci\u00f3n del alumno ante la situaci\u00f3n en que se encuentra. Hace una d\u00e9cada lacasi totalidad de los alumnos se presentaba al examen, en la actualidad aproxi-madamente s\u00f3lo se presenta la mitad y adem\u00e1s hay una baja asistencia a claseLa calidad y la cantidad de los investigadores del futuro Eloisa del Pino 107desde la primera semana. El alumno con fuerte d\u00e9ficit de formaci\u00f3n preuniversi- taria y madurez intelectual percibe estas asignaturas como barreras infranquea-bles y abandona su estudio. A partir de estos datos, el panelista concluy\u00f3 que lacapacidad intelectual no es menor que hace un decenio pero, sin embargo, s\u00ed semostr\u00f3 convencido de que ha sido menos potenciada. En la misma l\u00ednea, otroproblema que plante\u00f3 fue la falta importancia que le conceden al esfuerzo y eltrabajo. De nuevo, utilizando datos de la Escuela, demostr\u00f3 que el abandono sepercibe con naturalidad y no como un recurso extremo. Por lo que se refiere a las vocaciones para la investigaci\u00f3n el ponente centr\u00f3 su reflexi\u00f3n en el tema de los incentivos. En cuanto al tema de las vocaciones parala investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las ingeniar\u00edas se manifest\u00f3 muy pesimista. Laincentivaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y no de la docencia desestimula al profesor paraadquirir el conocimiento integral de la titulaci\u00f3n que la ense\u00f1anza de la ingenie-r\u00eda requiere. Sostuvo que la formaci\u00f3n de los titulados es demasiado especializa-da, lo que en su opini\u00f3n tiene una incidencia muy negativa en la investigaci\u00f3n yla docencia porque se requiere un conocimiento integral para poder ense\u00f1ar. Elcontexto actual exige que el profesor tenga que optar entre saber lo imprescindi-ble para la docencia o conocer el resto de las materias. El panelista concluy\u00f3 afirmando que las dificultades que encuentra un ingeniero que quiere investigar, tiene vocaci\u00f3n y que es adem\u00e1s brillante son varias. En las\u00e1reas interdisciplinares se incrementan las dificultades de los profesores con for-maci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica respecto a la de los profesores con formaci\u00f3n puramen-te cient\u00edfica. A diferencia de lo que ocurr\u00eda con el sistema de selecci\u00f3n del profe-sorado de la LRU, el de la LOU basado en la habilitaci\u00f3n con plazas limitadas yen la experiencia docente en cualquier especialidad del \u00e1rea de conocimiento, nopermite primar el dominio de las especialidades del \u00e1rea propias de la ingeniar\u00edacivil para ejercer la docencia en esta carrera. Existe el riesgo de hipertrofiar el\u00e1rea de conocimiento con los profesores de la especialidad dominante en produc-ci\u00f3n investigadora y, si bien es verdad que en la segunda fase de la selecci\u00f3n queprev\u00e9 la LOU, el concurso de acceso, cabe primar la experiencia cient\u00edfica para lalabor docente a desempe\u00f1ar, la ausencia de habilitados con esta experiencia, y laimposibilidad de dejar desierta la selecci\u00f3n, hace in\u00fatil esta opci\u00f3n. Este es unproblema muy grave para los profesores de ingenier\u00eda que trabajan en \u00e1reasinterdisciplinares que se ha puesto de manifiesto en el \u00faltimo proceso de habili-taci\u00f3n, en el que no lo ha logrado ning\u00fan ingeniero. Despu\u00e9s de las intervenciones el ponente, el profesor Julio Caraba\u00f1a , tom\u00f3 de nuevo la palabra para responder a las alusiones realizadas por los panelistas.Respecto a las precisiones de Fern\u00e1ndez Enguita acerca de la ense\u00f1anza perma-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n (RELATO DEL DEBATE) 108nente o no permanente, afirm\u00f3 que la apreciaci\u00f3n sobre la necesidad de seguir aprendiendo siempre por la rapidez con la que cambia el contexto no es una nove-dad. La necesidad de aprender era m\u00e1s frecuente antes que ahora. Hubo m\u00e1s cam-bio cuando se produjo el paso masivo de mano de obra de la agricultura a la mec\u00e1-nica, o incluso de la m\u00e1quina de escribir al ordenador, que se ha hecho sin esfuer-zo. Esto no cambia la ense\u00f1anza obligatoria, quiz\u00e1 s\u00ed la profesional. Respecto a la reflexi\u00f3n sobre el esfuerzo, el ponente afirm\u00f3 que lo que se discu- te en el informe PISA, no es que los profesores no sepan desarrollar la capacidadde los alumnos o no tengan ilusi\u00f3n. No es s\u00f3lo eso. Preocupa tambi\u00e9n que losalumnos no den de s\u00ed. Esto puede ser debido a la falta de cerebro, es decir, inte-ligencia, carencia de ilusi\u00f3n o a la falta de esfuerzo. Seg\u00fan sostuvo el ponente esta\u00faltima es la explicaci\u00f3n m\u00e1s plausible, por una falta de exigencia de los padres yno tanto otros factores como la procedencia de pa\u00edses y zonas con mayor pobre-za o desigualdad. Tras esta intervenci\u00f3n, la moderadora Cecilia Cabello (FECYT) dio la palabra al p\u00fablico asistente . En la primera intervenci\u00f3n del p\u00fablico se aludi\u00f3 a la paradoja consistente en la propuesta mencionada por alguno de los panelistas de la impor-taci\u00f3n de cerebros de otros pa\u00edses y al mismo tiempo, el hecho de que las organi-zaciones dedicadas a la investigaci\u00f3n no sean capaces de ofrecer incentivos a losinvestigadores. El interviniente pregunt\u00f3 c\u00f3mo van a competir con otras organi-zaciones del mundo para atraer a investigadores de fuera. Adem\u00e1s, destac\u00f3 elhecho de que a lo largo de las presentaciones no se hubiese realizado una refle-xi\u00f3n sobre el papel de la empresa como campo de reclutamiento (seg\u00fan \u00e9l s\u00f3lose hab\u00edan mencionado la universidad y las organizaciones de investigaci\u00f3n). Sepreguntaba si no pueden considerarse a las empresas espa\u00f1olas actores a teneren cuenta para la investigaci\u00f3n. A modo de reflexi\u00f3n, el interviniente manifest\u00f3tener la impresi\u00f3n por las exposiciones realizadas, de que si en el \u00e1mbito socialEspa\u00f1a ha avanzado enormemente no lo ha hecho de la misma manera, ni pare-ce que lo vaya hacer en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, lo cual ensu opini\u00f3n podr\u00eda suponer un gran lastre. Gassiot Matas contest\u00f3 a la pregunta acerca del papel de las empresas en la inves- tigaci\u00f3n afirmando que existen algunas empresas en Espa\u00f1a que s\u00ed hacen cosasimportantes, pero son excepcionales los casos en que una parte importante del per-sonal est\u00e1 formado por licenciados, ingenieros o doctores. Sostuvo que el problemade la integraci\u00f3n en el mundo empresarial tiene que ver tambi\u00e9n con los propiosinvestigadores porque si bien cuando se integran en el mundo empresarial est\u00e1nsatisfechos, inicialmente el tener que acceder a la empresa es considerado como unfracaso por no haber encontrado un lugar en la universidad, por ejemplo.La calidad y la cantidad de los investigadores del futuro Eloisa del Pino 109Julio Caraba\u00f1a , expres\u00f3 su completo acuerdo con el fomento de la investigaci\u00f3n en la empresa privada como un medio para garantizar otra salida a los investiga-dores. Manifest\u00f3 sus reservas en cuanto a la posibilidad de importar investigado-res dados los problemas ya mencionados. En su contestaci\u00f3n, Fern\u00e1ndez Enguita insisti\u00f3 en el problema de los incentivos para los investigadores y en la dificultad de la carrera de los investigadores, porejemplo, en lo complicado que resulta a los becarios poder salir de su propia con-dici\u00f3n de becarios. Asimismo, hizo referencia a su propia cr\u00edtica hacia Caraba\u00f1a por elegir la lectu- ra como factor para explicar las diferencias entre los estudiantes de distintos pa\u00ed-ses que ya hab\u00eda sido contestada por Caraba\u00f1a. Matiz\u00f3 que su cr\u00edtica se hab\u00edareferido no tanto a la elecci\u00f3n de la lectura en s\u00ed, sino m\u00e1s bien a esta elecci\u00f3npara hablar de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, sanitaria, biol\u00f3gica e ingenier\u00eda.Respecto a la pol\u00e9mica con Caraba\u00f1a acerca de la necesidad de aprendizaje per-manente, este panelista sigui\u00f3 sosteniendo que los ciclos de cambio son m\u00e1s cor-tos y m\u00e1s r\u00e1pidos. Eso, en su opini\u00f3n, obliga a reaprender muchas veces y estatarea puede ser dif\u00edcil para quienes no poseen esa formaci\u00f3n inicial, ya que luegono pueden seguir aprendiendo. Esto tiene dos consecuencias para la formaci\u00f3ninicial: 1) debe ser considerada como una parte de un proceso m\u00e1s amplio; 2) elque no sale en condiciones de aprender de la formaci\u00f3n inicial, dif\u00edcilmente va aaprender despu\u00e9s. En una segunda intervenci\u00f3n del p\u00fablico, se cuestion\u00f3 la idea de la necesidad de talentos para la investigaci\u00f3n. El interviniente sostuvo que en realidad la mayorparte de los investigadores no son talentos y, por tanto, no cree que el talento seaimprescindible para la investigaci\u00f3n. Argument\u00f3 que todo el talento no va a lainvestigaci\u00f3n porque se reparte tambi\u00e9n en otros lugares o colectivos, empresa-rios, pol\u00edticos, militares. Concluy\u00f3, por tanto, con la idea de que el sistema deinvestigaci\u00f3n deber\u00eda poder retener el talento que le corresponde del talento dela sociedad. En la tercera intervenci\u00f3n se pregunt\u00f3 al ponente y a los panelista su opini\u00f3n acerca de hasta qu\u00e9 punto el sistema de educaci\u00f3n superior ser\u00e1 capaz de produ-cir el n\u00famero de investigadores que el sistema de investigaci\u00f3n necesitar\u00e1 en2015. El interviniente mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n porque seg\u00fan explic\u00f3 con losdatos disponibles parece que se pasar\u00e1 de un problema de carencia de demandapara los investigadores a un importante problema de escasez en la oferta deinvestigadores y doctores en 2015. Esto obligar\u00eda a que para estar en la mediaeuropea, el sistema tendr\u00eda que producir el doble.En su contestaci\u00f3n Caraba\u00f1a sostuvo que la investigaci\u00f3n tiene que competir como otros campos, como la empresa, por el talento, m\u00e1s cuando la recompensano es intr\u00ednseca al trabajo que se realiza y cuando en el mercado se puede ganarm\u00e1s, especialmente en algunas profesiones. Respecto a la producci\u00f3n de doctoresafirm\u00f3 que bastar\u00eda con bajar el nivel del doctorado desplazando el problema dela cantidad al nivel de estos doctores, es decir, a la calidad en comparaci\u00f3n conEuropa. En lo que se refiere al tema del talento, Gassiot Matas afirm\u00f3 que el investigador de hoy tiene que poseer capacidades muy variadas adem\u00e1s de los conocimientospropios de su rama del saber. Se\u00f1al\u00f3 la importancia de trabajar en equipo y lide-rar los equipos, equipos que, en muchas ocasiones, son enormes. Asimismo, men-cion\u00f3 la relevancia de que los investigadores aprendan c\u00f3mo gestionar los pro-yectos. En cuanto al n\u00famero de doctores consider\u00f3 que Bolonia puede ser unaoportunidad. Para \u00e9l la movilidad puede ser positiva y enriquecedora si se haceuna buena selecci\u00f3n internacional. Caraba\u00f1a discrep\u00f3 con la afirmaci\u00f3n de que Bolonia sea tan importante para garantizar la movilidad. Afirm\u00f3, que la movilidad para cualquier estudiante deense\u00f1anza superior est\u00e1 garantizada y para esto Bolonia es irrelevante.Finalmente, el ponente no quiso dejar pasar la oportunidad de manifestar ciertotemor por las iniciativas planteadas en Bolonia ya que, seg\u00fan expres\u00f3, su opini\u00f3nes que es y va a ser un desastre. Se mostr\u00f3 partidario de reformas peque\u00f1as y sos-tuvo que, por su experiencia, cuando las reformas son largas, son tambi\u00e9n y, porlo general, poco efectivas.Adem\u00e1s Bolonia implica la necesidad de adaptaci\u00f3n delo general a las circunstancias particulares, lo que puede llegar a desvirtuar lasideas generales. 110ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 2/ Educaci\u00f3n (RELATO DEL DEBATE)ESPA\u00d1A 2015 Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3nCAP\u00cdTULO 3 Tendencias demogr\u00e1ficasESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 112En el campo de la prospectiva, las previsiones demogr\u00e1ficas suelen considerarse como de las m\u00e1s seguras y fiables y forman, a menudo, la base sobre la que se apoyael ejercicio de penetrar futuros m\u00e1s escurridizos. Este punto de vista lleva, enmuchos casos, a tratar los temas demogr\u00e1ficos como una suerte de tel\u00f3n de fondofijo, ante el cual se ir\u00e1n desarrollando los distintos futuros posibles. Todo lo m\u00e1s, seadmite la necesidad de una cierta correspondencia entre la acci\u00f3n y el decorado,de la misma manera que no montar\u00edamos una comedia ligera ante un fondo det\u00e9trico cementerio. En los tiempos actuales, no es posible mantener este enfoque: lo demogr\u00e1fico se encuentra hoy en el centro del conjunto de factores que m\u00e1s contribuir\u00e1n a formarnuestro futuro y, junto a aspectos de previsi\u00f3n muy segura como el conocido enve-jecimiento de la poblaci\u00f3n, incluye otros importantes que presentan m\u00e1s incerti-dumbres, como la inmigraci\u00f3n o la fecundidad. La prospectiva demogr\u00e1fica exigeque se expliciten los mecanismos de la reproducci\u00f3n demogr\u00e1fica y su relaci\u00f3n conlas instituciones sociales y con los comportamientos individuales. En los \u00faltimos 25 a\u00f1os, se han producido grandes cambios demogr\u00e1ficos: la fecun- didad ha descendido a menos de la mitad de lo que era en 1975, Espa\u00f1a ha dejadode ser un pa\u00eds de emigraci\u00f3n y ahora recibe inmigrantes extranjeros y ha continua-do aumentando a buen ritmo la esperanza de vida. Estos rasgos de nuestro pasadoreciente han reducido el potencial de crecimiento natural y anuncian un envejeci-miento m\u00e1s pronunciado de la poblaci\u00f3n que afectan a muchos \u00e1mbitos de la rea-lidad social y guardan relaci\u00f3n con importantes cambios sociales. En este trabajo se abordan aspectos que marcar\u00e1n los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os y ejer- cer\u00e1n su influencia igualmente a muy largo plazo: el crecimiento de la poblaci\u00f3n yel papel de la inmigraci\u00f3n, el envejecimiento demogr\u00e1fico que altera la relaci\u00f3nentre consumidores y productores, la evoluci\u00f3n del n\u00famero y la composici\u00f3n de loshogares que mediatiza el efecto de los cambios demogr\u00e1ficos sobre algunos secto-res econ\u00f3micos importantes como la vivienda, factores demogr\u00e1ficos que van acondicionar el equilibrio del mercado de trabajo y un breve apunte sobre uno delas cuestiones m\u00e1s importantes para el futuro, como es la posibilidad de queaumente la fecundidad. 1. Crecimiento de la poblaci\u00f3n e inmigraci\u00f3n El crecimiento actual de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola se debe, en su mayor parte, a los flu-jos migratorios. En la d\u00e9cada de los noventa, la inmigraci\u00f3n represent\u00f3 m\u00e1s del80% del crecimiento total y, tras la llegada masiva de inmigrantes que se ha produ-Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 113cido en 2001 y 2002 (415.000 y 443.000, respectivamente1), la contribuci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n es ahora superior al 90%. En la situaci\u00f3n actual, la capacidad de crecimiento a corto y medio plazo depende de la posibilidad de mantener flujos migratorios suficientes. De acuerdo con estean\u00e1lisis, las \u00faltimas proyecciones del INE ponen el \u00e9nfasis sobre todo en la inmi-graci\u00f3n como elemento determinante de la din\u00e1mica demogr\u00e1fica futura. Se plan-tean en ella tres escenarios, correspondientes a niveles bajo, medio y alto de los flu-jos de entrada de extranjeros en Espa\u00f1a. Seg\u00fan el escenario de menor inmigraci\u00f3n, la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola seguir\u00e1 crecien- do por lo menos hasta 2015, a\u00f1o en el que alcanzar\u00e1 42,8 millones de habitantes(Gr\u00e1fico 1), pasando a 41,8 millones en 2025 y 34,6 millones en 2050. En el esce-nario medio, llegar\u00eda a alcanzar un m\u00e1ximo de 43,5 millones en 2025, bajandoposteriormente a 41,2 millones en 2050. En el escenario m\u00e1s favorable al creci-miento, el de mayor inmigraci\u00f3n, la poblaci\u00f3n ser\u00eda de 45,6 millones en 2025, lle-gando a alcanzar un m\u00e1ximo de 46,6 millones en 2042, para bajar a 46,1 millonesen 2050. En las tres hip\u00f3tesis, la poblaci\u00f3n acaba disminuyendo, lo que da ideadel impacto que tendr\u00eda la persistencia durante un largo per\u00edodo de un nivel bajode fecundidad (en torno a 1,42 hijos por mujer 2) que, al menos a largo plazo, ni siquiera el mantenimiento de un flujo muy importante de inmigrantes consiguecontrarrestar. El INE admite en sus proyecciones un abanico relativamenteestrecho para los flujos inmigratorios en el primer cuarto de siglo y mucho m\u00e1samplio en el segundo per\u00edodo de 2025 a 2050. En el horizonte de la proyecci\u00f3n(2050), existe una considerable diferencia entre los dos escenarios extremos,superior a 11 millones (una variaci\u00f3n de un tercio de la poblaci\u00f3n prevista en elescenario bajo), mientras que en 2025, los escenarios extremos est\u00e1n muy pr\u00f3xi-mos (45,8 y 43,5 millones respectivamente). 1Ver INE http://www.ine.es/inebase/ 2Un nivel superior al actual, que es de 1,26 (en 2002).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 114Los resultados anteriores ratifican y cuantifican la gran dependencia de nuestra demograf\u00eda en relaci\u00f3n con la inmigraci\u00f3n: s\u00f3lo con flujos permanentes del ordende 160.000 entradas al a\u00f1o podr\u00e1 aproximadamente mantenerse a largo plazo elvolumen actual de poblaci\u00f3n (escenario medio). En estas proyecciones del INE nose ha contemplado ninguna hip\u00f3tesis alternativa de fecundidad, pero otras proyec-ciones 3 muestran que, incluso en el supuesto de un incremento mayor de la fecun- didad (que podr\u00eda alcanzar 1,7 de 2030 en adelante, seg\u00fan Eurostat) la tendenciaal crecimiento negativo es imparable, salvo que se mantengan de forma permanen-te en el futuro unos flujos migratorios importantes, del orden de las 100.000 entra-das anuales. A la vista de la evoluci\u00f3n reciente de la cuesti\u00f3n de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a, en sus vertientes econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica, la hip\u00f3tesis de un mantenimiento inde-finido de entradas anuales casi ocho veces m\u00e1s elevadas que el cupo oficial actual 4, no parece muy probable, a pesar de las cifras recientes de las estad\u00edsticas oficiales,que hacen de Espa\u00f1a el pa\u00eds que m\u00e1s inmigrantes recibe de toda la Uni\u00f3nEuropea. Las pol\u00edticas abiertamente restrictivas que se han puesto en marcha, as\u00ed Gr\u00e1fico 1. Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola 2001-2051. Proyecci\u00f3n INE revisada (3 hip\u00f3tesis) Fuente: INE 3Eurostat (1999) Base de Datos New Chronos; Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n J.A. (2002) 4En el escenario m\u00e1s alto de las proyecciones del INELo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 115como las dificultades de todo tipo que puede generar la integraci\u00f3n de una pobla- ci\u00f3n extranjera que aumente r\u00e1pidamente, pueden acabar poniendo trabas al man-tenimiento de flujos elevados. Por otra parte, un crecimiento demogr\u00e1fico basadoprincipalmente en la inmigraci\u00f3n, modificar\u00eda profundamente a medio y largoplazo la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n. En el horizonte de la proyecci\u00f3n (2050), casiun tercio de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de 2050 provendr\u00eda de la inmigraci\u00f3n. En esaeventualidad, muchos ser\u00e1n espa\u00f1oles y muchos habr\u00e1n nacido en Espa\u00f1a, pero esindudable que la situaci\u00f3n que implica el escenario m\u00e1s favorable al crecimientodemogr\u00e1fico ser\u00eda muy distinta de la actual. Las otras proyecciones citadas muestran diferentes combinaciones de natalidad y de inmigraci\u00f3n que conforman la senda por la que puede transitar la poblaci\u00f3nespa\u00f1ola en el futuro. No habr\u00e1 crecimiento demogr\u00e1fico sin inmigraci\u00f3n y laimportancia de los flujos migratorios necesarios para que se mantenga a largoplazo la cifra de poblaci\u00f3n vendr\u00e1 determinada, a medio y largo plazo, por el nivelde fecundidad. Su recuperaci\u00f3n hasta niveles que se acerquen a los que tienenahora pa\u00edses pr\u00f3ximos, como Francia o el Reino Unido, permitir\u00eda reducir ladependencia de la inmigraci\u00f3n a niveles m\u00e1s compatibles con la necesidad de inte-grar adecuadamente a los que llegan y de afrontar tiempos futuros, en los que noest\u00e9 asegurada la posibilidad de un flujo regular desde los pa\u00edses de origen. 2. El envejecimiento demogr\u00e1fico Los cambios en la din\u00e1mica demogr\u00e1fica se manifiestan ya en un envejecimientocreciente de la poblaci\u00f3n, que se intensificar\u00e1 en el futuro. En la pir\u00e1mide de 2001 (Gr\u00e1fico 2a) se aprecia un estrechamiento de la base, con- secuencia de la disminuci\u00f3n de los nacimientos desde la segunda mitad de lossetenta.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 116La pir\u00e1mide prevista para el 2025 (Gr\u00e1fico 2b) habr\u00e1 perdido ya su forma caracte- r\u00edstica y presentar\u00e1 una base de ni\u00f1os y j\u00f3venes m\u00e1s estrecha que la parte superiorque corresponde a los mayores. En ella se observa igualmente el desplazamientohacia arriba de lo que en 1975 era un excedente de ni\u00f1os y en 2001 un excedentede j\u00f3venes, que ir\u00e1n pasando a las edades de plena actividad en los pr\u00f3ximos a\u00f1osy llegar\u00e1n a la jubilaci\u00f3n a partir de 2025, ejerciendo una presi\u00f3n creciente en este\u00e1mbito en el segundo cuarto del siglo XXI.Gr\u00e1fico 2a. demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 117La situaci\u00f3n correspondiente a 2050 (Gr\u00e1fico 2c), muestra, con una base fr\u00e1gil dominada por el peso de los mayores, las consecuencias a muy largo plazo de lastendencias demogr\u00e1ficas actuales.Gr\u00e1fico 2b. Pir\u00e1mide Tendencias demogr\u00e1ficas 118Seg\u00fan el Censo de 2001, la proporci\u00f3n de menores de veinte a\u00f1os era de 20,6%. De acuerdo con las proyecciones del INE, en 2025 podr\u00eda situarse entre 16,3% y18,7% seg\u00fan la hip\u00f3tesis de inmigraci\u00f3n. La proporci\u00f3n de personas de 65 o m\u00e1sa\u00f1os era de 17,1% en 2001 y, seg\u00fan todas las proyecciones existentes, seguir\u00e1aumentando en el futuro. De acuerdo con las del INE, el porcentaje de mayoresser\u00eda de 22,3% en 2025 y podr\u00eda duplicarse de aqu\u00ed al 2050 (34,5%) si no se man-tiene la inmigraci\u00f3n y la fecundidad se estabiliza en 1,42 hijos por mujer. Con lamisma fecundidad y unos flujos mayores de inmigrantes (sobre todo despu\u00e9s de2020), la tendencia no var\u00eda, aunque la proporci\u00f3n ser\u00eda inferior en el horizonte dela proyecci\u00f3n (29,8%). El grupo que m\u00e1s se incrementar\u00e1 en el futuro es el de losm\u00e1s mayores. Las personas de 80 o m\u00e1s a\u00f1os representan, en 2001, el 3,9% de lapoblaci\u00f3n y podr\u00edan estar en torno al 6% en 2025 y entre el 9,4 y el 11,4% en 2050,seg\u00fan la hip\u00f3tesis de migraciones considerada. En t\u00e9rminos absolutos, la poblaci\u00f3nde 65 a\u00f1os y m\u00e1s pasar\u00e1 de 6.963.000 personas en 2001 a m\u00e1s de 9.600.000 en 2025.La poblaci\u00f3n anciana (80 y m\u00e1s a\u00f1os) experimentar\u00e1 un crecimiento todav\u00eda m\u00e1simportante, de 1.584.000 personas en 2001 a m\u00e1s de 2,6 millones en 2025. Un rasgo importante del envejecimiento es la alta proporci\u00f3n de mujeres en los grupos de m\u00e1s edad, por efecto de la mortalidad diferencial, que sigue favorecien-do al sexo femenino, aunque sus consecuencias pueden significar soledad y escasezde recursos en la vejez. Dos de cada tres ancianos de 80 o m\u00e1s a\u00f1os son mujeres yesta proporci\u00f3n aumenta con la edad. Hasta ahora, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola no hab\u00eda alcanzado el nivel de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, debido a la mayor fecundidad desu poblaci\u00f3n en \u00e9pocas no muy lejanas y al fuerte descenso de la mortalidad en lasedades j\u00f3venes. En el futuro, la ventaja estructural que hemos tenido, con una altaproporci\u00f3n de mujeres j\u00f3venes en edad de tener hijos, se ir\u00e1 transformando en des-ventaja, a medida que las generaciones numerosas del pasado, menos afectadas porla mortalidad, lleguen a la edad de jubilaci\u00f3n. El deterioro de nuestra situaci\u00f3n rela-tiva es, a medio plazo, inevitable, pero la importancia del envejecimiento en el largoplazo va a depender esencialmente del curso que tome la fecundidad. Seg\u00fan las pro-yecciones de Eurostat, Espa\u00f1a e Italia son los pa\u00edses que tendr\u00e1n, en el largo plazo,las poblaciones m\u00e1s envejecidas, muy por encima de la media europea. Lo que muestra la proyecci\u00f3n del INE, y que corroboran otras proyecciones, es que en el futuro una carga creciente de dependientes mayores va a tener que ser sopor-tada por una poblaci\u00f3n en edad de trabajar que disminuye en t\u00e9rminos relativos.La ratio de dependencia 5que sintetiza la informaci\u00f3n en un indicador \u00fanico, 5N\u00famero de personas de 65 o m\u00e1s por cien personas de 20-64 a\u00f1os.Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 119aumentar\u00e1 ininterrumpidamente en el futuro, cualquiera que sea la hip\u00f3tesis de inmigraci\u00f3n, pasando de 27,3% en 2001 a entre 56% y 70%, seg\u00fan que los flujosmigratorios sean m\u00e1s o menos cuantiosos. El impacto de la inmigraci\u00f3n se debe ala composici\u00f3n por edades de los inmigrantes, entre los que abundan las personasen edad de trabajar y escasean los mayores, y, a m\u00e1s largo plazo, al aumento denacimientos que provoca su llegada. Sin embargo, incluso la existencia de unacorriente numerosa y permanente de inmigrantes no evitar\u00e1 que la ratio de depen-dencia duplique su valor en los pr\u00f3ximos cuarenta a\u00f1os. Un aspecto de m\u00e1xima relevancia para el futuro es el importante crecimiento del n\u00famero de ancianos (mayores de 80 a\u00f1os), m\u00e1s susceptibles de sufrir la p\u00e9rdida ouna reducci\u00f3n de su autonom\u00eda personal, que demandan servicios personales.Actualmente, el cuidado de los ancianos est\u00e1 asegurado sobre todo por los miem-bros de su familia, mayoritariamente por mujeres, aunque no convivan con ellos.En el futuro se va a reducir la capacidad de cuidado de las familias, debido a la dis-minuci\u00f3n de su tama\u00f1o, al incremento de la actividad femenina y a la separaci\u00f3nde los domicilios. Los ancianos, sobre todo las mujeres, cuando enviudan, mantie-nen en mayor proporci\u00f3n su casa y viven solos, situaci\u00f3n que complica su cuidadopor parte de la familia, especialmente en las ciudades grandes. La relaci\u00f3n demogr\u00e1fica entre personas necesitadas de cuidado y cuidadores potenciales puede medirse por una ratio de dependencia personal que hemos esti-mado como el n\u00famero de personas de 80 o m\u00e1s a\u00f1os por cada cien personas de 50-69 a\u00f1os 6. Esta ratio era en 2001 de 18,5% y subir\u00e1 a 22,6% de aqu\u00ed a 2015. Entre 2015 y 2025 se producir\u00e1 un ligero retroceso, hasta 20%, y despu\u00e9s aumentar\u00e1 fuer-temente hasta alcanzar, en 2050, entre 30,4% y 47%, seg\u00fan la hip\u00f3tesis de inmigra-ci\u00f3n que se contemple. El incremento ser\u00eda mucho mayor si s\u00f3lo se considerar\u00e1ncomo posibles cuidadores a los inactivos, pero no ser\u00eda un punto de vista realista:el reto que se plantea en el futuro es como hacer compatibles la inserci\u00f3n profesio-nal y los cuidados que, cada vez m\u00e1s, demandar\u00e1n las personas mayores. La aten-ci\u00f3n de las situaciones de dependencia constituye uno de los mayores problemasque nuestra sociedad deber\u00e1 afrontar en un futuro pr\u00f3ximo. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n aparece como un proceso inevitable a corto como a largo plazo. Cualquiera que sea la variante de proyecci\u00f3n, se puede anti-cipar un n\u00famero y una proporci\u00f3n crecientes de personas mayores en la pobla-ci\u00f3n y tasas de dependencia (econ\u00f3mica y personal) tambi\u00e9n crecientes. Nisiquiera la inmigraci\u00f3n constituye un paliativo eficaz a los problemas que plan- 6Este indicador no est\u00e1 fijado, como el anterior, por lo que se podr\u00eda plantear su c\u00e1lculo con otros grupos de edad pr\u00f3xi- mos a estos. Las conclusiones no se ver\u00edan alteradas.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 120tea la evoluci\u00f3n de los par\u00e1metros demogr\u00e1ficos. El envejecimiento es tan inevi- table sin inmigrantes como con inmigrantes, que aportan dependientes y tambi\u00e9nenvejecen. Una de las cuestiones que m\u00e1s preocupan a prop\u00f3sito del envejecimiento demo- gr\u00e1fico es el aumento de la carga econ\u00f3mica que va a suponer el crecimiento de lapoblaci\u00f3n anciana, particularmente en lo que se refiere al pago de las pensiones 7. El problema se plantea de forma muy distinta a las diferentes generaciones. Las personas que se jubilen en los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os, que han tenido pocos hijos, concentrados adem\u00e1s en un per\u00edodo corto de su vida, y se han beneficiado de los a\u00f1osde gran prosperidad econ\u00f3mica y de pleno empleo, habr\u00e1n podido preparar mejor sufuturo, en particular mediante un mayor ahorro. Esto deber\u00eda facilitar la necesariaadaptaci\u00f3n del sistema de pensiones al incremento de la carga de jubilados y a la pro-bable disminuci\u00f3n del n\u00famero de cotizantes, aunque puede contribuir tambi\u00e9n aacentuar entre los jubilados las desigualdades creadas durante la vida activa. La perspectiva puede ser muy distinta para los j\u00f3venes actuales, cuando se jubilen dentro de 30 o 40 a\u00f1os, con una relaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s adversa entre el n\u00famero de inac-tivos y de activos. La dificultad que experimentan actualmente para acceder almercado de trabajo y la falta de estabilidad en el empleo tienden a reducir tantosus derechos futuros como su capacidad para paliar las eventuales carencias del sis-tema p\u00fablico mediante un ahorro personal. De ah\u00ed que la situaci\u00f3n actual de losj\u00f3venes constituya tambi\u00e9n una fuente de preocupaci\u00f3n a largo plazo. En conjunto, los viejos de ma\u00f1ana estar\u00e1n sin duda en mejores condiciones perso- nales para abordar ese per\u00edodo de su vida. Tendr\u00e1n un nivel educativo y culturalmuy superior al de los actuales, sobre todo las mujeres, y gozar\u00e1n de mejor salud,por lo menos en la primera parte de la tercera edad.A partir de 80 a\u00f1os, por el con-trario, los problemas de salud y la falta de autonom\u00eda, afectar\u00e1n a un grupo cadavez m\u00e1s nutrido. La tercera edad no es, y lo ser\u00e1 cada vez menos, un grupo homo-g\u00e9neo. La demanda de servicios sociales y sanitarios vendr\u00e1 sobre todo de la cuar-ta edad, que es tambi\u00e9n la que m\u00e1s aumenta. El impacto futuro del envejecimiento demogr\u00e1fico, especialmente en materia de gastos sanitarios pero tambi\u00e9n en aspectos m\u00e1s cualitativos, debe ser matizado,recordando que, a la vez que se incrementa el n\u00famero de personas mayores, elumbral de la vejez tiende a alejarse: que aumente el n\u00famero de mayores de 65 a\u00f1osno quiere decir que aumente el n\u00famero de viejos en la misma proporci\u00f3n. Mucho 7Sobre el problema del equilibrio del sistema de pensiones, ver, por ejemplo, Herce Jos\u00e9 A., Meseguer Javier Alonso (2000).Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 121depende del lugar que la sociedad asigne a sus mayores. Uno de los peligros es que, aunque cada vez menos viejos ser\u00e1n pobres e incultos, su aislamiento social podr\u00edair en aumento porque los cambios demogr\u00e1ficos est\u00e1n transformando progresiva-mente el sistema de parentesco. Los viejos de hoy, que han tenido pocos ascendien-tes que cuidar, debido a la alta mortalidad del pasado, tienen muchos hermanos yprimos, con un amplio abanico de edades, porque la fecundidad de sus padres eraalta y m\u00e1s diluida en el tiempo, y casi todos tienen hijos, porque su propia fecundi-dad ha sido relativamente elevada.A los j\u00f3venes de hoy, por el contrario, les aguar-da una vejez con pocos hermanos y pocos hijos y con la perspectiva de que undivorcio les haya alejado de su c\u00f3nyuge. La previsi\u00f3n de los problemas futuros debe tambi\u00e9n tener en cuenta la huella que deja la historia demogr\u00e1fica, a trav\u00e9s del puente que tiende permanentemente laestructura demogr\u00e1fica entre pasado y futuro, que se traduce a menudo en discon-tinuidades en la composici\u00f3n por edades. Han existido per\u00edodos de fuerte natalidaden los que el n\u00famero de nacidos aumentaba de un a\u00f1o a otro, como en el per\u00edodode posguerra en los pa\u00edses desarrollados; en otros momentos, la fecundidad haseguido un curso descendente, como ha ocurrido de 1965 a 1975 en la mayor\u00eda depa\u00edses europeos, y desde 1975 en Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses del sur de Europa.Tambi\u00e9n se producen alteraciones bruscas y moment\u00e1neas, motivadas por circuns-tancias excepcionales (en particular en torno a los a\u00f1os de guerra). Ocurre algosimilar con los flujos migratorios, cuando se concentran en un per\u00edodo corto, comoes el caso actualmente en Espa\u00f1a. Un ejemplo de estas discontinuidades lo ofrece, por ejemplo, la evoluci\u00f3n del grupo 60-64 a\u00f1os, edades en las que suele producirse el paso a la jubilaci\u00f3n. Estegrupo de edad ha disminuido desde 1996 hasta 2002, circunstancia que, junto alaumento de los cotizantes, explica el super\u00e1vit actual del sistema de pensiones enEspa\u00f1a. A partir de 2003, se producir\u00e1 un primer per\u00edodo de crecimiento, que vaaceler\u00e1ndose hasta 2006, seguido de otro intervalo de disminuci\u00f3n del crecimien-to, sin que llegue a ser negativo, que de nuevo se invierte en 2012 (ver Gr\u00e1fico 3).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 122Es este un aspecto de la din\u00e1mica demogr\u00e1fica que no por menos conocido es menos importante: la existencia de discontinuidades, como consecuencia principal-mente de las oscilaciones del n\u00famero de nacimientos, en parte provocadas por lasfluctuaciones en la estructura por edades. Esta permanencia, por auto-alimenta-ci\u00f3n, de los desequilibrios demogr\u00e1ficos es lo que m\u00e1s justifica que sean objeto deatenci\u00f3n en su fase m\u00e1s temprana, objetivo que, en general, se enfrenta a la escasasensibilidad hacia el largo plazo del conjunto de la sociedad. La conclusi\u00f3n m\u00e1s importante es que no se puede afrontar el envejecimiento de la poblaci\u00f3n mediante la b\u00fasqueda de inexistentes soluciones que lo hagan desapare-cer, sino que son necesarios planteamientos innovadores de adaptaci\u00f3n. La vejezde ma\u00f1ana ser\u00e1 distinta de la de hoy y los problemas claves pueden no estar dondem\u00e1s se piensa. Por importante que sea la necesidad de dedicar m\u00e1s recursos econ\u00f3-micos, no es ese el \u00fanico factor relevante. Van a surgir problemas sociales compli-cados e in\u00e9ditos, aunque no imprevisibles, que obligar\u00e1n a un replanteamiento delos roles respectivos del Estado, la familia y el mercado en la atenci\u00f3n de las nue-vas necesidades sociales. Por otra parte, los cambios no se limitar\u00e1n a las conse-cuencias del envejecimiento demogr\u00e1fico que m\u00e1s habitualmente se abordan en laliteratura existente. Una multiplicidad de \u00e1mbitos va a verse afectada por los pre-visibles cambios en la estructura por edades de la poblaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 3. Evoluci\u00f3n y proyecci\u00f3n del crecimiento anual del grupo 60-64 a\u00f1os. Espa\u00f1a 1991- 2028, escenario medio Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos INELo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 1233. Los cambios en la composici\u00f3n de los hogares La din\u00e1mica de los hogares depende, por una parte, de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n cuyos efectos se aprecian a medio y largo plazo, y por otra de los com-portamientos que afectan directamente a las formas familiares y a las modalidadesde convivencia, cuya evoluci\u00f3n reciente ha sido muy r\u00e1pida en Espa\u00f1a. Entre 1991 y 2001, el incremento neto de los hogares ha sido de algo m\u00e1s de dos millones, pasando de 11,85 millones 14,27 millones. En t\u00e9rminos relativos, el creci-miento de los hogares (20,4%) representa casi cuatro veces el de la poblaci\u00f3n quevive en viviendas familiares (5,3%). La consecuencia es que el tama\u00f1o medio delos hogares (poblaci\u00f3n media por hogar) ha disminuido de 3,26 a 2,85, aunquesigue siendo superior al del resto de los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea,seg\u00fan datos de Eurostat 8. Este desfase entre el crecimiento poblacional y la pro- gresi\u00f3n de los hogares va a seguir en el futuro y tiene importantes consecuencias ala hora de estimar las demandas futuras de muchos bienes y servicios. El estanca-miento demogr\u00e1fico no tiene necesariamente efectos negativos sobre la demanda,en especial de ciertos bienes, entre los que se cuenta la vivienda. Tambi\u00e9n la estructura de los hogares ha experimentado, en los \u00faltimos diez a\u00f1os del siglo XX, cambios importantes que prolongan l\u00edneas de tendencia anteriores.Los hogares unipersonales que representaban el 13,3% de los hogares y el 4,1% dela poblaci\u00f3n en 1991, constituyen en 2001 el 20,7% de los hogares y el 7,3% de lapoblaci\u00f3n. Estos hogares lo forman sobre todo personas mayores y en particular,mujeres que se quedan solas tras la muerte de su c\u00f3nyuge. Los hogares de cuatro o m\u00e1s personas tienen ahora un menor peso relativo, habiendo pasado de casi el 45% de los hogares y el 63,3% de la poblaci\u00f3n en 1991a 33% y 52,7% respectivamente en 2001. Al mismo tiempo que disminu\u00eda su pesoen la poblaci\u00f3n, tambi\u00e9n se reduc\u00eda el tama\u00f1o medio de los hogares m\u00e1s poblados.La mayor autonom\u00eda de las personas de edad explica que se produzcan con menosfrecuencia situaciones de convivencia de personas mayores con sus hijos casados. El peso de los hogares \"complejos\", es decir aquellos en los que vive un n\u00facleo fami- liar 9con otras personas que no pertenecen al n\u00facleo, se ha reducido considerable- mente. La proporci\u00f3n de hogares formados por un n\u00facleo s\u00f3lo ha permanecidopr\u00e1cticamente constante, pero su peso en la poblaci\u00f3n ha aumentado ligeramente ysigue siendo la forma de hogar dominante. En este categor\u00eda central radica la prin- 8Los datos de Eurostat provienen de las Encuestas sobre Fuerza de Trabajo (entre las que figura nuestra EPA) y no son estrictamente comparables a los del Censo; ver Eurostat (2002). 9El n\u00facleo familiar lo forman el padre, la madre y los hijos o los miembros de una pareja sin hijos.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 124cipal diferencia entre Espa\u00f1a (junto con algunos pa\u00edses del Sur) y el resto de la Uni\u00f3n Europea. El retraso de la salida de los hijos del hogar paterno explica que eltama\u00f1o de los hogares formados exclusivamente por padres e hijos s\u00f3lo haya dismi-nuido muy ligeramente, a pesar de la fuerte ca\u00edda de la fecundidad 10. El mayor tama- \u00f1o medio de los hogares en Espa\u00f1a, a menudo tomado como reflejo de la persisten-cia del modelo antiguo de familia extendida de tres generaciones, no es un rasgoestructural sino que se debe, en realidad, a la mayor presencia de hijos mayores de18 a\u00f1os que permanecen en casa de los padres hasta cerca de los treinta a\u00f1os. Este breve repaso a lo m\u00e1s destacado de los cambios en los hogares, pone de relie- ve que la evoluci\u00f3n no ha sido muy distinta de la que se observa en otros pa\u00edseseuropeos. La situaci\u00f3n de bloqueo que viven los j\u00f3venes en Espa\u00f1a, introduce unrasgo diferencial importante, el mayor tama\u00f1o de los hogares simples (formados\u00fanicamente por un n\u00facleo) en relaci\u00f3n con otros pa\u00edses. La evoluci\u00f3n futura de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n ejercer\u00e1 una enor- me influencia sobre el n\u00famero y la composici\u00f3n de los hogares. La poblaci\u00f3n de 25-39 a\u00f1os, el grupo m\u00e1s importante para la din\u00e1mica de los hogares, aumentar\u00e1 hasta2005 aproximadamente, alcanzando un m\u00e1ximo de m\u00e1s de diez millones de perso-nas, y despu\u00e9s disminuir\u00e1 hasta 7,4 millones en 2025 y 6,8 millones en 2050. Ser\u00e1sobre todo a partir de 2010 cuando los efectos de la ca\u00edda de la fecundidad afectena este grupo poblacional. El grupo de los m\u00e1s j\u00f3venes, los menores de 25 a\u00f1os, tam-bi\u00e9n disminuir\u00e1, en una proporci\u00f3n menor, aunque el efecto sobre la creaci\u00f3n dehogares y la demanda de viviendas ser\u00e1, en este caso, casi nulo, ya que la salida delhogar paterno es muy poco frecuente a esas edades. En el otro extremo de la pir\u00e1mide poblacional, el fuerte crecimiento previsto del grupo de 80 o m\u00e1s a\u00f1os anuncia un aumento del n\u00famero de personas solas, apoya-do en cambios en los h\u00e1bitos residenciales de los ancianos que se prolongar\u00e1n enel futuro. Las personas mayores gozan en Espa\u00f1a de una autonom\u00eda creciente, a lavez econ\u00f3mica y residencial y actualmente, s\u00f3lo una minor\u00eda de personas de 65 om\u00e1s a\u00f1os vive con sus hijos. El peso de las pensiones de jubilaci\u00f3n se ha multipli-cado por 6 en los \u00faltimos treinta a\u00f1os y se estima que m\u00e1s del 96% de la poblaci\u00f3nde 65 o m\u00e1s a\u00f1os recibe una pensi\u00f3n p\u00fablica. El alargamiento de la esperanza de vida y el mayor desahogo econ\u00f3mico han cam- biado considerablemente la forma de vida de las personas mayores. A todas lasedades, ha disminuido la proporci\u00f3n de los que viven con otros, sin su c\u00f3nyuge 10Al no estar disponibles todav\u00eda los datos detallados sobre hogares y familias del Censo de 2001, estos resultados se derivan de un an\u00e1lisis de la EPA.Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 125(generalmente con sus hijos), tanto entre los hombres como entre las mujeres, sien- do mayor la reducci\u00f3n entre los de m\u00e1s edad. Las diferencias entre los sexos se mantienen, como era de esperar, puesto que la diferencia de esperanza de vida entre ellos ha aumentado, a pesar de que la ten-dencia a una mayor autonom\u00eda residencial afecta a los dos sexos. La diferenciaimportante es que la mayor autonom\u00eda significa mayor soledad para las mujeresque para los hombres. Se ha producido por tanto un cambio considerable, cuyo efecto ha sido alargar la duraci\u00f3n de los hogares. En primer lugar porque las parejas sobreviven m\u00e1s tiem-po, por el retraso de la mortalidad. En segundo lugar, el hogar (en el sentido esta-d\u00edstico del t\u00e9rmino) sobrevive con m\u00e1s frecuencia a la desaparici\u00f3n de uno de losc\u00f3nyuges, que suele ser el hombre, dejando una viuda sola. S\u00f3lo la edad muy avan-zada pone fin a la autonom\u00eda residencial, aunque, como lo muestran las encuestasrecientes, la red familiar vela a distancia por los m\u00e1s ancianos. Puede anticiparse que el n\u00famero de hogares seguir\u00e1 creciendo a buen ritmo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os 11. La intensidad ser\u00e1 mayor si se reduce, como es previsible12,l a edad de emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes, la variable m\u00e1s cr\u00edtica para la evoluci\u00f3n futu-ra de los hogares en Espa\u00f1a. La estructura de los hogares seguir\u00e1 variando en la misma direcci\u00f3n que en los \u00falti- mos a\u00f1os, aunque la continuaci\u00f3n del fuerte crecimiento de los hogares uniperso-nales observada en los \u00faltimos a\u00f1os depender\u00e1 sobre todo de cambios en los com-portamientos, en particular de la edad de emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes, y no de laevoluci\u00f3n de la estructura por edades. Incluso en los escenarios de mayor creci-miento de los hogares unipersonales, su porcentaje en 2015 ser\u00eda todav\u00eda inferior alque se observa actualmente en algunos pa\u00edses europeos, como los escandinavos,donde los hogares de este tipo representan ya m\u00e1s del tercio del total. Es tambi\u00e9n previsible que siga disminuyendo la proporci\u00f3n de parejas con hijo e incluso que este tipo de hogar, hoy dominante, represente menos de la mitad deltotal hacia 2015. Hay que tener en cuenta que su peso relativo aumenta cuando seretrasa la emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes, aunque la composici\u00f3n del grupo ser\u00edaentonces distinta. 11Se recogen aqu\u00ed, sin detallar, los principales resultados de una investigaci\u00f3n realizada por el autor sobre la evoluci\u00f3n y la proyecci\u00f3n de los hogares en Espa\u00f1a, de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n. 12Ver los apartados sobre el futuro del mercado de trabajo.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 126El tama\u00f1o medio de los hogares seguir\u00e1 la tendencia de los \u00faltimos a\u00f1os. Tanto los cambios que se prev\u00e9n en la edad de emancipaci\u00f3n, como los relativos a las prefe-rencias de convivencia, tienden a reducir el tama\u00f1o medio, es decir provocan unaumento del n\u00famero de hogares por encima del de la poblaci\u00f3n. La disminuci\u00f3n del tama\u00f1o medio de los hogares, se acompa\u00f1ar\u00e1 de una mayor con- centraci\u00f3n de su distribuci\u00f3n en los tama\u00f1os 1, 2 y 3. Los hogares de cuatro personasser\u00e1n cada vez menos frecuentes, con una fuerte reducci\u00f3n de su importancia relativa. 4. El mercado de trabajo La previsible evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica tiene una influencia directa sobre nuestracapacidad productiva y tambi\u00e9n ejerce un efecto indirecto a trav\u00e9s de los cambiosque afectan a los modelos familiares y al estatuto de los g\u00e9neros en nuestra socie-dad, que son constitutivos de esta evoluci\u00f3n. Es necesario un verdadero replante-amiento de la articulaci\u00f3n entre la familia y el trabajo, dos mundos hasta ahoraopacos el uno para el otro. La demanda de trabajo configura un conjunto de empleos, de caracter\u00edsticas diver- sas, cuyos determinantes son esencialmente econ\u00f3micos, mientras que la poblaci\u00f3nactiva es la expresi\u00f3n, en un momento dado de la oferta de trabajo. La OCDEreconoce en sus informes peri\u00f3dicos sobre el mercado de trabajo, la creciente auto-nom\u00eda de la poblaci\u00f3n activa, cada vez menos sensible a los vaivenes de la coyun-tura. Hoy, se puede admitir que la entrada y la salida de la poblaci\u00f3n activa se pro-ducen esencialmente por razones ligadas a la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica y a la evolu-ci\u00f3n social. La din\u00e1mica demogr\u00e1fica condiciona directamente la evoluci\u00f3n y laestructura de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar y act\u00faa indirectamente, junto a otrosfactores econ\u00f3micos, sociol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, sobre los niveles de participaci\u00f3nen la actividad de las diferentes categor\u00edas de poblaci\u00f3n. 5. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar El primer condicionante de la capacidad productiva de una poblaci\u00f3n es su estruc-tura por edades y en particular la importancia de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar.La tasa de actividad global, es decir la proporci\u00f3n de activos, se calcula general-mente sobre la poblaci\u00f3n de 16 o m\u00e1s a\u00f1os (en Espa\u00f1a, en el tercer trimestre de2003, era de 55,3% 13), aunque la participaci\u00f3n de las personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os es 13Ver INE http://www.ine.es/inebase/cgi/axiLo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 127hoy pr\u00e1cticamente nula (1,5%) y la de los muy j\u00f3venes (16-19) es bastante reduci- da (26,3%). En la pr\u00e1ctica, resulta m\u00e1s conveniente considerar que la poblaci\u00f3n enedad de trabajar est\u00e1 formada por el grupo de 20-64 a\u00f1os, una aproximaci\u00f3n m\u00e1srealista de la oferta de trabajo potencial. En estas edades, la mortalidad tiene unaincidencia muy peque\u00f1a y la importancia del grupo de edad depende de la fecun-didad, con efectos muy retardados, y de la inmigraci\u00f3n, que tiene, a la vez, efectosinmediatos y a largo plazo. De acuerdo con las citadas proyecciones del INE 14, basadas, como ya se ha dicho, en una combinaci\u00f3n de fecundidad baja y de elevados flujos migratorios, la pobla-ci\u00f3n en edad de trabajar, aproximadamente 25,2 millones en 2001, seguir\u00e1 aumen-tando, como ha venido haci\u00e9ndolo en los \u00faltimos diez a\u00f1os. En los tres escenarioscontemplados por el INE, la poblaci\u00f3n potencialmente activa pasa por un m\u00e1ximoque depende de la importancia de los flujos migratorios en el futuro (hasta 26,4millones en torno a 2010-2013 en el caso de flujos moderados o bajos y hasta 27,6millones en 2025, si se verifica la hip\u00f3tesis de flujos altos) para despu\u00e9s disminuir,hasta 17,1 millones en la hip\u00f3tesis m\u00e1s baja o 24,4 en la m\u00e1s alta, en 2050. El an\u00e1lisis de otros supuestos demogr\u00e1ficos muestra el car\u00e1cter inevitable de esta disminuci\u00f3n y el escaso impacto a corto plazo de los cambios en la natalidad. Porejemplo, el acercamiento progresivo de la fecundidad al nivel de reemplazo de lasgeneraciones (2,05 hijos por mujer) tendr\u00eda un impacto muy moderado sobre lapoblaci\u00f3n en edad de trabajar y s\u00f3lo a largo plazo. El efecto aumenta si el nivel dereemplazo generacional se alcanza antes: a largo plazo, la capacidad productivapropia depende en buena medida de la rapidez y de la intensidad con que se recu-pere la fecundidad. La composici\u00f3n interna del grupo 20-64 a\u00f1os evidencia un proceso significativo de envejecimiento de la poblaci\u00f3n activa, que suele ser considerado como uno de losaspectos m\u00e1s negativos del envejecimiento general de la poblaci\u00f3n. El peso de losmayores de 55 a\u00f1os en el seno de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar aumentar\u00e1 apartir de 2004, pasando de 16,2% en 2000 a 25,5% en 2025 y a un m\u00e1ximo de 28,7%en 2035. En el otro extremo el grupo de 20 a 29 a\u00f1os tendr\u00e1 un peso cada vezmenor: del 26% en 2000 pasar\u00eda a un m\u00ednimo de 16,2% en torno a 2018, para des-pu\u00e9s aumentar ligeramente (17,3% en 2025). Estos cambios configuran una nueva din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar en la que entran cada vez menos j\u00f3venes, a la vez que aumentan las salidas por acu-mulaci\u00f3n de las personas de mayor edad. El efecto demogr\u00e1fico directo tendr\u00e1, un 14Ver INE http://www.ine.es/inebase/ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 128efecto negativo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, sobre todo a partir del final de esta d\u00e9cada. Es necesario preguntarse si esta merma de nuestro potencial productivo puede sercompensada por un incremento de la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la actividadproductiva. La edad y el sexo son dos variables claves en el nivel de participaci\u00f3n de la pobla- ci\u00f3n. La primera est\u00e1 ligada a fen\u00f3menos duraderos, aunque tambi\u00e9n sujetos acambios, como el calendario de la formaci\u00f3n o el derecho a la jubilaci\u00f3n. El sexo,por el contrario, que ha sido hasta ahora un elemento diferenciador importante,tiende a perder importancia. La estructura por edades de la actividad masculina es estable en el tiempo, salvo en las edades extremas. En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, lo m\u00e1s notable ha sido la reduc-ci\u00f3n de la participaci\u00f3n en los dos extremos de la vida activa. Por un lado la pro-longaci\u00f3n del per\u00edodo educativo ha retrasado el momento de la incorporaci\u00f3n delos j\u00f3venes al mundo laboral, por otro el adelantamiento de la jubilaci\u00f3n ha comi-do espacio a la vida activa por el extremo opuesto. Desde 1995, las tasas de actividad de los hombres de 55 a 65 a\u00f1os se han recupera- do en parte. Esta inversi\u00f3n de la tendencia anterior refleja un menor uso de la jubi-laci\u00f3n anticipada como instrumento de gesti\u00f3n de plantillas, en parte porque lasgrandes reconversiones de los ochenta est\u00e1n hoy acabadas y en parte por la cre-ciente sensibilizaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica y de los gobernantes a los problemasque plantea el envejecimiento de la poblaci\u00f3n. La participaci\u00f3n de los hombres en la poblaci\u00f3n activa s\u00f3lo podr\u00e1 aumentar entre los 55 y los 70 a\u00f1os. En Espa\u00f1a, como en otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, se hanpuesto en marcha pol\u00edticas p\u00fablicas para favorecer la prolongaci\u00f3n de la actividad,incentivando la llamada jubilaci\u00f3n flexible. Frente a estos incentivos act\u00faan, poruna parte la inercia de los derechos adquiridos por los trabajadores y por otra losintereses de las empresas, especialmente las grandes empresas, que les lleva aseguir utilizando las jubilaciones anticipadas como instrumento de gesti\u00f3n de susplantillas. El futuro es por consiguiente incierto, aunque parece m\u00e1s probable quese produzca un retraso moderado de la edad efectiva de jubilaci\u00f3n, que actualmen-te supera escasamente los 62 a\u00f1os. Las mujeres, por el contrario, viven actualmente un proceso de transici\u00f3n desde un modelo caracterizado por su alejamiento de las tareas productivas y su dedicaci\u00f3npr\u00e1cticamente exclusiva a las tareas del hogar, a otro de plena incorporaci\u00f3n almundo del trabajo remunerado, a la vez que est\u00e1n sometidas, como los hombres, acambios de alcance general como el alargamiento del per\u00edodo de formaci\u00f3n.Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 129La incorporaci\u00f3n de las mujeres espa\u00f1olas a la actividad laboral se ha producido tard\u00edamente, pero de forma acelerada en los \u00faltimos quince a\u00f1os. En 1986, Espa\u00f1aten\u00eda la tasa de actividad de mujeres m\u00e1s baja de la Uni\u00f3n Europea con un 27,7%.A partir de ese a\u00f1o, la tasa de actividad sube ininterrumpidamente y actualmente(tercer trimestre de 2003) alcanza 43,5%. En las generaciones de mujeres j\u00f3venesy de mediana edad el cambio ha sido a\u00fan mayor. Las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes tie-nen hoy comportamientos pr\u00f3ximos a los de sus coet\u00e1neas en los otros pa\u00edses euro-peos y manifiestan la misma tendencia a mantenerse en el mercado laboral, a pesarde la escasez de empleos que ha contribuido a que sufran una alta tasa de paro. Latasa de actividad de las mujeres de 25-29 a\u00f1os ha pasado de 37,4% en 1981 a 79,5%en 2003. Las diferencias que todav\u00eda existen, se deben tanto a que el cambio se ini-cia m\u00e1s tarde en Espa\u00f1a, como a la ausencia en nuestro pa\u00eds de pol\u00edticas adecua-das que faciliten a las madres ocupar un empleo remunerado. El an\u00e1lisis anterior permite anticipar que la participaci\u00f3n de las mujeres puede seguir aumentando en el futuro, sobre todo porque las generaciones ahora j\u00f3venesse van a mantener en el mercado de trabajo. La realizaci\u00f3n efectiva de esta tenden-cia y su intensidad pueden sin embargo verse frenadas por las dificultades quesufren las madres trabajadoras. Actualmente, Espa\u00f1a cuenta con una reserva de inactivos formada sobre todo de mujeres y tambi\u00e9n de hombres mayores de 55 a\u00f1os, cuya movilizaci\u00f3n impone cier-tas condiciones. A corto y medio plazo, el empleo puede seguir aumentando pero,a m\u00e1s largo plazo, la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica y el agotamiento de la capacidadactualmente inactiva, pueden conducir a una insuficiencia de la oferta que exijauna mayor movilizaci\u00f3n de activos potenciales y la incorporaci\u00f3n de un mayorn\u00famero de inmigrantes. En el Gr\u00e1fico 4, se han representado los resultados de una proyecci\u00f3n del equilibrio del mercado de trabajo (poblaci\u00f3n activa y empleo) para dos escenarios demogr\u00e1-ficos y en el supuesto de un crecimiento moderado del empleo 15. Si se descarta la posibilidad de un retraso de la edad de jubilaci\u00f3n, el pleno empleo para cada sexo(una tasa de paro en torno al 5%) se podr\u00eda conseguir en esta d\u00e9cada, con un ritmode crecimiento del empleo global apenas superior al de 1990-2000 (lo que supone,sin embargo, la creaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de empleos en t\u00e9rminos absolutos). 15Estos resultados provienen de un trabajo anterior (Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n, 2002) en el que figura el detalle de los supuestos desarrollados.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 130A medio plazo, la demograf\u00eda no impone obst\u00e1culos en t\u00e9rminos globales, al man- tenimiento de un ritmo sostenido de creaci\u00f3n de empleo, siempre que se cree sobretodo empleo femenino. Sin embargo, una pol\u00edtica de fuerte crecimiento del empleocomo, por ejemplo, la que se deriva del objetivo propuesto por el Consejo Europeoen su reuni\u00f3n de Lisboa (una tasa de empleo global del 70% y una tasa de empleofemenino del 60%), sin retraso de la jubilaci\u00f3n, provocar\u00eda tensiones en el merca-do de trabajo por insuficiencia de la oferta, una situaci\u00f3n radicalmente distinta a laque impera hoy. S\u00f3lo en el largo plazo se presentan plenamente los efectos negati-vos de la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica sobre la estructura por edades, con una importan-te disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, y el agotamiento de la posibi-lidad de movilizar las reservas internas de capacidad productiva disponibles. Elaumento de las tasas de actividad femeninas no impedir\u00e1 que la poblaci\u00f3n activadisminuya a partir de 2010 o 2015, dependiendo de la importancia de la inmigra-ci\u00f3n (ver Cuadro 1). A partir de esas fechas se abre un per\u00edodo marcado por lainsuficiencia de la oferta, cualquiera que sea la evoluci\u00f3n del empleo. Puede considerarse inquietante que, en el segundo quinquenio de los noventa, el ritmo de creaci\u00f3n de empleo femenino haya descendido, mientras aumentaba el Gr\u00e1fico 4. Oferta y demanda de trabajo en dos escenarios demogr\u00e1ficos. Espa\u00f1a, proyecci\u00f3n 2000-2050 Fuente: Basado en Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n (2002)Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 131masculino. En el futuro, el crecimiento del empleo femenino deber\u00eda situarse por encima de la media de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, lo que puede suponer una mayorocupaci\u00f3n por parte de las mujeres de puestos de trabajo tradicionalmente reser-vados a los hombres. Un primer problema lo plantea el marcado desequilibrio, que se observa actual- mente en todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (incluso en los n\u00f3rdicos), en la ocu-paci\u00f3n de los sectores productivos por hombres y mujeres. En algunos sectores, lapresencia de mujeres es muy escasa (la construcci\u00f3n, el sector de la energ\u00eda, laminer\u00eda), como lo es tambi\u00e9n en algunas profesiones t\u00e9cnicas. En otros, como losservicios, especialmente los sociales y personales, est\u00e1n sobre representadas. Estasituaci\u00f3n es una consecuencia hist\u00f3rica del proceso de incorporaci\u00f3n de las muje-res al mundo del trabajo y ha representado, hasta ahora, sobre todo un obst\u00e1culopara la igualdad de g\u00e9nero. En el futuro pr\u00f3ximo, el obst\u00e1culo puede serlo tambi\u00e9npara las empresas, ya que la estructura de la educaci\u00f3n reproduce la especializaci\u00f3npor sexo del mercado de trabajo y garantiza su perpetuaci\u00f3n. A pesar de que lasmujeres son hoy mayoritarias en el sistema educativo, en los niveles secundario yuniversitario, se orientan m\u00e1s a los estudios en ciencias sociales y humanidades quea las carreras t\u00e9cnicas y cient\u00edficas. Las pol\u00edticas educativas son dif\u00edciles de poneren pr\u00e1ctica y tardan a\u00f1os en dar frutos, dos buenas razones para que las empresasy los poderes p\u00fablicos intenten promover desde ahora una mayor igualdad en laelecci\u00f3n de la formaci\u00f3n. Es previsible que la rigidez del mercado, tanto entre sectores como entre regiones, produzca tensiones mucho antes de que se igualen la oferta y la demanda en t\u00e9r-minos globales, e incluso que se anticipe la escasez de oferta, antes de que se pro-duzca. Algunos signos recientes indican que pueden darse situaciones y comporta-mientos de escasez, incluso con una tasa de paro muy por encima de la que equi-vale al pleno empleo. La situaci\u00f3n que se avecina, derivada de la previsible evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica, representa una ruptura radical, aunque de efectos progresivos en el tiempo, conrelaci\u00f3n al largo per\u00edodo de exceso de oferta que ha caracterizado al mercado detrabajo. El desempleo ha llegado a erigirse en un espectro temido y familiar,generando en los sectores m\u00e1s afectados estrategias preventivas, como la de per-manecer en el hogar paterno, en el caso de los j\u00f3venes, o posponer el nacimien-to de los hijos en el caso de las mujeres, impregnando muchos otros comporta-mientos hasta formar lo que podr\u00eda llamarse una \"cultura del paro\". El paso auna situaci\u00f3n radicalmente distinta exigir\u00e1 que se superen barreras psicol\u00f3gicasy que se modifique un imaginario colectivo formado en el concepto de trabajocomo bien escaso.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 132A esto hay que a\u00f1adir que las caracter\u00edsticas del pleno empleo ser\u00e1n en el futuro muy distintas a las de cualquier situaci\u00f3n anterior de paro reducido. Hace ya tiem-po que el campo no constituye una reserva de mano de obra y, cuando las tasas deactividad femenina se acerquen a las de los hombres, s\u00f3lo quedar\u00e1n la inmigraci\u00f3n,para alimentar la oferta y las mejoras de productividad para moderar la demanda. Los costes de la incorporaci\u00f3n de las mujeres a la actividad productiva han sido absorbidos, primero por las propias mujeres y, a medida que se ha erigido en nece-sidad de un segundo salario, por la familia en su conjunto, aunque el desigual repar-to de las tareas dom\u00e9sticas en el seno del hogar obliga todav\u00eda con frecuencia a lasmujeres a asumir una doble jornada. En realidad, la ausencia de pol\u00edticas adecua-das, hace que el coste afecte tambi\u00e9n a toda la sociedad: una de las estrategias delas mujeres para mantenerse en un mercado de trabajo ciego a las circunstanciaspersonales y familiares es renunciar a tener hijos. Sin duda, el aspecto m\u00e1s importante y m\u00e1s novedoso es que las empresas van a deber tener cada vez m\u00e1s en cuenta la situaci\u00f3n y las circunstancias familiares desus trabajadores, hombres y mujeres. La incorporaci\u00f3n de las mujeres al mercadode trabajo ha sido progresiva, sin que se haya producido, en los lugares de trabajo,un cambio en el modelo dominante del trabajador masculino tradicional. Pero, amedida que se extiende su participaci\u00f3n y deja de ser una opci\u00f3n individual o fami-liar, se extiende tambi\u00e9n la idea de que el problema afecta al conjunto de la socie-dad. Algunos Estados promueven pol\u00edticas para facilitar la conciliaci\u00f3n entre vidalaboral y vida familiar pero, salvo en muy pocos, sus efectos no son suficientes. Encuanto a las empresas, siguen perpetuando un modelo de relaciones laborales quetiene ya poco que ver con la realidad social circundante. La posibilidad, por parte de las mujeres y de las familias, de trasladar el peso de la compatibilidad hac\u00eda la sociedad, hac\u00eda el Estado en forma de pol\u00edticas p\u00fablicas deapoyo, y hacia las empresas en forma de mayor flexibilidad y de mayor igualdad entresexos, ha sido hasta ahora escasa, en un entorno de paro y precariedad laboral. Unasituaci\u00f3n de escasez de oferta en el mercado de trabajo, puede favorecer que lasempresas adopten estrategias destinadas a atraer y mantener personal, teniendo encuenta las situaciones familiares, en la medida en que el aumento futuro de la partici-paci\u00f3n femenina afecta sobre todo a las mujeres con hijos, puesto que las solteras y lascasadas sin hijo tienen ya altos niveles de participaci\u00f3n. La disponibilidad de estasmujeres depender\u00e1 de su capacidad para conciliar trabajo y familia, algo previsible-mente m\u00e1s dif\u00edcil en el futuro que ahora, por el aumento de la fecundidad que antici-pan las proyecciones actuales, por la menor posibilidad de recurrir a las redes familia-res, en particular a las abuelas, y por el tambi\u00e9n previsible aumento de la carga dedependientes mayores, hasta ahora asumida sobre todo por las familias.Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 133El objetivo europeo de promover el aumento de las tasas de empleo en los pa\u00edses miembros, puede centrar en el futuro la atenci\u00f3n sobre las diferencias que existenactualmente entre ellos en materia de apoyo a la familia. En algunos, especialmen-te los del Sur, la insuficiencia de este tipo de medidas podr\u00eda ser considerado comoun obst\u00e1culo a la adaptaci\u00f3n de la oferta de trabajo a un crecimiento sostenido delempleo. La soluci\u00f3n alternativa o complementaria al aumento del n\u00famero de mujeres en la poblaci\u00f3n activa es la entrada de un mayor n\u00famero de inmigrantes. Las proyeccio-nes que se han manejado en este trabajo admiten que los dos fen\u00f3menos van aseguir produci\u00e9ndose en el pr\u00f3ximo futuro. Sin embargo, la opini\u00f3n generalizadaentre los dem\u00f3grafos es que, a largo plazo, la inmigraci\u00f3n no puede compensar labaja fecundidad, porque exigir\u00eda el mantenimiento de flujos cuantiosos y crecientes,algo que dif\u00edcilmente se puede prolongar indefinidamente. Hay que recordar que lainmigraci\u00f3n, que no est\u00e1 exenta de costes econ\u00f3micos y sociales, y con frecuenciapol\u00edticos, tampoco est\u00e1 garantizada a medio y largo plazo, debido a la esperada evo-luci\u00f3n econ\u00f3mica y demogr\u00e1fica de los pa\u00edses de origen. La necesaria recuperaci\u00f3n de la fecundidad no est\u00e1 re\u00f1ida con la llegada de inmi- grantes, ni puede verse como alternativa a la inmigraci\u00f3n. Contando con la inmigra-ci\u00f3n, no ser\u00eda necesario que la fecundidad alcance los famosos 2,1 hijos por mujer(\u00e9ste es el nivel de reemplazo de las generaciones, en ausencia de migraciones). 6. Apunte sobre el futuro de la fecundidad La situaci\u00f3n actual de la natalidad no s\u00f3lo no es viable a medio y largo plazo (cono sin inmigrantes) sino que debe ser tomada como un s\u00edntoma de graves anomal\u00ed-as sociales, de una se\u00f1al de que son necesarios cambios profundos en nuestra visi\u00f3ny tratamiento de las familias, a las que se les exige que produzcan y cr\u00eden hijos, a lavez que sus miembros se dedican a tiempo completo a la producci\u00f3n de bienes yservicios. La situaci\u00f3n demogr\u00e1fica actual y el futuro previsible son la consecuencia de un largo proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica, cuyos tiempos y ritmos han variado de unpa\u00eds a otro. En el per\u00edodo reciente, que prolonga a partir de los a\u00f1os sesenta estaevoluci\u00f3n a largo plazo, la disminuci\u00f3n de la fecundidad ha ido acompa\u00f1ada decambios importantes del papel de las mujeres y de la familia (en particular en lorelativo a la formaci\u00f3n y ruptura de las uniones). Estos cambios afectan a las con-diciones de la reproducci\u00f3n demogr\u00e1fica, est\u00e1n ligados sobre todo a la incorpora-ci\u00f3n de las mujeres al mercado de trabajo y plantean dos cuestiones esenciales yESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 134complementarias: una nueva articulaci\u00f3n entre familia y trabajo y una renovaci\u00f3n de las relaciones internas en la familia, que vaya en el sentido de una creciente indi-vidualizaci\u00f3n de sus miembros. El sistema de reproducci\u00f3n demogr\u00e1fica antiguo, dominado por el modelo de fami- lia de un \u00fanico perceptor de ingresos, da paso en toda Europa a un nuevo modelorepresentado por la familia de dos padres que trabajan. Este cambio est\u00e1 llamadoa alterar en profundidad nuestra visi\u00f3n de la fecundidad y de las pol\u00edticas defomento de la natalidad. Los analistas manifiestan un cierto pesimismo sobre la efi-cacia de las medidas tradicionales, reconoci\u00e9ndoles, como mucho, un efecto positi-vo pero moderado y, en el peor de los caso, una ausencia total de eficacia 16. Se esti- ma que, para gozar de alguna efectividad, las pol\u00edticas deben enmarcarse en cam-bios m\u00e1s amplios de la organizaci\u00f3n econ\u00f3mica y social (McDonald, 2001) quemodifiquen la relaci\u00f3n familia trabajo y las relaciones de g\u00e9nero. Sin embargo, elcontexto econ\u00f3mico actual y el debilitamiento del Estado del Bienestar no favore-cen este tipo de planteamientos. En estos momentos, la proyecci\u00f3n de la fecundidad no puede basarse en la prolon- gaci\u00f3n de tendencias anteriores, ni siquiera en la transposici\u00f3n de la experienciareciente de otros pa\u00edses pr\u00f3ximos. S\u00f3lo se pueden establecer escenarios, cuya pro-babilidad depende de como act\u00faen algunos factores que han determinado su ca\u00edday su mantenimiento en los niveles m\u00e1s bajos.Aunque Espa\u00f1a comparte con los pa\u00ed-ses m\u00e1s desarrollados los determinantes generales de la evoluci\u00f3n de la fecundi-dad, existen frenos y obst\u00e1culos que se oponen a que la demograf\u00eda espa\u00f1ola sigapor derroteros m\u00e1s pr\u00f3ximos a los de los otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Losprincipales son la situaci\u00f3n de los j\u00f3venes y la de las mujeres que trabajan fuera delhogar. La evoluci\u00f3n futura de la fecundidad va a depender esencialmente de laevoluci\u00f3n de estos dos factores. Las perspectivas son muy diferentes en el corto yen el medio y largo plazo. A corto plazo, es muy probable que la situaci\u00f3n de los j\u00f3venes mejore, porque van a beneficiarse del efecto demogr\u00e1fico que supone la llegada al mercado de trabajode las generaciones menguantes nacidas despu\u00e9s de 1975. Para ello es necesario,adem\u00e1s, que el crecimiento econ\u00f3mico no se detenga y que se traduzca en creacio-nes de empleo estables. Al reducirse la oferta de trabajo, la posibilidad para unjoven de encontrar un trabajo va a aumentar, permiti\u00e9ndole elegir la empresa quemejores condiciones le ofrezca, entre ellas la perspectiva de estabilidad. Sin embar-go, el aumento del precio de la vivienda, sobre todo en las grandes ciudades, podr\u00edamantener a los j\u00f3venes en un estado de dependencia, aunque les sea m\u00e1s f\u00e1cil queahora encontrar un trabajo. 16John Ditch, citado por: E.O.F.M. (2001)Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n 135Otra circunstancia favorable a la subida de la fecundidad a corto plazo es la propia situaci\u00f3n creada por el largo per\u00edodo de baja fecundidad que ha vivido Espa\u00f1a. Laproporci\u00f3n de mujeres sin hijo o con s\u00f3lo un hijo es hoy m\u00e1s elevada y un porcen-taje importante de mujeres tiene intenci\u00f3n de tener hijos en el futuro (INE, 1999). A medio y largo plazo, \u00fanicamente la posibilidad de conciliar el trabajo con la familia, puede tener un efecto positivo sobre la fecundidad. El recurso a las abue-las para cuidar a los hijos, hoy el m\u00e1s frecuente, s\u00f3lo es posible porque coincidenactualmente dos generaciones de mujeres: las abuelas que, en general, han sidoamas de casa toda su vida (salvo, en algunos casos, un breve per\u00edodo de juventud)y sus hijas, que forman las primeras generaciones de mujeres que se van a man-tener en el mercado de trabajo durante toda su vida. Las cosas pueden ser muydistintas en el futuro. La disponibilidad de las abuelas va a disminuir y las muje-res que trabajan tendr\u00e1n cada vez m\u00e1s conciencia de ejercer un derecho naturaly de desempe\u00f1ar un papel socialmente necesario. Si sus exigencias de apoyo noson o\u00eddas, las consecuencias sobre el nivel de fecundidad pueden ser todav\u00eda m\u00e1snegativas. 7. Conclusi\u00f3n Espa\u00f1a ha recorrido en un cuarto de siglo un camino que la acerca, en muchosaspectos, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la demograf\u00eda, a los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados dela Uni\u00f3n Europea. Hoy se enfrenta a problemas muy similares a los que afronta elconjunto europeo: bajo crecimiento natural, baja fecundidad, inmigraci\u00f3n, enveje-cimiento de la poblaci\u00f3n y puede afirmarse que el futuro estar\u00e1 muy marcado porla din\u00e1mica demogr\u00e1fica. Ser\u00e1 necesario adaptar las estructuras econ\u00f3micas ysociales, as\u00ed como las mentalidades, a nuevas realidades ineludibles como son la lle-gada de inmigrantes, necesarios para mantener el crecimiento de la poblaci\u00f3n ynuestra capacidad productiva, y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, que va a trans-formar las condiciones de organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3nsocial, a la vez que afecta muy directamente al mercado de trabajo. Las nuevas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas son el reflejo visible de los profundos cam- bios que han experimentado las familias y las mujeres, que inciden, entre otrosmuchos \u00e1mbitos, en el n\u00famero y la composici\u00f3n de los hogares. El problema de laconciliaci\u00f3n entre vida familiar y vida laboral incide ya en nuestra eficacia produc-tiva, y debe dejar de ser considerado como un asunto privado de las mujeres o delas familias para adquirir la gran importancia pol\u00edtica que merece. El Estado, perotambi\u00e9n las empresas, deben promover nuevos h\u00e1bitos laborales que tengan encuenta las obligaciones familiares de hombres y mujeres.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas 136La posibilidad de hacer compatibles el cuidado de los hijos y la actividad laboral es tambi\u00e9n la principal condici\u00f3n para que pueda aumentar la fecundidad, el mayorproblema que, a largo plazo, se plantea a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Para ello ser\u00e1nnecesarias pol\u00edticas adecuadas que implicar\u00e1n un reajuste de nuestras prioridadesde gasto y un cambio importante en las mentalidades. Referencias Barea J., G\u00f3nzalez-P\u00e1ramo J.M. et al. (1996) Pensiones y prestaciones por desempleo. Fundaci\u00f3n BBV , Madrid European Comission (2000) Employment in Europe 2002. Comisi\u00f3n Europea, Bruselas. Eurostat (2002) Statistiques d\u00e9mographiques . Eurostat, Luxemburgo. Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n, J.A. (2000) \"Demograf\u00eda, dependencia y oferta de trabajo.\" Revista Economistas A\u00f1o XVIII(No. 86): 36-52, Madrid 2000. Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n J.A. (2002) \"Demograf\u00eda y mercado de trabajo en Espa\u00f1a. Situaci\u00f3n actual y perspectivas futuras.\" , El Campo de las Ciencias y de las Artes, N\u00ba 139, pp.167-187. Herce Jos\u00e9 A., Meseguer Javier Alonso (2000) La reforma de las pensiones ante la revisi\u00f3n del Pacto de Toledo . Colecci\u00f3n Estudios Econ\u00f3micos n\u00ba 19, La Caixa, Barcelona. INE (1999) Encuesta de fecundidad , 1998. INE, Madrid. INE (2000) Proyecciones de la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a calculadas a partir del Censo de Poblaci\u00f3n de 1991 . (en www.ine.es) McDonald P . (2001) \"The \"toolbox\" of - Global view\" . presented at the Annual Seminar of the European Observatory on Family Matters, Sevilla 15-16 September 2000 (Austrian Institute for Family Studies, Wien) E.O.F.M. fertility, families and public policies. Synthesis Report Report of the Annual Seminar of the European Observatory on Family Matters, Sevilla 15-16 September2000 (Austrian Institute for Family Studies, Wien) United Nations (2000) Replacement Migration: Is it A Solution to Declining and Ageing Populations? ESA/P/WP .160, Population Division, UN, Nueva York.ESPA\u00d1A 2015 Las consecuencias sociales de las tendencias demogr\u00e1ficas futuras1 Celia Valiente Fern\u00e1ndezCAP\u00cdTULO 3 Tendencias demogr\u00e1ficas RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"Lo demogr\u00e1fico en el futuro de Espa\u00f1a\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 10 de Diciembre de 2003. ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas (RELATO DEL DEBATE) 138La ponencia de Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas) (en adelante,\"la ponencia\") describi\u00f3 los efectos de lasprincipales tendencias demogr\u00e1ficas sobre el mercado de trabajo, la dependenciaecon\u00f3mica y la dependencia personal, y plante\u00f3 que la combinaci\u00f3n de las respon-sabilidades profesionales y familiares se convertir\u00e1 en un problema social y pol\u00edti-co. El crecimiento de la poblaci\u00f3n fue la primera tendencia demogr\u00e1fica examina-da en dicho trabajo. Bas\u00e1ndose en los datos del censo de 1991, Fern\u00e1ndez Cord\u00f3nplante\u00f3 tres escenarios posibles (que variaban en funci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n quereciba Espa\u00f1a en los pr\u00f3ximos a\u00f1os). En el a\u00f1o 2050 la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a ser\u00edade 46,1 millones en el escenario alto, de 41,2 millones en el medio y de 34,6 millo-nes en el bajo. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n constituy\u00f3 la segunda tendenciademogr\u00e1fica analizada. Ambas tendencias tendr\u00e1n consecuencias. De un lado,aumentar\u00e1 la dependencia econ\u00f3mica (la proporci\u00f3n de personas de m\u00e1s de 65a\u00f1os respecto de las que tienen entre 20 y 64 a\u00f1os de edad); cabe esperar, pues, unimpacto en el equilibrio de los sistemas de protecci\u00f3n social, principalmente en laspensiones y el gasto sanitario. De otro lado, aumentar\u00e1 la dependencia personal: seincrementar\u00e1 el n\u00famero de individuos mayores de 80 a\u00f1os, y tambi\u00e9n la propor-ci\u00f3n entre \u00e9stos y los que tienen 50-69 a\u00f1os. Un reto que la sociedad deber\u00e1 resol-ver es el de los cuidados de estas personas mayores una vez que pierdan su auto-nom\u00eda. En un contexto en el que cada vez m\u00e1s mujeres tienen un trabajo remune-rado, y en el que las familias de dos trabajadores constituyen la norma, la concilia-ci\u00f3n de la vida familiar (o personal) y profesional se convierte en una cuesti\u00f3n degran importancia. Hasta ahora la mayor\u00eda de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidadoshan sido desempe\u00f1adas por las mujeres, realizaran \u00e9stas o no un trabajo extrado-m\u00e9stico. En el futuro quiz\u00e1 dichos cometidos terminen siendo una cuesti\u00f3n queresolver\u00e1n las familias (y no s\u00f3lo las mujeres dentro de ellas), y en el largo plazotal vez acaben convirti\u00e9ndose en un problema social y pol\u00edtico, planteado y resuel-to m\u00e1s all\u00e1 de los n\u00facleos familiares. A continuaci\u00f3n presentaron sus reacciones a la ponencia los panelistas Montserrat D\u00edaz Fern\u00e1ndez (Universidad de Oviedo), Daniel Saurina (Fundaci\u00f3nASCAMM), C\u00e9sar Orgil\u00e9s (Instituto Tecnol\u00f3gico del Calzado y Conexas) y CarlosFerr\u00e1s (Universidad de Santiago de Compostela). Montserrat D\u00edaz Fern\u00e1ndez record\u00f3 que cabe desglosar el an\u00e1lisis del comporta- miento demogr\u00e1fico de Espa\u00f1a por Comunidades Aut\u00f3nomas, y describi\u00f3 el de lapoblaci\u00f3n del Principado de Asturias. Utilizando una met\u00e1fora sanitaria, argumen-t\u00f3 que se trata de un \"contexto demogr\u00e1fico enfermo\" (\"que goza de una malasalud demogr\u00e1fica\"). Desde los a\u00f1os noventa el peso de la poblaci\u00f3n asturiana enel conjunto de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha disminuido. La poblaci\u00f3n asturiana, quehab\u00eda crecido durante todo el siglo XX, comenz\u00f3 a descender a mediados de losLas consecuencias sociales de las tendencias demogr\u00e1ficas futuras Celia Valiente Fern\u00e1ndez 139a\u00f1os ochenta. En cuanto a la estructura de la poblaci\u00f3n, desde los a\u00f1os noventa el peso de la cohorte de 0-14 a\u00f1os ha venido disminuyendo, mientras que ha aumen-tado el de la cohorte de mayores de edad. Acerca de la fecundidad, la panelista explic\u00f3 que desde 1981 el \u00edndice sint\u00e9tico de fecundidad se ha venido situando por debajo del conjunto de Espa\u00f1a; en la actuali-dad el del Principado alcanza el valor de 0,83. Este nivel tan bajo har\u00eda necesaria laimplantaci\u00f3n de pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n entre la vida familiar y profesional m\u00e1snumerosas e intensas. La edad media de maternidad ha venido aumentando recien-temente y en la actualidad se sit\u00faa aproximadamente en los 30 a\u00f1os; es, por tanto,inferior a la media nacional (alrededor de los 31 a\u00f1os). En el Principado, en 2001, elgrueso de los nacimientos ten\u00eda lugar para una edad de las madres entre 29 y 35 a\u00f1os.Sustancial ha sido desde 1991 tanto el descenso de la tasa de fecundidad en adoles-centes como el aumento de la tasa de fecundidad de las mujeres mayores de 35 a\u00f1os.Si entre 1987 y 1997 la tasa de interrupciones voluntarias del embarazo se incremen-t\u00f3 para el conjunto de Espa\u00f1a, lo contrario sucedi\u00f3 en el Principado de Asturias. En cuanto a la tasa bruta de mortalidad, entre 1986 y 2002 la de Asturias ha supe- rado la mayor parte de los a\u00f1os a la del conjunto de Espa\u00f1a; esto se explica por-que la poblaci\u00f3n asturiana es una m\u00e1s envejecida. De otro lado, las migracionesapenas tienen incidencia en Asturias. S\u00f3lo a partir del a\u00f1o 2000 se registran flujosmigratorios, si bien no son intensos: alrededor de 3.000 efectivos por a\u00f1o. Esta cifrase encuentra muy alejada de los flujos migratorios contemplados en la ponencia.Cantabria, otra Comunidad Aut\u00f3noma de la cornisa cant\u00e1brica, recibe m\u00e1s inmi-grantes, si bien sus cifras, al igual que las de Asturias, se hallan muy lejos de lascorrespondientes a otras Comunidades Aut\u00f3nomas pr\u00f3ximas geogr\u00e1ficamente,tales como Galicia o el Pa\u00eds Vasco. Por \u00faltimo, conviene analizar la estructura familiar, dado que influye en ciertos fen\u00f3menos econ\u00f3micos, entre ellos, la demanda de viviendas. Hasta el a\u00f1o 2001 eln\u00famero de hogares se increment\u00f3 en el Principado. Cabe mencionar los cambioscualitativos que se sit\u00faan detr\u00e1s de este crecimiento, entre ellos, el aumento de loshogares unipersonales (dos tercios de los hogares unipersonales son femeninos) ydel de los compuestos por dos o tres miembros, y la reducci\u00f3n del n\u00famero de hoga-res que integran a cuatro o m\u00e1s miembros. La panelista present\u00f3, adem\u00e1s, los resul-tados de un ejercicio de prospectiva sobre el Principado realizado bajo dos supues-tos: el nivel de fecundidad actual (\u00edndice sint\u00e9ntico de fecundidad igual a 0,83 hijospor mujer) y el doble (1,6 hijos por mujer). En ambos escenarios, la poblaci\u00f3n deAsturias en el 2015 ser\u00eda menor que la actual. Esta proyecci\u00f3n corrobora la imagende la mala salud demogr\u00e1fica del Principado y la necesidad de remedios dr\u00e1sticospara paliarla.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas (RELATO DEL DEBATE) 140Daniel Saurina centr\u00f3 su intervenci\u00f3n en los aspectos en los que disent\u00eda, total o parcialmente, de la ponencia. En su opini\u00f3n, no deben conceptualizarse las muje-res y los inmigrantes como competidores en el mercado de trabajo. Dado que port\u00e9rmino medio las mujeres de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes han alcanzado un niveleducativo similar al de los hombres, competir\u00e1n con ellos por obtener los empleoscualificados, mientras que los inmigrantes continuar\u00e1n desempe\u00f1ando las tareasmenos cualificadas. Ello no obstante, en Espa\u00f1a los integrantes de la segunda gene-raci\u00f3n de inmigrantes est\u00e1n obteniendo formaci\u00f3n y mejorando sus cualificaciones,por lo que previsiblemente trabajar\u00e1n en el futuro como t\u00e9cnicos. Por lo que se refiere a la compatibilizaci\u00f3n de las responsabilidades familiares y profesionales, propuso que la cuesti\u00f3n no debe ser analizada como una disyuntivaradical a la que se enfrentan las mujeres (trabajo remunerado o hijos). Es precisotener en cuenta que las empresas est\u00e1n implantando nuevas formas de trabajar quefacilitar\u00e1n la combinaci\u00f3n entre la vida personal y los deberes laborales, entre ellas,el teletrabajo y el trabajo por objetivos (en vez del realizado durante un horarior\u00edgido). Por otra parte, previsiblemente la aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas a lastareas dom\u00e9sticas y de cuidados (por ejemplo, mediante la robotizaci\u00f3n) facilitar\u00e1la realizaci\u00f3n de las mismas y, por tanto, la posibilidad de que se desempe\u00f1en ade-m\u00e1s del trabajo remunerado. Acerca del aumento de la tasa de dependencia a la que se refiri\u00f3 la ponencia, recor- d\u00f3 que previsiblemente en el futuro trabajar\u00e1 una proporci\u00f3n de personas mayo-res de 65 a\u00f1os superior a la proporci\u00f3n actual; si as\u00ed fuera, se mitigar\u00eda en parte ladependencia econ\u00f3mica de quienes ya han cumplido 65 a\u00f1os respecto de los indi-viduos en edad activa.Adem\u00e1s, una proporci\u00f3n importante de estos mayores de 65a\u00f1os gozar\u00e1n de mejor salud y ser\u00e1n m\u00e1s aut\u00f3nomos que en la actualidad, por loque tendr\u00e1n menos necesidades de ser atendidos por otras personas. Por \u00faltimo, no deber\u00eda magnificarse el aumento del gasto sanitario producido por otra tendencia demogr\u00e1fica identificada en la ponencia: el envejecimiento demo-gr\u00e1fico. Es preciso recordar que los avances en la tecnolog\u00eda m\u00e9dica posiblementepermitir\u00e1n mejorar la salud de la poblaci\u00f3n, por ejemplo, previniendo enfermeda-des, o detect\u00e1ndolas en un estadio temprano o latente de las mismas. C\u00e9sar Orgil\u00e9s comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n relacionando la crisis demogr\u00e1fica de que trata la ponencia con la tantas veces proclamada crisis industrial. Mencion\u00f3 que enjapon\u00e9s no existe un idiograma para la palabra \"crisis\"; cuando en Jap\u00f3n se quierehacer menci\u00f3n a ella se utilizan dos idiogramas: los de \"atenci\u00f3n\" y \"oportunidad\".As\u00ed es como puede conceptualizarse la crisis demogr\u00e1fica desde el sector industrialdel calzado: como una oportunidad para la reconversi\u00f3n. Por ejemplo, el envejeci-Las consecuencias sociales de las tendencias demogr\u00e1ficas futuras Celia Valiente Fern\u00e1ndez 141miento de la poblaci\u00f3n y otros fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos y sanitarios plantean la demanda de calzado especial: para ancianos, diab\u00e9ticos, etc. De otro lado, no debe-r\u00edamos hablar de inmigraci\u00f3n para referirnos \u00fanicamente a las personas j\u00f3venesque vienen a Espa\u00f1a a desempe\u00f1ar los trabajos menos cualificados.A Espa\u00f1a acu-den tambi\u00e9n, si bien en menor proporci\u00f3n, personas mayores procedentes deEuropa del Norte, que son consumidores con alto nivel de renta. Record\u00f3 el ponente la dificultad de hacer ejercicios de prospectiva desde las Ciencias Sociales, porque \u00e9stas necesariamente construyen modelos explicativoscon un n\u00famero menor de variables del que influye en la realidad. Las prediccionesrealizadas acerca del mercado de trabajo en Espa\u00f1a no siempre se han cumplido. Amodo de ilustraci\u00f3n, mencion\u00f3 C\u00e9sar Orgil\u00e9s el argumento frecuentemente esgri-mido seg\u00fan el cual, dada la divisi\u00f3n internacional del trabajo, hace tiempo queEspa\u00f1a deber\u00eda haber dejado de realizar numerosos productos finales manufactu-rados, por ejemplo, zapatos, dados los elevados costes de la mano de obra espa\u00f1ola.Sin embargo, no ha sucedido de este modo, y en la actualidad se fabrican millonesde pares de zapatos cada a\u00f1o en nuestro pa\u00eds. Por tanto, el ponente afirm\u00f3 no sus-cribir una visi\u00f3n simplista basada en la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, sino una con-cepci\u00f3n din\u00e1mica centrada en las oportunidades. Seg\u00fan ella, si en nuestro pa\u00eds exis-te una mano de obra cada vez m\u00e1s cualificada, aumentar\u00e1 la producci\u00f3n de bienescon alto valor a\u00f1adido y que puedan pagar, por su nivel de renta, quienes consumenproductos complejos y caros. Es cierto que un Estado que cuenta con trabajadoresmuy formados y remunerados con sueldos comparativamente elevados deja defabricar zapatos deportivos (que produce bien un pa\u00eds dotado de la maquinaria ade-cuada y de mano de obra abundante, barata y no cualificada), pero es falso quenecesariamente tenga que renunciar a manufacturar cualquier tipo de calzado. El sector productivo est\u00e1 cambiando intensamente en la actualidad; previsiblemen- te tambi\u00e9n lo har\u00e1n los servicios que ayudan a las personas a combinar sus respon-sabilidades familiares y profesionales. A modo de ilustraci\u00f3n, se refiri\u00f3 el panelistaal traslado de las sedes de las industrias del centro de las ciudades a los pol\u00edgonosindustriales; tal vez en a\u00f1os venideros tambi\u00e9n se fijen all\u00ed los servicios de atenci\u00f3na los ni\u00f1os peque\u00f1os de los trabajadores industriales. Cabe tambi\u00e9n esperar elresurgimiento de ciertas formas de trabajo que pueden contribuir a que algunosindividuos cuiden de otros y tambi\u00e9n trabajen, entre otras, el trabajo a domicilio,muy extendido en algunas industrias, tales como la de producci\u00f3n de calzado. En \u00faltimo lugar, el panelista identific\u00f3 un problema en su opini\u00f3n crucial en el mercado de trabajo espa\u00f1ol: los impuestos al trabajo, que desincentivan la creaci\u00f3nde empleo. Deber\u00eda intensificarse la tendencia a financiar una parte cada vezmayor del Estado de bienestar con impuestos de otro tipo.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas (RELATO DEL DEBATE) 142En la siguiente intervenci\u00f3n, el panelista Carlos Ferr\u00e1s argument\u00f3 que debemos estudiar la relaci\u00f3n entre las variables demogr\u00e1ficas y las tecnolog\u00edas de la informa-ci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC), dada la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que se est\u00e1 producien-do actualmente en todo el planeta y, por supuesto, en Espa\u00f1a. Carlos Ferr\u00e1s plan-te\u00f3, sobre todo, interrogantes para ser contestados por la investigaci\u00f3n en CienciasSociales en el futuro. As\u00ed, cabr\u00eda estudiar qu\u00e9 posibilidades ofrecen las TIC pararemediar algunos de los problemas del envejecimiento de la poblaci\u00f3n (una de lasdos grandes tendencias demogr\u00e1ficas analizadas en la ponencia. Las TIC posible-mente contribuir\u00e1n a la prestaci\u00f3n de cuidados y atenci\u00f3n a los individuos de m\u00e1sde ochenta a\u00f1os, cuya proporci\u00f3n respecto a la poblaci\u00f3n total va a aumentar, seg\u00fanla ponencia. Estar\u00edamos refiri\u00e9ndonos, por ejemplo, a la teleasistencia. Por otra parte, el trabajo de L\u00f3pez Cord\u00f3n trat\u00f3 con frecuencia del fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n. Podr\u00eda analizarse, entre otras cuestiones, si la presencia de inmi-grantes en Espa\u00f1a conforma nichos de negocio relacionados con las TIC. Tal ser\u00edael caso de las comunidades virtuales, creadas a partir de los lazos trabados median-te las TIC entre los miembros de una comunidad \u00e9tnica. Los inmigrantes son, ade-m\u00e1s, potenciales beneficiarios del aprendizaje electr\u00f3nico (e-learning). De otrolado, las TIC posibilitan el trabajo desde el hogar (ahora formado en altas propor-ciones por dos trabajadores, en vez de uno solo como en el pasado). Se vislumbrauna sociedad donde una proporci\u00f3n creciente de activos no tendr\u00e1 que acudir cadad\u00eda a una hora fija a su lugar de trabajo, con el consiguiente ahorro de tiempo, man-teni\u00e9ndose niveles similares o superiores de productividad. La Universidad es unejemplo de lugar donde existe trabajo flexible: los profesores tienen que acudir adar clase y tutor\u00edas unos d\u00edas y a unas horas determinadas, pudiendo organizar suactividad como deseen el resto del tiempo. Es preciso no olvidar los peligros quecomporta esta manera de trabajar, entre ellos, la potencial confusi\u00f3n entre las acti-vidades productivas y la vida personal. Conviene tambi\u00e9n recordar que las TIC abren en el mercado de trabajo nuevas oportunidades que deben ser identificadas. Por ejemplo, en el sector de las oficinasse han destruido numerosos empleos tradicionales de baja cualificaci\u00f3n debido ala implantaci\u00f3n de las TIC, pero tambi\u00e9n se han creado otros muchos otros nuevosempleos cualificados ligados a la administraci\u00f3n de esas tecnolog\u00edas.Asimismo hanaparecido en otros sectores donde se han implantado las TIC puestos laborales nocualificados o poco cualificados, entre otros, los ligados a la seguridad, las tele-ven-tas o la tele-asistencia. El panelista continu\u00f3 su intervenci\u00f3n mencionando la importancia de que se rea- licen investigaciones comparativas e internacionales, puesto que los fen\u00f3menosque analizamos (la implantaci\u00f3n de las TIC) son globales. Las propias TIC facilitanLas consecuencias sociales de las tendencias demogr\u00e1ficas futuras Celia Valiente Fern\u00e1ndez 143los an\u00e1lisis que trascienden el \u00e1mbito nacional, al permitir la transmisi\u00f3n instant\u00e1- nea de la informaci\u00f3n de un lugar a otro del globo. Los estudios de caso siguen siendo interesantes, siempre que el marco anal\u00edtico incluya una perspectiva global. Las investigaciones aplicadas son especialmente \u00fati-les, al revelarnos c\u00f3mo las TIC pueden mejorar nuestra vida, tras descubrir c\u00f3mo lahan cambiado hasta el momento. As\u00ed, se est\u00e1n transformando los n\u00facleos poblacio-nales: en la actualidad algunas personas, en vez de intentar, como era frecuente enel pasado, vivir en el centro de las ciudades o lo m\u00e1s cerca posible del mismo, alejansu residencia de los centros urbanos, donde ya no es necesario permanecer. El debate entre el ponente, los panelistas y los asistentes se centr\u00f3 principalmente en cuatro temas: el mercado de trabajo, las consecuencias de las tendencias demogr\u00e1ficasen el sistema de pensiones, los factores que deben ser tenidos en cuenta en las proyec-ciones demogr\u00e1ficas, y la compatibilizaci\u00f3n entre la vida personal y la profesional. Respecto al mercado de trabajo, se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n del retraso de la edad de jubilaci\u00f3n en respuesta al crecimiento de la proporci\u00f3n entre personas en edad noactiva y activa. Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n ratific\u00f3 que en t\u00e9rminos genera- les las personas cumplen 65 a\u00f1os en una situaci\u00f3n de salud cada vez mejor. Estatendencia facilitar\u00eda que continuaran trabajando. La edad media real de jubilaci\u00f3n,que es inferior a los 65 a\u00f1os, subir\u00e1 algo en el futuro cercano, como ya ha venidosucediendo en los \u00faltimos a\u00f1os, debido a que las empresas han recurrido propor-cionalmente menos a las pre-jubilaciones (muy utilizadas en d\u00e9cadas anteriores).Ello no obstante, el ponente defendi\u00f3 que para posponer el momento en que laspersonas dejan el mercado laboral se necesita un consenso. Dos de las m\u00e1s severasresistencias a esta medida provienen de los sindicatos (y el p\u00fablico en general) y delas empresas, que prefieren renovar sus plantillas. Desde la audiencia tambi\u00e9n sepregunt\u00f3 si no estamos asistiendo al inicio de una dualizaci\u00f3n del mercado de tra-bajo, esto es, a la existencia cada vez m\u00e1s marcada de dos sectores diferenciados, elde los trabajos muy cualificados y el de los muy poco cualificados. Si as\u00ed fuera, enel futuro se ofertar\u00edan muy pocos empleos para las personas con un nivel medio decualificaci\u00f3n, que hoy trabajan, entre otros lugares, en la industria. En cuanto a las consecuencias de las tendencias demogr\u00e1ficas en el sistema de pen- siones, un asistente denunci\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n con frecuencia ase-veran que el equilibrio en el sistema de pensiones entre cotizantes y pensionistasse quebrar\u00e1 en el futuro por los fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos, y alab\u00f3 que la ponenciano planteara de esta forma la cuesti\u00f3n. Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n respon- di\u00f3 que la demograf\u00eda es un factor m\u00e1s entre un conjunto de variables que influyenen el desarrollo de la pol\u00edtica social.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 3/ Tendencias demogr\u00e1ficas (RELATO DEL DEBATE) 144Acerca de los factores que deben ser tenidos en cuenta en las proyecciones demo- gr\u00e1ficas, al ponente se le pregunt\u00f3 si la prospectiva poblacional deber\u00eda tener encuenta la mejora de la salud y el alargamiento de la vida. Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n respondi\u00f3 que en las proyecciones demogr\u00e1ficas no se incluyen los avan- ces m\u00e9dicos que alargan la vida, puesto que no es posible predecir los puntos deinflexi\u00f3n; adem\u00e1s, el l\u00edmite m\u00e1ximo de la vida humana ha variado muy poco (algom\u00e1s de los cien a\u00f1os). Por otra parte, al ponente tambi\u00e9n se le record\u00f3 que en lahistoria no se conocen procesos de inmigraci\u00f3n continuos, como los que se inclu-yen en las proyecciones demogr\u00e1ficas. Por \u00faltimo, el debate tambi\u00e9n vers\u00f3 acerca de la compatibilizaci\u00f3n de la vida per- sonal y las responsabilidades laborales. El ponente record\u00f3 que las nuevas tecno-log\u00edas ya se est\u00e1n empleando en el cuidado de las personas dependientes; por ejem-plo, la utilizaci\u00f3n creciente de la teleasistencia est\u00e1 incluida como objetivo en losprogramas electorales de los dos principales partidos pol\u00edticos. Ello no obstante, enopini\u00f3n del ponente, la utilidad de estas tecnolog\u00edas es limitada (si bien no desde-\u00f1able) para resolver las tensiones que implican la compatibilizaci\u00f3n. Por ejemplo,en t\u00e9rminos generales, el tele-trabajo no es positivo ni para las empresas ni para laspersonas que lo desempe\u00f1an (generalmente mujeres). Los tele-trabajadores pade-cen debido a la confusi\u00f3n entre el trabajo y la vida personal. El tele-trabajo, el tra-bajo a domicilio en general, y el trabajo a tiempo parcial son sub-trabajos, que noremedian el reto de la compatibilizaci\u00f3n familia-empleo porque simplemente acer-can a las mujeres a sus hijos para que puedan cuidarlos, cuando lo necesario ser\u00edamodificar radicalmente la manera en que trabajan los hombres y las mujeres. En elmismo sentido, Juan Antonio Fern\u00e1ndez Cord\u00f3n critic\u00f3 la propuesta de que seimplanten guarder\u00edas en los pol\u00edgonos industriales, que en la actualidad se encuen-tran en la periferia y no en el centro de los n\u00facleos urbanos. Esta medida implica-r\u00eda que no s\u00f3lo las madres, sino tambi\u00e9n los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, depender\u00edan delos empresarios. Adem\u00e1s, someter\u00eda a estos menores a jornadas interminables: almenos a una similar a la laboral de su madre m\u00e1s el tiempo de desplazamiento delpol\u00edgono al hogar y de vuelta a casa).ESPA\u00d1A 2015 El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido MedinaCAP\u00cdTULO 4 El mercado de trabajoESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 1460. Introducci\u00f3n Este trabajo presenta un ejercicio de prospectiva con el horizonte en 2015. En \u00e9l se estima el empleo por sexo, edad, y nivel de cualificaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos 12a\u00f1os. El c\u00e1lculo se hace en funci\u00f3n de su previsible nivel formativo, bas\u00e1ndose enlas trayectorias de ocupaci\u00f3n de las cohortes que pasar\u00e1n por las edades activasen ese periodo y proyect\u00e1ndolas hasta el a\u00f1o 2015. Las bases anal\u00edticas sobre las que se funda esta estimaci\u00f3n son: el estudio gene- racional del vuelco de la estructura formativa que se ha dado en Espa\u00f1a en lastres \u00faltimas d\u00e9cadas y la evoluci\u00f3n longitudinal de la ocupaci\u00f3n de las cohortesen funci\u00f3n de su nivel de estudios durante el \u00faltimo cuarto de siglo. Respecto a los estudios, se utilizan los niveles formales del sistema reglado como referencia privilegiada no s\u00f3lo de la extensi\u00f3n de los conocimientos, sino tambi\u00e9nen cuanto al sentido que socialmente presentan en la definici\u00f3n de la trayectoriavital de los individuos. Respecto al empleo se utiliza la tasa absoluta de ocupaci\u00f3n o tasa de empleo de un colectivo, que es el cociente entre los ocupados y el total de la poblaci\u00f3n deese colectivo. El incremento de la importancia de la relaci\u00f3n entre el nivel formativo y la tasa de ocupaci\u00f3n est\u00e1 asociado a los cambios en el sistema productivo y en la orga-nizaci\u00f3n familiar en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. En la participaci\u00f3n laboral tradicional de los varones los estudios no ten\u00edan una influencia directa en el nivel de ocupaci\u00f3n. En el tiempo anterior a la implantaci\u00f3n delestado de bienestar no cab\u00eda otra opci\u00f3n para los varones adultos que la de trabajar.Si el mercado de trabajo no ofrec\u00eda cabida suficiente para los que buscaban trabajo,se impon\u00eda la migraci\u00f3n. En la Espa\u00f1a del desarrollo las tasas de ocupaci\u00f3n de losvarones rozaban el 100 por cien para la pr\u00e1ctica totalidad de los niveles educativos 1. En el modelo tradicional la participaci\u00f3n laboral de las mujeres depend\u00eda en mayor medida de la situaci\u00f3n familiar que del resto de factores socio-econ\u00f3micos.Actualmente depende decisivamente de su nivel de estudios. Y esto no s\u00f3lo encuanto a su nivel general a lo largo de toda la vida. Tan importante como la claradiferencia en el nivel, es la forma biogr\u00e1fica en la que se concreta esa participaci\u00f3n. 1S\u00f3lo los analfabetos ten\u00edan niveles de ocupaci\u00f3n menores del 80 por ciento. En parte, esa \"desocupaci\u00f3n\" del 20% ten\u00eda m\u00e1s relaci\u00f3n con otras carencias que eran el origen del analfabetismo y no su consecuencia. Por ejemplo, las deficienciasy las enfermedades mentales se convert\u00edan en causa de exclusi\u00f3n social de modo que no tener trabajo era un componen-te de esa exclusi\u00f3n.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 147Se suele considerar preponderante la evoluci\u00f3n del sistema productivo sobre la estructura formativa. La causa de esta prioridad ha venido siendo el camino detransformaci\u00f3n estructural del trabajo en Espa\u00f1a. Las crisis de empleo consist\u00ed-an b\u00e1sicamente en la eliminaci\u00f3n de los puestos de trabajo de baja productividady con deficientes condiciones de trabajo. La competencia del mercado cercabaesos puestos por su ineficiencia econ\u00f3mica, y la presi\u00f3n social, sindical y pol\u00edticalos asediaba por sus caracter\u00edsticas impropias de una sociedad avanzada. Siguiendo esta trayectoria disminu\u00edan sensiblemente los puestos de baja cualifi- caci\u00f3n de modo que se produc\u00edan unas reconversiones del empleo en las que lasedades avanzadas (asociadas a la escasa formaci\u00f3n y a la consecuente rigidezfrente a una casi imposible recualificaci\u00f3n) eran el criterio impl\u00edcito de expulsi\u00f3ndel espacio laboral. Los costes no-salariales condicionaban la demanda de pues-tos de baja cualificaci\u00f3n. La determinaci\u00f3n del sistema productivo sobre la estructura formativa es cierta res- pecto al tipo de ocupaci\u00f3n necesaria para que se produzca un ajuste entre los cono-cimientos adquiridos en el sistema de ense\u00f1anza y las tareas realizadas en los pues-tos de trabajo. Es decir, cuando no se produce subempleo. Sin embargo, como deja-r\u00e1 en evidencia el an\u00e1lisis de las trayectorias de ocupaci\u00f3n de las cohortes, si no setoma en cuenta ese ajuste de contenidos entre la formaci\u00f3n y el empleo, el nivel deocupaci\u00f3n depende de un modo central del nivel educativo. En todo caso, este plan-teamiento no es una propuesta te\u00f3rica sobre el sentido de la determinaci\u00f3n forma-ci\u00f3n-empleo, sino un instrumento heur\u00edstico para facilitar el ejercicio de prospecci\u00f3n. Bajo estos supuestos b\u00e1sicos, el nivel de ocupaci\u00f3n est\u00e1 asociado a la estructura for- mativa ya que se considera que, tanto la vulnerabilidad a las recesiones de la tasade ocupaci\u00f3n de los varones, como la participaci\u00f3n efectiva de las mujeres en laocupaci\u00f3n extradom\u00e9stica son una funci\u00f3n dependiente del nivel educativo siem-pre que se considere esta participaci\u00f3n en t\u00e9rminos de biograf\u00edas laborales. Esta\u00faltima consideraci\u00f3n es clave ya que la forma en la que evolucionan las trayecto-rias de ocupaci\u00f3n incluye impl\u00edcitamente la forma en la que el sistema productivoresponde a la estructura de la oferta de cualificaci\u00f3n en cada momento hist\u00f3rico. 0.1. El vuelco formativo de los espa\u00f1oles Las personas que no han tenido una s\u00f3lida formaci\u00f3n en su juventud tienenserias dificultades para aprovechar las ense\u00f1anzas espec\u00edficas en su madurez. PorESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 148ello, se pueden prever con una notable precisi\u00f3n los niveles de estudios2que ten- dr\u00e1n los que alcancen las edades activas en la pr\u00f3xima d\u00e9cada, y consecuente-mente, es posible estimar el efecto de la mayor cualificaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n. Por otra parte, la disminuci\u00f3n de los esfuerzos f\u00edsicos, derivada del descenso de la importancia cuantitativa del trabajo manual, y la progresiva simplificaci\u00f3n demuchas tareas gracias a la \"naturalizaci\u00f3n\" del manejo de las m\u00e1quinas \u2014sobretodo en las de procesamiento de la informaci\u00f3n\u2014 permite el mantenimiento enlos puestos de trabajo a edades avanzadas y facilita la readaptaci\u00f3n de los traba-jadores. Este factor ve incrementado su efecto a medida que influye en emplea-dos con un mayor nivel de cualificaci\u00f3n que son m\u00e1s capaces de adoptar nuevasformas de realizaci\u00f3n de las tareas. En tercer lugar, van a ir terminando su vida activa las cohortes que no s\u00f3lo no consiguieron niveles acad\u00e9micos elevados, sino que tuvieron su formaci\u00f3n labo-ral b\u00e1sica en una econom\u00eda dependiente, con una tecnolog\u00eda atrasada, que logr\u00f3sus primeros incrementos de producci\u00f3n individual mediante la intensificaci\u00f3ndel trabajo y a base de esfuerzo personal a trav\u00e9s de largas jornadas en empresasescasamente organizadas, y no mediante la invenci\u00f3n, la cualificaci\u00f3n, la tecnolo-g\u00eda y la organizaci\u00f3n eficiente. Se expone a continuaci\u00f3n la estructura formativa de las mujeres y de los varones. Para apreciar de forma global la estructura formativa se a\u00f1ade una divisi\u00f3n m\u00e1ssimple que ayude a captar los grandes trazos del cambio formativo en Espa\u00f1a.En funci\u00f3n de sus efectos sobre el trabajo los diferentes niveles formativos sepueden agrupar en tres colectivos diferenciados: Los que no han terminado el primer nivel de la formaci\u00f3n reglada (que incluye a los que no saben leer, los que no fueron a la escuela y los que no terminaron laprimaria). Este grupo se puede denominar \"sin estudios\". Los que han realizado estudios reglados b\u00e1sicos de car\u00e1cter general que en su momento se consideraban \"normales\" y que a los efectos interpretar la evoluci\u00f3ncercana y la situaci\u00f3n actual, engloban la Ense\u00f1anza Primaria y la Educaci\u00f3nSecundaria Obligatoria (ESO). Este grupo incluye la EGB2 y el BachilleratoElemental que en su momento fueron niveles social y laboralmente superiores alos que ahora exigen el mismo n\u00famero de cursos en las mismas edades. Estegrupo se puede denominar de estudios \"b\u00e1sicos\". 2GARRIDO MEDINA, Luis (2001) \"Estructura y evoluci\u00f3n de los sistemas formativos en la Uni\u00f3n Europea\" en LUIS GARRI- DO Y LUIS TOHARIA. Condiciones de vida en Espa\u00f1a y en Europa: Estudio basado en el Panel de hogares de la Uni\u00f3nEuropea (PHOGUE). A\u00f1os 1994 y 1995. Madrid, INE, p\u00e1ginas 78-114.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 149ANA SIN PRI EGB BS FP1 FP2 UM de estudios por cohortes en la EPA del primer trimestre de 2003. Varones EPA I/2003ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 150 ANA SIN PRI EGB BS FP1 FP2 UM US Total 791 100.129 futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 151ANA SIN PRI EGB BS FP1 FP2 UM US Total generalSin Est.B\u00e1sicos Laboral 1986-1987 0,6 1,1 49,9 47,8 0,6 0,1 0,0 0,0 0,0 1,6 16 - 17 1,7 97,7 0,7 1981-1985 0,3 1,0 16,1 45,4 27,6 5,4 3,1 1,0 0,1 7,8 18 - 22 1,3 61,6 37,1 1976-1980 0,4 1,1 9,5 28,2 21,0 9,2 12,2 10,2 8,1 10,0 23 - 27 1,6 37,7 60,7 1971-1975 0,5 1,3 11,1 30,8 13,0 8,0 12,7 9,0 13,7 10,6 28 - 32 1,7 41,9 56,3 1966-1970 0,6 1,7 13,4 33,9 12,6 8,2 11,4 7,2 11,0 10,4 33 - 37 2,3 47,3 50,3 1961-1965 0,8 2,4 17,9 32,0 13,1 7,5 9,1 6,0 11,3 9,7 38 - 42 3,1 49,8 47,0 1956-1960 1,0 3,6 26,0 27,3 13,8 4,5 6,2 6,7 11,0 8,9 43 - 47 4,5 53,4 42,1 1951-1955 1,0 5,5 35,6 21,4 12,1 3,9 5,8 6,1 8,6 7,4 48 - 52 6,6 56,9 36,5 1946-1950 1,4 8,6 43,4 16,9 9,0 2,7 5,1 5,8 7,2 7,0 53 - 57 10,0 60,3 29,7 1941-1945 2,0 12,0 48,0 13,5 6,8 2,4 3,3 5,2 6,9 6,2 58 - 62 14,0 61,4 24,6 1936-1940 3,5 20,2 51,4 8,3 4,5 1,7 2,9 3,4 4,0 5,5 63 - 67 23,7 59,7 16,6 1931-1935 6,1 25,9 47,8 5,1 4,1 1,8 2,5 2,8 4,0 5,4 68 - 72 32,0 52,9 15,1 1926-1930 6,5 30,6 46,9 4,2 2,9 1,2 1,5 2,3 3,8 4,5 73 - 77 37,2 51,1 11,7 1921-1925 7,7 32,6 47,4 3,1 2,3 0,8 0,9 1,8 3,3 3,0 78 - 82 40,3 50,5 9,2 1916-1920 6,8 33,9 46,3 2,6 2,8 0,8 0,9 3,3 2,5 1,4 83 - 87 40,7 48,9 10,3 1911 y - 6,6 36,1 45,1 1,9 2,4 0,9 1,1 2,3 3,6 0,5 88 y + 42,7 47,0 10,2 Total general1,8 8,4 28,1 24,1 12,1 5,1 6,8 5,7 7,8 100,0 10,2 52,2 37,6 1941-70 1,1 5,0 28,4 25,5 11,6 5,2 7,3 6,3 9,6 100,0 6,1 53,9 40,0 ANA SIN PRI EGB generalSin Est.B\u00e1sicos Laboral 1986-1987 0,5 0,3 44,2 53,9 1,0 0,1 0,1 0,0 0,0 1,3 16 - 17 0,8 98,0 1,2 1981-1985 0,4 0,7 10,1 38,5 37,7 5,5 4,2 2,5 0,4 7,3 18 - 22 1,1 48,6 50,2 1976-1980 0,6 0,8 5,3 22,6 22,0 8,4 11,5 17,2 11,5 8,9 23 - 27 1,4 27,9 70,7 1971-1975 0,6 1,0 8,1 25,9 12,3 8,7 12,0 13,7 17,8 9,7 28 - 32 1,6 34,0 64,4 1966-1970 0,7 1,7 11,7 31,6 12,7 9,5 9,2 9,4 13,4 9,7 33 - 37 2,5 43,3 54,2 1961-1965 0,9 2,5 15,7 31,4 13,7 8,8 7,4 8,9 10,7 8,9 38 - 42 3,4 47,1 49,5 1956-1960 1,3 3,8 28,4 26,2 12,0 6,2 3,9 9,8 8,2 8,5 43 - 47 5,1 54,6 40,3 1951-1955 1,4 5,9 40,4 23,7 10,1 4,0 2,4 6,8 5,4 7,2 48 - 52 7,3 64,0 28,7 1946-1950 2,7 11,0 49,9 16,3 6,8 3,2 1,6 5,3 3,1 6,8 53 - 57 13,7 66,2 20,1 1941-1945 4,1 15,8 53,5 12,0 4,7 2,1 1,1 4,5 2,2 6,4 58 - 62 19,9 65,5 14,6 1936-1940 7,9 23,8 51,6 7,6 3,0 1,4 0,7 3,0 1,0 5,8 63 - 67 31,7 59,2 9,1 1931-1935 10,9 28,3 49,9 4,6 2,2 0,6 0,5 2,2 0,9 6,3 68 - 72 39,1 54,5 6,4 1926-1930 12,5 32,7 46,8 2,9 1,8 0,5 0,4 1,9 0,5 5,6 73 - 77 45,2 49,7 5,1 1921-1925 12,7 38,1 42,3 2,5 1,4 0,7 0,2 1,6 0,5 4,1 78 - 82 50,8 44,9 4,3 1916-1920 15,9 35,8 42,2 2,8 1,3 0,1 0,2 1,4 0,3 2,4 83 - 87 51,7 45,0 3,3 1911 y - 21,5 34,5 39,3 1,6 0,5 0,2 0,2 1,5 0,8 1,2 88 y + 55,9 41,0 3,1 Total gene- ral3,9 10,9 29,2 20,8 11,4 5,0 4,8 7,3 6,6 100,0 14,9 49,9 35,2 1941-70 1,7 6,1 30,9 24,6 10,5 6,0 4,7 7,7 7,7 100,0 7,8 55,5 36,7Varones EPA I/2003 Mujeres EPA I/2003ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 152Los que han terminado y obtenido el t\u00edtulo correspondiente a una formaci\u00f3n aceptada en el mercado de trabajo como \u00fatil para las tareas concretas que se lle-van a cabo en los puestos de trabajo. Este grupo se puede denominar de forma-ci\u00f3n \"laboral\" . Se entiende aqu\u00ed por formaci\u00f3n laboral aquella que tiene car\u00e1cter de cualifica- ci\u00f3n aplicada al trabajo. Desde el punto de vista nominal estar\u00eda compuesta porla formaci\u00f3n profesional y los estudios universitarios. Sus otras dos caracter\u00edsti-cas t\u00edpicas son la especializaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n terminal. El bachillerato superior y los cursos de preparaci\u00f3n para la universidad contra- dicen esos tres rasgos. En ellos, lo fundamental de los contenidos son conoci-mientos acad\u00e9micos, de car\u00e1cter general, que est\u00e1n orientados a la continua-ci\u00f3n de los estudios, sin embargo han venido siendo estudios laborales (o pro-fesionales) ya que el alto nivel relativo de quienes los hab\u00edan cursado facilita-ba su inserci\u00f3n laboral y el aprendizaje de las tareas concretas asociadas a lospuestos. Tomando como referencia la proporci\u00f3n de quienes tienen como nivel educativo m\u00e1s elevado la formaci\u00f3n b\u00e1sica que, a lo largo de la mayor parte de las cohor-tes que han acabado los estudios se mantiene en porcentajes relativamente pr\u00f3-ximos a la mitad de la poblaci\u00f3n, la constataci\u00f3n del trasvase entre los gruposextremos, desde los que no tienen estudios a los que los tienen de car\u00e1cter labo-ral muestra la importancia del vuelco formativo. La cohorte que se est\u00e1 jubilando actualmente (1936-40) es la que marca la pri- mera frontera del cambio de niveles formativos de los espa\u00f1oles presentes. Hastaentonces el grupo que no ten\u00eda estudios era de semejante entidad al de estudiosb\u00e1sicos. A partir de esa cohorte en adelante van desapareciendo de manera ace-lerada. Primero son los analfabetos los que llegan a proporciones residuales, paraque a continuaci\u00f3n se produzca la progresiva desaparici\u00f3n del resto del grupo.La formaci\u00f3n b\u00e1sica en las cohortes m\u00e1s modernas incluye a dos grupos cada vezm\u00e1s distintos por ser obligatoria la secundaria inicial (EGB2). En las cohortesantiguas la finalizaci\u00f3n de la primaria era el cumplimiento educativo completopara la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n.Actualmente, no terminar la ESO equivale a fra-caso escolar. Desde el punto de vista cuantitativo, la formaci\u00f3n b\u00e1sica va recorriendo de forma fluctuante las sucesivas cohortes \u2014con una media para toda la poblaci\u00f3n ligera-mente superior a la mitad\u2014 y con mayor variaci\u00f3n entre las mujeres que entrelos varones. Entre ellas, desde el 41 por ciento m\u00e1s antiguo se pasa a un m\u00e1ximoEl futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 153del 66 por ciento para las mujeres nacidas en 1946-50, que son las pioneras del cambio de comportamiento laboral de la mujer muy centrado en el nivel delbachillerato superior. A partir de esa cohorte el incremento formativo de las mujeres cobra una aparien- cia imparable. La proporci\u00f3n de las que no tienen estudios se reduce entre las m\u00e1sj\u00f3venes por debajo del 1 por ciento, mientras que la formaci\u00f3n b\u00e1sica pierde (entrelas de 1976-80) su caracter\u00edstica de contener a la mitad de la poblaci\u00f3n para apro-ximarse a una cuarta parte. Los \u00faltimos 30 a\u00f1os han sido testigos de una transfor-maci\u00f3n educativa descomunal con una claro protagonismo femenino. Los varones que part\u00edan de unos niveles formativos sensiblemente superiores tambi\u00e9n han cambiado, pero su favorable punto de partida no ha impedido queactualmente alcancen niveles sensiblemente inferiores a los de sus coet\u00e1neas.Mientras que los estudios b\u00e1sicos de la cohorte de 1976-80 entre las mujeress\u00f3lo representan el 28 por ciento, los de los varones son el 38 por ciento. Dadoque se puede considerar que el colectivo sin estudios tiende a pertenecer alpasado, esta diferencia intersexual en los estudios b\u00e1sicos se refleja en los estu-dios laborales. Las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes van incrementando la ventaja femenina de modo sus- tantivo. En la de 1976-80, que en gran medida sigue estudiando, las fronterasest\u00e1n desplazadas. Los chicos han obtenido t\u00edtulos laborales en un 61 por cien-to mientras que sus compa\u00f1eras, que estudian en una proporci\u00f3n sensiblemen-te mayor, ya han terminado ese tipo de estudios en un 71 por ciento. En lacohorte de 1971-75 los varones han terminado estudios universitarios en un 23por ciento y las mujeres en un 32 por ciento. En todos los niveles de estudioslaborales la ventaja de las mujeres sobre los varones crece en cada cohorte,pero entre los universitarios el margen a favor de las mujeres es mayor y crecem\u00e1s deprisa. Esta evoluci\u00f3n plantea un universo formativo opuesto al que ha configurado secularmente las relaciones intersexuales. La relevancia concreta de esta trans-formaci\u00f3n es enorme, tanto en el mercado de trabajo como en la constituci\u00f3n yconsolidaci\u00f3n de las parejas. Su efecto sobre la fecundidad marcar\u00e1 la pautareproductiva del pr\u00f3ximo futuro. Un elemento que ha condicionado hasta ahora esta opci\u00f3n masiva de los j\u00f3venes por los estudios universitarios han sido las dificultades laborales. La expectativade mejora sustancial del mercado de trabajo para los j\u00f3venes en la pr\u00f3xima d\u00e9ca-da puede cambiar de forma apreciable esa tendencia.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 1540.2. El factor clave: la tasa de ocupaci\u00f3n En la mayor parte de los estudios prospectivos, cuando se han tomado en cuen- ta las componentes generacionales3se ha hecho depender la evoluci\u00f3n del mer- cado de trabajo de las tasas de actividad, que tienen el inconveniente de estarescasamente relacionadas con la ocupaci\u00f3n por los sentidos tan diversos quetiene el paro para las diferentes posiciones sociales y laborales de los parados 4. Pr\u00e1cticamente no hay estudios generacionales de la ocupaci\u00f3n. No es de extra\u00f1ar la ausencia de este tipo de estudios por varios factores. El prime- ro es la no disponibilidad de datos fiables de los que deducir de forma directa estasbiograf\u00edas formativas y ocupacionales. La tesorer\u00eda de la Seguridad Social tiene unaimportante base de datos para cumplir estos objetivos (en cuanto a la cotizaci\u00f3n delos ocupados) que posibilitar\u00edan estudios de una precisi\u00f3n y riqueza en el an\u00e1lisis dela evoluci\u00f3n temporal enorme. Pero incluso si sus datos estuvieran disponibles, lacarencia de variables individuales b\u00e1sicas como el nivel de estudios, la ocupaci\u00f3n...incluso el domicilio actualizado... limitar\u00edan el alcance socioecon\u00f3mico de su estudio. El segundo, consiste en suponer que lo que define la oferta de trabajo es la deli- mitaci\u00f3n legal de las edades potencialmente activas, condicionadas por las decla-raciones de los interesados sobre su disponibilidad para el trabajo. Lo que sedenomina Poblaci\u00f3n Activa. Sin embargo las edades nominales hace tiempo que no concuerdan con las emp\u00edricas y las declaraciones de disponibilidad no coinci-den con la ocupabilidad objetiva ni var\u00edan con ella 5. Los estudios transversales no son tan inexactos en econom\u00edas estables y en poblaciones formativamente homog\u00e9neas, pero la evoluci\u00f3n del mercado de tra-bajo espa\u00f1ol en el \u00faltimo cuarto de siglo es de las m\u00e1s convulsas de Europa, y latransformaci\u00f3n del nivel formativo de los futuros trabajadores ha sido tan com-pleta y tan acelerada, que ignorar sus efectos laborales y productivos desv\u00eda dr\u00e1s-ticamente cualquier proyecci\u00f3n. Una ocupaci\u00f3n es el resultado del ajuste entre un puesto de trabajo y un traba- jador. El ajuste entre ambos se da entre las tareas del puesto y la capacidad y lacualificaci\u00f3n del trabajador. Los puestos de trabajo componen la estructura pro-ductiva. Los trabajadores potenciales y sus cualificaciones configuran la estructu- 3En FERN\u00c1NDEZ CORD\u00d3N, Juan Antonio. (1996) Demograf\u00eda, actividad y dependencia en Espa\u00f1a. Bilbao, Fundaci\u00f3n BBV, se utiliza la ratio activas/activos como base para la proyecci\u00f3n de actividad. Este m\u00e9todo ha sido tambi\u00e9n el aplicado enla estimaci\u00f3n de la actividad del CED CABR\u00c9 ET AL (2001) op. cit. p\u00e1gs. 211-228. 4Esta labilidad del concepto de paro (y por tanto del de actividad) es tal, que una ligera modificaci\u00f3n del reglamento deaplicaci\u00f3n de la definici\u00f3n, impuesta por Eurostat para todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea a partir del a\u00f1o 2002, ha ori-ginado una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de parados EPA de alrededor de medio mill\u00f3n de parados (y por tanto tambi\u00e9n deactivos) en el primer trimestre de 2002. 5GARRIDO MEDINA, Luis (1998): \"La ocupabilidad en la familia\", Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola n\u00ba 77, p\u00e1ginas 41-91, 57.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 155ra formativa de la poblaci\u00f3n. Cuando se estudia la ocupaci\u00f3n desde la estructura formativa queda reflejada la forma en la que el sistema productivo integra (yselecciona) a los componentes de la poblaci\u00f3n por niveles educativos. 0.3. La transformaci\u00f3n de las edades Como instrumento para que el comportamiento laboral generacional permita unaestimaci\u00f3n de los contingentes futuros de ocupados se necesita una proyecci\u00f3n depoblaci\u00f3n. Para este objetivo se cuenta con la proyecci\u00f3n de poblaci\u00f3n realizadapor el INE en la \u00faltima versi\u00f3n de sus proyecciones demogr\u00e1ficas incluidas en labase de datos TEMPUS. Esta proyecci\u00f3n es en la que se basa la EPA actual y esla que integra los flujos y los contingentes de emigrantes hasta 2001. Aunque sus previsiones a corto plazo de la inmigraci\u00f3n se han revelado insufi- cientes, la opci\u00f3n por mantener una importante entrada continua hace que suresultados a medio plazo puedan ser razonables. El aumento de la incorporaci\u00f3nde los extranjeros con edades que coinciden con las de las cohortes m\u00e1s numero-sas ha aumentado el desequilibrio generacional que caracteriza a la pir\u00e1mide depoblaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Dado que no es sencillo pronosticar los futuros planes deestos extranjeros respecto a su permanencia en el pa\u00eds, la forma est\u00e1ndar en laque el INE predice una entrada constante durante los a\u00f1os sucesivos es un com-promiso entre la salida y la reposici\u00f3n 6. 6Actualmente el INE est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de unas nuevas proyecciones basadas en el Censo de 2001 y en la evoluci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n, que durante el a\u00f1o 2002, seg\u00fan las poblaciones oficiales a pasado de 1.977.944 a 2.664.168extranjeros. Un incremento anual del 34,7 por ciento (686.224 personas m\u00e1s). Gr\u00e1fico 0.1. Proyecci\u00f3nTempus del INEde la composi-ci\u00f3n deedad. de16 a 39 a\u00f1os y de40 a 64 a\u00f1osESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 156En esta proyecci\u00f3n es fundamental el cambio radical en las proporciones entre los dos grupos de edad en los que se puede dividir las edades potencialmenteactivas. Para que sean del mismo margen de 25 a\u00f1os, son 15-39 y 40-64. Si seobserva el Gr\u00e1fico 0.1 se deduce que una de las cuestiones claves en la pol\u00edticade adaptaci\u00f3n de las personas al trabajo tendr\u00e1 que estar enfocada hacia evitarla obsolescencia productiva de unas cohortes que ser\u00e1n mayoritarias al adentrar-se en la madurez. Como componente heur\u00edstico para el c\u00e1lculo prospectivo se ha elaborado una proyecci\u00f3n de los niveles de estudios utilizando la din\u00e1mica longitudinal de la lascohortes el \u00faltimo cuarto de siglo. En principio, se podr\u00eda suponer que los nive-les de estudios reglados permanecen pr\u00e1cticamente constantes a partir de unacierta edad en la que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ha dejado de estudiar. En reali-dad esa edad se ha ido desplazando por la generalizaci\u00f3n de la prolongaci\u00f3n delos estudios. Tomando en cuenta los diversos cambios en las biograf\u00edas formativas las proyec- ciones tienen tres caracter\u00edsticas: Establecen la evoluci\u00f3n de la forma en la quese acaban los estudios en la fase juvenil (16-29 a\u00f1os), incorporan la prolongaci\u00f3nde los estudios a edades posteriores y prorrogan los niveles finales de la cohortede los nacidos en 1976-80 a las cohortes posteriores. Con estos principios se hanelaborado unas proyecciones de las que se presentan \u2014en los gr\u00e1ficos 0.2 y 0.3\u2014los niveles de estudios finales (a los 50 a\u00f1os) de las cohortes en presencia en elmercado laboral hasta 2015.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 157 Gr\u00e1fico 0.2. Proyecci\u00f3n de los niveles de estudios finales (a los 50 a\u00f1os) de los varones de las cohortes en presencia en el mercado laboral hasta 2015 Gr\u00e1fico 0.3. Proyecci\u00f3n de los niveles de estudios finales mujeres (a los 50 a\u00f1os) de las de las cohortes en presencia en el mercado laboral hasta 2015ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 1581. Las trayectorias de ocupaci\u00f3n de las cohortes Este an\u00e1lisis se basa en la posibilidad de que las trayectorias longitudinales de la ocupaci\u00f3n presenten unas configuraciones con regularidades detectables quepermitan su utilizaci\u00f3n como instrumentos de pron\u00f3stico de los comportamien-tos futuros de esas cohortes. A continuaci\u00f3n se plantea el estudio generacional de las biograf\u00edas ocupacionales de los colectivos de espa\u00f1oles que trabajar\u00e1n en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. La disposici\u00f3nde las nuevas series retrospectivas de factores de elevaci\u00f3n que ha elaborado elINE han significado una gran ventaja. Esas series han permitido la explotaci\u00f3n uni-ficada de los datos completos de todas EPAs desde el tercer trimestre de 1976 hastael cuarto de 2002. Aprovechando esta unificaci\u00f3n, y para lograr una mayor preci-si\u00f3n en las estimaciones y conseguir estabilidad longitudinal en el tama\u00f1o de lascohortes 7, se van a utilizar los cuatro trimestres para calcular los datos anuales8. 1.1. El m\u00e9todo de las cohortes ficticias Este m\u00e9todo consiste en observar los cambios (por ejemplo anuales) de los colec-tivos que son delimitables por variables estables. Como el a\u00f1o de nacimiento esuna definici\u00f3n estable, se puede observar la tasa de ocupaci\u00f3n de la quinta naci-da el a\u00f1o 1950 y seguir su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n a trav\u00e9s de las sucesivasmuestras que la EPA tiene de esa quinta, en los 26 a\u00f1os que median entre 1976y 2002. Se denominan \"ficticias\" porque los entrevistados durante 1976 de laquinta de nacidos en 1950 son diferentes de los que responden a la encuesta dieza\u00f1os despu\u00e9s (en 1986), pero el colectivo que representan es el mismo 9y por lo tanto es posible su seguimiento. Mediante esta metodolog\u00eda es posible seguir la trayectoria de ocupaci\u00f3n de todas las cohortes que trabajaron a lo largo del \u00faltimo cuarto del siglo XX hasta hoy. 7Esta estabilidad era uno de los problemas irresolubles hasta la fecha por las diferencias de representaci\u00f3n entre los dife- rentes grupos de edad en la EPA. 8De este modo, el periodo directamente estudiado consta de 102 ciclos trimestrales de la EPA, cada uno de los cuales con-tiene alrededor de 160.000 entrevistas a personas con 16 o m\u00e1s a\u00f1os de edad. Lo que supone que las explotaciones esta-d\u00edsticas en las que se basa este estudio utilizan del orden de 16 millones de entrevistas diferentes. Los datos de cada a\u00f1ose obtienen de ficheros con 640.000 registros personales. La Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA) es una fuente estad\u00edstica de primer orden no s\u00f3lo por su tama\u00f1o y continuidadsino tambi\u00e9n por la calidad concreta de la informaci\u00f3n que provee. Hay dos elementos complementarios que la hacenmuy \u00fatil para los fines aqu\u00ed perseguidos. El primero es que la informaci\u00f3n es mucho mas fidedigna y precisa que laretrospectiva porque se obtiene en el momento en el que se producen los hechos a estudiar. El segundo es que la morta-lidad o los cambios de situaci\u00f3n no sesgan, ni la muestra, ni la interpretaci\u00f3n de los hechos por los implicados, o loseventuales informantes. 9Excluida la mortalidad y las migraciones.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 159Estas cohortes de nacimiento se pueden dividir obviamente por sexo y, a partir de la edad de terminaci\u00f3n de cada tipo de estudios, tambi\u00e9n se puede dividir porniveles de estudios. Por lo tanto se pasa a analizar las trayectorias de esa participaci\u00f3n laboral de las cohortes en presencia durante el periodo 1976-2002 para extraer de ellas los elemen-tos anal\u00edticos b\u00e1sicos que permitan la elaboraci\u00f3n de una prospectiva longitudinal. 1.2. Las cohortes de los varones En el gr\u00e1fico 1.1 se puede observar la evoluci\u00f3n longitudinal de la ocupaci\u00f3n delas cohortes en presencia durante el periodo 1965-2003. Entre 1965 y 1976 s\u00f3lo sedispone de los datos 10que se deducen de las publicaciones del INE sobre las EPAs de ese periodo. Gr\u00e1fico 1.1. Trayectorias de la ocupaci\u00f3n de las cohortes de los Varones. Tasas absolutas de ocupaci\u00f3n de los grupos quinquenales de edad desplazadas de a\u00f1o en a\u00f1o. Base: los que nocursan estudios reglados ni cumplen el servicio militar. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1965-2003. 10\u00danicamente se pueden utilizar los a\u00f1os en los que los grupos quinquenales de edad de la publicaci\u00f3n coinciden con la delimitaci\u00f3n de las cohortes que aqu\u00ed se han utilizado y que son los cuartos trimestres de 1965, 1970 y 1975. Como losdatos publicados no permiten la selecci\u00f3n de los que no estudian ni hacen el servicio militar los primeros datos compa-rables son los del grupo de edad de 25-29 a\u00f1os.Aunque en las diferentes trayectorias se pueden apreciar elementos decisivos de la evoluci\u00f3n del mercado de trabajo en Espa\u00f1a, el an\u00e1lisis se reduce a los rasgosb\u00e1sicos que permiten la comprensi\u00f3n general del proceso. En este tipo de representaci\u00f3n la estabilidad se convierte en superposici\u00f3n de las trayectorias. Cuando los que vienen despu\u00e9s siguen las mismas pautas de ocupa-ci\u00f3n que los anteriores las curvas se superponen y confunden ya que los valoresde la cohorte siguiente coinciden con los de la anterior. Por el contrario, la presencia distintiva de las cohortes indica que su participaci\u00f3n laboral a esa edad ha sido diferente que la de las dem\u00e1s. En el gr\u00e1fico 1.1 se dan los dos casos de un modo altamente significativo. Para la \u00e9poca inicial -anterior a 1976-, las trayectorias son estables (son rectas de tramosde cinco a\u00f1os superpuestas) en todo el margen de edades que va de los 30 a los50 a\u00f1os. Adem\u00e1s, la ocupaci\u00f3n es pr\u00e1cticamente total con porcentajes superioresal 97 por ciento en todas las edades. Pero ese mundo uniforme y estable se quiebra con la llegada de la crisis econ\u00f3- mica. Aunque los efectos sobre el empleo se ven en parte atenuados por la tran-sici\u00f3n pol\u00edtica, la segunda explosi\u00f3n de los precios de la energ\u00eda en 1979 produceuna larga continuaci\u00f3n de la ca\u00edda generalizada de la ocupaci\u00f3n en todas lascohortes en la parte central de su biograf\u00eda laboral y, de entonces hasta hoy, laocupaci\u00f3n de ninguna de ellas volver\u00eda a alcanzar el 90 por ciento. A partir de 1980 las trayectorias se entrecruzan mostrando que las convulsiones del mercado de trabajo golpean a cada cohorte a diferentes edades y haciendovisibles esos efectos en p\u00e9rdidas de ocupaci\u00f3n s\u00f3lo parcialmente recuperadas. De especial inter\u00e9s es la coincidencia de los pares de cohortes no sucesivas en largos periodos, que en algunos casos llegan hasta 11 a\u00f1os. Un ejemplo expresivo es el delas cohortes de 1931-35 y de 1941-45.Ambas sufren una disminuci\u00f3n del empleo muysemejante a partir de 1975, a\u00f1o en el que part\u00edan las dos del pleno empleo. Los mayores (nacidos en 1931-35) al cumplir los 45-49 a\u00f1os en el a\u00f1o 1980, pier- den 10 puntos en los cinco a\u00f1os anteriores y bajan a una ocupaci\u00f3n del 88,7 porciento. All\u00ed se encuentran al mismo nivel (88,4 por ciento) con los m\u00e1s j\u00f3venes(nacidos en 1941-45) que en 1990, al cumplir esas mismas edades se recuperandel 84 por ciento al que cayeron en 1985 en el fondo de la crisis. A partir de esos45-49 a\u00f1os las dos cohortes siguen trayectorias coincidentes (descendentes) hastael a\u00f1o 2000 al cumplir 55-59 a\u00f1os. Los tres \u00faltimos a\u00f1os los varones de la cohor-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 160El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 161te 1941-45 mantienen su empleo en mayor medida que sus predecesores en la l\u00ednea de retraso de la jubilaci\u00f3n que caracteriza los \u00faltimos a\u00f1os. El que las cohortes en la misma fase vital coincidan en tramos apreciables distantes 10 a\u00f1os demuestra que los efectos combinados de las dos crisis de empleo han pro-ducido una apreciable semejanza de trayectorias finales de ocupaci\u00f3n en las distin-tas cohortes que han sufrido esas dos ca\u00eddas del empleo durante la \u00e9poca estudiada. 1.3. La biograf\u00eda de los varones por niveles de estudios Antes de dise\u00f1ar los elementos b\u00e1sicos de la proyecci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n pareceprocedente ir a lo que es el centro del dispositivo anal\u00edtico. El estudio de las tra-yectorias de esas espec\u00edficas personas sociales que son las cohortes de cada nivelfinal de estudios como colectivos estables que recorren su andadura vital a tra-v\u00e9s del tiempo compartiendo en todo momento las mismas condiciones econ\u00f3-micas, pol\u00edticas y sociales, a la vez que su nivel formal de cualificaci\u00f3n, que es elelemento b\u00e1sico que les sit\u00faa en un mercado ocupacional espec\u00edfico. Para simplificar la exposici\u00f3n se incluyen inicialmente en los gr\u00e1ficos 1.2 y 1.3 las biograf\u00edas laborales de dos cohortes por niveles de estudios. La de los nacidos en1931-35 y la de 1956-60. Los a\u00f1os 1796-2003 se corresponden en cada caso con lasalida o con la entrada del trabajo de esas cohortes. Gr\u00e1fico 1.2. Trayectorias dela ocupaci\u00f3nde cada nivelde estudios dela estudios nicumplen el ser-vicio militar. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 162En ellos se observa que las recesiones han afectado de manera inversamente pro- porcional a cada nivel de estudios. No s\u00f3lo en el nivel de desocupaci\u00f3n al que handado lugar en cada caso, sino tambi\u00e9n respecto a su relativa incapacidad paralograr recuperarse cuando llega la fase alcista del ciclo. Mientras que los analfa-betos han sufrido una expulsi\u00f3n temprana y constante de la ocupaci\u00f3n, se da unagradaci\u00f3n en los siguientes niveles. Al llegar a los universitarios se puede decirque las crisis no han afectado apreciablemente a su nivel de ocupaci\u00f3n. Estas diferencias de comportamiento laboral por niveles de estudios son la clave de la ocupaci\u00f3n futura, ya que, si se mantienen, la tasa global de ocupaci\u00f3n esta-r\u00e1 claramente influida por el cambio de composici\u00f3n por estudios de las cohor-tes m\u00e1s j\u00f3venes. Como elemento indicativo de las pautas futuras se incluye el gr\u00e1fico 1.4 que con la misma escala de edades que los anteriores presenta las trayectorias por estudios Gr\u00e1fico 1.3. Trayectorias de la ocupaci\u00f3n de cada nivel de estudios de la cohorte de los Varones nacidos en 1956-60. Base: los que no cursan estudios ni cumplen el servicio militar. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 163de la cohorte de 1971-75. En ella se observa el efecto de la recesi\u00f3n 1992-94. Como la crisis encuentra a los diferentes niveles de estudios en momentos diferentes desu incorporaci\u00f3n laboral, aparenta que los estudios no protegen frente a la rece-si\u00f3n, pero si se desplazan las curvas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n de las edades definalizaci\u00f3n de los estudios, la mayor \"velocidad\" 11de incorporaci\u00f3n al empleo se da entre los universitarios, siendo algo m\u00e1s alta la de los de grado medio. Gr\u00e1fico 1.4.- Trayectorias de la ocupaci\u00f3n de cada nivel de estudios de la cohorte de los Varones nacidos en 1971-75. Base: los que no cursan estudios ni cumplen el servicio militar. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003. 11Ser\u00eda el incremento de la tasa de ocupaci\u00f3n por unidad de tiempo. En el gr\u00e1fico este cociente es la tangente del \u00e1ngulo de la curva de integraci\u00f3n.Estos \u00faltimos a\u00f1os de bonanza del empleo han acercado los rendimientos en t\u00e9r- minos de tasa de ocupaci\u00f3n de todos los niveles iguales o superiores a los secunda-rios (con ventaja para la formaci\u00f3n profesional de grado superior) e incluso, entrelos m\u00e1s j\u00f3venes con un notable rendimiento de la secundaria inicial como resulta-do de estar en el mercado laboral durante toda la fase de crecimiento del empleo.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 1641.4. La creciente participaci\u00f3n laboral de la mujer El gr\u00e1fico 1.5 que expone esas trayectorias de las cohortes femeninas muestra una transformaci\u00f3n radical de la dedicaci\u00f3n al trabajo extradom\u00e9stico. Si la inclinaci\u00f3n de la trayectoria es el \u00edndice del ritmo (o \"velocidad\") de su cre- cimiento de ocupaci\u00f3n, cada cohorte tiene dos tipos de movimiento biogr\u00e1fico. Cuando se produce una contracci\u00f3n del empleo la cohorte se coloca en la misma posici\u00f3n que ten\u00eda la anterior. Es decir que las fases desfavorables del ciclo nologran disminuir la pauta de ocupaci\u00f3n. De tal modo que las curvas de tiempoque separan la cresta del ciclo (el mejor momento) de la sima en la que la ocu-paci\u00f3n es la m\u00e1s baja, son relativamente coincidentes lo que equivale a decir quelas que han alcanzado las edades de sus predecesoras presentan una ocupaci\u00f3nsemejante que las que les precedieron antes de la crisis. Mientras que los varones perd\u00edan una parte apreciable de su ocupaci\u00f3n en las crisis, las mujeres en estas \u00e9pocas dif\u00edciles tienden m\u00e1s bien a estabilizar su participaci\u00f3n laboral.Gr\u00e1fico 1.5.- Trayectorias de la ocupaci\u00f3n de cada nivel de estudios de la cohorte de Mujeres nacidas en 1956-60. Base: las que no cursan estudios. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 165Cuando se da la primera fase favorable (1986-1991), el comportamiento de la ocupaci\u00f3n femenina est\u00e1 claramente descrito por las trayectorias de las cohortes.Todas las m\u00e1s j\u00f3venes que la de 1941-45 cambian de trayectoria respecto a lasanteriores para incrementar de forma apreciable su ocupaci\u00f3n respecto a las queles precedieron. El relativo paralelismo de las trayectorias de las cinco cohortes implicadas, y el hecho de que sea la de las nacidas en 1951-55 (con 36-40 a\u00f1os de edad) la quem\u00e1s se distancia de sus predecesoras indica que en esa cohorte se dan paralela-mente las dos diferentes fuentes de incorporaci\u00f3n que se han descrito previa-mente. Por una parte est\u00e1 su mayor proporci\u00f3n de formaci\u00f3n laboral que la desus predecesoras que les permite trabajar y compatibilizar las tareas familiares, ypor otra, que su ya reducida maternidad permit\u00eda un retorno al empleo m\u00e1s tem-prano y m\u00e1s completo que entre sus predecesoras. En la siguiente crisis de 1992-94 los varones pierden, en todo el centro de su bio- graf\u00eda, del orden de 8 puntos de ocupaci\u00f3n. Entre las mujeres, aunque las j\u00f3venespierden algo, a partir de los 33 a\u00f1os las curvas se cruzan y las de la misma edadganan ocupaci\u00f3n. Si se atiende al movimiento de las cohortes, se observa que elmantenimiento de la ocupaci\u00f3n a los niveles de tres a\u00f1os antes ha sido suficien-te para elevar la ocupaci\u00f3n media. Pero la fase m\u00e1s significativa de la trayectoria longitudinal de las mujeres es la contenida entre el a\u00f1o 1994 y el 2003. Tras los dos primeros a\u00f1os en los que elcrecimiento es menor, 12a partir de 1996 todas las cohortes posteriores a 1945 se alejan de forma decisiva del comportamiento de sus predecesoras. Se combinan en esta \u00e9poca dos factores de gran influencia en la participaci\u00f3n laboral de la mujer.Ambos est\u00e1n relacionados en gran mediada con el vuelco for-mativo de las mujeres. Por una parte la prioridad dada a la formaci\u00f3n y los resul-tados acad\u00e9micos superiores a los de los varones, posponen y problematizan laformaci\u00f3n de parejas a la espera de un cambio de pautas homog\u00e1micas. Y porotra, la mejor inserci\u00f3n laboral de las que tienen formaci\u00f3n laboral estabiliza suocupaci\u00f3n al margen de su dedicaci\u00f3n familiar. Incluso la hace imprescindible, enun espacio en el que el esfuerzo econ\u00f3mico para conseguir domicilio es frecuen-temente superior al que puede hacerse con un solo sueldo en la pareja. 12Adem\u00e1s, una parte de ese crecimiento es aparente ya que procede de las mejoras en la muestra de la EPA realizadas entre el primer trimestre de 1995 y el segundo de 1996. Hay evaluaciones que permiten estimar ese efecto. Tomandoesto en cuenta, es m\u00e1s precisa la comparaci\u00f3n entre 1996 y 2003 que se utilizar\u00e1 para elaborar la proyecci\u00f3n. En cual-quier caso esta diferencia es relativamente reducida en tasas.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 166Como el cambio tiene un claro componente de efecto composici\u00f3n de los dife- rentes niveles de estudios, a medida que las cohortes tienen una mayor propor-ci\u00f3n de formaci\u00f3n laboral presentan un potencial de crecimiento de la ocupaci\u00f3nmayor en condiciones de mercado semejantes. Por ello, cuanto m\u00e1s joven es la cohorte m\u00e1s importante y m\u00e1s irreversible es el incremento de la ocupaci\u00f3n que presenta en las fases favorables. La crecienteinclinaci\u00f3n de las trayectorias de las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes marca un proceso delque se puede predecir (como ya se hizo hace 10 a\u00f1os en el trabajo antes citado)una evoluci\u00f3n acorde con las tendencias descritas. Estabilidad en las crisis eimportante crecimiento en las recuperaciones del empleo. El que la ocupaci\u00f3n delas mujeres haya crecido el 55 por ciento en nueve a\u00f1os 13es el resultado de una transformaci\u00f3n que se basa de forma predominante en lo formativo. 1.5. Las cohortes de mujeres por niveles de estudios En el caso de las mujeres, la evoluci\u00f3n por estudios de la salida de la ocupaci\u00f3nde las cohortes recientemente jubiladas (como la de 1931-35 que se expon\u00eda enel caso de los varones) pertenece a la historia pasada ya que su comportamientono se repetir\u00e1 en el futuro. Se trataba de una clara divisi\u00f3n en la participaci\u00f3nlaboral. Por una parte estaban las universitarias con tasas de ocupaci\u00f3n entre el60 y el 80 por ciento, y por otra, todos los dem\u00e1s niveles educativos que con esca-sas diferencias oscilaban entre el 20 y el 30 por ciento de ocupaci\u00f3n. Por ello, la exposici\u00f3n de las trayectorias por niveles de estudios se reducir\u00e1 a las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes empezando por la de 1956-60, que adem\u00e1s de ser la mismausada para los varones, es la primera que se ha mantenido durante toda su vidapor encima del 30 por ciento de ocupaci\u00f3n que era la frontera de la salida delempleo debida a la maternidad en las cohortes anteriores. 13 En medias anuales desde el 1994 al 2003. Esta estimaci\u00f3n se sabe que infraestima el n\u00famero de ocupados. Las nuevas poblaciones basadas en la inmigraci\u00f3n del \u00faltimo quinquenio dar\u00e1n lugar a un mayor crecimiento de la ocupaci\u00f3nfemenina.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 167En el gr\u00e1fico 1.6 se aprecian a la vez elementos de las pautas \"antiguas\" y com- ponentes del cambio de participaci\u00f3n laboral de las mujeres. Entre los niveles de estudios b\u00e1sicos se reproduce la tradicional integraci\u00f3n labo- ral temprana cuya ocupaci\u00f3n desciende en este caso no s\u00f3lo por la maternidad,sino tambi\u00e9n por el efecto de la crisis econ\u00f3mica de 1976-85. Las universitariaspresentan la pauta \"moderna\" y las mujeres con estudios laborales de secundariase acercan a ellas en mucha mayor medida que en las cohortes anteriores, de talmodo que son ellas las que encarnan en mayor medida el cambio ocupacionalinterno a los niveles de estudios. En realidad, en esta cohorte se apunta, siquiera levemente, la evoluci\u00f3n que segui- r\u00e1n las siguientes cohortes en los niveles no universitarios. El m\u00ednimo de ocupaci\u00f3nlo presentan a los 25-29 a\u00f1os.A partir de esa edad en 1985, recorren la d\u00e9cada hasta1995, manteniendo el nivel de ocupaci\u00f3n en todos los niveles de estudios. Lossiguientes 8 a\u00f1os hasta el 2003, tienen crecimientos en la participaci\u00f3n productiva, Gr\u00e1fico 1.6. Trayectorias de ocupaci\u00f3n de cada nivel de estudios de la cohorte de las Mujeres nacidas en 1956-60. Base: las que no cursan estudios. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 168que son directamente proporcionales a cada nivel de estudios. Las que tienen FP2, que en 1995 distaban 30 puntos de las licenciadas, reducen esa distancia a la mitaden 2003, aunque sin alcanzar el 70 por ciento de ocupaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 1.7. Trayectorias de ocupaci\u00f3n de cada nivel de estudios de la cohorte de las Mujeres nacidas en 1971-75. Base: las que no cursan estudios. Fuente: EPA. Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003. En la cohorte de 1971-75, la situaci\u00f3n actual a los 28-32 a\u00f1os de edad, parece res- ponder con exactitud a una escala determinada por el nivel de estudios. Desdelas analfabetas (cuya presencia es num\u00e9ricamente residual) que no trabajan,hasta las universitarias que superan (en las edades m\u00e1s f\u00e9rtiles) el 80 por cientode ocupadas, los distintos niveles se ordenan en una escala de dos caracter\u00edsticas:los niveles no universitarios tienen una trayectoria horizontal de mantenimientodel nivel de ocupaci\u00f3n durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os; y las distancias entre cadanivel correlaciona con la distancia al pleno empleo. Cuanto mayor es el nivel deempleo, el del siguiente nivel formativo es m\u00e1s semejante. Parece que incremen-tar el nivel de empleo se hace m\u00e1s dif\u00edcil a medida que se parte de un nivel dado.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 169La comparaci\u00f3n con la cohorte siguiente (1976-80) pone en evidencia que los niveles relativos han cambiado en s\u00f3lo cinco a\u00f1os. La estabilidad de los gruposde primaria y de EGB2, que en la cohorte anterior estaban cerca del 40 y del 50por ciento respectivamente, pasan en esta cohorte al 50 y al 60 por ciento. Pero siendo \u00e9ste un dato clave para la proyecci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan lo es el hecho de que la integraci\u00f3n de las nacidas en 1976-80 hayan vivido la totalidad de su integra-ci\u00f3n durante una fase alcista del ciclo econ\u00f3mico. A pesar de que este par decohortes son las m\u00e1s numerosas de la historia de Espa\u00f1a, y de que la participa-ci\u00f3n laboral femenina es incomparablemente m\u00e1s alta que la de sus predeceso-ras, las que han estudiado FP han conseguido adelantar en m\u00e1s de cuatro a\u00f1os suintegraci\u00f3n laboral. Para las nacidas en 1971-75 que no fueron a la universidad, los primeros noven- ta (1991-94) las encontraron intentando una incorporaci\u00f3n que con el impulsodel periodo de recuperaci\u00f3n del empleo (1986-90) parec\u00eda prometedora. Sinembargo todas ellas sufrieron p\u00e9rdidas de ocupaci\u00f3n esos cuatro a\u00f1os y en 1995presentaban con 20-24 a\u00f1os de edad menores tasas de ocupaci\u00f3n que a los 16-20a\u00f1os. La forma en la que este retraso ha influido tanto en su recuperaci\u00f3n comoen los niveles finales alcanzados deja ver que cuanto mayor es el nivel de estu- dios mayor es la capacidad de recuperaci\u00f3n. Gr\u00e1fico 1.8. Trayectoriasde ocupa-ci\u00f3n de Datos de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o 1976-2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 170Pero si estas caracter\u00edsticas son decisivas para la comprensi\u00f3n de los cambios de pautas, y de la influencia de los or\u00edgenes de la integraci\u00f3n laboral, lo es a\u00fan m\u00e1spara la valoraci\u00f3n de las cohortes en la elaboraci\u00f3n de las hip\u00f3tesis de proyec-ci\u00f3n. La causa es que cada cohorte incorpora, en la forma concreta de su integra-ci\u00f3n laboral, la memoria de los tiempos que les toc\u00f3 vivir en cada fase vital. 2. Las hip\u00f3tesis b\u00e1sicas 2.1. El contexto del mercado de trabajo Es conocida la end\u00e9mica incapacidad de la sociedad espa\u00f1ola para dar empleo a susnacionales que durante un largo tiempo se resolvi\u00f3 con la emigraci\u00f3n de los \"exce-dentes laborales\", y en los dos \u00faltimos decenios dio lugar al paro y a la inactividad.Sin embargo, durante los \u00faltimos nueve a\u00f1os el sistema productivo ha pasado de12,1 millones de ocupados (EPA I/94) a 16,6 millones (EPA III/03). Estos 4,5 millo-nes de aumento del empleo son la confirmaci\u00f3n emp\u00edrica de que esa incapacidadpertenece al pasado ya que un aumento del 37,2 por ciento en nueve a\u00f1os es un cer-tificado incuestionable de una capacidad sobresaliente. En t\u00e9rminos interanualesrepresenta un ritmo medio de crecimiento anual del 3,6 por ciento acumulativo. Al analizar las trayectorias de las cohortes se han apuntado los hechos en los que se funda la expectativa de que se amortig\u00fce la convulsa radicalidad con la que seha comportado la ocupaci\u00f3n en Espa\u00f1a, pero eso no significa la desaparici\u00f3n de losciclos. Precisamente, el peso del sector de la construcci\u00f3n (con su influencia en lacasi totalidad de los dem\u00e1s sectores) en el mantenimiento de la \u00faltima fase de cre-cimiento del empleo es un factor de riesgo para la continuidad de ese crecimiento. A pesar de esa incertidumbre, la econom\u00eda espa\u00f1ola tiene un amplio margen de desarrollo en la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y en el aumento de la productividadreal derivado de la mayor cualificaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. La evoluci\u00f3nactual de la productividad aparente es enga\u00f1osa en ese sentido. El crecimientode los puestos de baja productividad enmascara la tendencia del rendimientoconcreto del n\u00facleo cualificado. La necesidad de mantener y crear puestos de tra-bajo de nivel reducido est\u00e1 asociada a la permanencia en nuestra poblaci\u00f3n deuna importante desocupaci\u00f3n de personas escasamente cualificadas. En cualquier caso, esta necesidad va en el sentido contrario respecto al desequi- librio del proceso de sustituci\u00f3n de jubilados por j\u00f3venes que ingresan. Esos sen-tidos contrarios aportan una complementariedad y ampl\u00edan la probabilidad deEl futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 171colocaci\u00f3n de los desocupados con escasa cualificaci\u00f3n en el centro de la biogra- f\u00eda laboral. Al ser mucho m\u00e1s numerosos los que salen del sistema productivo depuestos descualificados que los que entran con bajos niveles de estudios, ofrecena los parados o inactivos de las edades intermedias la posibilidad de ocupar esospuestos. De hecho, esa recuperaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n se ha dado de forma claraentre los varones y las mujeres con estudios primarios de las cohortes nacidasdespu\u00e9s de 1951 que ocupan actualmente el centro de las biograf\u00edas laborales. No parece que haya impedimentos insalvables para que la ocupaci\u00f3n media crez- ca de forma importante. El camino trazado por las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladashace previsible un amplio margen de incremento sobre todo en la participaci\u00f3nfemenina en la producci\u00f3n extradom\u00e9stica. En general, se podr\u00eda resumir el proceso en los siguientes t\u00e9rminos: resuelta la repro- ducci\u00f3n por el aumento de la reproductividad (en t\u00e9rminos de a\u00f1os humanos produ-cidos por cada nacimiento) los esfuerzos de los humanos se encaminan m\u00e1s a mejo-rar la vivencia de los humanos existentes que a la supervivencia de sus colectivos. Pero cuando esa vivencia se establece en t\u00e9rminos de derechos ciudadanos provis- tos de forma gratuita por el estado, la demanda tiene una dif\u00edcil limitaci\u00f3n.A preciocero la demanda tiende a crecer. En estas condiciones se hace imprescindible mejo-rar el rendimiento del sistema productivo para cubrir esa creciente demanda debienes y servicios.Y adem\u00e1s del crecimiento de la productividad de los puestos exis-tentes, es igualmente necesario que la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la producci\u00f3nsea la mayor posible. Mantener los servicios y las transferencias del estado de bienestar sometidos a una demanda creciente conlleva el crecimiento del gasto p\u00fablico en t\u00e9rminos absolutos.Para que no crezca en t\u00e9rminos relativos, la \u00fanica soluci\u00f3n estable consiste en incremen-tar la riqueza del pa\u00eds para que la estructura del gasto no rompa los equilibrios b\u00e1sicostanto sociales como respecto a los niveles de competencia internacional.Y para ello hayque trabajar m\u00e1s. De otro modo se hace inevitable la restricci\u00f3n de las coberturas. En otro orden de cosas, la ocupaci\u00f3n productiva del tiempo es un elemento funda- mental del equilibrio personal y es una referencia insustituible tanto desde el puntode vista econ\u00f3mico como desde el de la identidad individual y sobre todo desde laconexi\u00f3n entre trabajo y obtenci\u00f3n de recursos como fundamento central (directo omediado) de ese conjunto estructurado de incentivos que es el sistema de propiedad. En estas condiciones, la b\u00fasqueda del pleno empleo tiene una clara prioridad de salud social que se a\u00f1ade a las derivadas de las necesidades financieras del esta-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 172do. Y respecto a la prolongaci\u00f3n efectiva de la vida laboral, la necesidad no se refiere s\u00f3lo a la estabilidad financiera de la Seguridad Social sino tambi\u00e9n alhecho de que la mayor\u00eda de los efectivos poblacionales se van a situar en las eda-des avanzadas el pr\u00f3ximo cuarto de siglo. El crecimiento del estado de bienestar y de la capacidad econ\u00f3mica de las fami- lias ha hecho posible que la sociedad espa\u00f1ola fuese capaz de encajar social yecon\u00f3micamente unas reconversiones del empleo que hicieron pol\u00edticamenteestable una larga traves\u00eda del desierto de nuestro sistema productivo y una reor-ganizaci\u00f3n radical de la dedicaci\u00f3n al trabajo de los espa\u00f1oles. El papel del estado durante este tiempo ha sido clave en la asistencia a la expulsi\u00f3n diferencial de los trabajadores espa\u00f1oles de baja cualificaci\u00f3n.Y la combinaci\u00f3n delbloqueo de la integraci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes (soportada por las familias) juntocon la conciencia individual y familiar de que los estudios proteg\u00edan de las crisis, pro-pici\u00f3 una transformaci\u00f3n educativa que tuvo su origen en la ley Villar de 1970. Se puede plantear una interpretaci\u00f3n de las dos reconversiones del empleo 1979- 85 y 1990-94 como dos ajustes de cuentas con el pasado que supusieron la expul-si\u00f3n efectiva y colectivamente irreversible de una parte importante de los traba-jadores con bajos niveles de estudios. 3. Los supuestos de las proyecciones 3.1. Haciendo estable la ocupaci\u00f3n por estudios El primer supuesto es una sencilla simulaci\u00f3n para aislar el efecto sobre la ocu-paci\u00f3n de la transformaci\u00f3n de la estructura formativa que ha tenido lugardurante los \u00faltimos 30 a\u00f1os en Espa\u00f1a. Consiste en mantener fija la matriz detasas de ocupaci\u00f3n de la EPA del a\u00f1o 2002 (los cuatro trimestres) por sexo, gru-pos de edad y niveles formativos cambiando \u00fanicamente las proporciones de esosniveles formativos por sexo y edad siguiendo la trayectoria de cada cohorte amedida que van cumpliendo las edades activas entre los a\u00f1os 2005 y 2015. De este modo, los cambios en la ocupaci\u00f3n de las cohortes y en las cantidades en cada quinquenio responden \u00fanicamente a las proporciones esperables de losdiferentes niveles educativos durante ese periodo. Estas proporciones son las quese han proyectado para cada cohorte y cada quinquenio. Su car\u00e1cter longitudinalles confiere una estabilidad m\u00e1s que suficiente para mejorar las previsiones rea-lizadas mediante supuestos transversales.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 173El sentido de esta simulaci\u00f3n es resaltar la influencia de la composici\u00f3n por estu- dios en la participaci\u00f3n productiva total de la poblaci\u00f3n. 3.2. Hacia el pleno empleo siguiendo los \u00faltimos a\u00f1os Se hace el supuesto de que las tasas de ocupaci\u00f3n crecer\u00e1n de forma continuada encorrespondencia con el previsible aumento de la proporci\u00f3n entre unos puestos exis-tentes estables en su cantidad y una poblaci\u00f3n potencialmente activa decreciente. Las pautas de integraci\u00f3n laboral por estudios ser\u00e1n semejantes a las que se han producido en la incorporaci\u00f3n al empleo de los \u00faltimos a\u00f1os en los que se hadado el inicio de ese proceso. El motivo de la extensi\u00f3n de este fen\u00f3meno en los niveles m\u00e1s bajos de estudios responde a la relativa inercia del sistema productivo y a la desproporci\u00f3n entre lasnumerosas salidas por jubilaci\u00f3n de este tipo de puestos (dados sus ocupantes) y laescasa reposici\u00f3n de j\u00f3venes con estos niveles educativos. Uno de los motivos fun-damentales de la explosi\u00f3n de la inmigraci\u00f3n reside en esta desproporci\u00f3n. En el caso de los varones, queda claro que las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes est\u00e1n adelan- tando su integraci\u00f3n laboral y mejorando sus posiciones de una manera crecien-temente acelerada en todos los niveles. Por lo tanto, la pauta que se aplica a la trayectoria laboral de los varones en las eda- des de la integraci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n (hasta los 50-54 a\u00f1os) ser\u00e1 la marcada porel comportamiento de la cohorte anterior al pasar por esas edades. La variaci\u00f3n enlas trayectorias crecientes ser\u00e1 proporcional a la diferencia de cada tasa concretacon la ocupaci\u00f3n completa. De este modo los aumentos ser\u00e1n menores cuantomayor sea la tasa de origen y tendr\u00e1 como l\u00edmite l\u00f3gico el pleno empleo. Esta formade c\u00e1lculo tiene una dependencia importante respecto al origen de la trayectoria. Para la fijaci\u00f3n de las tasas futuras de ocupaci\u00f3n de los extremos de la carrera no es posible utilizar las cohortes ya que combinan dos limitaciones. Por una partela necesidad de hacerlas quinquenales debida al tama\u00f1o de la muestra hace quese disponga de muy escasos datos sobre la evoluci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os. Por otra,los egresados de los estudios superiores pertenecen a cohortes en las que la dis-minuci\u00f3n poblacional importante a\u00fan no ha llegado y el crecimiento de su pro-porci\u00f3n compensa todav\u00eda sobradamente esa incipiente disminuci\u00f3n.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 174Respecto al inicio de la vida laboral se va a fijar, de forma arbitraria, el origen de todas las cohortes que no han empezado a trabajar en el nivel de ocupaci\u00f3n quetuvo la \u00faltima cohorte que inici\u00f3 su integraci\u00f3n laboral (nacidos en 1981-85) 14. En cuanto al final de la vida laboral, todas las tasas de ocupaci\u00f3n de los diferen- tes niveles de estudios en las edades posteriores a las de jubilaci\u00f3n se han estabi-lizado desde 1987. Se puede deducir que la estabilidad de estas tasas responde ala generalizaci\u00f3n de las pensiones y que por lo tanto las tasas de ocupaci\u00f3n sepodr\u00e1n suponer estables en tanto en cuanto no cambie de manera fundamentalla regulaci\u00f3n de las pensiones. Desde esta perspectiva es decisivo el sistema deincentivos asociados al momento biogr\u00e1fico de la jubilaci\u00f3n. En la fase previa a la jubilaci\u00f3n, la evoluci\u00f3n longitudinal de la salida de la ocupa- ci\u00f3n indica que esa salida es inversamente proporcional al nivel de ocupaci\u00f3n conel que se llega a la edad de 50-54. Hay una l\u00f3gica en que as\u00ed sea. Cuanto mayor seala ocupaci\u00f3n a esas edades mayor ser\u00e1 la adecuaci\u00f3n entre la cohorte que llega a esaedad con ese nivel de estudios y los puestos que ocupan. Por ello las tasas de ocupa-ci\u00f3n de los dos grupos de edad depender\u00e1n de la trayectoria de la \u00faltima cohorte. 4. Los resultados de las proyecciones Una vez admitida con alguna reserva15la idoneidad anal\u00edtica de la proyecci\u00f3n de poblaci\u00f3n del INE como instrumento heur\u00edstico para aproximar los efectos de losdiferentes supuestos sobre la ocupaci\u00f3n futura, se pasa a aplicar las proyeccionesde estudios y de ocupaci\u00f3n que se han elaborado previamente, sobre las pobla-ciones futuras, para evaluar \u2014de forma necesariamente aproximada\u2014 los efec-tos que sobre las estructuras biogr\u00e1ficas de ocupaci\u00f3n, las cuant\u00edas absolutas tie-nen esos supuestos. 4.1. La ocupaci\u00f3n por estudios constante Sus resultados se exponen en los gr\u00e1ficos 4.1 (varones), 4.2 (mujeres) y 4.3(todos). La diferencia entre el efecto en la ocupaci\u00f3n de la composici\u00f3n por estu-dios entre las mujeres y el que se da entre los varones es muy notable. 14Este es un umbral m\u00ednimo, dado el adelanto de la integraci\u00f3n de los j\u00f3venes en los \u00faltimos a\u00f1os, y la disminuci\u00f3n del tama\u00f1o de las cohortes que se integrar\u00e1n en el pr\u00f3ximo futuro. 15La previsi\u00f3n de inmigraci\u00f3n ha sido superada holgadamente por la entrada masiva de extranjeros de 2001 - 2003 de talmodo que tanto el censo como el padr\u00f3n presentan contingentes m\u00e1s numerosos que los que se incluyen en la proyec-ci\u00f3n. Los trabajos del INE para generar una proyecci\u00f3n din\u00e1mica que se adapte a los cambios que se est\u00e1n dando nohan producido a\u00fan una proyecci\u00f3n de poblaci\u00f3n que incluya estos fen\u00f3menos.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 175Gr\u00e1fico 4.1./4.2. Tasa de Ocupaci\u00f3n de los varones y mujeres por grupos quinquenales de edad en 2000-2015. Tasas de ocupaci\u00f3n proyectadas manteniendo constantes las tasas de ocupaci\u00f3nde 2002 por sexo, edad y nivel de estudios y cambiando \u00fanicamente los niveles de estudios. Fuente: Proyecci\u00f3n propia y EPA 2000, 2001 y 2002.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 176La causa de esa diferencia se debe a dos factores. Por una parte, la actividad de los varones en las edades centrales no se ve afectada por su nivel de estudios yaque es pr\u00e1cticamente completa en todos ellos. Como ya se ha visto es la ocupa-ci\u00f3n la que cambia por la combinaci\u00f3n del ciclo con el nivel formativo. Si mante-nemos constante la matriz de las tasas de ocupaci\u00f3n, esto es equivalente a apar-tar los efectos del ciclo y con ellos, una parte de los de la formaci\u00f3n. Y por otra,el cambio de niveles formativos de los varones ha sido mucho menor que el delas mujeres. Part\u00edan de niveles muy superiores y han sido superados de maneraclara por las mujeres. Gr\u00e1fico 4.3. Tasa de Ocupaci\u00f3n de los grupos quinquenales de edad en 2000-2015. Tasas de ocupaci\u00f3n proyectadas manteniendo constantes las tasas de ocupaci\u00f3n de 2002 por sexo,edad y nivel de estudios y cambiando \u00fanicamente los niveles de estudios. Fuente: Proyecci\u00f3n propia y EPA 2000, 2001 y 2002.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 177De hecho, entre los varones s\u00f3lo se produce un aumento apreciable en las eda- des avanzadas. Una parte de esa inclinaci\u00f3n del efecto hacia las edades avanza-das es debida a los supuestos ya que en la simulaci\u00f3n la estructura formativa per-manece constante 16a partir de la cohorte de los nacidos en 1976-81. En todo caso, si se hubiese aumentado el nivel formativo de la juventud, los resultados nohubiesen cambiado de forma decisiva ya que el efecto de una mayor prolonga-ci\u00f3n de los estudios es el contrario al que se da en la madurez. Cuanto m\u00e1s se per-manece en el sistema educativo menores son las tasas de ocupaci\u00f3n de las cohor-tes en las edades juveniles propias de la formaci\u00f3n. Se han incluido en los gr\u00e1ficos los resultados oficiales de la EPA de los a\u00f1os 2000 y 2002 (que incluyen como es l\u00f3gico los cambios que se han dado en las tasasespec\u00edficas de ocupaci\u00f3n por todas las causas y no s\u00f3lo por la composici\u00f3n de losniveles educativos) para que sirvan de referencia de los cambios posteriores almantener constantes esas tasas. El caso de las mujeres es bien distinto y justifica el sentido del supuesto. Como la actividad de las mujeres y, en mayor medida la ocupaci\u00f3n, depende del nivelformativo, el efecto de los estudios es decisivo en la ocupaci\u00f3n de las mujeres queson las protagonistas del cambio formativo. Queda claro que a pesar de que el efecto de los estudios en las mujeres es impor- tante, ese efecto aislado es menor del que ha venido produci\u00e9ndose los \u00faltimosa\u00f1os. Un elemento que ha colaborado en el cambio de pautas de participaci\u00f3nlaboral femenina en todos los niveles de estudios es la necesidad de las parejasde contar con dos sueldos para competir como compradores en el mercado de lavivienda. 4.2. La evoluci\u00f3n hacia el pleno empleo La Uni\u00f3n Europea ha propuesto como meta de la pol\u00edtica laboral un horizontede pleno empleo fechado en 2010. La trayectoria de la ocupaci\u00f3n en Espa\u00f1adurante los \u00faltimos ocho a\u00f1os parece apuntar en esa direcci\u00f3n. La estructurademogr\u00e1fica y sobre todo la demograf\u00eda de la formaci\u00f3n, apoya esa posibilidad. 16 Esta suposici\u00f3n no pretende ser una previsi\u00f3n anal\u00edtica sino una simplificaci\u00f3n del modelo. Tampoco es una conjetura descabellada excepto en lo que ata\u00f1e a la proporci\u00f3n de secundaria superior que es previsible que aumente. De hecho,se ha venido produciendo un r\u00e1pido y progresivo desplazamiento de las edades de escolarizaci\u00f3n obligatoria y en con-secuencia de la prolongaci\u00f3n general de los estudios. Aunque en este momento m\u00e1s bien se aprecia un ligero reflujo enel sentido contrario, la evoluci\u00f3n secular tiene ese sentido. La eventual prolongaci\u00f3n de la ense\u00f1anza obligatoria hastala secundaria superior, es una opci\u00f3n que primar\u00eda los efectos personales, convivenciales y sociales de la formaci\u00f3nsobre los efectos profesionales. \u00c9stos \u00faltimos pasar\u00edan a un segundo plano, o a ciclos educativos posteriores.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 178Hay que enfatizar, ante la importancia de los cambios que marca la proyecci\u00f3n, que en su dise\u00f1o se han seguido las trayectorias reales de las cohortes anteriores,y que por lo tanto no se ha hecho seguir a ninguna cohorte de ning\u00fan nivel deestudios algo que no haya sucedido de hecho en otra cohorte de su mismo nivelal pasar por esas edades. Sin embargo, es evidente que se han utilizado comoreferencia los a\u00f1os finales de la fase de mayor crecimiento del empleo que hatenido la historia conocida del trabajo en Espa\u00f1a. Al proyectar esos aumentos seha buscado intencionadamente establecer un umbral superior de las posibilida-des de crecimiento de la ocupaci\u00f3n en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica que demanda esecrecimiento como una condici\u00f3n de posibilidad del equilibrio econ\u00f3mico, perotambi\u00e9n social del pa\u00eds. En esta proyecci\u00f3n se han evitado dos cambios decisivos en la configuraci\u00f3n de las biograf\u00edas laborales de los espa\u00f1oles. En la entrada en el empleo se ha dejado su calendario a la composici\u00f3n por nive- les de estudios como consecuencia de la estabilidad secular de esas pautas deincorporaci\u00f3n. En la salida, la cercan\u00eda hist\u00f3rica de la instauraci\u00f3n general de la jubilaci\u00f3n no permite una definitiva separaci\u00f3n de las causas de las muy distintas pautas deabandono del trabajo en un espacio econ\u00f3mico-laboral especialmente convulsodurante el \u00faltimo cuarto de siglo. Por ello, cuando se ha expuesto el m\u00e9todo deproyecci\u00f3n se ha dado por supuesta la estabilidad de las tasas de ocupaci\u00f3n enlas edades posteriores a la jubilaci\u00f3n. Esta constancia se entiende que es consecuencia del mantenimiento de las coorde- nadas b\u00e1sicas del sistema de jubilaci\u00f3n en Espa\u00f1a, entre las que destaca la edadest\u00e1ndar de jubilaci\u00f3n y las penalizaciones o incentivos a la anticipaci\u00f3n o pospo-sici\u00f3n de la jubilaci\u00f3n con respecto a esa edad. Por ello las variaciones fundamen-tales se dar\u00e1n dentro del espacio biogr\u00e1fico delimitado por esas coordenadas. Como se ha dicho, la referencia fundamental es la edad de 65 a\u00f1os como edad oficial de paso a la jubilaci\u00f3n. Sin embargo, no es impensable la extensi\u00f3n de esaedad y su diversificaci\u00f3n sistem\u00e1tica en funci\u00f3n de los distintos tipos de trabajo.En el entorno de la UE se han dado pasos para posponer la edad oficial de jubi-laci\u00f3n en un proceso de b\u00fasqueda del equilibrio presupuestario. En Espa\u00f1a sedan m\u00e1s motivos para ir en esta direcci\u00f3n e incluso pueden ser m\u00e1s importantestanto social como econ\u00f3micamente. Los resultados del supuesto hacia el pleno empleo se exponen en siguientes gr\u00e1ficos:El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 179 Gr\u00e1fico 4.4./4.5. Tasa de Ocupaci\u00f3n de los varones y mujeres por grupos quinquenales de edad en 1995-2015. Tasas de ocupaci\u00f3n proyectadas hacia el pleno empleo por sexo, edady nivel de estudios. Fuente: Proyecci\u00f3n propia y EPA 1995, 2000 y 2002.En ellos se han incluido como referencia los datos reponderados de la EPA de la totalidad de 1995 y los de 2002 para comparar los cambios que se proyectan encomparaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n real que se ha dado en la econom\u00eda espa\u00f1ola enlos \u00faltimos a\u00f1os. Estas referencias tienen un mayor sentido en el efecto sobre lascantidades absolutas de ocupados que aparecen en la tabla 4.1. La observaci\u00f3n de los gr\u00e1ficos vuelve a plantear sensibles diferencias entre ambos sexos. Los varones consiguen finalmente en 2015 una participaci\u00f3n labo-ral semejante a la que tuvieron en los a\u00f1os ochenta, por lo que se puede hablarde una \"recuperaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n\". Las mujeres cambian de forma tan radi-cal la configuraci\u00f3n de su participaci\u00f3n en el mercado laboral extradom\u00e9sticoque, si estas proyecciones se cumpliesen (lo que es plausible), ser\u00eda razonablehablar de \"revoluci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n femenina\".ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 180 Gr\u00e1fico 4.6. Tasa de Ocupaci\u00f3n de los grupos quinquenales de edad en 1995-2015. Tasas de ocu- paci\u00f3n proyectadas hacia el pleno empleo considerando el sexo, la edad y el nivel de estudios. Fuente: Proyecci\u00f3n propia y EPA 1995, 2000 y 2002.El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 181Aunque los crecimientos que se deducen de la proyecci\u00f3n son importantes, no alcanzan en ning\u00fan caso un ritmo parecido al del quinquenio 1995-2000. Estapresentaci\u00f3n transversal hace pensar que es necesario crear una importante can-tidad de puestos para varones maduros. En realidad esto no es as\u00ed. Lo que indi-can estos resultados es la necesidad de mantener ocupados a los varones de esasedades. En su trayectoria ya han tenido esas altas tasas de ocupaci\u00f3n. Lo b\u00e1sico es que las conserven al cumplir esos a\u00f1os. Si esto sucede el grupo de edad de 55-64 a\u00f1os pasar\u00e1 de contar con 1,1 millones de varones ocupadosactualmente, a incluir 1,9 millones en 2015. Desde este supuesto el n\u00famero total de varones ocupados s\u00f3lo tendr\u00eda que cre- cer de forma importante en los quinquenios m\u00e1s pr\u00f3ximos, sobre todo en los 8a\u00f1os que vienen (2002-2010). Lo factible del supuesto estriba en que los aumen-tos importantes \u2014tanto de las cantidades como de las tasas\u2014 del grupo de losmayores (55-64 a\u00f1os) no tendr\u00edan que ser inmediatos sino que se debieran pro-ducir a partir de 2010.A partir de entonces esos diez a\u00f1os de edad incluir\u00edan cadaquinquenio del orden de 350.000 varones m\u00e1s. Estos aumentos ser\u00edan un resulta-do debido en mayor medida al mantenimiento en la ocupaci\u00f3n de las cohortesque ahora son m\u00e1s j\u00f3venes y m\u00e1s formadas que a la creaci\u00f3n de puestos paraestos varones maduros. Lo que parece m\u00e1s complicado es pasar en esas edades (55-64 a\u00f1os) de las tasas actuales del 59 por ciento al 74 por ciento en 2015. Por ello, para alcanzar esastasas tan altas que supone la proyecci\u00f3n, ser\u00eda tambi\u00e9n necesario crear, en ciertamedida 17, puestos espec\u00edficos para estas edades en funci\u00f3n de sus espec\u00edficas caracter\u00edsticas objetivas que incluyen sus niveles educativos y de cualificaci\u00f3n,pero tambi\u00e9n su trayectoria vital y sus condiciones objetivas de vida. Pr\u00e1cticamente siempre que se hace pol\u00edtica activa de \"empleabilidad\" de la poblaci\u00f3n se insiste en mejorar su formaci\u00f3n. Esto se basa en el supuesto impl\u00ed-cito de que las personas son m\u00e1s maleables (intelectual y vitalmente flexibles)que los puestos de trabajo.Aunque de manera general (que incluya todas las eda-des y todos los puestos) esta suposici\u00f3n resulte razonable, puede no serlo paracasos espec\u00edficos en los que una formaci\u00f3n b\u00e1sica muy reducida, o una experien-cia laboral muy estrecha que ha devenido obsoleta, convierten a su portador enun trabajador \"r\u00edgido\" para el que es m\u00e1s eficiente buscarle una tarea a su alcan-ce, que formarle para los puestos previamente disponibles en los que no es posi-ble conseguir una adaptaci\u00f3n operativa. 17Para mantener ocupados a quienes cumpl\u00edan tareas que demandan habilidades que se pierden con la edad.Tabla 4.1. Ocupados totales en el supuesto hacia el pleno empleo 1995-2015. Datos repon- derados de la EPA de los cuatro trimestres de cada a\u00f1o para 1995-2002 y proyecci\u00f3n haciael pleno empleo 2005-2015.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 25,0 33,4 44,565 y+ 1,4 0,9 46,1 47,9 50,8 54,6 56,916-64 2,0 1,6 1,5 1,5 1,7 2,01995 2000 2002 2005 2010 2015El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 183Entre las mujeres el incremento de las tasas es tan importante que resulta inicial- mente impensable que pueda ser posible. En su caso es especialmente orientativoel cambio producido en los \u00faltimos 7 a\u00f1os. En las tasas de toda la carrera laboral(16-64 a\u00f1os) se ha pasado del 32 por ciento al 45 por ciento, 13 puntos sobre 32 esuna revoluci\u00f3n cuyo comienzo se remonta a los primeros a\u00f1os noventa. En n\u00fame-ros absolutos es el paso de 4,3 millones en 1995 a 6,3 el primer trimestre de 2003. Ya se ha visto la decisiva componente del efecto de la formaci\u00f3n sobre la ocupa- ci\u00f3n femenina actual y futura, pero si entre los varones la formaci\u00f3n s\u00f3lo produ-c\u00eda variaciones en la respuesta al ciclo, entre las mujeres la formaci\u00f3n es un fac-tor b\u00e1sico que se asocia a un aumento generalizado de las tasas incluso en el inte-rior de cada nivel formativo. En esta l\u00ednea, la proyecci\u00f3n alcanza en 2015 una tasa para toda la carrera del 63 por ciento que contrasta con el 45 por ciento actual. Pero ese contraste es mayorsi se compara la tasa del grupo de 55-64 a\u00f1os que pasar\u00eda del 22 por ciento actual,al 45 por ciento en 2015. Eso representa un mundo de relaciones intersexuales eintergeneracionales distinto del actual. En 2003 ya se da un contraste semejanteentre el 17 por ciento de la ocupaci\u00f3n de las mujeres de 60-64 a\u00f1os y el 67 porciento de ocupadas de 25-29 a\u00f1os. Ese 17 por ciento de ocupadas es una memoria viva de otros tiempos, pero es tam- bi\u00e9n un elemento central de un dif\u00edcil equilibrio entre la dedicaci\u00f3n a la producci\u00f3ny a la reproducci\u00f3n. Los abuelos j\u00f3venes actuales (55-69 a\u00f1os), que en gran medi-da est\u00e1n; jubilados ellos e inactivas ellas, son una colaboraci\u00f3n insustituible en loscuidados familiares tanto de los hijos menores de sus hijos como de sus propiosparientes mayores. Una dedicaci\u00f3n general al trabajo de estas edades supone unacarencia tanto para la reproducci\u00f3n como para el mantenimiento de la vida. Aunque es discutible la preferencia entre los cuidados a cargo de familiares o a cargo de profesionales, la financiaci\u00f3n de una sustituci\u00f3n de los primeros por lossegundos plantea otro problema respecto a la estructura de la dependencia. Eneste caso hay una contradicci\u00f3n entre la dependencia econ\u00f3mica y la dependen-cia vital. Nuestra sociedad ha optado por eliminar la dependencia infantil por elinmediato expediente de no generar hijos y con ello ha desequilibrado la depen-dencia vital a favor de las edades mayores. Pero la gratificaci\u00f3n que proporcionan los cuidados a los ni\u00f1os de la primera edad es incomparable con la que reporta la atenci\u00f3n a los ancianos de la cuartaedad. Y esta diferencia se transforma en una clara diferencia de costes entre laprimera y la \u00faltima. Se podr\u00eda pensar que los jubilados \"j\u00f3venes\" (con menos de70 \u00f3 de 75 a\u00f1os) podr\u00edan encontrarse en una fase vital clave para proporcionar una atenci\u00f3n y unos cuidados a los vitalmente dependientes. Sin embargo, en unasociedad de pleno empleo, que tiene como efecto indirecto un acrecentamientode la individualidad como derivaci\u00f3n de la independencia econ\u00f3mica, no pareceesperable que una vez conseguida la esperada liberaci\u00f3n de las constricciones yobligaciones de los empleos, se est\u00e9 en la mejor disposici\u00f3n para atender a losfamiliares que no se valgan por si mismos, o simplemente para acompa\u00f1ar a losque se encuentren solos. Esta disponibilidad es una de las cuestiones de importancia en la previsi\u00f3n de los servicios privados y p\u00fablicos que actualmente se est\u00e1 escorando hacia su provi-si\u00f3n mediante el recurso a la inmigraci\u00f3n. El tiempo dir\u00e1 el saldo global de estatendencia en el caso de que se consolide. Sin embargo parece que ser\u00eda de inte-r\u00e9s evaluar las opciones alternativas en t\u00e9rminos econ\u00f3micos sociales y pol\u00edticos.Volviendo a la proyecci\u00f3n, no se observa que el incremento haya alcanzado toda-v\u00eda de forma clara las \u00faltimas edades potencialmente activas. A pesar de ello yase aprecia en la edad de 55-59 a\u00f1os un aumento significativo de una tendenciaque se considera b\u00e1sica ya que si entre los varones el peso de los mayores llega-ba a ser apreciable en el horizonte de 2015, entre las mujeres es equivalente. Esde inter\u00e9s recordar que las que tendr\u00e1n entonces esas edades han nacido entre1955 y 1960 y que tiene formaci\u00f3n laboral el 40 por ciento de la cohorte. Adem\u00e1srepresentan la primera generaci\u00f3n con tasas de estudios profesionales semejan-tes a las de sus coet\u00e1neos varones. Es de esperar que las universitarias de estas cohortes tengan un comportamien- to laboral pr\u00e1cticamente equivalente al de los varones casi en cualquier escena-rio econ\u00f3mico. Lo que depender\u00e1 en mucha mayor medida de la situaci\u00f3n eco-n\u00f3mica y de la estructura de la ocupaci\u00f3n ser\u00e1 el incremento de las tasas de ocu-paci\u00f3n de las que tienen niveles de formaci\u00f3n b\u00e1sica y que se ha proyectadobas\u00e1ndose en unos a\u00f1os que podr\u00edan ser dif\u00edcilmente extrapolables. El hecho deque entre dos quintos y un tercio de esas dos cohortes quinquenales hayan alcan-zado \u00fanicamente esa formaci\u00f3n b\u00e1sica hace vulnerable esa proyecci\u00f3n a dos fac-tores: por una parte a los ciclos econ\u00f3micos y por otro a la rigidez social en sueventual incapacidad para gestionar adecuadamente una variaci\u00f3n tan importan-te y tan r\u00e1pida de las dedicaciones de sus miembros. Un elemento que ser\u00e1 favo-rable a esta adaptaci\u00f3n ser\u00e1 la propia abundancia de personas mayores en rela-ci\u00f3n a los ni\u00f1os y a los m\u00e1s ancianos. En cualquier caso se trata de que cohortes que han tenido en su juventud unas tasas de ocupaci\u00f3n simult\u00e1neas m\u00e1ximas del 62 por ciento, puedan superar el 75por ciento en su madurez. La cuesti\u00f3n de la simultaneidad es importante en laESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo 184El futuro de la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n Luis Garrido Medina 185mujeres, ya que en los niveles formativos b\u00e1sicos a\u00fan se produce una participa- ci\u00f3n juvenil que se retira con el matrimonio y la maternidad y que posteriormen-te se reintegra al acabar la crianza. De este modo, la mayor tasa de ocupaci\u00f3n delas que tienen formaci\u00f3n laboral coincide con las menores tasas de las que est\u00e1ndedicadas a las tareas familiares con una formaci\u00f3n b\u00e1sica. Por ello, esa tasa del62 por ciento a los 25-29 a\u00f1os no incluye a las que han trabajado antes y volve-r\u00e1n a trabajar despu\u00e9s En cualquier caso, queda claro que el protagonismo de los cambios de ocupaci\u00f3n bajo ambos supuestos corresponde a la mitad femenina, que al partir en lascohortes m\u00e1s antiguas de tasas de ocupaci\u00f3n y niveles formativos sensiblementem\u00e1s bajos que los de los varones tiene, apoy\u00e1ndose en un vuelco formativo deespecial entidad, un mayor margen de crecimiento que es previsible que cumplaen gran medida.ESPA\u00d1A 2015 Las relaciones entre la formaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n y la econom\u00eda en general1 Celia Valiente Fern\u00e1ndezCAP\u00cdTULO 4 El mercado de trabajo RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"El futuro de las relaciones entre la formaci\u00f3n y el empleo\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 10 de diciembre de 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo (RELATO DEL DEBATE) 188La ponencia de Luis Garrido (Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia) (en adelante, \"la ponencia\") trat\u00f3 de vislumbrar las caracter\u00edsticas del mercado detrabajo en Espa\u00f1a en 2015 partiendo, sobre todo, de un an\u00e1lisis del perfil educati-vo de las diferentes cohortes de individuos en edad activa. Si en el pasado unaamplia mayor\u00eda de activos eran analfabetos o ten\u00edan estudios primarios, en laactualidad se encuentran en esta situaci\u00f3n s\u00f3lo una minor\u00eda de las personas m\u00e1sj\u00f3venes en edad de trabajar. En los \u00faltimos a\u00f1os, el mercado de trabajo espa\u00f1ol havenido expulsando a los analfabetos y a quienes ten\u00edan estudios primarios incom-pletos, mientras que lo contrario ha sucedido a quienes contaban con estudiossuperiores. Cabe, pues, preguntarse si en el futuro el sistema productivo apartar\u00e1del empleo remunerado a las personas que cuentan \u00fanicamente con estudios pri-marios, como antes hizo con los analfabetos y con quienes no completaron la edu-caci\u00f3n primaria. Recientemente, los puestos no cualificados han sido ocupadossobre todo por inmigrantes, cuyo nivel educativo es menor que el de los espa\u00f1oles(comparando grupos de edad similares), salvo en el caso de los procedentes deEuropa del Este. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os continuar\u00e1n quedando vacantes los traba-jos para cuya realizaci\u00f3n se requiere poca cualificaci\u00f3n. Por \u00faltimo, Luis Garridoargument\u00f3 que es razonable esperar el pleno empleo en el 2015. A continuaci\u00f3n presentaron sus reacciones a la ponencia los panelistas Luis Toharia (Universidad de Alcal\u00e1 de Henares), Francesc Ma\u00f1\u00e1 (Fundaci\u00f3nInstituto Catal\u00e1n de Tecnolog\u00eda), Faustino Salas (Instituto Tecnol\u00f3gico delCalzado y Conexas) y Manuel Elices (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid). Seg\u00fan Luis Toharia, los an\u00e1lisis de cohortes del mercado de trabajo realizados por Luis Garrido constituyen un valioso hito de investigaci\u00f3n. Cuatro son los comen-tarios cr\u00edticos que Luis Toharia efectu\u00f3 a la ponencia. En primer lugar, los estudiossobre el mercado de trabajo suelen partir de un an\u00e1lisis acerca de la evoluci\u00f3n dela econom\u00eda. Por el contrario, el trabajo de Luis Garrido se centra en el perfil edu-cativo de la poblaci\u00f3n en edad activa. Cabe preguntar cu\u00e1les son los presupuestosecon\u00f3micos impl\u00edcitos en la ponencia: posiblemente que el crecimiento de la eco-nom\u00eda (y del empleo) oscilar\u00e1 entre el 3 o el 4 por cien en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.Deber\u00eda la ponencia hacer expl\u00edcitos los supuestos econ\u00f3micos impl\u00edcitos. En segundo lugar, es preciso resaltar que resulta muy dif\u00edcil realizar ejercicios de prospectiva por sectores de actividad. Al efectuar este tipo de an\u00e1lisis se consta-tan casos sorprendentes, entre otros, la enorme importancia de la construcci\u00f3n ent\u00e9rminos de actividad econ\u00f3mica y empleo en la Espa\u00f1a actual. En tercer lugar, el estudio de Luis Garrido supone que una sociedad con un per- fil educativo determinado es capaz de moldear un sistema productivo, si se pien-Las relaciones entre la formaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n y la econom\u00eda en general Celia Valiente 189sa que las personas crean su propio empleo. Sin embargo, m\u00e1s bien parece que las caracter\u00edsticas del sistema productivo dependen de otros factores (distintosdel nivel de educaci\u00f3n alcanzado por las distintas cohortes), tales como la divi-si\u00f3n internacional del trabajo. Por \u00faltimo, cabe atemperar la conclusi\u00f3n optimista de la ponencia acerca del pleno empleo esperable en el 2015. En realidad, la ponencia supone una situaci\u00f3n depleno empleo con un 70 por cien de ocupaci\u00f3n. Luis Toharia considera que debe-r\u00eda continuar habl\u00e1ndose de desempleo para referirse al 30 por cien restante. Francesc Ma\u00f1\u00e1 alab\u00f3 el complejo an\u00e1lisis realizado en la ponencia acerca de la relaci\u00f3n entre dos variables clave para efectuar ejercicios de prospectiva acercadel mercado de trabajo: la formaci\u00f3n y el empleo. Uno de los mayores m\u00e9ritosconsiste en haber puesto de manifiesto, de forma emp\u00edrica, c\u00f3mo las personascon un mayor nivel de educaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n acad\u00e9mica han gozado, en t\u00e9r-minos generales, de una elevada tasa de ocupaci\u00f3n, y c\u00f3mo \u00e9sta se ha mantenidoen la mayor parte de su vida laboral. No obstante los aspectos destacables de la ponencia, \u00e9sta se sofisticar\u00eda con la inclu- si\u00f3n de cinco factores adicionales. En primer lugar, ser\u00eda conveniente que el mode-lo tuviera en cuenta el impacto de la econom\u00eda sobre el mercado de trabajo, y enparticular de los ciclos econ\u00f3micos sobre la actividad productiva. La historia econ\u00f3-mica de las \u00faltimas d\u00e9cadas ha demostrado que existe una estrecha interrelaci\u00f3nentre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y la evoluci\u00f3n del empleo. Por consiguiente, el mode-lo descrito deber\u00eda incorporar algunos elementos de correcci\u00f3n sobre la demandade empleo en funci\u00f3n de la coyuntura, a partir de la evoluci\u00f3n del ciclo econ\u00f3micoque, presumiblemente, va a tener lugar a lo largo de los pr\u00f3ximos doce a\u00f1os. En segundo lugar, deber\u00eda examinarse el efecto de globalizaci\u00f3n sobre las econo- m\u00edas nacionales, porque \u00e9sta las hace m\u00e1s interdependientes, y ello tiene efectossobre el empleo. Por ejemplo, en algunos sectores Espa\u00f1a est\u00e1 dejando de sercompetitiva debido a los altos costes de producci\u00f3n, y estas actividades produc-tivas est\u00e1n siendo trasladadas a otros pa\u00edses con costes productivos m\u00e1s bajos (loque se denomina de diversas formas, entre otras, con la expresi\u00f3n de \"deslocali-zaci\u00f3n del empleo\"). En el mismo sentido, la ampliaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europeaincluir\u00e1 en breve en el mismo espacio econ\u00f3mico a nuevos pa\u00edses que son serioscompetidores de Espa\u00f1a. Otros factores internacionales afectan y afectar\u00e1nindudablemente a nuestro pa\u00eds, entre ellos, la entrada de China en laOrganizaci\u00f3n Mundial del Comercio. En el futuro Espa\u00f1a deber\u00eda desarrollaractividades productivas de alto valor a\u00f1adido, las cuales demandan trabajadorescada vez m\u00e1s cualificados.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo (RELATO DEL DEBATE) 190En tercer lugar, la tesis de Luis Garrido que defiende que una sociedad cada vez m\u00e1s cualificada y educada nos sit\u00faan bien en el contexto internacional requiereun an\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo del fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n. Ha quedado sin res-ponder un interrogante acerca de los puestos no cualificados: \u00bfseguir\u00e1n siendodesempe\u00f1ados en el futuro por los inmigrantes? Si as\u00ed sucediera, y si el empleo\"aut\u00f3ctono\" continuara desplaz\u00e1ndose hacia actividades productivas que requie-ren mayores niveles de cualificaci\u00f3n, existir\u00eda el riesgo de la apertura de una bre-cha social entre la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona y la inmigrante. En cuarto lugar, la ponencia no ha analizado en profundidad el fen\u00f3meno de la precariedad de los puestos de trabajo, derivada de la creciente contrataci\u00f3n depersonas mediante la modalidad de just-in-time y la tendencia hacia una progre-siva subcontrataci\u00f3n (o externalizaci\u00f3n) de actividades que no son claves para elnegocio. Este movimiento, si se extendiera, generar\u00eda una notoria inestabilidadpersonal y profesional, sobre todo respecto a aquellos colectivos con menor nivelde cualificaci\u00f3n, que resultar\u00edan los m\u00e1s perjudicados. Por \u00faltimo, la visi\u00f3n generalmente aceptada de que avanzamos hacia la denomi- nada \"sociedad del conocimiento\", en la cual las nuevas fuentes de actividad yventaja competitiva van a provenir en gran medida del cultivo de una serie deactivos inmateriales, tales como la informaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n, el saber hacer y elconocimiento, pose\u00eddos tanto por los individuos como por las organizaciones. Aeste respecto, la educaci\u00f3n y el nivel acad\u00e9mico proporcionados por el sistemaeducativo ya no ser\u00e1n suficientes por s\u00ed mismos para responder al desaf\u00edo querepresenta dicho modelo de sociedad, siendo preciso que la poblaci\u00f3n lleve acabo una formaci\u00f3n a lo largo de la vida, con el fin de mantener su nivel de cua-lificaci\u00f3n y reducir el riesgo de ser expulsada del mercado de trabajo en el futu-ro. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) van a desempe\u00f1ar unpapel destacado, tanto por su elevado grado de implantaci\u00f3n en todo tipo deorganizaciones, como por su car\u00e1cter instrumental para soportar los flujos deinformaci\u00f3n requeridos para el desarrollo y la consolidaci\u00f3n de dicha sociedaddel conocimiento. El mercado de trabajo entonces va a demandar en el futuro -de hecho lo est\u00e1 demandado ya- una creciente alfabetizaci\u00f3n digital de la pobla-ci\u00f3n en el uso de las nuevas tecnolog\u00edas. Estas tecnolog\u00edas pueden contribuir, a suvez, al objetivo del aprendizaje de por vida, mencionado antes, mediante las nue-vas t\u00e9cnicas de aprendizaje electr\u00f3nico (e-learning). Faustino Salas hizo referencia a la tendencia a considerar el mercado de trabajo desde un punto de vista tradicional, como un espacio integrado por empleos atiempo completo y puestos de trabajo bien definidos en las empresas. La ponenciadeber\u00eda analizar en profundidad el fen\u00f3meno del trabajo flexible: cada vez m\u00e1s lasLas relaciones entre la formaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n y la econom\u00eda en general Celia Valiente 191empresas requieren a sus trabajadores disponibilidad para trabajar en franjas hora- rias diversas, y a cambiar de tareas y de espacios de trabajo. Dada la r\u00e1pida cadu-cidad de los conocimientos en las empresas, \u00e9stas requieren a los empleados laadquisici\u00f3n de nuevos saberes y habilidades. Uno de los retos a los que las compa-\u00f1\u00edas habr\u00e1n de hacer frente en el futuro reside en el traspaso de los conocimientosque en ellas existen a los nuevos trabajadores que se vayan incorporando. Algunas tendencias identificadas en la ponencia, entre ellas la creciente aproxima- ci\u00f3n de las pautas de actividad de las mujeres y los hombres, han sido observadasemp\u00edricamente por Manuel Elices en la rama de las ingenier\u00edas, si bien al tratar la cuesti\u00f3n deber\u00eda mencionarse la distinci\u00f3n entre el trabajo a tiempo parcial y eltotal. La ponencia ha planteado interrogantes acerca de los empleos no cualifica-dos, y Manuel Elices formul\u00f3 uno adicional: \u00bfpodr\u00e1n los robots rellenar estos hue-cos del mercado de trabajo? De otro lado, es cierto, como afirma Luis Garrido, queel empleo depende de la cualificaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de otros factores: la ponenciase ha centrado en analizar aqu\u00e9lla, pero apenas \u00e9stos. Manuel Elices mencion\u00f3 quemuchas industrias espa\u00f1olas se han vendido a compa\u00f1\u00edas multinacionales y des-pu\u00e9s han sido cerradas, por ejemplo, en el sector de la alimentaci\u00f3n o en el farma-c\u00e9utico. Cabe entonces plantear la pregunta acerca de si la econom\u00eda espa\u00f1ola seest\u00e1 convirtiendo en una muy volcada en la prestaci\u00f3n de servicios, en concreto deturismo. Si as\u00ed fuera, habr\u00eda que valorar si deber\u00eda fomentarse m\u00e1s la adquisici\u00f3nde cualificaciones en el sector del turismo de calidad. La respuesta de Manuel Elices a la ponencia conten\u00eda dos sugerencias de tipo pr\u00e1c- tico. La primera se dirigi\u00f3 al Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, a fin de que pres-tara m\u00e1s atenci\u00f3n a la formaci\u00f3n continua, entre otros modos, estableciendo t\u00edtu-los que satisficieran las necesidades que tiene el pa\u00eds. Para ilustrar esta y otras afir-maciones utiliz\u00f3 dos ejemplos. De un lado, \u00e9l contribuy\u00f3 a la instauraci\u00f3n del t\u00edtu-lo de Ingenier\u00eda de los Materiales, que en la actualidad se imparte en 12 lugares.Todos los integrantes de las promociones ya tituladas han conseguido un trabajorelacionado con su formaci\u00f3n, porque existe demanda en el mercado de personascon este tipo de cualificaci\u00f3n. Por contraste, existen otras titulaciones con deman-da decreciente. Acaban de celebrarse los 200 a\u00f1os de la carrera de Ingenier\u00eda deCaminos, Canales y Puertos. En opini\u00f3n de este panelista, dicha carrera refleja lasnecesidades existentes en su origen (el siglo XIX); por contraste, en el XXI lamayor parte de los puertos, los canales y los caminos ya est\u00e1n construidos. El panelista tambi\u00e9n sugiri\u00f3 la creaci\u00f3n de una agencia de prospectiva con el pro- p\u00f3sito de identificar las carencias y las hipertr\u00f3fias tecnol\u00f3gicas. El Ministerio deEducaci\u00f3n y Cultura y el Ministerio de Industria habr\u00edan de ser sensibles a lasrecomendaciones de esta nueva entidad.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 4/ El mercado de trabajo (RELATO DEL DEBATE) 192Un debate entre el ponente, los panelistas y los asistentes al seminario tuvo lugar a continuaci\u00f3n. Luis Garrido respondi\u00f3 a los comentarios a su ponencia hacien- do aclaraciones relativas a su marco conceptual. Mencion\u00f3 que en su trabajohab\u00eda primado la sencillez porque consist\u00eda en un an\u00e1lisis de prospectiva y pre-tend\u00eda acertar en sus predicciones. En su ponencia ocupa notable extensi\u00f3n ladescripci\u00f3n de las regularidades estables; si se realiza bien esta tarea, defendi\u00f3 elponente, y aunque no se conozcan adecuadamente las causas de los fen\u00f3menosobservados, se pueden elaborar predicciones. Por otra parte, reiter\u00f3 que una delas preguntas centrales de su estudio se refiere a si es el sistema educativo el queinfluye en el productivo, o si sucede a la inversa. Su ponencia est\u00e1 organizada par-tiendo de que la educaci\u00f3n condiciona el empleo. Sin negar la importancia delsistema productivo, es preciso mencionar que \u00e9ste es muy inestable. Por otraparte, manifest\u00f3 sus reservas acerca de la utilidad de la variable \"paro\", porquecuenta el n\u00famero de personas que quieren trabajar pero no lo consiguen dadasunas condiciones determinadas. Por tanto, prefiere estudiar otra variable, la \"ocu-paci\u00f3n\", y as\u00ed lo hizo en su ponencia. En el debate Luis Garrido tambi\u00e9n realiz\u00f3 aclaraciones acerca de las cualificacio- nes. Explicit\u00f3 un argumento impl\u00edcito en su ponencia: que la divisi\u00f3n internacionaldel trabajo demanda que en Espa\u00f1a se aumente el nivel de cualificaci\u00f3n de las per-sonas en edad activa. Pese a las afirmaciones acerca de la rapidez con que los cono-cimientos caducan en las empresas, propuso que los conocimientos b\u00e1sicos, talescomo el \u00e1lgebra, no quedan obsoletos; si se han adquirido en profundidad, consti-tuyen una base s\u00f3lida para aprender posteriormente con facilidad habilidades apli-cadas. Acerca de la formaci\u00f3n a lo largo de la vida activa, sostuvo que en t\u00e9rminosgenerales actualmente las personas que m\u00e1s se forman una vez que est\u00e1n en elmercado laboral son las que entraron en \u00e9l m\u00e1s formadas, por lo que cabe prede-cir que en el futuro tambi\u00e9n les ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil continuar aprendiendo a quieneshayan cursado ense\u00f1anza superior. De otro lado, el an\u00e1lisis de la cualificaci\u00f3n delas personas y de su ocupaci\u00f3n plantea interrogantes acerca de los tiempos venide-ros. Por ejemplo, en la actualidad numerosos inmigrantes realizan trabajos no cua-lificados cuando cuentan con cualificaci\u00f3n superior. \u00bfContinuar\u00e1n desempe\u00f1andoestos trabajos en el futuro, o m\u00e1s bien su ocupaci\u00f3n terminar\u00e1 reflejando, aunquesea imperfectamente, su nivel educativo? Un asistente plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de las distinciones (y predicciones) por sectores de actividad. Luis Garrido identific\u00f3 algunos problemas que aparecen al analizarel mercado de trabajo por sectores. A modo de ilustraci\u00f3n, cabe mencionar lacuesti\u00f3n de la productividad, la cual resulta dif\u00edcil de analizar en el sector p\u00fabli-co, porque se mide por los sueldos, as\u00ed como en los empleos de baja cualificaci\u00f3n,por la misma raz\u00f3n. Postul\u00f3 que el sector de la formaci\u00f3n continua no va a crearLas relaciones entre la formaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n y la econom\u00eda en general Celia Valiente 193tanto empleo como suele sostenerse. Lo contrario suceder\u00e1 en el sector de los servicios personales. Desde la audiencia se mencion\u00f3 asimismo el asunto de la formaci\u00f3n a los empre- sarios. Luis Garrido record\u00f3 que cuando nos referimos a los empleadores enEspa\u00f1a deber\u00edamos tener siempre presente que la abrumadora mayor\u00eda de losmismos son peque\u00f1os empresarios, en vez de grandes empleadores. Es cierto quealgunos padecen d\u00e9ficits formativos. Ello no obstante, ser\u00e1 dif\u00edcil paliar talescarencias dadas las largas jornadas que, por t\u00e9rmino medio, trabajan.CAP\u00cdTULO 5 Trabajo no remunerado El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1nESPA\u00d1A 2015ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 1961. La investigaci\u00f3n sobre el trabajo no remunerado y las familias El trabajo no remunerado que se produce en los hogares sin convertirse directa- mente en dinero es un recurso tan esencial para el bienestar de las sociedadesdesarrolladas como el trabajo aplicado a la producci\u00f3n para el mercado. En Espa\u00f1a, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n no recibe directamente del mercado labo- ral los recursos que necesita para sobrevivir (ni\u00f1os, estudiantes, ancianos, enfer-mos y discapacitados, adultos carentes de empleo), y la supervivencia se garanti-za principalmente por la mediaci\u00f3n de redes familiares que redistribuyen losrecursos monetarios y no monetarios. En a\u00f1os recientes, la investigaci\u00f3n sobre las implicaciones sociales del trabajo no remunerado ha ganado amplitud. En 1995, la Conferencia de Naciones Unidas dePek\u00edn propuso la creaci\u00f3n de una Cuenta Sat\u00e9lite de Hogares, para a\u00f1adir a lossistemas convencionales de Contabilidad Nacional. La mayor\u00eda de los pa\u00edses asis-tentes a la Conferencia firm\u00f3 su adhesi\u00f3n a la propuesta, entre ellos Espa\u00f1a. En1998 se aprob\u00f3 en el Congreso de los Diputados, por unanimidad de todos lospartidos pol\u00edticos, una propuesta no de ley para llevar a cabo la mencionadaCuenta Sat\u00e9lite, que supondr\u00e1 de hecho el reconocimiento contable de los hoga-res y las familias como agentes econ\u00f3micos activos y no s\u00f3lo como agentes con-sumidores. La Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa proporciona una informaci\u00f3n peri\u00f3dica muy detallada sobre la poblaci\u00f3n que dedica parte de su tiempo al trabajo no remu-nerado en el hogar, permitiendo contrastar su evoluci\u00f3n a trav\u00e9s de largas seriestemporales as\u00ed como su desagregaci\u00f3n por grupos de edad y tipo de actividadprincipal. Como datos m\u00e1s relevante del cuadro n\u00ba 1 puede se\u00f1alarse (columnaG) que seg\u00fan esta fuente el 61% de las mujeres mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os dedi-can parte de su tiempo al trabajo no remunerado en el hogar, que esta propor-ci\u00f3n llega al 79% en el grupo de cincuenta a cincuenta y nueve a\u00f1os, y al 47% enel de mayores de sesenta y cinco, que te\u00f3ricamente corresponde con la edad dejubilaci\u00f3n. Entre las mujeres con empleo, el porcentaje que asimismo dedicaparte de su tiempo al trabajo dom\u00e9stico no remunerado es el 62% (columnaB.4.).El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 197A BC D E no remuneradoMujeres inactivas con trabajo no remunerado como principal inactividad (labores del hogar)Mujeres inactivas pensionistas con trabajo no remunerado como inactividad secundariaMujeres paradas que realizan labores del hogarMujeres dedicadas a trabajo no remunerado en Espa\u00f1aProporci\u00f3n de mujeres con trabajo no remunerado sobre total mujeres Mujeres con empleoCon empleo y TR1Distrib. mujeres con empleo y TNR por grupos de edad (%)Porcent. de mujeres con empleo y TNR sobre emplea- das en esa edadInactivas y TNR como principal inactividadDistrib. mujeres inactivas con TNR como ppal por grupos edad (%)Inactivas pensionis- tas Inactivas pensionis- tas pensionis- tas)2Total mujeres paradasMujeres paradas que realizan TNR3Distrib porcentual por edad (%)Total mujeres dedicadas a TNR en Espa\u00f1a (B.2+C.1+ D.2+E.2)(F*100/A) Total 16 a 1920 a 2425 a 2930 1232547377797347 Cuadro 1. Mujeres dedicadas al trabajo no remunerado en el hogar en Espa\u00f1a, seg\u00fan edad y simultaneidad con el empleo, 2003 (miles de personas) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre datos del servidor web del INE: \"www.ine.es\". Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa, III trimestre 2003 .(1)TNR: Trabajo no remunerado en el hogar. (2)En Espa\u00f1a hay un total de 791.000 mujeres pensionistas que desarrollan labores del hogar como actividad secundaria, lo que supo ne el 61% del total de mujeres pensionis- tas. Al no disponer de datos desagregados por edad, se ha aplicado este mismo porcentaje del 61% al n\u00famero de mujeres pensionis tas en cada grupo de edad, a fin de estimar el n\u00famero de mujeres pensionistas que adem\u00e1s realizan labores del hogar. (3)En Espa\u00f1a, el 44,01% de los parados realiza labores del hogar. Aplicamos la hip\u00f3tesis de que este porcentaje se eleva, para el caso de las mujeres, al 75%. A falta de datos desagregados, lo mantenemos constante para todas las edades.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 198Desde el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (Departamento de Econom\u00eda del IEG, Madrid) se vienen realizando ininterrumpidamente investi-gaciones sobre los recursos de trabajo no remunerado de las familias desde 1987,tanto mediante encuestas propias realizadas en 1992, 1995, 1998, 2000 y 2003, confinanciaci\u00f3n de proyectos I+D (de tipo general o focalizadas en los cuidados dela salud dentro del hogar) como mediante el an\u00e1lisis secundario de otras fuentesdisponibles de \u00e1mbito internacional, nacional y auton\u00f3mico. Durante los a\u00f1os 2002-2003, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica ha llevado a cabo los trabajos de campo de la Encuesta de Empleo del Tiempo, con dise\u00f1oelaborado por Eurostat y aplicada tambi\u00e9n en otros pa\u00edses europeos. Paracomienzos del 2004 se conocer\u00e1n los resultados detallados de este estudio, actual-mente en fase de procesamiento de datos. En este cap\u00edtulo se presentan algunos avances del proyecto de investigaci\u00f3n (2002-2005) \"El uso del tiempo en Espa\u00f1a\" (Ref.: SEC 2002-00504), financiadopor el Plan Nacional de I+D+I (2000-2003). 2. La demanda de trabajo no remunerado en los hogares La literatura sobre componentes de los puestos de trabajo en el \u00e1mbito extrado-m\u00e9stico es muy abundante y la desagregaci\u00f3n en tareas de los puestos de traba-jo es un objetivo habitual para los analistas de empresas. La visibilizaci\u00f3n deestas tareas, su descomposici\u00f3n en elementos menores, forma parte generalmen-te de los planes de entrenamiento y formaci\u00f3n profesionales, as\u00ed como de la ges-ti\u00f3n de recursos humanos. Sin embargo, la visibilizaci\u00f3n de las tareas y cometidosdentro de los hogares no ha sido hasta ahora objeto de un esfuerzo similar: haypoca reflexi\u00f3n te\u00f3rica (-comparada con el enorme caudal de la reflexi\u00f3n sobre eltrabajo extradom\u00e9stico, especialmente el asalariado-) y menos a\u00fan, investigaci\u00f3nemp\u00edrica. Comparado con el trabajo asalariado, el trabajo dom\u00e9stico requiere una finura mucho mayor de an\u00e1lisis, y las dicotom\u00edas habituales de los instrumentos demedici\u00f3n del trabajo (respecto a la simultaneidad de papeles, responsabilidades,espacios, ciclos, etc.) resultan demasiados burdas para percibir con precisi\u00f3n suvariada realidad. En muchas investigaciones emp\u00edricas, especialmente en las que se ocupan de otros temas y a\u00f1aden o incluyen algunas preguntas sueltas sobre trabajo dom\u00e9s-tico, el concepto de \"trabajo dom\u00e9stico\" se ci\u00f1e a las transformaciones m\u00e1s fre-El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 199cuentes y elementales del entorno f\u00edsico del hogar: cocinado de alimentos, limpie- za de objetos u vivienda, lavado de ropa. La definici\u00f3n de \"cuidados\" suele sermuy restringida, ci\u00f1\u00e9ndose a la prestaci\u00f3n concreta, activa, de cuidados persona-les. Sin embargo, los conceptos esenciales para entender el trabajo de los respon-sables de hogar son los de \"direcci\u00f3n\", \"gesti\u00f3n\" y \"disponibilidad\", dif\u00edcilmentetraducibles a estimaciones de tiempo, intensidad o esfuerzo. Metodol\u00f3gicamente,los principales problemas de medici\u00f3n y an\u00e1lisis comparado se producen en estetipo de tareas por lo que es necesario desarrollar una labor de \"conversi\u00f3n\" o\"pacto\" conceptual y metodol\u00f3gico a nivel internacional, similar a la que desdehace d\u00e9cadas viene \"realizando\" la Oficina Internacional del Trabajo (OIT) o elEurostat sobre el trabajo convencional monetarizado. El conjunto del trabajo no remunerado que se realiza en las familias en un momento dado es el resultado del ajuste entre demanda y oferta. La demanda detrabajo no remunerado parte de cinco categor\u00edas sociales principales: los ni\u00f1os,los enfermos, los ancianos, los sobreocupados en la producci\u00f3n para el mercadoy los autoconsumidores. Las tres primeras categor\u00edas tienen en com\u00fan que son engran medida insolventes, esto es, no pueden pagar a precio de mercado el traba-jo de asistencia que necesitan, por lo que alguien (el Estado a trav\u00e9s de los servi-cios p\u00fablicos, los familiares y amigos, los voluntarios o alg\u00fan otro grupo social alque se obligue en forma de leva u otro impuesto similar) ha de hacerlo por ellos.La poblaci\u00f3n que vende su tiempo en el mercado s\u00ed puede comprar trabajo deatenci\u00f3n, especialmente si el precio diferencial de su trabajo y el que compra eselevado, lo que explica la procedencia social, generalmente de los niveles socia-les m\u00e1s bajos o inmigrantes, de los que prestan servicios a los hogares. El auto-consumo de trabajo es la respuesta de la mayor parte de la poblaci\u00f3n de rentasmedias y bajas, especialmente de las mujeres, porque su nivel de salarios, la can-tidad de trabajo que venden al mercado y otros componentes de tipo cultural noles permiten adquirir trabajo para su propia atenci\u00f3n pero en cambio est\u00e1n encondiciones de producirlo por s\u00ed mismos. Adem\u00e1s de los cambios en la cantidad total de trabajo no remunerado produci- do en los hogares, est\u00e1n teniendo lugar cambios en la distribuci\u00f3n (qui\u00e9n lo pro-duce, qui\u00e9n lo recibe) en su contenido (el tipo de tareas), en su calidad y en lavaloraci\u00f3n social del trabajo. Respecto a los componentes de la demanda, en los \u00faltimos diez a\u00f1os en Espa\u00f1a se ha reducido el n\u00famero de ni\u00f1os, pero la demanda por ni\u00f1o ha aumentado, seha hecho m\u00e1s exigente y cualificada. La demanda de ancianos ha crecido tantoen cantidad como en calidad y lo mismo ha sucedido con las demandas relacio-nadas con la salud (prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, nuevas aspiraciones en relaci\u00f3nESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 200con el cuerpo, incremento del n\u00famero y proporci\u00f3n de ancianos enfermos como consecuencia del envejecimiento general de la poblaci\u00f3n). Una parte importan-te de la demanda se ha reorientado hacia el mercado, tanto formal como infor-mal (residencias, comedores, ayudas dom\u00e9sticas de la poblaci\u00f3n inmigrante), yesta tendencia se har\u00e1 m\u00e1s acusada a medida que vaya envejeciendo el segmen-to de poblaci\u00f3n femenina que actualmente tiene m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os y nuncase incorpor\u00f3 con plenitud a la poblaci\u00f3n activa. Las nuevas generaciones demujeres, con mejor cualificaci\u00f3n profesional e integradas en el mercado de tra-bajo, dif\u00edcilmente podr\u00e1n hacerse cargo de los millones de horas anuales de tra-bajo no remunerado que han venido produciendo hasta ahora sus antecesoras. El autoconsumo de trabajo tambi\u00e9n ha aumentado, especialmente en la clase media. Su m\u00e1xima expresi\u00f3n es el bricolaje o \"h\u00e1galo usted mismo\", en la fron-tera entre el trabajo y el ocio. En cuanto a los sobreocupados y exentos de trabajo no remunerado, especial- mente varones que viven en hogares familiares, ha habido una ligera y lentaincorporaci\u00f3n al trabajo no remunerado, especialmente entre los varones m\u00e1sj\u00f3venes, urbanos y de mayor nivel educativo; pero el cambio ha sido muchomenor en conjunto que los cambios paralelos que han realizado las mujeres en el\u00e1mbito educativo, laboral y pol\u00edtico. La oferta de trabajo no remunerado, realizada con grados muy variables de voluntariedad, es producida principalmente por mujeres, y en especial por lacategor\u00eda denominada \"responsables de hogar\". 3. La producci\u00f3n de trabajo no remunerado: concentraci\u00f3n y reparto de tareas Seg\u00fan la Encuesta sobre Trabajo No Remunerado en Madrid (1998), realizada solamente a responsables de hogar, para la mayor\u00eda de los responsables de hogar(72%) esta es su dedicaci\u00f3n exclusiva, no tienen otra ocupaci\u00f3n. Para un 9% noes la dedicaci\u00f3n exclusiva pero s\u00ed la principal; solamente para el 18% es una dedi-caci\u00f3n secundaria y tienen otra actividad diferente que consideran principal.Adem\u00e1s, entre los responsables de hogar existen muy pocos/as que puedanhacerlo en jornada reducida: la mejor prueba es que incluso entre quienes consi-deran que esta ocupaci\u00f3n es s\u00f3lo secundaria para ellos, y se dedican tambi\u00e9n aotras actividades, el promedio diario de minutos dedicados al hogar es 483 (8horas, 03 minutos), que supone solamente una reducci\u00f3n de 79 minutos diarios (1El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 201hora, 19 minutos) respecto a quienes se dedican en exclusiva al trabajo no remu- nerado del hogar. Se consideran \"exentos\" quienes nunca participan de una tarea o labor. La Encuesta Demogr\u00e1fica de Madrid, dirigida en 1991 a toda la poblaci\u00f3n adultamadrile\u00f1a, permiti\u00f3 conocer algunas caracter\u00edsticas de los \"exentos\" respecto aseis tareas b\u00e1sicas del hogar: compras, comidas, limpieza de vajilla, preparaci\u00f3nde ropa, limpieza de la casa, y cuidado de ni\u00f1os. Salvo el cuidado de ni\u00f1os, ques\u00f3lo es posible en algunos hogares, el resto de las labores son comunes a cual-quier hogar. El 79% de la poblaci\u00f3n adulta madrile\u00f1a est\u00e1 pr\u00e1cticamente exentadel cuidado de ni\u00f1os, el 55% de cocinar, el 59% de atender la ropa y el 53% delimpiar. Pero el resto de la poblaci\u00f3n adulta no est\u00e1 exenta y su actividad sumam\u00e1s horas que las empleadas en cualquier otro sector productivo. Como en todas las encuestas sobre uso del tiempo, los \u00edndices obtenidos por agregaci\u00f3n plantean algunas dificultades ya que hay tareas que se realizan simul-t\u00e1neamente (por ejemplo, cuidar ni\u00f1os y cocinar), densificando el ritmo de tra-bajo. Los \u00edndices sint\u00e9ticos (tiempo total real destinado a varias tareas superpues-tas) obtienen valores menores que los \u00edndices obtenidos por agregaci\u00f3n. LaEncuesta de Trabajo No Remunerado en Madrid (1998), dirigida exclusivamen-te a responsables de hogares, permiti\u00f3 conocer m\u00e1s de cerca la variedad de situa-ciones entre estos trabajadores. S\u00f3lo el 5% de los responsables de hogares sonvarones. La poblaci\u00f3n menor de 25 a\u00f1os tiene un comportamiento totalmentediferente del resto, con escasa dedicaci\u00f3n a todas las tareas. A partir de esa edad,que coincide con el cambio de situaci\u00f3n matrimonial, la participaci\u00f3n de lasmujeres aumenta dr\u00e1sticamente y la de los varones s\u00f3lo aumenta ligeramente. Enel grupo de 25 a 34 a\u00f1os, la proporci\u00f3n de varones exentos de cualquier tareadom\u00e9stica se aproxima al 40%, en tanto que la de mujeres es en torno al 15%.En el grupo de 35 a 44 a\u00f1os, que es el de m\u00e1xima intensidad en la demanda inter-na de trabajo no remunerado en los hogares, la proporci\u00f3n de varones exentos seaproxima tambi\u00e9n al 40%, mientras que la de mujeres es en torno al 6%. A par-tir de los cuarenta y cinco a\u00f1os, aumenta la proporci\u00f3n de exentas entre las muje-res, tanto por la menor complejidad de sus hogares (nido vac\u00edo) como por suspropias dificultades f\u00edsicas. Entre los varones, a estas dos condiciones hay quea\u00f1adir la influencia de la ideolog\u00eda que favorec\u00eda un reparto tradicional de pape-les, que es m\u00e1s persistente en la poblaci\u00f3n de edad m\u00e1s avanzada. El trabajo dom\u00e9stico puede concentrarse en una sola persona o repartirse entre varios miembros del hogar. Seg\u00fan la citada Encuesta de Trabajo No Remuneradoen la Comunidad de Madrid (1998), la mayor\u00eda de las mujeres responsables dehogar (57%) consideran que realizan todo el trabajo no remunerado de su hogar.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 202Sobre las mujeres responsables de hogar hay una gran concentraci\u00f3n de trabajo dom\u00e9stico, y apenas se reparte con otras personas: s\u00f3lo el 4% considera que rea-liza menos de la mitad del total del trabajo dom\u00e9stico de su hogar. La concentraci\u00f3n de tareas sobre el responsable de hogar crece paulatinamente a medida que aumenta su edad. No se debe tanto a su posici\u00f3n en el ciclo vitalcuanto a que pertenece a cohortes correspondientes a un momento hist\u00f3rico degran divisi\u00f3n sexual del trabajo. Los que se ocupan de \"todo\" el trabajo dom\u00e9s-tico del hogar s\u00f3lo son el 38% entre los menores de treinta a\u00f1os, pero a partir delos cincuenta a\u00f1os se aproximan al 66%. Tambi\u00e9n la dedicaci\u00f3n compartida(cuando el responsable principal realiza menos de la mitad) se asocia con laedad: es m\u00e1s frecuente entre los menores de treinta a\u00f1os o los mayores de seten-ta y cinco que en los hogares de edades intermedias, que son los que necesitanmayor cantidad de trabajo dom\u00e9stico. Sea cual sea el tama\u00f1o del hogar lo m\u00e1sfrecuente es que el responsable del hogar asuma toda el trabajo dom\u00e9stico de suhogar. En cuanto a la clase social subjetiva, la asociaci\u00f3n es inversa, pero no muy inten- sa. El 54% de los/las responsables de hogar que se identifican con la clase mediaalta desempe\u00f1an todo el trabajo dom\u00e9stico de su hogar, cifra menor pero no muydiferente de la correspondiente a quienes se autoidentifican con la clase socialbaja (69%). La tarea en que menos delegaci\u00f3n se produce es en la preparaci\u00f3n de alimentos, en la que el responsable principal dedica como promedio el 94% del tiemponecesario, o lo que es lo mismo, otros familiares s\u00f3lo aportan el 6%. La tarea enque hay m\u00e1s participaci\u00f3n de otros miembros de la familia es en las reparacioneso tareas de mantenimiento y cuidado de animales y plantas. El principal respon-sable aporta la mayor\u00eda del tiempo (74%) pero otros miembros de la familia rea-lizan aportaciones relevantes, el 26% del tiempo necesario. El tiempo medio que el conjunto de los restantes miembros del hogar dedican los d\u00edas laborables al trabajo dom\u00e9stico es 67 minutos (1 hora, 7 minutos), seg\u00fan esti-maci\u00f3n de los responsables de hogar. La participaci\u00f3n de los \"otros\" en el traba-jo dom\u00e9stico se reduce dr\u00e1sticamente en funci\u00f3n de la edad del responsable dehogar, reflejando claramente el cambio de modelos en la sociedad espa\u00f1ola, as\u00edcomo la diferente composici\u00f3n del hogar. Los m\u00e1s j\u00f3venes reflejan divisionesmenos tajantes del trabajo dentro de la familia. A pesar de los cambios perceptibles, todav\u00eda hay grandes diferencias respecto al trabajo no remunerado entre hombre y mujeres. Otra Encuesta sobreEl trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 203Actividades No Remuneradas (CSIC, 2000), referida a toda la poblaci\u00f3n mayor de dieciocho a\u00f1os muestra la diferente proporci\u00f3n de exentos en la poblaci\u00f3n: un31% de los varones frente a un 5% de las mujeres no realizaron tareas dom\u00e9sti-ca el \u00faltimo d\u00eda laborable anterior a la encuesta. Esta encuesta puso de relievelas grandes diferencias entre la dedicaci\u00f3n media al trabajo dom\u00e9stico no remu-nerado de los varones (162 minutos diarios) y de las mujeres (480 minutos dia-rios). La dispersi\u00f3n de la distribuci\u00f3n es muy alta. Para los varones, lo m\u00e1s fre-cuente es no realizar tareas dom\u00e9sticas (exentos), pero una proporci\u00f3n digna deun an\u00e1lisis m\u00e1s pormenorizado (19%) supera las cinco horas diarias. Para lasmujeres, lo m\u00e1s frecuente es dedicarle m\u00e1s de once horas diarias (26%), y s\u00f3lo el7% le dedica menos de una hora diaria. La incorporaci\u00f3n de las mujeres al trabajo remunerado (empleo), habitualmen- te no las libera de ser principales responsables y trabajadoras no remuneradaspara sus hogares. Tampoco la condici\u00f3n de jubiladas reduce sensiblemente sudedicaci\u00f3n a las tareas dom\u00e9sticas. Aunque las categor\u00edas con cifras extremas de dedicaci\u00f3n son los varones ocupa- dos (135 minutos diarios como media) y las amas de casa (626 minutos comomedia), llama la atenci\u00f3n la disparidad de tiempo que le asignan varones y muje-res en circunstancias laborales parecidas: as\u00ed sucede entre los que tienen empleo(135 minutos los varones y 346 minutos las mujeres), los parados y estudiantes(190 minutos los varones, 314 las mujeres) o los jubilados (216 minutos los varo-nes, 378 minutos las mujeres). Todo ello demuestra que los patrones tradiciona-les de asignaci\u00f3n de uso del tiempo en funci\u00f3n del g\u00e9nero perviven en gran medi-da incluso cuando las mujeres acceden al \u00e1mbito p\u00fablico o profesional. El cuadro 2 sintetiza estas cifras y establece el grado de proporcionalidad entre la producci\u00f3n diaria de trabajo remunerado y no remunerado. Con ello facilitauna visi\u00f3n macrosociol\u00f3gica del trabajo no remunerado y de su centralidad en lacreaci\u00f3n de las condiciones materiales de la vida cotidiana. Estos datos no sonmuy diferentes de los ofrecidos por las dos encuestas CIRES sobre Uso delTiempo, de 1991 y 1996: en la definici\u00f3n estricta de trabajo no remunerado(excluye el cuidado o relaciones familiares), \u00e9ste representa el 62% del tiempode trabajo realizado por toda la poblaci\u00f3n adulta y en la definici\u00f3n amplia (inclu-ye el cuidado) asciende al 73%.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 204Los cambios ocasionados por la progresiva incorporaci\u00f3n de las mujeres al empleo y por la participaci\u00f3n de los varones j\u00f3venes en el trabajo no remunera-do pueden percibirse en las sucesivas encuestas de actividades y uso del tiempo,a lo que se unen las diferencias metodol\u00f3gicas o el tipo de indicadores utilizados,que a veces dificultan la comparaci\u00f3n entre diferentes estudios. Por ello en losestudios m\u00e1s recientes el c\u00f3mputo de los tiempo de trabajo no remunerado sehace por dos procedimientos: mediante la agregaci\u00f3n del tiempo dedicado a lasdiversas ocupaciones (\u00edndice agregado) y mediante una estimaci\u00f3n del tiempototal realizada por el propio entrevistado (\u00edndice sint\u00e9tico). El an\u00e1lisis de la rela-ci\u00f3n entre ambos \u00edndices merecen un tratamiento monogr\u00e1fico que aqu\u00ed nopodemos dedicarle, pero s\u00ed avanzaremos que entre uno y otro se producen dife-rencias del 200%, debido a la superposici\u00f3n de tareas y diferencias de conceptua-lizaci\u00f3n. Esta diferencia otorga mayor valor a los an\u00e1lisis relacionales que a losbasados en los \u00edndices anal\u00edticos o sint\u00e9ticos que no tomen en cuenta estas dife-rencias metodol\u00f3gicas. Seg\u00fan la m\u00e1s reciente Encuesta sobre Uso del Tiempo del CSIC (mayo, 2003), la dedicaci\u00f3n al trabajo dom\u00e9stico no remunerado del conjunto de la poblaci\u00f3nmayor de dieciocho a\u00f1os en Espa\u00f1a es de 20 horas semanales (9 horas los varo-nes y veintinueve las mujeres) en el \u00edndice sint\u00e9tico. Seg\u00fan esta misma encuestaen el 43% de los hogares existe al menos una persona que requiere especial dedi-caci\u00f3n de trabajo no remunerado. En algunos hogares hay dos o m\u00e1s personas enesta situaci\u00f3n, lo que da un promedio de 0,83 personas por hogar.A1 Tiempo total agregado en tareas dom\u00e9sticas no remuneradas 325,5A2 Tiempo total agregado en tareas dom\u00e9sticas m\u00e1s Relaciones familiares 525,5B Tiempo en trabajo remunerado 196,5C1 Total trabajo, excepto cuidado 522,0C2 Total trabajo incluyendo cuidado 722,0D1 Pporcionalidad del trabajo no remunerado en la definici\u00f3n estricta 62%D2 Pporcionalidad del trabajo no remunerado en la definici\u00f3n amplia 73%A1 + B A2 + B % A1 sobre C1% A2 sobre C2Cuadro 2. La distribuci\u00f3n de la carga global del trabajo remunerado y no remunerado los d\u00edas laborables (definici\u00f3n estricta y amplia, en minutos, a\u00f1o 2000) Fuente: Encuesta sobre Actividades No Remuneradas, CSIC, 2000. (Dirigida por M.A. Dur\u00e1n). Realizada por ASEP , julio 2000, a poblaci\u00f3n mayor de 18 a\u00f1os, 1.200 entrevistas.El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 205El cuadro 3 muestra una estimaci\u00f3n de la cantidad de trabajo remunerado y no remunerado producido al cabo del a\u00f1o a partir de la Encuesta sobre Uso delTiempo (CSIC, 2003) que proporciona informaci\u00f3n sobre d\u00edas laborables, s\u00e1ba-dos y domingos. En el punto 1 se realiza la estimaci\u00f3n sin tener en cuenta losper\u00edodos vacacionales. El punto 2 pondera los datos anteriores mediante la apli-caci\u00f3n de un calendario laboral que permite estimar los d\u00edas vacacionales y elconsiguiente descenso del empleo y aumento del trabajo no remunerado. Se esti-ma que las vacaciones y festivos reducen un 14% el volumen de horas de traba-jo remuneradas que corresponder\u00edan anualmente a un a\u00f1o sin festividades, ysimult\u00e1neamente a\u00f1aden un 10% de horas de trabajo no remunerado. Ambasponderaciones se han obtenido a partir del c\u00f3mputo de festividades y mediantediscusiones de grupo y entrevistas cualitativas, pero se consideran sobre todohip\u00f3tesis razonables que sirven de punto de partida para pr\u00f3ximas investigacio-nes emp\u00edricas m\u00e1s detalladas. El punto 3 pondera los datos anteriores con la pro-yecci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor de dieciocho a\u00f1os entre hom-bres y mujeres seg\u00fan datos censales.Tiempo de trabajo (horas y cent\u00e9simas) 1. Exclu\u00eddas vacaciones 1.1 Trabajo remunerado 1.2 Trabajo no remunerado1.3 Carga total de trabajo (semanal) 2. Incluyendo vacaciones (-14% Tr. Remun. + 10% Tr. No remun.)2.1 Trabajo remunerado2.2 Trabajo no remunerado2.3 Carga total de trabajo (semanal) 3. Incluyendo vacaciones y distrib. Poblaci\u00f3n (48,5% v,51,5% m)*1.1 Trabajo remunerado 1.2 Trabajo no remunerado1.3 Carga total de trabajo (semanal) 25,9 8,7 34,7 22,3 9,6 31,9 21,6 9,3 30,913,0 28,941,9 Hombres MujeresTotal horas sem. A + BHombres MujeresTotalCuadro 3. La distribuci\u00f3n por g\u00e9nero de la carga semanal de trabajo, incluyendo vacaciones y estructura demogr\u00e1fica * La proporci\u00f3n de varones y mujeres ha sido tomada de las proyecciones de poblaci\u00f3n espa\u00f1ola mayor de 18 a\u00f1os a partir del censo de 1991, realizadas por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre datos de la encuesta CSIC sobre Uso del Tiempo en Espa\u00f1a, 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 206En resumen, en el a\u00f1o 2003 las mujeres espa\u00f1olas realizan el 35% de las horas anuales de trabajo remuneradas, el 78% de las no remuneradas y el 59% del totalde horas trabajadas (remuneradas y no remuneradas). Lo que estos cuadrosmuestran es que al inicio del siglo XXI la participaci\u00f3n de las mujeres en el tra-bajo remunerado ha aumentado respecto a la \u00faltima d\u00e9cada pero se mantiene enEspa\u00f1a la estructura econ\u00f3mica de tipo iceberg, con casi dos tercios de la cargaglobal de trabajo realizada en el seno de los hogares en condiciones no laborales,esto es, no remunerado, y solamente un tercio en condiciones de intercambiodirecto por dinero. La situaci\u00f3n familiar, medida a trav\u00e9s de la variable estado civil, es un factor de gran influencia sobre el trabajo no remunerado en el hogar. Tomando como refe-rencia la dedicaci\u00f3n media de las mujeres casadas (35,7 horas semanales en el\u00edndice sint\u00e9tico), el \u00edndice m\u00ednimo de dedicaci\u00f3n es el de los varones solteros(19%). El de las mujeres solteras es 42,5%, m\u00e1s del doble que el de los varonesdel mismo estado civil. La diferencia menor se produce entre hombres y mujeresdivorciados (48,5% y 56,0%). La diferencia m\u00e1xima se da entre los varones y lasmujeres casados (24,0% y 100%) (cuadro 4), los varones le dedican la cuarteparte de tiempo que sus esposas. Como no es un estudio longitudinal y la edadde las casadas no es la misma que la de los solteros, hay que contemplar las cifrascon precauci\u00f3n; pero, simplificando los resultados y suponiendo -lo que no escierto- que se tratase de las mismas parejas, la conclusi\u00f3n ser\u00eda que a los varonesel matrimonio les a\u00f1ade 1,7 horas semanales de trabajo no remunerado, en tantoque a las mujeres el matrimonio les a\u00f1ade 20'5 horas de trabajo no remunerado. 4. El ciclo semanal Es una regla com\u00fanmente admitida por las instituciones que realizan estudios demercado y encuestas que el trabajo de campo no debe realizarse en algunasfechas, por las dificultades especiales que entra\u00f1a. Entre estas fechas de impro-bable localizaci\u00f3n temporal de las encuestas se encuentra los festivos y per\u00edodosvacacionales. El resultado es la relativa \"invisibilizaci\u00f3n\" de los tiempos \"no nor-males\", en los que es m\u00e1xima la dedicaci\u00f3n al trabajo no remunerado en loshogares, por comparaci\u00f3n con la dedicaci\u00f3n al trabajo remunerado en las empre-sas u otros centros de trabajo. Las primeras y muy modestas encuestas sobre uso del tiempo realizadas en Espa\u00f1a no permit\u00edan diferenciar los ciclos semanales de producci\u00f3n. En las m\u00e1srecientes ya se puede disponer de informaci\u00f3n sobre d\u00edas laborables, s\u00e1bados ydomingos, aunque no todav\u00eda sobre per\u00edodos vacacionales (verano, Navidad,El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 207Semana Santa y festividades locales). La Encuesta sobre Uso del Tiempo (CSIC, 2003) ha mostrado la diferente estructura temporal de los d\u00edas laborables y el finde semana. (cuadro 5). Utilizando el \u00edndice sint\u00e9tico de trabajo no remunerado, puede concluirse que el s\u00e1bado es un d\u00eda \"casi laboral\" a efectos dom\u00e9sticos; el tiempo dedicado a estetipo de trabajo s\u00f3lo se reduce un 5,7% respecto a la media de los d\u00edas laborables.Atendiendo al tama\u00f1o del hogar, la disminuci\u00f3n de trabajo es algo m\u00e1s visible enlos hogares de dos personas, pero en las familias numerosas (cinco miembros om\u00e1s), incluso supera el trabajo de los d\u00edas laborables. Una pauta similar se sigueen los domingos, en que la media baja un 27'3% respecto a los d\u00edas laborables enel \u00edndice sint\u00e9tico, tambi\u00e9n se produce la m\u00e1xima disminuci\u00f3n en los hogaresbipersonales, y la m\u00ednima, en los hogares de familias numerosas. La conclusi\u00f3n m\u00e1s evidente es que el ritmo semanal del trabajo no remunerado apenas es c\u00edclico, y que parte de las tareas que durante la semana no se hicierono se hicieron con poca calidad (compra, cocina, gesti\u00f3n interna, etc.) se trasladanpara ocupar el tiempo que, te\u00f3ricamente, se destina al descanso. Por comparaci\u00f3ncon el trabajo remunerado, que se ha beneficiado tanto del progreso t\u00e9cnicocomo de las negociaciones colectivas de las condiciones de trabajo, la jornadasemanal del trabajo no remunerado es mucho m\u00e1s larga, y lo mismo sucede conel n\u00famero anual de horas trabajadas, ya que las festividades y per\u00edodos vacacio-nales tienen poca incidencia en la reducci\u00f3n del trabajo no remunerado.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 208 ActividadesD\u00edas laborables Var\u00f3n Horas % Horas % Horas % Horas % Horas % Horas % Horas % Horas %Mujer Var\u00f3n Mujer Var\u00f3n Mujer Var\u00f3n MujerS\u00e1bados Domingos Semanal Trabajo profesional EstudioTrabajo no remunerado en elhogar 100,0 Cuadro 5. Tiempo (horas y cent\u00e9simas de hora) dedicado a diferentes actividades durante la semana y peso relativo del mismo, se g\u00fan sexo, Espa\u00f1a 2003 Fuente: Encuesta CSIC sobre Uso del Tiempo en Espa\u00f1a, 2003.Estado civil Media NHoras de diferencia con casadas (35,7-A)Porcentaje de tiempo respecto a casadas (A/35,7*100)Media NHoras de diferencia con casadas (35,7-E)Porcentaje de tiempo respecto a casadas (E/35,7*100)Media NHoras de diferencia con casadas (35,7-I)Porcentaje de tiempo respecto a casadas (I/35,7*100)Hombre AB C D E F G H I J K LMujer Total Soltero/a Separado/aDivorciado/aViviendo en Tiempo medio (horas y cent\u00e9simas de hora) dedicado a trabajo no remunerado (\u00edndice sint\u00e9tico) durante la \u00faltima seman a, seg\u00fan sexo y estado civil, Espa\u00f1a 2003 Fuente: Encuesta CSIC sobre Uso del Tiempo en Espa\u00f1a, 2003.El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 2095. Transferencias de trabajo no remunerado a los familiares que residen en otros hogares Los contactos entre familiares que residen en distintos hogares no s\u00f3lo son afec- tivos. En muchos casos conllevan fuertes transferencias de dinero y/o de trabajono remunerado, que hace posible la subsistencia de los hogares dependientes. Lastransferencias las reciben sobre todo los hogares con personas ancianas, enfer-mas o con ni\u00f1os peque\u00f1os. Aunque no se monetaricen, las transferencias de tra-bajo tienen una importancia mayor para el bienestar colectivo que las transferen-cias familiares de patrimonio y rentas. Las encargadas de realizar transferencias de trabajo entre hogares son principal- mente mujeres. Seg\u00fan la Encuesta CSIC Hogares 2000 (n\u00famero de entrevistas ahogares, 703) el 16,7% de las amas de casa en Espa\u00f1a (hay m\u00e1s de cinco millo-nes de amas de casa a tiempo completo) dedican algo de tiempo semanal a estaactividad, a lo que se a\u00f1ade el 14% de los inactivos e, incluso, el 10,3% de quie-nes tienen un empleo estable. En un pa\u00eds con baja cobertura en los servicios p\u00fablicos de atenci\u00f3n a ni\u00f1os y dis- capacitados y con un voluntariado que rara vez presta su dedicaci\u00f3n de puertasadentro en los hogares, las familias necesitan de las cesiones de tiempo de susparientes para superar las circunstancias adversas. Con la misma pensi\u00f3n de jubi-laci\u00f3n o incapacidad, un sujeto enfermo cae inmediatamente en la miseria opuede sobrevivir en funci\u00f3n de que cuente o no con transferencias de tiempo desus familiares. Quienes menos tiempo dedican a otros hogares de su familia extensa son los varones inactivos (s\u00f3lo 6,7% les dedican semanalmente algo de tiempo) o conempleo estable (7,1%). Entre las mujeres, la dedicaci\u00f3n es m\u00e1s intensa que entrelos varones (13,79 horas y cent\u00e9simas como media semanal por mujer que ayuda,frente a 4,02 los varones). Por ocupaci\u00f3n, el 14,1%, de las mujeres con empleoestable, el 14,0% de las inactivas y el 36,8% de las que tienen empleo ocasional-mente, transfieren trabajo a sus familiares no convivientes. Por nivel de ingresos familiares, las mujeres que m\u00e1s trabajo transfieren son las de los niveles medios/bajos. En los hogares de mayor nivel de ingresos hay unaelevada proporci\u00f3n de hogares bisalariales, con la consiguiente escasez de tiem-po y mayor facilidad para dedicar ayudas remuneradas a los parientes que lonecesiten. En el nivel inferior de ingresos es elevada la proporci\u00f3n de personasde avanzada edad que apenas pueden prestar ayuda. De todos modos, un datomuy relevante y que proporciona una comprensi\u00f3n mejor del valor social de lasESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 210personas de edad avanzada, especialmente de las mujeres, es que casi una cuarta parte (22%) de las mujeres de sesenta a setenta y cuatro a\u00f1os presta algunaayuda en forma de trabajo a otros hogares. Sin duda esta transferencia explica elgran cambio en relaci\u00f3n al empleo que se ha producido en los hogares j\u00f3venes yque ha permitido aumentar el acceso al trabajo remunerado de las mujeres j\u00f3ve-nes con hijos a pesar de las carencias en los servicios de atenci\u00f3n preescolar einfantil. Un avance de la Encuesta sobre Mujeres y Trabajo No Remunerado en Madrid (CSIC, 2003) permite constatar que un 14'4% de las mujeres madrile\u00f1as suelenayudar a sus familias residentes en otros hogares mediante transferencias de tra-bajo no remunerado. Aproximadamente un tercio de estas ayudas se prestandesde el hogar propio (por ejemplo, trayendo los nietos o cocinando para otrosen el propio domicilio), pero en los dos tercios restantes la ayuda se presta fueradel propio hogar, traslad\u00e1ndose al hogar de los familiares o acompa\u00f1\u00e1ndoles enactividades (sanitarias, de gestiones, educaci\u00f3n, etc.) fuera de ambos hogares. 6. La aplicaci\u00f3n de la Escala de Madrid a la planificaci\u00f3n de las pol\u00edticas de bienestar social Con el fin de disponer de una herramienta de f\u00e1cil utilizaci\u00f3n en estudios com- parativos sobre necesidades y recursos de los hogares se ha construido la llama-da \"escala de Madrid\", equivalente a la \"escala de Oxford\" com\u00fanmente utiliza-da para los an\u00e1lisis de necesidades monetarias en los hogares. En s\u00edntesis, la\"escala de Oxford\" pondera con un punto al primer miembro adulto del hogar, ycon puntuaciones inferiores a los restantes adultos y a los ni\u00f1os. De modo simi-lar, la \"escala de Madrid\" pondera con un punto a la poblaci\u00f3n adulta de edadesentre dieciocho y sesenta y cinco a\u00f1os, y pondera con puntuaciones m\u00e1s elevadas,porque sus necesidades de cuidado son mayores, a los adolescentes, ni\u00f1os y per-sonas de edad avanzada. Utilizando las proyecciones de poblaci\u00f3n 1996-2011 realizadas por el Instituto de Estad\u00edstica de la Comunidad de Madrid, se han construido los cuadros n\u00ba 6 y 7.La escala de ponderaci\u00f3n por tramos de edad se muestra en la primera columna.Las columnas restantes muestran la demanda de cuidados previsible, desagrega-da por tramos de edad y g\u00e9nero. La \u00faltima columna (K) asume el hipot\u00e9tico esce-nario de que todo el cuidado requerido por la poblaci\u00f3n recayese exclusivamen-te sobre las mujeres de 18-65 a\u00f1os. Si as\u00ed fuera, en el a\u00f1o 2003 cada mujer tendr\u00edaEl trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 211que producir una cantidad de horas de cuidado tres veces y media superior al tiempo que necesita para cuidarse a s\u00ed misma. En el a\u00f1o 2011, esta cifra habr\u00e1aumentado hasta 3,66, con las variaciones en la composici\u00f3n de la demanda quepueden observarse en la comparaci\u00f3n entre ambas tablas. En s\u00edntesis, las pol\u00edticas de bienestar social tienen que anticipar la demanda de los colectivos de diversas edades, con necesidades espec\u00edficas, y tienen tambi\u00e9nque prever cu\u00e1ntas personas podr\u00e1n hacerse cargo de estas demandas por razo-nes puramente afectivas o familiares. El resto de las demandas s\u00f3lo podr\u00e1n satisfacerse si existe una buena conjunci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y de oferta del mercado de servicios a precios asequibles. Eldesajuste entre las demandas y la oferta se resolver\u00e1 generando situacionescarenciales o intensificando la presi\u00f3n y la carga global de trabajo sobre loscolectivos con menos capacidad social y pol\u00edtica para conseguir la redistribuci\u00f3ndel esfuerzo colectivo.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 212 EdadPond Poblaci\u00f3nUnidades de demandaDistribuci\u00f3n por edad (%)Poblaci\u00f3n mujeresUd. Demanda mujeresDistribuci\u00f3n por edad (%)Demanda de cuidados de los grupos de edad sobre mujeres potencialmente activas1 (1.738.021)AB C D E F G H I J K a. Total b. De 0 a 4 a\u00f1osc. De 5 a 14 a\u00f1osd. De 15 a 17 a\u00f1ose. De 18 a 64 a\u00f1osf. De 65 a 74 a\u00f1osg. De 75 a 84 a\u00f1osh. 85 y m\u00e1s Demanda/poblaci\u00f3n total Demanda/poblaci\u00f3n de las unidades de demanda de cuidados en la Comunidad de Madrid, 2003. Escala de Madrid Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre datos del Instituto de Estad\u00edstica de la Comunidad de Madrid (p\u00e1gina web, 2003).Proyecciones d e poblaci\u00f3n 1996-2011.(1)Mujeres entre 18 y 64 a\u00f1os (1.738.021).El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 213EdadPond Poblaci\u00f3nUnidades de demandaDistribuci\u00f3n por edad (%)Poblaci\u00f3n mujeresUd. Demanda mujeresDistribuci\u00f3n por edad (%)Demanda de cuidados de los grupos de edad sobre mujeres potencialmente activas1 (1.722.377)AB C D E F G H I J K a. Total b. De 0 a 4 a\u00f1osc. De 5 a 14 a\u00f1osd. De 15 a 17 a\u00f1ose. De 18 a 64 a\u00f1osf. De 65 a 74 a\u00f1osg. De 75 a 84 a\u00f1osh. 85 y m\u00e1s Demanda/poblaci\u00f3n total Demanda/poblaci\u00f3n de las unidades de demanda de cuidados en la Comunidad de Madrid, 2011. Escala de Madrid Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre datos del Instituto de Estad\u00edstica de la Comunidad de Madrid (p\u00e1gina web, 2003). Proyecciones de poblaci\u00f3n 1996-2011.(1)Mujeres entre 18 y 64 a\u00f1os (1.722.377).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 2147. Una aplicaci\u00f3n espec\u00edfica de la investigaci\u00f3n sobre la familia a la planificaci\u00f3n sanitaria La composici\u00f3n demogr\u00e1fica y socioecon\u00f3mica de los hogares es clave para enten- der y planificar la atenci\u00f3n sanitaria, ya que varios estudios realizados desde haceuna d\u00e9cada en el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas a partir de laEncuesta sobre Nuevas Demandas Sociales (\u00e1mbito nacional, 2.500 entrevistas,1990), la Contabilidad Nacional, y otras fuentes, muestran que s\u00f3lo el 12% deltiempo total dedicado anualmente en Espa\u00f1a al cuidado de la salud lo aportan losprofesionales sanitarios. El 88% restante, la inmensa mayor\u00eda, es tiempo dedicadopor los familiares y /o autocuidado. Seg\u00fan el Censo de 2001, en Espa\u00f1a existen14.270.658 hogares, identificados por el n\u00famero de viviendas principales existentes.Las redes familiares, tanto por afinidad como por consaguinidad, son m\u00e1s extensasque el hogar, y sus l\u00edmites son m\u00e1s difusos que los de los hogares. A medida queaumenta la longevidad y la movilidad espacial y social, la familia se torna un con-cepto cada vez m\u00e1s amplio y menos operativo, aunque mantiene todav\u00eda su pree-minencia como instrumento de an\u00e1lisis por razones legales e ideol\u00f3gicas. En rela-ci\u00f3n con la salud y enfermedad, los hogares prestan a sus miembros, o a los fami-liares residentes en otros hogares, tres tipos de servicios: 1. los servicios de infraestructura b\u00e1sica que repercuten indirectamente en la salud: alojamiento, alimentaci\u00f3n, limpieza, informaci\u00f3n, seguridad, relacio-nes sociales, etc. 2. los servicios no remunerados relacionados directamente con la enfermedad, la discapacidad y la muerte (pre-diagn\u00f3stico, compa\u00f1\u00eda, transporte, aplica-ci\u00f3n o vigilancia de tratamientos, etc.) 3. la gesti\u00f3n del consumo de servicios sanitarios (elecci\u00f3n, tramitaciones, pagos, informaci\u00f3n, compra de medicamentos, etc.). Los colectivos sociales que m\u00e1s dependen de sus familias son los ni\u00f1os, ancianos, personas con minusval\u00edas severas y enfermos graves, pero las ya se\u00f1aladas nece-sidades de cuidado, transporte, cobertura econ\u00f3mica y gesti\u00f3n del consumo sani-tario se extienden a toda la poblaci\u00f3n y a todas las etapas de la relaci\u00f3n con elsistema sanitario (h\u00e1bitos de vida, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabili-taci\u00f3n, etc.). El tipo de familia m\u00e1s frecuente en Espa\u00f1a sigue siendo el nuclear (padres e hijos de un mismo matrimonio), pero s\u00f3lo la mitad de este tipo de familias tiene alg\u00fanhijo menor de diecis\u00e9is a\u00f1os, por lo que menos de un tercio del total de hogarescorresponde ya al prototipo tradicional de familia conviviente. En los hogaresunipersonales, debido a que est\u00e1n constituidos mayoritariamente por ancianos, esEl trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 215m\u00e1s frecuente el nivel socioecon\u00f3mico bajo que en el resto de los hogares: es un colectivo muy fr\u00e1gil porque carece de recursos monetarios y familiares, y en estetipo de hogares unipersonales son mayor\u00eda las mujeres. De igual importancia que la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica es la condici\u00f3n de g\u00e9nero del enfermo y sus familiares. Mujeres y hombres tienen diferentes tasas de mor-bilidad y mortalidad; pero las diferencias m\u00e1s acusadas no se producen en elmodo de enfermar, sino en el de ser tratados/as durante la enfermedad y en laadscripci\u00f3n del papel de cuidadores, que tradicionalmente ha correspondido a lasmujeres. Los hogares en los que no hay mujeres disponibles para el cuidado sonm\u00e1s pobres en recursos no monetarios, y esta pobreza de recursos afecta a todaslas prestaciones de servicios. Al nivel individual, dentro de cada hogar las muje-res reciben menos cuidados que los varones, porque son ellas mismas las encar-gadas de desempe\u00f1ar este papel y los restantes miembros del hogar carecen delentrenamiento, las actitudes y el tiempo necesario para ejecutarlo. La m\u00e1ximadisparidad se produce entre hombres y mujeres de edad avanzada: los varonesreciben una cobertura social mejor que las mujeres en el per\u00edodo post-laboral(retiro, pensiones, seguros privados, infraestructuras asociativas), y sobre tododisponen de mejor cobertura de sus necesidades en el \u00e1mbito familiar. Las muje-res, por su mayor longevidad, menor edad que sus esposos y exclusi\u00f3n del mer-cado de trabajo, sufren mayores carencias monetarias, de salud y de cuidadosinmediatos en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida. En la tabla sin\u00f3ptica adjunta se sintetizan los tipos de demandas que las familias realizan en la actualidad al sistema sanitario. La tabla se ha organizado desde laperspectiva de los tipos de demandas, excepto el \u00faltimo punto, que se refiere altipo de demandantes. El tipo tradicional de demandas, que en la tabla correspon-de al punto n\u00famero tres, sigue siendo en la actualidad el m\u00e1s frecuente, pero pro-porcionalmente su importancia tiende a decrecer por el r\u00e1pido aumento de losrestantes tipos de demandas. En la mayor parte de los casos cabr\u00eda decir \"loshogares\" en lugar de \"las familias\", porque los servicios sanitarios se organizanen torno al reducido grupo de miembros de la familia que comparten una vivien-da (cartilla, tarjeta, asignaci\u00f3n de m\u00e9dico, recursos monetarios, etc.). No obstan-te, aunque la relaci\u00f3n es mucho m\u00e1s intensa y los servicios prestados a familiaresconvivientes constituyen la mayor\u00eda de los servicios de salud que presta cadafamilia, no puede desde\u00f1arse la importancia de los familiares no convivientes enla prestaci\u00f3n general de servicios a otros familiares, y especialmente de serviciosrelacionados con la salud. El papel que juega la familia en el sistema de cuidado de salud lo resaltan bien los resultados de varias encuestas realizadas para el Consejo Superior deESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 216Investigaciones Cient\u00edficas sobre nuevas necesidades sociales y demandas sanita- rias. Por ejemplo, seg\u00fan la encuesta sobre \"Demandas urgentes de tiempo y asis-tencia sanitaria\" (Madrid, 1994), la decisi\u00f3n de acudir a una urgencia hospitala-ria se toma por iniciativa familiar en el 67% de los casos, por env\u00edo de un espe-cialista s\u00f3lo en el 17,5% y por otros servicios de urgencia en el restante 15% delos casos. Los acompa\u00f1antes emplean seis horas como promedio cada uno, desdeque salen de su domicilio hasta el retorno. El n\u00famero de acompa\u00f1antes en urgen-cias hospitalarias alcanza una media pr\u00f3xima a tres personas, que se ocupanvoluntariamente del enfermo. Lo m\u00e1s frecuente es que los enfermos vayan aacompa\u00f1ados por dos personas (36% de los casos). Otra encuesta sobre la salud de los ni\u00f1os escolarizados, la Encuesta sobre \"Demandas sociales vinculadas al cuidado de la salud de los ni\u00f1os\" (Madrid,1993), que demuestra el papel clave de las madres en el cuidado de la salud delos hijos, permite adem\u00e1s cuantificar la aportaci\u00f3n de los familiares de dos gene-raciones anteriores: las abuelas son el principal cuidador en las enfermedades delos ni\u00f1os escolarizados en el 7% de los casos (2% si la madre no trabaja fuera decasa, 14% si trabaja fuera de casa). En el caso de los ancianos, adem\u00e1s del cuidado que se prestan entre s\u00ed los espo- sos, la Encuesta sobre \"Las demandas de trabajo no monetarizado de los ancia-nos\" (Madrid, 1993), muestra el funcionamiento de los lazos intergeneracionales.El 85% de los ancianos, y el 90% de los que viven solos, tienen alg\u00fan problemade salud que dificulta su vida habitual, aunque de ellos, solamente una cuartaparte considera que es grave. El 57% dice tener dos y el 27% tres. El \u00edndice degravedad en la segunda incapacidad es 28% y en la tercera, 23%. Un tercio de losancianos entrevistados (34%) dijo que necesita ayuda para, al menos, un tipo deactividad. Las demandas generadas por la edad avanzada son duraderas: para elconjunto de las incapacidades o problemas citados en primer lugar, el promedioes de 14 a\u00f1os transcurridos desde su comienzo hasta la realizaci\u00f3n de la encues-ta, y 6,5 a\u00f1os desde que reciben ayuda por su causa. El sistema de cobertura fami-liar a los ancianos se apoya sobre todo en los familiares convivientes, que cubrenla mayor\u00eda de las atenciones. No obstante, los familiares no convivientes prestantambi\u00e9n una ayuda sustancial en las actividades externas al hogar, como realizarcompras, (en el 27% de los casos son familiares no convivientes quienes prestanla ayuda al anciano), ir al m\u00e9dico (32%), o salir fuera de casa (31%): y las relati-vas a las tareas dom\u00e9sticas dentro del hogar (limpieza de la vivienda y de la ropa,49%; preparaci\u00f3n de comidas, 29%). En todos los tipos de atenciones, incluso en el acompa\u00f1amiento durante la noche, los familiares no convivientes se hacen cargo de, al menos, un 10% de las aten-El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 217ciones. Este un dato de gran relevancia para el an\u00e1lisis de la econom\u00eda no mone- taria de la salud, porque hace visible la solidez de las prestaciones interfamiliaresen los hogares espa\u00f1oles, incluso en las grandes ciudades. Tabla sin\u00f3ptica. Las demandas de las familias al sistema sanitario. Tipo de relaci\u00f3n con el sistema sanitario Tipo de demanda 1. Demandas relacionadas con la reproducci\u00f3n (evitarla, plani- ficarla, conseguirla, atenderla, etc.). 2. Demandas relacionadas con la prevenci\u00f3n de enfermeda- des (estilos de vida saludable, vacunaci\u00f3n, revisiones,etc.). 3. Demandas relacionadas con la curaci\u00f3n o tratamiento de enfermedades, accidentes y minusval\u00edas. 4. Demandas relacionadas con la producci\u00f3n social del cuer- po (est\u00e9tica, identidad) 5. Demandas relacionadas con la muerte (paliaci\u00f3n, atenci\u00f3n a terminales, investigaci\u00f3n de la causa, actuaciones de cer-tificaci\u00f3n, etc.). 6. Demandas de tipo burocr\u00e1tico u organizativo. 7. Nuevas demandas procedentes de familias inmigrantes, carentes de cobertura sanitaria.Las decisiones b\u00e1sicas corresponden a los individuos. Descenso en las demandas de atenci\u00f3n en embarazo y par-tos, y en las demandas pedi\u00e1tricas b\u00e1sicas, aumento en lasde planificaci\u00f3n y fertilidad.Componentes ideol\u00f3gicos importantes. La decisi\u00f3n y la ejecuci\u00f3n corresponden b\u00e1sicamente a los individuos, con mediaciones importantes de los hogares. Lossanitarios ejercen funciones de creaci\u00f3n de opini\u00f3n y aseso-ramiento.Alto componente organizativo. Es la relaci\u00f3n tradicional m\u00e9dico-paciente, y sigue siendo la m\u00e1s habitual. Importancia creciente de las actuaciones socio-sanitarias debidas al envejecimiento de la poblaci\u00f3n y la pre-valencia de cr\u00f3nicos.Alto componente t\u00e9cnico. La iniciativa corresponde a los individuos. Presiones sociales, moda. El paciente es un consumidor/cliente. Alto componen-te econ\u00f3mico. Nuevas demandas derivadas de los cambios tecnol\u00f3gicos y de nuevos valores y nuevas situaciones legales.Componentes ideol\u00f3gicos importantes. Los sanitarios ejercen funciones de relaci\u00f3n con la organiza- ci\u00f3n sanitaria y con otras organizaciones (laborales, de justi-cia, de pensiones y servicios p\u00fablicos, etc..). Creciente absor-ci\u00f3n del tiempo del personal sanitario para estas tareas y pre-si\u00f3n para que satisfagan las demandas de las familias. La calidad en el ejercicio de esta funci\u00f3n no depende tantode la capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e9dica como de otros tipos de for-maci\u00f3n y cualidades personales. Un reto para el sistema sanitario por la precariedad de condi- ciones de vivienda, laborales, accesibilidad, comunicaci\u00f3n,dispersi\u00f3n del n\u00facleo familiar y distancia cultural. Patolog\u00edasderivadas de estas circunstancias. 8. Perspectivas de futuro y conclusiones. El cuadro adjunto presenta la evoluci\u00f3n previsible de la composici\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n europea a corto y medio plazo. Se ha realizado a partir de las pro-yecciones demogr\u00e1ficas realizadas por los institutos nacionales de estad\u00edstica de lospa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea, sin ponderar las cifras con los cambios pre-visibles en las expectativas de atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Por ello, aunque la propor-ci\u00f3n de ni\u00f1os vaya a reducirse sensiblemente, probablemente la demanda de tra-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 218bajo no remunerado de cuidado se mantendr\u00e1 o incluso aumentar\u00e1 por el incre- mento de las expectativas de los padres respecto a sus hijos (incremento de servi-cios educativos, sanitarios, de ocio, etc.). Es espectacular el incremento previsiblede la demanda de cuidados para ancianos, que obligar\u00e1 a generar nuevos serviciosinstitucionales y nuevos modelos familiares de relaci\u00f3n intergeneracional. Cuadro 8. Proyecci\u00f3n para los a\u00f1os 2010, 2020 y 2050. La evoluci\u00f3n de la demanda de cui- dado en Europa seg\u00fan edad de la poblaci\u00f3n demandante (1995=100) Europa 1995Escenario B\u00e1sico Europa 2010 Europa 2020 Europa 2050Tipo de demanda Preescolar (0-4 100.9%125.9%154.3%168.3%79.5% 79.9%79.9%86.1% 131.9%225.8%297.4% El trabajo no remunerado que se desarrolla en los hogares resultar\u00e1 influido sobre todo por cuatro factores: a) El cambio en la estructura de edades de la poblaci\u00f3n b) La creciente tecnificaci\u00f3n de los hogares.c) El aumento de los recursos econ\u00f3micos monetarios.d) El cambio de valores y modelos familiares. El cambio en la estructura demogr\u00e1fica producir\u00e1 un desplazamiento de las acti- vidades de cuidado de ni\u00f1os hacia las actividades de cuidado de ancianos yaumentar\u00e1 el n\u00famero de hogares al mismo tiempo que se reducir\u00e1 su tama\u00f1o(n\u00famero de miembros). La creciente tecnificaci\u00f3n dom\u00f3tica reducir\u00e1 la dureza yesfuerzo f\u00edsico de las tareas dom\u00e9sticas, pero no afectar\u00e1 sensiblemente al traba-jo de cuidado, que seguir\u00e1 consumiendo un n\u00famero muy elevado de horas. Lamejora del nivel econ\u00f3mico ir\u00e1 acompa\u00f1ada de una complejidad mayor en losservicios de cuidado prestados internamente por las familias, as\u00ed como del traba-jo de gesti\u00f3n de patrimonios (dotaci\u00f3n, equipamiento, segunda vivienda, consu-mo de servicios, etc.), que s\u00f3lo parcialmente se compensar\u00e1 con la externaliza-ci\u00f3n de estos servicios y con la contrataci\u00f3n de trabajadores remunerados, en sumayor\u00eda inmigrantes, para realizar las actividades de menor cualificaci\u00f3n. En cuanto al cambio de valores, se incrementar\u00e1 la incorporaci\u00f3n de las mujeres al mercado laboral y las presiones internas y externas para la redistribuci\u00f3n de la cargaFuente:Elaboraci\u00f3n propia sobre datos de Eurostat. Statistiques Demografiques 1996.El trabajo no remunerado y las familias Mar\u00eda Angeles Dur\u00e1n 219global de trabajo (remunerado y no remunerado) dentro de las familias. No obstante, del an\u00e1lisis de las encuestas disponibles y los datos sobre n\u00famero de horas dedicadasa cada actividad as\u00ed como sobre el prestigio concedido a cada tarea y aspiraciones decambio, es previsible que el cambio de los modelos tradicionales ser\u00e1 lento. A cortoplazo se recurrir\u00e1 en mayor medida a la externalizaci\u00f3n de servicios y a la contrata-ci\u00f3n de inmigrantes para tareas dom\u00e9sticas que a una modificaci\u00f3n sustantiva de losmodelos de reparto del trabajo no remunerado entre los miembros de la familia. Otras publicaciones de la autora sobre familia y trabajo no remunerado Libros \"Los costes invisibles de la enfermedad\" . Fundaci\u00f3n BBVA, Madrid, 2003 (1\u00aa edi- ci\u00f3n, Bilbao, 1999). \"La contribuci\u00f3n del trabajo no remunerado a la econom\u00eda espa\u00f1ola. Alternativas metodol\u00f3gicas\". (Dir.) Instituto de la Mujer, Ministerio de Asuntos Sociales y Trabajo, 2000. \"Las bases sociales de la econom\u00eda espa\u00f1ola\". (Ed.) Universidad de Valencia y Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Valencia, 1997. \"De puertas adentro\", Ministerio de Cultura, Madrid, 1988. Art\u00edculos y cap\u00edtulos en libros de otros autores\"El trabajo no remunerado\", en Garrido, A. (Ed.) Sociopsicolog\u00eda del treball, Universitat Oberta de Catalunya (UOC), (en prensa). \"Relaciones familiares y vivienda\", Revista Arbor, n. 685, Madrid, 2003, pp/115-161. \"La estructura productiva de los hogares y la gesti\u00f3n de sus recursos monetarios\", en VVAA, Las encrucijadas del cambio social, Centro de InvestigacionesSociol\u00f3gicas-Universidad de Vigo, 2002, pp/127-156. \"Econom\u00eda, ideolog\u00eda y ocio\" en Seti\u00e9n, M.L. y L\u00f3pez Marug\u00e1n, A. (Eds.) Mujeres y Ocio. Nuevas redes de espacios y tiempos, Universidad de Deusto,Bilbao, 2002, pp/ 41-55.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado 220\"Producci\u00f3n y consumo: las paradojas del sector hogares en la Contabilidad Nacional\", en VVAA, Estructura y Cambio Social, Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, Madrid, 2001, pp/653-672. \"Concentraci\u00f3n y reparto del trabajo no remunerado en los hogares\", Cuadernos de Relaciones Laborales, Universidad Complutense de Madrid, 2000, n. 17,pp/91-122. \"El futuro del trabajo en Europa\", en del Campo, S. (Ed.) Perfil de la Sociolog\u00eda Espa\u00f1ola, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda, Universidad Complutensede Madrid, 2001, pp/163-200. \"Tendencias en el coste de la parentalidad en Europa\", Revista del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, Madrid, n. E, 1999, pp/147/167. \"El papel de mujeres y hombres en la econom\u00eda espa\u00f1ola\", Revista Informaci\u00f3n Comercial Espa\u00f1ola, n.760, feb., 1997, pp/9-29.ESPA\u00d1A 2015 El precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado1 C\u00e9sar ColinoCAP\u00cdTULO 5 Trabajo no remunerado RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"El trabajo no remunerado en la familia\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 11 de Diciembre de 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado (RELATO DEL DEBATE) 224La ponente, Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas), comenz\u00f3 su exposici\u00f3n pregunt\u00e1ndose qu\u00e9 l\u00edneas de investigaci\u00f3npueden desarrollarse en el futuro y tratando de definir los conceptos de familiay trabajo para poder contestar esta cuesti\u00f3n. La ponente expuso la dificultad de definir el concepto de familia debido a su multidimensionalidad. Explic\u00f3 que es necesario distinguir entre los hogares y lafamilia y que lo que actualmente se llama investigaci\u00f3n sobre familia es en reali-dad investigaci\u00f3n sobre hogares. Seg\u00fan argument\u00f3, la diferencia entre ambosconceptos ha ido en aumento adem\u00e1s debido al incremento de las familias inmi-grantes y otros fen\u00f3menos como la monoparentalidad, que ha crecido con elnivel de vida y los a\u00f1os de vida, por ejemplo, de los mayores. Estos y otros facto-res han hecho crecer los hogares unipersonales. Adem\u00e1s, hay poca poblaci\u00f3njoven independizada de sus padres y tambi\u00e9n existen nuevos tipos de familias ylos hogares de los inmigrantes. La ponente insisti\u00f3 en que, sobre todo, \u00e9ste \u00falti-mo fen\u00f3meno es a\u00fan dif\u00edcil de cuantificar debido a la carencia de instrumentosadecuados para medir la atenci\u00f3n a los inmigrantes ya que no est\u00e1n registradosy son una poblaci\u00f3n con mucha movilidad, etc. En opini\u00f3n de Dur\u00e1n, la impor-tancia de la poblaci\u00f3n inmigrante, y su m\u00e1s que probable crecimiento \u2014porejemplo hay ya 100 institutos donde los extranjeros son mayor\u00eda\u2014, la elevadamovilidad de este colectivo y las peculiaridades en cuanto al comportamientorelativo a la familia (poligamia, matrimonios forzados, papeles muy marcados enfunci\u00f3n del g\u00e9nero) son razones que recomiendan invertir recursos para poderadaptar instrumentos de investigaci\u00f3n que permitan estudiarlo con detenimien-to. La ponente mencion\u00f3 asimismo el colectivo de gays y lesbianas como objetotambi\u00e9n a tener en cuenta para los estudios sobre el tema. La ponente explic\u00f3 que los conceptos de trabajo y empleo suelen tratarse como sin\u00f3nimos. A diferencia de lo que ocurre con el trabajo remunerado, los instru-mentos para medir el trabajo no remunerado no se han desarrollado todav\u00eda. En1995, Espa\u00f1a suscribi\u00f3 un acuerdo en Pek\u00edn para incluir en la contabilidad estetipo de trabajo no remunerado mediante una \"cuenta sat\u00e9lite\" y en 1998 se apro-b\u00f3 una proposici\u00f3n no de ley para ello. Asimismo, Eurostat ha dise\u00f1ado unaencuesta de usos del tiempo que, sin embargo, est\u00e1 resultando demasiado cara ytardar\u00e1 a\u00f1os en tener efectos. Atendiendo a estos problemas Dur\u00e1n propuso rea-lizar encuestas m\u00e1s modestas y peque\u00f1as que son adem\u00e1s m\u00e1s flexibles. Laponente critic\u00f3 la confusi\u00f3n con que algunas encuestas afrontan el tema y sequej\u00f3 de sus problemas metodol\u00f3gicos. Insisti\u00f3 en la necesidad de distinguirentre tiempo dedicado a trabajar y tiempo de trabajo remunerado. Es f\u00e1cil con-seguir datos sobre el trabajo no remunerado a partir de la EPA y aunque, en suopini\u00f3n no es una buena medici\u00f3n, tiene la ventaja de medir siempre de la mismaEl precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado C\u00e9sar Colino 225forma, al contrario de lo que suele suceder en las encuestas sobre uso del tiempo que miden el trabajo remunerado. Esta confusi\u00f3n en las definiciones y en los pro-blemas metodol\u00f3gicos se refleja en cada instituci\u00f3n. La propia Constituci\u00f3nEspa\u00f1ola habla de derecho al trabajo cuando realmente deber\u00eda mencionar elt\u00e9rmino empleo y el Estatuto de los Trabajadores se refiere s\u00f3lo al empleo. Sinembargo, la mayor parte del trabajo es no remunerado. La ponente se\u00f1al\u00f3 diferencias entre el trabajo remunerado contratado y el tra- bajo a tiempo real.Argument\u00f3 estas diferencias refiri\u00e9ndose a la densificaci\u00f3n enel trabajo no remunerado que tendr\u00eda que medirse en t\u00e9rminos de tiempo no dis-ponible m\u00e1s que en tiempo de lo que se realiza. Apoy\u00f3 esta afirmaci\u00f3n con elejemplo de que las mujeres hacen varias tareas a la vez con mucha densidad, sise midieran por separado se podr\u00edan obtener duplicidades o incluso resultadosde m\u00e1s de 24 horas al d\u00eda. Por esta raz\u00f3n es necesario el uso de otros indicadores.Se sabe que el tiempo que se dedica a cuidar ni\u00f1os es el equivalente a 8 millonesde empleos. Con respecto a los ni\u00f1os es f\u00e1cil hacer estos c\u00e1lculos, porque sabe-mos que demandan mucho tiempo en sus cinco primeros a\u00f1os de vida. Eso losaben individuos que deciden afrontar esta responsabilidad. Sin embargo, con laspersonas mayores es m\u00e1s dif\u00edcil realizar mediciones puesto que no se conoce apartir de cu\u00e1ndo ni durante cu\u00e1ntos a\u00f1os pueden demandar determinados servi-cios. La ponente present\u00f3 algunos c\u00e1lculos que pueden proporcionar una aproxi-maci\u00f3n a este problema. Por ejemplo, en el sector salud todo el tiempo de traba-jo remunerado de los empleados sanitarios durante todo el a\u00f1o supone s\u00f3lo el 12por ciento del tiempo total que se dedica al cuidado sanitario de los ancianos.Esto significa que por cada doce horas de trabajo que aporta un sanitario, alguienha de trabajar 88 m\u00e1s. En algunos casos, como la esquizofrenia o del Alzheimeravanzado, las cifras son m\u00e1s radicales, los sanitarios trabajan el 0,5 por ciento deltiempo y las familias el 99,5 por ciento restante. Estos datos son de evidente inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n sobre pensiones. Por ejemplo, un anciano podr\u00eda vivir relativamente bien con 600 Euros si estuvierasano y tuviese el piso pagado. Pero en el momento en que enferme y necesite quealguien le cuide, con estos 600 euros s\u00f3lo podr\u00edan pagar 3 horas de un trabajadorilegal \u2014que ser\u00eda el m\u00e1s barato\u2014y \u00fanicamente de lunes a viernes en un horarioconveniente y siempre que no fuese inferior a 3 horas seguidas -ya que en lasgrandes ciudades la necesidad de grandes desplazamientos del cuidador condi-ciona el tiempo de trabajo\u2014. Si el enfermo deseara otro tipo de trabajador ten-dr\u00eda que invertir mucho m\u00e1s dinero puesto que con los 600 euros s\u00f3lo podr\u00edapagar una semana de una enfermera y siempre que no se le pidiese trabajar enfestivos o en horario nocturno. Seg\u00fan argument\u00f3 la ponente, de una situaci\u00f3ncomo la descrita se puede deducir que si se incrementan el n\u00famero de personasESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado (RELATO DEL DEBATE) 226con enfermedades degenerativas o cr\u00f3nicas como parece que ocurrir\u00e1, el sistema de pensiones y todo el sistema fiscal est\u00e1 basado en un supuesto err\u00f3neo. Estesupuesto parte de la base de que habr\u00e1 alguien dentro de cada familia que sehar\u00e1 cargo del cuidado de la poblaci\u00f3n dependiente de edad avanzada. Para apo-yar esta afirmaci\u00f3n, la ponente se refiri\u00f3 a un estudio recogido en uno de suslibros sobre cu\u00e1nto tiempo pod\u00eda estar el cuidador principal, un familiar, de undiscapacitado, sin tener un d\u00eda o un fin de semana libre o unas vacaciones.Despu\u00e9s de analizar varios estudios realizados en Europa, la media era de 12a\u00f1os. Previsiblemente la situaci\u00f3n en lo que se refiere al cuidado de los ancianosse agravar\u00e1, ya que Europa va envejeciendo, su esperanza de vida crece, pero noavanzan al mismo ritmo los indicadores de expectativa de vida en condiciones devalidez. La ponente utiliz\u00f3 un s\u00edmil ecuestre para expresar gr\u00e1ficamente la gra-vedad de la situaci\u00f3n. Seg\u00fan dijo, la diferencia entre los dos indicadores es comoentre dos caballos que est\u00e9n participando en una carrera, hace unos a\u00f1os la espe-ranza de vida s\u00f3lo le llevaba media cabeza a la esperanza de vida en condicionesde validez. Se ha conseguido incrementar la velocidad del primero, pero no delsegundo y ahora aqu\u00e9l le lleva un cuerpo y medio a \u00e9ste. A continuaci\u00f3n la profesora Dur\u00e1n se pregunt\u00f3 cu\u00e1l es la soluci\u00f3n a ese proble- ma. Se refiri\u00f3 a tres posibilidades. Una primera implicar\u00eda la desatenci\u00f3n de laspersonas dependientes de edad avanzada dentro de la familia; otra soluci\u00f3n con-sistir\u00eda en que se encargue de ellos quien no pueda hacer otra cosa porque estruc-turalmente est\u00e9 condenado a ello, tradicionalmente lo han hecho las mujeres;finalmente, otra posibilidad seg\u00fan Dur\u00e1n, implicar\u00eda cambiar de modo muy radi-cal todo el sistema econ\u00f3mico y social, especialmente en lo relativo a la presta-ci\u00f3n de servicios, haciendo una reinterpretaci\u00f3n de para qu\u00e9 debe ser el saldopatrimonial, y tratando de responder a preguntas como qu\u00e9 pasa de una genera-ci\u00f3n a la siguiente o cu\u00e1nto patrimonio deber\u00e1 gastarse en atenci\u00f3n a las perso-nas. Se podr\u00eda tratar de cambiar la cultura ciudadana de tal forma que la genteno heredase de sus mayores y se educase a las personas en lo que la ponentedenomin\u00f3 el rereparto para afrontar las nuevas demandas de la poblaci\u00f3n enve-jecida. La ponente insisti\u00f3 en lo elevado de estas demandas tal y como se dedu-ce de algunos estudios. Por ejemplo, se refiri\u00f3 al coste de una plaza para perso-nas que estuvieran el a\u00f1o entero internadas en un hospital de la SeguridadSocial, un psiqui\u00e1trico de larga duraci\u00f3n. Partiendo de los indicadores del propioMinisterio de Sanidad de hace algunos a\u00f1os, el coste s\u00f3lo en personal, de unenfermo que estuviese internado todo el a\u00f1o ascender\u00eda a cuatro millones depesetas, sin tener en cuenta el gasto en medicinas ni en alimentaci\u00f3n ni en el man-tenimiento del edificio. El cuidado de los dependientes es m\u00e1s grave en la terce-ra edad puesto que la atenci\u00f3n a un anciano de 95 a\u00f1os se hace m\u00e1s dif\u00edcil si sucuidador es un hijo que, por su edad alrededor de los 70 a\u00f1os, puede estar ya oEl precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado C\u00e9sar Colino 227en un futuro pr\u00f3ximo necesitando de cuidados especiales tambi\u00e9n derivados de sus propias enfermedades o de situaciones de pobreza o soledad y lo pagar\u00e1 consu salud, la pobreza o en conflictos matrimoniales. Todo ello supone un desaf\u00edopara la investigaci\u00f3n. Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n concluy\u00f3 su intervenci\u00f3n resaltando una cifra procedente de su ponencia. Se trata de la distribuci\u00f3n por g\u00e9nero de la carga semanal de tra-bajo, donde a pesar de que cada vez las cifras muestran tendencias igualitarias,con cada vez m\u00e1s mujeres con trabajo remunerado, los datos demuestran que losvarones invierten 8,73 horas semanales en trabajo no remunerado mientras queuna mujer alcanza un 28,92 horas como promedio. En lo que se refiere al traba-jo remunerado, los varones como promedio declaran haberle dedicado 25,93 y lasmujeres 13 horas semanales. De ello puede deducirse que la proporci\u00f3n que asu-men los hombres es del 70 por ciento del trabajo pagado y las mujeres el 80 porciento del trabajo no remunerado, lo que seg\u00fan manifest\u00f3 Dur\u00e1n no parece enca-jar bien con el articulo 14 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, ni con los deseos de laspropias las mujeres j\u00f3venes. En definitiva, seg\u00fan manifest\u00f3 la ponente, el tema del trabajo no remunerado es esencial para la familia, especialmente para la mujer, que en Espa\u00f1a se ocupa dela alimentaci\u00f3n, del transporte y la familia. Esta situaci\u00f3n la convierte en el agen-te econ\u00f3mico fundamental del pa\u00eds, ya que absorbe las demandas de cuidadospor parte de la poblaci\u00f3n insolvente y el elemento gestor fundamental de las ren-tas. Por estas razones la investigaci\u00f3n en torno a todos estos temas debe repen-sarse, formularse de forma m\u00e1s omnicomprensiva e incluir, al menos, los elemen-tos no monetarizados, como el tiempo para que haya la posibilidad de hacer unaspol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales mucho m\u00e1s ajustadas a las nuevas circunstanciasde la sociedad espa\u00f1ola. A continuaci\u00f3n presentaron sus reacciones a la ponencia los panelistas, Gerardo Meil, soci\u00f3logo de la UAM, Juan J. Artells Herrero de la Fundaci\u00f3n Salud,Innovaci\u00f3n y Sociedad, M\u00e1ximo Valenciano, empresario, de Instrumentaci\u00f3n yComponentes y Manuela Ju\u00e1rez del Consejo Superior de InvestigacionesCient\u00edficas. El primero de ellos, Gerardo Meil analiz\u00f3 la intervenci\u00f3n de la ponente desde el punto de vista de la sociolog\u00eda de la familia. Comenz\u00f3 afirmando que el Estadoahora s\u00f3lo redistribuye la renta en funci\u00f3n del trabajo remunerado, partiendopor tanto de una concepci\u00f3n tradicional de la familia, en la que la mujer desem-pe\u00f1aba un papel principal en el cuidado de los dependientes y en la que el pro-pio Estado s\u00f3lo actuaba de forma residual. Esta situaci\u00f3n, sin embargo, no enca-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado (RELATO DEL DEBATE) 228ja con la nueva realidad social. Partiendo de esta idea el ponente se pregunt\u00f3 cu\u00e1- les son las caracter\u00edsticas del cambio familiar que est\u00e1 teniendo lugar en las socie-dades industriales avanzadas. Seg\u00fan el panelista, para tratar de responder a estaspreguntas desde el punto de vista de la sociolog\u00eda de la familia es necesario refe-rirse al concepto de la privatizaci\u00f3n. Este concepto alude a la idea al cambio pro-ducido no s\u00f3lo de la definici\u00f3n de familia sino el actor que defin\u00eda este concep-to. Seg\u00fan explic\u00f3, tradicionalmente el derecho y en concreto, el c\u00f3digo civil, as\u00edcomo la realidad y el control social, establec\u00edan los roles de la familia. Sin embar-go, en la actualidad este control social se ha debilitado. Las obligaciones familia-res pasan a estar definidas en el marco de los proyectos vitales de los individuos,en lo relacionado con la decisi\u00f3n de casarse o no, tener hijos o no, cuidar abueloso no, etc.. Ello supone que la definici\u00f3n de la familia y su contenido, sus obliga-ciones, por ejemplo, se han privatizado. Seg\u00fan afirm\u00f3 el panelista, esto va en contra de la arquitectura de la protecci\u00f3n social. Los costes que se derivan de las decisiones individuales sobre tener o notener descendencia son muy elevados y pueden ser la causa de pobreza o des-igualdad. El panelista explic\u00f3 esta tesis utilizando un ejemplo sobre el sistemade pensiones. El actual sistema de pensiones de reparto asume que las pensio-nes de los trabajadores de hoy son posibles gracias a los trabajadores actuales.Si la asunci\u00f3n de responsabilidades, como el cuidado de los hijos y el de losmayores, implica un problema de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral y siello supone una salida del mercado de trabajo, al no merecer la pena sueldopercibido, puede generarse un grave problema en las arcas de la SeguridadSocial. Ello junto al hecho de que, debido a las pol\u00edticas de racionalizaci\u00f3n delsistema, el c\u00e1lculo de la pensi\u00f3n se realiza en funci\u00f3n del tiempo trabajado,supondr\u00e1 que el pensionista del futuro que decidi\u00f3 dedicarse a la familia tem-poralmente tendr\u00e1 s\u00f3lo una modesta pensi\u00f3n que le puede situar en riesgo depobreza. Las posibilidades de obtener recursos del otro c\u00f3nyuge son m\u00e1s limi-tadas ahora dado el incremento del n\u00famero de divorcios, situaci\u00f3n \u00e9sta que noest\u00e1 prevista en el sistema tradicional de protecci\u00f3n de la Seguridad Social. Endefinitiva, seg\u00fan el panelista la asunci\u00f3n de responsabilidades familiares tieneun coste muy alto para el futuro. Todo esta situaci\u00f3n puede desincentivar eldeseo de descendencia o el cuidado de los mayores. Es tambi\u00e9n un desaf\u00edosobre el que hay que reflexionar. Deber\u00eda reconsiderarse no s\u00f3lo c\u00f3mo se redis-tribuye la renta a partir del trabajo no remunerado sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s delsistema de protecci\u00f3n social. A continuaci\u00f3n intervino el panelista Juan J. Artells Herrero quien abord\u00f3 su presentaci\u00f3n tomando como referencia el documento de Dur\u00e1n que en su opi-ni\u00f3n sugiere l\u00edneas de investigaci\u00f3n muy interesantes por ejemplo para la resolu-El precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado C\u00e9sar Colino 229ci\u00f3n de la paradoja de la fertilidad o el problema de las pensiones dignas para todos. Artells se\u00f1al\u00f3 que s\u00f3lo se iba a centrar en uno de las posibles l\u00edneas deinvestigaci\u00f3n sugeridas en la ponencia, en concreto, el tema del sistema de saludy las cuestiones de g\u00e9nero y espec\u00edficamente en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n bio-m\u00e9dica y los servicios sociales. El panelista manifest\u00f3 que partir\u00eda del an\u00e1lisis que la ponente realiza en su docu- mento sobre las consecuencias que la distribuci\u00f3n actual del trabajo no remune-rado tiene para el mantenimiento y la perpetuaci\u00f3n de las desigualdades de sexoy g\u00e9nero y, concretamente, de la menci\u00f3n recogida en la propia ponencia de latransmisi\u00f3n de estas desigualdades de g\u00e9nero y sexo al \u00e1mbito de la salud.Artellscuestion\u00f3 la posibilidad de avanzar en t\u00e9rminos de equidad y eficiencia y se pre-gunt\u00f3 por la capacidad de los cient\u00edficos para progresar en conocimientos sobrela desigualdad en la salud y la utilizaci\u00f3n de servicios sanitarios y la desigualdaden la incorporaci\u00f3n de los criterios de g\u00e9nero en la investigaci\u00f3n financiadap\u00fablicamente. Seg\u00fan el panelista, lo que el mismo llam\u00f3 la \"ceguera de g\u00e9nero\"no se da s\u00f3lo en el dise\u00f1o y la orientaci\u00f3n de las prestaciones de contenido asis-tencial, sino tambi\u00e9n en el sesgo que se produce al no tener en cuenta en lasmuestras de pacientes que se utilizan validar la eficacia de f\u00e1rmacos a las muje-res, que est\u00e1n infrarepresentadas. Si ello ocurre en Espa\u00f1a, hay una necesidad deque se justifique el mainstreaming (dar suficientes pruebas) de que ambos sexosvan a beneficiarse por igual de la investigaci\u00f3n. El panelista quiso recordar ladefinici\u00f3n de g\u00e9nero utilizada en la ponencia y resaltar su importancia en el\u00e1mbito de la salud. El panelista expuso algunos datos procedentes de un estudio Delphi prospectivo realizado a 60 profesionales de la sanidad, no profesionales y activistas de g\u00e9ne-ro y ciudadanos. Como se sabe el Delphi no es representativo pero el panelistarecalc\u00f3 la importancia de las opiniones de las personas que fueron consultadas.Seg\u00fan las mismas, existe gran unanimidad acerca del aumento del riesgo de pau-peraci\u00f3n y exclusi\u00f3n social de las mujeres mayores. As\u00ed se siguen construyendoasilos y no nuevas y mejores formas para evitar la exclusi\u00f3n social. Hay asimis-mo una desconfianza generalizada en que mejore de manera perceptible la pol\u00ed-tica de conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar. El panelista manifest\u00f3 tenerespecial inter\u00e9s en el tema de la responsabilidad social corporativa de las empre-sas y de la administraci\u00f3n p\u00fablica. La responsabilidad social tiene dos dimensio-nes, a saber, la discursiva o sem\u00e1ntica y la dimensi\u00f3n de la demostraci\u00f3n y la veri-ficaci\u00f3n. La primera predomina sobre la segunda y debe trabajarse sobre ello.Se refiri\u00f3 tambi\u00e9n a la necesidad de equilibrar el sesgo acient\u00edfico de la manerade priorizar y funcionar de algunos comit\u00e9s \u00e9ticos y la forma de asignar presu-puestos que no tienen ninguna referencia a que se incorpore el g\u00e9nero de formaESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado (RELATO DEL DEBATE) 230accountable respecto al ciudadano. Finaliz\u00f3 su exposici\u00f3n refiri\u00e9ndose a la nece- sidad de incorporar a los protocolos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica las diferencias deg\u00e9nero, por ej., relativas a la forma de experimentar la enfermedad o la progno-sis,... Estas diferencias de ra\u00edz biol\u00f3gica parecen tener una alta correlaci\u00f3n conotros aspectos de la enfermedad. Un ejemplo claro en este sentido es la eviden-cia existente en Espa\u00f1a sobre la diferente edad en que aparece la enfermedadcoronaria en hombres y en mujeres. En lo primeros la enfermedad se manifiestadiez a\u00f1os antes, pero a partir de los 65 a\u00f1os se mueren m\u00e1s mujeres por infartode miocardio sin diagnosticar que hombres. Las mujeres por el contrario son m\u00e1sresistentes a las infecciones. El hecho de que las mujeres vayan antes al m\u00e9dicoque los hombres tiene que ver tambi\u00e9n con los roles sociales. Igualmente llama-tivo le resulta al panelista el hecho de que a partir de la misma evidencia se pue-dan dar diferentes diagn\u00f3sticos y tratamientos. Todo ello pone de manifiesto lanecesidad ineludible de optar por la desagregaci\u00f3n por sexo y g\u00e9nero en las esta-d\u00edsticas que se realicen. A continuaci\u00f3n intervino el panelista M\u00e1ximo Valenciano, que empez\u00f3 su inter- venci\u00f3n afirmando su condici\u00f3n de empresario lo cu\u00e1l le proporciona una pers-pectiva peculiar acerca del problema del trabajo no remunerado. En este senti-do, comenz\u00f3 pregunt\u00e1ndose por qu\u00e9 la mujer es la que tiene que cargar con lamayor\u00eda del trabajo no remunerado. Para contestar a esta cuesti\u00f3n propusovarias explicaciones. Desde una perspectiva cultural-hist\u00f3rica, la explicaci\u00f3n con-sistir\u00eda en que las madres y luego las mujeres no definen su territorio, adquirien-do as\u00ed responsabilidades que no deber\u00edan ser exclusivamente suyas. En segundolugar, la empresa o el mercado laboral perpet\u00faan esta desigualdad porque portrabajos iguales se siguen pagando remuneraciones diferentes. Se\u00f1al\u00f3 que en supropia empresa la responsable de recursos humanos es una mujer para incorpo-rar la dimensi\u00f3n de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de la empresa. Para \u00e9l en este \u00e1mbitode los recursos humanos hay dos cuestiones importantes. La primera es la deter-minaci\u00f3n de un salario determinado para un puesto concreto, independiente-mente de quien sea la persona que lo ocupe. La segunda es m\u00e1s compleja y tieneque ver con la selecci\u00f3n de mujeres que est\u00e9n en edad f\u00e9rtil, lo cual puede inci-dir en la empresa y, por tanto, en este tema hay que seguir trabajando. Mencion\u00f3que la existencia de alg\u00fan estudio que demuestra el mayor rendimiento de lasmujeres en el trabajo y su mayor responsabilidad. Finalmente, aludi\u00f3 a la necesaria responsabilizaci\u00f3n por parte de los gobiernos en la ayuda a los mayores con enfermedades cr\u00f3nicas ya que esa carga incide des-proporcionadamente sobre las clases menos favorecidas. El panelista manifest\u00f3sentirse escandalizado por el ahorro gubernamental mientras existen colectivosmuy desprotegidos, como el de los enfermos de Alzheimer.El precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado C\u00e9sar Colino 231A continuaci\u00f3n intervino la panelista Manuela Ju\u00e1rez quien destac\u00f3 que le hab\u00eda interesado el dato de que las mujeres realizaban el 35 por ciento de las horas detrabajo remuneradas en 2003. Explic\u00f3 que en el CSIC se ha creado una comisi\u00f3nde mujeres y ciencia. Las cifras de las que la comisi\u00f3n dispone coinciden con laspresentadas por la ponente. En el CSIC hay tres escalas y su actividad est\u00e1 distri-buidas en 8 \u00e1reas cient\u00edfico tecnol\u00f3gicas. A finales de 2002, del total de cient\u00edficos,el porcentaje de mujeres era del 31,8. Esto puede llegar a interpretarse como unadiscriminaci\u00f3n en la selecci\u00f3n. La panelista mostr\u00f3 su acuerdo con la responsabili-dad de las mujeres en que el trabajo en el hogar est\u00e9 mal repartido. Por \u00e1reas esteporcentaje es ligeramente diferente. Destacan por estar ser m\u00e1s que la media, enlas \u00e1reas de humanidades con un 36, 44 por ciento, ciencia y tecnolog\u00eda de alimen-tos con 43,75 por ciento, agrarias con un 38, 4 por ciento y qu\u00edmicas con un 36,03por ciento); las ciencias f\u00edsicas tienen un porcentaje de mujeres en torno al 20. A continuaci\u00f3n se refiri\u00f3 al porcentaje de mujeres en las tres escalas de profeso- res de investigaci\u00f3n, investigadores y cient\u00edficos titulares. En cuanto a la primeraescala la media es de s\u00f3lo un 15 por ciento de mujeres, entre los investigadoresdel 28,7 por ciento y en cient\u00edficos titulares es de un 38,61 por ciento. En el totalde cient\u00edficos las mujeres representan el 31,8 por ciento. La panelista manifest\u00f3su impresi\u00f3n de que a medida que la mujer asume m\u00e1s responsabilidades en elhogar tiene m\u00e1s dificultades para progresar en su carrera. Hay grandes diferen-cias entre \u00e1reas. En el \u00e1rea de humanidades los datos son similares entre ambossexos pero en otras muy competitivas como el \u00e1rea de biolog\u00eda y biomedicina elporcentaje de profesores de investigaci\u00f3n en un 13 por ciento.La panelista mostr\u00f3 su convencimiento de que no se trata de una discriminaci\u00f3n.Puesto que las mujeres llegan a la primera escala con porcentajes similares y conun nivel alto, sugiri\u00f3 a la ponente la necesidad de investigar si el hecho de que noprogresen en la misma proporci\u00f3n que los hombres est\u00e1 motivado por la asun-ci\u00f3n de responsabilidades en el hogar. Finalmente, mostr\u00f3 datos sobre el accesoa puestos directivos que reflejan que un 32 por ciento de cargos est\u00e1n ocupadospor mujeres. Despu\u00e9s de las intervenciones de los panelistas, la ponente, Dur\u00e1n, tom\u00f3 de nuevo la palabra para responder a las apreciaciones realizadas por los panelistas.Manifest\u00f3 un acuerdo general con las aportaciones del primer panelista. A con-tinuaci\u00f3n contest\u00f3 a Artells recordando una an\u00e9cdota de un amigo bi\u00f3logo quea pesar de preferir ratones macho para su trabajo por los problemas que impli-caba trabajar con las hembras por poder estas quedarse pre\u00f1adas, se hab\u00edaimpuesto la obligaci\u00f3n de trabajar con ellas para evitar sesgos en la investigaci\u00f3n.Igualmente mencion\u00f3 que parte de la investigaci\u00f3n destinada a probar medica-mentos se hace en Estados Unidos con voluntarios del ej\u00e9rcito que son hombres,ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 5/ Trabajo no remunerado (RELATO DEL DEBATE) 232por lo que a veces los resultados pueden estar sesgados.Tambi\u00e9n la EPA est\u00e1 ses- gada hacia los que est\u00e1n en el mercado de trabajo. En este sentido, el problemadel dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n es un problema serio que hay que plantearse solu-cionar. Tambi\u00e9n mostr\u00f3 su acuerdo con los datos de Meil sobre las diferenciasentre expectativas y realidad en cu\u00e1nto a la conciliaci\u00f3n por parte de las mujeres.Utiliz\u00f3 datos de otro estudio en que las mujeres j\u00f3venes mostraban altos \u00edndicesde felicidad y, sin embargo, los \u00edndices m\u00e1s altos de frustraci\u00f3n est\u00e1n en las muje-res mayores. La ponente se pregunt\u00f3 qu\u00e9 pasa en estos a\u00f1os para que cambiensus expectativas. Argument\u00f3 que es necesaria una gran cantidad de investigaci\u00f3nsocioecon\u00f3mica que renueve la concepci\u00f3n sobre la que se asienta el sistema, queahora est\u00e1 basada en una realidad err\u00f3nea. En opini\u00f3n de la ponente, un Plan de la ciencia debiera ser sensible y los ciuda- danos deber\u00edan exigir investigaci\u00f3n que beneficie a todos por igual. La ponenteafirm\u00f3 que la investigaci\u00f3n econ\u00f3mica en t\u00e9rminos monetarios, hace invisibles alas mujeres. La ponente se quej\u00f3 de que la investigaci\u00f3n da luz a unos campospero deja a otros en la oscuridad y en este sentido sugiri\u00f3 tener en cuenta quie-nes son los que asumen los costes y quienes son los que se benefician de lo resul-tados de la investigaci\u00f3n. Mostr\u00f3 su acuerdo absoluto sobre que la relaci\u00f3n con la enfermedad es distinta en los hombres y en las mujeres, lo que implica en su opini\u00f3n la necesidad de untratamiento de estos temas distintos y por supuesto la desagregaci\u00f3n por g\u00e9neroen las estad\u00edsticas que hab\u00eda sido propuesta por el panelista. Contestando a M\u00e1ximo Valenciano, dijo conocer la dificultad de la contrataci\u00f3n de las mujeres. Confirm\u00f3 la responsabilidad de las mujeres en la perpetuaci\u00f3n delos valores, pero tambi\u00e9n expres\u00f3 la necesidad de que otros agentes se impliquenen t\u00e9rminos legales para luchar contra los prejuicios hist\u00f3ricos sobre las mujeres.Manifest\u00f3 que seg\u00fan los datos y, a pesar de que el talante de los empresarios hacambiado, todav\u00eda hay muy pocas mujeres que accedan a puestos directivos, porejemplo en la banca y con la excepci\u00f3n de las peque\u00f1as empresas, donde haymucha autoexplotaci\u00f3n por parte de las mujeres. En cuanto al CSIC y a la pregunta de por qu\u00e9 las mujeres no llegan a los puestos m\u00e1s altos puestos m\u00e1s altos, la ponente explic\u00f3 que el estudio mencionado por lapanelista Ju\u00e1rez tiene su origen en la preocupaci\u00f3n del propio Consejo por crearlas condiciones para la igualdad entre hombres y mujeres. Revel\u00f3 el dato de quehay una gran mayor\u00eda de mujeres en el personal auxiliar y administrativo, peroun solo uno 31 por ciento en el personal cient\u00edfico y adem\u00e1s la situaci\u00f3n no hamejorado mucho en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Los datos son muy parecidos a laEl precio impagado y los costes sociales del trabajo no remunerado C\u00e9sar Colino 233Universidad. Otro estudio del CINDOC demostr\u00f3 que hombres y mujeres ten\u00ed- an publicaciones similares y en revistas con impacto tambi\u00e9n similar. La pregun-ta es entonces es por qu\u00e9 no ascienden tanto como los hombres si trabajan tantocomo ellos en el \u00e1mbito profesional. Es necesario analizar la raz\u00f3n de esto vien-do si es una discriminaci\u00f3n activa o autodiscriminaci\u00f3n, derivada en parte por suvida familiar. Aunque existen todav\u00eda prejuicios en el mismo sentido que los queRam\u00f3n y Cajal escribi\u00f3 en su discurso de entrada en la Academia llamado\"T\u00f3nico de la voluntad\", lo cierto es que, en opini\u00f3n de la ponente, es posible queexista cierta autodiscriminaci\u00f3n por la dificultad de conciliar la vida familiar ylaboral. Tras esta intervenci\u00f3n de Dur\u00e1n volvi\u00f3 a tomar la palabra Artells se\u00f1alando que la falta de consideraci\u00f3n sobre los criterios de g\u00e9nero no es un problema s\u00f3loespa\u00f1ol. Por ejemplo, se han otorgado 450 premios N\u00f3bel a hombres y s\u00f3lo 11 amujeres. Aunque tambi\u00e9n se da el hecho de que no hay ninguna catedr\u00e1tica deginecolog\u00eda y obstetricia en Espa\u00f1a. El panelista manifest\u00f3 su impresi\u00f3n de queaqu\u00ed hay una tendencia a sesgar cualquier propuesta de cambio en pol\u00edtica socialpor parte de la administraci\u00f3n p\u00fablica. En este sentido, habr\u00eda que convencer deque la productividad saldr\u00eda ganando si se permite la incorporaci\u00f3n de ambossexos. Para ello la administraci\u00f3n tiene que tomar medidas de tipo fiscal y debe-r\u00e1 proveer de servicios de atenci\u00f3n a la infancia y a los ancianos. Es necesario ungran cambio cultural de modo que no parezca extra\u00f1o la dedicaci\u00f3n a los hijospor parte de ambos c\u00f3nyuges, pero apoyado por la administraci\u00f3n y quienestiene que pedir cuentas. Tras esta intervenci\u00f3n, Dur\u00e1n quiso mencionar la existencia de un informe para la DGV de la Uni\u00f3n Europea, The Future of Working Europe, donde un investi-gador dan\u00e9s analiz\u00f3 el grado de utilizaci\u00f3n real de los permisos por parte de loshombres en los pa\u00edses escandinavos y encontr\u00f3 que era muy baja. Artells replic\u00f3, citando a Esping Andersen, que la utilizaci\u00f3n del trabajo a tiempo parcial es m\u00e1selevado all\u00ed que en Espa\u00f1a, a lo que Meil respondi\u00f3 que el trabajo a tiempo par- cial suele ser utilizado sobre todo por las mujeres, lo que a la larga resulta tam-bi\u00e9n discriminatorio, por la escasez de ingresos.ESPA\u00d1A 2015 Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez y Fco. Javier Moreno FuentesCAP\u00cdTULO 6 La investigaci\u00f3n en SaludESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 2361. Introducci\u00f3n La producci\u00f3n de salud es una tarea multidimensional compleja, y por tanto dif\u00ed- cil de medir y evaluar. El sector sanitario interviene de manera determinante eneste proceso, pero su impacto sobre los resultados finales es menor que el deotros factores concurrentes como la pobreza y la dependencia. La salud es ade-m\u00e1s uno de los bienes de primera prioridad para los ciudadanos, pero tambi\u00e9nuna carga creciente en forma de impuestos, primas y facturas. Estos elementosdefinen los rasgos espec\u00edficos de la sanidad como un servicio multi-producto dealto valor, coste y complejidad, pero con efectos limitados sobre la salud. Pero quiz\u00e1s el problema que m\u00e1s diferencia a la sanidad de otros servicios y pol\u00ed- ticas es la presencia de fuertes asimetr\u00edas de informaci\u00f3n, que explican que nece-sitemos asesores para saber lo que debemos consumir. Ello abre la posibilidad deque el m\u00e9dico como asesor recomiende tratamientos y visitas que no son estric-tamente necesarios, especialmente cuando cobra directamente por ellos (lo quese conoce como demanda inducida por la oferta). Dado que la mayor\u00eda de laspersonas otorga un valor muy importante a la salud y sabe muy poco sobre susnecesidades, podemos esperar que la competencia de mercado se centre princi-palmente en aumentar la cantidad (y la calidad percibida) de servicios prestadospor episodio de enfermedad, y no en disminuir las intervenciones innecesarias olos costes. Este es uno de los factores principales que empuja al alza las tasas deinnovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en el sector, y la evoluci\u00f3n del gasto a largo plazo. La presencia de fuertes asimetr\u00edas de informaci\u00f3n explica por tanto porqu\u00e9 los servicios sanitarios son dif\u00edciles de consumir y gobernar. Son adem\u00e1s y sobre todocomplejos de producir, de ah\u00ed su car\u00e1cter inaccesible a no iniciados. La clasifica-ci\u00f3n internacional de enfermedades incluye hoy en d\u00eda m\u00e1s de 12.000 patolog\u00edasen activo, agrupadas en cerca de 2.000 categor\u00edas (frente a las cerca de 200 de laclasificaci\u00f3n inicial formulada a finales del siglo XIX); para muchas de ellas hayvarios procedimientos m\u00e9dicos posibles; y debido al predominio de las enferme-dades cr\u00f3nicas, es cada vez m\u00e1s frecuente que los pacientes presenten variaspatolog\u00edas a la vez (o comorbilidades) con interacciones complejas entre s\u00ed. A suvez, las interacciones entre morbilidad, edad, renta y h\u00e1bitos de vida dan lugar adistintos grados de severidad de una misma enfermedad que en gran medida con-dicionan tanto la intervenci\u00f3n a realizar como sus resultados. Esto nos da unaidea del car\u00e1cter marcadamente multiproducto de los servicios sanitarios. La complejidad del sector sanitario contrasta especialmente con otros \u00e1mbitos de pol\u00edticas de bienestar, como las pensiones de vejez o desempleo, donde laprestaci\u00f3n de servicios al p\u00fablico se limita al registro de acceso y la transferenciaEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 237bancaria mensual. Como ha sido puesto adecuadamente de manifiesto, los mode- los de prospectiva a lo caja negra, consistentes en proyectar los efectos de lademograf\u00eda asumiendo que el resto de factores permanece constante, son parti-cularmente inadecuados en sanidad, donde el proceso que media entre necesida-des y respuestas del sistema es largo, complejo y altamente determinante de losresultados en salud. La propuesta alternativa de basar las proyecciones en \"unconocimiento profundo de la evoluci\u00f3n registrada en el pasado por los distintosfactores [que intervienen en la producci\u00f3n de salud], y sobre todo, del porqu\u00e9 dedicha evoluci\u00f3n\" (Casado, 2000: 161) constituye el punto de partida principal eneste trabajo. Adem\u00e1s, para intentar predecir tendencias en nuestro pa\u00eds, es nece-sario estudiar los cambios que introducen los pa\u00edses m\u00e1s dinamicos de nuestroentorno. Un problema directamente asociado a la multidimensionalidad de la funci\u00f3n de producci\u00f3n de salud son las dificultades de medida del producto, y la necesidadde desagregar por patolog\u00edas, as\u00ed como de controlar por renta, edad, h\u00e1bitos devida, co-morbilidades, y severidad de la enfermedad, para ser capaces de evaluaradecuadamente el desempe\u00f1o del sector sanitario o proyectar sus tendencias deevoluci\u00f3n. Esta es, desde hace tiempo, la opini\u00f3n dominante en el sector. Laausencia de datos, los problemas de medida, y la complejidad de la cuesti\u00f3n hanimpedido durante mucho tiempo la investigaci\u00f3n sanitaria basada en microdatosdesagregados por patolog\u00edas e intervenciones que vaya m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito local.Acaba de ser publicada la primera investigaci\u00f3n comparada de este tipo sobre larespuesta del sistema sanitario a tres patolog\u00edas en varios pa\u00edses de la OCDE(2003), trabajo que se revisa extensamente en este art\u00edculo. Ello marca un hitoimportante en el sector, aunque estamos todav\u00eda lejos de que exista informaci\u00f3nadecuada sobre un n\u00famero suficiente de patolog\u00edas de manera que podamos esti-mar y predecir adecuadamente las posibles tendencias agregadas de evoluci\u00f3n enel sector. Nuestro objetivo es intentar delinear a grandes trazos los grandes retos de futu- ro en salud y sanidad durante la pr\u00f3xima d\u00e9cada. Es decir, los principales facto-res de cambio que afectar\u00e1n en mayor medida la evoluci\u00f3n futura del sector ennuestro pa\u00eds. La selecci\u00f3n de estos factores se basa en un estudio en profundidadde la \u00faltima evidencia disponible sobre el proceso de producci\u00f3n de salud, ysobre las innovaciones y experiencias pioneras en otros pa\u00edses europeos. Losdoce retos que examinamos en este cap\u00edtulo constituyen, desde nuestro punto devista, las principales prioridades de intervenci\u00f3n en sanidad, y por tanto, repre-sentan tambi\u00e9n los campos sobre los que creemos que es m\u00e1s urgente investigary generar informaci\u00f3n para poder gobernar adecuadamente el sector y predecirtendencias. El Gr\u00e1fico 1 da una idea de las relaciones causales entre estos 12 fac-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 238tores de cambio que est\u00e1n afectando a los pa\u00edses de nuestro entorno, y cuya evo- luci\u00f3n muy probablemente marcar\u00e1 el futuro del sector sanitario en nuestro pa\u00eds. En los apartados 2 y 3 del art\u00edculo se estudian los principales desaf\u00edos sociales que el sistema sanitario deber\u00e1 enfrentar en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, y su traduc-ci\u00f3n en problemas de salud. Juntos nos dan una idea de la evoluci\u00f3n de las nece-sidades sanitarias de la poblaci\u00f3n. Los apartados 4, 5 y 6 exploran c\u00f3mo los prin-cipales componentes del sistema sanitario (atenci\u00f3n, pol\u00edtica e investigaci\u00f3n sani-tarias) reaccionan ante las nuevas presiones sociales, y en qu\u00e9 medida son capa-ces de incidir sobre ellas. Gr\u00e1fico 1. Retos futuros y relaciones causales en sanidad RETOS SOCIALESR1. Envejecimiento R3. Cr\u00f3nicas, discapacidad, dependencia Atenci\u00f3n sanitaria (y socio-sanitaria) R5. Coordinaci\u00f3n entre niveles de atenci\u00f3n R6. Nuevos servicios y proveedores R7. Nuevas tecnolog\u00edas y RRHH Pol\u00edtica sanitaria (y social) R8. Nuevos derechos y prestaciones R9. Gasto y financiaci\u00f3n R10. Nuevas formas de gobierno Investigaci\u00f3n sanitaria (social y biom\u00e9dica) R11. Reorientaci\u00f3n hacia CCSS R12. MultidisciplinareidadR4. Mortalidad prematuraR2.Desigualdades RETOS EN SALUD RETOS EN SANIDADEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 2392. Retos sociales Los principales retos en salud en los pa\u00edses europeos proceden en buena medida de las transformaciones sociales y demogr\u00e1ficas que est\u00e1n afectando a dichassociedades. As\u00ed, el envejecimiento general de sus poblaciones, el asentamiento deimportantes colectivos de origen inmigrante y las marcadas tendencias centr\u00edfu-gas (creciente polarizaci\u00f3n de rentas y complejidad social) determinan de modocreciente la actuaci\u00f3n de los sistemas sanitarios p\u00fablicos. El modelo de pol\u00edticas de protecci\u00f3n social implantado de forma acumulativa en Espa\u00f1a a lo largo del siglo XX ha estado caracterizado por el papel central asig-nado a la familia como principal red asistencial para las personas dependientes.El escaso desarrollo de los servicios personales, la pobre cobertura de los servi-cios sociales, las magras transferencias de rentas vinculadas a situaciones dedependencia y el peque\u00f1o n\u00famero de plazas existentes en residencias especiali-zadas muestran la clara predominancia del modelo familiarista (Esping-Andersen, 1999). Los nuevos retos sociales cuestionan la capacidad de la familiacomo fuente de servicios de bienestar: la incorporaci\u00f3n de la mujer al mercadode trabajo, y el hecho de que los inmigrantes a menudo tengan su n\u00facleo familiaren sus pa\u00edses de origen disminuye la oferta de servicios familiares; mientras quela demanda aumenta con rapidez como resultado del envejecimiento y la des-igualdad. Este estado de cosas implica un alto grado de correlaci\u00f3n entre depen-dencia y exclusi\u00f3n socio-laboral. Un mayor grado de articulaci\u00f3n entre la dimen-si\u00f3n sanitaria y el \u00e1mbito de los servicios sociales podr\u00eda contribuir a invertirdicha din\u00e1mica incrementando la tasa de actividad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola (unade las m\u00e1s bajas de la UE) y facilitando la creaci\u00f3n de empleos en el sector delos servicios personales (uno de los potenciales filones de empleo en los pa\u00edsesdesarrollados). R1. Envejecimiento Uno de los principales retos al que han de hacer frente las sociedades europeas,y en particular la espa\u00f1ola, a lo largo de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas es el progresivoenvejecimiento de sus poblaciones. En el estado espa\u00f1ol los mayores de 65 repre-sentan actualmente en torno al 19% del total de la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan el \u00faltimoinforme de prospectiva demogr\u00e1fica de Naciones Unidas llegar\u00e1n a constituircerca de un 20% a mediados de la pr\u00f3xima d\u00e9cada, y podr\u00edan llegar a represen-tar cerca del 38% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el a\u00f1o 2050 (UN, 2000). De acuer-do con dicho informe el crecimiento del porcentaje de octogenarios seguir\u00eda unaprogresi\u00f3n similar. Los datos publicados por la OCDE (Tabla 1), tambi\u00e9n sugie-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 240ren que el ratio de dependencia de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola pasar\u00eda a ser el mayor de Europa, junto con Italia. De acuerdo con esta proyecci\u00f3n, si la proporci\u00f3nentre poblaci\u00f3n activa y mayores de 65 era en el a\u00f1o 2000 de en torno a 4:1, enel a\u00f1o 2050 ese ratio se habr\u00eda invertido y ser\u00eda de pr\u00e1cticamente 1:2. Aunque dichas proyecciones demogr\u00e1ficas pueden estar sobreestimadas, como con frecuencia ocurre con este tipo de ejercicios prospectivos (ver apartado R9),el impacto de las tendencias demogr\u00e1ficas subyacentes sobre las estructuras pro-ductiva y reproductiva ser\u00eda en cualquier caso considerable. As\u00ed, el m\u00e1s que pre-visible deterioro de los ratios de poblaci\u00f3n activa respecto a la poblaci\u00f3n depen-diente (o del ratio contribuyentes-beneficiarios en los esquemas de aseguramien-to social como las pensiones), llevar\u00e1 a una progresiva erosi\u00f3n de la confianza enla sostenibilidad futura de dichos sistemas, provocando un reposicionamiento delos distintos actores sociales respecto al mismo (Fundaci\u00f3n SIS, 2000). En el plano de las potenciales pol\u00edticas p\u00fablicas encaminadas a contrarrestar dicha tendencia podemos destacar la necesidad de combinar pol\u00edticas a cortoplazo con medidas a medio y largo plazo. El desarrollo de una pol\u00edtica de inmi-graci\u00f3n de car\u00e1cter integral puede contribuir a contrarrestar a corto plazo dichastendencias. Como se ha podido observar a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, la llegadade trabajadores extranjeros ha contribuido a frenar e incluso a invertir las ten-dencias de degradaci\u00f3n de los ratios entre contribuyentes y beneficiarios de lossistemas de protecci\u00f3n social. En la medida en que la entrada al mercado de tra-bajo de dichas personas se haga de forma legal (contribuciones al sistema deseguridad social adem\u00e1s de pago de impuestos generales directos e indirectos), oa trav\u00e9s de la econom\u00eda sumergida (\u00fanicamente pago de impuestos indirectos),su aportaci\u00f3n a la financiaci\u00f3n de los diferentes esquemas de protecci\u00f3n socialser\u00e1 mayor o menor. En cualquier caso, su aportaci\u00f3n dif\u00edcilmente podr\u00e1 neutra-lizar el impacto de las tendencias de largo plazo se\u00f1aladas anteriormente ya quea partir de un determinado momento dichos trabajadores se convertir\u00e1n tambi\u00e9nen beneficiarios netos de los esquemas de protecci\u00f3n social en similar medidaque la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona.Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 241As\u00ed, los retos del envejecimiento deber\u00e1n ser abordados a trav\u00e9s de medidas dise\u00f1adas para intervenir sobre el medio y largo plazo. Esto pasar\u00eda por interven-ciones sobre el mercado de trabajo (introduciendo mecanismos de flexibilizaci\u00f3nque permitan alargar la vida laboral complementariamente al cobro de la jubila-ci\u00f3n), y fundamentalmente mediante el incremento de las tasas de natalidad enEspa\u00f1a (en la actualidad entre las m\u00e1s bajas del mundo). Para ello ser\u00eda necesa-rio articular un conjunto de medidas (regulaci\u00f3n, incentivos fiscales, transferen-cias, intervenci\u00f3n p\u00fablica directa, etc) que proporcionen respuestas a los m\u00falti-ples obst\u00e1culos que actualmente limitan la capacidad reproductiva de las parejasj\u00f3venes en Espa\u00f1a (carest\u00eda de la vivienda, precariedad laboral, dificultades paracompatibilizar vida familiar y laboral, etc). R2. Desigualdades sociales La relaci\u00f3n directa entre privaci\u00f3n relativa en una serie de dimensiones clave(nivel de renta, educaci\u00f3n, h\u00e1bitat, etc) y estado de salud est\u00e1 ampliamente docu-mentada por todos los estudios realizados en torno a este tema. Como muestrala evidencia emp\u00edrica relativa a la existencia de desigualdades en salud, las pobla-ciones desfavorecidas constituyen grupos particularmente vulnerables, con unTabla 1. Evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica y dependencia en pa\u00edses europeos. Ratio dependencia ancianos* Ratio dependencia mayores de 65 a\u00f1os/ personas entre 20 y 64 a\u00f1os. **Ratio dependencia muy ancianos = mayores de 80 a\u00f1os/ personas mayores de 65 a\u00f1os. Fuente: Casey et al., 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 242estado de salud (expresado tanto a trav\u00e9s de indicadores de mortalidad, como de morbilidad relativas) sustancialmente peor que el resto de la poblaci\u00f3n (Marmoty Bobak, 2000).Analizado desde una perspectiva diacr\u00f3nica el estado de salud detoda la poblaci\u00f3n puede mejorar seg\u00fan aumenta la riqueza agregada de un pa\u00eds,pese a lo cual las desigualdades en salud pueden incluso incrementarse mediadaspor el impacto de las medidas adoptadas en diversos \u00e1mbitos de intervenci\u00f3np\u00fablica. Los datos agregados se\u00f1alan un incremento de las desigualdades sociales en la mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada (Mackenbachet al, 2003). Dicha tendencia est\u00e1 en gran medida relacionada con la polarizaci\u00f3nde rentas provocada por los procesos de transformaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculados ala creciente integraci\u00f3n de los mercados globales. Entre dichos procesos, la pro-gresiva flexibilizaci\u00f3n y desregulaci\u00f3n de los marcos de relaciones laborales hajugado un papel particularmente importante. Entre los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea, Espa\u00f1a no solo se encuentra en el grupo de pa\u00edses con menor nivel de renta junto a Grecia y Portugal, sino que sus\u00edndices de desigualdad en la distribuci\u00f3n de rentas est\u00e1n, junto con los del ReinoUnido, entre los m\u00e1s altos de toda la UE. Adem\u00e1s de esto, e independientementedel m\u00e9todo utilizado para calcular dicho par\u00e1metro de bienestar material, Espa\u00f1ase encuentra tambi\u00e9n entre los pa\u00edses con mayor \u00edndice de pobreza de toda EuropaOccidental. Tanto los datos sobre desempleo como los de precariedad laboral sit\u00fa-an tambi\u00e9n a Espa\u00f1a entre el grupo de pa\u00edses con condiciones materiales m\u00e1s pro-picias para la exacerbaci\u00f3n de las desigualdades sociales (EC, 2003). La evidencia emp\u00edrica disponible acerca de la existencia de desigualdades en salud en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola es relativamente escasa, representando este hechoen si mismo una clara indicaci\u00f3n de la escasa prioridad atribuida a este tema porlas autoridades pol\u00edticas. Pese a esto, los estudios realizados al respecto apuntan ala existencia de un marcado gradiente de salud entre los distintos estratos socia-les de la sociedad espa\u00f1ola. As\u00ed seg\u00fan algunos estudios, la mejora de los principa-les indicadores de salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, paralela al aumento del nivelsocio-econ\u00f3mico agregado, no se habr\u00eda distribuido equitativamente sino en fun-ci\u00f3n de los niveles de renta por lo que en realidad las desigualdades en salud enel seno de la sociedad espa\u00f1ola habr\u00edan aumentado (Guti\u00e9rrez-Fisac, en Regidor,et al., 2002; Benach y Urbanos, en SESPAS 2000). De acuerdo con otros trabajosrecientes que relacionan indicadores de privaci\u00f3n material relativa con indicado-res de desigualdades en mortalidad y en esperanza de vida al nacer, existir\u00eda unclaro reflejo territorial de dichas desigualdades, visible en forma de gradiente geo-gr\u00e1fico nordeste-sudoeste (Abad y Carreter, en SESPAS, 2002).Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 243Otros estudios, basados en la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos de an\u00e1lisis multivariante, destacan la existencia de una significativa correlaci\u00f3n bilateral entre la esperan-za de vida y una serie de variables como la distribuci\u00f3n de la renta, el capitalsocial, o el desarrollo del Estado de Bienestar; as\u00ed como una correlaci\u00f3n particu-larmente alta entre los indicadores de desempleo y la mayor\u00eda de los indicadoresde salud (Rico, 2003). Aplicando un modelo de tipo logit, la distribuci\u00f3n de larenta, controlada por un indicador de pobreza y por la calidad del Estado deBienestar, mostrar\u00eda una clara y persistente influencia sobre el estado de salud delas personas. En la misma l\u00ednea, la explotaci\u00f3n de la encuesta nacional de saludde 1995 elaborada por D\u00edaz muestra c\u00f3mo la relaci\u00f3n entre las variables clase ysalud (controladas por las variables educaci\u00f3n, edad, estado civil, h\u00e1bitos de vida)estar\u00edan fuertemente interrelacionadas, apareciendo una marcada desigualdadque afectar\u00eda negativamente a los grupos m\u00e1s desfavorecidos (D\u00edaz, 2002). El desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a frenar el incremento de las des- igualdades sociales (interviniendo -de una u otra forma- sobre los mercados detrabajo y vivienda, priorizando la educaci\u00f3n, garantizando la progresividad enmateria fiscal, actuando sobre la estructura del sistema de pensiones -fundamen-talmente incrementando las de menor cuant\u00eda-, y transfiriendo rentas a los colec-tivos en particular riesgo de exclusi\u00f3n social), as\u00ed como a contrarrestar la dismi-nuci\u00f3n de poblaci\u00f3n activa relacionada con las transformaciones demogr\u00e1ficasanteriormente mencionadas (extensi\u00f3n de mecanismos de protecci\u00f3n social, des-arrollo una pol\u00edtica integral de inmigraci\u00f3n) contribuir\u00eda a afrontar los retossociales que afectar\u00e1n a la sociedad espa\u00f1ola a lo largo de la pr\u00f3xima d\u00e9cada. 3. Retos en salud El \"capital de salud\" del que disponen las personas (derivado de su propia evo-luci\u00f3n biogr\u00e1fica) contribuir\u00e1, junto al resto de \"capitales\" (social, cultural, edu-cativo, relacional, y por supuesto econ\u00f3mico) a determinar las oportunidades deinserci\u00f3n social y laboral de cada individuo. En este sentido, la infancia constitu-ye un per\u00edodo fundamental en el periodo de capitalizaci\u00f3n, tanto en t\u00e9rminos desalud como de formaci\u00f3n. Por todo ello la infancia deber\u00eda constituir un objetivoabsolutamente prioritario para las pol\u00edticas p\u00fablicas en general, pero en particu-lar para las de car\u00e1cter m\u00e1s social como la educaci\u00f3n y la sanidad, ya que es enla infancia cuando m\u00e1s potencial hay para evitar las peores consecuencias de lasdesigualdades sociales y el envejecimiento sobre la salud: la mortalidad prematu-ra, de un lado; y las discapacidades y las enfermedades cr\u00f3nicas, de otro. En loque queda de este apartado examinamos estos dos retos m\u00e1s en profundidad.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 244R3. Mortalidad prematura y morbilidad diferencial Pese a la relativa escasez de investigaciones acerca de desigualdades en salud en Espa\u00f1a, en buena medida provocada por la escasez de datos fidedignos que per-mitan vincular las variables socio-econ\u00f3micas con las relativas a los estados desalud, las conclusiones resultan meridianamente claras: las personas pertenecien-tes a las clases m\u00e1s desfavorecidas mueren antes y tienen un peor estado de saluddurante su vida. En este sentido hablamos de mortalidad prematura al tomar en consideraci\u00f3n los a\u00f1os de vida potencial perdidos en raz\u00f3n de dichas desigualdades en salud.Algunos de los estudios a los que hac\u00edamos referencia anteriormente muestrancomo las diferencias de esperanza de vida al nacer para los varones entre distin-tos \u00e1mbitos territoriales del estado espa\u00f1ol podr\u00edan llegar a ser de hasta 6 a\u00f1os,de lo cual se derivar\u00eda la muerte de hasta 35.000 personas \"de m\u00e1s\" cada a\u00f1o, alverse privadas de la posibilidad de desarrollar plenamente su potencial indivi-dual de salud (Benach, 2002). La replicaci\u00f3n de an\u00e1lisis ecol\u00f3gicos de las des-igualdades en salud a nivel m\u00e1s agregado, utilizando en este caso las CCAAcomo unidades de an\u00e1lisis, reprodujo las mismas pautas de distribuci\u00f3n de lamortalidad prematura aunque con car\u00e1cter algo menos pronunciado (Abad yCarreter, 2002). Las personas pertenecientes a las clases m\u00e1s desfavorecidas sufren tambi\u00e9n un peor estado de salud en el transcurso de sus vidas. Como muestra la tesis docto-ral de Urbanos, basada en la explotaci\u00f3n de la encuesta nacional de salud de losa\u00f1os 1987, 93 y 95, las clases sociales m\u00e1s desfavorecidas tendr\u00edan un peor esta-do de salud que las clases m\u00e1s acomodadas, estructur\u00e1ndose dicha desigualdaden forma de gradiente (Urbanos, 1999).As\u00ed, mientras el 27% de la poblaci\u00f3n m\u00e1sacomodada (con datos estandarizados por edad y sexo) declaraba en 1995 unnivel de salud deficiente (salud regular, mala, o muy mala), dicho porcentaje seelevaba al 40% entre el grupo de los m\u00e1s desfavorecidos econ\u00f3micamente. Deigual modo, una serie de dolencias como los trastornos respiratorios, la hiperten-si\u00f3n arterial, o la diabetes, presentar\u00edan una incidencia considerablemente supe-rior en las encuestas de morbilidad realizadas a personas pertenecientes a las cla-ses sociales m\u00e1s bajas. Dichas desigualdades se trasladar\u00edan tambi\u00e9n al \u00e1mbito de la utilizaci\u00f3n de los servicios sanitarios, en parte por la existencia de co-pagos o por la exclusi\u00f3n dedeterminados servicios del cat\u00e1logo de prestaciones del SNS (como es el caso conla atenci\u00f3n odontol\u00f3gica, o los complementos oftalmol\u00f3gicos), pero tambi\u00e9n porla existencia de un acceso diferenciado a la atenci\u00f3n sanitaria en funci\u00f3n del nivelEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 245educativo de los potenciales pacientes (menor acceso a los servicios preventivos, mayor tiempo de espera para acceder a atenci\u00f3n especializada, y mayor recursoa las urgencias entre los colectivos con menor nivel educativo) (Lostao, enRegidor, et al., 2002; Palanca, 2002). Estudios basados en la encuesta nacional desalud de 1993 muestran claramente como la media de tiempo de espera paraingreso hospitalario var\u00eda desde los 18,8 d\u00edas para las personas con educaci\u00f3nsuperior, a los 83,5 d\u00edas para las personas con un nivel educativo m\u00e1s bajo, mos-trando as\u00ed una vez m\u00e1s el significativo efecto de las desigualdades sociales en larealizaci\u00f3n del potencial de salud de las personas (Benach y Urbanos, en SES-PAS 2000). Pese a que la compleja interacci\u00f3n de factores (materiales, sociales, culturales, psicol\u00f3gicos y actitudinales) que determinan los gradientes de salud vinculados ala renta a\u00fan no ha sido completamente dilucidada, resulta evidente sin embargoque su existencia supone un serio h\u00e1ndicap que limita las oportunidades vitalesde los colectivos sociales m\u00e1s desfavorecidos. El car\u00e1cter determinante de los fac-tores sociales y pol\u00edticos en dicho proceso tiene un claro reflejo en la dr\u00e1sticareducci\u00f3n de la esperanza de vida en las rep\u00fablicas de la antigua URSS tras elcolapso del r\u00e9gimen comunista y la disgregaci\u00f3n de dicho estado (Marmot yBobak, 2000). El sustancial empeoramiento de las condiciones de vida de ampliascapas de la poblaci\u00f3n, y la incertidumbre generalizada que se instal\u00f3 en dichassociedades provoc\u00f3 un incremento sustancial de la mortalidad prematura, parti-cularmente entre los varones, llegando a reducir la esperanza media de vida enm\u00e1s de cinco a\u00f1os en el per\u00edodo 1989-97. Finalmente, tanto el \u00e1mbito de responsabilidad individual, como la necesidad de nuevas formas de intervenci\u00f3n p\u00fablica y comunitaria en el mantenimiento del\"capital de salud\" deben ser tambi\u00e9n tomados en consideraci\u00f3n. As\u00ed, determina-dos h\u00e1bitos vitales (dieta, consumo de tabaco, alcohol o sustancias estupefacien-tes, la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico, o de actividades consideradas de riesgo) delos ciudadanos deben ser incluidos en la ecuaci\u00f3n que determina los retos ensalud que una sociedad habr\u00e1 de afrontar, que constituir\u00e1n crecientemente laprincipal causa de desigualdades en salud, mortalidad prematura y enfermedadescr\u00f3nicas. La actividad laboral puede contribuir a erosionar el \"capital de salud\"de una persona a un ritmo m\u00e1s o menos intenso en funci\u00f3n de las condiciones deseguridad, estabilidad y salubridad en que \u00e9sta se desarrolle. Por ello, tanto las pol\u00edticas relativas al mercado de trabajo en general (precarie- dad laboral y sus implicaciones psicol\u00f3gicas y f\u00edsicas) (Sennet, 1998), como lasm\u00e1s directamente relacionadas con los riesgos vinculados al desempe\u00f1o de unadeterminada actividad laboral (siniestralidad, morbilidad inducida, etc) est\u00e1n cla-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 246ramente relacionadas con los retos en salud afrontados por las sociedades con- tempor\u00e1neas. Las administraciones deben desempe\u00f1ar un papel central en elproceso de concienciaci\u00f3n de los ciudadanos acerca de la importancia de la res-ponsabilidad individual y comunitaria aportando los medios para el desarrollo deactividades de car\u00e1cter preventivo (educaci\u00f3n, informaci\u00f3n, co-responsabiliza-ci\u00f3n), que contribuyan a minimizar el impacto de comportamientos que menos-caban la salud de las personas. R4. Enfermedades cr\u00f3nicas, discapacidad y dependencia Las interacciones entre envejecimiento, desigualdades, enfermedades cr\u00f3nicas ydependencia son de naturaleza compleja y determinar\u00e1n en buena medida laevoluci\u00f3n de los retos sanitarios del futuro.Tal y como viene advirtiendo la OMS,los sistemas sanitarios deben adaptarse paulatinamente al creciente predominiode las enfermedades cr\u00f3nicas y las discapacidades, reduciendo la atenci\u00f3n tradi-cionalmente prestada a las enfermedades agudas. En el Grafico 2 puede apreciar-se la inflexi\u00f3n aparecida en la d\u00e9cada de los 1990 en la composici\u00f3n de las enfer-medades que limitan la salud de las personas, con un incremento de las enferme-dades consideradas cr\u00f3nicas. La OMS define las enfermedades cr\u00f3nicas comoaquellos \"problemas de salud que requieren una gesti\u00f3n y atenci\u00f3n continuadasdurante a\u00f1os o d\u00e9cadas\" (OMS, 2003). Los enfermos cr\u00f3nicos ser\u00edan as\u00ed usuariosfrecuentes de varios niveles de atenci\u00f3n simult\u00e1neamente para diversos episo-dios de la misma patolog\u00eda, de manera que el conocimiento de la historia cl\u00ednicaprevia resulta en su caso cr\u00edtico para garantizar la calidad del tratamiento pro-porcionado (Rico, 2003). Los problemas espec\u00edficos del seguimiento sanitario de los enfermos cr\u00f3nicos requieren por ello desarrollar mecanismos de coordinaci\u00f3n que mejoren la inter-conexi\u00f3n entre los diferentes niveles del sistema sanitario con objeto de asegurarla cobertura en los intersticios interinstitucionales que quedan pautados por lasprogramaciones terap\u00e9uticas, as\u00ed como por la necesidad de dise\u00f1ar y aplicarmecanismos de acceso flexibles que permitan abordar episodios de agravamien-to s\u00fabito.Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 247Uno de los colectivos m\u00e1s directamente afectados por la interacci\u00f3n entre enfer- medades cr\u00f3nicas y dependencia es el de los ancianos. Tal y como muestran losdatos de la Encuesta Nacional de Salud de 1997, mientras que el n\u00famero mediode condiciones cr\u00f3nicas entre los ancianos independientes es de 0,8, esta cifra seeleva hasta 1,5 en el caso de los ancianos con problemas de dependencia. Seg\u00fanestimaciones recientes, m\u00e1s de 2.300.000 ancianos (un 37% de los mayores de 65a\u00f1os) precisan alg\u00fan tipo de ayuda para realizar ciertas actividades de la vidacotidiana en la actualidad. Y tan solo el 6% de esos ancianos dependientes hasido ingresado en una residencia especializada en atenci\u00f3n geri\u00e1trica (p\u00fablica oprivada), mientras que escasamente el 15% recibe alg\u00fan tipo de atenci\u00f3n domi-ciliaria formalizada. De este modo, m\u00e1s de dos terceras partes de los ancianosdependientes espa\u00f1oles dependen de mecanismos informales de atenci\u00f3n, gene-ralmente proporcionada por sus familias, para hacer frente a sus necesidades dia-rias (Casado y L\u00f3pez, 2001).Gr\u00e1fico 2. Peso relativo de las enfermedades cr\u00f3nicas a nivel global. 1.000.000 800.000 600.000 400.000 200.000 0 1990 2000 2010 2020DALY (X1.000) YEARCombined All other Nota: DAL = Disability-adjusted life years (a\u00f1os de vida perdidos por discapacidad); Combined = enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, enfermedades mentales cr\u00f3nicas, SIDA, Tuberculosis. Fuente: OMS, 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 248En Espa\u00f1a el reparto de las responsabilidades vinculadas a la dependencia de los ancianos entre mercado, estado y familias distorsiona la percepci\u00f3n del valor eco-n\u00f3mico de este tipo de actividades, al convertir en invisibles las tareas realizadas demodo informal en el seno de las familias. As\u00ed, y de forma similar a lo que ocurre enotros pa\u00edses donde predomina el modelo familiarista, el volumen total de recursosque Espa\u00f1a destina actualmente a proporcionar atenci\u00f3n formalizada (domicilia-ria y residencial) a los ancianos representa tan solo el 0,6% del PIB, muy por deba-jo de la media de la Uni\u00f3n Europea (Jacobzone, 1999). Este dato contrasta con elalto porcentaje de poblaci\u00f3n mayor de 18 a\u00f1os que declara trabajar de cuidador deun familiar a tiempo completo, que es del 12%. La desvalorizaci\u00f3n del trabajo rea-lizado por las familias impide percibir sus altos costes humanos: casi la mitad de loscuidadores declaran que su vida social se ha resentido, a un 30% les ha afectado asu vida laboral, y a un 15% a sus relaciones de pareja (MSC, 1999). La retroalimentaci\u00f3n a la que hac\u00edamos referencia anteriormente entre los pro- cesos de exclusi\u00f3n social vinculada a las crecientes desigualdades sociales y losproblemas de salud, presenta tambi\u00e9n un claro reflejo en el caso de aquellas per-sonas pertenecientes a los estratos sociales m\u00e1s desfavorecidos. As\u00ed, la evidenciaemp\u00edrica disponible muestra una clara correlaci\u00f3n entre variables socio-demo-gr\u00e1ficas de privaci\u00f3n relativa y las tasas de discapacidad severa, enfermedadescr\u00f3nicas y morbilidad auto-percibida (Urbanos, 1999; Abad y Carreter, en SES-PAS, 2002). De igual modo, en aquellos casos en que el bajo nivel de renta se con-juga con la existencia de alg\u00fan grado de discapacidad o dependencia, el costesocial, personal y econ\u00f3mico (asumido de modo pr\u00e1cticamente \u00edntegro por elsegmento femenino de las familias) resulta abrumador. Las consecuencias dedichas situaciones no limitan \u00fanicamente las posibilidades vitales de las personasafectadas por dicha dependencia, sino que afectan tambi\u00e9n directamente a las deaquellas personas que centran buena parte de su actividad diaria en atender lasnecesidades de sus familiares dependientes de forma no remunerada. A pesar de las indicaciones de la OMS, y de la evidencia que apunta a las trans- formaciones en la demanda de servicios sanitarios derivados de la mayor preva-lencia de enfermedades cr\u00f3nicas, as\u00ed como de la existencia de importantes colec-tivos situados en el complejo espacio determinado por la cronicidad y la depen-dencia, el sistema sanitario espa\u00f1ol no ha adecuado sus estructuras, instalaciones,recursos humanos, sistemas de gesti\u00f3n, y en general sus mecanismos de asigna-ci\u00f3n de recursos, a esta nueva coyuntura. De hecho, en buen n\u00famero de ocasio-nes no se trata tanto de incrementar los recursos totales asignados a los sistemasde protecci\u00f3n social y sanitario, como de adaptar su funcionamiento al significa-tivo crecimiento de la demanda (y por tanto de los componentes de gasto), rela-cionados con la dependencia (Ahn et al., 2003).Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 2494. Retos en atenci\u00f3n sanitaria El crecimiento de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas aumenta las interdependencias entre episodios y niveles de atenci\u00f3n, o en otras palabras, la demanda de atenci\u00f3n ygesti\u00f3n integrada, y la mejora del coste-efectividad de la atenci\u00f3n que puedederivarse de ella. Las prevenci\u00f3n de la mortalidad prematura y las desigualdadesen salud requieren asimismo una respuesta integrada. Al mismo tiempo, comoveremos en los apartados R6 y R7, tanto las enfermedades cr\u00f3nicas como la pre-venci\u00f3n de la mortalidad prematura requieren una diversificaci\u00f3n y expansi\u00f3n deservicios tradicionalmente infra-provistos por el sistema sanitario como la pre-venci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la atenci\u00f3n comunitaria, la educaci\u00f3n sanitaria y elseguimiento longitudinal de los pacientes (OMS, 2003). El aumento del n\u00fameroy la diversidad de organizaciones y sectores implicados por proceso se traduce enun crecimiento exponencial de la complejidad y los costes de la coordinaci\u00f3n;pero tambi\u00e9n del potencial de ahorro que puede derivarse de la transferencia detareas entre sectores. A\u00fan m\u00e1s importante es el aumento simult\u00e1neo del margende acci\u00f3n de la coordinaci\u00f3n para evitar la duplicaci\u00f3n y la fragmentaci\u00f3n de ser-vicios tanto en el tiempo, como entre niveles de atenci\u00f3n (apartado R8). La medi-da en que se exploten estas posibilidades depender\u00e1 de la rapidez con la que sedesarrollen nuevos servicios, funciones, y recursos tecnol\u00f3gicos y humanos enatenci\u00f3n sanitaria. Y tambi\u00e9n, desde luego, del important\u00edsimo papel de apoyoque deben jugar en este campo tanto la pol\u00edtica (apartados R9-R10) como lainvestigaci\u00f3n sanitarias (apartados R11-R12). R5. Nuevos servicios y proveedores La atenci\u00f3n primaria y comunitaria constituye el nivel m\u00e1s adecuado para afron-tar tanto las desigualdades en salud que afectan a los estratos inferiores de laescala social como muchos de los problemas de salud derivados del envejeci-miento. Fundamentalmente a trav\u00e9s de sus actuaciones en iniciativas de promo-ci\u00f3n de la salud, reducci\u00f3n de las barreras de acceso al sistema sanitario, monito-rizaci\u00f3n de los objetivos alcanzados en los planes socio-sanitarios de lucha con-tra la exclusi\u00f3n social, as\u00ed como en la diseminaci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a ini-ciativas relevantes en dicho \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, los esquemas de atenci\u00f3n pri-maria constituyen un interlocutor privilegiado en la interacci\u00f3n entre las admi-nistraciones p\u00fablicas y el grueso de la poblaci\u00f3n, sobre todo aquellos colectivosen particular riesgo de exclusi\u00f3n social. La reforma del sistema de atenci\u00f3n primaria acometida en Espa\u00f1a entre finales de la d\u00e9cada de los 1980s y principios de los 1990s, ten\u00eda entre sus objetivos fun-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 250damentales la inversi\u00f3n de la l\u00f3gica reactiva ante la enfermedad (que implicaba una intervenci\u00f3n estrictamente paliativa o curativa una vez claramente presenteslos signos visibles de la enfermedad, y ante el requerimiento de atenci\u00f3n sanita-ria por parte del paciente), y que hasta ese momento hab\u00eda caracterizado laactuaci\u00f3n de los m\u00e9dicos de cabecera. Se pretend\u00eda en cambio abordar el temade la salud desde una perspectiva hol\u00edstica en la que la prevenci\u00f3n y la promo-ci\u00f3n de la salud desempe\u00f1asen un papel mucho m\u00e1s importante en la actuaci\u00f3nde las instituciones sanitarias. Pese a los importantes pasos dados en dicha direc-ci\u00f3n, el proceso no lleg\u00f3 a desarrollarse en toda su amplitud, y la l\u00f3gica tradicio-nal del m\u00e9dico de cabecera como profesional estrictamente volcado en respon-der a las demandas de sus pacientes ha continuado guiando en buena medida laactuaci\u00f3n de los profesionales m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria. La importancia de la atenci\u00f3n primaria (medicina de familia y comunitaria) para la mejora del estado de salud de la poblaci\u00f3n debe ser reconocida por el SNS,principalmente en la medida en que intente revertir la din\u00e1mica demanda/ofertaen el plano sanitario, y primar las actuaciones preventivas sobre las curativas.Recientes estudios comparativos del funcionamiento de los sistemas de atenci\u00f3nprimaria en Europa revelan que los profesionales sanitarios espa\u00f1oles de aten-ci\u00f3n primaria han conseguido avances sustantivos en el \u00e1mbito de algunos servi-cios preventivos (control de hipertensi\u00f3n, colesterol, etc), sin embargo presentantasas de \u00e9xito significativamente inferiores a las de sus colegas europeos en rela-ci\u00f3n a la atenci\u00f3n a mayores, servicios materno-infantiles, algunas tareas de vigi-lancia y rehabilitaci\u00f3n, y significativamente en el control de determinadas enfer-medades cr\u00f3nicas como el SIDA o la diabetes (Boerma et al., 1997). Tal y como ya comentamos anteriormente, la superaci\u00f3n del precario desarrollo de la atenci\u00f3n a los enfermos cr\u00f3nicos en Espa\u00f1a constituye uno de los principa-les retos del sistema sanitario p\u00fablico espa\u00f1ol para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Un deta-lle significativo de dicha falta de articulaci\u00f3n del sistema sanitario p\u00fablico antelas necesidades derivadas de la preeminencia de enfermedades cr\u00f3nicas es lafalta de regulaci\u00f3n de las funciones de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria respec-to a este tipo de enfermedades en el Cat\u00e1logo de Prestaciones del SNS aproba-do en fechas relativamente recientes (1995) (Casado, Rico y Sabes, 2003). La insuficiente respuesta proporcionada por los esquemas de atenci\u00f3n primaria y coumunitaria a las necesidades derivadas de los nuevos retos en salud (aumen-to de las condiciones cr\u00f3nicas, mayor n\u00famero de personas mayores dependien-tes, reducci\u00f3n de la estancia media hospitalaria, preferencia por la atenci\u00f3ncomunitaria para los enfermos terminales y mentales, etc.) puede apreciarsetambi\u00e9n claramente en la debilidad de las estructuras de atenci\u00f3n domiciliariaEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 251para este tipo de enfermos (Ben\u00edtez et al., 2001). As\u00ed, y contrariamente a lo que hubiese sido de esperar, el porcentaje de visitas a domicilio respecto al total deintervenciones de los m\u00e9dicos de primaria (relativamente elevados en el pasa-do) se ha reducido significativamente durante la d\u00e9cada de los 90 hasta repre-sentar menos del 2% del total de las visitas de atenci\u00f3n primaria en pr\u00e1ctica-mente todas las regiones (EL M\u00c9DICO, 2001; INSALUD, 1998). De igualmodo, el papel del personal de enfermer\u00eda primaria en el terreno de la atenci\u00f3ndomiciliaria y comunitaria ha continuado siendo extremadamente limitado. Porel contrario, los hospitales se han mostrado relativamente m\u00e1s flexibles y efi-cientes a la hora de desarrollar servicios domiciliarios y unidades de atenci\u00f3n decar\u00e1cter comunitario (Gervas et al., 2001). La participaci\u00f3n de Organizaciones No Gubernamentales (ONGs) como meca- nismo para proporcionar atenci\u00f3n socio-sanitaria a determinados colectivos pre-carizados que se cuelan entre los intersticios de los circuitos \"normalizados\", o eldesarrollo de nuevas formas de implicaci\u00f3n de organizaciones del tercer sector(privadas sin \u00e1nimo de lucro) en la prestaci\u00f3n de servicios socio-sanitarios pue-den ser otros mecanismos a explorar, aunque siempre con una gran atenci\u00f3n fija-da en las implicaciones en t\u00e9rminos de eficiencia (pueden ayudar a contener cos-tes pero en buen n\u00famero de ocasiones a costa de precarizar las condiciones detrabajo de sus empleados), equidad (pueden aplicar pr\u00e1cticas de selecci\u00f3n de losmejores clientes entre el grupo de potenciales beneficiarios de sus servicios), eigualdad (pueden discriminar entre sus potenciales clientes) que pueden derivar-se de la actuaci\u00f3n de este tipo de organizaciones. R6. Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n integradas Los nuevos retos en salud est\u00e1n generando una gran diversidad e innovaci\u00f3n enlas formas de integraci\u00f3n entre niveles de atenci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os en los pa\u00ed-ses m\u00e1s avanzados de nuestro entorno. En el pasado, la palabra integraci\u00f3n seutilizaba exclusivamente como referencia a la fusi\u00f3n organizativa, esto es, lafusi\u00f3n de la propiedad y la gesti\u00f3n. Hacia mediados de los 90, comienzan a apa-recer en Europa una gran variedad de formas de integraci\u00f3n virtual. En lo quequeda de este apartado hacemos un breve repaso de estas experiencias de \u00faltimageneraci\u00f3n, diferenciando entre el interfaz atenci\u00f3n primaria/hospitalaria, y elinterfaz atenci\u00f3n sanitaria/sociosanitaria (Rico y Saltman, 2002). En cuanto al interfaz entre la atenci\u00f3n primaria y comunitaria, y la atenci\u00f3n hos- pitalaria, los pa\u00edses pioneros en Europa son Gran Breta\u00f1a (Grupos de Atenci\u00f3nPrimaria, GAPs) y Holanda (Programas de Cuidados Transmurales). El primeroESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 252se basa en la descentralizaci\u00f3n del presupuesto de especializada a los GAPs, que pasan a ejercer funciones de compradores y coordinadores; el segundo en lageneraci\u00f3n de innovaciones organizativas diversas a nivel local, bajo financiaci\u00f3np\u00fablica, y en su mayor parte lideradas por los hospitales. Existe poca evidenciaconcluyente sobre los resultados de estas experiencias de coordinaci\u00f3n en tornoal interfaz primaria-especializada. En cuanto al interfaz entre la atenci\u00f3n sanitaria y la sociosanitaria, una experien- cia piloto llevada a cabo en Italia de creaci\u00f3n de un equipo multidisciplinar deatenci\u00f3n comunitaria geri\u00e1trica, evaluado como un ensayo cl\u00ednico, sugiere queson posibles reducciones en los costes cercanas al 23% obteniendo adem\u00e1s mejo-res resultados en salud (Bernabei et al., 1998). El estudio McKinsey, que exami-na el desempe\u00f1o de Alemania, Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, concluye que laatenci\u00f3n a la diabetes m\u00e1s coste-efectiva es la proporcionada por unidades mul-tidisciplinares de cuidados de larga duraci\u00f3n (Garber, 2003). En la misma l\u00ednea,la OCDE concluye tambi\u00e9n que la existencia de unidades de infartados en loshospitales escandinavos que combinaban la atenci\u00f3n hospitalaria con la comuni-taria y la sociosanitaria va asociada a mejoras en resultados (Jacobzone, 2003). Uno de los objetivos principales a abordar por parte del sistema sanitario p\u00fabli- co en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00e1 eliminar (o al menos tratar de reducir) los obst\u00e1cu-los que dificultan la coordinaci\u00f3n entre servicios sanitarios y sociales a nivel localy comunitario. M\u00e1s all\u00e1 de la multiplicidad de referencias te\u00f3ricas o normativasrelativas a la necesidad de dicha interconexi\u00f3n, el ejemplo proporcionado poraquellas iniciativas desarrolladas sobre el terreno pueden contribuir a aportaralgunas pistas \u00fatiles para avanzar en esa direcci\u00f3n. As\u00ed, ejemplos internacionalescomo las Health Action Zones (HAZ) establecidas en el Reino Unido, o expe-riencias comunitarias como el desarrollo del plan comunitario del barrio deTrinitat Nova en Barcelona, contribuyen a articular propuestas de coordinaci\u00f3ne interconexi\u00f3n entre niveles sociales y sanitarios, al tiempo que se abre el mar-gen para la intervenci\u00f3n de los propios ciudadanos en la definici\u00f3n de las priori-dades socio-sanitarias en su \u00e1rea de residencia. R7. Nuevas tecnolog\u00edas y recursos humanos El impacto de las nuevas tecnolog\u00edas sobre el sector sanitario es m\u00faltiple y tienediversas facetas: alta tecnolog\u00eda, telem\u00e1tica, formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, y sistemasde informaci\u00f3n. Con la excepci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y los sistemas de informa-ci\u00f3n, a los que dedicamos un apartado espec\u00edfico (Apartado VI, subapartadosR11 y R12), el resto de aspectos se analizan a continuaci\u00f3n.Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 253Por fascinante que pueda parecer, el rendimiento social de la alta tecnolog\u00eda es m\u00e1s limitado de lo que se cree, seg\u00fan parece desprenderse de los resultados obtenidospor el excelente estudio publicado recientemente por la OCDE (2003) en base a unproyecto de investigaci\u00f3n de gran envergadura. Durante los 90, el gasto sanitariopor habitante de los Estados Unidos, el pa\u00eds que hace un uso m\u00e1s intensivo de la altatecnolog\u00eda, dobl\u00f3 al de Gran Breta\u00f1a, uno de los pa\u00edses que hace un uso menosintensivo de este tipo de tecnolog\u00edas (ver Gr\u00e1fico 3 y apartado R9). Sin embargo, laesperanza de vida en ambos pa\u00edses es muy semejante (Jacobzone, 1999). Gr\u00e1fico 3. Tasas de utilizaci\u00f3n de alta tecnolog\u00eda: revascularizaciones cardiacas Fuente: Mo\u00efse et al, 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 254El impacto m\u00e1s claro de la alta tecnolog\u00eda parece concentrarse en el aumento de la calidad de vida durante o tras la enfermedad (Jacobzone, 2003), mientras quelos aumentos sustanciales en la supervivencia se dan tan s\u00f3lo para unas pocaspatolog\u00edas - por ejemplo, un 60% de los pacientes con c\u00e1ncer terminal sobrevi-ven m\u00e1s de 5 a\u00f1os en Estados Unidos, en comparaci\u00f3n con tan s\u00f3lo el 40% enGran Breta\u00f1a (Stevenson et al., 2003). La inversi\u00f3n en alta tecnolog\u00eda pareceadem\u00e1s estar sujeta a rendimientos marginales decrecientes, dado que \u00e9sta seaplica inicialmente a enfermos relativamente sanos, y a medida que los profesio-nales ganan experiencia en su aplicaci\u00f3n, se extiende su uso a enfermos demayor severidad (y menores posibilidades de mejora) como los ancianos(Jacobzone, 2003). Estos resultados, relativamente decepcionantes dados los importantes aumentos de costes asociados, contrastan con la alta prioridad profesional, social y pol\u00edticaque se le concede a la inversi\u00f3n en alta tecnolog\u00eda. En contraste, las tecnolog\u00edasde la informaci\u00f3n destacan por su todav\u00eda lenta y limitada aplicaci\u00f3n a la pr\u00e1cti-ca profesional cotidiana.Aunque la mayor\u00eda de centros sanitarios europeos cuen-tan ya, en mayor o menor medida, con equipos inform\u00e1ticos y telem\u00e1ticos, el des-arrollo de aplicaciones y su uso cotidiano es a\u00fan escaso (Boerma et al, 1997). Estehecho sorprende sobre todo dado el potencial de mejora que abren en la coordi-naci\u00f3n entre niveles de atenci\u00f3n, en la formaci\u00f3n continuada de los profesiona-les, y en la informaci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n de enfermos cr\u00f3nicos. El ejemplo m\u00e1s claro de estas potencialidades es la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica. Las innovaciones de \u00faltima generaci\u00f3n en este terreno son m\u00faltiples (Cornwall,2002), como demuestran los conjuntos m\u00ednimos de datos estandarizados, conaplicaciones en gesti\u00f3n e investigaci\u00f3n, a las que volveremos en el apartado R12.En t\u00e9rminos de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n, las innovaciones m\u00e1s novedosas con-sisten en centralizar o descentralizar radicalmente la informaci\u00f3n contenida enlas historias cl\u00ednicas. Las tarjetas sanitarias inteligentes permiten descentralizar alm\u00e1ximo la informaci\u00f3n, que permanece siempre en las manos del paciente. Las megabases de datos que re\u00fanen en un solo dep\u00f3sito todas las historias elec- tr\u00f3nicas de un pa\u00eds o regi\u00f3n permiten acceder a cualquier historia desde cual-quier centro sanitario o sociosanitario p\u00fablico. A cambio, introducen peligrostanto o m\u00e1s importantes en relaci\u00f3n con la confidencialidad de la informaci\u00f3n.Las experiencias pioneras en este campo en Islandia (Snaedal 2002) y el Pa\u00edsVasco (G\u00e9rvas, 2003; G\u00e9rvas et al., 2003), ponen de manifiesto que a\u00fan quedamucho por hacer en cuanto a innovaciones t\u00e9cnicas y jur\u00eddicas que garanticen laseguridad de esta informaci\u00f3n, cuya difusi\u00f3n podr\u00eda perjudicar la carrera profe-sional o la integraci\u00f3n social de algunos pacientes.Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 255La r\u00e1pida innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en el sector, y la expansi\u00f3n de opciones diag- n\u00f3sticas y terap\u00e9uticas de complejo manejo que lleva aparejada, han dado lugara una tendencia cada vez mayor hacia la especializaci\u00f3n y subespecializaci\u00f3n delos profesionales sanitarios. Mientras que ser especialista en el pasado supon\u00edageneralmente especializarse en un aparato u \u00f3rgano, en la actualidad consiste amenudo en ser experto en una sola patolog\u00eda, e incluso en una sola intervenci\u00f3n.Empieza ya a aparecer con fuerza la tendencia de futuro contrapuesta: comocomplemento natural a la subespecializaci\u00f3n, se renueva el \u00e9nfasis de d\u00e9cadasanteriores en los nuevos generalistas especializados en medicina de familia yatenci\u00f3n comunitaria, o bien en grupos de poblaci\u00f3n concretos (ancianos, muje-res, ni\u00f1os), a modo de supraespecialistas que puedan servir de conexi\u00f3n transver-sal entre los subespecialistas expertos en un \u00f3rgano o procedimiento, y contra-rresten sus efectos negativos sobre la atenci\u00f3n (Starfield, 1998). Una novedadimportante en \u00e9ste \u00e1mbito es el desarrollo de la enfermer\u00eda especializada enatenci\u00f3n primaria, comunitaria o geri\u00e1trica, que pasa a absorber algunas de lasfunciones y responsabilidades previamente desempe\u00f1adas \u00fanicamente por pro-fesionales m\u00e9dicos (Broadbent, 1998; Cashman, L\u00f3pez and Fulmer, 2001). 5. Retos en pol\u00edtica sanitaria R8. Nuevos derechos y prestaciones Pese a la tendencia hacia la universalizaci\u00f3n del acceso al sistema sanitariop\u00fablico, inherente al Sistema Nacional de Salud (SNS) desde su creaci\u00f3n en1986, la cobertura de dicho sistema presenta todav\u00eda algunos problemas. Lasambiguas relaciones entre el SNS y el sistema de Seguridad Social (SS) no solono se han aclarado, sino que el proceso de independizaci\u00f3n del sistema sanita-rio p\u00fablico respecto al sistema de aseguramiento social, emprendido con la LeyGeneral de Sanidad de 1986, parece haberse revertido en los \u00faltimos a\u00f1os(Beltr\u00e1n, en SESPAS 2002). De este modo, un sistema que se pretende univer-salista, financiado \u00edntegramente a trav\u00e9s de los presupuestos generales delEstado desde el a\u00f1o 1999, que ha sido reconocido como servicio p\u00fablico funda-mental, y que hab\u00eda dado pasos significativos en su proceso de separaci\u00f3n delsistema de SS, ha vuelto a ser vinculado funcional y jer\u00e1rquicamente a dicho sis-tema de aseguramiento social. M\u00e1s all\u00e1 de las implicaciones pol\u00edticas, y de las dificultades organizativas y de ges- ti\u00f3n, que la dependencia de la seguridad social podr\u00eda acarrear para el SNS en lospr\u00f3ximos a\u00f1os, nos interesa aqu\u00ed destacar la confusi\u00f3n que introduce en losESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 256mecanismos de atribuci\u00f3n de la elegibilidad para acceder a la atenci\u00f3n sanitaria gratuita del SNS. As\u00ed, determinados colectivos de ciudadanos espa\u00f1oles vincula-dos a la econom\u00eda informal (y por lo tanto no afiliados a la SS) presentan proble-mas de acceso a la atenci\u00f3n sanitaria si no consiguen presentar una certificaci\u00f3nde carencia de recursos. Las l\u00f3gicas universalista (intr\u00ednseca a la filosof\u00eda origina-ria del SNS) y de acceso previa contribuci\u00f3n (heredada del pasado anclaje en laSS), chocan en las pr\u00e1cticas cotidianas de funcionamiento de un SNS absurda-mente subordinado al sistema de SS. El objetivo de igualdad de acceso que deber\u00eda guiar la acci\u00f3n del sistema de pro- tecci\u00f3n sanitaria conlleva la necesidad de desarrollar esquemas de atenci\u00f3n quegaranticen la cobertura sanitaria a aquellos colectivos con especiales dificulta-des a la hora de acceder a las prestaciones sanitarias del SNS. Entre esos colec-tivos con potenciales problemas de acceso al SNS merece la pena se\u00f1alar a laspoblaciones de origen inmigrante asentadas en Espa\u00f1a fundamentalmente a lolargo de la \u00faltima d\u00e9cada. La extensi\u00f3n de la cobertura del sistema sanitariop\u00fablico a los inmigrantes independientemente de su estatus jur\u00eddico (el criteriocentral de elegibilidad es el empadronamiento) tras la aprobaci\u00f3n de la Ley deExtranjer\u00eda 4/2000, ha implicado el reconocimiento del derecho de acceso al sis-tema sanitario p\u00fablico a toda persona residente en territorio espa\u00f1ol (MorenoFuentes, 2003). Pese al reconocimiento formal del derecho de acceso, el temor a recurrir a cual- quier administraci\u00f3n p\u00fablica (m\u00e1xime desde la apertura de la informaci\u00f3n cen-sal a las fuerzas de seguridad del estado incluida en la \u00faltima reforma de la Leyde Extranjer\u00eda introducida a principios de 2004), el margen para la discrecionali-dad burocr\u00e1tica (mediatizada por la vulnerabilidad de aquellos inmigrantes quepor su situaci\u00f3n de precariedad administrativa no osan cuestionar las decisionesdel personal administrativo que tramita sus solicitudes), as\u00ed como su situaci\u00f3n deilegalidad en muchos casos, y el desconocimiento de derechos, provocan un acce-so precario a las prestaciones sanitarias por parte de estas poblaciones. Aquellos grupos (inmigrantes, gitanos, colectivos excluidos socialmente, etc) que por su idiosincrasia realizan un uso diferenciado de los servicios sanitarios(recurso sistem\u00e1tico a los servicios de urgencias en estadios ya avanzados deenfermedad, escaso uso de los servicios de atenci\u00f3n primaria), pueden encontrarbarreras considerables (formales e informales) a la hora de hacer efectivo suderecho de acceso a las prestaciones del SNS (problemas de comunicaci\u00f3n -denaturaleza ling\u00fc\u00edstica o cultural- con el personal socio-sanitario, posible discrimi-naci\u00f3n, etc). En ese contexto el SNS deber\u00e1 hacer un esfuerzo en el futuro poradaptarse a unas demandas crecientemente diferenciadas culturalmente. EstaEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 257din\u00e1mica se muestra acorde con la tendencia de relativa superaci\u00f3n de la preo- cupaci\u00f3n por la igualdad (en el acceso) y hacia una l\u00f3gica de equidad. Con unos requerimientos m\u00e1s complejos en el plano normativo, el desarrollo de pol\u00edticas que traten de compensar las desigualdades que afectan a determinadoscolectivos sociales implican el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de programas de tra-tamiento diferencial ajustadas a las necesidades de cada colectivo. En ese contex-to, las pr\u00e1cticas de actuaci\u00f3n de los servicios sanitarios y socio-sanitarios, perotambi\u00e9n de otras pol\u00edticas sociales, como las transferencias de renta y formaci\u00f3n,resultan fundamentales, no solo para garantizar la igualdad de acceso de estocolectivos a las prestaciones del sistema sanitario p\u00fablico, sino para tratar dealcanzar una distribuci\u00f3n m\u00e1s \"justa\" del \"capital de salud\", contribuyendo as\u00ed acompensar en cierta forma los h\u00e1ndicaps sufridos por dichos colectivos. Los objetivos a alcanzar por parte de los esquemas de protecci\u00f3n socio-sanitaria han de ser por tanto dobles: intervenir simult\u00e1neamente sobre la dimensi\u00f3n de laigualdad (de acceso a las prestaciones de protecci\u00f3n socio-sanitaria y transferen-cia de rentas), y tratar de tender hacia la equidad (compensaci\u00f3n de necesidadesespec\u00edficas). En este sentido, la nueva Ley de Sanidad, que deber\u00eda regular ycoordinar el funcionamiento de un SNS de naturaleza marcadamente descentra-lizada, incluye entre sus objetivos fundamentales mejorar la equidad en la provi-si\u00f3n de servicios sanitarios, lo cual deber\u00eda facilitar el desarrollo de esquemas deatenci\u00f3n diferencial para los colectivos previamente se\u00f1alados. Por otra parte, el nuevo marco regulador del SNS habr\u00e1 de hacer frente a unas expectativas sociales crecientes acerca de los resultados, actuaciones y responsa-bilidades del sistema sanitario p\u00fablico por parte de una poblaci\u00f3n mejor infor-mada, que presta particular atenci\u00f3n a la transparencia en el proceso de toma dedecisiones por parte de los profesionales socio-sanitarios, as\u00ed como de los gesto-res del sistema sanitario p\u00fablico. Paralelamente a dicho crecimiento de las expec-tativas sociales, el SNS deber\u00e1 abordar de forma expl\u00edcita las posibilidades realesde expandir su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n hacia esferas de actuaci\u00f3n hasta la fechaescasamente desarrolladas (dental, medicina preventiva, salud mental, cuidadosde larga duraci\u00f3n) y que plantean importantes consideraciones desde el punto devista de la equidad. R9. Aumento del gasto y nuevas f\u00f3rmulas de financiaci\u00f3n Como es bien conocido, el ritmo de crecimiento del gasto sanitario durante las\u00faltimas d\u00e9cadas en todo el mundo ha sido marcadamente m\u00e1s r\u00e1pido que el deESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 258la riqueza o la poblaci\u00f3n. De ah\u00ed la atenci\u00f3n que recibe en la actualidad este pro- blema, y m\u00e1s en general el conjunto del sector sanitario. En toda Europa, el gastosanitario como porcentaje del PIB se duplica entre 1960 y 1990 (Bains, 2003). EnEspa\u00f1a, durante los 90, el gasto sanitario p\u00fablico crece un 50%, mientras que lapoblaci\u00f3n aumenta s\u00f3lo un 5%. Los mayores de 65 a\u00f1os, sin embargo, aumentancasi un 20% durante la d\u00e9cada de los 90, y cerca del 90% entre 1970 y 2000(Casado, 2000). Dada esta evoluci\u00f3n, es comprensible que exista considerable expectaci\u00f3n en torno a las previsiones futuras de gasto. Como anunci\u00e1bamos en la introducci\u00f3n,para proyectar adecuadamente el gasto resultar\u00eda necesario conocer muy biensus causas. Los dos factores que han concentrado la atenci\u00f3n de investigadores yexpertos son el envejecimiento y la inversi\u00f3n en alta tecnolog\u00eda, que tambi\u00e9n haaumentado r\u00e1pidamente en los \u00faltimos a\u00f1os. Sorprende que un tercer factor queparece mostrar la misma tendencia (la pobreza y las desigualdades), y sobre elque existe evidencia creciente (Mackenbach et al., 2003), haya recibido sinembargo escasa atenci\u00f3n. Para Espa\u00f1a, existe un trabajo reciente de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n que aborda el problema desde la perspectiva de la prospectiva cl\u00e1sica, centrada en la demogra-f\u00eda y el PIB (Ahn at al, 2004). Los autores realizan dos proyecciones para el 2015basadas en supuestos alternativos sobre la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica futura, asu-miendo que el resto de factores permaneciera constante: si la poblaci\u00f3n aumen-tara en torno a un 10%, el gasto sanitario aumentar\u00eda un 17%; de otro lado, inclu-so si la poblaci\u00f3n creciera poco o nada, el gasto sanitario aumentar\u00eda un 8%. Seespera que la etapa de mayor aceleraci\u00f3n del gasto se produzca entre el 2020 yel 2050, y que el gasto aumente en total entre un 20% y un 30% durante el perio-do 2000-2050. Las proyecciones de la OECD, muy semejantes a estas, sit\u00faan aEspa\u00f1a por encima de la media: el crecimiento previsto del gasto sanitario p\u00fabli-co es del 5,0 al 6,7% del PIB, es decir, un aumento del 35%. Mientras tanto, seespera que la poblaci\u00f3n y el empleo disminuyan un 20%, y que las tasas de dis-capacidad y dependencia alcancen el 60% en el 2050, lo que crear\u00eda problemasimportantes de sostenibilidad del sistema (Bains, 2003). Sin embargo, hay que tener en cuenta que el porcentaje de ancianos dependien- tes sobre el total de mayores de 65 a\u00f1os ha descendido en Espa\u00f1a y en todos lospa\u00edses de la OCDE durante la \u00faltima d\u00e9cada, debido a una mejora progresiva delas condiciones de vida y la prevenci\u00f3n. Adem\u00e1s, en varios pa\u00edses los mayoresreciben tratamientos menos intensivos en alta tecnolog\u00eda que otros grupos depoblaci\u00f3n (Moise, 2003). Ello podr\u00eda explicar porqu\u00e9 no existe una correlaci\u00f3nclara entre envejecimiento y gasto agregados entre los pa\u00edses de la OCDE, aEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 259pesar de las tasas m\u00e1s altas de utilizaci\u00f3n de servicios por parte de los mayores. Un \u00faltimo tema importante se refiere al potencial de ahorro que el desarrollo deuna atenci\u00f3n sociosanitaria fuerte podr\u00eda generar. Sin embargo, resulta inciertoen que medida los seguros de dependencia van a establecerse con una coberturapoblacional amplia en pa\u00edses como Espa\u00f1a donde apenas existe intervenci\u00f3np\u00fablica en el sector (Bains, 2003). Por tanto, si tenemos en cuenta estos factores, es posible prever aumentos relati- vamente moderados del gasto en sanidad como consecuencia del envejecimien-to demogr\u00e1fico, que podr\u00edan ser relativamente sencillos de afrontar si en vez desuponer que el gobierno y la provisi\u00f3n de servicios permanecen constantes asu-mimos tasas de innovaci\u00f3n importantes en este campo, como ha venido ocurrien-do en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Los trabajos de J\u00f6nsson y colaboradores ponen demanifiesto algunos de los factores que parecen moderar el gasto por el lado de laoferta en los pa\u00edses avanzados: una atenci\u00f3n primaria y comunitaria fuerte, consuficientes recursos, y con poder de coordinador de otros niveles de atenci\u00f3n; lamayor dimensi\u00f3n del sector p\u00fablico respecto al privado; las pol\u00edticas de control yplanificaci\u00f3n del n\u00famero de profesionales en ejercicio y de la inversi\u00f3n en altatecnolog\u00eda; y los sistemas de pago basados en la capitaci\u00f3n y los mecanismos dereembolso (Gerdtham y J\u00f6nsson, 2000) Sorprende que, a pesar de esta conclusiones, la mayor\u00eda de los trabajos de pros- pectiva se centren en el impacto de la demograf\u00eda sobre el gasto. La raz\u00f3n obviason las dificultades para estimar el impacto de otros factores causales. En parti-cular, la alta tecnolog\u00eda emerge del estudio reciente de la OECD como el princi-pal determinante del crecimiento acelerado del gasto en las ultimas d\u00e9cadas. Laevidencia se\u00f1ala que el acceso de los mayores de 65 a\u00f1os a la tecnolog\u00eda exacer-ba esta tendencia, dado el r\u00e1pido crecimiento de este grupo de poblaci\u00f3n. Perotambi\u00e9n que los pa\u00edses que regulan eficazmente la incorporaci\u00f3n de alta tecnolo-g\u00eda, y que deciden tratar los problemas derivados del envejecimiento a trav\u00e9s demodelos de intervenci\u00f3n basados en tratamientos menos intensivos en tecnolo-g\u00eda obtienen resultados semejantes y niveles de crecimiento del gasto muchomenores (Mo\u00efse, 2003). Otro conjunto de cautelas que hay que tener en cuenta se refiere a la evoluci\u00f3n de los mecanismos de financiaci\u00f3n. Durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas se ha hechoevidente un cambio en la distribuci\u00f3n de los costes de la asistencia sanitariap\u00fablica en la mayor\u00eda de los pa\u00edses avanzados, como resultado del crecimientoimportante de la financiaci\u00f3n privada (co-pagos y p\u00f3lizas) en relaci\u00f3n a la finan-ciaci\u00f3n p\u00fablica (impuestos y cuotas a la Seguridad Social). Sin embargo, existeevidencia consistente de que la financiaci\u00f3n p\u00fablica resulta moderadamente pro-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 260gresiva o proporcional en la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos; mientras que la financiaci\u00f3n privada en la mayor\u00eda de los pa\u00edses es marcadamente regresiva, esdecir, recae en mayor medida sobre los pobres y ancianos (que adem\u00e1s est\u00e1n m\u00e1senfermos), que sobre los j\u00f3venes y ricos (Evans, 2003; Schoen, 2003). Por tanto,en el caso de que las tendencias pasadas contin\u00faen empujando fuerte, aunque lamagnitud del gasto sanitario no aumente demasiado en el futuro, si que cambia-r\u00e1 radicalmente su impacto redistributivo. A pesar de estos resultados, la investi-gaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en este campo siguen concentr\u00e1ndose en las f\u00f3rmulas definanciaci\u00f3n privada. Por contra, sorprende la poca investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3nsobre f\u00f3rmulas de financiaci\u00f3n p\u00fablica sostenibles y sobre su aceptabilidad porparte de los ciudadanos. R10. Nuevas f\u00f3rmulas de gobierno: cooperaci\u00f3n, regulaci\u00f3n e informaci\u00f3n La descentralizaci\u00f3n de competencias sanitarias a las 10 Comunidades Aut\u00f3nomas de v\u00eda lenta en enero del 2002 ha supuesto una transformaci\u00f3n deci-siva del gobierno de la Sanidad en Espa\u00f1a, que aproxima las estructuras pol\u00edticase institucionales de nuestro pa\u00eds a las caracter\u00edsticas de un Estado compuesto.Esta medida ha supuesto la finalizaci\u00f3n de un proceso de descentralizaci\u00f3n delgobierno de la sanidad iniciado en los 70, que se da de un modo semejante enotros pa\u00edses de nuestro entorno como Italia, B\u00e9lgica, el Reino Unido o los pa\u00edsesescandinavos. Adem\u00e1s, en la mayor\u00eda de pa\u00edses avanzados (pero m\u00e1s clara y r\u00e1pi-damente en los basados en el modelo de seguridad social o en seguros privados)se tiende a conceder en paralelo una mayor autonom\u00eda de gesti\u00f3n a proveedoresy aseguradoras. La transferencia de buena parte del gobierno de los servicios sanitarios a unida- des de gesti\u00f3n aut\u00f3nomas requiere un cambio correlativo en el papel de laAdministraci\u00f3n central. El control jer\u00e1rquico sobre unidades subordinadas odelegadas, t\u00edpico de un Estado centralizado, deja de ser operativo y ha de susti-tuirse por estrategias de intervenci\u00f3n centradas en facilitar la iniciativa auton\u00f3-mica y fomentar la cooperaci\u00f3n entre Administraciones. Existe un amplio acuer-do en torno a las funciones estrat\u00e9gicas cr\u00edticas que el Estado deber\u00e1 desempe-\u00f1ar en el futuro, centradas en la regulaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n y la calidad orien-tada a proteger la equidad y la seguridad de la prestaci\u00f3n sanitaria; la evaluaci\u00f3nde resultados (investigaci\u00f3n y sistemas de informaci\u00f3n); y la difusi\u00f3n de innova-ciones (Mintzberg, Smith, 2000; UNDP , 2001). Elprimero de estos temas lo hemos tratado brevemente en el apartado anterior, yEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 261el segundo se trata en el apartado siguiente. En el presente apartado repasamos brevemente la cuesti\u00f3n de la difusi\u00f3n de innovaciones. Una de las principales ventajas de la gesti\u00f3n descentralizada es que permite la diversificaci\u00f3n territorial de las pol\u00edticas sanitarias al tiempo que fomenta lainnovaci\u00f3n en los procesos de reforma organizativa. Diversificaci\u00f3n e innovaci\u00f3nson a su vez requisitos decisivos para aumentar la efectividad pol\u00edtica en elgobierno de los servicios sanitarios, y por tanto mejorar la calidad de la atenci\u00f3nque se presta a los ciudadanos. Las importantes ventajas que se derivan de la des-centralizaci\u00f3n van asociadas, sin embargo, a nuevos problemas y retos. Tantodiversificar como innovar requieren inversiones importantes en investigaci\u00f3n,experimentaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Resulta clave, por tanto, que los gobiernos aut\u00f3-nomos no dupliquen esfuerzos en este \u00e1mbito, para garantizar que \u00e9sta mayorefectividad se traduzca en una mayor eficiencia. Ello puede conseguirse facilitan-do la difusi\u00f3n de innovaciones y experiencias de reforma a trav\u00e9s de nuevas f\u00f3r-mulas de cooperaci\u00f3n a lo largo del territorio. La transferencia de conocimientos y experiencias en cuanto a organizaci\u00f3n y reforma sanitaria es tambi\u00e9n clave para garantizar la equidad en los Estados des-centralizados. Dado que innovar y experimentar requieren fuertes inversionesfinancieras, tecnol\u00f3gicas y humanas, los gobiernos aut\u00f3nomos con mayoresrecursos y experiencia de gobierno suelen presentar tasas de innovaci\u00f3n m\u00e1saltas. Ello puede generar desequilibrios interterritoriales en cuanto a efectividadpol\u00edtica o capacidad de reforma. La cooperaci\u00f3n orientada a mejorar la difusi\u00f3nde innovaciones y reformas deber\u00eda permitir que las Comunidades con menoresrecursos y/o experiencia de gobierno puedan acceder a la evidencia y a las mejo-ras generadas por las Comunidades pioneras, contribuyendo as\u00ed a promover lacohesi\u00f3n en el Sistema Nacional de Salud. La investigaci\u00f3n existente sobre la introducci\u00f3n de pr\u00e1cticas cooperativas en el sector sanitario pone de manifiesto que la cooperaci\u00f3n, de igual modo que lacompetencia, puede gestionarse; y que las estrategias de fomento de la coopera-ci\u00f3n requieren no s\u00f3lo la promoci\u00f3n de la transferencia de conocimiento porparte del Estado, sino tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de costes, benefi-cios y riesgos entre las entidades implicadas, dado que este es uno de los requisi-tos b\u00e1sicos para que la cooperaci\u00f3n interorganizativa sea sostenible y genereresultados eficientes (Shortell et al., 2001; Baxter et al, 2000). Otro conjunto de reformas necesarias en el gobierno de la sanidad es la trans- ferencia a los profesionales del poder de coordinaci\u00f3n entre niveles de aten-ci\u00f3n, as\u00ed como de los recursos necesarios para ejercerlo efectivamente. DeESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 262hecho, la parte m\u00e1s intratable del problema de las marcadas asimetr\u00edas de informaci\u00f3n que existen en sanidad es que no s\u00f3lo limitan la capacidad de lospacientes de evaluar tanto sus propias necesidades como la calidad de la aten-ci\u00f3n, sino que afectan tambi\u00e9n (aunque en diferente medida) a gestores, pol\u00edti-cos e investigadores del sector sanitario. Ello supone que su capacidad paradefender los intereses del paciente y asegurar la provisi\u00f3n eficiente del servicioes limitada. De un modo estricto, tan s\u00f3lo profesionales sanitarios de la mismaespecialidad e implicados en procesos semejantes pueden juzgar la adecuaci\u00f3ndel servicio a las necesidades. Otros profesionales sanitarios en activo est\u00e1nsujetos a menores asimetr\u00edas de informaci\u00f3n que pacientes, pol\u00edticos y gestores,y pueden por tanto evaluar al menos algunos aspectos del proceso. Sin embar-go, muy pocos profesionales disponen hoy de poder formal de gobierno y con-trol aut\u00f3nomos de la prestaci\u00f3n de servicios. El papel del Estado en este campodebe re-orientarse hacia el apoyo a los profesionales en la toma de decisiones,y las garant\u00edas de control democr\u00e1tico. 6. Retos en investigaci\u00f3n sanitaria R11. Reorientaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y nuevos sistemas de informaci\u00f3n Como ponen de manifiesto los trabajos del recientemente creado Observatorio para las enfermedades cr\u00f3nicas de la OMS, cerca de dos tercios de la mortalidad,as\u00ed como la mitad de la carga de enfermedad en el mundo se deriva de las enfer-medades cr\u00f3nicas y las discapacidades. Como hemos estudiado a lo largo de estetrabajo, la asistencia a los enfermos cr\u00f3nicos requiere nuevos programas de aten-ci\u00f3n integrada que provean cuidados de larga duraci\u00f3n basados principalmenteen la atenci\u00f3n comunitaria y la prevenci\u00f3n. Sin embargo, m\u00e1s de un 90% de lainversi\u00f3n en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica se dedica a las enfermedades agudas, y enparticular a estimar la eficacia cl\u00ednica de los medios de tratamiento y diagn\u00f3sticorelacionados, como la alta tecnolog\u00eda o las innovaciones farmac\u00e9uticas de \u00faltimageneraci\u00f3n (OMS, 2003). La evoluci\u00f3n de las necesidades sugiere cuatro prioridades de cambio en este campo de cara a las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Tres de ellas se apuntan en este aparta-do; a la cuarta, la m\u00e1s importante desde nuestro punto de vista, le dedicamos elpr\u00f3ximo subapartado. La primera prioridad ser\u00eda la reorientaci\u00f3n de la investi-gaci\u00f3n m\u00e9dica a las discapacidades y las enfermedades cr\u00f3nicas. La segundaser\u00eda el fomento de la investigaci\u00f3n social sobre temas sanitarios, que a\u00fan juegaEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 263un papel relativamente d\u00e9bil en el sector. La evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica tiene un papel importante que cumplir en la estimaci\u00f3n del coste-efectividad de mediosde tratamiento y diagn\u00f3stico alternativos; el an\u00e1lisis pol\u00edtico y organizativopuede ayudar a reforzar la escasa evidencia emp\u00edrica existente sobre el coste-efectividad de diversas estrategias de gobierno y gesti\u00f3n de los servicios; y lasociolog\u00eda y la psicolog\u00eda social pueden ser muy \u00fatiles en el terreno de la inves-tigaci\u00f3n sobre las intervenciones comunitarias orientadas a cambiar las pautasde comportamiento en el sentido de promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludablesy de implantaci\u00f3n de pautas preventivas entre los grupos de poblaci\u00f3n de altoriesgo. La tercera prioridad que discutimos en este apartado se refiere al impul-so a nuevos sistemas de informaci\u00f3n poblacionales orientados a la generaci\u00f3nde datos en estos nuevos campos de investigaci\u00f3n. Una iniciativa muy impor-tante en este campo ha sido la creaci\u00f3n reciente de conjuntos m\u00ednimos de datosbasados en instrumentos y escalas de medida est\u00e1ndar que incluyen informa-ci\u00f3n sobre determinantes sociales de la salud, morbilidad y discapacidad,medios diagn\u00f3sticos y de tratamiento alternativos, y resultados en salud y satis-facci\u00f3n para los ancianos dependientes. El proyecto RAI (ResidentAssessment Instrument) cubr\u00eda a finales de los 90 a todos los ancianos depen-dientes internados en residencias geri\u00e1tricas de Estados Unidos, Islandia y tresprovincias canadienses (Carpenter et al., 2000), y empezaba ya a dar frutosimportantes para la investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n. Este instrumento se introduce en varias Comunidades Aut\u00f3nomas desde mediados de los 90, y en el 2003 su aplicaci\u00f3n se ha iniciado ya en el conjuntodel Estado. Junto con la aplicaci\u00f3n inicial a residencias, empieza adem\u00e1s a apli-carse durante los \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n a ancianos bajo cuidados paliativos oatenci\u00f3n a domicilio. A pesar de estos avances, sin embargo, el proceso de des-arrollo de este instrumento en nuestro pa\u00eds ha estado sujeto a l\u00edmites importan-tes, derivados principalmente del limitado papel jugado por el gobierno centralen el fomento de la cooperaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de innovaciones en este campo(Duncan y Castell\u00f3n, 2003). Otra iniciativa de \u00faltima generaci\u00f3n en el desarro-llo de sistemas de informaci\u00f3n homog\u00e9neos a nivel internacional sobre aten-ci\u00f3n sanitaria y sociosanitaria a ancianos en la que nuestro pa\u00eds participa es laencuesta SHARE, pilotada en Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, y cuya aplica-ci\u00f3n a nueve pa\u00edses europeos se desarrolla durante 2002-2003 (Santos-Eggimany Geoffard, 2003). En comparaci\u00f3n con los avances registrados en el campo de los cuidados de larga duraci\u00f3n a ancianos dependientes, la situaci\u00f3n general de los sistemas de infor-maci\u00f3n en sanidad ha avanzado mucho m\u00e1s lentamente. A pesar de que el ritmode implantaci\u00f3n de la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica ha sido muy intenso en la \u00falti-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 264ma d\u00e9cada, no existen escalas e instrumentos de evaluaci\u00f3n est\u00e1ndar con la misma calidad y el mismo grado de consenso que en el campo de los cuidados delarga duraci\u00f3n. Estos representan un resumen riguroso de las variables incluidasen la historia de manera que sirvan de base adecuada para evaluar y compararlos resultados asociados a distintos proveedores e intervenciones alternativas. Eldise\u00f1o de estos conjuntos m\u00ednimos de datos requiere la colaboraci\u00f3n activa deprofesionales, investigadores y gestores sanitarios para cada categor\u00eda de enfer-medad y grupo de poblaci\u00f3n; y por tanto, inversiones considerables en recursos,conocimiento y formaci\u00f3n (Gerv\u00e1s et al, 2003). Las desigualdades sociales ensalud y los \u00edndices de severidad de la enfermedad son dos terrenos cr\u00edticos en losque los avances son a la vez m\u00e1s d\u00e9biles y m\u00e1s urgentes (Mackenbach et al., 2003;Stevenson et al., 2003). R12. \u00bfHacia una ciencia y pr\u00e1ctica multidisciplinares? Como se deduce de los apartados anteriores (y en particular de los subapartadosR6 y R11), una de las tendencias de futuro m\u00e1s fuertes tanto en atenci\u00f3n comoen investigaci\u00f3n sanitaria es la articulaci\u00f3n de equipos multidisciplinares de pro-fesionales que provienen de diferentes especialidades dentro de las ciencias bio-m\u00e9dicas y sociales. De hecho, en los pa\u00edses m\u00e1s avanzados de nuestro entorno hahabido una serie de fusiones entre centros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, y de eco-nom\u00eda, pol\u00edtica y gesti\u00f3n sanitaria. Ello no s\u00f3lo supone cambios importantes enel contenido y orientaci\u00f3n de cada disciplina espec\u00edfica, sino tambi\u00e9n y sobretodo, el desarrollo de supraespecialistas capaces de conectar transversalmente alas distintas disciplinas y profesionales implicados. Es decir, no s\u00f3lo necesitamosequipos multidisciplinares, sino tambi\u00e9n nuevos profesionales con una formaci\u00f3ninterdisciplinar que sirvan de correa de transmisi\u00f3n entre disciplinas, y de traduc-tores de la diversidad de conceptos y metodolog\u00edas que manejan las ciencias queintervienen en la investigaci\u00f3n sanitaria. Es de esperar que los obst\u00e1culos para el desarrollo de estos nuevos profesiona- les sean mayores, al menos inicialmente, en investigaci\u00f3n sanitaria (d\u00f3nde nosenfrentamos a interfaces m\u00e1s r\u00edgidos entre ciencias) que en atenci\u00f3n sanitaria(d\u00f3nde la mayor parte de los profesionales implicados comparten en mayor omenor grado un mismo paradigma biom\u00e9dico). Resulta por tanto necesaria unaimplicaci\u00f3n activa de los gobiernos para apoyar el desarrollo profesional en losintersticios entre ciencias, mediante la creaci\u00f3n de becas, proyectos de investiga-ci\u00f3n financiados, y estructuras docentes y de investigaci\u00f3n (departamentos, cen-tros) multidisciplinares, que sean capaces de producir nuevos perfiles profesiona-les con titulaciones expl\u00edcitamente multidisciplinares.Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 2657. Conclusiones Dada la prioridad social que se le concede a la sanidad, y el aumento sin prece- dentes de la partida de gasto correspondiente en la \u00faltimas d\u00e9cadas, sorprendeextraordinariamente la escasez de informaci\u00f3n existente sobre los principalesfactores determinantes del gasto y los resultados en salud, como la utilizaci\u00f3n dealta tecnolog\u00eda, o las desigualdades sociales en salud. Ello explica que se puedahacer muy poca prospectiva en el sector, dado que la \u00fanica informaci\u00f3n de cali-dad de la que se dispone se limita a la demograf\u00eda y el gasto. La publicaci\u00f3n enel 2003 de un macroproyecto de investigaci\u00f3n financiado por la OECD, basadoen informaci\u00f3n de gran calidad para varias patolog\u00edas en la mayor\u00eda de pa\u00edses dela OCDE, ha supuesto un hito importante en este campo, y en concreto en cuan-to a la comprensi\u00f3n de las relaciones entre envejecimiento, tecnolog\u00eda, gasto, yresultados en salud. Esta investigaci\u00f3n refuerza la evidencia previa de la existen-cia de rendimientos marginales decrecientes en la inversi\u00f3n en alta tecnolog\u00edasanitaria. Ello supone que los aumentos sucesivos del gasto aportan tan s\u00f3lomejoras de magnitud relativamente peque\u00f1a en los resultados de salud, lo querequiere replantearse las pautas de evoluci\u00f3n futura en el sector. A pesar de su baja rentabilidad social, el r\u00e1pido desarrollo de la inversi\u00f3n tecno- l\u00f3gica parece ser, de acuerdo con la evidencia existente, el principal factor queexplica la r\u00e1pida inflaci\u00f3n de costes en sanidad durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. Demomento, el envejecimiento no genera mucho gasto extra en la mayor\u00eda de pa\u00ed-ses de nuestro entorno, que han respondido al reto demogr\u00e1fico aumentando elcomponente comunitario y disminuyendo la intensidad tecnol\u00f3gica de los trata-mientos a los mayores. De acuerdo con la a\u00fan escasa evidencia existente, en elfuturo, el impacto del envejecimiento sobre el gasto depender\u00e1 principalmentede tres factores: 1) la calidad de vida de los mayores; 2) la regulaci\u00f3n de la inver-si\u00f3n y el acceso a la alta tecnolog\u00eda (especialmente por parte de los mayores de65 a\u00f1os); y 3) el desarrollo de tratamientos comunitarios m\u00e1s coste-efectivos quela alta tecnolog\u00eda, y de estrategias de prevenci\u00f3n capaces de mejorar la calidadde vida de los mayores. Predecir las estrategias futuras de intervenci\u00f3n en el sector y su impacto poten- cial resulta complicado dado que a\u00fan es muy escasa la informaci\u00f3n existentesobre calidad, utilizaci\u00f3n, oferta, regulaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n en sanidad;as\u00ed como sobre su impacto en la salud, las desigualdad, y la satisfacci\u00f3n de los ciu-dadanos. Adem\u00e1s, se sabe poco sobre los determinantes sociales de la salud y laenfermedad, y apenas nada sobre las posibles estrategias de intervenci\u00f3n en estecampo. En cualquier caso, las altas tasas de innovaci\u00f3n en cuanto a nuevas f\u00f3r-mulas de gobierno, organizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios durante laESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 266d\u00e9cada de los 90 parecen abrir promesas de aumentos del coste-efectividad de magnitud semejante o superior al crecimiento esperado del gasto debido al enve-jecimiento de la poblaci\u00f3n. En particular, existe un amplio acuerdo en torno al hecho de que el mayor potencial de mejoras coste-efectivas est\u00e1 en la ampliaci\u00f3n de la coberturap\u00fablica en atenci\u00f3n preventiva, comunitaria y sociosanitaria (apartado R5), as\u00edcomo la atenci\u00f3n integrada prestada v\u00eda equipos multidisciplinares autogestio-nados (R6). La evidencia existente sobre los pa\u00edses avanzados que han lidera-do las reformas en este campo indica que los principales factores facilitadoresde la atenci\u00f3n integrada ser\u00edan los siguientes. El primero y principal es la exis-tencia de financiaci\u00f3n adicional destinada a cubrir los costes de la atenci\u00f3nintegrada (R9). La coordinaci\u00f3n intra-organizativa e inter-organizativa requie-re tareas, esfuerzos y recursos adicionales. Lo mismo se aplica a la expansi\u00f3n dela atenci\u00f3n preventiva y comunitaria. Aunque a largo plazo se espera que elefecto sustituci\u00f3n conlleve una disminuci\u00f3n paralela de costes en asistencia far-mac\u00e9utica, especializada y ambulatoria, hace falta una infraestructura m\u00ednimaa nivel preventivo y comunitario para que la transferencia ni tan siquiera lle-gue a plantearse (R8). En segundo lugar, la garant\u00eda de niveles de calidad adecuados requiere aumen- tos de la plantilla y nuevos programas de formaci\u00f3n con car\u00e1cter previo a la asun-ci\u00f3n de nuevas tareas asistenciales y de coordinaci\u00f3n. Este es el caso, por ejem-plo, de Gran Breta\u00f1a, en d\u00f3nde la expansi\u00f3n del poder de los m\u00e9dicos de aten-ci\u00f3n primaria (AP) como coordinadores entre niveles de atenci\u00f3n fue acompa-\u00f1ada de un aumento de plantilla sin precedentes, y de una fuerte inversi\u00f3n en for-maci\u00f3n (Bloor et al, 2000). El coste-efectividad de la transferencia de tareas haciala atenci\u00f3n comunitaria depender\u00e1 de un tercer elemento del lado de la oferta:las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, y sus aplicaciones en formaci\u00f3n y en transfe-rencia de datos entre niveles de atenci\u00f3n (apartado R7). Adem\u00e1s, un factor clave en la expansi\u00f3n de la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n integradas en los 90 es el establecimiento de un mayor margen de autonom\u00eda de decisi\u00f3npara los proveedores a nivel local, junto con la descentralizaci\u00f3n parcial del ries-go financiero y de la responsabilidad sobre la calidad y resultados (apartadoR10). Ello supone transferir a los proveedores el poder y los incentivos necesa-rios para aumentar la gesti\u00f3n integrada de la atenci\u00f3n en la medida en la que \u00e9stasea coste-efectiva. Por \u00faltimo, un requisito b\u00e1sico para el avance en estos camposes la disponibilidad de investigaci\u00f3n sobre el coste-efectividad y el rendimientosocial de distintas alternativas de gobierno, organizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y financiaci\u00f3nde los servicios (apartados R11 y R12).Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 267Referencias Ahn, N., Meseguer, J. y Herce, J. (2003). \"Gasto sanitario y envejecimiento de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a\", Madrid: Fundaci\u00f3n BBVA. Alonso, F. (1996). \"An\u00e1lisis de la prescripci\u00f3n cr\u00f3nica informatizada mayores y menores de 65 a\u00f1os un Centro de Salud\", Atenci\u00f3n Primaria, 17: 555-558. Bains com- parison of health care systems, Paris: OCDE. Baxter K. Bachmann M. Bevan G. (2000). \"Primary care groups: trade-offs Benach, J. (2002). \"Desigualdades Sociales en Salud en Espa\u00f1a: Balance y Retos\". Ponencia presentada en la II Jornada Desigualdades Sociales en Salud. C\u00e1diz:Asociaci\u00f3n para la Defensa de la Sanidad P\u00fablica. Ben\u00edtez, MA, Casta\u00f1eda, P ., Gimeno, V ., G\u00f3mez. M., Duque, A., Pascual, L., Perez, N., S\u00e1nchez, M. y Torrubia, P . (2001). \"Documento de Consenso SECPAL- semFYC.Atenci\u00f3n al paciente con c\u00e1ncer terminal el domicilio\", Atenci\u00f3n Primaria, 27, 2: 123-126. Bernabei R et al. (1998). \"Randomized trial of the impact of model of integrated care and case management for people living in the community\", British Medical Journal, 316: 1348-51. Boerma, WGW., van der Zee, J., y (1997). \"Service profiles of gene- ral practitioners Europe\". British Journal of General Practice, 47, 481-6. Broadbent, J. (1998). Practice nurses and the effects of the new general practitio- ner contract in the British NHS: the advent of a professional project? Social Science and Medicine, 47(4), 497-506. Carpenter G, Bernabei R, Hirdes J, Mor V , Steel K (2000). Building evidence on chronic disease in old age, Standardized assessments and databases offer one way of building the evidence, BMJ, 320:528-9. Casado, D., Rico, A. y Sab\u00e9s, R. (2002), Atenci\u00f3n integrada a ancianos dependien- tes en Espa\u00f1a, en Palanca, I and Rico, A (eds.) (2002):, n\u00famero monogr\u00e1fico sobre Salud y Equidad, Documentacion Social, 127.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 268Casado, D. y L\u00f3pez, G. (2001). \"Vejez, dependencia y cuidados de larga duraci\u00f3n en Espa\u00f1a\" . Barcelona: Fundaci\u00f3n \"La Caixa\". Casado D. (2000): \"Los envejecimiento demogr\u00e1fico sobre el gasto: mitos y realidades\" , Gaceta Sanitaria, 15, 2, B., Oxley, Whitehouse, E., Antolin, P ., R., y Leibfritz, W. (2003). \"Policies for an ageing society. Recent measures and areas for further Reform\".Paris: OECD Economics Department Working Paper, No. 369. Cashman S, Bushnell F, Fulmer H (2003). Community-orineted primary care: a model for public health nursing, Journal of Health Politics, Policy and Law, 27, 1, 92-103. Cornwall A (2002) Connecting health. A review of electronic health record pro- jects in Australia, Europe and Canada, Churchill Trust, Fellow' Reports no.20,disponible en:http://www.churchilltrust.com.au/Fellows%20Reports/Cornwall%20Amanda%202002-1.pdf Duncan E y Castell\u00f3n E (2003). \"The challenge of dependency in a changing society: New tools for a new era at the health-social care interface, en Milbank Memorial Electronic Report,disponible en:http://www.milbank.org/reports/interRAI/030222interRAI.html#spain EL M\u00c9DICO (2001), \"Anuario de la Atenci\u00f3n Primaria 2001\", Madrid: EL M\u00c9DICO. Esping-Andersen, G. (1999). \"Social foundations of economies\". Oxford: Oxford University Press. European Commission (2003). \"The health status of the European Union. Narrowing the health gap\", Luxembourg: Office for of Communities. (2002). \"Who who loses from changes in the public-private mix?\", en Alternative approaches to financing health care in Canada, report sub- mitted to the Commission on the future of health care in Canada, disponible enEpidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 269URL http://www.healthcoalition.ca/evans.pdf. Freire Campo, J. M. (1993). \"Cobertura Sanitaria y Equidad en Espa\u00f1a\". ISimposio sobre Igualdad y Distribuci\u00f3n de la Riqueza. Madrid: Fundaci\u00f3nArgentaria. Gerdtham U-G, J\u00f6nsson B (2000). theory, data and econometric analysis. In AJ Culyer Newhouse (eds.). Handbook of Health Economics, vol.I. Amsterdam: Elsevier. Fundaci\u00f3n SIS, (2000). \" An\u00e1lisis prospectivo Delphi sobre actitud, valores y expectativas de los profesionales de la atenci\u00f3n primaria en el siglo XXI\".http://www.fundsis.org. Garber A (2003). Comparing health systems from the disease-specific perspective, en OCDE (ed.), A disease-based comparison of health systems, Paris:OCDE. G\u00e9rvas, J., Palomo L., Pastor-S\u00e1nchez, R., P\u00e9rez-Fern\u00e1ndez, M. y Rubio, C. (2001). \"Problemas acuciantes en atenci\u00f3n primaria\", en Atenci\u00f3n Primaria, 28, 7: 472-477 G\u00e9rvas, J (2003) Expectaci\u00f3n excesiva acerca de la implantaci\u00f3n de la historia cl\u00ed- nica electr\u00f3nica, Editorial en SEMERGEN; 26: 3-4. G\u00e9rvas J, Pastor R, P\u00e9rez-F\u00e9rnandez M (2003) Requisitos para la participaci\u00f3n de los m\u00e9dicos cl\u00ednicos en una base informatizada centralizada de datos sanitarios,documento no publicado. Goddard, M., Mannion, R. and Smith, P . (2000). Enhancing performance in health care: a theoretical perspective on agency and the role of information. Health 95-107. Actividades\", Madrid: INSALUD. INSALUD (1999). \"Indicadores de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en el Sistema Nacional de Salud\", enero-julio 1998, Madrid. Jacobzone, S (2003). Understanding the Performance of Health Systems, en OECD (ed.), A disease-based comparison of health care systems, Paris: OCDE. Jacobzone, S. \"Ageing and care for persons: an overview of investigaci\u00f3n en Salud 270national perspectives\". OECD: Labour market and Social. Occasional papers JP et al. Health in Sanidad y Consumo (1999). \"Bar\u00f3metro sanitario\" . Gabinete del Ministro, documento interno no publicado, Madrid. Ministerio de Sanidad y Consumo, Instituto Nacional del Consumo (2000). \"La tercera edad y el consumo\" . Madrid. Ministerio de Sanidad y Consumo (2001). \"Bases para un modelo de atenci\u00f3n Fuentes, F.J. (2003). \"An\u00e1lisis comparado de las pol\u00edticas sanitarias hacia las poblaciones de origen inmigrante en el Reino Unido, Francia y Espa\u00f1a\" , Colecci\u00f3n de Tesis Doctorales del CEACS, Instituto Juan Madrid. Mo\u00efse P (2003). \"The link\" , en A disease-based comparison of health care systems, Paris: OCDE. Organizaci\u00f3n Mundial la Salud (2003a). Adherence to long-term therapies: evi- dence for action. Geneva: OMS. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Observatorio para las enfermedades cr\u00f3nicas (2003), Chronic conditions are scalating:The global burden and the failure of healthcare, disponible en http/www.who.int/chronic_conditions/conditions/print.html. Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (ed.) (2003). A disease-based comparison of health care systems, Paris: OCDE. Palanca, I. (2002). \"Desigualdades en Salud y Exclusi\u00f3n Social\" . Gitanos (15).Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad: los retos futuros en sanidad Ana Rico G\u00f3mez Fco. Javier Moreno Fuentes 271Regidor, E., C. Borrell, M. Pasar\u00edn, J. Guti\u00e9rrez-Fisac, y L. Lostao. (2002). \"Desigualdades Sociales en Salud: Situaci\u00f3n en Espa\u00f1a en los \u00daltimos A\u00f1os delSiglo XX\" . Alicante: U. de Alicante. Regidor, E., J. Guti\u00e9rrez-Fisac, y C. Rodr\u00edguez. (1994). \"Diferencias y Desigualdades en Salud en Espa\u00f1a\" . Madrid: D\u00edaz de Santos. Rico, A. (2002): \"Desigualdades salud en Europa\" , en Documentaci\u00f3n 5-25. Rico, A. y Satman, R. (2002): \"Un mayor protagonismo para la atenci\u00f3n prima- ria? Reformas organizativas de la atencion primaria en Europa\", Revista deAdministracion Sanitaria, 4, 21: 39-67. Schoen, C. (2003). \"Aging and heal policy: The value of international comparisons and the potential of surveys to , en (ed.),A ase-based comparison B y Geoffard, P-Y (2003). Data needed for research and policy in aging societies, en OCDE (ed.), A disease-based comparison systems , Paris: OCDE. Sennet, R. (1998).The corrosion of character. The personal consequences of work in the new capitalism. New York: Starfield, B Services, and Technology , Oxford: Oxford University Press. Stevenson C, Madden R, Gibson D, y Goss J (2003). \"Information needs and the implications for monitoring , en OCDE (ed.), A disease-based comparison of health care systems, Paris: OCDE. SESPAS (2002). Invertir para la salud. Prioridades en salud p\u00fablica . Informe 2002. Madrid: SESPAS. SESPAS (2000). La salud p\u00fablica ante los desaf\u00edos de un nuevo siglo. Informe SESPAS 2000. Granada: Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. Shortell S, Zukoski A,Alexander J, Bazzoli D, Conrad D et al. (2003). Community health improvement: Tracking the footprints, Journal of Health Politics, Policy and Law, 27, 1, 49-91.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud 272Snaedal J (2002) The ethics of health sector databases, e-Health International .T h e Journal of Applied Health Technology, 1, 1: 6, disponible en:http://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?artid=135527 United Nations (2000): Replacement Migration: a Solution to Declining and Ageing Populations? Population Division of the Department of Economic and Social Affairs, http://www.un.org/esa/population/publications/migration/migra- tion.htm. United ponible en: http://www.undp.org/trustfunds/devgovttf.pdf. Urbanos, R. (1999). An\u00e1lisis y Evaluaci\u00f3n de la Equidad Horizontal Interpersonal en la Prestaci\u00f3n P\u00fablica de Servicios Sanitarios. Un Estudio del Caso Espa\u00f1olpara el Per\u00edodo 1987-1995. Tesis doctoral in\u00e9dita, Madrid:. U. Complutense de Madrid.ESPA\u00d1A 2015 Calidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud1 Eloisa del Pino CAP\u00cdTULO 6 La investigaci\u00f3n en Salud RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"Los retos del futuro en salud: Epidemiolog\u00eda, tecnolog\u00eda y sociedad\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 11 de Diciembre de 2003ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud (RELATO DEL DEBATE) 274La profesora Ana Rico (Erasmus University de Rotterdam), ponente en esta sesi\u00f3n, comenz\u00f3 recalcando la especificidad de la pol\u00edtica sanitaria respecto a otraspol\u00edticas sociales debido a su multidimensionalidad. Como ejemplo de esta carac-ter\u00edstica se\u00f1al\u00f3 la existencia de 12.000 patolog\u00edas de la salud. Las interaccionesentre ellas y de la enfermedad con el entorno social generan distintos grados deseveridad para cada una de las patolog\u00edas. Ello supone un n\u00famero muy elevado deprocesos de producci\u00f3n distintos, dif\u00edcilmente comparables entre s\u00ed y que deber\u00e1nser estudiados de forma desagregada. Esto tiene implicaciones para los modelos deprospectiva, que son m\u00e1s complicados para el \u00e1mbito de la salud. A esta explica-ci\u00f3n la ponente a\u00f1adi\u00f3, que los modelos de prospectiva tradicionales, basados enproyecciones demogr\u00e1ficas manteniendo el resto de las variables constantes, soninadecuados para la salud. Plante\u00f3 la necesidad de partir de un conocimiento sufi-ciente de cu\u00e1les son los factores que en el pasado intervinieron en la funci\u00f3n deproducci\u00f3n de salud en Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses si se desea predecir el futuro eneste sector. Seg\u00fan afirm\u00f3 la ponente, un segundo paso es imprescindible para laprospectiva, se trata de observar las iniciativas de otros pa\u00edses pioneros ya que sonun referente hacia el cual se encaminar\u00e1 Espa\u00f1a y, por tanto, pueden ofrecer unaimagen de c\u00f3mo ser\u00e1 el futuro del pa\u00eds en este \u00e1mbito. La ponente atribuy\u00f3 el inter\u00e9s y la preocupaci\u00f3n que ha suscitado la salud a la r\u00e1pida evoluci\u00f3n del gasto en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El gasto sanitario sobre el PIBse ha duplicado en los \u00faltimos treinta a\u00f1os. Las tasas de crecimiento anual delgasto sanitario duplican o triplican las tasas de crecimiento econ\u00f3mico en algu-nos pa\u00edses. La ponente se\u00f1al\u00f3 que es precisamente en el problema del gastodonde m\u00e1s se ha centrado la prospectiva y por ello analiz\u00f3 en primer lugar estacuesti\u00f3n. Una de las conclusiones m\u00e1s importantes de su an\u00e1lisis de las investigaciones existentes sobre esta cuesti\u00f3n es que es muy probable que las proyecciones basa-das en la utilizaci\u00f3n de los servicios de salud est\u00e9n sobreestimadas. Ejemplific\u00f3 lasituaci\u00f3n remiti\u00e9ndose al problema del envejecimiento de la poblaci\u00f3n que,seg\u00fan estas proyecciones, incrementar\u00e1 la utilizaci\u00f3n de determinados serviciossanitarios. Sin embargo, la ponente argument\u00f3 que aunque las personas mayorestienen una tasa de utilizaci\u00f3n de la sanidad m\u00e1s alta que los j\u00f3venes, a los prime-ros se les somete a tratamiento de alta tecnolog\u00eda en un 20 por ciento menos delos casos. Esto podr\u00eda explicar que no haya relaci\u00f3n desde un punto de vistamacro entre envejecimiento y gasto. En definitiva, en su opini\u00f3n, la edad incideen el gasto de forma menor que lo que algunas prospectivas sugieren.Ana Rico expuso otras respuestas alternativas para explicar el crecimiento delgasto. Una de ellas vincula el gasto p\u00fablico con la utilizaci\u00f3n de la alta tecnolo-g\u00eda. Seg\u00fan manifest\u00f3, esta relaci\u00f3n es intensa y creciente en los \u00faltimos a\u00f1os. SinCalidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud Eloisa del Pino 275embargo, la introducci\u00f3n de la tecnolog\u00eda responde m\u00e1s que a su utilizaci\u00f3n o necesidad, a la riqueza del pa\u00eds, aunque \u00e9sta no es tampoco una relaci\u00f3n extre-madamente alta. La exposici\u00f3n de distintos datos le sirvi\u00f3 a la ponente para con-cluir que la introducci\u00f3n de alta tecnolog\u00eda es una elecci\u00f3n de tipo pol\u00edtico y quela incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda es una factor clave para explicar el gasto. A continuaci\u00f3n, la ponente trat\u00f3 de explicar por qu\u00e9 el incremento del gasto pre- ocupa de forma tan significativa. Seg\u00fan argument\u00f3 Rico, la preocupaci\u00f3n nodeber\u00eda ser tan intensa si este incremento del gasto se debe a la introducci\u00f3n denuevas tecnolog\u00edas, puesto que existe un acuerdo general en que \u00e9stas mejorar\u00e1nla salud. Sin embargo, la ponente revel\u00f3, utilizando datos comparativos, que algu-nos pa\u00edses gastan el doble que otros con similares resultados. En opini\u00f3n de la ponente, precisamente el hecho de que el gasto aumente pero no siempre se traslade a una mejora de la salud es la raz\u00f3n por la que el gasto seha convertido en una preocupaci\u00f3n social. El problema del gasto en salud es poreso, adem\u00e1s de un problema econ\u00f3mico, un problema de elecci\u00f3n social. En estesentido, seg\u00fan manifest\u00f3 Rico, se ha demostrado que el gasto en alta tecnolog\u00edasupone mejoras en la calidad de vida, aunque no tanto en la supervivencia. Estollev\u00f3 a la ponente a dejar sobre la mesa la cuesti\u00f3n de si merece la pena tantogasto para lo que denomin\u00f3 las peque\u00f1as mejoras. Tras plantear los anteriores problemas la ponente propuso partir de un modelo de salud global que pudiese arrojar luz sobre la prospectiva y, al mismo tiempo,contribuir a la mejora de los an\u00e1lisis de los problemas de salud. Partiendo de estaidea, Rico enumer\u00f3 los doce retos a tener en cuenta. La ponente se refiri\u00f3 primero al grupo de retos sociales y, en concreto, al enveje- cimiento y la desigualdad. Rico insisti\u00f3 en que hay que dar igual importancia alas desigualdades que al envejecimiento. La raz\u00f3n de esta insistencia es que exis-te evidencia de que el envejecimiento es m\u00e1s problem\u00e1tico si los ancianos est\u00e1nen situaci\u00f3n de pobreza. Los retos sociales se traducen en retos en salud que tampoco han recibido mucha atenci\u00f3n. El envejecimiento tiene incidencia en las enfermedades cr\u00f3nicas y agu-das. Las desigualdades constituyen en su opini\u00f3n un problema m\u00e1s serio por suimpacto en la mortalidad prematura. Finalmente, Rico plante\u00f3 la necesidad de introducir tanto el envejecimiento como las desigualdades, que adem\u00e1s han aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, en losestudios sobre salud. Ello supone, en primer lugar, la urgencia de coordinaci\u00f3nESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud (RELATO DEL DEBATE) 276entre los distintos niveles de atenci\u00f3n, sobre todo, para proteger a los colectivos m\u00e1s vulnerables. Est\u00e1 demostrado que centrarse en estos colectivos es eficienteadem\u00e1s de equitativo. Pero para que tal cosa se convierta en una realidad esnecesario, seg\u00fan la ponente, que se refuercen los servicios m\u00e1s d\u00e9biles que parti-cipan en la cadena de producci\u00f3n y en la investigaci\u00f3n en salud. Tambi\u00e9n esimprescindible un mayor uso de las nuevas tecnolog\u00edas, especialmente de las tec-nolog\u00edas de la informaci\u00f3n. De la misma manera, debe producirse una reorienta-ci\u00f3n en los recursos humanos, no s\u00f3lo con el dise\u00f1o de equipos multidisciplina-res sino con la figura de los \"conectores\", que tendr\u00edan la labor de establecerpuentes entre las distintas disciplinas. En pol\u00edtica sanitaria deben buscarse nue-vas formas de gobierno, nuevos derechos y servicios, y estrategias para reducir yfinanciar el gasto. En investigaci\u00f3n habr\u00eda que repensar las actividades en dossentidos. En primer lugar, la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica deber\u00eda redirigirse a enfer-medades cr\u00f3nicas, que son las que predominan desde 2000 y que adem\u00e1s van a iraumentando, intervenciones comunitarias, efectos de equipos multidisciplina-res,...; por otro lado, la investigaci\u00f3n social deber\u00eda ser m\u00e1s aplicada. Por \u00faltimo,la ponente resalt\u00f3 la importancia de la cooperaci\u00f3n multidisciplinar en atenci\u00f3n,pol\u00edtica e investigaci\u00f3n sanitaria. A continuaci\u00f3n presentaron sus reacciones a la ponencia los panelistas Albert J. Jovell (Fundaci\u00f3n Biblioteca Josep Laporte), \u00c1ngel del Pino (Asociaci\u00f3n deInvestigaci\u00f3n de la Industria Agroalimentaria), Miguel Vega (Fundaci\u00f3nGenoma) y Jes\u00fas \u00c1vila (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Consejo Superiorde Investigaciones Cient\u00edficas). El primero de ellos, Albert J. Jovell plante\u00f3 su intervenci\u00f3n desde la perspectiva de la gesti\u00f3n del conocimiento. El panelista parti\u00f3 de la idea de que los aconte-cimientos que ocurren en la sanidad actual desbordan la capacidad para absor-berlos y adoptar decisiones. La sanidad actual est\u00e1 experimentando un cambiosin precedentes en todos los aspectos -educativos, judiciales, medi\u00e1ticos, epide-miol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos, demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, pol\u00edticos\u2014 excepto en elaspecto \u00e9tico. El panelista adelant\u00f3 que precisamente la definici\u00f3n y la adapta-ci\u00f3n de los valores al nuevo contexto ser\u00eda una de sus propuestas centrales.Adem\u00e1s de algunas presiones generales, como la globalizaci\u00f3n, que afectan tam-bi\u00e9n al sector sanitario, otras son m\u00e1s espec\u00edficas. El tipo de paciente ha variado,es un paciente que puede acceder a la informaci\u00f3n -mucha, aunque no siempresea buena--, m\u00e1s formado y organizado. El paciente desea adem\u00e1s tomar sus pro-pias decisiones sobre su salud. El panelista insisti\u00f3 en que el sistema sanitario es ahora mucho m\u00e1s complejo, un sector en que hay muy distintas profesiones y en el que la prensa ocupa un papelCalidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud Eloisa del Pino 277cada vez m\u00e1s importante, lo que muchas veces condiciona la adopci\u00f3n de deci- siones. Otro factor a tener en cuenta es el pol\u00edtico. Hoy por hoy no se conoce cualser\u00e1 \u00f3 en manos de qui\u00e9n recaer\u00e1 la gesti\u00f3n de la sanidad y ni siquiera cu\u00e1lesser\u00e1n las prestaciones que podr\u00e1 proporcionar el sector sanitario sino se raciona-lizan las expectativas crecientes generadas por las promesas de los pol\u00edticos.Para Jovell, la complejidad del sistema sanitario se incrementa si se piensa que lamayor\u00eda de las decisiones se adoptan en el \u00e1mbito de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-pacien-te. Esto da lugar a que se produzca un conflicto \u00e9tico del que, seg\u00fan recalc\u00f3 elpanelista, nadie quiere hablar. A veces se decide conforme a distintos valores enconflicto ya que en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente predomina el valor de la benefi-cencia, en el nivel directivo la eficiencia y en el de los servicios centrales es laequidad. Ante esta situaci\u00f3n el panelista declar\u00f3 que, en su opini\u00f3n, aunque sea\u00fatil hacer an\u00e1lisis econ\u00f3micos y de tendencias, en lo que debe insistirse es en elan\u00e1lisis de valores. Otros de los temas que debe tratarse es el problema de los m\u00e9dicos, la sociedad les trata como proletarios pero les exige excelencia. El panelista argument\u00f3 quese les piden demasiadas cosas, que sepan comunicarse, gestionar el conocimien-to, que cuiden y que gestionen y controlen los recursos como principal y agente,en defensa del paciente y del sistema. El ponente insisti\u00f3 nuevamente en que esteescenario crea situaciones conflictivas en cuanto a los valores que una vez m\u00e1shay que definir. Un primer concepto sobre el que habr\u00eda que reflexionar es el de progreso. Mientras que para algunos el progreso es la gen\u00e9tica, el ponente se inclin\u00f3 porotra definici\u00f3n seg\u00fan la cual, el progreso es un sistema de salud universal y gra-tuito. Estas definiciones entrar\u00e1n en conflicto en alg\u00fan momento y habr\u00e1 quetomar decisiones al respecto. El panelista finaliz\u00f3 su intervenci\u00f3n con algunas prescripciones. La primera es que la formaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n deben responder a las necesidades de lapoblaci\u00f3n. En su opini\u00f3n, la formaci\u00f3n debe salir de la clandestinidad para sereficiente en lo que se refiere a su distribuci\u00f3n. En este sentido, la formaci\u00f3n y lainvestigaci\u00f3n deben verse como inversi\u00f3n y, especialmente la investigaci\u00f3n debeser gestionada por gestores y no por los investigadores.Adem\u00e1s, debe preverse laposible crisis de la industria farmac\u00e9utica que hoy por hoy est\u00e1 inadaptada, lomismo que ocurre con la industria de I+D. Es necesario redefinir el papel de launiversidad detallando las ventajas competitivas y las prioridades de investiga-ci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay que incrementar la masa cr\u00edtica construyendo una bibliotecavirtual. Debe fomentarse la profesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del I+D. Es necesa-rio incorporar a todos los actores en la gesti\u00f3n de la salud, tambi\u00e9n a los pacien-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud (RELATO DEL DEBATE) 278tes. Hay que prepararse para el reto que constituye la medicina segmentada y personalizada en su diagn\u00f3stico y tratamiento. El panelista insisti\u00f3 en la necesi-dad de incorporar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Hay que promover las lla-madas tecnolog\u00edas disruptivas -por ejemplo, la cirug\u00eda ambulatoria--. Debemedirse el retorno de lo que la sociedad invierte y hay que conseguir que \u00e9ste seaefectivo. Finaliz\u00f3 con una reflexi\u00f3n acerca de la importancia de la investigaci\u00f3nbasada en la investigaci\u00f3n como factor clave para la creaci\u00f3n y la consolidaci\u00f3ndel capital humano. Seg\u00fan manifest\u00f3 el siguiente panelista, \u00c1ngel del Pino, la perspectiva del sector alimentario ha cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os. Si antes salud y alimentaci\u00f3n erandos \u00e1reas independientes, o como mucho ligadas porque la salud ten\u00eda que corre-gir las deficiencias de la mala alimentaci\u00f3n, en la actualidad caminan juntas.El panelista afirm\u00f3 que la nutrici\u00f3n se percibe por el consumidor de dos formasen relaci\u00f3n con la salud, por una lado, como una fuente de salud y, por otro lado,como un riesgo, sensaci\u00f3n esta \u00faltima que se ha intensificado con algunas alertasalimentarias recientes. Comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n analizando c\u00f3mo es en la actua-lidad el perfil del consumidor de alimentos respecto a la salud. Del Pino utiliz\u00f3el Bar\u00f3metro del Consumidor realizado por el grupo Eroski para afirmar quedos tercios de los consumidores conf\u00edan en lo que consumen, aunque hay unosproductos que les resultan m\u00e1s fiables (frutas y verduras, los que tienen denomi-naci\u00f3n de origen, los productos naturales) que otros (los que tienen alguna modi-ficaci\u00f3n gen\u00e9tica o la comida r\u00e1pida). Explic\u00f3 que el consumidor est\u00e1 m\u00e1s informado, pero a veces su informaci\u00f3n no es la m\u00e1s adecuada para tomar decisiones. Por ejemplo, un 60 por ciento de losconsumidores mantiene que su dieta es equilibrada, seg\u00fan el Bar\u00f3metro mencio-nado. Sin embargo, los estudios demuestran que en realidad los consumidorestienen una dieta desequilibrada. El panelista explic\u00f3 que la instituci\u00f3n a la que pertenece (Asociaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la Industria Agroalimentaria) ha realizado algunos estudiosprospectivos y fruto de los mismos pueden se\u00f1alarse dos grandes retos. El prime-ro consiste en responder a las demandas del consumidor y, espec\u00edficamente, en laidea de que industria tiene que incorporar nuevas tecnolog\u00edas que garanticen laseguridad del consumidor, buscando una buena integraci\u00f3n de todos los actoresimplicados en la cadena alimenticia desde la granja a la mesa. En segundo lugar,deben desarrollarse nuevos productos que respondan a las demandas del consu-midor. En este sentido, los alimentos funcionales son cada vez m\u00e1s importantes.Desde este planteamiento se considera que el alimento debe ofrecer un valora\u00f1adido, siendo \u00fatil para el modo de vida del consumidor por su contenido comoCalidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud Eloisa del Pino 279\u00e1cido f\u00f3lico u omega tres, o porque se le reste grasa o az\u00facar. Ello implica tam- bi\u00e9n la incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas y un replanteamiento de la for-maci\u00f3n e informaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n el panelista se refiri\u00f3 expl\u00edcitamente a los comentarios del ponente. Se mostr\u00f3 de acuerdo en que uno de los retos de la salud ser\u00e1 el enve-jecimiento y explic\u00f3 que este problema tiene tambi\u00e9n repercusiones para el sec-tor de la alimentaci\u00f3n. Entre otros desaf\u00edos el envejecimiento supone que laindustria alimentaria tiene que dise\u00f1ar productos funcionales, que cubran nece-sidades nutricionales peculiares, desarrollar formas de consumo espec\u00edficas yampliar su reflexi\u00f3n sobre el modo en que se adquieren y utilizan los productos.El reto de la desigualdad es tambi\u00e9n relevante para la alimentaci\u00f3n. En este sen-tido, la seguridad alimenticia debe afectar de la misma forma a todas las clasessociales. De la misma manera, debe garantizarse que todas las clases sociales ten-gan la misma formaci\u00f3n para alimentarse bien y no se produzcan problemas desalud, como la obesidad, debido a carencias formativas. En lo que se refiere alreto del crecimiento de las enfermedades cr\u00f3nicas, el panelista insisti\u00f3 en que laindustria alimentaria debe desarrollar alimentos espec\u00edficos para este tipo depersonas y pensar en nuevos productos. El panelista concluy\u00f3 afirmando que el gran reto es avanzar en la investigaci\u00f3n sobre alimentaci\u00f3n y salud. Del Pino subray\u00f3 que la investigaci\u00f3n debe dirigirsea garantizar la calidad alimenticia, a mejorar la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n del con-sumidor y a la creaci\u00f3n de bases de datos que sean fiables para todos. Miguel Vega dio comienzo a su participaci\u00f3n en el panel sugiriendo a la ponente la incorporaci\u00f3n a sus an\u00e1lisis del reto que supondr\u00e1 la urbanizaci\u00f3n y el cada vezmayor n\u00famero de personas viviendo en el medio urbano. Seg\u00fan argument\u00f3 Vega,ello implicar\u00e1 la concentraci\u00f3n de servicios sanitarios en las ciudades, la concen-traci\u00f3n por especializaci\u00f3n y el desarrollo de la telemedicina. El panelista afirm\u00f3 que respecto al problema del envejecimiento y el gasto p\u00fabli- co, es necesaria una reflexi\u00f3n sobre qui\u00e9n pagar\u00e1. Para resolver este problema esconveniente, en su opini\u00f3n, analizar la situaci\u00f3n y las soluciones a las que recu-rren otros pa\u00edses. Asimismo, hay que esforzarse por mejorar la eficiencia.Tambi\u00e9n deben introducirse las nuevas tecnolog\u00edas. En contra de algunas afirmaciones anteriores, el panelista manifest\u00f3 que, en su opini\u00f3n, el objetivo principal del sistema sanitario es la calidad asistencial, queseg\u00fan defini\u00f3 consiste en que cuando un paciente tenga un problema y acuda aun hospital, independientemente de que este problema sea agudo o cr\u00f3nico, elESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud (RELATO DEL DEBATE) 280sistema sea capaz de resolverlo y hacerlo de forma eficiente. Para ello es necesa- rio hacer un esfuerzo en la formaci\u00f3n y los medios disponibles (tecnolog\u00edas,herramientas, infraestructuras). En referencia a los retos de la asistencia sanitaria el panelista mostr\u00f3 su acuerdo con que uno de los desaf\u00edos m\u00e1s relevantes es la multidisciplinariedad, lo queincide en la calidad asistencial y para lo cual es necesaria la inversi\u00f3n. El panelista explic\u00f3 que el objetivo de la medicina del siglo XX fue alargar la vida de los pacientes, pero en el siglo XXI la medicina se dirige a la mejora de lacalidad de vida de los pacientes y es a este fin al que se est\u00e1 orientando el des-arrollo tecnol\u00f3gico. Vega manifest\u00f3 la necesidad de incrementar la investigaci\u00f3n en enfermedades cr\u00f3nicas pero a la vez se mostr\u00f3 pesimista sobre este aspecto puesto que comoafirm\u00f3 esto le parece econ\u00f3micamente inviable. Sin embargo, desde un punto devista econ\u00f3mico las enfermedades agudas son m\u00e1s f\u00e1ciles de atender porque tie-nen menor componente de servicios. En cuanto al quinto punto de Rico, sobre retos de la investigaci\u00f3n sanitaria, el panelista sugiri\u00f3 a la ponente la introducci\u00f3n de un nuevo factor. Se trata de a\u00f1a-dir el impacto del sector biotecnol\u00f3gico en el sector sanitario. El modelo de asis-tencia sanitaria actual (\"el modelo pastilla\") tender\u00e1 a sustituirse por lo que elpanelista llam\u00f3 \"el modelo c\u00e9lula\". Seg\u00fan explic\u00f3 Vega, este modelo consistir\u00e1 enla programaci\u00f3n de las c\u00e9lulas para que solucionen las patolog\u00edas que tenga elpaciente. Asimismo, se remiti\u00f3 a un informe de prospectiva tecnol\u00f3gica (quepuede obtenerse en la web de la Fundaci\u00f3n Genoma) para exponer el impactode la biotecnolog\u00eda en cuatro aspectos de la asistencia sanitaria, a saber: en eldiagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico de enfermedades, adaptando el tratamiento a cadapersona; en el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos biotecnol\u00f3gicos; en la terapia celu-lar e ingenier\u00eda de tejido -mencion\u00f3 la reciente creaci\u00f3n de un banco de c\u00e9lulasmadre para el desarrollo de terapias e incluso de tejidos humanos--; por \u00faltimo,la terapia g\u00e9nica y el desarrollo de nuevas vacunas que, aunque no han sido muyefectivas todav\u00eda cabe esperar su mejora. Finalmente, el panelista aport\u00f3 un dato sobre la percepci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda por parte de los ciudadanos que ha ido mejorando progresivamente, marcandolos datos de 1999 un punto de inflexi\u00f3n. Las actitudes hacia ella son ahora muchom\u00e1s positivas lo cual se explica, en opini\u00f3n de Vega, por el menor sensacionalis-mo con el que los medios de comunicaci\u00f3n abordan el tema y por la reciente pre-sentaci\u00f3n de los nuevos avances en este \u00e1mbito.Calidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud Eloisa del Pino 281El \u00faltimo panelista, Jes\u00fas \u00c1vila , abord\u00f3 su intervenci\u00f3n tomando como referen- cia el documento de Rico. El panelista record\u00f3 el dato expuesto por la ponenteacerca de la existencia de 12.000 patolog\u00edas, para afirmar que muy probablemen-te su n\u00famero crecer\u00e1 y, por tanto, la investigaci\u00f3n se har\u00e1 a\u00fan m\u00e1s compleja. Eneste sentido, seg\u00fan manifest\u00f3 el panelista un reto para la investigaci\u00f3n es la b\u00fas-queda de elementos comunes para agrupar estas patolog\u00edas. \u00c1vila explic\u00f3 que enlas patolog\u00edas agudas es m\u00e1s f\u00e1cil buscar estos elementos comunes que permitenprescribir un tratamiento general para posteriormente definir lo espec\u00edfico deesta patolog\u00eda. En patolog\u00edas cr\u00f3nicas, sin embargo, por su menor riesgo inmedia-to para la vida y su larga duraci\u00f3n, es m\u00e1s importante lo espec\u00edfico. Estas patolo-g\u00edas son adem\u00e1s una mina de oro para la industria farmac\u00e9utica. El panelista mostr\u00f3 su acuerdo con la importancia de dos de los desaf\u00edos mencio- nados para el sistema sanitario, a saber, el envejecimiento y las desigualdades. Eneste sentido otro reto es integrar a los nuevos pobres constituidos por la pobla-ci\u00f3n inmigrante. En cuanto al aspecto de la organizaci\u00f3n, el panelista abord\u00f3 el tratamiento de las enfermedades. \u00c1vila explic\u00f3 que para todas las enfermedades se dise\u00f1an proto-colos de c\u00f3mo tratarlas, generalmente en Estado Unidos, que luego se universa-lizan para todos los pa\u00edses. Esto hace que la flexibilidad en la pr\u00e1ctica sanitariasea nula. A\u00f1adi\u00f3 que los m\u00e9dicos se quejan de que su \u00fanica actividad es la apli-caci\u00f3n de protocolos y carecen tiempo para estudiar o para adaptarlos a lospacientes. En este sentido hay dos retos, el incremento del n\u00famero de m\u00e9dicos yla elaboraci\u00f3n de los protocolos. En cuanto al tema de la hiperespecializaci\u00f3n recogido en el documento de referen- cia, el panelista afirm\u00f3 que un investigador necesita una formaci\u00f3n m\u00e1s general yla introducci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas, aunque se mostr\u00f3 pesimista con relaci\u00f3na los costes que esto podr\u00eda suponer y sugiri\u00f3 la necesidad de estudiarlos. El panelista afirm\u00f3 que el envejecimiento no puede evitarse pero la desigualdad s\u00ed puede y debe prevenirse. No est\u00e1 de acuerdo en que no haya una relaci\u00f3nintensa entre el envejecimiento y el incremento del gasto. El n\u00famero de centena-rios se ha multiplicado por diez en la Comunidad de Madrid desde el a\u00f1o 50. Eneste sentido, basta con considerar los gastos asociados a enfermedades como elAlzheimer. En cuanto al retorno de la investigaci\u00f3n no est\u00e1 de acuerdo en que esta sea una responsabilidad para los investigadores, estas actividades deben dejarse a los ges-tores y el dinero no debe ser un obst\u00e1culo a la investigaci\u00f3n.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 6/ La investigaci\u00f3n en Salud (RELATO DEL DEBATE) 282Como reflexi\u00f3n final se pregunt\u00f3 si la medicina ser\u00e1 algo para todos o para unos pocos. Despu\u00e9s de las intervenciones de los panelistas, la ponente, la profesora Ana Rico, tom\u00f3 de nuevo la palabra para responder a las apreciaciones realizadas por los panelistas. Con relaci\u00f3n a los comentarios de Jovell, la ponente a\u00f1adi\u00f3 lanecesidad de incorporar el marketing social en el campo de la salud con la fina-lidad de trasmitir nuevos valores, otras formas de entender la medicina, informa-ci\u00f3n de c\u00f3mo tratar las necesidades y para trasladar a los ciudadanos los dilemasque puede suponer la introducci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y el gasto en la defini-ci\u00f3n de las prioridades. Respecto a los comentarios de Del Pino, Rico destac\u00f3 la importancia de la dieta en sus interacciones con la salud. Mencion\u00f3 una investigaci\u00f3n que demuestra que ladieta y sus interacciones con el alcohol explican el 40 por ciento de la mortalidaden la antigua URSS. En este sentido, es necesario vincular m\u00e1s el sector sanitariocon el alimentario. Quiz\u00e1 haya que pensar en soluciones, que por otro lado ya hansido utilizadas, como el reparto de alimentos o la subvenci\u00f3n de los mismos. Con relaci\u00f3n a los comentarios de Vega, la ponente mostr\u00f3 su acuerdo en la importancia de garantizar la calidad de vida, sin embargo, manifest\u00f3 que siguehabiendo necesidades perentorias, necesidades b\u00e1sicas a las que hay que respon-der de forma inmediata. La soluci\u00f3n para Rico es, en todo caso, la priorizaci\u00f3n,pero mantiene la opini\u00f3n de que lo primero es salvar la vida. En cuanto a los comentarios de \u00c1vila, la ponente sigue pensado en que los retor- nos son imprescindibles y es necesario rendir cuentas. Respecto de los protoco-los, la ponente manifest\u00f3 que es partidaria de copiar los protocolos porque ellotiene sus ventajas, por ejemplo, que se disminuyen las diferencias entre los pa\u00edsesricos y pobres, pero tambi\u00e9n mostr\u00f3 su acuerdo con la idea de que esta pr\u00e1cticano soluciona otros problemas de gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n del sistema para lo quehay implantar algunas de las soluciones ya mencionadas. El panelista Vega quiso hacer una aclaraci\u00f3n al tema de las formas de combatir la desigualdad mediante el incremento de la calidad asistencial. Insisti\u00f3 en lanecesidad de mejorar la formaci\u00f3n y los medios disponibles. La ponente quiso intervenir de nuevo respecto a la presentaci\u00f3n de Vega. Mostr\u00f3 su cautela respecto a los pactos entre el sector sanitario y el sector tecnol\u00f3gico.En este sentido, expres\u00f3 su escepticismo sobre la disposici\u00f3n de los ciudadanos ainnovar si a cambio hay que pagar una elevada factura. Para Rico, la mejora enCalidad y/o equidad: la importancia de la pol\u00edtica cuando hablamos de salud Eloisa del Pino 283la gesti\u00f3n y en la organizaci\u00f3n, y no s\u00f3lo en las nuevas tecnolog\u00edas, puede produ- cir buenos resultados. Tras estas intervenciones, la moderadora dio la palabra al p\u00fablico asistente. En la primera intervenci\u00f3n del p\u00fablico se destac\u00f3 la necesidad de introducir la forma-ci\u00f3n en h\u00e1bitos sanitarios en la ense\u00f1anza secundaria y tambi\u00e9n en los medios decomunicaci\u00f3n, intentando que los ciudadanos incorporen a sus valores el de\"vivir sano\". En su opini\u00f3n esto incidir\u00eda en el gasto en salud. Asimismo, el inter-viniente sugiri\u00f3 la optimizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica mediante el trabajo en varios turnos,por ejemplo. En la segunda intervenci\u00f3n se destac\u00f3 la necesidad de cooperaci\u00f3n interdiscipli- nar, la formaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en general, la formaci\u00f3n de los investigadoresy la importancia de la medicina preventiva. El interviniente quiso subrayar larelevancia de la telemedicina por su incidencia en la prevenci\u00f3n y el tratamien-to. Adem\u00e1s, mostr\u00f3 su acuerdo con la importancia de la investigaci\u00f3n, el retornoy la rendici\u00f3n de cuentas del dinero que se recibe como de la propia investiga-ci\u00f3n. Record\u00f3 que el impacto de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica no es predecible y, sinembargo, es clave mantenerla con la debida calidad aunque no tenga una expec-tativa de retorno evidente, sino m\u00e1s bien pensando en su rebosamiento. Finalmente, Ana Rico tom\u00f3 de nuevo la palabra para referirse a las intervencio- nes del p\u00fablico. Con referencia a la primera de ellas confirm\u00f3 la necesidad de laeducaci\u00f3n y con respecto a la optimizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica puso como ejemplo elcaso del incremento del n\u00famero de turnos en Catalu\u00f1a. Respecto a la segundaintervenci\u00f3n, argument\u00f3 la conveniencia de incrementar el n\u00famero de m\u00e9dicosgeneralistas pero no el de especialistas. En su opini\u00f3n, lo realmente necesario esaumentar la cantidad de profesionales alrededor de la medicina como, por ejem-plo, los psic\u00f3logos o los asistentes sociales. Se mostr\u00f3 de acuerdo en avanzar enla telemedicina. Record\u00f3 que el Pa\u00eds Vasco, de forma pionera en Espa\u00f1a, ha pues-to en marcha una base de datos con historias cl\u00ednicas. Finalmente, reiter\u00f3 la nece-sidad de establecer prioridades y, en este sentido, le parece m\u00e1s importante resol-ver problemas acuciantes que insistir en las nuevas tecnolog\u00edas.ESPA\u00d1A 2015 Econom\u00eda y Medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uelCAP\u00cdTULO 7 Medio ambienteESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 2861. Introducci\u00f3n: el desarrollo sostenible La humanidad, ocupada en lograr su supervivencia primero y en mejorar su nivel de vida despu\u00e9s, subordin\u00f3 la conservaci\u00f3n del medio ambiente a la consecuci\u00f3nde aquellos objetivos. Sin embargo, la b\u00fasqueda de la mejora del nivel de vidabasada en un crecimiento econ\u00f3mico desligado de toda preocupaci\u00f3n medioam-biental est\u00e1 condenada al fracaso, pues genera una degradaci\u00f3n del medioambiente que, finalmente, disminuye la calidad de vida. Por ello, frente a un cre-cimiento econ\u00f3mico puramente \"cuantitativo\", es necesario oponer un conceptode desarrollo econ\u00f3mico \"cualitativo\" y \"sostenible\", que permita aumentar elnivel de vida de las generaciones presentes y futuras. La necesidad de cambiar el modelo de crecimiento seguido hasta entonces empe- z\u00f3 a hacerse aparente en los a\u00f1os sesenta del siglo XX, periodo en el que se tom\u00f3conciencia de los problemas medioambientales originados por el crecimientoecon\u00f3mico. La culminaci\u00f3n del proceso de concienciaci\u00f3n sobre estos problemasfue la celebraci\u00f3n en Estocolmo, del 5 al 16 de junio de 1972, de la Conferenciade las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente Humano. El debate sobre lanecesidad de controlar los efectos de las actividades humanas sobre el medioambiente se ampli\u00f3 en los a\u00f1os setenta con la discusi\u00f3n en torno a los l\u00edmites delcrecimiento, desencadenada por el famoso y pol\u00e9mico informe sobre Los l\u00edmitesal crecimiento, que el \"Club de Roma\", nacido en 1968 al hilo de las preocupa-ciones medioambientales, encomend\u00f3 a un grupo de cient\u00edficos (Meadows et al.,1972). Sin embargo, la profunda crisis econ\u00f3mica sufrida durante estos a\u00f1os con-trarrest\u00f3 parcialmente los efectos de la nueva \"conciencia medioambiental\".Como consecuencia de la crisis, los problemas del desempleo y la inflaci\u00f3n rele-garon a un segundo plano la preocupaci\u00f3n por el medio ambiente. La preocupaci\u00f3n por el medio ambiente volvi\u00f3 a situarse en el centro de la aten- ci\u00f3n internacional desde la publicaci\u00f3n, en 1987, del Informe Brundtland, prepa-rado por la Comisi\u00f3n Mundial del Medio Ambiente y el Desarrollo (1988) porencargo de las Naciones Unidas. Este informe reconoc\u00eda la gravedad del r\u00e1pidodeterioro del medio ambiente global (como la destrucci\u00f3n de la capa de ozono oel calentamiento global), y conclu\u00eda que este deterioro supone una amenaza parala vida en la tierra y que acciones pol\u00edticas decisivas son necesarias para asegurarla supervivencia humana. Estas conclusiones tuvieron una enorme repercusi\u00f3ninternacional y condujeron a la convocatoria de la Conferencia de las NacionesUnidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo o Cumbre de la Tierra, celebrada enR\u00edo de Janeiro entre los d\u00edas 3 y 14 de junio de 1992.Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 287Fue precisamente el Informe Brundtland el que populariz\u00f3 el t\u00e9rmino \"desarro- llo sostenible\", sin el que hoy en d\u00eda es imposible entender ni los problemas eco-n\u00f3micos ni los medioambientales. El desarrollo sostenible se defini\u00f3 como el quesatisface las necesidades del presente sin comprometer la capacidad de las gene-raciones futuras para satisfacer sus propias necesidades. Pero establecer una defi-nici\u00f3n de desarrollo sostenible no es lo importante; lo importante es estableceruna series de principios para la sostenibilidad que permitan hacer operativo elconcepto de desarrollo sostenible, sea como fuere que lo definamos. Estos prin-cipios nos permitir\u00edan establecer una estrategia para un desarrollo sostenible.Hoy en d\u00eda existe consenso en todos los foros internacionales sobre que estaestrategia debe asentarse sobre tres pilares: el econ\u00f3mico (sin generaci\u00f3n deriqueza no hay desarrollo, ni sostenible ni insostenible), el medioambiental (si eldesarrollo econ\u00f3mico da\u00f1a el medio ambiente puede disminuir, en lugar deaumentar, nuestra calidad de vida, y la dilapidaci\u00f3n de nuestro capital naturalpuede impedir el desarrollo futuro) y el social (s\u00f3lo es sostenible el desarrolloque beneficia a toda la sociedad). En definitiva, el desarrollo sostenible pretendemejorar el nivel de vida de todas las personas y hacerlo de forma que ese nivelde vida pueda seguir mejorando en el futuro. Los principios para la sostenibilidad pueden formularse de forma clara y concre- ta en algunos casos. Por ejemplo, con respecto a la explotaci\u00f3n de recursos natu-rales renovables, como los recursos pesqueros, es obvio que la actividad pesque-ra por encima de la capacidad de reproducci\u00f3n de los peces resulta insostenible,pues conducir\u00eda al agotamiento de los bancos pesqueros, e incluso podr\u00eda llevara la extinci\u00f3n de especies. En este caso, el principio se traduce en una regla muyclara: los recursos renovables deben explotarse a una tasa no superior a su capa-cidad de regeneraci\u00f3n para que esta explotaci\u00f3n sea sostenible. En otros casos noresulta tan f\u00e1cil establecer reglas tajantes, pero s\u00ed podemos se\u00f1alar una series deprincipios orientadores, como por ejemplo el de quien contamina paga. 2. El estudio cient\u00edfico de la interacci\u00f3n entre la econom\u00eda y el medio ambiente1 La interacci\u00f3n entre el medio ambiente y la econom\u00eda hab\u00eda sido ignorada por los economistas durante mucho tiempo, reduciendo el papel del medio ambienteal de un mero suministrador de recursos naturales. Con el surgimiento de la con-ciencia medioambiental al que nos referimos anteriormente, se advirti\u00f3 que lamejora del nivel de vida que se persegu\u00eda a trav\u00e9s del crecimiento econ\u00f3micorequer\u00eda considerar al medio ambiente como un bien en s\u00ed mismo, en lugar de 1Extracto de Bu\u00f1uel (1999: cap\u00edtulo 1).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 288como una mera fuente de recursos para dicho crecimiento. En definitiva, se tom\u00f3 conciencia de que el medio ambiente es tambi\u00e9n un recurso escaso o, m\u00e1s preci-samente, que satisface distintas funciones econ\u00f3micas, que constituyen usos com-petitivos del sistema natural. En t\u00e9rminos econ\u00f3micos, el medio ambiente proporciona a la econom\u00eda al menos tres tipos de bienes y servicios econ\u00f3micos. En primer lugar, el medio ambientees fuente de recursos naturales que constituyen las materias primas y fuentesenerg\u00e9ticas que utiliza la econom\u00eda en sus procesos productivos. En segundolugar, el medio ambiente act\u00faa como receptor de los residuos generados endichos procesos productivos. Y en tercer lugar, el medio ambiente proporcionauna serie de bienes medioambientales que se convierten en servicios econ\u00f3micos,tales como el uso recreativo de los espacios naturales o la misma contemplaci\u00f3ndel paisaje. Al margen de estos tres tipos de bienes y servicios \"econ\u00f3micos\" pro-porcionados por el medio ambiente natural, es obvio que la naturaleza propor-ciona la base y sustento de toda forma de vida en la tierra y, por tanto, es el marcoimprescindible en que se sit\u00faan todos los \u00e1mbitos de la actividad humana, inclui-do el econ\u00f3mico. A pesar de la estrecha relaci\u00f3n entre las tres funciones econ\u00f3micas del medio ambiente, existe una clara distinci\u00f3n de las subdisciplinas econ\u00f3micas dedicadasa su estudio. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico del flujo de materia y energ\u00eda del sistemanatural al sistema econ\u00f3mico constituye el objeto de la \"econom\u00eda de los recur-sos naturales\", mientras que el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del flujo de residuos del siste-ma econ\u00f3mico al sistema natural es el objeto de la \"econom\u00eda del medio ambien-te\". El an\u00e1lisis econ\u00f3mico del suministro de bienes p\u00fablicos medioambientales esfundamentalmente objeto de estudio de la econom\u00eda del medio ambiente, dadoque estos bienes suponen un uso del sistema natural que compite con su usocomo recept\u00e1culo de residuos. Por ello, el an\u00e1lisis econ\u00f3mico de los bienes p\u00fabli-cos medioambientales se centra primordialmente en su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica,necesaria para determinar los costes de la contaminaci\u00f3n o, lo que es lo mismo,los beneficios de su reducci\u00f3n. Puesto que la extracci\u00f3n de recursos naturales hab\u00eda sido la casi \u00fanica preocupa- ci\u00f3n econ\u00f3mica respecto del sistema natural, no es de extra\u00f1ar que la literaturasobre el particular tuviera un origen muy anterior a las nuevas preocupaciones delos a\u00f1os sesenta. En concreto, la base de la econom\u00eda de los recursos naturales esel famosos art\u00edculo de Hotelling (1931) \"La econom\u00eda de los recursos agotables\". M\u00e1s aparentemente sorprendente resulta que los economistas contaran ya con un marco anal\u00edtico id\u00f3neo para asentar la econom\u00eda del medio ambiente y hacerEconom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 289frente a los retos planteados por los problemas medioambientales. Dicho marco anal\u00edtico, que es incluso m\u00e1s antiguo que la base de la econom\u00eda de los recursosnaturales, es la teor\u00eda de las externalidades, cuyo origen est\u00e1 en los Principios deeconom\u00eda de Marshall (1890) y La econom\u00eda del bienestar de Pigou (1920). Eldeterioro medioambiental se contempl\u00f3 como un problema de externalidadesnegativas o deseconom\u00edas externas. En los \u00faltimos a\u00f1os sesenta y durante lossetenta del siglo XX se vivi\u00f3 el auge de la econom\u00eda del medio ambiente, con unrepentino y enorme inter\u00e9s por las externalidades asociadas a la contaminaci\u00f3ny, unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, tambi\u00e9n por las externalidades ligadas al agotamiento delos recursos. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de las externalidades a los problemasmedioambientales se ha desarrollado de manera continuada desde entonces,constituyendo una poderosa herramienta para el an\u00e1lisis y la soluci\u00f3n de los pro-blemas del medio ambiente. Un enfoque m\u00e1s reciente para el estudio de los problemas medioambientales es el de la \"econom\u00eda ecol\u00f3gica\", que incorpora al an\u00e1lisis econ\u00f3mico, de formaexpresa, elementos de ecolog\u00eda y termodin\u00e1mica frecuentemente ignorados en elan\u00e1lisis econ\u00f3mico. En particular, las leyes f\u00edsicas, especialmente las de la termo-din\u00e1mica, imponen l\u00edmites a lo que es posible en la econom\u00eda, por lo que debenser consideradas por los economistas. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico de las tres funciones econ\u00f3micas satisfechas por el sistema natural muestra que la del medio ambiente es una de las \u00e1reas en la que los\"fallos del mercado\" se producen de manera m\u00e1s acusada; en los tres casos, laasignaci\u00f3n de recursos generada por los mercados es habitualmente ineficiente.En primer lugar, los recursos naturales no son explotados \u00f3ptimamente, debidofundamentalmente a los problemas derivados de la inadecuada definici\u00f3n de losderechos de propiedad cuando los recursos son de propiedad com\u00fan, la existen-cia de mercados no competitivos, y las divergencias entre los tipos de descuentosocial y privado. La econom\u00eda de los recursos naturales se ocupa de determinarla senda \u00f3ptima de utilizaci\u00f3n de estos recursos. Como la econom\u00eda ecol\u00f3gica hadestacado, la resoluci\u00f3n de los problemas de optimizaci\u00f3n de la explotaci\u00f3n delos recursos naturales debe considerar expl\u00edcitamente las leyes f\u00edsicas a las quelos flujos de materia y energ\u00eda se ven sometidos. En segundo lugar, las otras dos funciones del sistema natural se producen de forma ineficiente como consecuencia, fundamentalmente, del problema de lainadecuada definici\u00f3n de los derechos de propiedad. Este problema se manifies-ta en la ausencia de revelaci\u00f3n de preferencias, en el caso de los bienes p\u00fablicosmedioambientales, y en la generaci\u00f3n de externalidades, en el caso de la emisi\u00f3nde residuos. La econom\u00eda del medio ambiente estudia la correcci\u00f3n de estosESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 290fallos del mercado. En concreto, esta rama de la econom\u00eda trata de determinar, en primer lugar, el nivel \u00f3ptimo del impacto humano sobre el medio ambiente, esdecir, el nivel \u00f3ptimo de emisi\u00f3n de residuos o contaminaci\u00f3n. En segundo lugar,cuando una reducci\u00f3n de emisiones es necesaria para alcanzar el nivel \u00f3ptimo, laeconom\u00eda del medio ambiente se ocupa de establecer c\u00f3mo repartir dicha reduc-ci\u00f3n entre las fuentes contaminantes de manera eficiente, es decir, al m\u00ednimocoste. 3. La necesidad de la separaci\u00f3n entre el da\u00f1o medioambiental y el crecimiento econ\u00f3mico: la\"desmaterializaci\u00f3n\" de la econom\u00eda La consideraci\u00f3n de que la econom\u00eda y el medio ambiente mantienen una rela- ci\u00f3n antag\u00f3nica e irreconciliable parte de la idea de que es el crecimiento econ\u00f3-mico el que causa la degradaci\u00f3n medioambiental (ya sea en forma de contami-naci\u00f3n o de sobreexplotaci\u00f3n de los recursos naturales) y de que toda protecci\u00f3ndel medio ambiente supone, por tanto, un freno a dicho crecimiento. Este plan-teamiento se da en ambos extremos del espectro ideol\u00f3gico en relaci\u00f3n al medioambiente: desde el ecologismo m\u00e1s extremo e ingenuo, que postula una especiede \"retorno a las cavernas\", al economicismo m\u00e1s brutal y ego\u00edsta, que pretendeexplotar el medio ambiente en detrimento de quienes sufren los problemas de lacontaminaci\u00f3n y de las generaciones futuras, cuyo patrimonio se dilapida. Frente a tales concepciones extremistas, un desarrollo sostenible debe permitir que el medio ambiente y la econom\u00eda mantengan una relaci\u00f3n complementaria ysin\u00e9rgica. Para ello, es necesario que el crecimiento econ\u00f3mico logre desvincular-se de una creciente degradaci\u00f3n medioambiental y que la econom\u00eda sea capaz deproporcionar mayor bienestar utilizando menos recursos materiales. La hip\u00f3tesisde la \"curva medioambiental de Kuznets\" es que esta desvinculaci\u00f3n depende delgrado de desarrollo econ\u00f3mico, de forma que la relaci\u00f3n entre el deterioromedioambiental y la renta per c\u00e1pita de un pa\u00eds tendr\u00eda una forma de \"U\" inver-tida: el desarrollo econ\u00f3mico generar\u00eda un creciente deterioro medioambientalpara niveles bajos y medio-bajos de desarrollo hasta alcanzar un determinadopunto de inflexi\u00f3n a partir del cual mayores niveles de renta per c\u00e1pita ir\u00edan aso-ciados a una disminuci\u00f3n de la degradaci\u00f3n medioambiental. En la pr\u00e1ctica, ciertos problemas medioambientales parecen responder a la curva medioambiental de Kuznets (por ejemplo, las emisiones contaminantes indus-triales), mientras que algunos parecen mostrar una relaci\u00f3n siempre decrecientecon respecto al desarrollo econ\u00f3mico (por ejemplo, la contaminaci\u00f3n del aguaEconom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 291potable) y otros una relaci\u00f3n siempre creciente (por ejemplo, la generaci\u00f3n de residuos urbanos). Esta variedad de relaciones se puede explicar en gran medidapor la mayor o menor intensidad con que act\u00faan en cada caso los tres efectosrelevantes (Azqueta, 2002: 334): 1. Efecto escala: cuanto mayor sea la escala de producci\u00f3n de una actividad da\u00f1ina para el medio ambiente, mayor ser\u00e1 la producci\u00f3n del da\u00f1omedioambiental. 2. Efecto composici\u00f3n: la mejora del nivel de vida lleva aparejada cambios sig- nificativos en la composici\u00f3n de la cesta de consumo, que pueden suponerun aumento del peso en el consumo de bienes y servicios menos da\u00f1inospara el medio ambiente. 3. Efecto tecnolog\u00eda: el desarrollo tecnol\u00f3gico puede posibilitar la producci\u00f3n de los mismos bienes y servicios con un menor da\u00f1o medioambiental porunidad producida. Si atendemos a la evidencia disponible en los pa\u00edses de la OCDE, podemos observar que de hecho se ha producido una ruptura de la relaci\u00f3n entre el creci-miento econ\u00f3mico y la contaminaci\u00f3n y el uso de los recursos naturales. Es decir,si comparamos el crecimiento del PIB y el de las emisiones contaminantes y lastasas de consumo de recursos naturales, vemos que la mayor\u00eda de las econom\u00edasdesarrolladas se hacen cada vez m\u00e1s eficientes en t\u00e9rminos medioambientales. Yello es as\u00ed porque el desarrollo tecnol\u00f3gico nos permite generar riqueza conmenores emisiones y consumo de recursos naturales por unidad de producto(efecto tecnolog\u00eda) y porque cada vez resultan m\u00e1s importantes en la satisfacci\u00f3nde nuestras necesidades bienes menos contaminantes y servicios que contribuyena la \"desmaterializaci\u00f3n\" de la econom\u00eda (efecto composici\u00f3n). En general, la terciarizaci\u00f3n de las econom\u00edas industrializadas, en las que el valor a\u00f1adido depende cada vez m\u00e1s de la producci\u00f3n de servicios que de actividadesindustriales, de las que procede en gran medida la contaminaci\u00f3n, es un factorque contribuye notablemente a que el crecimiento econ\u00f3mico se desvincule cadavez m\u00e1s de la degradaci\u00f3n medioambiental. Entre los sectores de servicios m\u00e1spujantes y que juega un papel m\u00e1s relevante en este aspecto se encuentra el delos relacionados con las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n. Quiz\u00e1 el ejemplom\u00e1s claro del potencial medioambiental de estas tecnolog\u00edas lo tengamos en lastele-conferencias y otras m\u00faltiples posibilidades abiertas por la \"revoluci\u00f3n\" deinternet, que nos permiten ahorrar los recursos y evitar la contaminaci\u00f3n queantes us\u00e1bamos y gener\u00e1bamos en los viajes, reuniones \"f\u00edsicas\" y otros usos a losque vienen a sustituir.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 292La evoluci\u00f3n en Espa\u00f1a resulta menos favorable que en la mayor\u00eda del resto de pa\u00edses desarrollados. De hecho, la evidencia indica que nuestro pa\u00eds, lejos deseguir por una senda de \"desmaterializaci\u00f3n\" de la econom\u00eda, est\u00e1 aumentandosu intensidad en el uso de energ\u00eda y recursos materiales. Por ejemplo, el consumomaterial en Espa\u00f1a ha pasado de 9 toneladas por persona en 1980 a 15,5 tonela-das por persona en 2000 (Russi et al, 2003) y Espa\u00f1a es uno de los pocos pa\u00edsesde la UE que ha aumentado su consumo energ\u00e9tico por unidad de PIB, con unaumento de su intensidad energ\u00e9tica de aproximadamente un 1 por ciento en lad\u00e9cada 1990-1999, s\u00f3lo superado por Portugal (Ludevid, 2003: 157). Desgraciadamente, aun en los pa\u00edses de la OCDE que m\u00e1s han disminuido la intensidad energ\u00e9tica y material de sus econom\u00edas, el efecto escala del crecimien-to econ\u00f3mico ha compensado en gran medida el efecto composici\u00f3n y el efectotecnolog\u00eda. De esta forma, aunque los niveles relativos de contaminaci\u00f3n bajen,en muchos casos los absolutos s\u00f3lo se han estabilizado o han aumentado.Siguiendo las tendencias recientes, se espera que los pa\u00edses de la OCDE reduz-can su intensidad energ\u00e9tica en un 20 por ciento de aqu\u00ed a 2020 y, pese a ello,aumenten su consumo energ\u00e9tico en un 35 por ciento durante este periodo(OCDE, 2001a: 22). Por ello, siguen siendo necesarios grandes esfuerzos que con-duzcan a una mayor separaci\u00f3n entre crecimiento econ\u00f3mico y degradaci\u00f3nmedioambiental. En este sentido, la Ley 16/2002, de 1 de julio, de Prevenci\u00f3n yControl Integrados de la Contaminaci\u00f3n (conocida como Ley IPPC), que trans-pone la Directiva 96/61/CE del Consejo, de 24 de septiembre, sobre la mismamateria, va a jugar un papel fundamental en nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s de la obliga-ci\u00f3n de determinar las mejores tecnolog\u00edas disponibles, que habr\u00e1n de usar lossectores m\u00e1s contaminantes, lo que permitir\u00e1 que la contaminaci\u00f3n por unidadde producto pueda seguir disminuyendo y, con ella, contribuir a que los nivelesglobales de contaminaci\u00f3n tambi\u00e9n lo hagan. 4. La integraci\u00f3n de la pol\u00edtica medioambiental en las pol\u00edticas econ\u00f3micas La integraci\u00f3n de la pol\u00edtica medioambiental en el conjunto de pol\u00edticas econ\u00f3mi- cas y sociales debe ser algo m\u00e1s que la puesta en ejecuci\u00f3n de la \"Estrategia deCardiff\"; debe ser, ante todo, la manifestaci\u00f3n m\u00e1s clara del compromiso adquiri-do por los gobiernos de los pa\u00edses de la UE con sus sociedades respectivas deimpulsar el desarrollo sostenible como \u00fanica v\u00eda de equilibrio entre el crecimientoecon\u00f3mico generador de bienestar social y calidad de vida, y el medio natural ensu sentido m\u00e1s amplio. En este sentido, podemos examinar brevemente el estadode la integraci\u00f3n del componente medioambiental en algunas pol\u00edticas.Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 293Por lo que se refiere al sector agr\u00edcola, podemos se\u00f1alar los siguientes puntos clave (OCDE, 2001a: 85): 1. La agricultura representa un porcentaje decreciente del PIB de los pa\u00edses de la OCDE aunque la producci\u00f3n agr\u00edcola sigue creciendo. Se espera que lademanda de alimentos siga creciendo tanto en la OCDE como en el restodel mundo de aqu\u00ed a 2020. 2. El aumento futuro de la productividad y la eficiencia agr\u00edcolas es probable que sea menor que en el pasado, aunque el uso de la biotecnolog\u00eda puedecontribuir a aumentar la productividad. 3. La agricultura puede tener tanto efectos positivos como negativos sobre el medio ambiente, dependiendo de c\u00f3mo y d\u00f3nde se practique. Los efectospositivos potenciales incluyen la conservaci\u00f3n de la tierra, la prevenci\u00f3n deinundaciones, el disfrute del paisaje y la captura de carbono. Los efectosnegativos potenciales incluyen la degradaci\u00f3n del suelo, de los h\u00e1bitat de labiodiversidad y de la calidad del agua y el aire, as\u00ed como la emisi\u00f3n de gasesde efecto invernadero. 4. La preocupaci\u00f3n de los consumidores por los efectos de los productos agr\u00ed- colas sobre la salud y el medio ambiente puede jugar un papel importanteen la determinaci\u00f3n de las actividades productivas, especialmente en el usofuturo de los organismos gen\u00e9ticamente modificados y en la difusi\u00f3n de laagricultura org\u00e1nica. 5. Las pol\u00edticas m\u00e1s prometedoras para reducir los efectos negativos de la agri- cultura incluyen las siguientes: a. Reforma de las subvenciones agr\u00edcolas perjudiciales para el medio ambiente.b. Aumento de regulaciones y tributos con respecto al uso de productos qu\u00ed- micos y nutrientes (pesticidas y fertilizantes). c. Diseminaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el uso de tecnolog\u00edas no perjudiciales para el medio ambiente y mejores pr\u00e1cticas agr\u00edcolas. La agricultura ecol\u00f3gica es quiz\u00e1 el m\u00e1ximo exponente de la integraci\u00f3n de la dimensi\u00f3n medioambiental en la pol\u00edtica agr\u00edcola. La agricultura ecol\u00f3gica supo-ne una v\u00eda alternativa a la agricultura convencional porque no utiliza productosde s\u00edntesis qu\u00edmica para incrementar la productividad del suelo. Compatibiliza elrespeto por el medio ambiente con la obtenci\u00f3n de productos agropecuarios decalidad aplicando pr\u00e1cticas agrarias lo m\u00e1s naturales posibles. La UE viene impulsando la agricultura ecol\u00f3gica desde principios de la d\u00e9cada de los noventa, a trav\u00e9s del Reglamento CEE 2096/91, estableciendo los proce-sos a desarrollar y los productos que pueden comercializarse. En nuestro pa\u00eds, elReal Decreto 1852/93 sobre productos agr\u00edcolas, y sucesivas actualizaciones,ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 294encomienda a las Comunidades Aut\u00f3nomas el control de este tipo de explotacio- nes. Los Comit\u00e9s de Agricultura Ecol\u00f3gica son los encargados de supervisar estasexplotaciones y conceder las etiquetas identificativas que garantizan la adecua-ci\u00f3n de los productos a las exigencias comunitarias. Este tipo de agricultura est\u00e1 experimentando un crecimiento muy fuerte desde su implantaci\u00f3n, tanto por lo que se refiere al n\u00famero de explotaciones como a lasuperficie ocupada. Las Consejer\u00edas de Agricultura de las Comunidades Aut\u00f3nomasdesarrollan campa\u00f1as de promoci\u00f3n de esta agricultura alternativa y ofrecen cursosde formaci\u00f3n para agricultores que contemplan la posibilidad de reconvertir susexplotaciones. En 1995 exist\u00edan 191 explotaciones y la extensi\u00f3n dedicada a cultivosecol\u00f3gicos era de 24.000 hect\u00e1reas. En el a\u00f1o 2002 el n\u00famero de operadores acogi-dos a esta nueva forma de agricultura exced\u00eda los 17.700 y la superficie total dedica-da a estos cultivos ecol\u00f3gicos superaba las 665.000 hect\u00e1reas, lo que da una idea delenorme crecimiento experimentado en tan s\u00f3lo siete a\u00f1os. Por lo que se refiere al sector forestal, pueden destacarse los siguientes aspectos clave (OCDE, 2001a: 121): 1. Los bosques proporcionan un amplio abanico de servicios a la sociedad: a. Beneficios econ\u00f3micos: madera, corcho, pulpa de papel, goma.b. Servicios medioambientales: purificaci\u00f3n del aire y el agua, biodiversidad, sumideros de carbono, control de la erosi\u00f3n, h\u00e1bitat para la vida animal. c. Beneficios sociales: empleo, oportunidades recreativas, valores culturales. 2. La demanda mundial de madera industrial se espera que aumente hasta un 70 por ciento de aqu\u00ed a 2020. El aumento de la producci\u00f3n se producir\u00e1sobre todo en nuevos bosques de plantaci\u00f3n, principalmente en el hemisfe-rio sur. 3. La superficie forestal total en las regiones de la OCDE ha aumentado margi- nalmente en los a\u00f1os noventa y es probable que permanezca estable o decrez-ca ligeramente hasta 2020. Se espera que la deforestaci\u00f3n contin\u00fae en los pa\u00ed-ses tropicales, con el resultado de p\u00e9rdidas de biodiversidad y superficie fores-tal global. 4. La calidad de los bosques se est\u00e1 degradando en muchas \u00e1reas tanto de los pa\u00edses de la OCDE como del resto del mundo a medida que los bosques natu-rales se reemplazan por monocultivos y bosques de plantaci\u00f3n producidosintensivamente, y la contaminaci\u00f3n industrial alcanza las \u00e1reas forestales. 5. Se necesitan pol\u00edticas que aseguren que los bosques siguen produciendo ser- vicios econ\u00f3micos, medioambientales y sociales. Entre las pol\u00edticas posiblesse encuentran las siguientes:Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 295a. Sistemas de eco-certificaci\u00f3n para las pr\u00e1cticas forestales sostenibles y de captura de carbono pueden complementar los marcos regulatorios actua-les e incentivar las pr\u00e1cticas sostenibles. b. Incentivar el uso de madera en la construcci\u00f3n y la biomasa forestal como combustible puede aumentar la expansi\u00f3n forestal. Los montes ocupan el 52 por ciento de nuestro territorio con una superficie forestal arbolada de 14,7 millones de hect\u00e1reas, siendo el 67 por ciento de losmontes espa\u00f1oles de propiedad privada (M\u00e1rquez, 2004). Estos datos estructura-les determinan que cualquier pol\u00edtica forestal sostenible deba contar con elapoyo de los propietarios privados de los montes. La actividad forestal propiamente dicha y otras complementarias que se desarro- llan en su \u00e1mbito, son actividades de car\u00e1cter secundario ligadas fundamental-mente a la agricultura; ello se debe al car\u00e1cter eminentemente irregular de susrendimientos y a las cuantiosas inversiones que requieren. No obstante, el des-arrollo de las actividades forestales contribuye, con car\u00e1cter complementario, alos ingresos de agricultores y ganaderos y, por lo tanto, contribuye a elevar sunivel de vida y, en esa misma medida, a fijar la poblaci\u00f3n al medio rural, limitan-do el proceso de abandono al que contribuyen la terciarizaci\u00f3n de la econom\u00edaespa\u00f1ola y el alto grado de mecanizaci\u00f3n del agro en nuestro pa\u00eds. El Plan Forestal Espa\u00f1ol se ha proyectado para un plazo inicial de 30 a\u00f1os y sus principios inspiradores son los siguientes: 1. Desarrollo sostenible mediante la ordenaci\u00f3n de los montes y el impulso a la selvicultura. 2. Multifuncionalidad de los montes: recuperaci\u00f3n de la cubierta vegetal y ampliaci\u00f3n de la superficie arbolada. 3. Contribuci\u00f3n a la cohesi\u00f3n territorial a trav\u00e9s del desarrollo rural, fijando la poblaci\u00f3n y creando empleo. 4. Contribuci\u00f3n a la cohesi\u00f3n ecol\u00f3gica, integrando la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica en la gesti\u00f3n forestal y preservando el patrimonio gen\u00e9tico forestal. 5. Participaci\u00f3n p\u00fablica y social en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas, estrategias y programas, proponiendo la corresponsabilidad de la sociedad en la conser-vaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los montes. Entre las medidas contempladas por el Plan Forestal Espa\u00f1ol en el horizonte de los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os cabe destacar la reforestaci\u00f3n de 3,8 millones de hect\u00e1reasy la inversi\u00f3n de 2.200 millones de euros en los pr\u00f3ximos siete a\u00f1os para el des-arrollo de todas las actuaciones previstas.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 296En lo que respecta al sector energ\u00e9tico, podemos se\u00f1alar los siguientes puntos clave (OCDE, 2001a: 145): 1. El uso de energ\u00eda en la OCDE creci\u00f3 en un 36 por ciento de 1973 a 1998 y se espera que crezca un 35 por ciento m\u00e1s en 2020, por debajo del 51 porciento de crecimiento mundial esperado. La demanda energ\u00e9tica que crecem\u00e1s es la residencial, comercial y de transporte. 2. La producci\u00f3n y el uso de la energ\u00eda son los principales responsables de las emisiones antropog\u00e9nicas de gases de efecto invernadero, la contaminaci\u00f3ndel aire y la generaci\u00f3n de residuos nucleares, y tambi\u00e9n generan ruido, con-taminaci\u00f3n del agua y degradaci\u00f3n de los ecosistemas. La contaminaci\u00f3natmosf\u00e9rica relacionada con la energ\u00eda tiene significativos efectos negativossobre la salud humana. 3. En las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas existe el potencial para mejoras significativas en la eficiencia y comportamiento medioambiental de la combusti\u00f3n decombustibles f\u00f3siles, y para que crezca la cuota de mercado de la energ\u00edarenovable y de nuevas tecnolog\u00edas. 4. Sin embargo, el aumento total esperado en el uso de la energ\u00eda combinado con una demanda de electricidad creciente y una disminuci\u00f3n en el uso dela energ\u00eda nuclear probablemente resultar\u00e1 en un aumento del uso de laenerg\u00eda primaria total y de las emisiones relacionadas con la energ\u00eda. 5. Para conseguir reducciones significativas en las presiones medioambientales relacionadas con la energ\u00eda se necesitar\u00eda lo siguiente: a. Pol\u00edticas m\u00e1s agresivas para acelerar el uso del gas natural, las energ\u00edas renovables y otras nuevas tecnolog\u00edas. b. Acelerar la tasa de mejora en la eficiencia de conversi\u00f3n en el uso de com- bustibles f\u00f3siles en los sectores industrial y el\u00e9ctrico. c. Pol\u00edticas de gesti\u00f3n de demanda para aumentar la eficiencia en los secto- res residencial, comercial, agr\u00edcola y de transportes, y para promocionar laenerg\u00eda \"verde\". En nuestro pa\u00eds, la evidente insuficiencia de fuentes energ\u00e9ticas propias exige una pol\u00edtica din\u00e1mica y equilibrada que se oriente hacia tres objetivos esenciales: 1. Asegurar el suministro de energ\u00eda que evite el estrangulamiento de la acti- vidad econ\u00f3mica. 2. Diversificar las fuentes energ\u00e9ticas para reducir la dependencia de fuentes primarias y de suministradores. 3. Elaborar un modelo energ\u00e9tico compatible con un desarrollo sostenible.Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 297En relaci\u00f3n con este \u00faltimo punto, la pol\u00edtica energ\u00e9tica espa\u00f1ola apuesta por un sistema energ\u00e9tico que contribuya al cumplimiento de los compromisos dereducci\u00f3n de gases de efecto invernadero contemplados en el Protocolo deKioto, incentivando la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con origen en fuentes pri-marias menos contaminantes (como el gas natural), la implantaci\u00f3n de centralesde ciclo combinado para mayor aprovechamiento de los recursos energ\u00e9ticos y eldesarrollo de fuentes de energ\u00eda renovables. La Estrategia de Eficiencia Energ\u00e9tica en Espa\u00f1a 2003-2012 tiene como objeti- vo principal abordar el problema planteado por un crecimiento de la demandaenerg\u00e9tica por encima del crecimiento del PIB como consecuencia, entre otrosfactores, de la incorporaci\u00f3n progresiva de nuevos equipamientos, mayor implan-taci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y el mantenimiento de la tendencia a la convergencia conlos pa\u00edses de nuestro entorno. Esta iniciativa se encuadra dentro de la Resoluci\u00f3naprobada por el Parlamento tras el Debate del Estado de la Naci\u00f3n del mes dejulio de 2002 que especificaba la oportunidad de elaborar una propuesta sobreEficiencia Energ\u00e9tica con un horizonte temporal de una d\u00e9cada. El impulso a las energ\u00edas renovables como alternativa viable a otras fuentes con- vencionales de energ\u00eda fue debido al Plan de Fomento de las Energ\u00edasRenovables aprobado por el Gobierno el 30 de diciembre de 1999. Este Plan seelabor\u00f3 como respuesta al compromiso que emana de la Ley 54/1997, de 27 denoviembre, del Sector El\u00e9ctrico, que define el objetivo de desarrollo a alcanzarpor las Energ\u00edas Renovables. Este objetivo se concreta en una aportaci\u00f3n de estetipo de energ\u00eda que deber\u00eda ser del 12 por ciento de la oferta de energ\u00eda prima-ria en 2010 y una participaci\u00f3n de las fuentes renovables del 29 por ciento en eltotal de la energ\u00eda el\u00e9ctrica generada. Las actuaciones se centran en las siguien-tes \u00e1reas tecnol\u00f3gicas: e\u00f3lica, minihidr\u00e1ulica, solar t\u00e9rmica, solar fotovoltaica,solar termoel\u00e9ctrica, biocarburantes y biomasa. Hasta el momento los mejoresresultados se vienen consiguiendo en la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica de ori-gen e\u00f3lico. Por lo que se refiere a la integraci\u00f3n de la pol\u00edtica de medio ambiente en la pol\u00ed- tica industrial, destaquemos los aspectos clave de algunos sectores industrialessignificativos: 1. La industria del acero (OCDE, 2001a: 207): a. El sector del acero es muy intensivo en el uso de materia y energ\u00eda. Los principales impactos medioambientales que ocasiona incluyen contami-naci\u00f3n atmosf\u00e9rica y emisiones de gases de efecto invernadero, contami-naci\u00f3n del agua y la generaci\u00f3n de residuos.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 298b. La industria del acero en los pa\u00edses de la OCDE ha llevado a cabo impor- tantes avances tecnol\u00f3gicos en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, aumentando su efi-ciencia en el uso de la energ\u00eda y los recursos materiales y reduciendo laemisi\u00f3n de contaminantes. El uso de material reciclado tambi\u00e9n ha creci-do constantemente. c. Sin la adopci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas, la producci\u00f3n de acero mundial se estima que se duplicar\u00eda de 1995 a 2020 y que aumentar\u00eda un 65 por cien-to en la OCDE. Las emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2) y \u00f3xidos desulfuro (SOX) provenientes de este sector en la OCDE aumentar\u00edan un63 y 51 por ciento, respectivamente, y el consumo de agua y de combusti-ble aumentar\u00edan un 79 y un 64 por ciento, respectivamente, hasta 2020. d. Las principales pol\u00edticas disponibles para reducir los efectos medioam- bientales negativos de esta industria son el uso de instrumentos econ\u00f3mi-cos (eliminaci\u00f3n de subvenciones, tributos medioambientales, permisosde emisi\u00f3n negociables), el continuo apoyo al desarrollo y adopci\u00f3n denuevas tecnolog\u00edas y los acuerdos voluntarios con la industria. 2. La industria de la pulpa y el papel (OCDE, 2001a: 215): a. La producci\u00f3n mundial en este sector se espera que crezca un 77 por cien- to de 1995 a 2020, con un crecimiento del 60 por ciento en la OCDE y del170 por ciento en el resto del mundo. b. Se trata de una industria muy intensiva en el uso de capital, energ\u00eda y recursos naturales. Se estima que el aumento de la producci\u00f3n hasta 2020requerir\u00eda un 71 por ciento m\u00e1s de agua, 53 por ciento m\u00e1s de energ\u00eda ymucha m\u00e1s madera o papel reciclado. c. Los impactos medioambientales de este sector incluyen su contribuci\u00f3n a la deforestaci\u00f3n, la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, del agua y del suelo, y p\u00e9r-dida de biodiversidad. Se espera que las emisiones de CO2 de este sectoraumenten en un 62 por ciento en la OCDE entre 1995 y 2020 y las de SOXen un 23 por ciento. En el resto del mundo las emisiones se duplicar\u00edan. d. Las principales pol\u00edticas disponibles consisten en la difusi\u00f3n de las mejo- res tecnolog\u00edas disponibles, enfoques reguladores integrados, el uso de tri-butos medioambientales y los acuerdos voluntarios. 3. La industria qu\u00edmica (OCDE, 2001a: 222): a. La producci\u00f3n, consumo y comercio de productos qu\u00edmicos ha crecido de manera constante en la OCDE y se proyecta que contin\u00fae creciendohasta 2020 aproximadamente al mismo ritmo que el PIB. b. Esta industria ha progresado significativamente en la reducci\u00f3n de las emisiones contaminantes durante el proceso de producci\u00f3n. c. Existe una gran preocupaci\u00f3n sobre el posible impacto de algunas sustan- cias qu\u00edmicas sobre el medio ambiente y la salud humana, especialmentecon respecto a las sustancias persistentes, bioacumulativas y t\u00f3xicas.Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 299d. Se debe dar prioridad a la investigaci\u00f3n de los efectos de las sustancias qu\u00edmicas en el mercado para poder tomar decisiones adecuadas de admi-nistraci\u00f3n de riesgos. Existen muchos mecanismos (econ\u00f3micos, volunta-rios, reguladores) que pueden incentivar el desarrollo de mejor informa-ci\u00f3n por el sector. Cuando tal informaci\u00f3n no est\u00e9 disponible, muchos pa\u00ed-ses adoptar\u00e1n un enfoque de precauci\u00f3n. A este respecto, podemos se\u00f1alar que la sensibilizaci\u00f3n del empresariado espa- \u00f1ol a todo lo referente al medio ambiente viene experimentando un notableaumento a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. Cada vez son m\u00e1s las empresas que est\u00e1nadoptando sistemas de gesti\u00f3n medioambiental, adquiriendo compromisos demejora de su comportamiento tanto en el establecimiento de objetivos como enlas diversas fases de desarrollo de los procesos productivos de sus empresas. Elmejor indicador de este compromiso es el n\u00famero de empresas certificadas en elSistema de Gesti\u00f3n Internacional ISO o en el europeo EMAS. En Espa\u00f1a, lacifra de empresas certificadas aumenta a\u00f1o tras a\u00f1o a ritmo creciente, lo querefleja el compromiso adquirido por nuestras empresas en la mejora de su com-portamiento medioambiental. En 1996 tan s\u00f3lo una docena de empresas dispon\u00ed-an de la certificaci\u00f3n ISO 14001; en enero de 2003 el n\u00famero de empresas quehan obtenido dicha certificaci\u00f3n superaba ampliamente las dos mil. Las certificaciones que acreditan un comportamiento medioambiental correcto se completan con instrumentos tales como las pol\u00edticas integradas de productoque cubren la totalidad del ciclo de vida de un producto evitando la transferen-cia de los problemas medioambientales de unos procesos a otros, la aplicaci\u00f3n desistemas de eficiencia energ\u00e9tica que tienen como objetivo reducir los compo-nentes energ\u00e9ticos de los bienes y servicios producidos tanto por razones decoste como por pol\u00edtica de gesti\u00f3n de residuos y emisiones, y el etiquetado eco-l\u00f3gico, que fue concebido para promover pautas de producci\u00f3n y consumo m\u00e1ssostenibles y orientar a los consumidores hacia productos cuyos procesos deobtenci\u00f3n son m\u00e1s respetuosos con el medio ambiente. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el sector industrial espa\u00f1ol ha realizado un esfuerzo con- siderable para adaptarse a normas medioambientales cada vez m\u00e1s estrictasemanadas de la UE y, en ocasiones, disposiciones todav\u00eda m\u00e1s exigentes de algu-nas Comunidades Aut\u00f3nomas en relaci\u00f3n con emisiones a la atm\u00f3sfera, vertidosindustriales y residuos del mismo car\u00e1cter. La Ley de Prevenci\u00f3n y ControlIntegrados de la Contaminaci\u00f3n (IPPC) ha significado un reto importante parala industria espa\u00f1ola, ya que supedita la puesta en marcha de las instalacionesincluidas en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a la obtenci\u00f3n de un permiso que determi-ne las condiciones medioambientales exigidas y los valores l\u00edmite de emisi\u00f3n deESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 300sustancias contaminantes, que se basar\u00e1n en las mejores t\u00e9cnicas disponibles en ese momento. La aplicaci\u00f3n de esta Ley va a suponer, para el sector industrialafectado, un esfuerzo inversor importante que depender\u00e1 en cada caso de losl\u00edmites que se establezcan para cada tipo de emisi\u00f3n contaminante y de las mejo-res t\u00e9cnicas disponibles en cada momento; el desarrollo reglamentario de estaLey, actualmente en proceso, resulta determinante a este respecto, y es un pasonecesario en la interiorizaci\u00f3n de los costes medioambientales que producen lasempresas y que, de otra forma, tendr\u00edan que ser afrontados por la sociedad sinque los precios de los bienes y servicios producidos incorporasen dichos costes y,consecuentemente, constituyan se\u00f1ales adecuadas para el mercado, orientandodebidamente a los agentes que intervienen en \u00e9l. El plazo para que las industrias existentes dispongan de la autorizaci\u00f3n ambiental integrada (que sustituye y aglutina el conjunto disperso de autorizaciones ambien-tales hoy exigibles) finaliza el 30 de octubre de 2007. La instalaci\u00f3n o modificaci\u00f3nsustancial de las actividades numeradas en el Anexo 1 de la Ley (instalaciones decombusti\u00f3n, producci\u00f3n-transformaci\u00f3n de metales, industrias minerales, qu\u00edmicas,gesti\u00f3n de residuos, papel y cart\u00f3n, textil, cuero, agroalimentarias-ganaderas)requerir\u00e1 un permiso previo de car\u00e1cter medioambiental que se debe revisar peri\u00f3-dicamente y reunir determinados requisitos establecidos en la Ley. El sector industrial se ve igualmente afectado por los compromisos adquiridos por Espa\u00f1a con la firma del Protocolo de Kioto, que nos obliga a reducir nues-tras emisiones de gases de efecto invernadero para cumplir con el techo de nosuperar, en el periodo 2008-2012, el 15 por ciento de incremento de las emisionescon respecto a 1990.Teniendo en cuenta que los datos del inventario del a\u00f1o 2001arrojan un exceso de emisiones cercano al 33 por ciento sobre la cifra de 1990, seentiende que el esfuerzo a realizar por la econom\u00eda espa\u00f1ola es muy importantesi queremos cumplir el objetivo y mantener un nivel de actividad compatible conla creaci\u00f3n de empleo estable y de calidad. 5. La necesidad de reorientar el comportamiento de los agentes econ\u00f3micos: los instrumentos econ\u00f3micos al servicio de la pol\u00edtica medioambiental y, en especial, de la reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero Las conclusiones de la econom\u00eda del medio ambiente han llevado a los economis- tas a defender que la pol\u00edtica medioambiental deber\u00eda basarse m\u00e1s en el uso deinstrumentos econ\u00f3micos que en el de la regulaci\u00f3n directa. Sin embargo, lasEconom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 301medidas puramente normativas han dominado dicha pol\u00edtica en todos los pa\u00edses. No obstante, a medida que las mejoras medioambientales m\u00e1s baratas se van lle-vando a la pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n directa, las medidas puramente nor-mativas (de mandato y control) resultan cada vez m\u00e1s caras. Como consecuencia,la necesidad de minimizar los costes de la pol\u00edtica del medio ambiente se hacecada vez m\u00e1s imperiosa. Por ello, es de esperar en el futuro pr\u00f3ximo que estapol\u00edtica se base cada vez m\u00e1s en el uso de instrumentos econ\u00f3micos, que soncapaces, en general, de alcanzar cualquier objetivo de reducci\u00f3n de contamina-ci\u00f3n a un coste mucho menor que la regulaci\u00f3n directa (Bu\u00f1uel, 1999). Entredichos instrumentos econ\u00f3micos destacan los tributos medioambientales y lospermisos de emisi\u00f3n negociables. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se encuentran las subvencio-nes, los sistemas de dep\u00f3sito-reembolso y las multas pecuniarias. Si nos centramos en los tributos, dos son los principales factores que determinan el grado de efectividad de los mismos como instrumentos de la pol\u00edtica medioam-biental, es decir, la capacidad de los tributos para generar los incentivos necesa-rios para que se reduzcan las emisiones o cualquier otro par\u00e1metro sobre el quese pretenda incidir. El primer factor es el impacto de los tributos sobre los pre-cios o costes marginales a los que se enfrentan los agentes econ\u00f3micos. Si no exis-te efecto marginal, el tributo no provoca ning\u00fan incentivo, como en el caso de untipo fijo per c\u00e1pita. El segundo factor es la elasticidad precio de las demandasgravadas, que depende de las posibilidades de sustituci\u00f3n. A corto plazo, estasposibilidades se ven limitadas por las tecnolog\u00edas, que vienen dadas, pero a largoplazo los tributos pueden afectar significativamente al cambio tecnol\u00f3gico.Adem\u00e1s, aunque las tecnolog\u00edas no pueden cambiarse a corto plazo, lo importan-te no es tanto su desarrollo como su adopci\u00f3n, y los tributos pueden afectar acorto y medio plazo a aumentar las tasas de adopci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas m\u00e1sfavorables para el medio ambiente (Bu\u00f1uel, 2004). El gr\u00e1fico 1 ofrece una significativa evidencia de c\u00f3mo la evoluci\u00f3n de la eficien- cia energ\u00e9tica de los veh\u00edculos nuevos en EEUU ha ido ligada de manera clara ala del precio real de la gasolina: cuando los precios subieron en los a\u00f1os setentacomo consecuencia de las crisis del petr\u00f3leo tambi\u00e9n lo hizo la eficiencia energ\u00e9-tica; por el contrario, una vez que los precios de la gasolina empezaron a dismi-nuir a partir de los a\u00f1os ochenta, la eficiencia energ\u00e9tica de los veh\u00edculos nuevosdej\u00f3 de mejorar significativamente. Por tanto, parece claro que un aumento deprecios significativo causado por un aumento de los impuestos sobre la gasolinapodr\u00eda conducir a una mejora de la eficiencia de los nuevos veh\u00edculos. En el cortoplazo no se trata de que se vayan a desarrollan r\u00e1pidamente veh\u00edculos m\u00e1s efi-cientes, sino que a la hora de adquirir un nuevo veh\u00edculo los consumidores seinclinar\u00e1n m\u00e1s por los veh\u00edculos m\u00e1s eficientes ya disponibles.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 302Ya en las primeras propuestas de introducci\u00f3n de un impuesto europeo sobre la energ\u00eda y el carbono, la Comisi\u00f3n Europea era consciente de que las medidasnormativas y las voluntarias no permitir\u00edan alcanzar el ahorro energ\u00e9tico necesa-rio para alcanzar siquiera el objetivo de estabilizar las emisiones de CO 2en la UE. Por esta raz\u00f3n, la Comisi\u00f3n consideraba imprescindible incorporar medidasfiscales, que incentivar\u00edan mejoras en la eficiencia energ\u00e9tica de la econom\u00eda delos pa\u00edses miembros a trav\u00e9s de los propios mecanismos del mercado. La Comisi\u00f3n pretend\u00eda que el impacto de las medidas fuera fiscalmente neutral y que se minimizaran las distorsiones econ\u00f3micas creadas por la introducci\u00f3n delos nuevos impuestos. Para ello, los ingresos generados por los nuevos impuestosdeber\u00edan redistribuirse entre los diferentes tipos de agentes econ\u00f3micos en pro-porci\u00f3n a la contribuci\u00f3n de cada tipo de agente a los ingresos impositivos glo-bales adicionales. Esta redistribuci\u00f3n se efectuar\u00eda mediante incentivos fiscales yreducciones de otros impuestos. Por otra parte, la Comisi\u00f3n tambi\u00e9n propon\u00edaque los nuevos impuestos no fueran de la UE, sino estatales, de modo que losingresos que generasen ir\u00edan directamente a las arcas de cada Estado. Aunque las propuestas de la Comisi\u00f3n nunca llegaron a ponerse en pr\u00e1ctica, hoy en d\u00eda son muchos los pa\u00edses de la UE que han emprendido la senda del uso deGR\u00c1FICO 1. Eficiencia en el gasto de combustible de los veh\u00edculos nuevos (medida como kil\u00f3metros recorridos por litro de combustible) y precio real de la gasolina en EEUU(1970=100) Fuente: (Bu\u00f1uel, 2004).Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 303instrumentos fiscales con fines medioambientales, aplicando incluso verdaderas reformas fiscales ecol\u00f3gicas. Frente al fracaso de sus propuestas fiscales, la Comisi\u00f3n Europea, adelant\u00e1ndose a la entrada en funcionamiento del comercio de emisiones previsto por elProtocolo de Kioto como uno de los tres llamados mecanismos de flexibilidad 2, propuso la creaci\u00f3n de un mercado propio de la UE, en el que la negociaci\u00f3n delos permisos de emisi\u00f3n se llevara a cabo entre los agentes emisores, en lugar deentre los Estados Miembros. La creaci\u00f3n de este mercado se encuentra en unestado legislativo muy avanzado, pues el Consejo lleg\u00f3 el 9 de diciembre de 2002a un acuerdo sobre la propuesta de Directiva sobre el comercio de emisiones, queahora debe ser examinada por el Parlamento Europeo. La propuesta de Directiva prev\u00e9 un sistema de comercio de emisiones obligato- rio para, en una primera fase (2005-2007), las emisiones de CO 2de las centrales el\u00e9ctricas con una potencia instalada superior a 20 Mw (excepto las incinerado-ras), las refiner\u00edas de petr\u00f3leo, las fundiciones y las f\u00e1bricas de cemento (que pro-duzcan m\u00e1s de 500 toneladas diarias), cer\u00e1mica, ladrillo, cristal, pulpa, papel ycart\u00f3n (que produzcan m\u00e1s de 20 toneladas diarias). El n\u00famero de instalacionesafectadas en la UE puede estar comprendido entre 4.000 y 5.000 instalaciones,estim\u00e1ndose que sus emisiones supondr\u00e1n el 46 por ciento de las emisiones deCO 2de la UE en 2010. Se excluye al sector qu\u00edmico porque sus emisiones son relativamente modestas y el n\u00famero de instalaciones muy elevado, y a las incine-radoras porque resulta muy complejo medir el contenido en carbono de losmateriales incinerados. En el primer periodo del sistema (2005-2007), los permisos se distribuir\u00e1n por los Estados Miembros entre sus empresas afectadas de manera gratuita (grandfathe-ring). En este primer periodo se prev\u00e9 una multa de 40 euros por tonelada de CO 2 emitida sin un permiso, cuyo pago no exime de que en el siguiente a\u00f1o deba apor-tarse permisos para cubrir las emisiones en infracci\u00f3n producidas el a\u00f1o anterior.En los siguientes periodos quinquenales (2008-2012, etc.), al menos el 90 por cien- 2 Los tres mecanismos son: a) El \"comercio de los derechos de emisi\u00f3n\", que permite que un pa\u00eds que emite menos de lo que le est\u00e1 permitido venda la parte de su cuota de emisi\u00f3n no usada a un segundo pa\u00eds, de forma que \u00e9ste pueda emitir la suma de sucuota original m\u00e1s la comprada al primero. b) El \"mecanismo para un desarrollo limpio\", que permite a los pa\u00edses desarrollados (los \u00fanicos que han adquirido com- promisos de reducci\u00f3n de emisiones a trav\u00e9s del protocolo de Kioto) invertir en pa\u00edses en desarrollo (que no hanadquirido ning\u00fan compromiso de reducci\u00f3n) para la ejecuci\u00f3n de proyectos destinados a la reducci\u00f3n de emisiones degases de efecto invernadero. El beneficio para el receptor es la transferencia de tecnolog\u00edas limpias, mientras que elinversor a\u00f1ade a la rentabilidad del proyecto la posibilidad de apuntarse una parte de las emisiones evitadas, facilitan-do el cumplimiento de sus compromisos. c) La \"aplicaci\u00f3n conjunta\", similar al mecanismo para un desarrollo limpio, pero con la particularidad de que el proyecto se desarrolla en un pa\u00eds que tambi\u00e9n tiene compromisos cuantificados de reducci\u00f3n. En este caso, el receptor debedescontarse de su cuenta las unidades de emisi\u00f3n que adquiere el inversor.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 304to de los permisos deber\u00e1 seguir distribuy\u00e9ndose gratuitamente, y el resto podr\u00e1 ser subastado. En los periodos a partir de 2008, la multa por incumplimiento ascien-de a 100 euros por tonelada de CO 2. Para llevar a cabo la distribuci\u00f3n de los per- misos, cada Estado Miembro debe establecer un Plan Nacional de Asignaci\u00f3n, quedebe ser consistente con el potencial tecnol\u00f3gico de las instalaciones para reducirsus emisiones y con el progreso actual y previsto hacia el cumplimiento de las obli-gaciones de reducci\u00f3n de emisiones asumidas por cada pa\u00eds. Tres son los factores que permiten explicar que la Comisi\u00f3n haya fracasado con respecto a las propuestas impositivas y no lo haya hecho con respecto a las depermisos negociables: 1. El hecho de que los permisos negociables se hubieran introducido ya en el marco del Protocolo de Kioto como un mecanismo de flexibilidad entre pa\u00edsesha hecho que fuera mucho m\u00e1s f\u00e1cil que todos los pa\u00edses consideraran la posi-bilidad de extender el comercio de emisiones a las propias fuentes de emisi\u00f3n(algo mucho m\u00e1s eficiente que limitar el comercio a los Estados). 2. La propuesta de Directiva sobre comercio de emisiones no requiere su apro- baci\u00f3n por unanimidad en el Consejo, todo lo contrario que las propuestas fis-cales, que han encontrado en el requisito de la unanimidad una barrera infran-queable. 3. Ciertos sectores industriales han considerado que un sistema de permisos negociables es una opci\u00f3n preferible a la introducci\u00f3n de impuestos sobre elcarbono, confiando en que su distribuci\u00f3n inicial gratuita (grandfathering) lesresulte beneficiosa, al menos en comparaci\u00f3n con la introducci\u00f3n de impues-tos, a los que se han opuesto frontalmente. No obstante, la tributaci\u00f3n sobre la energ\u00eda sigue siendo un instrumento atracti- vo, que puede combinarse con el sistema de permisos para que la carga delesfuerzo de reducci\u00f3n de emisiones no sea exclusiva de los sectores sometidos almercado de emisiones. En este sentido, resulta interesante la experiencia inter-nacional de condicionar la introducci\u00f3n o reducci\u00f3n de los tributos a la adhesi\u00f3ny cumplimiento de acuerdos voluntarios. Como ejemplo de la introducci\u00f3n con-dicionada, Suiza impone un impuesto subsidiario sobre el carbono a las empre-sas que no consiguen los objetivos de reducci\u00f3n de emisiones de CO 2a los que se comprometen mediante acuerdos voluntarios con la Administraci\u00f3n (OCDE,2001b: 78). Ejemplos de reducciones condicionadas los encontramos enDinamarca y Reino Unido. Dinamarca otorga ciertas concesiones en su impues-to sobre el CO 2a las industrias que negocian acuerdos voluntarios con la Administraci\u00f3n para reducir sus emisiones (OCDE, 2001b: 78). Por su parte,Reino Unido reduce en un 80 por ciento su impuesto sobre la energ\u00eda para lasEconom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 305empresas de las industrias intensivas en el uso de este factor que suscriben acuer- dos negociados obligatorios de mejora de su eficiencia energ\u00e9tica. De formaparecida, podr\u00edamos pensar en un esquema en el que las industrias que generanm\u00e1s emisiones se vieran sometidas al sistema de permisos y el resto de sectoresy las econom\u00edas dom\u00e9sticas fueran objeto de la imposici\u00f3n medioambiental. Finalmente, es importante se\u00f1alar que el efecto de los permisos negociables y de los tributos, que para muchos s\u00f3lo es id\u00e9ntico en teor\u00eda, es mucho m\u00e1s parecidoen la pr\u00e1ctica que lo que algunos pod\u00edan pensar. En este sentido, dos puntosmerecen ser destacados. En primer lugar, como se acaba de se\u00f1alar, son muchaslas industrias que han abogado por un sistema de permisos negociables con unadistribuci\u00f3n inicial de permisos gratuita como medio para evitar ser objeto de latributaci\u00f3n medioambiental, considerando que tal opci\u00f3n les resultar\u00eda muchom\u00e1s beneficiosa. Sin embargo, en c\u00edrculos todav\u00eda restringidos de empresariosespa\u00f1oles que quedar\u00e1n sometidos al sistema de permisos se est\u00e1 empezando aplantear si no hubiera sido mejor un aumento impositivo de car\u00e1cter medioam-biental que afecte a todos los sectores, pues existe el temor a que toda la cargadel cumplimiento de los compromisos de reducci\u00f3n de emisiones recaigan sobreellos y que tengan que incurrir en costosas compras de permisos que pongan enserio peligro su competitividad. En segundo lugar, otro argumento que ha inclinado la balanza a favor de los per- misos y en contra de los impuestos es el miedo a que estos \u00faltimos afectarannegativamente a la inflaci\u00f3n. La idea subyacente, que probablemente ha existidoen la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola, es que las medidas fiscales afectar\u00edan muy nega-tivamente a nuestros niveles de inflaci\u00f3n, ya de por s\u00ed mayores a los del resto dela UE, mientras que un sistema de permisos no tendr\u00eda por qu\u00e9 hacerlo, al repar-tirse gratuitamente. Sin embargo, esta idea parte de un grave error de base, alignorar que, aunque los permisos se reciban gratuitamente, su uso tiene un coste:el coste de oportunidad de los ingresos que su venta hubiera generado de notener que utilizarlos. Por tanto, aunque los permisos se distribuyan gratuitamen-te, los costes marginales de producci\u00f3n de cualquier empresa sometida al r\u00e9gi-men de permisos aumentar\u00e1n por la adici\u00f3n de ese coste marginal de oportuni-dad, aun cuando no incurran en el coste real de adquirir ning\u00fan permiso.Consiguientemente, los precios deber\u00edan aumentar de forma similar a lo que lohar\u00edan con un aumento impositivo de magnitud suficiente para generar los mis-mos efectos de disminuci\u00f3n de emisiones alcanzado con los permisos.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 3066. Econom\u00eda, medio ambiente y equidad Hasta ahora hemos venido tratando de la relaci\u00f3n del medio ambiente y de la pol\u00edtica medioambiental con la econom\u00eda desde el punto de vista de la eficienciaecon\u00f3mica. Pero adem\u00e1s de los aspectos de eficiencia, en econom\u00eda tampocopodemos olvidar los de equidad, y en este terreno tambi\u00e9n existe una estrecharelaci\u00f3n entre la econom\u00eda y el medio ambiente. De hecho, la pol\u00edtica de medioambiente puede entenderse como un poderoso instrumento redistribuidor de larenta y la calidad de vida, pues permite otorgar mayores beneficios a las perso-nas con menores ingresos, que no pueden pagar por s\u00ed mismas por mejorar \"su\"medio ambiente. Es claro que ni el impacto de la degradaci\u00f3n medioambiental (p. ej., la contami- naci\u00f3n atmosf\u00e9rica) ni el acceso a los servicios medioambientales (p. ej., \u00e1reasarboladas) es uniforme para todos los grupos sociales y econom\u00edas dom\u00e9sticas.En general, existe una distribuci\u00f3n no equitativa, de forma que suelen ser los gru-pos de renta m\u00e1s baja los m\u00e1s expuestos a la degradaci\u00f3n medioambiental y losque menor acceso tienen a los bienes p\u00fablicos medioambientales. Para explicareste fen\u00f3meno basta poner como ejemplo la evidencia internacional sobre c\u00f3molas viviendas cercanas a parques y lejos de fuentes emisoras de contaminaci\u00f3ntienden a ser m\u00e1s caras que las alejadas de zonas arboladas y cercanas a indus-trias emisoras de contaminaci\u00f3n, lo que hace que qui\u00e9nes tienen un mayor poderadquisitivo puedan auto-proporcionarse un mejor medio ambiente. En definitiva, las personas con mayor renta pueden y est\u00e1n dispuestas a pagar m\u00e1s por la calidad medioambiental que quienes tienen una renta menor. El resul-tado no s\u00f3lo no es equitativo, sino incluso ineficiente, puesto que la calidadmedioambiental es en gran medida un bien p\u00fablico, lo que implica que un resul-tado eficiente y equitativo supone que las personas de renta m\u00e1s baja deber\u00edanobtener una calidad medioambiental mayor que la que pueden y est\u00e1n dispues-tos a pagar. Es por ello que la pol\u00edtica medioambiental cumple una funci\u00f3n fun-damental de redistribuci\u00f3n de la renta, al facilitar a quienes de otro modo nopodr\u00edan acceder a ello un medio ambiente limpio, con sus obvias repercusionespositivas para la salud humana, as\u00ed como el acceso al disfrute de los bienes p\u00fabli-cos medioambientales. Ligado al efecto sobre la distribuci\u00f3n de la renta, debemos destacar tambi\u00e9n el efecto de la pol\u00edtica de medio ambiente como motor de inversi\u00f3n y generaci\u00f3nde empleo en Espa\u00f1a, que, por tanto, puede beneficiar a un sector de menorrenta, como es el constituido por los desempleados. Con frecuencia se ha repro-chado a la pol\u00edtica de medio ambiente el constituir un freno al crecimiento eco-Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 307n\u00f3mico por desincentivar la inversi\u00f3n productiva. Tambi\u00e9n se ha llegado a soste- ner que su aplicaci\u00f3n rigurosa contribu\u00eda a destruir empleo. Despu\u00e9s de m\u00faltiplesestudios sobre esta materia, tales afirmaciones no se pueden mantener. En un estudio realizado por una consultora independiente para el Ministerio de Medio Ambiente en marzo de 2000 (PricewaterhouseCoopers, 2000), el empleodirecto en actividades de claro contenido medioambiental se cifraba en unos220.000 puestos de trabajo, es decir, el 1,6 por ciento de la poblaci\u00f3n ocupada.Entre las actividades contempladas y al margen de las tradicionalmente conside-radas como las relacionadas con el mercado del agua (abastecimiento, sanea-miento y depuraci\u00f3n, regad\u00edos) y las relacionadas con el sector p\u00fablico medioam-biental, se incluyeron otras de car\u00e1cter emergente, con gran futuro en nuestropa\u00eds, como las relativas a los diversos mercados de residuos, protecci\u00f3n del medioambiente atmosf\u00e9rico, energ\u00edas renovables, agricultura ecol\u00f3gica y turismo eco-l\u00f3gico. El mencionado estudio realizaba una estimaci\u00f3n del empleo indirectomedioambiental, siguiendo criterios de la Comisi\u00f3n Europea, que les llevaba aevaluarlo en unas 123.000 personas. El seguimiento de la evoluci\u00f3n del empleo directo puede realizarse de forma peri\u00f3dica a trav\u00e9s de datos facilitados por el Ministerio de Trabajo y AsuntosSociales relativos a afiliaci\u00f3n a la Seguridad Social para una muestra amplia quecomprende las actividades de car\u00e1cter medioambiental m\u00e1s representativas. Conlos datos correspondientes al mes de octubre de 2002, puede verse que en losdoce meses anteriores el empleo directo de car\u00e1cter medioambiental hab\u00eda cre-cido un 8,4 por ciento, netamente por encima del aumento experimentado por losafiliados al R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, que fue del 3,5 por ciento.Este dato nos da idea del dinamismo de este tipo de actividades frente al restode la econom\u00eda, lo que no es sorprendente en sectores emergentes que superansu fragilidad inicial. Resulta oportuno se\u00f1alar aqu\u00ed que, en lo relativo al empleo, determinadas activi- dades de este campo son particularmente intensivas en mano de obra y, con fre-cuencia, en mano de obra poco cualificada, por lo que impulsar dichas activida-des contribuye a dar mayor estabilidad a sectores m\u00e1s desfavorecidos del merca-do laboral y, simult\u00e1neamente, a consolidar niveles de oferta laboral tradicional-mente err\u00e1ticos (pi\u00e9nsese en la recogida de residuos, en la vigilancia de espaciosnaturales protegidos, en los trabajos de reforestaci\u00f3n o de lucha contra incendiosforestales, entre otros). Por lo que al empleo en el medio rural ata\u00f1e, se contribu-ye a dar mayor estabilidad al mismo, fijando la poblaci\u00f3n a sus lugares habitua-les de residencia.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 3087. Econom\u00eda, medio ambiente y comercio exterior en una econom\u00eda global Las implicaciones medioambientales de la globalizaci\u00f3n pueden ser tanto positi- vas como negativas. La globalizaci\u00f3n puede mejorar la eficiencia en el uso yadministraci\u00f3n de los recursos naturales en los pa\u00edses menos desarrollados, perotambi\u00e9n puede crear riesgos para la salud de los ecosistemas naturales mundia-les. El efecto neto de la globalizaci\u00f3n depender\u00e1 del ritmo y direcci\u00f3n del creci-miento econ\u00f3mico y de la existencia y efectividad de instituciones y pol\u00edticas quemaximicen los efectos positivos y minimicen los negativos (OCDE, 2001a: 47). En el caso de Espa\u00f1a, resulta de inter\u00e9s prestar atenci\u00f3n a la relevancia de los bien- es y servicios medioambientales en relaci\u00f3n al comercio exterior. Aunque el merca-do medioambiental comprende tanto bienes como servicios, por lo que se refiere alcomercio exterior, las estad\u00edsticas s\u00f3lo recogen equipos para aplicaciones medioam-bientales. No resulta sencillo separar en el Arancel de Aduanas los c\u00f3digos quecorresponden inequ\u00edvocamente a bienes industriales de car\u00e1cter medioambiental.Sin embargo, se ha podido agrupar el conjunto de c\u00f3digos que se refieren a equiposdestinados al tratamiento de residuos (incluso incineraci\u00f3n), instalaciones para tra-tamiento de aguas y equipos para filtrado y depuraci\u00f3n de gases. Este conjunto debienes constituye una muestra representativa de aqu\u00e9llos con aplicacionesmedioambientales que son objeto de comercio exterior. El an\u00e1lisis de una seriedesde 1993 a 2001 permite observar dos aspectos importantes: 1. El mercado exterior de estos bienes est\u00e1 en franca expansi\u00f3n, tanto por lo que se refiere a las importaciones como a las exportaciones. Desde el a\u00f1o 1993, elvalor de las importaciones se ha multiplicado por tres y el de las exportacionescasi otro tanto. 2. Aunque la balanza comercial arroja un d\u00e9ficit para Espa\u00f1a, desde 1998 las exportaciones muestran mayor tendencia a crecer que las importaciones. Si consideramos el abanico de actividades medioambientales, vemos que Espa\u00f1a tiene un considerable potencial exportador en determinadas \u00e1reas. Por ejemplo,la tecnolog\u00eda y la experiencia espa\u00f1olas en el tratamiento de agua para el consu-mo humano, especialmente en desalaci\u00f3n, en el tratamiento de aguas residualesy en el desarrollo de fuentes de energ\u00eda renovables, en especial la e\u00f3lica y solar,pueden competir muy ventajosamente en mercados en expansi\u00f3n de econom\u00edasemergentes de Iberoam\u00e9rica y de los continentes asi\u00e1tico y africano. Tampocoser\u00e1 desde\u00f1able el futuro mercado medioambiental de los pa\u00edses de Europa delEste que, en gran parte, se incorporar\u00e1n a la UE en breve, aunque la competen-cia de otros pa\u00edses europeos, geogr\u00e1ficamente mejor situados, ser\u00e1 muy dura.Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 309En otros campos, tales como la lucha contra la desertizaci\u00f3n, la lucha contra incendios forestales o la regeneraci\u00f3n de playas, Espa\u00f1a dispone de tecnolog\u00eda y experiencia per-fectamente exportables y pueden encontrar favorable acogida en multitud de pa\u00edsescon graves problemas de este car\u00e1cter. Muchos de estos mercados se encuentran enpa\u00edses menos desarrollados, pero los programas de ayudas de organismos internacio-nales cada vez contemplan con mayor frecuencia los aspectos medioambientales deldesarrollo y Espa\u00f1a cuenta con empresas consultoras y expertos en medio ambientecapaces de abrir estos nuevos mercados al empresariado espa\u00f1ol m\u00e1s din\u00e1mico. Para dar una idea del potencial que encierra el mercado medioambiental mundial, podemos decir que, seg\u00fan estimaciones de la OCDE, el mercado de productos, pro-cesos y servicios medioambientales es de 330.000 millones de d\u00f3lares y se calculaque su crecimiento ser\u00e1 de un 30 por ciento hasta 2010. Especial relevancia tendr\u00e1nmercados como el chino, para el que se estima un crecimiento del 12 por cientoanual, sureste asi\u00e1tico con el 14 por ciento anual o Iberoam\u00e9rica y Este de Europa,donde crecer\u00e1 a un ritmo del 10 por ciento anual. Los elementos m\u00e1s negativos de las empresas espa\u00f1olas son los de su reducido tama\u00f1o en comparaci\u00f3n con las competidoras de otros pa\u00edses y su escasa expe-riencia en mercados exteriores. No obstante, estos inconvenientes pueden com-pensarse con su competitividad demostrada en determinadas \u00e1reas y la posibili-dad, siempre abierta, de realizar alianzas con socios y expertos que faciliten supenetraci\u00f3n en los nuevos mercados. 8. Conclusiones Es claro que la econom\u00eda y la defensa y el disfrute del medio ambiente no s\u00f3lono son aspectos antag\u00f3nicos de la vida humana, sino que cada vez m\u00e1s deben sercomplementarios. Con respecto a varios problemas medioambientales, puedeconcluirse que los pa\u00edses desarrollados, y entre ellos Espa\u00f1a, vienen consiguien-do o se espera que consigan en los pr\u00f3ximos a\u00f1os grandes avances en las siguien-tes \u00e1reas (OCDE, 2001a: 17-18): 1. Disminuci\u00f3n de algunos contaminantes atmosf\u00e9ricos: a. Los pa\u00edses de la OCDE han eliminado pr\u00e1cticamente por completo las emi- siones de plomo de la gasolina y las emisiones de los CFCs que destruyen lacapa de ozono. b. Las emisiones de \u00f3xidos de sulfuro, mon\u00f3xido de carbono y de ciertas part\u00ed- culas en suspensi\u00f3n han disminuido significativamente y la aplicaci\u00f3n deobjetivos ya acordados en muchos pa\u00edses de la OCDE conducir\u00e1 a reduccio-nes a\u00fan mayores hasta 2020.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 3102. Reducci\u00f3n de las emisiones industriales localizadas: la mayor\u00eda de las indus- trias con establecimientos localizados fijos (p. ej., industrias del acero, de pulpay papel, y qu\u00edmica) han aumentado significativamente su eficiencia y mejora-do sus m\u00e9todos de producci\u00f3n, resultando en reducciones significativas de laintensidad en el uso de recursos y de las emisiones de contaminantes y residuospor unidad de producto. 3. Correcci\u00f3n de las tendencias a la deforestaci\u00f3n: despu\u00e9s de siglos de defores- taci\u00f3n, las dos \u00faltimas d\u00e9cadas han contemplado un aumento del \u00e1rea y elvolumen forestado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la OCDE. Sin embargo, ciertas presiones y problemas medioambientales plantean incerti- dumbres y problemas potenciales (OCDE, 2001a: 18, 20): 1. El uso del agua: aunque el uso de agua per c\u00e1pita ha disminuido desde 1980 en m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses de la OCDE y se espera que disminuya por uni-dad de PIB hasta 2020, el consumo total de agua sigue aumentando. 2. Calidad de las aguas superficiales: aunque se han producido mejoras significa- tivas, pocos pa\u00edses de la OCDE han alcanzado satisfactoriamente objetivosb\u00e1sicos de calidad de las aguas superficiales. 3. Integridad de la capa de ozono: aunque la aplicaci\u00f3n del Protocolo de Montreal ha conducido a una disminuci\u00f3n significativa de las emisiones deCFCs, la capa de ozono contin\u00faa adelgazando a medida que las emisiones delpasado alcanzan la estratosfera. 4. Emisiones t\u00f3xicas industriales: los efectos sobre la salud humana y los ecosis- temas de las emisiones t\u00f3xicas industriales siguen estando rodeados de granincertidumbre. 5. Generaci\u00f3n de residuos peligrosos: no existen datos fidedignos en los pa\u00edses de la OCDE sobre esta materia, aunque existen indicios de que su generaci\u00f3n havenido creciendo. 6. Biotecnolog\u00eda: no existe un entendimiento claro de los efectos potenciales sobre la salud humana y los ecosistemas de muchos aspectos de la biotecnolo-g\u00eda moderna. 7. Acuacultura y plantaciones forestales: aunque ambas contribuyen a aliviar la presi\u00f3n de la demanda sobre, respectivamente, la captura marina de pescado ylos bosques de crecimiento antiguo, tambi\u00e9n presentan efectos potencialmen-te negativos sobre la calidad de los ecosistemas locales. Finalmente, existe un elevado n\u00famero de presiones y problemas medioambien- tales cuyas tendencias negativas actuales no parece que vayan a resolverse en laspr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas si no se adoptan nuevas y urgentes medidas. Entre estosproblemas cabe destacar los siguientes (OCDE, 2001a: 18-19):Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 3111. Sobreexplotaci\u00f3n de los recursos pesqueros: una cuarta parte de las pesquer\u00ed- as marinas mundiales se han agotado, est\u00e1n sobreexplotadas o se est\u00e1n recupe-rando de la sobreexplotaci\u00f3n. El aumento de la demanda de pescado en laspr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas deber\u00e1 satisfacerse mediante la acuicultura, pues las pes-quer\u00edas no ofrecen signos de que su productividad pueda aumentar. 2. Deforestaci\u00f3n global y p\u00e9rdida de biodiversidad: los esfuerzos en los pa\u00edses de la OCDE (programas de forestaci\u00f3n y aumento de las \u00e1reas protegidas) soninsuficientes para contrarrestar las tendencias mundiales, esper\u00e1ndose que elresto de pa\u00edses pierdan un 10 por ciento de su \u00e1rea forestal hasta 2020. 3. Cambio clim\u00e1tico: a pesar de los compromisos asumidos por los pa\u00edses indus- trializados en el Protocolo de Kioto para reducir sus emisiones de gases deefecto invernadero, se espera que \u00e9stas contin\u00faen aumentando en los pa\u00edses dela OCDE hasta 2020, y con aumentos a\u00fan mayores en el resto de pa\u00edses. Lejosdel objetivo para los pa\u00edses del Anexo I de reducir sus emisiones de gases deefecto invernadero un 5 por ciento en el periodo 2008-2012 con respecto a lasemisiones de 1990, es probable que los pa\u00edses de la OCDE aumenten estasemisiones en un tercio hasta 2020. Por tanto, resulta imprescindible abordar deforma urgente pol\u00edticas mucho m\u00e1s duras si se quiere evitar los peores efectosdel cambio clim\u00e1tico. Estas pol\u00edticas deber\u00e1n incidir especialmente en el uso dela energ\u00eda y el transporte, que son los principales responsables del crecimientode las emisiones de gases de efecto invernadero, adem\u00e1s de las emisiones cau-santes de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica urbana. 4. Contaminaci\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas: la contaminaci\u00f3n agr\u00edcola es la prin- cipal responsable de este problema, que no hab\u00eda sido una gran preocupaci\u00f3nen el pasado pero que lo es ahora de forma creciente. La acumulaci\u00f3n de nitra-tos y otros contaminantes en las aguas subterr\u00e1neas resulta cada vez un pro-blema mayor a medida que el aumento de la demanda de agua incrementa lapresi\u00f3n sobre los acu\u00edferos para el consumo humano y otros usos. Hasta 2020,se estima que la descarga de nitr\u00f3geno procedente de la agricultura en lasaguas aumente m\u00e1s de una cuarta parte y que sustancias qu\u00edmicas t\u00f3xicas siganexpandi\u00e9ndose en el medio ambiente, causando serios efectos perniciosossobre la salud humana. Frente a los grandes retos medioambientales que todav\u00eda tenemos por delante, el uso de instrumentos econ\u00f3micos, especialmente de los tributos medioambienta-les y los permisos de emisi\u00f3n negociables, se muestra como una necesidad impe-riosa. Sin la necesaria interiorizaci\u00f3n de los costes medioambientales en los pre-cios, que permiten estos instrumentos, resultar\u00e1 imposible que los agentes econ\u00f3-micos modifiquen su comportamiento en la direcci\u00f3n que obliga la sostenibili-dad, pues las se\u00f1ales de precio de los mercados estar\u00e1n totalmente distorsiona-das e incentivar\u00e1n el uso insostenible de los recursos naturales.Adem\u00e1s de corre-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente 312gir las se\u00f1ales de precios para que el resultado del mercado tenga en cuenta los da\u00f1os medioambientales, la principal ventaja de los instrumentos econ\u00f3micos esque disminuyen el coste total para la sociedad de reducir la contaminaci\u00f3n, gra-cias a la flexibilidad que otorgan a empresas y consumidores para adaptar sucomportamiento. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n proporcionan mayores incentivos a la inno-vaci\u00f3n y a la eficiencia que los enfoques exclusivamente normativos. Finalmente, hemos visto que la pol\u00edtica de medio ambiente no es s\u00f3lo un instru- mento para mejorar la eficiencia econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n un instrumento redistri-buidor de la renta y la calidad de vida, que proporciona mayores beneficios paralas personas con menores ingresos, que no pueden pagar por s\u00ed mismas por mejo-rar \"su\" medio ambiente. En este sentido, la pol\u00edtica de medio ambiente tambi\u00e9npuede mejorar la distribuci\u00f3n de la renta a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de empleo enEspa\u00f1a, pues dicha pol\u00edtica es un importante motor de inversi\u00f3n y creaci\u00f3n de nue-vas oportunidades laborales, sobre todo en los sectores emergentes de las denomi-nadas ecoindustrias, en muchos de los cuales somos suficientemente competitivospara que sean cada vez m\u00e1s un componente m\u00e1s importante de nuestras exporta-ciones y, por tanto, de la generaci\u00f3n de riqueza y empleo en Espa\u00f1a. Referencias Bibliogr\u00e1ficas Azqueta Oyarzun, Diego (2002): Introducci\u00f3n a la econom\u00eda ambiental, McGraw-Hill Profesional, Madrid. Bu\u00f1uel Gonz\u00e1lez, Miguel (1999): El uso de instrumentos econ\u00f3micos en la pol\u00edti- ca del medio ambiente, Colecci\u00f3n Estudios 75, Consejo Econ\u00f3mico y Social, Madrid. - (2004): \"Cap\u00edtulo VII: El uso de tributos con fines medioambientales en el \u00e1mbito internacional: comparaci\u00f3n, efectividad y obst\u00e1culos\", en Miguel Bu\u00f1uelGonz\u00e1lez (director), Tributaci\u00f3n medioambiental: teor\u00eda, pr\u00e1ctica y propuestas , Colecci\u00f3n Econom\u00eda, Civitas, Madrid. Hotelling, Harold (1931): \"The Economics of Exhaustible Resources \", Journal of Political Economy 39, abril, pp. 137-175.Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad Miguel Bu\u00f1uel 313Ludevid, Manuel (2003): Un vivir distinto: c\u00f3mo el medio ambiente cambiar\u00e1 nuestra vida, Nivola, Madrid. M\u00e1rquez Molero, Rafael (2004): \"Cap\u00edtulo VI: La fiscalidad de los montes en Espa\u00f1a \",en Miguel Bu\u00f1uel Gonz\u00e1lez (director), Tributaci\u00f3n medioambiental: teor\u00eda, pr\u00e1ctica y propuestas , Colecci\u00f3n Econom\u00eda, Civitas, Madrid. Marshall,Alfred (1890): Principles of Economics, 8\u00aa edici\u00f3n ,Macmillan, Londres. Meadows, Donnela H., et al. (1972): The Limits to Growth , Universe Books, Nueva York. OCDE (2001a): OECD Environmental Outlook , OCDE, Arthur C. Economics of Welfare , Macmillan, Londres. PricewaterhouseCoopers (2000): Empleo ambiental Madrid. Russi, Daniela, et al. (2003): \"Material Flow Analysis for Spain (1980-2000) \", presentado en la 12thAnnual Conference of the European Association of Environmental and Resource Economists , 28-30 de junio, Bilbao.ESPA\u00d1A 2015 El medio ambiente en Espa\u00f1a: entre el creciente inter\u00e9s cient\u00edfico y la escasa atenci\u00f3n pol\u00edtica1 C\u00e9sar ColinoCAP\u00cdTULO 7 Medio ambiente RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"Econom\u00eda y medio ambiente: tendencias hacia la sostenibilidad\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 11 de Diciembre de 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente (RELATO DEL DEBATE) 316El ponente, Miguel Bu\u00f1uel (UCM) comenz\u00f3 su exposici\u00f3n refiri\u00e9ndose al con- cepto de desarrollo sostenible popularizado por el Informe Brundtland, que lodefin\u00eda como el desarrollo que permite satisfacer las necesidades de las genera-ciones presentes sin comprometer la satisfacci\u00f3n de las necesidades de las gene-raciones futuras, y al hecho de que este concepto tiene un pilar econ\u00f3mico, unomedioambiental y uno social. El ponente pas\u00f3 entonces a referirse al estudiocient\u00edfico de la interacci\u00f3n entre la econom\u00eda y el medio ambiente, se\u00f1alando lasdistintas subdisciplinas econ\u00f3micas dedicadas a su estudio. As\u00ed, la econom\u00eda delos recursos naturales se dedica al an\u00e1lisis econ\u00f3mico del flujo de materia y ener-g\u00eda del sistema natural al sistema econ\u00f3mico, la econom\u00eda del medio ambiente sededica al an\u00e1lisis econ\u00f3mico del flujo de residuos del sistema econ\u00f3mico al siste-ma natural y al an\u00e1lisis econ\u00f3mico del suministro de bienes p\u00fablicos medioam-bientales, y un enfoque m\u00e1s reciente, la econom\u00eda ecol\u00f3gica, que incorpora alan\u00e1lisis econ\u00f3mico elementos frecuentemente ignorados de ecolog\u00eda y termodi-n\u00e1mica. Para el ponente, el an\u00e1lisis econ\u00f3mico de las tres funciones econ\u00f3micasdel sistema natural muestra que la del medio ambiente es una de las \u00e1reas en laque m\u00e1s se producen los \"fallos del mercado\" ya que la asignaci\u00f3n de recursosgenerada por los mercados es habitualmente ineficiente. Tras ello Bu\u00f1uel pas\u00f3 a referirse a la necesidad de la separaci\u00f3n entre el da\u00f1o medioambiental y el crecimiento econ\u00f3mico se\u00f1alando la evidencia existente enlos pa\u00edses occidentales de que se ha producido una ruptura de la relaci\u00f3n entreel crecimiento econ\u00f3mico y la contaminaci\u00f3n y el uso de los recursos naturales.El hecho de que las econom\u00edas occidentales se hacen cada vez m\u00e1s eficientes ent\u00e9rminos medioambientales y se ha producido una \"desmaterializaci\u00f3n\" de laeconom\u00eda lo prueba el hecho de que los pa\u00edses de la OCDE se espera que reduz-can su intensidad energ\u00e9tica en un 20% de aqu\u00ed a 2020 a pesar de aumentar suconsumo energ\u00e9tico en un 35%. En Espa\u00f1a, sin embargo, seg\u00fan el ponente, laevidencia es menos favorable ya que hemos pasado de un consumo material de9 toneladas por persona en 1980 a 15,5 en 2000, siendo uno de los pocos pa\u00edsesde la UE que ha aumentado su consumo energ\u00e9tico por unidad de PIB. A continuaci\u00f3n, abord\u00f3 el tema de la integraci\u00f3n de la pol\u00edtica medioambiental en las pol\u00edticas econ\u00f3micas, aludiendo al compromiso de la UE para el desarro-llo sostenible y a la llamada \"Estrategia de Cardiff\" que fomenta una preocupa-ci\u00f3n transversal por el medioambiente en todos los sectores de producci\u00f3n. Trasrepasar las amenazas medioambientales de varios sectores como el sector agr\u00edco-la, el energ\u00e9tico, el industrial -acero, pulpa y papel, qu\u00edmica-, recalc\u00f3 la necesidadde reorientar el comportamiento de los agentes econ\u00f3micos mediante instru-mentos econ\u00f3micos al servicio de la pol\u00edtica medioambiental y, en especial, de lareducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero. Para ello abog\u00f3 por elEl medio ambiente en Espa\u00f1a: inter\u00e9s cient\u00edfico y atenci\u00f3n pol\u00edtica C\u00e9sar Colino 317uso de instrumentos econ\u00f3micos m\u00e1s que de la regulaci\u00f3n directa. Para ello se refiri\u00f3 a los tributos medioambientales, a los permisos de emisi\u00f3n negociablesadem\u00e1s de las subvenciones, los sistemas de dep\u00f3sito-reembolso y las multaspecuniarias. En este sentido hizo alusi\u00f3n a algunas propuestas fiscales de laComisi\u00f3n Europea como la introducci\u00f3n de un impuesto europeo sobre la ener-g\u00eda y el carbono y a algunos fracasos de estas propuestas. En cualquier caso, endefensa de estos instrumentos econ\u00f3micos, el ponente concluy\u00f3 claramente quesin la interiorizaci\u00f3n de los costes ambientales en los precios resultar\u00e1 imposibleque los agentes econ\u00f3micos modifiquen su comportamiento en la direcci\u00f3n queobliga la sostenibilidad. Los instrumentos econ\u00f3micos tienen como principal ven-taja que disminuyen el coste total para la sociedad de reducir la contaminaci\u00f3n,gracias a la flexibilidad que otorgan a los agentes para adaptar su comportamien-to, proporcionando mayores incentivos a la innovaci\u00f3n y a la eficiencia que losenfoques exclusivamente normativos. Seguidamente, el ponente dedic\u00f3 unas palabras a las relaciones entre econom\u00eda, medio ambiente y equidad. Para Bu\u00f1uel, suelen ser los grupos de renta m\u00e1s bajalos m\u00e1s expuestos a la degradaci\u00f3n medioambiental y los que menor acceso tie-nen a los bienes p\u00fablicos ambientales. Aquellos sectores de poblaci\u00f3n con mayorpoder adquisitivo pueden auto-proporcionarse un mejor medio ambiente por loque la pol\u00edtica medioambiental tambi\u00e9n cumple una funci\u00f3n de redistribuci\u00f3n dela renta facilitando un medio ambiente limpio a quienes de otro modo no podr\u00ed-an acceder a el. A ello a\u00f1adi\u00f3 Bu\u00f1uel el papel de la pol\u00edtica medioambientalcomo motor de inversi\u00f3n y generaci\u00f3n de empleo en Espa\u00f1a, con lo que tambi\u00e9nbeneficiar\u00eda a sectores de menor renta como los desempleados. Por \u00faltimo, el ponente aludi\u00f3 al tema de las relaciones entre econom\u00eda, medio ambiente y comercio exterior en la econom\u00eda global, se\u00f1alando c\u00f3mo la globali-zaci\u00f3n puede tener implicaciones ambientales positivas, como la mejora de la efi-ciencia en el uso y administraci\u00f3n de los recursos naturales en los pa\u00edses menosdesarrollados, como negativas, ya que crea riesgos para la salud de los ecosiste-mas naturales mundiales. Para Bu\u00f1uel, el efecto neto depender\u00e1 del ritmo ydirecci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico y de la existencia y efectividad de institu-ciones y pol\u00edticas que maximicen los efectos positivos y minimicen los negativos.Tras este tema, el ponente resumi\u00f3 en sus conclusiones los avances y los proble-mas que todav\u00eda quedan por resolver en la lucha contra los problemas medioam-bientales. A continuaci\u00f3n presentaron sus reacciones a la ponencia los panelistas Diego Azqueta (Universidad de Alcal\u00e1 de Henares), Juan Antonio Cabrera (CIEMAT)y Enrique McPherson (CSIC).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente (RELATO DEL DEBATE) 318El primer panelista en tomar la palabra, el tambi\u00e9n economista Diego Azqueta, plante\u00f3 su intervenci\u00f3n resaltando en primer lugar el avance del conocimientode las relaciones entre econom\u00eda y medio ambiente en nuestro pa\u00eds, se\u00f1alandocomo ilustraci\u00f3n la reciente reuni\u00f3n en Bilbao de la Asociaci\u00f3n Europea deEconom\u00eda Ambiental y de los Recursos Naturales, donde una gran cantidad degrupos de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles compartieron resultados con colegas europe-os. Azqueta se\u00f1al\u00f3 el buen nivel de la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola en estos temas aun-que tambi\u00e9n apunt\u00f3 un potencial subutilizado por la ausencia de coordinaci\u00f3npara avanzar con una visi\u00f3n global de Espa\u00f1a. En su diagn\u00f3stico,Azqueta lamen-t\u00f3 que aunque se han hecho progresos en algunos aspectos como por ejemplo laidentificaci\u00f3n de problemas micro, como las causas econ\u00f3micas de algunos pro-blemas medioambientales o la creciente valoraci\u00f3n de nuestros recursos natura-les, sin embargo, la problem\u00e1tica ambiental no s\u00f3lo requiere de esfuerzos volun-taristas y espont\u00e1neos sino que requerir\u00eda un esfuerzo coordinado y dirigido conunas l\u00edneas muy precisas. El panelista sostuvo as\u00ed que una vez que conocemos lasbases y las tendencias tambi\u00e9n estamos comprobando que las soluciones f\u00e1cileshan desaparecido y que el encarar ahora la problem\u00e1tica presente va a suponerintereses contrapuestos y sacrificios, por lo que se hace imprescindible una volun-tad decidida de moverse en una direcci\u00f3n determinada que demanda la sociedad.Seg\u00fan Azqueta, esto no puede quedar en el \u00e1mbito de las universidades, en algu-nas CCAA particularmente voluntaristas o en algunas dependencias ministeria-les con poca relevancia, sino que necesita de una direcci\u00f3n y un impulso y unacoordinaci\u00f3n que adem\u00e1s faciliten y potencien estudios sobre los problemas encampos ahora poco trabajados pero que dar\u00edan cohesi\u00f3n. Y aqu\u00ed, seg\u00fan el panelista, la situaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds es bastante deficiente. Como ilustraci\u00f3n, el panelista record\u00f3 el penoso proceso de elaboraci\u00f3n de laestrategia espa\u00f1ola de desarrollo sostenible, no s\u00f3lo la forma de abordar el estu-dio sino su proceso de elaboraci\u00f3n. Otro ejemplo, seg\u00fan Azqueta, lo constituyeel tema del turismo. A pesar de que la Agencia Europea de Medioambiente est\u00e1se\u00f1alando como uno de los problemas m\u00e1s importantes de cara al futuro el pro-blema de la presi\u00f3n del turismo, nosotros no tenemos ninguna pol\u00edtica o unaestrategia que vincule turismo con medioambiente, siendo como somos el pa\u00eds dela UE con mayor riqueza y diversidad biol\u00f3gica. Otro tercer ejemplo negativocon el que el panelista ilustr\u00f3 esto es el Plan Hidrol\u00f3gico Nacional (en adelantePHN), que, aparte de tener un estudio medioambiental de impacto que Azquetacalific\u00f3 de muy pobre, se limita a estudios microecon\u00f3micos, sin tomar en cuen-ta las implicaciones que el plan tiene sobre elementos que van m\u00e1s all\u00e1 de lo quees b\u00e1sicamente el trasvase entre el Ebro y la cuenca del Segura, como el equili-brio territorial de la poblaci\u00f3n o el equilibrio de las rentas y las implicacionespara distintos sectores econ\u00f3micos y productivos.El medio ambiente en Espa\u00f1a: inter\u00e9s cient\u00edfico y atenci\u00f3n pol\u00edtica C\u00e9sar Colino 319Seguidamente se refiri\u00f3 al tema, ya mencionado varias veces por Bu\u00f1uel, relacio- nado con el calentamiento global, del protocolo de Kyoto y nuestra situaci\u00f3n alrespecto. Seg\u00fan Azqueta, aunque se ha avanzado hasta conocer casi a la perfec-ci\u00f3n d\u00f3nde est\u00e1n las emisiones, qu\u00e9 sectores las est\u00e1n produciendo, c\u00f3mo sereparten geogr\u00e1ficamente, no tenemos una respuesta de nuestra administraci\u00f3nsobre ello. Para el panelista, nuestra administraci\u00f3n no est\u00e1 haciendo nada con-tra el cambio clim\u00e1tico. En este sentido mencion\u00f3 una propuesta espa\u00f1ola de efi-ciencia energ\u00e9tica aprobada en el \u00faltimo consejo de ministros aten\u00faa una ten-dencia que hace unos a\u00f1os era decreciente y que en los noventa volvi\u00f3 a crecersepar\u00e1ndonos de la media europea. Esta propuesta seg\u00fan Azqueta, deja las cosascomo est\u00e1n sin plantear un cambio de modelo, una desmaterializaci\u00f3n de la eco-nom\u00eda. Por eso esta estrategia de eficiencia energ\u00e9tica aunque aten\u00faa algo el cre-cimiento de las emisiones, no nos va a permitir en absoluto cumplir con los com-promisos adquiridos en el protocolo de Kyoto. A continuaci\u00f3n Azqueta aludi\u00f3 a los mecanismos de flexibilidad que menciona- ba Miguel Bu\u00f1uel, puestos en marcha en el propio protocolo. Uno con importan-cia para Espa\u00f1a, por ser posibles demandantes de producci\u00f3n de cuotas de emi-si\u00f3n son los mecanismos de desarrollo limpio, sobre todo a la vista de las inver-siones de nuestras el\u00e9ctricas en pa\u00edses que ser\u00edan candidatos a vendernos produc-ci\u00f3n de cuotas de emisi\u00f3n. Esto necesita de alguna instituci\u00f3n externa tanto alpa\u00eds como a la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica que certifique este tipo de cosas y se compro-meta a estudiar por lo menos la adquisici\u00f3n de estos permisos, y esto requiere unpronunciamiento por parte del sector p\u00fablico. Otros pa\u00edses han adelantado bas-tante en este terreno y por lo menos el sector empresarial tiene una idea de a qu\u00e9atenerse, pero en el nuestro, la posici\u00f3n de la administraci\u00f3n espa\u00f1ola con res-pecto al protocolo de Kyoto en general es lamentable. El panelista se pregunt\u00f3 siel gobierno deber\u00eda reconocer haberse equivocado al firmarlo y si significaba quedeb\u00eda reconocer as\u00ed mismo la imposibilidad de cumplirlo, d\u00e1ndole as\u00ed la raz\u00f3n alas empresas que dec\u00edan que eso era una locura y no se iba a poder cumplir.Tambi\u00e9n se pregunt\u00f3 si vamos a permitir que se produzca una ruptura o una\"guerra\" entre las propias el\u00e9ctricas y qu\u00e9 deber\u00edamos decirle a las compa\u00f1\u00edasel\u00e9ctricas que \"hicieron los deberes\" y cumplieron las reglas del juego, incluso siel gobierno se hab\u00eda planteado eximir a las que no cumplieron. Seg\u00fan Azqueta, frente a todo esto la administraci\u00f3n espa\u00f1ola est\u00e1 mirando para otro lado sin considerar la seriedad del problema que se plantea, que reflej\u00f3 enla pregunta de si vamos a pagar todos las multas por no haber cumplido Kyoto.El panelista sostuvo que lo que falta en la pol\u00edtica medioambiental espa\u00f1ola eshaber incorporado aquella recomendaci\u00f3n del Consejo de Cardiff sobre la nece-sidad de introducir transversalmente el componente ambiental en toda la pol\u00edti-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente (RELATO DEL DEBATE) 320ca econ\u00f3mica y en toda la pol\u00edtica de desarrollo de un pa\u00eds. Para Azqueta, el no haberlo hecho nos est\u00e1 situando en un contexto en el que aunque tenemos unconocimiento bastante aproximado de las variables microecon\u00f3micas del proble-ma, tenemos un desconocimiento pr\u00e1cticamente igual de acentuado sobre lasvariables macroecon\u00f3micas del problema, desconociendo cu\u00e1les son las implica-ciones medioambientales de las distintas pol\u00edticas sectoriales, de la pol\u00edtica detransporte, de la pol\u00edtica agr\u00edcola, la pol\u00edtica industrial, tur\u00edstica, etc. As\u00ed mismo yen sentido inverso, seg\u00fan Azqueta, tampoco sabemos nada sobre las consecuen-cias econ\u00f3micas de las pol\u00edticas medioambientales, que, como se\u00f1alaba Bu\u00f1uel,es un campo con muchas potencialidades, en generaci\u00f3n de empleo o tecnolog\u00eda,pero no sabemos cu\u00e1nto empleo se va a crear o se va a destruir ni d\u00f3nde. Si serevisa la estrategia espa\u00f1ola de eficiencia energ\u00e9tica se encontrar\u00e1 un desconoci-miento absoluto de cu\u00e1ntos puestos de trabajo se van a crear si se adoptan loscientos de medidas se\u00f1aladas en esta estrategia. Para concluir, ilustr\u00f3 esta falta de conocimiento lamentando no saber qu\u00e9 pasos est\u00e1 dando este pa\u00eds para hacer lo que recomienda la ONU de crear una conta-bilidad ambiental integrada, integrando las variables ambientales en la contabili-dad nacional. En conclusi\u00f3n, seg\u00fan Azqueta, esta ausencia de compromiso delgobierno con el medio ambiente, aparte de alguna concesi\u00f3n cosm\u00e9tica, est\u00e1impidiendo que este tipo de estudios macroecon\u00f3micos se lleven a cabo y est\u00e1dificultando poder entender mejor las relaciones entre la econom\u00eda y elmedioambiente en el nivel macroecon\u00f3mico. El siguiente panelista en intervenir, Juan Antonio Cabrera, del CIEMAT, comen- z\u00f3 tambi\u00e9n su intervenci\u00f3n refiri\u00e9ndose al desarrollo sostenible, que implica laintegraci\u00f3n de forma efectiva del desarrollo tecnol\u00f3gico, el crecimiento econ\u00f3mi-co, la protecci\u00f3n ambiental y el progreso social. Lo consider\u00f3 como uno de losmayores retos que existen actualmente. Cabrera pas\u00f3 a referirse en concreto aldesarrollo sostenible en relaci\u00f3n con la energ\u00eda, que implica un compromiso parabuscar soluciones a la producci\u00f3n y el consumo energ\u00e9tico mediante nuevas tec-nolog\u00edas respetuosas con los recursos naturales y el medio ambiente. Para elpanelista, en el caso de las pol\u00edticas energ\u00e9ticas esta preocupaci\u00f3n de la sociedadpor el impacto de las actividades humanas sobre el clima y su repercusi\u00f3n econ\u00f3-mica adquiere gran importancia. Los retos que seg\u00fan Cabrera plantean la com-plejidad de los fen\u00f3menos y su interrelaci\u00f3n son el aumento del di\u00f3xido de car-bono y los hidrocarbonos presentes en la atm\u00f3sfera, las tendencias a la elevaci\u00f3nde la temperatura del planeta, y la disminuci\u00f3n del espesor de los hielos polaresen el verano y oto\u00f1o \u00e1rtico. Para ilustrar estos peligros se\u00f1al\u00f3 dos ejemplos, enprimer lugar, la utilizaci\u00f3n de las barreras del T\u00e1mesis para evitar las mareas hapasado de hacerse una vez cada dos a\u00f1os en los a\u00f1os ochenta a una media de seisEl medio ambiente en Espa\u00f1a: inter\u00e9s cient\u00edfico y atenci\u00f3n pol\u00edtica C\u00e9sar Colino 321veces al a\u00f1o en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Por otro lado, las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas aso- ciadas a fen\u00f3menos clim\u00e1ticos han crecido un factor 10 en los \u00faltimos diez a\u00f1os.Todo esto hace, seg\u00fan Cabrera, que el compromiso entre desarrollo sostenible ypol\u00edtica energ\u00e9tica sea cada vez m\u00e1s importante. El panelista se\u00f1al\u00f3 que frente a estos retos, la prospectiva puede aportar es rea- lizar un an\u00e1lisis del futuro para ver qu\u00e9 acontecimientos pod\u00edan suceder y qu\u00e9 eslo que podemos hacer hoy para poder seleccionar los mejores escenarios posi-bles. Seg\u00fan Cabrera, el an\u00e1lisis de los \u00faltimos ejercicios de prospectiva realizadosen el sector de la energ\u00eda muestra el importante papel que el desarrollo sosteni-ble y el medioambiente juegan a la hora de decidir sus objetivos. Se\u00f1al\u00f3 c\u00f3mo enFinlandia, el estudio realizado este a\u00f1o analiza los retos que supone el crecimien-to econ\u00f3mico respecto al aumento de la demanda energ\u00e9tica y a los efectos sobrela salud de la exposici\u00f3n a materia particulada y emisiones asociadas a los siste-mas de producci\u00f3n.Tambi\u00e9n mencion\u00f3 el debate nacional sobre las energ\u00edas vivi-do en Francia entre marzo y octubre de este a\u00f1o, donde se estudiaron a la vez losobjetivos de independencia energ\u00e9tica, la competitividad en el precio y la capa-cidad de cubrir la demanda y cu\u00e1l es la respuesta que dar a efectos como el cam-bio clim\u00e1tico, el efecto invernadero, la disminuci\u00f3n de los recursos f\u00f3siles, la ofer-ta existente y los costes de desarrollo esperados. Seg\u00fan Cabrera, todo esto haceque las tendencias analizadas permitan ver el impacto que determinadas tecno-log\u00edas tienen sobre el desarrollo y sus implicaciones sociales. Junto a estos estudios del sector de la energ\u00eda, el panelista tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 la importancia de otros estudios realizados como los nuevos materiales, el papel delos distintos modos de transporte, el desarrollo del sector qu\u00edmico, la evoluci\u00f3ndel sector de la construcci\u00f3n o los problemas del medioambiente industrial quedeben ser tambi\u00e9n analizados para tener esa visi\u00f3n integrada del futuro. ParaCabrera, la visi\u00f3n del sector energ\u00e9tico que han detectado los estudios existentespasa por una diversificaci\u00f3n energ\u00e9tica basada en la utilizaci\u00f3n de las energ\u00edasrenovables, lo que necesita tecnolog\u00eda que permitan reducir los costes actuales defabricaci\u00f3n y lleva a un modelo descentralizado de producci\u00f3n de energ\u00eda distin-to del que hay ahora. Aqu\u00ed podr\u00edan ser \u00fatiles sistemas nuevos como la confede-raci\u00f3n, el ciclo combinado, las pilas de combustible que, seg\u00fan Cabrera, van atener un papel predominante, as\u00ed como las tecnolog\u00edas de almacenamiento deenerg\u00eda, que son m\u00e1s eficientes que las actuales, permitiendo dar soporte a estenuevo modelo de producci\u00f3n, al igual que las tecnolog\u00edas como el hidr\u00f3geno y laspilas de combustible. Para Cabrera, el tratamiento y la utilizaci\u00f3n de combusti-bles f\u00f3siles solo podr\u00e1 tener un papel en tanto en cuanto aparezcan nuevas tec-nolog\u00edas de uso limpio o tecnolog\u00edas que permitan la captura y el almacenamien-to del CO 2producido. En el sector del transporte la introducci\u00f3n de autom\u00f3vilesESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente (RELATO DEL DEBATE) 322el\u00e9ctricos o h\u00edbridos y la sustituci\u00f3n de los motores de combusti\u00f3n por pilas de combustible contribuir\u00e1 a esa diversificaci\u00f3n energ\u00e9tica. A continuaci\u00f3n, Cabrera abord\u00f3 otro factor clave como la eficiencia energ\u00e9tica para reducir el consumo, o sea para mantener los niveles actuales de producci\u00f3nconsiguiendo un mejor rendimiento. Es muy importante tambi\u00e9n en la integra-ci\u00f3n de la econom\u00eda y el medioambiente en el caso por ejemplo de las energ\u00edasrenovables. Seg\u00fan el panelista papel de la prospectiva en ese caso permite esta-blecer cu\u00e1les son los escenarios y qu\u00e9 oportunidades de car\u00e1cter econ\u00f3mico apa-recen con los nuevos desarrollos tecnol\u00f3gicos. Por ejemplo, mencion\u00f3 estudioscuyos resultados muestran que en el sector de las energ\u00edas renovables el impac-to de las nuevas tecnolog\u00edas tendr\u00eda una gran importancia sobre el desarrolloindustrial y del empleo siendo en algunos caso superior al que puede tener sobreel medioambiente. A continuaci\u00f3n Cabrera mencion\u00f3 algunos estudios prospectivos sobre el impac- to de los programas de ahorro energ\u00e9tico que se\u00f1alan la creaci\u00f3n de entre diez yveinte empleos en Espa\u00f1a por cada mill\u00f3n de euros invertidos. Otros an\u00e1lisis rea-lizados del impacto de algunos programas de energ\u00edas renovables como el pro-grama de la Uni\u00f3n Europea cifra el impacto en la creaci\u00f3n de 900.000 nuevosempleos ligados a estas tecnolog\u00edas en el a\u00f1o 2020. Otros efectos muy positivos,seg\u00fan el panelista, son el hecho de que las energ\u00edas renovables necesitan menosimportaci\u00f3n en cuanto a bienes y servicios exteriores de manera que contribuyendirecta o indirectamente al desarrollo de la industria local. Cabrera mencion\u00f3 elejemplo del Plan de Energ\u00eda renovable espa\u00f1ol, donde en 2001 aparecen unos8000 nuevos proyectos dedicados al aprovechamiento de las energ\u00edas renovables,lo que ha supuesto una movilizaci\u00f3n de unos 1000 millones de euros en inversio-nes. A finales el 2002, la base de datos del IDAE tiene registrados del orden de750 empresas dedicadas a estas actividades. De ellas el 50% son empresas demenos de 25 empleados y solo el 3% cuentan con m\u00e1s de 500. El peso de estasindustrias es muy importante, seg\u00fan cabrera lo prueba el ejemplo deISOFOT\u00d3N, una compa\u00f1\u00eda espa\u00f1ola dedicada a la fabricaci\u00f3n de m\u00f3dulos foto-voltaicos, que est\u00e1 entre las diez m\u00e1s importantes a nivel mundial, lo que pone demanifiesto su car\u00e1cter intensivo respecto al empleo de estas nuevas tecnolog\u00edasligadas al sector energ\u00e9tico. A manera de conclusi\u00f3n Cabrera recalc\u00f3 de nuevo la importancia de los estudios de prospectiva para detectar que tecnolog\u00edas y l\u00edneas cient\u00edficas pueden ser m\u00e1srelevantes en funci\u00f3n de qu\u00e9 respuestas pueden dar a las preguntas que plantea lasociedad. Para \u00e9l, la evoluci\u00f3n detectada en los estudios realizados en los \u00faltimosa\u00f1os plantea la posibilidad de conseguir integrar la participaci\u00f3n de otros sectoresEl medio ambiente en Espa\u00f1a: inter\u00e9s cient\u00edfico y atenci\u00f3n pol\u00edtica C\u00e9sar Colino 323cuyas opiniones puedan ser tenidas en cuenta. Acab\u00f3 abogando por la realizaci\u00f3n de estudios donde adem\u00e1s de los factores tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos se tuvieran encuenta el peso de las tendencias socioecon\u00f3micas en la evaluaci\u00f3n de los posiblesimpactos ambientales que pueda tener una tecnolog\u00eda o un desarrollo cient\u00edfico.Para ello habr\u00eda que incorporar la valoraci\u00f3n u opiniones de expertos soci\u00f3logos ode posibles grupos afectados sobre la viabilidad y aceptaci\u00f3n de una nueva tecno-log\u00eda. As\u00ed ser\u00edan mejor entendidos y aceptados de la sociedad. Enrique McPherson, ec\u00f3logo del CSIC, comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n atribuy\u00e9ndose la condici\u00f3n de \"Pepito Grillo\" de los miembros de la mesa. Se felicit\u00f3 como ec\u00f3logode que la intervenci\u00f3n del ponente significara un creciente inter\u00e9s en el mundo delos economistas por algo que en el mundo de la ecolog\u00eda llevan reclamandomuchos a\u00f1os. Mencion\u00f3 c\u00f3mo la referencia de Bu\u00f1uel a la termodin\u00e1mica le hab\u00edarecordado un libro de 1986 de uno de los ec\u00f3logos m\u00e1s importante del mundoRam\u00f3n Margalef titulado La biosfera, entre la termodin\u00e1mica y el juego, en el quemuchos de los principios que se barajan hoy en d\u00eda estaban ah\u00ed de forma pionera.Mostr\u00f3 su acuerdo con las afirmaciones hechas por los economistas de la necesi-dad de integrar estas dos disciplinas y lament\u00f3 que por desgracia hasta ahorahubieran estado divorciadas o mostrado un gran desconocimiento mutuo. Entrando en sustancia, McPherson comenz\u00f3 plante\u00e1ndose si realmente puede ser sostenible el desarrollo, considerando que realmente no, que no hay ning\u00fanecosistema que experimente un crecimiento igual al de la sociedad humana.Aunque eso no signifique que no hay soluciones, aunque dif\u00edciles. Seg\u00fanMcPherson, la especie humana absorbe el 33% de la energ\u00eda social y eso es invia-ble de sostener. McPherson sostuvo que nunca explotamos a una tasa sostenible,poniendo como ejemplo el hecho de que si se urbaniza una cala, el 83% de la bio-masa desaparece, pero para que haya peces grandes tiene que haber pecespeque\u00f1os y para eso tiene que haber algas, estas necesitan la luz porque est\u00e1n amuy poca profundidad y como al urbanizar se pierde la luz que entraba en lacala, las algas desaparecen y eso nunca se ha tenido en cuenta. Para McPherson, damos valor a cosas que no lo tienen realmente, como demues- tra otro ejemplo. Si imaginamos un bosque emblem\u00e1tico que nos guste a todos,por ejemplo un hayedo, y fu\u00e9ramos y lo quem\u00e1ramos o lo tall\u00e1ramos, ir\u00edamos ala c\u00e1rcel. Sin embargo, seg\u00fan el panelista, un hayedo crece m\u00e1s r\u00e1pido que unacomunidad de algas o de poseidonia. Otro ejemplo que puso es que en el Pirineohay \u00e1rboles que tienen 800 a\u00f1os, frente a muchas de las praderas de poseidoniaque nosotros hemos destruido en nuestro litoral, que ten\u00edan seis mil a\u00f1os. El pro-blema, seg\u00fan McPherson, es que nadie valora eso, ya que es dif\u00edcil de cuantificar.Aparte del valor sentimental dif\u00edcilmente cuantificable hay un valor econ\u00f3micoESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente (RELATO DEL DEBATE) 324de todo eso. Si no tenemos en cuenta el conjunto del ecosistema no seremos capaces de cuantificar el da\u00f1o medioambiental. Al arrastrar una red, por ejem-plo, no son s\u00f3lo los peces lo que yo me llevo sino, por ejemplo, las esponjas queserv\u00edan para que los peces peque\u00f1os puedan nacer, y nadie valora eso. Seg\u00fanMcPherson, esa es la gran asignatura pendiente de los ec\u00f3logos pero tambi\u00e9n dela sociedad en su conjunto. A continuaci\u00f3n aport\u00f3 m\u00e1s ejemplos del problema refiri\u00e9ndose al tema de la construcci\u00f3n. Para McPherson, el urbanismo que va a propiciar el PHN nunca seha valorado. A pesar del caos del turismo y la construcci\u00f3n seguimos construyen-do. Otros ejemplos que propuso el panelista son la construcci\u00f3n de depuradoras,que hace desaparecer las praderas de poseidonia o los puertos deportivos, dondeel 14% de las embarcaciones no se utiliza nunca y m\u00e1s del 40% se utilizan 15 d\u00edasal a\u00f1o. Para McPherson el problema consiste en que el mensaje de los cient\u00edficosdebe tener que decir d\u00f3nde esta el problema, pero choca contra el hecho de queese mensaje se suele traducir en per\u00edodos de cuatro a\u00f1os por las elecciones. Nohay una pol\u00edtica ambiental de nuestro pa\u00eds que vive del turismo y que tiene unade las mayores variedades biol\u00f3gica de Europa. Por \u00faltimo, McPherson se refiri\u00f3al problema de las evaluaciones de impacto ambiental (EIA), la mayor\u00eda de lascuales seg\u00fan \u00e9l no sirven para nada, no ya porque est\u00e9n mal hechas, sino porquenunca cumplen los objetivos que se\u00f1alaba Bu\u00f1uel en sus conclusiones. Tras esta intervenci\u00f3n, la moderadora Ana Morato (OPTI) hizo brevemente un resumen de los puntos m\u00e1s destacables de la exposici\u00f3n del ponente, resaltandoel desacoplamiento creciente entre crecimiento econ\u00f3mico y el conocimientoexistente del da\u00f1o ambiental. Tambi\u00e9n abog\u00f3 por un avance en el desarrollo deincentivos econ\u00f3micos, por la coordinaci\u00f3n de actuaciones y se refiri\u00f3 al proble-ma del turismo, poniendo como ejemplo la futura organizaci\u00f3n de la CopaAm\u00e9rica en Valencia.Termin\u00f3 recordando la necesidad de un cambio en la estra-tegia medioambiental espa\u00f1ola y de la consideraci\u00f3n transversal del medioam-biente. Tras ello, la moderadora dio la palabra al p\u00fablico asistente. En la primera intervenci\u00f3n del p\u00fablico, el profesor de la UAM Alfredo Cadenas sostuvo que este foro deber\u00eda servir para marcar caminos futuros. El intervinien-te resalt\u00f3 dos deficiencias patentes en nuestra sociedad, por un lado y resaltandolo que dijo Azqueta, desde la econom\u00eda del medioambiente y otra desde la eco-log\u00eda. La primera, la necesidad de hacer estudios macro y de hacer prospectiva, yla necesidad de invertir en prospectiva aunque sea una tarea complicada. Ensegundo lugar, el segundo tema se\u00f1al\u00f3 que deber\u00edan promocionarse los estudiosmacro que lleven a superar la incapacidad de una estrategia nacional de desarro-llo sostenible. A continuaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 la acusaci\u00f3n de los ecologistas de que losEl medio ambiente en Espa\u00f1a: inter\u00e9s cient\u00edfico y atenci\u00f3n pol\u00edtica C\u00e9sar Colino 325economistas no se preocupan por los temas de la ecolog\u00eda, por las cuestiones de tipo termodin\u00e1mico, y como un sistema puede volver a su estado inicial una vezque sufre un impacto, lo que se llama el tema de la \"resiliencia\" o les hablan dela \"huella ecol\u00f3gica\". Detr\u00e1s de eso, para el interviniente, hay un problema \u00e9tico,de decidir qu\u00e9 es lo importante y qu\u00e9 se debe hacer. Para ello record\u00f3 la existen-cia de un comit\u00e9 de \u00e9tica donde tienen que encontrarse los economistas y los ec\u00f3-logos. Seg\u00fan el interviniente, el economista puede preguntar tambi\u00e9n al ec\u00f3logosi no le preocupa la equidad, el qu\u00e9 comemos hoy o que vivamos mejor. Tras esta intervenci\u00f3n del p\u00fablico, McPherson intervino por alusiones. Para \u00e9l la culpa del divorcio entre economistas y ec\u00f3logos puede que haya sido de los ec\u00f3lo-gos. No muchos han querido interactuar con los economistas. Seg\u00fan McPherson lospropios ec\u00f3logos estaban desintegrados. Mostr\u00f3 su acuerdo con el tema de la \u00e9tica,y con el hecho de que vivir en un saber muy aplicado pueda ser problem\u00e1tico, yse\u00f1al\u00f3 el problema de algunos pol\u00edticos que al pronunciarse descalifican a los ec\u00f3-logos atribuy\u00e9ndoles motivaciones pol\u00edticas. Los ec\u00f3logos se nos negaban a darasesoramiento sobre la cuota de pesca porque esa decisi\u00f3n la debe valorar otro. A continuaci\u00f3n intervino otro participante del p\u00fablico, M\u00e1ximo Valenciano, que sostuvo que no se trata s\u00f3lo de un problema \u00e9tico, sino econ\u00f3mico. Para \u00e9l, exis-ten grandes lobbies de presi\u00f3n por encima de los gobiernos que impiden que seden soluciones. Es clar\u00edsimo el caso del PHN. No han hecho caso de ning\u00fan infor-me, 10 diputados m\u00e1s hacen que eso de lleve adelante. Para este interviniente esdif\u00edcil que el medioambiente se arregle nunca. Su escepticismo procede de la cre-encia en el predominio del dinero y los grupos de inter\u00e9s. Siempre ser\u00e1 m\u00e1s inte-resante construir una urbanizaci\u00f3n que preocuparse del ecosistema. El intervi-niente acabo mostrando su desacuerdo con la forma de medir la mejoramedioambiental al se\u00f1alar que ha bajado la ratio entre da\u00f1o ambiental y PIB, yaque seg\u00fan \u00e9l lo que nos interesa es mejorar la calidad de vida, y lo preocupantees que el da\u00f1o suba, independientemente de lo que suba el PIB. Acab\u00f3 pregun-t\u00e1ndose, como ejemplo, por qu\u00e9 no se conectan los parques e\u00f3licos a la red, y sepregunt\u00f3 por qu\u00e9 s\u00f3lo est\u00e1n conectados el 7% de los parques e\u00f3licos. Por alusiones contest\u00f3 desde la mesa el ponente Miguel Bu\u00f1uel, que se\u00f1al\u00f3 que lo que nos importa es el efecto total. En muchos temas nos encontramos con quea pesar de ser m\u00e1s eficientes, por los otros efectos seguimos generando m\u00e1simpacto ambiental. Seg\u00fan Bu\u00f1uel es inmoral gastar un dinero en defender ellince ib\u00e9rico cuando hay hambre en la sociedad, o hacer una carretera m\u00e1s rectaque sabemos que est\u00e1 salvando vidas humanas. Hay que tomar una decisi\u00f3nentre proteger el lince ib\u00e9rico y que haya m\u00e1s accidentes. Es una cuesti\u00f3n de \u00e9ticay de prioridades. Para Bu\u00f1uel, en el tema del desarrollo sostenible se incluyenESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 7/ Medio ambiente (RELATO DEL DEBATE) 326muchos temas que al final se pueden reconducir a una decisi\u00f3n \u00e9tica. Para \u00e9l, un ec\u00f3logo no tiene la prerrogativa de recomendar nada. El economista est\u00e1 m\u00e1scercano a la decisi\u00f3n que el ec\u00f3logo en una pir\u00e1mide de decisi\u00f3n o de suministrode informaci\u00f3n. Seg\u00fan su propia experiencia, los datos cient\u00edficos se pueden ter-giversar para adaptarse a una u otra decisi\u00f3n pol\u00edtica. A continuaci\u00f3n intervino desde la mesa el panelista Azqueta, que aludi\u00f3 a la intervenci\u00f3n desde el p\u00fablico de la persona que se hab\u00eda referido al poder de loslobbies. Frente a esa intervenci\u00f3n pesimista que, seg\u00fan Azqueta, parece conside-rar el tema medioambiental m\u00e1s como maldici\u00f3n que como problema a resolver,el panelista dijo preferir ver el problema como un problema que tiene soluci\u00f3n.La econom\u00eda no es monol\u00edtica y tambi\u00e9n existen intereses que desean solucionarel problema medioambiental ya que no todos los grupos de inter\u00e9s econ\u00f3micoson unilaterales. Por eso Azqueta sostuvo que el problema se resolver\u00e1 cuandosea un negocio resolverlo, se\u00f1alando como ejemplo nuestras compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctri-cas. Sostuvo, por consiguiente, que los da\u00f1os medioambientales no son una mal-dici\u00f3n que haya que aceptar con resignaci\u00f3n cristiana. Despu\u00e9s entr\u00f3 en la discusi\u00f3n el otro panelista, Cabrera, del CIEMAT, recordan- do que los parques e\u00f3licos no se pueden conectar a la red porque hacen falta tec-nolog\u00edas para hacerlo y no es f\u00e1cil almacenar la energ\u00eda. El medioambiente hayque verlo como un problema que tiene soluciones econ\u00f3micas, ecol\u00f3gicas y tec-nol\u00f3gicas. Empezar a tener peso en la sociedad es un camino a desarrollar cuan-do los pol\u00edticos se convenzan. A continuaci\u00f3n volvi\u00f3 a intervenir MacPherson sobre la alusi\u00f3n de Bu\u00f1uel a los linces. Para ello cont\u00f3 la an\u00e9cdota del ni\u00f1o rico que hace una redacci\u00f3n sobre lapobreza y no puede entenderla. Para \u00e9l es peligroso mezclar medioambiente conhambre. La preocupaci\u00f3n por el lince, seg\u00fan McPherson no es tanto por el lincepor s\u00ed mismo sino una preocupaci\u00f3n como ec\u00f3logo por la destrucci\u00f3n de especies.El problema no es ese, sino que implica algo grave. Para McPherson, el escena-rio del pol\u00edtico a cuatro a\u00f1os y el del empresario del balance anual es un plazomuy corto. Se\u00f1al\u00f3 que hab\u00eda que aprender de la Isla de Pascua. El hombre acab\u00f3siendo can\u00edbal. Como ilustraci\u00f3n volvi\u00f3 a se\u00f1alar el ejemplo del PHN, se\u00f1alandoc\u00f3mo algunos estudios se\u00f1alan que parte del agua que se va a transvasar podr\u00edaestar contaminada con radioactividad, y con mucho contenido org\u00e1nico proce-dente en parte del Pantano de Flix. Para McPherson eso no se ha tenido en cuen-ta desde el ministerio a pesar de contar con la informaci\u00f3n.ESPA\u00d1A 2015 Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernalidad del mundo Emilio Lamo de EspinosaCAP\u00cdTULO 8 Orden internacional ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 3281. La ONU y el d\u00e9ficit de gobernabilidad mundial Quiz\u00e1s el dato m\u00e1s radical del presente es que la exigencia de gobernabilidad del mundo es hoy mayor que nunca. El proceso globalizador de los a\u00f1os noventa haimplicado y fusionado nuestras sociedades y econom\u00edas en una unidad mundialcasi total en la que todo est\u00e1 relacionado con todo y por vez primera en la histo-ria hablar de humanidad no es una frase ret\u00f3rica como no lo es hablar de una\"sociedad civil global\" 1. Pero al tiempo, la misma globalizaci\u00f3n ha generado toda una serie de problemas que no pueden ser abordados sino a nivel global: el terrorismo internacional, porsupuesto, es el m\u00e1s visible, pero tambi\u00e9n la proliferaci\u00f3n de armas de destrucci\u00f3nmasiva, la emergencia de Estados fallidos, el narcotr\u00e1fico, la delincuencia organi-zada y el blanqueo de dinero, las emigraciones internacionales, la volatilidad delos mercados financieros, los problemas medioambientales (mares, poluci\u00f3natmosf\u00e9rica, calentamiento global) y, last but not least, los riesgos de epidemia ylos problemas sanitarios (como el sida o el SARS). Mois\u00e9s Na\u00efm ha podido iden-tificar lo que denomina \"cinco guerras de la globalizaci\u00f3n\", a saber: las drogas yel narcotr\u00e1fico, el contrabando de armas, la defensa de la propiedad intelectual,la emigraci\u00f3n y el tr\u00e1fico de personas y el lavado de dinero 2. El gran reto del siglo XXI es pues el de generar una arquitectura pol\u00edtica nueva que permita la gober-nabilidad de la humanidad finalmente existente como tal, como unidad. De modoque podemos hablar sin pudor de una emergente y nueva exigencia de goberna-bilidad del sistema-mundo 3. Pero lamentablemente, para esa tarea, la ONU, que es insustituible e imprescin- dible, es un mal instrumento. Para comenzar las Naciones Unidas no son tal, sinounos Estados Unidos 4, un parlamento westfaliano de 191 Estados que abarcan desde Luxemburgo a China, de absoluta desigualdad en todos los \u00f3rdenes, queno puede funcionar por mucho que se le incorporen elementos del \"concierto degrandes potencias\" decimon\u00f3nico, que eso es el Consejo de Seguridad. El n\u00fame-ro de Estados se ha cuadruplicado desde la segunda guerra mundial a causa dela descolonizaci\u00f3n primero y la ruptura de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica despu\u00e9s. La ONUten\u00eda 44 Estados cuando fue creada en 1945; hoy son 191. Si comparamos las difi-cultades de articulaci\u00f3n de la UE entre Estados grandes, medianos y peque\u00f1os,cuya diversidad esta lejos de poderse comparar con la de la ONU, comprendere-mos que este es un organismo inevitablemente no operativo. 1V\u00e9ase John Keane, Global Civil Society? , Cambridge University Press, Nueva York, 2003. 2Mois\u00e9s Naim, Las cinco guerras de la globalizaci\u00f3n, Foreign Policy en espa\u00f1ol, num.0, 2004, p. 33ss. 3V\u00e9anse los tres vol\u00famenes de Immanuel Wallerstein, The Modern World-System, editados en 1974, 1980 y 1989. 4Parad\u00f3jicamente -y como ha se\u00f1alado Giovanni Sartori en alguna ocasi\u00f3n- son los Estados Unidos, quienes son unas naciones unidas, una naci\u00f3n de naciones. V\u00e9ase G. Sartori, La sociedad multi\u00e9tnica, Taurus, Madrid, 2001, p.51.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 329Adem\u00e1s, las Naciones Unidas carecen de fuerza que apoye sus resoluciones, salvo que \u00e9sta le sea proporcionada por quienes s\u00ed la tienen, que evidentementelo har\u00e1n en funci\u00f3n de sus propios intereses. Cuando en 1990 el Consejo deSeguridad trato de re-emplazar las fuerzas nigerianas de mantenimiento de pazen Sierra Leona, la ONU solicit\u00f3 a los Estados ricos que enviaran tropas. Puesbien, ninguno lo hizo. \u00bfA qui\u00e9n le importa Sierra Leona? Actualmente, de los 191Estados miembros, 94 contribuyen con 39.329 soldados en 13 misiones distintas.Pero la mayor\u00eda son de los pa\u00edses pobres de la ONU. Pakist\u00e1n, Bangla Desh,Nigeria, India y Gana son los mayores contribuyentes, con 18.745 soldados. Loscinco miembros permanentes del Consejo de Seguridad han contribuido con s\u00f3lo1.030 en total 5. De modo que la ONU es, simplemente, una m\u00e1quina impotente y seguimos careciendo de una agencia de law enforcement internacional. M\u00e1s problem\u00e1tico a\u00fan es el hecho de que de los 191 Estados que la componen, algo m\u00e1s del 40% pueden ser considerados democracias verdaderas, otro 20%lo son de nombre y el resto ni lo pretende. La declaraci\u00f3n de la Carta del res-peto \"a los derechos fundamentales, la dignidad y valor de la persona humanay la igualdad de derechos del hombre y la mujer\" no puede ser llevada adelan-te por un organismo en el que, primero Siria y m\u00e1s tarde Libia, presiden laComisi\u00f3n de Derechos Humanos. Las Naciones Unidas son un parlamento delos Estados del mundo pero ser\u00eda rid\u00edculo pensar que representan a la ciudada-n\u00eda del mundo, y est\u00e1n muy lejos de ser un germen de la democracia mundialcomo, desafortunadamente, son percibidas por buena parte de la opini\u00f3n p\u00fabli-ca y los medios de comunicaci\u00f3n. Es evidente pues que la ONU requiere una reforma en profundidad si debe ser- vir para la gobernabilidad del mundo. La reforma del Consejo de Seguridad,incorporando nuevas grandes potencias (como India o Brasil), u organismosinternacionales (como la UE) es una buena idea recientemente reavivada porKofi Annan, pero carente de cualquier viabilidad por el veto de los actualesmiembros. Y otro tanto podemos decir de modificaciones de la Carta para actua-lizar las condiciones del uso de la fuerza en relaciones internacionales en los dossupuestos que claman por su consideraci\u00f3n: la acci\u00f3n preventiva frente a unaamenaza terrorista inminente, de una parte, y la injerencia humanitaria frente aviolaciones graves de los derechos humanos, de otra. Pues jam\u00e1s los Estados des-p\u00f3ticos del mundo permitir\u00e1n esa modificaci\u00f3n. 5Datos tomados de Linda Polman, periodista asentada en Sierra Leona y autora del libro We Did Nothing. Why the Truth doesn't Always Come out When the UN Goes in Vicking, 2003. En Blue Helmets as Cannon Fodder, en The Guardian, 17de febrero del 2004.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 3302. La democr\u00e1cia es la m\u00e1xima garant\u00eda de gobernabilidad mundial Pero, como afirma con justificada rotundidad la Estrategia de Seguridad Europea , \"la calidad de la sociedad internacional depende de la calidad de los gobiernos que son su fundamento. La mejor protecci\u00f3n para nuestra seguridad es unmundo de estados democr\u00e1ticos bien gobernados. Extender el buen gobierno,apoyar reformas pol\u00edticas y sociales, lidiar con la corrupci\u00f3n y el abuso delpoder, establecer el rule of law y proteger los derechos humanos, son los mejo- res medios para fortalecer el orden internacional\" Y ciertamente, la mejor garant\u00eda para esa gobernabilidad es, a la postre, la gene- ralizaci\u00f3n de la democracia. No es casual que jam\u00e1s las democracias se hayanhecho la guerra entre ellas 6, y ello hasta el punto de que alg\u00fan analista ha preten- dido hacer de ello una \"ley emp\u00edrica de las relaciones internacionales\"7. La m\u00e1xima garant\u00eda para la gobernabilidad, tanto en el plano infra-estatal como en el supra-estatal, es as\u00ed la extensi\u00f3n de la forma democr\u00e1tica. Los avances de la\"tercera ola\" han sido considerables como hemos visto, y que casi dos terceraspartes de los 192 pa\u00edses hoy existentes sean democracias, al menos nominalmen-te, prueba que, en todo caso, no hay ya legitimidad pol\u00edtica alternativa, lo queconstituye un \u00e9xito indiscutible. Sin embargo existen multitud de reg\u00edmenes desp\u00f3ticos que violan grave y siste- m\u00e1ticamente los derechos humanos (en Zimbabwe, en Myanmar, enTurkmenist\u00e1n, en Cuba y, por supuesto, en la pr\u00e1ctica totalidad de los pa\u00edses \u00e1ra-bes) lo que es fuente de tensiones internas y externas. Un mundo globalizado einformado continuamente por los mass-media no puede ni debe soportar esasituaci\u00f3n, tenemos el derecho e incluso el deber, de intervenir pues la inacci\u00f3n estan culpable como la acci\u00f3n. Por otra parte, la tesis supuestamente multiculturalista que rechaza la democra- cia para numerosos pa\u00edses con el argumento de su falta de homogeneidad o lafalta de preparaci\u00f3n de sus ciudadanos, sorprendentemente sostenida por partede la izquierda europea, carece de la m\u00e1s m\u00ednima base emp\u00edrica y bordea el racis-mo puro y duro. No olvidemos que esa es la tesis sostenida por Huntington, que 6Bruce Russett, Grasping the Democratic Peace. Principles for a Post-Cold War World. Princeton University Press. Princeton, NJ, 1993, p. 10. 7Jack S. Levy, The Diversionary Theory of War: A Critique, en ed. Manus Midlarksky (edit.) Handbook of War Studies,Boston, Unwin Hyman, 1989, p.259-88.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 331el mundo isl\u00e1mico carece por completo de los elementos que conforman una sociedad libre. Pero no hay pa\u00eds m\u00e1s diverso que la India y es una democracia flo-reciente hace d\u00e9cadas. La emergencia de la democracia en Asia, \u00c1frica, Am\u00e9ricaLatina y otros continentes muestra que todos los ciudadanos del mundo puedenentender su l\u00f3gica y participar de ella. Ronald Inglehart, sin duda el mayorexperto mundial en valores comparados y responsable de los dos grandes estu-dios de valores (los World Value Surveys de 1995-96 y el de 2000-2002), los ha comprobado m\u00e1s all\u00e1 de toda duda: \"En este momento de la historia la democracia tiene una imagen positiva abrumadora en todo el mundo. En pa\u00eds tras pa\u00eds, una clara mayor\u00eda de la pobla-ci\u00f3n cree que \"tener un sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico\" es \"bueno\" o \"muybueno\". Estos resultados representan un cambio dram\u00e1tico en relaci\u00f3n con loque ocurr\u00eda en los a\u00f1os 30 y 40....Con la excepci\u00f3n de Pakist\u00e1n, la mayor\u00eda delos pa\u00edses musulmanes estudiados valoran positivamente la democracia:. EnAlbania, Egipto, Bangla Desh, Azerbaij\u00e1n, Indonesia, Marruecos y Turqu\u00eda,entre el 92% y el 99% de los encuestados apoyan instituciones democr\u00e1ticas,una proporci\u00f3n mayor que en los Estados Unidos (89%)\". Es sorprendente que despu\u00e9s de m\u00e1s de 60 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos en 1948 no hay consenso algu-no acerca de cuando su violaci\u00f3n justifica la intervenci\u00f3n de otros Estados. Pues,como dijo Kofi Annan en su discurso de recepci\u00f3n del Premio N\u00f3bel, \"la sobera-n\u00eda de los Estados no debe usarse m\u00e1s como un escudo para ocultar las m\u00e1s gra-ves violaciones de los derechos humanos\" 8. Michael Ignatieff ha se\u00f1alado que el tema central acerca de los derechos huma- nos es hoy el siguiente: \u00bfcuando puede la violaci\u00f3n de los derechos humanos jus-tificar un cambio violento de r\u00e9gimen? Tiene raz\u00f3n. Se comprende que las orga-nizaciones de derechos humanos se resistan a que estos sean utilizados comoexcusa para acciones imperialistas. Cierto, pero las potencias rara vez son cohe-rentes en materia de derechos humanos. Y as\u00ed, la verdadera pregunta es qu\u00e9 sedebe hacer cuando los hip\u00f3critas deciden actuar. Desde luego permanecer neu-tral es una opci\u00f3n pero, como se\u00f1ala Ignatieff de \"la invasi\u00f3n de Irak ofreci\u00f3 alos iraqu\u00edes la mejor oportunidad de crear un pa\u00eds respetuoso de los derechoshumanos\". Creer en los derechos humanos es muy f\u00e1cil, \"es la guinda de las rela-ciones internacionales\". Pero no deber\u00eda serlo m\u00e1s. Lo que sorprende es que sean los neocon americanos quienes, haciendo gala de 8V\u00e9ase http://www.nobel.se/peace/laureates/2001/annan-lecture.html.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 332un nuevo internacionalismo poco acorde con el pensamiento conservador, est\u00e1n dispuestos a pagar los altos costes de una pol\u00edtica agresiva de democratizaci\u00f3ndel mundo, mientras la izquierda europea, tras la bandera del anti-americanismo,se transforma en defensora de la ya caduca soberan\u00eda de los Estados, el argumen-to con el que hoy se blindan los d\u00e9spotas de todo el mundo. Fueron los sataniza-dos neocon americanos quienes abogaron por la democratizaci\u00f3n de Nicaragua,Polonia o Corea del Sur en los a\u00f1os 80, y fueron ellos los defensores de la inter-venci\u00f3n en Bosnia y Kosovo en los 90. Y son ellos quienes hoy presionan por lademocratizaci\u00f3n de China mientras Chirac recibe con todos los honores a su pre-sidente, le invita a hablar en la Asamblea Nacional y propone eliminar el embar-go de venta de armas a ese pa\u00eds. De modo que las posiciones de los neocon enAfganist\u00e1n o Irak y, ahora, en Corea del Norte o Siria son, cuando menos, cohe-rentes 9.Todo ello contra la pol\u00edtica \"realista\" de los conservadores cl\u00e1sicos, segui- da en buena medida por la indiferencia o la contemporizaci\u00f3n europea, incluidabuena parte de la izquierda. De modo que debemos ver algo m\u00e1s que iron\u00eda enel comentario de Zizek de que \"Estados Unidos es ahora, como la difunta Uni\u00f3nSovi\u00e9tica hace d\u00e9cadas, el agente subversivo de una revoluci\u00f3n mundial\" 10. S\u00f3lo que esta revoluci\u00f3n intenta traer la libertad y la democracia, no acabar con ella.Peque\u00f1a diferencia. Que en Europa se haya podido dar prioridad a la cr\u00edtica de la pol\u00edtica exterior de los Estados Unidos, sin duda justificada, frente al objetivo simplemente humani-tario de derrocar un r\u00e9gimen tir\u00e1nico como el de Sadam es algo que debe sermeditado seriamente por todos. Como escribi\u00f3 Philip Stephens, \"la contenci\u00f3n(europea) ocultaba dentro la idea moralmente dudosa de que deb\u00edamos aceptarque Husein masacrara iraqu\u00edes en tanto no amenazara a los dem\u00e1s\" 11. Pues mas all\u00e1 del mundo de las buenas intenciones y piadosos deseos, quien mas disfrut\u00f3presenciando las masivas manifestaciones del \"No a la guerra\" en Europa fueronSadam Husein, Kim Jong Il, los mullas iran\u00edes, Gadafi, Mugabe, Castro y otrossimilares, parapetados detr\u00e1s de Bodino, Francia, las Naciones Unidas y los bien-pensantes europeos. Por lo dem\u00e1s, solo la democracia permite la paulatina eliminaci\u00f3n de las condi- ciones de miseria que son, a la postre, el caldo de cultivo de la desesperaci\u00f3n y elnihilismo que exhiben los nuevos terroristas. Pues no es tampoco casual que,como demostr\u00f3 el premio Nobel Amartya Sen hace a\u00f1os, no hay hambrunas enreg\u00edmenes democr\u00e1ticos pues la opini\u00f3n p\u00fablica impide su emergencia 12. \u00bfEs 9 V\u00e9ase Max Boot, op.cit., 10Slavoj Zizek, Irak, falsas promesas, Foreing Policy en espa\u00f1ol, 1, 2004, p. 25. 11Philip Stephens, Why Irak was the War to End all Preventive Wars, Financial Times, 6 de febrero del 2004.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 333casual que casi el 90% del PIB mundial provengas de pa\u00edses libres? La tesis de que hay algo m\u00e1s que correlaci\u00f3n entre democracia y desarrollo econ\u00f3mico escada d\u00eda m\u00e1s evidente 13. En el fondo esa es la ense\u00f1anza a extraer de la terrible historia europea del siglo XX: que el Estado democr\u00e1tico y la econom\u00eda de mercado no son dos ordenesinstitucionales distintos que pueden o no darse juntos como si fueran piezas sepa-radas de una construcci\u00f3n, sino el mismo e id\u00e9ntico orden institucional vistodesde dos perspectivas, la pol\u00edtica y la econ\u00f3mica 14. El intento de generar econo- m\u00edas centralizadas con Estados democr\u00e1ticos (y eso fue, al menos inicialmente, elcomunismo) se sald\u00f3 con sistemas pol\u00edticos autoritarios y econom\u00edas profunda-mente ineficientes. Pero el intento de poner en marcha sistemas pol\u00edticos autori-tarios con econom\u00edas capitalistas (y eso fue el fascismo) gener\u00f3 alt\u00edsimos nivelesde corrupci\u00f3n, ineficiencia econ\u00f3mica y, al final, la guerra como soluci\u00f3n. No hayeconom\u00eda eficiente sin democracia pero tampoco democracia posible sin econo-m\u00eda de mercado, y esos dos grandes inventos pol\u00edticos europeos del siglo XX loponen de manifiesto. Ciertamente la democracia no es la panacea y tan importante, si no m\u00e1s que ella, es el rule of law, un Estado de derecho, sea o no democr\u00e1tico, y puede darse loprimero sin lo segundo (ejemplo, Argentina). Pero sin democracia no ser\u00e1 posi-ble eliminar la miseria del mundo y sin eliminar la miseria no ser\u00e1 posible conse-guir una paz duradera. 3. La unipolaridad es dif\u00edcil de discutir Si la ONU no puede cubrir ese d\u00e9ficit de gobernabilidad del sistema-mundo,\u00bfpueden los Estados Unidos? \u00bfPuede Europa? Por decirlo de otro modo \u00bfes elmundo actual unipolar y unilateral, como se escucha con frecuencia? S\u00ed y no. Para comenzar, debemos diferenciar claramente si el mundo es uni o multi-polar, lo cual es un an\u00e1lisis f\u00e1ctico basado la eventual asimetr\u00eda de poder,de si debe o no ser gestionado multilateralmente, que es un an\u00e1lisis normativoacerca de c\u00f3mo se debe gestionar. Poco tiene que ver c\u00f3mo son las cosas conc\u00f3mo debemos administrarlas y, como bien sabemos desde Hume, no podemosdeducir el deber ser del ser. Por supuesto, la unipolaridad tiende a la unilaterali- 12 Ver Dreze, J., y A. Sen, Hunger and Public Action, Oxford, Clarendon Press, 1989. 13 Para un an\u00e1lisis actual v\u00e9ase el libro de Guillermo de la Dehesa, Globalizaci\u00f3n, desigualdad y pobreza, Alianza Editorial, Madrid, 2003. pp. 92 ss. 14 El texto cl\u00e1sico sigue siendo el de Joseph A. Schumpeter, Capitalismo, socialismo y democracia, Folio, Barcelona, 1996 (e.o. 1942).ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 334dad y, de modo m\u00e1s claro a\u00fan, la multipolaridad tiende a la multilateralidad como en la actual Uni\u00f3n Europea, aunque \u00e9sta no tiene por qu\u00e9 ser efectiva y pense-mos, de nuevo, en el orden westfaliano, manifiestamente unilateral. Pero esasimetr\u00eda uni-uni o multi-multi no tiene por que darse necesariamente, y as\u00ed, cabensistemas bipolares (o incluso tripolares) que sean gestionados unilateralmente sihay pactos entre polos; es, en cierto modo, el camino que est\u00e1 iniciando Europaa partir del eje franco-alem\u00e1n. Y del mismo modo caben sistemas unipolares quesean gestionados multilateralmente; es, en cierto modo, el mundo feliz de los a\u00f1os90 y el que podr\u00eda advenir tras la crisis de Irak. Unipolar Multipolar Unilateral Mundo hoy Westfalia Multilateral Mundo, a\u00f1os 90 Europa hoy Pues bien, esta distinci\u00f3n es importante ya que otra de las consecuencias aextraer de la crisis de Irak es la enorme potencia del Imperio americano que hacepoco discutible la unipolaridad f\u00e1ctica del mundo pero, al tiempo, pone sobre eltapete la supuesta unilateralidad. Por decirlo de modo rotundo: el mundo es hoyindiscutiblemente unipolar, pero s\u00f3lo se puede gestionar multilateralmente. Efectivamente, hace pocos a\u00f1os circularon con \u00e9xito algunos ensayos que augu- raban el fin del Imperio americano 15. Era la \u00e9poca del ascenso de Jap\u00f3n y los ini- cios de la construcci\u00f3n europea y parec\u00eda que la hegemon\u00eda americana, basada enun poderoso ej\u00e9rcito, resultar\u00eda in\u00fatil acabada la guerra fr\u00eda. Pues bien, nada de esto ha ocurrido. Sin duda el Imperio americano tendr\u00e1 su fin, como todos. Sin embargo, m\u00e1s parece que estamos presenciando sus horas demayor gloria que las de decadencia. Pues si la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn dej\u00f3 a losEstados Unidos como \u00fanica superpotencia, los a\u00f1os 80 y, sobre todo, los 90, hanreforzado su supremac\u00eda gracias a la nueva econom\u00eda y la globalizaci\u00f3n, de la queha sido el principal beneficiario Veamos algunos indicadores de esta asimetr\u00eda: Los Estados Unidos son hoy el tercer pa\u00eds del mundo por territorio, pr\u00e1cti- camente igualados con Canad\u00e1 y China y s\u00f3lo superados por Rusia. 15Sin duda el m\u00e1s conocido fue el de Paul Kennedy, The Rise and Fall of Great Powers de 1988, justo un a\u00f1o antes de que la ca\u00edda del muro echara por tierra sus argumentos.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 335 Pero tambi\u00e9n en poblaci\u00f3n son el tercer pa\u00eds del mundo, s\u00f3lo superados por China e India. Su PIB supone m\u00e1s del 30% del total del mundo, y es casi el doble que el segundo pa\u00eds (Jap\u00f3n), m\u00e1s de cinco veces el del tercero (Alemania) y el equi-valente a la suma de los cuatro siguientes. Su producci\u00f3n de petr\u00f3leo es similar a la de Rusia (7,7 millones de barriles al d\u00eda) y s\u00f3lo superada por la de Arabia Saudita (8,7) 16. En ayuda al desarrollo, y con 7.000 millones de d\u00f3lares, son el segundo donante en valores absolutos, s\u00f3lo superados por Jap\u00f3n (aunque en ayudaper capita su posici\u00f3n es muy baja). Son el 27% del total mundial de usuarios de internet, pero el 56% de prove- edores de servicios (ISP). Los gastos en I+D americanos son m\u00e1s del 40% del mundial, de nuevo casi como todo el resto del mundo. E incluso el poder cultural de los USA ha crecido y, por poner un ejemplo, las pel\u00edculas americanas son vistas por m\u00e1s del 80% del total mundial deespectadores de cine y, por supuesto, el ingl\u00e9s se ha transformado en la lin- gua franca del siglo XXI, como el lat\u00edn lo fue en el Mediterr\u00e1neo del siglo I. Todos ellos son indicadores importantes de poder de capacidad de influir.Y por supuesto, hemos dejado para el final los gastos en defensa, indicador en el que los americanos representan hoy el 43% del total, casi el equivalente al restodel mundo, y seguidos (en paridad de poder adquisitivo), no por los pa\u00edses euro-peos, sino por China, India y Rusia 17. Pues sin duda donde esta hegemon\u00eda es m\u00e1s marcada es en el terreno de la defen- sa y la seguridad y as\u00ed, a estas alturas es manifiesto todo lo siguiente: 1.-que s\u00f3lohay un ej\u00e9rcito con capacidad de despliegue y proyecci\u00f3n y capaz de interveniren cualquier lugar del mundo; 2.- que ese ejercito, sea cual sea el lugar en el queintervenga, carece de contrincante plausible; 3.- que incluso una coalici\u00f3n cual-quiera de enemigos seguir\u00eda sin ser contrincante plausible 4.-que, por ello mismo,no es ya posible una guerra mundial pues el poder militar de los Estados Unidos 16Datos tomados de la web de British Petroleum. 17V\u00e9ase SIPRI, Recent Trends in Military 8/ Orden internacional 336carece de enemigo; 5.- que, en consecuencia, s\u00f3lo son posibles guerras locales en tanto en cuanto estas sean beneficiosas, permitidas o menospreciadas porEstados Unidos (como ocurre actualmente en Palestina). Con sus 17 bases y 725instalaciones distribuidas en 139 pa\u00edses, y sus 1.400.000 soldados, de los que250.000 est\u00e1n permanentemente fuera de sus fronteras, nada iguala la fuerza durade los Estados Unidos. De modo que la unipolaridad hoy por hoy no es discutible y, si queremos discu- tirla, ser\u00e1 en los hechos, en la econom\u00eda y la productividad, en la investigaci\u00f3n yen los gastos de defensa, donde debemos hacerlo; no con ret\u00f3ricas, sino conhechos. Por lo dem\u00e1s, la pregunta que debemos hacernos es sencilla, \u00bfes esto bueno, o malo? Y m\u00e1s en concreto, \u00bfes mas seguro un mundo unipolar que uno multipo-lar? Pues la respuesta dista de ser n\u00edtida. Como afirmaba antes, un mundo tan asim\u00e9trico como el actual hace poco proba- ble una guerra mundial pues no hay contrincante. Pero esto no debe sorprenderpues es m\u00e1s bien la regla que la excepci\u00f3n. Los m\u00e1s largos per\u00edodos de paz de queha disfrutado la humanidad se han dado siempre bajo el manto de alg\u00fan Imperioo Estado que proporcionaba cobertura jur\u00eddica y legal a las actividades ordina-rias 18. Tal fue el caso, sin duda, de Roma (pax romana), pero tambi\u00e9n de muchos otros, como el Chino, el Califato \u00e1rabe, los Imperios espa\u00f1ol, ingl\u00e9s o turco, y tan-tos otros. Era la asimetr\u00eda y la unipolaridad indiscutible la mayor garant\u00eda de unorden c\u00edvico y ciudadano. Por el contrario, la disoluci\u00f3n de los Imperios ha dadolugar siempre a procesos de territorializaci\u00f3n del poder, fronteras confusas, con-flictos feudales, inseguridad y desorden, como lo fue la Edad Media europea. As\u00edtambi\u00e9n, el equilibrio de poderes, como el existente en la Europa wesfaliana,invita al conflicto, pues no se lucha cuando la asimetr\u00eda es grande, s\u00f3lo cuando esdiscutible. La \"paz belicosa\" de la guerra fr\u00eda, no reposaba en la bipolaridad; alcontrario, esta fue la causa de la confrontaci\u00f3n. La \"paz\" reposaba en la destruc-ci\u00f3n mutua, en el total equilibrio estrat\u00e9gico y la paridad. No es un agresivo neo-con sino un inteligente analista franc\u00e9s quien asegura que \"un mundo multipolar menos dominado por la \u00fanica superioridad de EEUU probablemente constituir\u00eda un mejor escenario para el sistema internacional.Pero al contrario de lo que asumen muchos europeos, un mundo sin un EEUUpoderoso e internacionalista ser\u00eda un lugar aun m\u00e1s desordenado y peligroso\" 18V\u00e9ase el interesante an\u00e1lisis de Michael Ignatieff en El nuevo imperio americano. La reconstrucci\u00f3n nacional en Bosnia, Kosovo y Afganist\u00e1n, Paid\u00f3s, Barcelona, 2003.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 337Para a\u00f1adir:, \"Europa no podr\u00eda promover su visi\u00f3n post-moderna de la historia si EEUU no existiera\"19. De modo que es m\u00e1s que dudoso creer que un orden bipolar (como parecen aceptar buena parte de los europeos) o multipolar (comocreen la gran mayor\u00eda de los espa\u00f1oles) proporciona necesariamente m\u00e1s seguri-dad que otro unipolar 20. En todo caso, cuando sobre un territorio hay un solo poder y un solo ej\u00e9rcito, aun cuando haya autoridades pol\u00edticas subsidiarias, estamos ante una estructuraimperial como lo fue Roma, el Imperio Otomano o el Raj brit\u00e1nico. Estos, sinembargo, ten\u00edan fronteras, limes. Ya no hay tal, y el territorio bajo influenciadirecta de los Estados Unidos es el mundo entero. Y, por supuesto, ese Imperiosolo responde ante sus contribuyentes aunque nos afecta a todos y, por ello, todossomos en cierto modo ciudadanos de los Estados Unidos aunque no votemos.Ese es, sin duda alguna, el gran problema que, se manifiesta en la pol\u00edtica exte-rior de los Estados Unidos. \"Ah\u00ed reside el problema -dice S. Zizek: no en queEEUU sea un nuevo imperio global, sino en que no lo es. Pretende ser un impe-rio pero act\u00faa como un Estado-naci\u00f3n, que persigue implacablemente sus intere-ses\" 21. Es m\u00e1s, puede que Zizek se equivoque pues los Estados Unidos en abso- luto pretenden ser un imperio; ni siquiera saben que lo son y , desde luego, a lamayor\u00eda le repugna la idea. C\u00f3mo conciliar el inter\u00e9s de los ciudadanos america-nos, de una parte, con los intereses de Estados Unidos como pa\u00eds gestor delmundo, de otra, como conciliar en definitiva la Republica con el Imperio es unade las m\u00e1s dif\u00edciles tareas de cualquier presidente americano, a la que, sin embar-go, los europeos podemos contribuir grandemente. 4. Y la unipolaridad americana se agrandar\u00e1 en el futuro... a costa de Europa \u00bfCambiar\u00e1 esta situaci\u00f3n a medio/largo plazo? \u00bfQu\u00e9 proyecciones podemos hacer de futuro? Y m\u00e1s en concreto, \u00bfpuede Europa ser un polo equilibrador delhegemon americano? Lamentablemente la respuesta es bastante rotunda: no. El comportamiento de la econom\u00eda americana ha sido muy superior al de la europea durante los \u00faltimos a\u00f1os. Entre 1975 el 2001, los Estados Unidos hanvenido creciendo al ritmo del 3,2% anual mientras que Europa lo hac\u00eda al 2,4%. 19Dominique Mo\u00efsi, Reinventar Occidente, Revista de Pol\u00edtica Exterior , 97, 2004, p. 75. 20Sobre estas preferencias v\u00e9ase el Bar\u00f3metro del Real Instituto Elcano, noviembre del 2003. 21Op.cit.,p. 26ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 338De hecho el diferencial se ha ampliado al final del pasado siglo (1995-2001) pues los ritmos respectivos fueron del 3,9% y del 2,6% respectivamente, mientras queen el per\u00edodo 1985-1990 fueron de, 3,2% en ambos casos. Europa est\u00e1 perdiendocompetitividad a ojos vista. El diferencial de crecimiento es tan marcado que s\u00f3loen la \u00faltima d\u00e9cada del pasado siglo Estados Unidos le sac\u00f3 a la UE un volumende PIB equivalente a la econom\u00eda espa\u00f1ola toda: 786.000 millones de d\u00f3lares. Yla ampliaci\u00f3n de la UE aumenta el diferencial: actualmente el PIB per capita (enparidad de poder adquisitivo) es el 65% del americano; en 1991 era el 70%. Perotras la ampliaci\u00f3n ser\u00e1 el 60% 22. A finales del 2003 la disparidad era chocante: mientras Europa decrec\u00eda o lo hac\u00eda por debajo del 1%, \u00a1USA crec\u00eda al 8,2%! De modo que, m\u00e1s que articular fantas\u00edas pol\u00edticas de alianzas con Rusia o China, si queremos equilibrar el poder americano antes necesitamos revisar a fondonuestro modelo socio-econ\u00f3mico como han hecho ya algunos pa\u00edses europeos,justamente aquellos que estuvieron en la vanguardia de la socialdemocraciamuchas d\u00e9cadas. Es m\u00e1s, por lo que podemos entrever del futuro, Estados Unidos no tendr\u00e1 con- trincante hasta la segunda mitad del siglo XXI, y para entonces la decadenciaestrat\u00e9gica de Europa ser\u00e1 ya indiscutible. 22Datos tomados de un trabajo in\u00e9dito de Guillermo de la Dehesa, Relative Economic Perfomance. The US versus The UE, CEPOR, 2003.Figura 1. Poblaci\u00f3n mundial por continentes. 1950, 2000 y 2050Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 339Las proyecciones demogr\u00e1ficas son, en este sentido, rotundas23: si en 1950 cuatro de los diez pa\u00edses m\u00e1s poblados del mundo eran occidentales (USA, Alemania,Reino Unido e Italia; Francia era el onceavo), para el a\u00f1o 2.000 ya solo queda-ban dos (USA y Alemania). Pero en el 2050 s\u00f3lo un pa\u00eds occidental (aparteM\u00e9xico), los Estados Unidos, estar\u00e1 en la lista de los diez pa\u00edses m\u00e1s poblados delmundo, donde USA ocupar\u00e1 el tercer lugar, despu\u00e9s de India y China. Paraentonces,Asia y \u00c1frica ser\u00e1n el 80% de la poblaci\u00f3n mundial y la de Am\u00e9rica delNorte superara la de la UE ampliada, alcanzando los 450 millones.Y algo que nosafecta directamente, si en 1950 la frontera demogr\u00e1fica entre el norte y el sur delMediterr\u00e1neo era de 1 a 2 a favor del norte, para el 2.050 la relaci\u00f3n se habr\u00e1invertido en 3 a 2 a favor del sur (figura 1). Rick Sandell, de quien tomo buena parte de estos datos, concluye as\u00ed que \"si el crecimiento demogr\u00e1fico fuera un campeonato, Europa ser\u00eda el primer equipo encalificarse para el descenso a la segunda divisi\u00f3n\" 24. Sin olvidar que, para enton- ces, y debido al acelerado envejecimiento europeo (que no se da en USA), la tasade dependencia de Europa ser\u00e1 del 53% pero la de USA ser\u00e1 del 35%, y el costede las pensiones en Europa ser\u00e1 el 14% del PIB pero en USA s\u00f3lo el 6,2%. Y si de las proyecciones demogr\u00e1ficas pasamos a las econ\u00f3micas la situaci\u00f3n es similar 25. La econom\u00eda China es ya superior a la de Italia, pasar\u00e1 a Inglaterra y Alemania en el 2005, a Jap\u00f3n en el 2.015 y alcanzar\u00e1 a los Estados Unidos haciael 2.040. India pasar\u00e1 a Italia, Francia y Alemania hacia el 2.020 y a Jap\u00f3n haciael 2.030. Brasil sobrepasar\u00e1 a Alemania en el 2.040. Para esas fechas solo la eco-nom\u00eda americana ser\u00e1 superior a las de Brasil, Rusia e India, y ser\u00e1 igual a la deChina. Los cuatro BRIC (Brasil, Rusia, India y China), tomados conjuntamente,habr\u00e1n sobrepasado al G6 en el 2.040, momento en el que el actual \"ascenso paci-fico\" (heping jueqi) de China puede haberse trocado en una guerra fr\u00eda con losEstados Unidos, sin duda la mayor amenaza emergente a largo plazo. De modoque, mientras los Estados Unidos se adentran con seguridad por el camino de lasociedad de la innovaci\u00f3n y el conocimiento, y China camina con paso firmehacia una sociedad industrial, Europa, que ya no es sociedad industrial, todav\u00edano es sociedad del conocimiento, y se encuentra cerrados los dos espacios dondepodr\u00eda competir. La bi o multi-polaridad futura no parece pues pasar por Europa sino, m\u00e1s bien, por los nuevos grandes pa\u00edses emergentes, que ser\u00e1n los sujetos hist\u00f3ricos del 23Datos tomados del informe Richard Jackson para el CSIS The Global Retirement Crisis, abril 2002. 24R. Sandell, Los cambios demogr\u00e1ficos en el siglo XXI. Algunas implicaciones geoestrat\u00e9gicas en Pol\u00edtica Exterior, 2, 2004. 25Los datos est\u00e1n tomados del informe de Goldman Sachs, Dreaming with BRICs: The Path to 2050, Global EconomicsPaper, No. 99, Octubre 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 340siglo XXI. Y la conclusi\u00f3n es evidente: si Europa desea seguir teniendo un papel importante en la futura gobernabilidad del mundo, no parece que este pueda serefectivo en contra de los Estados Unidos sino, m\u00e1s bien, al lado de ellos. 5. Pero tampoco la multilateralidad de la gesti\u00f3n del mundo es discutible Pero, como ha escrito Fernando Delage, \"la guerra (de Irak) ha sido el primer paso de una pol\u00edtica americana dirigida a construir un nuevo orden internacio-nal...Su ambiciosa apuesta ha tenido corta vida: en Irak se ha puesto a prueba yen Irak se ha demostrado su imposibilidad\" 26. Pues otra consecuencia a extraer de la crisis de Irak, tan importante como la anterior, si no m\u00e1s, es que aunque elmundo sea unipolar s\u00f3lo se puede gestionar multilateralmente, de modo que siFrancia comete un grav\u00edsimo error al tratar de construir la gobernabilidad delmundo a trav\u00e9s de una bipolaridad ficticia, los Estados Unidos se equivocan (sinduda con mayores consecuencias) cuando tratan de gestionar el mundo unilate-ralmente. Joseph Nye ha argumentado que el escenario de la pol\u00edtica mundial se juega, al menos, en tres tableros distintos 27. En el m\u00e1s vistoso, el del poder militar y la fuer- za, los Estados Unidos, ciertamente, no tienen rival. Un segundo tablero, el de lasrelaciones econ\u00f3micas internacionales (comercio, inversiones, incluso divisas)muestra una estructura multipolar aunque asim\u00e9trica, donde la econom\u00eda ameri-cana confronta la europea (con mucha menor capacidad de liderazgo pues noest\u00e1 sino parcialmente unificada) y la japonesa (sin duda de menor relieve y ensus horas m\u00e1s bajas). E incluso deber\u00edamos incorporar los grandes pa\u00edses emer-gentes, cuyo papel, como hemos visto, es creciente. Finalmente hay un tercertablero, el del soft power , el \"poder blando\", basado en la influencia, la legitimi- dad, la credibilidad o la simple propaganda, donde el peso de los medios decomunicaci\u00f3n, el cine, la televisi\u00f3n o la alta cultura es determinante.Y aqu\u00ed s\u00ed queel peso de los Estados Unidos confronta la mayor legitimidad europea, el choqueeventual de civilizaciones, la emergencia de medios de comunicaci\u00f3n no occiden-tales, y un largo etc\u00e9tera. Si tomamos en cuenta los tres tableros podemos concluir que, como ha escrito Jaime Ojeda, \"la paradoja del poder\u00edo americano al comenzar el siglo XXI es quening\u00fan otro pa\u00eds puede rivalizar su invencible fuerza y, sin embargo, no es lo sufi- 26F. Delage, Bush contra el mundo: una fallida revoluci\u00f3n estrat\u00e9gica, en Perspectivas Exteriores 2004. Los intereses de Espa\u00f1a en el mundo, Madrid, 2004, p. 17. 27Joseph S. Nye, Las paradojas del poder americano, Taurus, Madrid, 2003.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 341cientemente fuerte para resolver problemas globales como el terrorismo y la pro- liferaci\u00f3n\"28. Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s potente del planeta pero, en definitiva, no es omnipotente aunque escuchando a no pocos de sus detractores uno podr\u00edadudar. Y lo cierto es que el riesgo de overstretching, de pretender abarcar dema-siado, t\u00edpico de todos los Imperios, es evidente en la actual pol\u00edtica exterior ameri-cana, una pol\u00edtica internacional de fuerza que, llevada en solitario, como en Irak,conduce a una brutal p\u00e9rdida de legitimidad en una fatal \"ilusi\u00f3n del control\" 29. Diversas encuestas ponen de manifiesto que la perdida de prestigio de los Estados Unidos a consecuencia de la guerra de Irak ha sido terrible. Pues bien,esa escasa legitimidad, que no impide ganar las guerras, s\u00ed impide ganar la pazcomo hemos visto en la crisis de Irak. Pues la divisi\u00f3n de occidente en dos ban-dos casi encontrados (y ciertamente encontrados en el plano diplom\u00e1tico 30) tiene sobre Irak una doble consecuencia. Hacia adentro hace aparecer a los EstadosUnidos como una potencia ocupante y no como una fuerza al servicio de lacomunidad internacional, restando credibilidad hacia quienes desean apoyarles yotorg\u00e1ndosela a quienes mantienen la lucha, aunque, \u00e9sta sea en nombre de cau-sas tan poco respetables como los carniceros de Sadam Husein o los terroristasde Al Qaeda. Pero tambi\u00e9n hacia fuera, pues esa falta de legitimidad impide o dificulta que otros pa\u00edses se sumen a las fuerzas angloamericanas, bien financiando la recons-trucci\u00f3n (como podr\u00edan hacer Francia o Alemania), bien enviando tropas deapoyo (como deseaban hacer pa\u00edses como Turqu\u00eda, Pakist\u00e1n, la India o Jap\u00f3nque, finalmente, se ha sumado), lo que acent\u00faa la soledad de los anglo-america-nos. Si bien, y a pesar de ese fracaso, en Irak hay hoy tropas de Australia, Jap\u00f3n,Corea del Sur, Filipinas, Tailandia, Italia, Polonia, Dinamarca, Hungr\u00eda, Bulgaria,Ucrania, Ruman\u00eda, Holanda, Noruega y, por supuesto, Espa\u00f1a, adem\u00e1s de otros17 pa\u00edses. Naturalmente, la falta de legitimidad externa e interna se traduce en baja aquies- cencia de la nueva autoridad, y \u00e9sta en altos niveles de inseguridad, que a su vezdificultan la cooperaci\u00f3n internacional (de las ONG o de la ONU, forzada aabandonar Bagdad), lo que refuerza la percepci\u00f3n de aislamiento, todo ello en unverdadero c\u00edrculo vicioso del que es muy dif\u00edcil salir. Que los Estados Unidoshayan tenido que regresar a la ONU para obtener la resoluci\u00f3n 1483 y, el pasa- 28Jaime Ojeda, Gulliver en Liliput, Revista de Pol\u00edtica Exterior, 93, 2003, p. 133. 29V\u00e9ase Seyom Brown, The Illusion of Control. Force and Foreign Policy in the Twenty-first Century , Brookings Institution, Washington, 2003 y Michael Hirsh, At War with Ourselves, Oxford University Press, Nueva York, 2003. 30Incluso desarrollando Francia una intensa actividad diplom\u00e1tica, en \u00c1frica y otros lugares, contra Estados Unidos, algoque los americanos no han perdonado.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 342do 15 de octubre, la resoluci\u00f3n 1511 y que, previsiblemente, se vean obligados a regresar de nuevo para internacionalizar el nation-building (o mejor, el State-building) de Irak prueba que \"unipolaridad\" no se conjuga necesariamente con\"unilateralidad\". Al contrario, la pol\u00edtica exterior de los Estados Unidos tendr\u00e1tanta m\u00e1s legitimidad en Irak (y fuera) y, por lo tanto, m\u00e1s eficacia, cuanto m\u00e1sampliamente apoyada est\u00e9. Puede que la actual administraci\u00f3n americana no sed\u00e9 cuenta de ello, pero los Estados Unidos necesitan aliados, y adem\u00e1s aliadosestables (no coaliciones ad hoc) que refuercen su hoy escaso soft power. Es m\u00e1s, en la medida en que la malhadada guerra de Irak esta teniendo efectos positivos, ello se debe en buena medida a la acci\u00f3n de esos aliados. Pues es indis-cutible que la voluntad de Ir\u00e1n de permitir las inspecciones de la AgenciaAt\u00f3mica Internacional, la de Libia de renunciar a sus programas de ADM, lanueva actitud Siria o incluso la creciente apertura de Corea del Norte, todo ellotiene mucho que ver con la firmeza americana y ocurre, no por casualidad, en losmeses siguientes a la campa\u00f1a de Irak. Pero no es menos cierto que ello se hadebido tambi\u00e9n, y en no poca medida, a la actuaci\u00f3n de los aliados de los EstadosUnidos y, en concreto, a la diplomacia francesa, brit\u00e1nica y alemana (pero tam-bi\u00e9n espa\u00f1ola) frente a Ir\u00e1n, Libia o Siria, o a la presi\u00f3n China sobre Corea. Nobasta el palo; hace falta la zanahoria. 6. El papel de Occidente y el v\u00ednculo atl\u00e1ntico La conclusi\u00f3n de cuanto llevamos dicho es que, si bien la ONU tiene legitimidadcuasi-universal pero es impotente y los Estados Unidos tienen poder casi univer-sal pero escasa legitimidad, la gobernabilidad del mundo necesita a ambos. Peronecesita tambi\u00e9n algo m\u00e1s: el plus, el cemento que haga operativa la fusi\u00f3n deambos. Y ese algo m\u00e1s, hoy por hoy, solo puede serlo la comunidad de democra-cias occidentales, en una palabra: Occidente. Y sin embargo, hemos pasado de unmundo con dos Europas pero un solo Occidente, a otro con una sola Europa perodos Occidentes. Sin embargo, esos pa\u00edses de uno y otro lado del Atl\u00e1ntico (a los que debemos a\u00f1adir otro como Australia o Nueva Zelanda y, por supuesto, Am\u00e9rica Latina)comparten los mismos valores, tienen instituciones pol\u00edticas similares, semejanteseconom\u00edas de mercado, la misma cultura basada en la racionalidad, la ciencia y elsecularismo y, finalmente, los mismos intereses ya que el grado de implicaci\u00f3nsocio-econ\u00f3mico es muy fuerte. Merece la pena detenerse un momento en estaimplicaci\u00f3n econ\u00f3mica.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 343De hecho, actualmente el principal inversor en Europa es Estados Unidos pero tambi\u00e9n viceversa: el principal inversor en Estados Unidos son ya las empresaseuropeas 31, de modo que es imposible tratar de separar nuestras econom\u00edas y m\u00e1s que dif\u00edcil saber qui\u00e9n es el verdadero propietario de las grandes multinaciona-les, hoy plenamente transnacionalizadas (raz\u00f3n por la cual la propuesta de Aznarde enero del 2004 de crear un \u00e1rea de libre comercio transatl\u00e1ntica, UE m\u00e1s USAincluyendo el ALCA, para el 2015 tiene todo el sentido). El grado de implicaci\u00f3n mutua es tal que el output de las empresas europeas filiales de los Estados Unidos (333.000 millones de d\u00f3lares) o el de las empresasamericanas filiales de las europeas (301.000) es mayor que el PIB de la mayor\u00edade las naciones del mundo. Lo que le permite a Quinlan afirmar que \"desde laca\u00edda del muro de Berl\u00edn hemos asistido a uno de los mayores periodos de inte-graci\u00f3n econ\u00f3mica transatl\u00e1ntica de la historia\" 32. La conclusi\u00f3n es f\u00e1cil de entender aunque no deja de ser parad\u00f3jica: mientras que la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y la garant\u00eda de paz y seguridad que ello com-porta han debilitado las relaciones pol\u00edticas entre Europa y Estados Unidos, losmismos factores han reforzado sus relaciones econ\u00f3micas. Nuestra com\u00fan depen-dencia no es ya tanto estrat\u00e9gica sino sobre todo econ\u00f3mica y social. Hay puesun contraste sorprendente entre la enorme solidez de los v\u00ednculos econ\u00f3micos yla debilidad actual de los pol\u00edticos. Pues bien, el n\u00facleo duro de esa articulaci\u00f3n pol\u00edtica de Occidente es el v\u00ednculo atl\u00e1ntico que sigue siendo tan indispensable como durante la guerra fr\u00eda, auncuando hoy tenga otros escenarios y otros objetivos. No se trata s\u00f3lo de que laOTAN proporciona el \u00fanico marco de seguridad con capacidad de actuar global-mente, lo que es un dato nada irrelevante, sino algo mucho m\u00e1s importante: queall\u00ed donde hay una posici\u00f3n com\u00fan de occidente, esta adquiere inmediatamenteuna poderosa legitimidad. Y, por supuesto, esa uni\u00f3n hace a Occidente casi imba-tible en Naciones Unidas. Pero para que esa unidad de occidente sea operativa, Europa debe reconocer que hoy es, por fortuna, irrelevante estrat\u00e9gicamente para los USA y no puedeseguir confiando en la estrategia del free-rider (o del \"gorr\u00f3n\"): menosprecio a\"los americanos\" al tiempo que me aprovecho de su maquinaria de seguridadcolectiva a la que no contribuyo. Acabada la guerra fr\u00eda, Europa ya no es partedel problema sino parte de la soluci\u00f3n, y debe dar m\u00e1s que recibir a riesgo de aca- 31V\u00e9ase, Joseph P . Quinlan, 2015 Orden internacional 344bar transformada en un maravilloso \"parque tem\u00e1tico\" a visitar para conocer el pasado. Como afirma la Estrategia de Seguridad Europea aprobada en la cum-bre de Bruselas de diciembre del 2003, \"en cuanto uni\u00f3n de 25 socios con m\u00e1s de450 millones de personas produciendo una cuarta parte del PNB mundial....laUni\u00f3n Europea es inevitablemente un actor global\". Al menos, deber\u00eda serlo. 7. La pol\u00edtica exterior y de seguridad europea La necesidad de articular Occidente nos confronta con un problema que no esinsalvable, pero que requiere tiempo: el protagonismo de Europa. Pues una UEde 15 miembros (y menos a\u00fan otra de 25) no tiene ni puede tener pol\u00edtica exte-rior com\u00fan con car\u00e1cter general salvo que sea la de uno o dos pa\u00edses que captu-ran a los dem\u00e1s. Se trata de Estados y sociedades distintos con historias y com-promisos variados, en no pocas ocasiones contrapuestos. Unos son atlantistas,otros continentales, a algunos les interesa \u00c1frica, a otros no, otro tanto ocurrecon Asia o Am\u00e9rica Latina, el peso de la historia imperial o colonial es muy fuer-te a\u00fan en muchos. La crisis de Irak lo puso dram\u00e1ticamente de manifiesto.Europa no se dividi\u00f3 a causa de Irak; m\u00e1s bien Irak fue el catalizador que, al exi-gir una Europa unida, puso de manifiesto sus l\u00edneas de fractura. Es sin embargoposible articular, en ocasiones, pol\u00edticas exteriores comunes como por ejemplo enPalestina, los Balcanes o el Mediterr\u00e1neo. Y sin duda, a medida que avance launificaci\u00f3n, avanzar\u00e1 tambi\u00e9n la posible comunitarizaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior,aun prematura como lo muestra el rechazo de la \u00faltima Cumbre de Bruselas del2003 a la toma de decisiones por mayor\u00eda en estos temas. Y desde luego estamosaun muy lejos de poder articular un \"servicio diplom\u00e1tico europeo\" que fusionelos recursos de los 25 Estados miembros, como acertadamente sugiere laEstrategia de Seguridad Europa . Con todo, el principal problema de la pol\u00edtica exterior de la UE es que no es cre- \u00edble porque carece de fuerza que la apoye. Puestos a atender razones deOccidente, todos atienden a las del due\u00f1o de la fuerza. Hoy disponemos de unacolecci\u00f3n de quince (pronto 25) peque\u00f1os ej\u00e9rcitos que consumen m\u00e1s de 160.000millones de euros, magn\u00edficamente dise\u00f1ados y preparados para defender el terri-torio nacional de ataques que jam\u00e1s se producir\u00e1n. Son ej\u00e9rcitos westfaliano yhobbesianos para un mundo post-westafalia, perfectamente adaptados al sigloXIX o incluso al XX, pero casi perfectamente in\u00fatiles para el siglo XXI. \"Nuestroconcepto tradicional de auto-defensa -hasta la Guerra Fr\u00eda- se basaba en la ame-naza de invasi\u00f3n. Con las nuevas amenazas la primera l\u00ednea de defensa estar\u00e1 pro-bablemente afuera\", afirma la Estrategia de Seguridad Europea.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 345Pero la UE, un gigante demogr\u00e1fico de 380 millones de habitantes (100 m\u00e1s que Estados Unidos, pero ser\u00e1n 450 millones de personas tras la ampliaci\u00f3n) y ungigante econ\u00f3mico, con un producto interior bruto de m\u00e1s de 10 billones de d\u00f3la-res (frente a 9,2 billones de Estados Unidos), se ha desentendido de las exigen-cias de su propia seguridad y de la del mundo. Desde 1989, los europeos han reducido sus presupuestos de defensa en m\u00e1s de un 15% hasta una media que est\u00e1 por debajo del 2% del PIB. En el 2002, el ratioentre el gasto de defensa norteamericano y europeo ha sido de 2.3 a 1, de modoque el diferencial en capacidades militares es mayor que nunca. En este a\u00f1o, s\u00f3loel incremento del presupuesto del Pent\u00e1gono en comparaci\u00f3n con el ejercicioanterior es equivalente a los presupuestos militares de Francia y Espa\u00f1a, y elgasto en investigaci\u00f3n y desarrollo de defensa es m\u00e1s del cu\u00e1druplo que todos lospa\u00edses europeos juntos 33. Ello es comprensible. Durante la Guerra Fr\u00eda, Europa occidental estaba preparada para afrontar la amenaza que proced\u00eda del Este, lo que requer\u00eda ej\u00e9rcitos poderososdotados de veh\u00edculos de combate blindados y artiller\u00eda, y no exist\u00eda la necesidad deprepararse para desplazar fuerzas a grandes distancias y mantenerlas durante largosper\u00edodos de tiempo. Para Estados Unidos, por el contrario, la preparaci\u00f3n de unabatalla en Europa requer\u00eda las capacidades que nosotros no necesit\u00e1bamos. As\u00ed, hoy los miembros europeos de la OTAN contamos con m\u00e1s de 1,8 millones de personal militar en activo, alrededor de 40 divisiones y m\u00e1s de 1.200 avionesde combate, pero menos de un 10% es de alta disponibilidad. Por el contrario,Estados Unidos, con 1,4 millones de personal militar dispone de m\u00e1s de 750.000soldados que pueden ser desplazados. Adem\u00e1s, en la Uni\u00f3n Europea cada pa\u00edstiene su propia pol\u00edtica de defensa y su pol\u00edtica exterior, sus ej\u00e9rcitos, fuerzasa\u00e9reas y armadas, cada una de ellas con sus estructuras de mando, cuarteles gene-rales, organizaciones log\u00edsticas e infraestructura de adiestramiento, por no men-cionar las industrias nacionales de defensa. Para solucionar esta lamentable situaci\u00f3n, y a instancias de Francia y el Reino Unido, el Consejo Europeo de Helsinki (1999) dise\u00f1\u00f3 un Objetivo Global(Headline Goal ) consistente en poder desplegar, en un plazo m\u00e1ximo de 60 d\u00edas una fuerza de 60.000 hombres capaz de mantenerse en campa\u00f1a durante un a\u00f1oy que deb\u00eda disponer de las capacidades de mando, control e inteligencia, trans-porte estrat\u00e9gico y unidades de apoyo para el combate, as\u00ed como de los elemen- 33Todos estos datos de presupuestos militares y capacidades de defensa, as\u00ed como los argumentos, est\u00e1n tomados de Carlota Garc\u00eda Encina Las capacidades europeas. La cruda realidad de los n\u00fameros, An\u00e1lisis del Real Instituto Elcano, 22de julio del 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 346tos a\u00e9reos y navales necesarios. Esta Fuerza Europea de Intervenci\u00f3n R\u00e1pida (European Rapid Reaction Force, ERRF) deber\u00eda poder llevar a cabo operacio- nes que cubrieran toda la gama de misiones Petersberg de rescate y humanita-rias, el mantenimiento de la paz y como tropas de combate en misiones de paci-ficaci\u00f3n, es decir el tipo de misiones que las tropas norteamericanas, brit\u00e1nicas,espa\u00f1olas y de otros pa\u00edses desempe\u00f1an actualmente en Irak. Pero s\u00f3lo seis pa\u00edses europeos -Espa\u00f1a, Francia, Grecia, Italia, Portugal y Reino Unido- poseen alg\u00fan tipo de plataforma anfibia de modo que la Uni\u00f3n Europeasuma una capacidad anfibia de 10.000 hombres, mientras que la de Estados Unidoses de m\u00e1s de 40.000. Para el transporte a\u00e9reo de las fuerzas, Estados Unidos cuen-ta con una flota de cerca de 50 C-17 Globe Master III, m\u00e1s de 100 C-141 Starliftery C-5 Galaxy frente a ning\u00fan avi\u00f3n de transporte pesado estrat\u00e9gico por parte delos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, ya que s\u00f3lo dispone de aviones de transporte t\u00e1c-tico (los C-160 Transall que posee Francia y Alemania son una tercera parte de losmenores norteamericanos). Por otro lado, los \u00faltimos cambios en la situaci\u00f3n estra-t\u00e9gica han revalorizado los aviones de reaprovisionamiento en vuelo y la Uni\u00f3nEuropea tiene tambi\u00e9n sensibles carencias con un ratio de 30 a 1 a favor de EstadosUnidos. Finalmente, y una vez en el teatro de operaciones, los 60.000 hombresnecesitar\u00edan un soporte de mando y control, comunicaciones, inteligencia y podera\u00e9reo. Pero todos estos campos est\u00e1n muy descuidados por las potencias europeas.Basta con comparar los 50 sat\u00e9lites de mando, control y comunicaciones de que dis-pone Estados Unidos frente a uno (Helios) que posee Europa, o el ratio de 2.5 a 1para Estados Unidos en lo referente a los aviones de combate. Los acuerdos de 1999 requer\u00edan que esta Fuerza Europea de Intervenci\u00f3n R\u00e1pida estuviera lista para su despliegue para finales de 2003. Pero como hase\u00f1alado Julian Lindley-French, analista del Centre for Security Policy , \"fiel a su estilo, en diciembre de 2001 el Consejo Europeo de Laeken bajo la pre- sidencia belga declar\u00f3 que la ERRF era totalmente operativa. Esto no solo erafantas\u00eda, sino una fantas\u00eda peligrosa ... En el pasado, los Gobiernos europeos hab\u00edan fijado objetivos que sencillamente no hab\u00edan logrado alcanzar, pero ahoraparece haber demasiados l\u00edderes europeos dispuestos a fingir que han alcanzadounos objetivos que no han cumplido. A efectos pr\u00e1cticos, el objetivo europeo hafracasado y, sin embargo, algunos l\u00edderes siguen fingiendo que esta fuerza virtuales real. Existe indudablemente el peligro de que se env\u00eden europeos mal equipa-dos y mal entrenados a desempe\u00f1ar misiones peligrosas con la \u00fanica finalidad demantener una impresi\u00f3n de progreso en la defensa de Europa\" 34 34Julian Lindley-French, Defensa europea \"light\": por qu\u00e9 la defensa europea tiene m\u00e1s de pol\u00edtica que de defensa , An\u00e1lisis del Real Instituto Elcano, n\u00aa 144/2003.Unipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 347Europa vive pues en un mundo post-moderno pero \"de bajo coste\" (de nuevo la expresi\u00f3n es de D. Mo\u00efsi) y, salvo Francia y el Reino Unido, los restantes pa\u00edsestiene gastos en defensa claramente inferiores a lo necesario, e incluso los redu-cen (como, recientemente, Alemania). De modo que hoy por hoy Europa carecede pol\u00edtica exterior no solo porque no tiene unidad interna que pueda articular-la sino porque, incluso all\u00ed donde la tiene (como en Palestina), esa pol\u00edtica no escre\u00edble (y, por ejemplo, Sharon puede tranquilamente menospreciar una y otravez a Mr. PESC al presidente de turno de la UE). Y conviene darse cuenta deque, incluso en el caso de que la UE y la totalidad de sus componentes adopta-ran hoy mismo la firme decisi\u00f3n de crear un sistema de seguridad propio dot\u00e1n-dole de recursos presupuestarios, y dadas las carencias actuales, este sistema deseguridad no estar\u00eda operativo antes de quince o quiz\u00e1s veinte a\u00f1os. Y duranteese largo plazo el paraguas de seguridad americano seguir\u00eda siendo imprescindi-ble para Europa. \u00bfSignifica esto que la sociedad europea debe militarizarse, como al parecer han hecho los Estados Unidos? La respuesta sorprender\u00e1 a m\u00e1s de uno: no. De hechoya lo est\u00e1, y debe militarizarse menos, no m\u00e1s, es decir, como los Estados Unidos. Efectivamente si por indicador de militarizaci\u00f3n utilizamos el gasto per capita los Estados Unidos, con casi 1.000 d\u00f3lares de gasto militar per capita son el tercer pa\u00edsdel mundo tras Israel (1.87$) y Singapur (1.000$). Francia, con 778$ ser\u00eda el primerpa\u00eds europeo, en el onceavo lugar. Pero si utilizamos como indicador de militaris-mo el total de soldados sobre 1.000 personas, lo que es quiz\u00e1s m\u00e1s correcto, EstadosUnidos descienden al lugar 57 del ranking mundial, con 4,87 soldados por cada1.000 habitantes, muy por detr\u00e1s de pa\u00edses europeos como Grecia (lugar 12, con 15soldados por cada 1.000 habitantes), Finlandia (lugar 39; 6,17 por 1.000), Suecia(lugar 40; 5,97 por 1.000), 5,97 por 1.000), e incluso Francia(lugar 55; 4,92 por 1.000). Estados Unidos no tiene tantos soldados; Europa tienebastantes m\u00e1s. Lo que pasa es que los suyos est\u00e1n bien dotados. De modo que, a medio plazo al menos, tanto por su dificultad para articular una pol\u00edtica exterior com\u00fan, como por la imposibilidad de poner en marcha un siste-ma de seguridad, Europa seguir\u00e1 dependiendo de la OTAN y del v\u00ednculo atl\u00e1n-tico. Es ciego e irresponsable no darse cuenta de ello. \"La relaci\u00f3n trans-atl\u00e1nti-ca es irremplazable\" dice rotundamente la Estrategia de Seguridad Europea. Pues Europa necesita a los Estados Unidos bastante m\u00e1s de lo que los Estados Unidosnecesitan a Europa. Y la gobernabilidad del mundo necesita de ambos. Todo ello requiere un cambio notable en la opini\u00f3n p\u00fablica europea que ha hecho del anti-americanismo furibundo y naive no s\u00f3lo un foco perverso de cre-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 348aci\u00f3n de identidad europea, sino, sobre todo, un modo de proyectar hacia fuera problemas internos, muy en la l\u00ednea de lo que se lleva practicando hace a\u00f1os enAm\u00e9rica Latina o los pa\u00edses \u00e1rabes. No viene a cuento analizar los antecedentesideol\u00f3gicos de ese anti-americanismo, que podr\u00edamos encontrar tanto en el pen-samiento conservador (desde el historicismo rom\u00e1ntico alem\u00e1n) como en el de laizquierda marxista (que, desde el antifascismo y a trav\u00e9s de la guerra fr\u00eda llegahasta Vietnam y se renueva en el alter-mundialismo) 35. Una poderosa ideolog\u00eda que hoy engloba desde los restos de la izquierda comunista hasta la derecha cat\u00f3-lica (y el Vaticano) pasando por las clases medias francesas o alemanas y los anti-globalizadores, y que acaba atribuyendo a ese pa\u00eds, no s\u00f3lo todo lo malo que ocu-rre en el mundo, sino tambi\u00e9n lo que no ocurre, de modo que nadie cree m\u00e1s enla omnipotencia de \"los americanos\" que los anti-americanos. Para sorpresa ypasmo de la nueva Europa del centro y del este, que sabe bien quien la ocup\u00f3 yquien la liber\u00f3. 9. La centralidad de Alemania en la nueva Europa Pero para que Europa ocupe el rol que le est\u00e1 esperando, es esencial el papel deAlemania. Aunque pueda parecer sorprendente, la causa principal de la ruptura de la uni- dad atl\u00e1ntica durante la crisis de Irak fue la posici\u00f3n alemana, no la francesa,aunque \u00e9sta fue siempre la m\u00e1s visible y vocal. Que Francia se posicionar\u00eda encontra de Estados Unidos era de todo punto previsible dada su tradici\u00f3n gaullis-ta, el fuerte rechazo a la globalizaci\u00f3n (acusada de astucia americana), y el pocoescondido proyecto franc\u00e9s de hacer de la Uni\u00f3n Europea un polo equilibradorde la hegemon\u00eda americana. Todo ello es sabido, no aporta novedad alguna, y lo\u00fanico que puede causar sorpresa es la firmeza del Presidente Chirac, que hubie-ra sido imposible sin contar con el apoyo de Alemania. Pues jam\u00e1s Francia hubie-ra amenazado con el veto de no haber contado con ese firme aliado. De modoque la pregunta no es por qu\u00e9 Francia se opuso a Estado Unidos y Gran Breta\u00f1a,sino por qu\u00e9 lo hizo Alemania. Pues no podemos olvidar que Alemania fue el m\u00e1s firme defensor del atlantismo en Europa y el aliado principal de los Estados Unidos desde la posguerra. FueAlemania la encargada de tamizar y frenar el gaullismo una y otra vez; fue ellaquien condujo a buena parte de los reci\u00e9n llegados (como Espa\u00f1a) por la senda delatlantismo, y era ella la encargada de incorporar al mismo marco a los nuevos pa\u00ed- 35V\u00e9ase Jean-Fran\u00e7ois Revel, fran\u00e7ais, Seuil, Par\u00eds, 2002.Unipolaridad elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 349ses del centro y este de Europa. Unos y otros, los antiguos y los nuevos, entendie- ron siempre que europe\u00edsmo y atlantismo no eran proyectos antit\u00e9ticos, sino alcontrario, de modo que incorporarse a la Uni\u00f3n era al tiempo formar parte del sis-tema de seguridad OTAN, y tambi\u00e9n viceversa. Como ha se\u00f1alado Simon Serfaty,la actual yuxtaposici\u00f3n entre la ampliaci\u00f3n de la UE y la de la OTAN no son coin-cidencias. \"Ahora, como en la guerra fr\u00eda, se acepta informalmente que los miem-bros europeos de la OTAN tienen un derecho de veto para la incorporaci\u00f3n en laUE, mientras que los miembros OTAN de la UE tienen un derecho de primer vetoacerca de la pertenencia a la OTAN\" 36. Ello es l\u00f3gico pues un club en el que vale la pena estar es un club que vale la pena defender. No olvidemos, como espa\u00f1oles,que ese fue tambi\u00e9n nuestro tributo, y el refer\u00e9ndum de Espa\u00f1a para permaneceren la OTAN, impulsado por los socialistas alemanes Willy Brandt y HelmutSchmidt, se celebr\u00f3 el 12 de marzo de 1986, el mismo a\u00f1o de nuestra entrada en laentonces CEE 37. En resumen, una constante de la pol\u00edtica exterior alemana de la Rep\u00fablica de Bonn fue siempre no tener que elegir entre Par\u00eds y Washington, entreEuropa y Estados Unidos, moderando a Francia. La sorpresa lleg\u00f3 pues cuando el canciller Schr\u00f6der se comprometi\u00f3 en la cam- pa\u00f1a electoral de agosto-septiembre del 2002 a no apoyar la intervenci\u00f3n enIrak, con o sin el apoyo del Consejo de Seguridad. Una afirmaci\u00f3n que fue ini-cialmente valorada como simple argucia electoral pero que el tiempo iba a refor-zar. Pues sobre esta base Chirac y Schr\u00f6der establecieron el compromiso p\u00fabli-co de oponerse a la guerra con ocasi\u00f3n del aniversario del Tratado del Eliseo(enero del 2003), y lo hicieron sin consultar previamente a ninguno de sus alia-dos, ni de la OTAN, ni de la UE aunque, en este \u00faltimo caso, estaban obligados ahacerlo. De modo que fue la firmeza alemana, totalmente nueva, lo que anim\u00f3 aFrancia a asumir el liderazgo, y fue el eje franco-alem\u00e1n, que ya hab\u00eda tomadouna posici\u00f3n propia, lo que oblig\u00f3 a la Uni\u00f3n a tomar posici\u00f3n frente a unos yotros, cosa que hizo, como era previsible, dividi\u00e9ndose, tanto en la OTAN comoen la UE. Nunca jam\u00e1s un canciller alem\u00e1n hizo campa\u00f1a con un programa anti-americano; nunca jam\u00e1s Alemania se ali\u00f3 con Francia contra Estados Unidos.Todo ello supuso un cambio de extraordinaria importancia en la pol\u00edtica exteriorde Berl\u00edn. \u00bfPor qu\u00e9 el cambio de estrategia de Alemania, dinamitando la relaci\u00f3n atl\u00e1nti- ca? No resulta f\u00e1cil responder a esta pregunta y menos valorar su eventual con-tinuidad. Desde luego no parece suficiente acudir a modelos conspirativos queapuntan a las relaciones econ\u00f3micas entre Alemania (o Francia) y el r\u00e9gimen de 36Simon Serfaty, The Year 2004 in Preview, en Euro-Focus, 10, 2004, p. 2. 36Nada m\u00e1s elocuente acerca de esa fusi\u00f3n entre europeismo y atlantismo que la brillante carrera pol\u00edtica de Javier Solana, ministro de asuntos exteriores de los gabinetes pro-alemanes de Felipe Gonz\u00e1lez, m\u00e1s tarde Secretario generalde la OTAN y, finalmente, Mr. PESC.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 350Sadam Husein. Esto es tan simplificador como creer que detr\u00e1s de Irak s\u00f3lo est\u00e1 el petr\u00f3leo. M\u00e1s razonable es pensar, por una parte, que acabada la amenazasovi\u00e9tica que hac\u00eda de Alemania frontera del tel\u00f3n de acero, y re-unificado elpa\u00eds, el atlantismo ha dejado de ser prioridad en la pol\u00edtica exterior alemana. Pordecirlo de otro modo, si Europa ha dejado de ser relevante para los EstadosUnidos, los Estados Unidos han dejado de ser (al menos tan) relevantes tambi\u00e9npara algunos pa\u00edses europeos y, en todo caso, para Europa en su conjunto, lo quees indiscutible. A ello debemos a\u00f1adir, en segundo lugar, la emergencia de unanueva generaci\u00f3n de l\u00edderes alemanes, representados por Schr\u00f6der, l\u00edderes quesienten que su pa\u00eds ha pagado ya la deuda hist\u00f3rica contra\u00edda con Europa o losEstados Unidos y desean que el peso pol\u00edtico de Alemania se ajuste mejor a suactual peso econ\u00f3mico y demogr\u00e1fico.Alemania, ha dicho el canciller, debe pasara ser \"una naci\u00f3n que conf\u00eda en s\u00ed misma\", y fue el canciller, m\u00e1s que su ministroFischer, quien llev\u00f3 el liderazgo del giro. Alemania se opuso, desde el principio, aconfundir el anti-terrorismo con el riesgo de proliferaci\u00f3n y estim\u00f3 queWashington no les hab\u00eda consultado como corresponde a una \"solidaridad ilimi-tada\". La comparaci\u00f3n de Rumsfeld de Alemania con Libia o Cuba, ciertamenteno ayud\u00f3 al entendimiento. El rechazo del reparto institucional de poder pactado en el Tratado de Niza, que otorgaba el mismo peso a Alemania y Francia en el Consejo, como ha sido tradi-cional en la construcci\u00f3n europea, a costa de reducir la posici\u00f3n de Espa\u00f1a yPolonia, ser\u00eda otras de las consecuencias de esa reafirmaci\u00f3n alemana. Alemaniaestar\u00eda destinada a liderar la UE, con Francia aceptando ese liderazgo a cambiode abrazarse al l\u00edder e incluso figurar como tal. Una pol\u00edtica que llevar\u00eda alenfrentamiento con los pa\u00edses disidentes (los atlantistas del sur o del este), acu-sados una y otra vez de \"malos\" europeos, a la violaci\u00f3n flagrante del Pacto deEstabilidad por parte de ambos, y al bloqueo del proyecto de TratadoConstitucional Europeo por la intransigencia francesa (y polaca) en la CIG deBruselas (diciembre del 2003). De modo que, si por un lado, los halcones de laadministraci\u00f3n Bush estar\u00edan emitiendo el mensaje de \"o est\u00e1s conmigo o contram\u00ed\", el mismo mensaje estar\u00eda siendo repetido ahora por el eje franco-alem\u00e1nque parece comenzar a dudar de que Europa sea el cauce adecuado para susambiciones nacionales lo que, sorprendentemente, las alinear\u00eda con el proyectobrit\u00e1nico de una Europa d\u00e9bil. La ruptura de la unidad de Occidente como sujeto de pol\u00edtica exterior es pues el resultado de la agresiva pol\u00edtica exterior de la administraci\u00f3n Bush, pero tambi\u00e9nde la voluntad germana de no secundar a los Estados Unidos, al menos en estecaso. Pues si Alemania entra a formar parte firme de esta alianza de Occidente,Francia no podr\u00e1 despegarse de Alemania; y si en esa alianza est\u00e1n Francia yUnipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 351Alemania, est\u00e1 Europa toda; y si est\u00e1n Europa y Estados Unidos, est\u00e1 todo Occidente y todas sus democracias (Canad\u00e1, Australia, Nueva Zelanda y, porsupuesto, Am\u00e9rica Latina). De modo que Alemania es la clave del domin\u00f3, y sudefecci\u00f3n es la divisi\u00f3n de la OTAN, la divisi\u00f3n de la UE y, por supuesto, de lasNaciones Unidas. De modo que si las relaciones Washington-Berl\u00edn mejoraran en los pr\u00f3ximos meses, la reunificaci\u00f3n de Occidente como sujeto hist\u00f3rico ser\u00eda de nuevo posi-ble. Alemania de una parte, y los Estados Unidos de otra, tiene en ello una enor-me responsabilidad hist\u00f3rica. La reuni\u00f3n de septiembre del 2003 entre Schr\u00f6dery Bush fue un primer paso positivo y no es probable que si la CDU ganara laselecciones fuera a mantener la misma pol\u00edtica (a diferencia de Francia). En todocaso, el cisma que m\u00e1s debe preocuparnos hoy no es un conflicto de civilizacio-nes, sino un conflicto intra-civilizacional, el cisma de Occidente. Que perjudicasobre todo a Europa que, enfrentada con los Estados Unidos, no puede construir-se como Uni\u00f3n y ser\u00e1 anegada por la marea de los grandes pa\u00edses emergentes. 10. La raz\u00f3n y la fuerza La conclusi\u00f3n de todas las conclusiones es, sin embargo, sencilla. El mundonecesita gobernabilidad global y esa gobernabilidad no es esencialmente distin-ta de la cl\u00e1sica, de la interna a los Estados. Esta se ha basado siempre en doselementos: la fuerza del derecho y el derecho de la fuerza. El imperio de la leyde una parte, por supuesto. Pero tambi\u00e9n, y en no menor medida, en el mono-polio razonable de la violencia al servicio de esa ley. Pues los Estados, antes dehaber sido Estados de derecho o democr\u00e1ticos, son Estados, y no existen sin elmonopolio de la violencia. Un mundo hobbesiano es ingobernable salvo que sedote de normas leg\u00edtimas, pues nadie se puede sentar sobre las ballonetas. Peroun mundo puramente kantiano necesita de fuerza que haga valer el imperativocateg\u00f3rico del momento, y sin lo que los anglosajones llaman law enforcementel derecho vale bien poca cosa. Podemos seducir con la raz\u00f3n, como Venus,pero no iremos muy lejos sin Marte. Occidente, su opini\u00f3n p\u00fablica, debe com-prender que, del mismo modo que el orden interno cotidiano se vuelve r\u00e1pida-mente anarqu\u00eda tan pronto desparecen las fuerzas de polic\u00eda, el orden interna-cional es anarqu\u00eda sin la amenaza del uso de la fuerza. Legitimada sin duda,pero fuerza al fin y al cabo. \"Queremos que los tratados, reg\u00edmenes y organiza-ciones internacionales sean eficientes al confrontar las amenazas a la paz y laseguridad internacionales\", asegura la Estrategia de Seguridad Europea . Pero inmediatamente a\u00f1ade: \"debemos estar preparados para actuar cuando lasreglas son violadas\".ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional 352Pensar que la fuerza es ya innecesaria en el mundo actual es creer, de verdad, en el fin de la historia. La experiencia acumulada por la Uni\u00f3n Europea muestratoda la fuerza del engagement pero tambi\u00e9n todos sus l\u00edmites. Con pa\u00edses quedesean ser democr\u00e1ticos y desarrollados, la zanahoria de la entrada en la UE lesfuerza a acometer reformas internas y, a trav\u00e9s del m\u00e9todo comunitario, se ponenen com\u00fan soberan\u00edas nacionales impidiendo el uso de la fuerza en las relacionesinternacionales (que dejan de serlo, para ser \"pol\u00edtica interior regional\"). Peroese camino se inici\u00f3, primero, con la presencia de tropas americanas y, despu\u00e9s,bajo el paraguas de seguridad nuclear americano que blindaba a Europa occiden-tal de la amenaza sovi\u00e9tica y hac\u00eda impensables conflictos internos.Y adem\u00e1s, esecamino carece de recompensas para aquellos pa\u00edses que no desean ser democra-cias ni incorporarse al mundo libre occidental, como muestran los Balcanes. Sicomparamos las actitudes de Turqu\u00eda, por ejemplo, con la de Irak o Libia (e inclu-so Serbia), se perciben inmediatamente los l\u00edmites del \"m\u00e9todo comunitario\". Laconclusi\u00f3n es evidente: todo orden kantiano necesita de fuerza para defenderse,hacia adentro, pero tambi\u00e9n hacia fuera. De hecho, las tensiones vividas los \u00faltimos meses en el orden internacional se pueden resumir en el conflicto entre la fuerza, de una parte, y el rule of law deotra. Los Estados Unidos han puesto su seguridad por encima del rule of law, ypuede que con ello hayan conseguido m\u00e1s seguridad en el corto plazo, aunqueincluso eso es discutible. Pero al arrojar por la borda m\u00e1s de 60 a\u00f1os de construc-ci\u00f3n del orden internacional han debilitado su seguridad a largo plazo, y con ellola del mundo entero. Pues del mismo modo que los gobiernos deben legislarsiempre recordando que, antes o despu\u00e9s, estar\u00e1n en la oposici\u00f3n y las leyespodr\u00e1n volverse contra ellos, los Estados Unidos deben recordar que, antes odespu\u00e9s, el mundo dejar\u00e1 de ser unipolar pero para entonces debe poder serhabitable por quien est\u00e9 en minor\u00eda. Esa es la experiencia europea y de ah\u00ed suactual apego al rule of law internacional. No es muy distinto lo que ha ocurrido en Europa con las discusiones acerca del proyecto de Tratado Constitucional y el Pacto de Estabilidad, si bien ahora losbuenos pasan a ser los villanos de la pel\u00edcula. Pues si Francia y, sobre todo,Alemania, tienen raz\u00f3n al exigir un peso mayor en la Comisi\u00f3n que Estadosmenos poblados, pierden toda legitimidad cuando, utilizando su fuerza y poder,hacen a\u00f1icos el rule of law del Tratado de Niza y del Pacto de Estabilidad. Puesla pregunta es inmediata: \u00bfpor qu\u00e9 unos tratados deben ser respetados y otrosno? \u00bfAcaso no obligan a todos? De modo que si los Estados Unidos pasan hoy por el duro aprendizaje de que la gesti\u00f3n del mundo s\u00f3lo puede ser multilateral, por muy unipolar que el mundoUnipolaridad y Multipolaridad: elementos para la gobernabilidad del mundo Emilio Lamo de Espinosa 353sea, Francia y Alemania (directorio al que parece querer sumarse el Reino Unido) confrontan la sorpresa de que tampoco la gesti\u00f3n de Europa puede serbi-o tri-lateral, por muy bi o tri-polar que sea la sociedad europea. Ni el directo-rio de la Casa Blanca es suficiente para el mundo, ni el tandem Par\u00eds-Berl\u00edn essuficiente para Europa. Sin derecho no hay orden, pero sin fuerza al servicio de ese orden, tampoco. Hay as\u00ed una indudable complementariedad entre la fuerza de los Estados Unidos, deuna parte, y la legitimidad y legalidad de las Naciones Unidas, de otra. Esa, y nootra, debe ser la tarea de Europa, conducir a los Estados Unidos por la v\u00eda de unmultilateralismo efectivo y real asegurando que las Naciones Unidas no sean tanirrelevantes que sus decisiones son violadas una y otra y otra vez. Pues el multi-lateralismo blando e ineficiente llama a la puerta del unilateralismo. Si Francia yAlemania est\u00e1n por esa labor, y eso es lo que dicen, deber\u00edan ajustar sus accionesa sus declaraciones comenzando por respetar ellas los tratados europeos. Contralo que cre\u00eda Hegel, lo real no es necesariamente racional y no podemos confiaren que la astucia de una raz\u00f3n ajena (sea esta el Esp\u00edritu o los Estados Unidos)nos conduzca por el camino de la libertad. Si la deseamos, debemos apostar porella con nuestro esfuerzo y nuestro compromiso. Probablemente no est\u00e1 en nues-tras manos hacer un mundo apolar o multipolar, como desean los espa\u00f1oles ybuena parte de los europeos. Pero s\u00ed podemos hacer un mundo m\u00e1s gobernable(y tambi\u00e9n m\u00e1s ingobernable, por supuesto). Quiz\u00e1s s\u00f3lo un poco m\u00e1s, pero esepoco es ya imprescindible.ESPA\u00d1A 2015 Un mundo unipolar pero multilateral1 Ignacio MolinaCAP\u00cdTULO 8 Orden internacional RELATO DEL DEBATE 1Relato de la sesi\u00f3n \"El nuevo orden internacional\" del Seminario \"Espa\u00f1a 2015: Prospectiva social e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", Madrid, 12 de Diciembre de 2003.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional (RELATO DEL DEBATE) 356El ponente Emilio Lamo de Espinosa (UCM) comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n interro- g\u00e1ndose por la correcci\u00f3n misma del planteamiento que lleva a titular esta sesi\u00f3ncon la expresi\u00f3n de \"nuevo orden internacional\". A su juicio no existir\u00eda hoy unnuevo orden internacional y es muy dudoso que alguna vez haya existido. Entodo caso, podr\u00eda defenderse la existencia de un orden in fieri y, por tanto, ser\u00edamejor hablar de nuevo \"escenario\" internacional. La legitimidad de Westfalia, que marc\u00f3 el equilibrio de poderes entre estados durante 300 a\u00f1os y que se basaba en el principio de pacta sunt servanda, corregi-do por la idea rebus sic stantibus (que posibilitaba los frecuentes incumplimien-tos de los acuerdos), llev\u00f3 a unas relaciones internacionales multipolares y unila-terales a la vez. Es decir, un escenario de guerras continuas, sin hegemon niorden, que culmina y termina en dos guerras mundiales. A partir de ese momento, y en el periodo que va de 1914 a 1989, se asiste a un proceso de puesta en com\u00fan que supone, pese a la duradera Guerra Fr\u00eda, el pasode la permanente suma cero a la suma positiva en las relaciones internacionalesque ahora van a pasar a ser bipolares e imperfectamente multilaterales, consta-t\u00e1ndose la inutilidad de la ONU. La paz descansa entonces en la certeza delmayor caos y, aunque el protagonismo lo asumen las dos grandes potencias, semantiene la centralidad de Europa como escenario de la contenci\u00f3n del comu-nismo; tanto en el nivel interestatal como infraestatal. Europa, no obstante, prac-tica la l\u00f3gica del free-rider por medio de un pacifismo irresponsable y par\u00e1sito deEEUU que es quien paga, y l\u00f3gicamente decide, en asuntos de seguridad. Con la ca\u00edda del muro se asiste a un corto par\u00e9ntesis -los felices a\u00f1os noventa con su crecimiento econ\u00f3mico, una ola democratizadora aparejada, la expansi\u00f3n dela investigaci\u00f3n y del desarrollo tecnol\u00f3gico, y una paz relativa en el marco de laglobalizaci\u00f3n- que se rompe abruptamente el 11 de septiembre de 2001. A partirde ese momento se constata la vulnerabilidad de nuestras sociedades por efectodel tri\u00e1ngulo del mal con sus v\u00e9rtices terrorismo nihilista - estados irresponsables- ideolog\u00eda fundamentalista y, en consecuencia, la privatizaci\u00f3n de la guerra. Unaimportante amenaza que tal vez no se deba exagerar pero que, desde luego, nohay que minusvalorar. Precisamente, del contraste entre la sobrerreacci\u00f3n norte-americana a la amenaza (pi\u00e9nsese que EEUU no se puede permitir bajo ning\u00fanconcepto un nuevo 11-S) y la infrarreacci\u00f3n europea surge una cierta fractura enoccidente. Una crisis y una situaci\u00f3n actual de la que podr\u00edan extraerse lassiguientes consecuencias: En primer lugar, y en lo referente a la distribuci\u00f3n del poder mundial (unipolar, bipolar o multipolar), deber\u00eda hablarse de clara unipolaridad. EEUU, que acu-Un mundo unipolar pero multilateral Ignacio Molina 357mula el 30% del PIB mundial y el 40% de la inversi\u00f3n en I+D con solo el 5% de la poblaci\u00f3n, est\u00e1 viviendo sus momentos de mayor gloria. Todo su potencial,adem\u00e1s, se refleja en el potencial de su ej\u00e9rcito que es tal que imposibilita unaguerra mundial. As\u00ed las cosas, no hay discusi\u00f3n militar y la \u00fanica pol\u00edtica exteriorrelevante es la norteamericana. Este mundo unipolar, sin embargo, no tendr\u00eda un traslado correlativo al modo de gestionarlo que es multilateral y no unilateral. Ah\u00ed reside la equivocaci\u00f3n del pre-sidente G.W. Bush. El poder no se puede gestionar s\u00f3lo si no se quiere perder legi-timidad o, en otras palabras, EEUU es el m\u00e1s potente pero no es omnipotente. No obstante, esa ineludible multilateralidad no tiene un claro reflejo. La ONU es irrelevante por su condici\u00f3n de parlamento westfaliano en donde convive laabsoluta igualdad jur\u00eddica con la enorme desigualdad de facto. Adem\u00e1s, de sus190 estados, s\u00f3lo un tercio son aut\u00e9nticas democracias, otro tercio corresponde ademocracias discutibles y el tercio final se compone de reg\u00edmenes dictatoriales.En un mundo multilateral la ONU es imprescindible, pero su realidad es muyimperfecta; lo que tiene un impacto en el d\u00e9ficit de gobernabilidad mundial. La ONU necesita un plus que le haga operativa y ese podr\u00eda ser el apoyo de Occidente y, en especial, del v\u00ednculo atl\u00e1ntico EEUU-Europa que es tan relevan-te que incluso puede sustituir a la ONU en cuanto a legitimidad internacional; taly como pas\u00f3 en Kosovo. El ponente se\u00f1al\u00f3 que Europa debe reconocer que no puede seguir siendo un free-rider o gorr\u00f3n de EEUU en el mantenimiento de la seguridad en el mundo.Para eso deber\u00eda dotarse de una aut\u00e9ntica Pol\u00edtica Exterior y de SeguridadCom\u00fan; que es una empresa bien dif\u00edcil y que, en caso de alcanzarla, apenas ten-dr\u00eda credibilidad por no estar respaldada por una fuerza militar. Hoy Europasigue dependiendo de la OTAN y de EEUU para su seguridad. El mundo tiene un d\u00e9ficit de gobernabilidad y esa necesidad de gobernabilidad glo- bal debe basarse tanto en la fuerza del derecho (el Imperio de la ley) como en elderecho a usar la fuerza. Una combinaci\u00f3n que a\u00fane Leviat\u00e1n e imperativo categ\u00f3-rico, pues un mundo s\u00f3lo de fuerza hobbesiana es tan ingobernable como otro basa-do exclusivamente en Kant. Vincular as\u00ed la ONU con los EEUU para conseguir unmundo m\u00e1s gobernable es la gran tarea. Puede y debe ser la tarea de Europa: conse-guir que la ONU no sea irrelevante y que EEUU avance por la multilateralidad. A continuaci\u00f3n intervinieron los panelistas Fernando Delage (Subdirector de la revista Pol\u00edtica Exterior), Jes\u00fas Rodr\u00edguez Cortezo (Director General de laESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional (RELATO DEL DEBATE) 358Fundaci\u00f3n OPTI), Carlos D\u00edaz Guerra (Presidente de Telef\u00f3nica I+D) y Juan Mulet (Director General de la Fundaci\u00f3n COTEC). Fernando Delage expuso sus reflexiones al hilo de la ponencia de Emilio Lamo de Espinosa. A\u00fan estando de acuerdo con \u00e9l en parte, y especialmente en lo refe-rente a la gravedad de las malas relaciones transatl\u00e1nticas, subray\u00f3 los aspectosclaves del an\u00e1lisis que no comparte. En primer lugar, estim\u00f3 insuficiente hablars\u00f3lo de \"escenario\" internacional pues \u00e9l s\u00ed piensa que existe un Orden, unasbases de legitimidad reflejadas en unas normas jur\u00eddicas existentes y, aunque seauna ficci\u00f3n, en la igualdad de estados. Todas las potencias est\u00e1n integradas en unsistema de legitimidad y adem\u00e1s tienen un ordenamiento constitucional internoque luego se proyecta hacia fuera en el momento en que otorgan el consenti-miento a sus compromisos internacionales. Es verdad que, desde el fin de la guerra fr\u00eda, acaba el sistema westfaliano que hab\u00eda sobrevivido a la transici\u00f3n desde el estado-din\u00e1stico al estado-naci\u00f3n.Ahora aparecen nuevos actores (desde las ONGs o la opini\u00f3n p\u00fablica internacio-nal a los grupos terroristas) y nuevos fen\u00f3menos que relativizan la soberan\u00eda (lasarmas de destrucci\u00f3n masiva pero tambi\u00e9n la conciencia universal de DerechosHumanos). No obstante permanece el Orden, o la necesidad del mismo. El poderes unipolar, al ser EEUU la \u00fanica potencia, pero sigue manteni\u00e9ndose la necesi-dad de legitimidad y de juridicidad. S\u00ed hay orden y funciona un multilateralismoen el que adem\u00e1s se insertan \u00faltimamente China y Rusia. Los estados se benefi-cian de ese orden y por eso lo respetan, salvo quiz\u00e1s en el \u00e1mbito del Cap\u00edtuloVI. El riesgo viene de algunos nuevos actores, los terroristas, y de las armas dedestrucci\u00f3n masiva; una combinaci\u00f3n de extremismo y tecnolog\u00eda que EstadosUnidos ha advertido bien pero encarado mal en el conflicto de Irak. De aqu\u00ed, a juicio de Fernando Delage, surgir\u00edan unas relaciones transatl\u00e1nticas nuevas, en las que por ejemplo Rusia acompa\u00f1a a Alemania, y que se caracteri-zan por ser relaciones tensas; lo que provoca el mayor riesgo actual para la segu-ridad internacional. Hay, en efecto, una distinta percepci\u00f3n estrat\u00e9gica de lasamenazas, una distinta concepci\u00f3n de lo que significa en ese Orden el uso delDerecho Internacional P\u00fablico (pues EEUU cree que la fuerza lo legitima todo)y, por \u00faltimo, una ONU que es imperfecta pero que no se le puede juzgar ni comobuena ni como mala; es lo que los estados quieren que sea. Y finalmente el panelista, formulando como interrogante si es posible concebir un orden internacional independiente de la voluntad de los estados no democr\u00e1-ticos (\u00bfc\u00f3mo excluir a China?, por ejemplo), termin\u00f3 su intervenci\u00f3n.Un mundo unipolar pero multilateral Ignacio Molina 359Jes\u00fas Rodr\u00edguez Cortezo comenz\u00f3 su exposici\u00f3n elogiando a Emilio Lamo de Espinosa pero matizando que, a diferencia del parecer del profesor Lamo, \u00e9l nocre\u00eda que el pacifismo de Europa fuese el corolario de su impotencia durante laGuerra fr\u00eda. Europa tuvo una actitud positiva al no \"calentar\" ese periodo, espe-cialmente en su segunda etapa, a partir de los sesenta, en que no se trata ya de\"guerra fr\u00eda\", sino de \"guerra econ\u00f3mica\" ejercida a trav\u00e9s de la presi\u00f3n de lacarrera de armamentos. Tambi\u00e9n discrep\u00f3 de Emilio Lamo en el alcance de la \"fant\u00e1stica\" d\u00e9cada de los noventa que, en efecto, pudo serlo en parte del mundo occidental (gracias al des-v\u00edo del gasto en I+D que auspici\u00f3 el presidente Clinton desde el sector militar alcivil), pero no en los Balcanes dominados por el horror de las guerras nacionalis-tas, ni en \u00c1frica, por poner dos ejemplos. Por \u00faltimo, y como tercer disenso, inter-pret\u00f3 de modo distinto el horror del 11 de septiembre de 2001 que fue capitali-zado por el neoconservadurismo norteamericano para justificar la injustificableguerra preventiva que es, adem\u00e1s, ineficaz en la lucha contra el terrorismo. Una vez realizadas esas tres puntualizaciones, pas\u00f3 a exponer cinco reflexiones. La primera tiene que ver con el uso del t\u00e9rmino \"Orden\" con el que est\u00e1 deacuerdo, a condici\u00f3n de que no sea confundido -como se suele ocurrir hoy- conorden p\u00fablico. En ese Orden internacional se vislumbran adem\u00e1s importantesavances, como pueden ser el Tribunal Penal Internacional, el Tratado ABM sobremisiles antibal\u00edsticos, o el protocolo de Kyoto, que est\u00e1n bloqueados por la actualAdministraci\u00f3n de EEUU, pero cuya potencialidad es indudable. Sus segunda y tercera reflexiones se refirieron respectivamente a algunos cam- bios necesarios en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico y pol\u00edtico. Por un lado, habr\u00eda que reo-rientar el nuevo orden econ\u00f3mico internacional dada la creciente desigualdadmundial; por el otro, se deber\u00eda reformar la ONU porque, subrayando lo dichoanteriormente por Emilio Lamo y Fernando Delage, es una instituci\u00f3n necesaria. En cuarto lugar, sostuvo el panelista, habr\u00eda que plantear el mapa humano del mundo dado el futuro multi\u00e9tnico occidental (y aqu\u00ed Europa puede aprendermucho de EEUU). En ese horizonte es vital el Islam y de ah\u00ed el peligro de deri-va en esta religi\u00f3n si no surge una interpretaci\u00f3n ideol\u00f3gica reformista que jue-gue en el \u00e1mbito musulm\u00e1n un papel parecido al de la democracia cristiana. Noobstante, tal reformismo isl\u00e1mico es dif\u00edcil que emerja mientras las mezquitasque se abren en Occidente sigan estando financiadas por Arabia Saudita. Su \u00faltima reflexi\u00f3n se conect\u00f3 con el Estado-naci\u00f3n y su crisis por el efecto com- binado del imperialismo norteamericano (militar y tecnol\u00f3gico), las realidadesESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional (RELATO DEL DEBATE) 360supranacionales y el regionalismo. Sobre la hegemon\u00eda de los EEUU en I+D ser\u00eda de subrayar, a su juicio, el enorme diferencial con Europa, especialmente entecnolog\u00edas militares, en las que posiblemente ha traspasado un punto de noretorno. Pero en otros campos tecnol\u00f3gicos (tecnolog\u00edas farmac\u00e9uticas, alimenta-rias, energ\u00e9ticas, etc...) la discusi\u00f3n est\u00e1 abierta y hay amplias capas de laHumanidad cuya supervivencia est\u00e1 asociada al acceso a esas tecnolog\u00edas. Finalmente, respecto al Programa Marco de la Uni\u00f3n Europea, se pregunt\u00f3 por su realismo, teniendo en cuenta que su presupuesto representa apenas el 6% delos fondos totales dedicados a I+D por los pa\u00edses miembros. En todo caso, apostill\u00f3 Rodr\u00edguez Cortezo, el futuro no est\u00e1 escrito. Se hace.Carlos D\u00edaz Guerra expuso, a continuaci\u00f3n su acuerdo tanto con Emilio Lamo como con muchas de las matizaciones posteriores. A su juicio no exist\u00edan muchasdiscrepancias entre quienes le hab\u00edan precedido, salvo en la cuesti\u00f3n del papel dela ONU y la justificaci\u00f3n de la guerra preventiva. Desde la perspectiva de su oficio en el mundo de las telecomunicaciones, que es la que quiso adoptar, pas\u00f3 a identificar los elementos esenciales de la unipolari-dad y la multilateralidad en t\u00e9rminos tecnol\u00f3gicos: Por un lado, EEUU invierte mucho m\u00e1s que los dem\u00e1s en I+D. Es una brecha que no se reduce pero que se podr\u00eda reducir y que, como espa\u00f1oles y europeos,convendr\u00eda reducir. Un diferencial similar sucede en la producci\u00f3n y difusi\u00f3n delas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, y la utilizaci\u00f3n de \u00e9stas (como demuestra elexcepcional caso irland\u00e9s) est\u00e1 \u00edntimamente vinculado con el aumento de la pro-ductividad; de tal forma que la ventaja norteamericana, y por tanto la unipolari-dad, est\u00e1 llamada a aumentar en el futuro. Pero por otro lado, y en el actual escenario de globalizaci\u00f3n, donde las tecnolo- g\u00edas y la sociedad de la informaci\u00f3n son elementos fundamentales, habr\u00eda queinstrumentar de forma razonable mecanismos compartidos que puedan ponerorden en ese terreno. Es decir, existen problemas que s\u00f3lo se pueden solventarmultilateralmente como, por ejemplo, el intercambio de contenidos a bajo coste(con las tarifas planas no los hay de conexi\u00f3n a la operadora de comunicacionesni apenas por pago de contenidos) que atenta contra los derechos de autor,poniendo en peligro la producci\u00f3n, y que ocupa aplicaciones en la red. Juan Mulet centr\u00f3 su intervenci\u00f3n en el terreno de la prospectiva en investiga- ci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. Para \u00e9l, ser\u00eda preciso distinguir tres niveles: el de lasUn mundo unipolar pero multilateral Ignacio Molina 361posibles consecuencias del nuevo Orden Internacional sobre la ciencia, el de la tecnolog\u00eda y el de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Por lo que se refiere al \u00e1mbito de la ciencia, consider\u00f3 necesario distinguir entre la que se genera como resultado de la curiosidad (experimenta lucifera) de y laciencia nacida por exigencias de su esperada utilidad (experimenta fructifera)como ya hiciera Bacon en el siglo XVII en Nova Atlantis. En su opini\u00f3n, el nuevoOrden est\u00e1 haciendo que los cient\u00edficos que act\u00faan por curiosidad tengan segu-ramente m\u00e1s libertad, y esto es deseable porque los grandes avances de la huma-nidad han sido normalmente debidos a este tipo de investigaci\u00f3n. Hoy la cienciaes m\u00e1s poderosa y adem\u00e1s es m\u00e1s inevitable el fen\u00f3meno de desbordamiento(spill-over), con sus saludables efectos macroecon\u00f3micos. Pero por otra parte,han desaparecido, o est\u00e1n desapareciendo, los centros de investigaci\u00f3n estatalesno conectados a la universidad mientras que la UE se empieza a preocupar porla \"ciencia resultado de la curiosidad\", lo que ha llevado a justificar un Consejode Investigaci\u00f3n Europea (ERC) que, de crearse, se enfrentar\u00e1 posiblemente conlas pol\u00edticas cient\u00edficas de los estados miembros. Por lo que se refiere a la \"ciencia por la utilidad\" est\u00e1 m\u00e1s claro que hay una libe- ralizaci\u00f3n generalizada y que en eso ayud\u00f3 mucho el fin de la Guerra Fr\u00eda, queindujo la conversi\u00f3n de la investigaci\u00f3n militar en civil, ayudando a una mayortransferencia de tecnolog\u00eda. Las universidades se dedican ahora m\u00e1s a las necesi-dades de las empresas, aunque nuestros grupos universitarios tienen entre susclientes a pocas empresas espa\u00f1olas. La contrapartida de la liberalizaci\u00f3n es queha desaparecido la creaci\u00f3n de ciencia generada por empresas que gozaban deventajas monopolistas de hecho o de derecho. En el caso de Espa\u00f1a, no se sabesi podr\u00e1 sustituirse el papel jugado aqu\u00ed anta\u00f1o por compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas y mono-polistas. Por lo que se refiere a la tecnolog\u00eda, es decir a todas las t\u00e9cnicas creadas a partir del conocimiento humano, se ha producido un importante cambio, probablemen-te no todo debido a este nuevo Orden. Un hecho destacable es que se est\u00e1 en unacreciente \"banalizaci\u00f3n\" de la tecnolog\u00eda, lo que la hace m\u00e1s accesible que nuncay esto ocurre cuando hay m\u00e1s necesidad de ella. A medida que la tecnolog\u00eda esm\u00e1s accesible, su aprovechamiento se desplaza a los pa\u00edses con menos potencialtecnol\u00f3gico, pero con otras ventajas competitivas. Por otra parte, cada d\u00eda m\u00e1s latecnolog\u00eda se crea en peque\u00f1as empresas spin-off de otras m\u00e1s grandes y de gru-pos universitarios o de la investigaci\u00f3n p\u00fablica. Las grandes empresas siguensiendo necesarias para la comercializaci\u00f3n a gran escala y la adquisici\u00f3n de aque-llas peque\u00f1as empresas exitosas se est\u00e1 convirtiendo en la v\u00eda cada vez m\u00e1s fre-cuente de obtenci\u00f3n de tecnolog\u00eda.ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional (RELATO DEL DEBATE) 362Por \u00faltimo, y en lo relativo a la innovaci\u00f3n, el panelista Mulet subray\u00f3 que exis- te una gran asimetr\u00eda en la cultura de la innovaci\u00f3n. La apertura que ha supues-to el nuevo Orden ha hecho de la innovaci\u00f3n la fuente de riqueza m\u00e1s adecuadaa los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados. Pero la innovaci\u00f3n exige conocimientos, h\u00e1bitos yvalores que no se adoptan en cortos per\u00edodos de tiempo. Paralelamente, se hanhecho m\u00e1s frecuentes los nichos donde es posible optar por esta v\u00eda. En Espa\u00f1ahay excelentes ejemplos (componentes de automoci\u00f3n, cer\u00e1mica, m\u00e1quina herra-mienta,...). En este nuevo Orden, es m\u00e1s necesario que nunca que las empresasencuentren entornos similares a los de sus competidores. Es decir que la educa-ci\u00f3n, la fiscalidad y otros instrumentos de pol\u00edtica de fomento de innovaci\u00f3ndeber\u00edan ofrecer ventajas competitivas homog\u00e9neas, lo que obliga a losGobiernos a prestar mayor atenci\u00f3n a estas cuestiones. A continuaci\u00f3n, desde el auditorio se plantearon una serie de cuestiones por parte de algunos asistentes. Se pidi\u00f3, en una primera intervenci\u00f3n, una reflexi\u00f3nsobre el hecho de que, si bien la ciencia y la tecnolog\u00eda es unipolar y dominadapor los norteamericanos (pese a la existencia de los programas marco de la UE),lo cierto es que EEUU participa en programas multilaterales a gran escala comoel del genoma, ESA,... En segundo lugar se pregunt\u00f3 qu\u00e9 va a ocurrir, como con-secuencia de las tensiones actuales en el nuevo contexto internacional, en lasempresas multinacionales que hacen I+D con intereses en distintos pa\u00edses y conlas colaboraciones cient\u00edficas entre pa\u00edses y la difusi\u00f3n de ese conocimiento cien-t\u00edfico. Por \u00faltimo se pidi\u00f3 un comentario sobre la dimensi\u00f3n euromediterr\u00e1nea dela pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan. Ignacio Torreblanca, como moderador, incorpor\u00f3 otras preguntas a las formula- das desde el auditorio y a las reflexiones de los panelistas. En primer lugar plan-te\u00f3 si EEUU, sobre todo el de George W. Bush, es civilizable en el sentido kan-tiano del t\u00e9rmino y si, en ese sentido, Europa tiene un papel que jugar al modode Grecia sobre la antigua Roma. La cuesti\u00f3n es que EEUU, por tener un mar-tillo, tiende a ver clavos por todas partes mientras Europa, seguramente por care-cer de martillo, no ve clavo alguno. En segundo lugar se pregunt\u00f3 si es democra-tizable el Islam y si es posible tomar atajos para alcanzar ese objetivo. Por \u00falti-mo, y en relaci\u00f3n con los instrumentos del Imperio, expuso sus dudas sobre si latecnolog\u00eda abre o cierra las brechas, de si es la esperanza y de hasta qu\u00e9 punto esaut\u00f3noma o est\u00e1 influida por la pol\u00edtica que actuar\u00eda como impedimento o faci-litador de su difusi\u00f3n. Emilio Lamo de Espinosa tom\u00f3 la palabra para intentar contestar a las distintas cuestiones planteadas. Comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n con tres puntualizaciones yse\u00f1al\u00f3 en primer lugar que \u00e9l, como soci\u00f3logo, prefer\u00eda siempre fijarse m\u00e1s en elUn mundo unipolar pero multilateral Ignacio Molina 363\"ser\" que en el \"deber ser\" y que, aunque coincid\u00eda con Fernando Delage en el deber ser de, por ejemplo, la necesidad de un Derecho internacional eficaz, sehab\u00eda limitado en su ponencia a interpretar el mundo tal y como est\u00e1, sin mayorpretensi\u00f3n normativa. Por otro lado, se hab\u00eda fijado en el orden internacionalexistente y no en el orden social mundial; lo que explica que \u00c1frica no est\u00e9 pre-sente en su an\u00e1lisis (si bien admiti\u00f3 que, gracias a la ciencia y tecnolog\u00eda, cada vezm\u00e1s est\u00e1 integrado lo social en lo pol\u00edtico). Finalmente aclar\u00f3 que el hilo conduc-tor de su argumentaci\u00f3n era la globalizaci\u00f3n, un proceso comenzado inclusoantes de 1492, siendo ahora la vez primera que se intenta un orden mundial yaque Westfalia era solo europeo. Luego descendi\u00f3 a otros asuntos. Fue, por ejemplo, cr\u00edtico con el papel jugado por Europa en la Guerra fr\u00eda pero mira hacia el futuro y espera una mejor arti-culaci\u00f3n de los quince ej\u00e9rcitos europeos en una defensa com\u00fan. En cuanto al 11de Septiembre admiti\u00f3 que ha fortalecido a los norteamericanos conservadorespero no se puede negar que es real la amenaza (sobre todo si se repite) y que, alno ser los instrumentos tradicionales v\u00e1lidos para evitarla, la guerra preventivatendr\u00eda una l\u00f3gica de fondo. Sobre el orden econ\u00f3mico internacional sostuvo queel principal problema radica en el proteccionismo, que no es un problema norte-americano sino mundial, empezando por la defensa que hace Espa\u00f1a de laPol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan. En relaci\u00f3n con el Estado-naci\u00f3n dijo creer que est\u00e1 enun proceso de desarticulaci\u00f3n y rearticulaci\u00f3n pero no de desaparici\u00f3n. Y, al hilode otras dos preguntas, se\u00f1al\u00f3 que la I+D y el Mediterr\u00e1neo son dos \u00e1mbitos quetienen en com\u00fan el estar desatendidos por la UE. Por \u00faltimo, y para responder a la provocativa cuesti\u00f3n de si era civilizable EEUU, \u00e9l aclar\u00f3 su actitud pronorteamericana y su admiraci\u00f3n por la solidezdemocr\u00e1tica de ese pa\u00eds por lo que no son pertinentes lecciones de democracia,sobre todo teniendo en cuenta los peri\u00f3dicos y actuales brotes de fascismo enEuropa. A pesar de lo anterior, o precisamente por eso, le preocupa el funciona-miento del v\u00ednculo atl\u00e1ntico. Considerando que hay una unidad absoluta de inte-reses entre Europa y EEUU (la sociedad y las empresas pertenecen a la mismay homog\u00e9nea civilizaci\u00f3n occidental) resulta preocupante la reaparici\u00f3n de loantinorteamericano en Europa y la aparici\u00f3n novedosa de lo antieuropeo al otrolado del Atl\u00e1ntico. Habr\u00eda entonces que reconstruir el v\u00ednculo pol\u00edtico sobre lacomunidad que existe de fondo. Fernando Delage en su turno de r\u00e9plica discuti\u00f3 la comentada ineficacia actual del Derecho internacional aunque, y eso es cosa distinta, \u00e9ste no tenga entre susfuentes a la ley. Admiti\u00f3 que la guerra preventiva no es regulable pero el proble-ma es que la doctrina de la guerra preventiva supone que uno s\u00f3lo decida cu\u00e1n-ESPA\u00d1A 2015 Cap\u00edtulo 8/ Orden internacional (RELATO DEL DEBATE) 364do existe una amenaza que justifica un ataque anticipatorio. Al menos, se debe- r\u00eda adoptar como \u00faltimo recurso y solo cuando los riesgos de la inacci\u00f3n sean cla-ramente m\u00e1s graves que los de la acci\u00f3n. La prevenci\u00f3n es importante pero debe-r\u00eda despojarse de la obsesi\u00f3n militar y centrarse en la diplomacia preventiva. Hayadem\u00e1s que tener en cuenta que el terrorismo se ha reducido, ahora hay menosatentados aunque m\u00e1s graves, y hay que ocuparse de las causas de la amenaza.EEUU buscar\u00eda la transformaci\u00f3n y el fin de la amenaza a la paz imponiendo lademocracia pero eso no es una l\u00f3gica liberal sino imperial. Por a\u00f1adidura ahorase quiere dividir a Europa, lo que es in\u00e9dito y no beneficia a EEUU. Jes\u00fas Rodr\u00edguez Cortezo quiso aclarar que \u00e9l no es antinorteamericano aunque, tal vez, s\u00ed lo sea anti Bush. Coincide en que la PAC es un gran esc\u00e1ndalo y, paraterminar, subray\u00f3 que en su opini\u00f3n la lucha contra el terrorismo no deber\u00eda con-llevar la ocupaci\u00f3n de pa\u00edses ni la l\u00f3gica empleada en Israel o Afganist\u00e1n. Juan Mulet quiso contestar a la pregunta del moderador sobre la tecnolog\u00eda y la pol\u00ed- tica se\u00f1alando que, a su parecer, la tecnolog\u00eda funcionar\u00e1 si es \u00fatil y que, aunquela pol\u00edtica puede perturbar o acelerar la tecnolog\u00eda, lo importante es no ponertrabas a la producci\u00f3n cient\u00edfica hecha por curiosidad. Carlos D\u00edaz Guerra, para terminar con una nota optimista, aport\u00f3 el dato de la importancia creciente de laciencia ya que alrededor del 95% de los investigadores que han trabajado a lolargo de toda la Historia est\u00e1n hoy vivos. Se dobla el stock de conocimiento cada10-15 a\u00f1os y ese crecimiento exponencial supone la Tercera Revoluci\u00f3n cient\u00edfi-co-t\u00e9cnica.www.fecyt.es FUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA PARA LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdAESPA\u00d1A 2015: PROSPECTIVA SOCIAL E INVESTIGACI\u00d3NCIENT\u00cdFICA Y TECNOL\u00d3GICA ESPA\u00d1A 2015: PROSPECTIVA SOCIAL E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA Y TECNOL\u00d3GICA "}