{"title": "El coordinador federal de Izquierda Unida, Cayo Lara, en 'Boulevard'", "author": "Whatsapp Facebook Twitter Telegram Email Copiar enlace", "url": "https://www.eitb.eus/es/radio/radio-euskadi/programas/boulevard/detalle/1349778/entrevisa-cayo-lara-iu-radio-euskadi/", "hostname": "eitb.eus", "description": "El coordinador federal de Izquierda Unida Cayo ser\u00e1 entrevistado este mi\u00e9rcoles en el programa 'Boulevard' sobre las propuestas de IU en materia econ\u00f3mica.", "sitename": "EITB", "date": "2013-05-22", "cleaned_text": "Boulevard Este jueves El coordinador federal de Izquierda Unida, Cayo Lara, en 'Boulevard' I.C. Radio Euskadi Con \u00e9l hablaremos de las propuestas de IU en materia econ\u00f3mica y del frontal rechazo de la coalici\u00f3n de izquierdas a la pol\u00edtica de recortes del Gobierno Rajoy. - El coordinador federal de Izquierda Unida, Cayo Lara. En plena coyuntura de crisis, y con sondeos electorales que pronostican un importante avance de Izquierda Unida, entrevistar\u00e1n en 'Boulevard' a su coordinador federal, Cayo Lara. Con \u00e9l hablar\u00e1n de las propuestas de IU en materia econ\u00f3mica y del frontal rechazo de la coalici\u00f3n de izquierdas a la pol\u00edtica de recortes del Gobierno Rajoy. Hablaremos, adem\u00e1s, con Ernesto Ek\u00e1izer, periodista que acaba de publicar un libro titulado El Caso B\u00e1rcenas, en el que desgrana los acontecimientos que en torno a este esc\u00e1ndalo se han conocido en los \u00faltimos meses. Dedicar\u00e1n, adem\u00e1s, gran parte del programa al Sherpa Summit, un congreso que re\u00fane a las principales empresas tecnol\u00f3gicas del mundo y que se celebra en el Palacio Euskalduna de Bilbao. Hablaremos con portavoces de varias firmas, y tambi\u00e9n con Chris Shipley, presidenta de una compa\u00f1\u00eda de Silicon Valley y una de las personas m\u00e1s influyentes en ese lugar emblem\u00e1tico de las nuevas tecnolog\u00edas. Y los \u00faltimos minutos del programa, como siempre, estar\u00e1n dedicados al humor de \"Antes "}