{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/C7B0C4F8-0389-4C2B-96CB-F5B705420E08/4ff26146-f926-4e55-9907-96998d03d84d/4ff26146-f926-4e55-9907-96998d03d84d.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 08/03/2018 al 09/03/2018 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 09/03/2018 El Economista Rechazan un aumento de sueldo Digital 2 09/03/2018 El Economista Vivir en un clima m\u00e1s soleado en la infancia y edad adulta temprana puede reducir el riesgo de esclero sis m\u00faltipleDigital 3 09/03/2018 Con Salud 10.- SATSE, con la mujer: \"Sin igualdad, no hay pro greso, no hay futuro\" Digital 4 09/03/2018 Con Salud El Interterritorial calienta motores con OPE, falta de m\u00e9dicos y prescripci\u00f3n en el punto de mira Digital 5 08/03/2018 El Economista Satse y ANPE consideran indispensable la figura de la Enfermera Escolar en los centros educativos Digital 6 08/03/2018 La Vanguardia La educaci\u00f3n, b\u00e1sica para garantizar la igualdad Digital 7 08/03/2018 ABC Captan con c\u00e1mara oculta los horribles malos tratos de las enfermeras de una residencia a su padre de 89 a\u00f1osDigital 8 08/03/2018 Dicen El papel de las matronas: atenci\u00f3n integral a la mu jer Digital 9 08/03/2018 Con Salud El TS cree discriminatorio no dar alta laboral a un a enfermera embarazada en riesgo Digital 10 08/03/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Enfermer\u00eda el 8M: \"No es 'ni\u00f1a' ni 'nena', sino una enfermera que te cuida\" Digital 11 08/03/2018 Diario Enfermero Introducir cacahuete en la dieta de los ni\u00f1os para evitar alergias Digital 12 08/03/2018 Diario Enfermero La enfermer\u00eda identifica qu\u00e9 tipo de ayuda requiere el paciente con ELA Digital 13 08/03/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La mitad de los profesionales han secundado la huel ga del 8M en sanidad Digital 14 08/03/2018 Con Salud Las 7 mujeres de las consejer\u00edas de Sanidad espa\u00f1ol as Digital 15 08/03/2018 Con Salud Las enfermeras: \"Es imposible aplicar la Ley de con ciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral\" Digital 16 08/03/2018 Acta Sanitaria Mujeres en la sanidad: la brecha salarial aumenta e n los sectores m\u00e1s feminizados Digital 17 08/03/2018 Con Salud Quir\u00f3nsalud Sur conmemora el D\u00eda Internacional de l a Mujer Digital SANIDAD 18 09/03/2018 El Pa\u00eds Alto seguimiento de los paros parciales en Sanidad y Educaci\u00f3n Digital 19 09/03/2018 El Pa\u00eds El sida, las enfermedades no transmisibles y el 'ab ec\u00e9' del \u00e9xito Digital 20 09/03/2018 ISanidad Bar\u00f3metro del CIS: aumenta 3 puntos la preocupaci\u00f3n por la sanidad Digital 21 08/03/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Acuerdo entre Hacienda y sindicatos: m\u00e1s empleo san itario y mejor pagado Digital 22 08/03/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica CIS: Los espa\u00f1oles, m\u00e1s preocupados por la sanidad que por el proc\u00e9s Digital 23 08/03/2018 Con Salud CIS: Siete de cada 10 espa\u00f1oles han tenido un probl ema de salud en el \u00faltimo a\u00f1o Digital 24 08/03/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Descubren qu\u00e9 causa la piel seca e inflamada en pac ientes con eczema Digital 25 08/03/2018 Con Salud El 77,69% de los profesionales sanitarios son mujer es Digital 26 08/03/2018 EFE Salud El tabaquismo cuesta 2 billones de d\u00f3lares anuales a la econom\u00eda mundial Digital 27 08/03/2018 Con Salud Europa ri\u00f1e al Gobierno: exc lusi\u00f3n sanitaria\" Redacci\u00f3n M\u00e9dica La OMS, en el 8M: \"La mujer es la primera l\u00ednea de la sanidad mundial\" Digital 29 08/03/2018 Con Salud Los pacientes con fracturas de cadera presentan dem oras de casi 74 horas hasta su operaci\u00f3n Digital 30 08/03/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sanitarios y pacientes decidir\u00e1n el nombre del anti guo Puerta de Hierro DigitalPROFESION Cientos de m\u00e9dicos de Canad\u00e1 rechazan un aumento de sueldo porque prefieren que se invierta en el sistema elEconomista.es original Foto de archivo Un grupo de alrededor de 700 m\u00e9dicos de la provincia de Quebec (Canad\u00e1) han firmado una petici\u00f3n online expresando su disconformidad y malestar por el reciente aumento en sus sueldos, competencia del Gobierno Central, acusando que e l estado de la salud p\u00fablica en el pa\u00eds no lo justifica. Un total de 213 m\u00e9dicos generales, 184 especialistas, 149 residentes y 162 estudiantes indicaron que el dinero utilizado deber\u00eda usarse para m ejorar los medios y los salarios de otros profesionales que trabajando tambi\u00e9n en el sector de la sanidad tienen unos salarios mucho m\u00e1s bajos que los doctores y sufren peores condiciones laboral es. \"Nosotros, los m\u00e9dicos de Quebec que creemos en un sistema p\u00fa blico s\u00f3lido, nos oponemos a los recientes aumentos salariales negociados por las feder aciones m\u00e9dicas\", expone el comunicado. El caso de los enfermeros Los profesionales aludieron a enfermeros/as y pacientes que no tienen las mejores condiciones de trabajo y atenci\u00f3n en los centros asistenciales , sosteniendo que ellos deben hacer frente a situaciones complejas a diario. 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131813730 Por ejemplo, tal y como publica The Washington Post, un sindicato de enfermeras en Quebec ha impulsado en los \u00faltimos meses al gobierno a abordar el problema de escasez de enfermeras, buscando una ley que limite el n\u00famero de pa cientes enfermera. El sindicato asegura que sus miembros est\u00e1n sufriendo una fuerte carga de trabajo, mientras que las enfermeras de toda la provincia han estado presionando c on paros y protestas para lograr mejores condiciones de trabajo. En el comunicado de los doctores se interpela directamente a este problema: \"Estos incrementos (salariales) son a\u00fan m\u00e1s impactantes porque nue stras enfermeras, empleados y otros profesionales se enfrentan a condiciones laborales mu y dif\u00edciles, mientras que nuestros pacientes viven con la falta de acceso a los servicios requerido s debido a los recortes dr\u00e1sticos de los \u00faltimos a\u00f1os y a la centralizaci\u00f3n del poder en el Ministerio de Salud\". La queja nace del acuerdo alcanzado entre la federaci\u00f3n de doctores y especiales de Quebec con el gobierno, un acuerdo para aumentar los sueldos an uales de los 10.000 m\u00e9dicos especialistas de la provincia en un 1,4% anual, lo que sit uar\u00eda la partida de salarios en 5.300 millones para 2023, seg\u00fan Canadian Broadcasting. El sala rio promedio para un especialista en Quebec ya es alto, de unos 403.000 d\u00f3lares anuales, seg\u00fan destacan desde Canadian Broadcasting. PUBLICIDAD 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131813730 Vivir en un clima m\u00e1s soleado en la infancia y edad adulta temprana puede reducir el riesgo de esclerosis m\u00faltiple original Las personas que viven en \u00e1reas donde est\u00e1n expuestas a m\u00e1s ra yos solares, espec\u00edficamente los rayos UV-B, tienen menos probabilidade s de desarrollar esclerosis m\u00faltiple (EM) m\u00e1s adelante en la vida, seg\u00fan un estudio publicado este mi\u00e9rcoles en la edici\u00f3n digital de 'Neurology', la revista m\u00e9dica de la Academia Estadounidense de Neurolog\u00eda. La exposici\u00f3n en la infancia y la edad adult a tambi\u00e9n puede reducir el riesgo. MADRID, 9 (EUROPA PRESS) Mientras que los rayos UV-B pueden provocar quemaduras sola res y desempe\u00f1ar un papel en el desarrollo del c\u00e1ncer de piel, tambi\u00e9n ayud an al cuerpo a producir vitamina D. Los niveles m\u00e1s bajos de vitamina D se han relacionado c on un mayor riesgo de esclerosis m\u00faltiple. \"Aunque estudios previos demostraron que una mayor exposici\u00f3 n al sol puede contribuir a un menor riesgo de esclerosis m\u00faltiple, nuestro estudio fue m\u00e1s all\u00e1 al observar la exposici\u00f3n durante la vida de una persona --dice la autor a del estudio Helen Tremlett, de la Universidad de British Columbia en Vancouver, Cana d\u00e1--. Descubrimos que el lugar donde vive una persona y las edades en las que est\u00e1 e xpuesta a los rayos UV-B del sol pueden tener un papel importante en la reduc ci\u00f3n del riesgo de esclerosis m\u00faltiple\". Para el estudio, los autores identificaron participantes del Estudio de Salud de Enfermeras, que incluy\u00f3 151 mujeres con esclerosis m\u00faltiple y 235 mujeres de edad similar sin EM. Casi todas las mujeres, el 98 por ciento, eran blancas y el 94 por ciento dijo que ten\u00eda una piel de p\u00e1lida a media. Las parti cipantes viv\u00edan en todo Estados Unidos en una variedad de climas y ubicaciones. De aquellas con EM, la edad promedio de inicio fue de 40 a\u00f1os. Todas las mujeres hab \u00edan completado cuestionarios sobre el verano, el invierno y la exposici\u00f3n al sol de por vida. Los investigadores dividieron a las mujeres en tres grupos q ue representan la exposici\u00f3n a los rayos UV-B bajos, moderados y altos en funci\u00f3n del lu gar donde viv\u00edan, espec\u00edficamente observando la latitud, la altitud y la cob ertura de nubes promedio para cada ubicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se explor\u00f3 la exposici\u00f3n estacional al sol, con una alta exposici\u00f3n al sol de verano definida como m\u00e1s de 10 horas p or semana y m\u00e1s de cuatro horas por semana en el invierno. UN 45 POR CIENTO MENOS DE RIESGO DE EM Los cient\u00edficos descubrieron que las mujeres que viv\u00edan en cli mas m\u00e1s soleados con la mayor exposici\u00f3n a los rayos UV-B presentaban un 45 por cien to menos de riesgo de desarrollar esclerosis m\u00faltiple en todos los grupos de edad de inicio pre-EM en 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131856737 comparaci\u00f3n con aquellos que viv\u00edan en \u00e1reas con la menor e xposici\u00f3n a rayos UV-B. Al observar grupos de edad espec\u00edficos, aquellos que viv\u00edan e n \u00e1reas con los niveles m\u00e1s altos de rayos UV-B entre las edades de 5 a 15 a\u00f1os te n\u00edan un riesgo un 51 por ciento menor de EM en comparaci\u00f3n con el grupo m\u00e1s bajo. Un total de 33 de 147 personas con EM, o el 22 por ciento, ten\u00edan una alta ex posici\u00f3n entre las edades de 5 a 15 a\u00f1os, mientras que 61 personas, o el 41 por ciento, r egistraban baja exposici\u00f3n.Adem\u00e1s, aquellas que pasaron m\u00e1s tiempo al aire libre en el verano a las edades de 5 a 15 a\u00f1os en lugares donde la exposici\u00f3n a lo s rayos UV-B fue la m\u00e1s alta presentaban un riesgo 55 por ciento menor de desar rollar la enfermedad en comparaci\u00f3n con aquellas en el grupo de menor exposici\u00f3n. \"Nuestros hallazgos sugieren que una mayor exposici\u00f3n a los r ayos UV-B del sol, una mayor exposici\u00f3n al aire libre en verano y un menor riesgo de esclerosis m\u00faltiple pueden ocurrir no solo en la infancia, sino tambi\u00e9n en la edad adulta temprana --apunta Tremlett--. Los m\u00e9todos que aplicamos para medir la expo sici\u00f3n al sol tambi\u00e9n podr\u00edan usarse en estudios futuros\". Tremlett contin\u00faa: \"Adem\u00e1s, nuestra investigaci\u00f3n demostr\u00f3 que aquellas que s\u00ed desarrollaron EM tambi\u00e9n tuvieron una exposici\u00f3n reducida al sol o al aire libre m\u00e1s tarde en la vida, tanto en verano como en invierno, lo que puede tener consecuencias para la salud\". Una limitaci\u00f3n del estudio es que las participantes fuero n quienes aportaron la informaci\u00f3n sobre su exposici\u00f3n al sol y los recuerdos de cu\u00e1nt o tiempo pasaron al sol, especialmente en la juventud, pueden diferir del tiemp o de exposici\u00f3n real. Sin embargo, la informaci\u00f3n relacionada con la exposici\u00f3n a UV-B se capt \u00f3 usando el lugar de residencia, que es menos probable que est\u00e9 influenciado p or dichos factores. Otra limitaci\u00f3n fue que casi todos los participantes del estudio eran mujeres y blancas, lo que significa que los resultados pueden no aplicarse a otras po blaciones. 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131856737 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131856737 SATSE, con la mujer: Sin igualdad, no hay progreso, no hay futuro original Manuel Cascos, presidente del Sindicato de Enfermer \u00eda, Satse. El Sindicato de Enfermer\u00eda, SATSE, ha vuelto a mostrar, con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer , su claro compromiso con la mujer y la defensa de sus derec hos, reclamado a todas las administraciones p\u00fablicas y empresas sanitarias privadas que de sarrollen pol\u00edticas y estrategias eficaces encaminadas a mejorar la empleabilida d y permanencia en el empleo de las mujeres, as\u00ed como su promoci\u00f3n profesional a puestos de responsabilidad. SATSE , como organizaci\u00f3n profesional firmemente comprometida con la igualdad entre hombres y mujeres, celebrar\u00e1 el D\u00eda Internacional de la Mujer , que este a\u00f1o pone el foco en reivindicar derechos reales, igualdad y justicia para todas las mujeres, promoviendo actividades reivindicativas propias y mostrando su apoyo a las d emandas planteadas por parte de organizaciones internacionales, con motivo del pr\u00f3ximo 8 de marzo. SATSE demanda el fin de todas las formas de discrim inaci\u00f3n contra las mujeres en la sociedad Para el Sindicato de Enfermer\u00eda el D\u00eda Internacional de la Mujer es fundamental para dar visibilidad a las discriminaciones que sufren las mujeres en el \u00e1mbito laboral, si bien recalca que su labor no se limita a esta jornada reivindicativa, pues es una labor que realiza a diario dada su condici\u00f3n de sindicato m\u00e1s representativo de un cole ctivo profesional de abrumadora mayor\u00eda femenina. El Sindicato de Enfermer\u00eda hace suya la declaraci\u00f3n de in tenciones de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) y coincide en que \"todos debemos comprometernos a hacer to do lo posible para superar los prejuicios arraigados, apoyar la participaci\u00f3n y el activismo y 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/satse-con-la-mujer-sin-igualdad-no-hay-progreso_47947_102.html promover la igualdad de g\u00e9nero y el empoderamiento de la mujer\". Por ello, desde SATSE se demanda el fin de todas las fo rmas de discriminaci\u00f3n contra las mujeres en la sociedad, subrayando la necesidad de mejorar la empleabilidad y permanencia en el empleo de las mujeres, as\u00ed como su promoci\u00f3n profes ional a puestos de responsabilidad y direcci\u00f3n. \"Son muchos a\u00fan los obst\u00e1culos que limitan a un a mujer a poder ocupar determinados puestos relevantes por el mero hecho de serlo , y no podemos seguir perpetuando estas injusticias\", apunta. Otro grave problema al que se enfrentan muchas profesion ales, y muy especialmente las de Enfermer\u00eda y Fisioterapia , es la imposibilidad de poder conciliar de manera adec uada el trabajo con sus responsabilidades familiares. Por ello, el Sindicato de Enfermer\u00eda considera imprescindible la puesta en marcha de pol\u00edticas y medidas q ue fomenten y sensibilicen en materia de corresponsabilidad y conciliaci\u00f3n de la vida lab oral, personal y familiar. Asimismo, SATSE ha recordado que las enfermeras y las fisio terapeutas se siguen encontrando problemas a la hora de ver concedida la baja por riesgo en su embarazo en distintas comunidades aut\u00f3nomas, y que no hay puestos de tra bajo establecidos y regulados espec\u00edficamente para que puedan ser desempe\u00f1ados por las t rabajadoras embarazadas durante los meses de gestaci\u00f3n. El colectivo enfermero espa\u00f1ol est\u00e1 compuesto en m\u00e1 s de un 85% por mujeres, por ello SATSE lucha por que sea una realidad efectiva en igualdad con los hombres El Sindicato de Enfermer\u00eda mantiene una reivindicaci\u00f3n constante en materias como de rechos de las embarazadas, violencia de g\u00e9nero y agresiones, image n sexista y reconocimiento profesional de la labor de la Enfermer\u00eda, conciliaci\u00f3n laboral, personal y familiar, o seguridad y salud en el trabajo, entre otras. Consecuencia de su implicaci\u00f3n activa en la defensa de la ig ualdad y derechos de las mujeres son algunas de sus propuestas como la creaci\u00f3n del Observatorio de la mujer en el \u00e1mbito sanitario, la implantaci\u00f3n de un Itinerario la boral de mejora progresiva de sus condiciones laborales y la promoci\u00f3n profesional a puestos d e responsabilidad y direcci\u00f3n. SATSE recuerda que el colectivo enfermero espa\u00f1ol est\u00e1 com puesto en m\u00e1s de un 85 por ciento por mujeres, de ah\u00ed su especial inter\u00e9s porque su p articipaci\u00f3n, en igualdad con los hombres, en la sociedad y en su desarrollo \u00edntegro como pe rsonas, sea una realidad efectiva, \"y no bonitos titulares en los medios de comunicaci\u00f3n\", conc luye. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/satse-con-la-mujer-sin-igualdad-no-hay-progreso_47947_102.html Satse exige mayor protecci\u00f3n a las enfermeras y fis ioterapeutas embarazadas de Huelva 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/satse-con-la-mujer-sin-igualdad-no-hay-progreso_47947_102.html El Interterritorial calienta motores con OPE, falta de m\u00e9dicos y prescripci\u00f3n en el punto de mira original Dolors Montserrat avanzaba este mi\u00e9rcoles que el pr\u00f3 ximo Interterritorial se celebrar\u00e1 los primeros 15 d\u00edas de abril. Este mi\u00e9rcoles la ministra de Sanidad, Dolors Montserrat , sorprend\u00eda con una nueva fecha para el pr\u00f3ximo Interterritorial: \"entre los primeros 15 d\u00edas de abril\". El cierre de fecha de las conferencias sectoriales con m\u00e9dicos y enfermeros, que anunciab a ayer la titular de Sanidad - previas a la cita ministerial-, hace prever cu\u00e1les podr\u00edan ser algunos de los temas principales del orden del d\u00eda. El objetivo de Montserrat con estas reuniones es escuchar las aportaciones de los profesionales sanitarios en temas como la OPE nacional, la troncalidad, la prescripci\u00f3n enfermera y la falta de m\u00e9dicos. Respecto a este \u00faltimo, el Ministerio de Sanidad planteaba en el \u00faltimo Interterritorial aplicar medidas a corto pla zo para cubrir plazas de dif\u00edcil cobertura mediante incentivos al MIR. De este modo, quedaba pendi ente una posible nueva configuraci\u00f3n del sistema MIR. A\u00fan queda pendiente la elaboraci\u00f3n de un nuevo regl amento del CISNS. Seg\u00fan fuentes auton\u00f3micas, el punto que mayor discrepanci a est\u00e1 causando es el relativo a la \"naturaleza jur\u00eddica\" de este organismo Otro de los temas pendientes de la ministra para la pr\u00f3 xima reuni\u00f3n interterritorial, que se ha convertido en actualidad en los \u00faltimos d\u00edas, es la homolo gaci\u00f3n de los t\u00edtulos a los profesionales sanitarios que no se han sacado la carrera en Espa\u00f1a. Desde algunas Consejer\u00edas se\u00f1alan la importancia de agilizar estos tr\u00e1mi tes, tras los \u00faltimos esc\u00e1ndalos surgidos a ra\u00edz de facultativos que est\u00e1n ejerciendo en Espa \u00f1a sin homologar. 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131800864 Por otra parte, a\u00fan queda pendiente la elaboraci\u00f3n d e un nuevo reglamento del CISNS. Seg\u00fan fuentes auton\u00f3micas, el punto que mayor discrepancia est\u00e1 c ausando es el relativo a la \"naturaleza jur\u00eddica\" de este organismo. En noviembre, l a ministra de Sanidad manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de alcanzar \"un acuerdo un\u00e1nime\" sobre este asun to. \u00bfMONOGR\u00c1FICO DE FINANCIACI\u00d3N SANITARIA? Un Interterritorial monogr\u00e1fico sobre financiaci\u00f3n auto n\u00f3mica es una de las demandas de algunas consejer\u00edas, la cual todav\u00eda no ha tenido respuesta por parte del Ministerio. Varios consejeros como Patricia G\u00f3mez (Baleares), Jes\u00fas Fern\u00e1ndez (Ca stilla-La Mancha) o Carmen Mont\u00f3n (Comunidad Valenciana) han alzado su voz por este tema. En este sentido, la ministra ha reconocido hasta ahora la necesidad de abordar este as unto, pero se desconoce si ser\u00e1 como una reuni\u00f3n independiente o si formar\u00e1 parte del orden del d\u00eda de la pr\u00f3xima reuni\u00f3n entre la ministra y los titulares de Sanidad auton\u00f3micos . PRIMER AVANCE: MEDICINA PERSONALIZADA Hace unos d\u00edas la ministra de Sanidad avanzaba a los medio s cu\u00e1l ser\u00eda uno de los puntos que se abordar\u00edan en abril. Se refer\u00eda entonces al Pla n de Medicina Personalizada 2019-2024. Seg\u00fan explicaba Montserrat, en declaraciones recogidas por Europa Press, se tratar\u00eda del \"primer plan de este tipo en Espa\u00f1a y favorecer\u00e1 al desar rollo de tratamientos a medida\" en funci\u00f3n de cada paciente. En esta l\u00ednea, ha explicado que tanto el Ministerio de Sanidad como las consejer\u00edas est\u00e1n elaborando dicho texto, junto al Instituto de Salud Ca rlos III, con el objetivo de empezar a aplicarlo a partir del 1 de enero de 2019. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: El Interterritorial ser\u00e1 en los primeros 15 d\u00edas de abril 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131800864 El retraso del Interterritorial (tambi\u00e9n) dilata el conflicto de la homologaci\u00f3n de t\u00edtulos 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131800864 Satse y ANPE consideran indispensable la figura de la Enfermera Escolar en los centros educativos original El Sindicato de Enfermer\u00eda Satse y el sindicato de docent es ANPE han solicitado al Gobierno de Cantabria incorporar en las plantillas de los centros educativos regionales una enfermera para formar y asistir sanitariamente a los escolares. Seg\u00fan han manifestado ambos sindicatos en un comunicado, l a ausencia de enfermeras en los centros escolares \"est\u00e1 generando graves problemas de des igualdad\" entre el alumnado ya que los docentes \"se est\u00e1n viendo obligados a atender neces idades de salud especiales, a pesar de no estar dentro de sus competencias, o a rechazar l a escolarizaci\u00f3n de ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas (diabetes, epilepsia, etc\u00e9tera) por no contar con personal formado para atenderlos correctamente\". Los sindicatos consideran que la presencia de una enfermera en los centros es fundamental para ofrecer una buena educaci\u00f3n en salud a j\u00f3venes, que dispondr\u00edan de pautas y herramientas para evitar h\u00e1bitos como la drogadicci\u00f3n, el tabaquismo o los trastornos alimenticios, entre otros. \"La inclusi\u00f3n de una enfermera escolar en las plantillas de los centros educativos supone a largo plazo una inversi\u00f3n en la salud del futuro\", ha d efendido la secretaria auton\u00f3mica de Satse Cantabria, Mar\u00eda Jos\u00e9 Ruiz. Este modelo existe en distintos pa\u00edses de Europa y, seg\u00fan SA TSE y ANPE, est\u00e1 resultado \"un \u00e9xito\" en formaci\u00f3n, asistencia, prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n de pr oblemas de salud, informaci\u00f3n sobre sexualidad e integraci\u00f3n de alumnos con discapacidades o enfermedades cr\u00f3nicas. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131703939 Ruiz ha subrayado que la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos de vida sal udables en edades tempranas conlleva la reducci\u00f3n de riesgos de tener enfermedades fut uras, con el consiguiente beneficio para la salud de la personal y el ahorro para el sistema sanitario. SATSE ya ha solicitado, en distintas ocasiones, la inclusi\u00f3n de la Enfermera Escolar en mesa sectorial. Tanto SATSE como ANPE coinciden en que es preciso atender el bienestar f\u00edsico, mental y social de la comunidad educativa en el centro y dentro del horario escolar y por ello est\u00e1n realizando diferentes campa\u00f1as para incluir esta figura e n los centros escolares de toda Espa\u00f1a. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 320 779 1 603 898 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2639 (3070 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131703939 La educaci\u00f3n, b\u00e1sica para garantizar la igualdad Laura Andr\u00e9s Tallard\u00e0 original La educaci\u00f3n es b\u00e1sica para conseguir la igualdad ( Tempura / Getty Images) La discriminaci\u00f3n que sufren las mujeres deja huella en nuestra sociedad. Hoy, en el D\u00eda Internacional de la Mujer, se denuncia la violencia de g \u00e9nero y se hace visible la desigualdad: la brecha salarial , el techo de cristal o incluso la mayor dedicaci\u00f3n de las m ujeres a las tareas dom\u00e9sticas y al cuidado de los hijos. \"En mi empresa, de 150 personas, s\u00f3lo ha habido un homb re que se haya cogido la baja por paternidad\", explica \u00c1ngela Pareja Bermejo, directora de administraci\u00f3n en la empresa Multivac Packaging Systems, que estar\u00e1 presente en la mesa redonda del TecnoCampus este jueves a las 12.30 con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer. \"Tengo amistades que son parejas en las que corren los dos y tienen hijos y se reparten el calen dario de carreras. Eso se puede extrapolar al mundo laboral. Si fu\u00e9ramos capaces de tras ladarlo a la empresa ser\u00eda genial\", a\u00f1ade. El deporte es un \u00e1mbito que ha mutado y en el que \u00c1ngela ha visto una metamorfosis en cuanto a la presencia de la mujer: \"Ha habido una evolu ci\u00f3n que me gusta mucho. He hecho toda la vida deporte: carreras de fondo, de ultra fond o, ciclismo... Me he fijado mucho en las carreras y cada vez hay m\u00e1s presencia de la mujer. Sal\u00eda a en trenar hace 20 a\u00f1os y me miraban como diciendo: '\u00bfQu\u00e9 hace?'. Y ahora te puedes encontrar a un mont\u00f3n de chicas y ya no solo j\u00f3venes\", apunta Pareja. A pesar de ello, todav\u00eda existe una brecha, que debe ser denunciada en el intento de conseguir una sociedad m\u00e1s justa. \"En algunas carreras dan p remios discriminatorios y hay personas en las redes sociales que lo denuncian\", explica. \"H ace a\u00f1os, cuando estaba en otra 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 352 720 1 763 600 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2726 (3171 USD) 140 (162 USD) http://www.lavanguardia.com/economia/innovacion/20180308/441333559679/educacion-basica-garantizar-igualdad.html empresa, particip\u00e9 en un proyecto que dur\u00f3 seis meses. \u00c9ram os un equipo de dos personas y cuando acab\u00f3 el trabajo la compensaci\u00f3n que le dieron a mi compa\u00f1ero fue m\u00e1s alta\". El \u00e1mbito educativo tambi\u00e9n requiere una revoluci\u00f3n . En las universidades, existen carreras que tienen m\u00e1s presencia de hombres o mujeres y hay cierta estigmatizaci\u00f3n. \"Fue chocante llegar el primer d\u00eda de curso y ver que solo hab\u00eda tres c hicas y luego cuatro. La tecnolog\u00eda es un sector en el que las mujeres no est\u00e1n suficientemente r epresentadas. Es un \u00e1mbito que podemos explotar mucho\", expone Ruth Bertran, estudiante del Grado en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica Industrial y Autom\u00e1tica del TecnoCampus. En el otro extremo, David Santiago, estudiante del Grado de Enfermer\u00eda del TecnoCampus , tambi\u00e9n se llev\u00f3 una sorpresa el primer d\u00eda de clase: \"So y un hombre dentro de enfermer\u00eda, que se considera un 'mundo de mujeres'. Somos 8 chicos y 70 chicas en clase. Cuando hablo con pacientes se creen que soy el m\u00e9dico\". A su parecer, es ne cesario que haya medidas por parte del gobierno para reducir la desigualdad en el \u00e1mbito laboral. \"\u00bfEl problema no ser\u00e1 que no hacen todos un esfuerzo des de el principio? El juego de qu\u00edmica se lo podemos regalar tambi\u00e9n a la ni\u00f1a\", apun ta Joan Gil, CEO de la empresa The Cube. \"Todav\u00eda hay gente que lleva a los ni\u00f1os a colegios donde solo hay ni\u00f1os o ni\u00f1as. La educaci\u00f3n es b\u00e1sica y tenemos que dejar que la educaci\u00f3n sea neutral. Tenemos que incidir en que las personas son personas independientemente de su sexo y tienen que potenciarse sus cualidades\". Violencia dom\u00e9stica Delincuencia 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 352 720 1 763 600 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR2726 (3171 USD) 140 (162 USD) http://www.lavanguardia.com/economia/innovacion/20180308/441333559679/educacion-basica-garantizar-igualdad.html Captan con c\u00e1mara oculta los horribles malos tratos de las enfermeras de una residencia a su padre de 8 9 a\u00f1os original Los empleados de una residencia de ancianos de Michigan es t\u00e1n acusados de abusar de un anciano que se estaba recuperando de una cirug\u00eda , despu\u00e9s de que un video captara a las enfermeras golpeando al paciente en la cabeza y arroj\u00e1nd olo violentamente a su cama, seg\u00fan informa The Washington Post . Salim Younes, de 51 a\u00f1os, y sus cinco hermanos presentaron u na demanda civil en septiembre de 2016 contra el centro, Autumnwood of Liv onia, alegando que su padre Hussein Younes, de 89 a\u00f1os, fue brutalmente maltratado durante su breve estanci a en el asilo de ancianos . Seg\u00fan la demanda, Younes fue admitido en Autumnwood en mayo de 2015 despu\u00e9s de someterse a una cirug\u00eda abdominal. Unas semanas despu\u00e9s de su estancia en la instalaci\u00f3n, Younes , que est\u00e1 en silla de ruedas y que previamente hab\u00eda sufrido un derrame cerebral que le dej\u00f3 un lado del cuerpo d\u00e9bil, comenz\u00f3 a quejarse a sus hijos de que estaba siendo maltrat ado. La familia contact\u00f3 al hogar de ancianos que investig\u00f3 y l es asegur\u00f3 que las denuncias de Younes no eran ciertas, informa Michigan Live. Sin embar go, continu\u00f3 quej\u00e1ndose y los hijos comenzaron a notar moretones y cortes en la cabeza de su padre . 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522 768 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3094 (3600 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131700067 Salim tambi\u00e9n declar\u00f3 en la demanda que su padre hab\u00ed a perdido una cantidad significativa de peso mientras estaba en la residencia y estaba teniendo \u00abataques de ansiedad que lo hac\u00edan temblar, estremecerse, gru\u00f1ir y gritar\u00bb. La familia coloc\u00f3 una c\u00e1mara oculta en la habitaci\u00f3 n de Younes y descubri\u00f3 lo que Salim llam\u00f3 \u00abhorrores indescriptibles\u00bb . En el transcurso de dos d\u00edas, la familia grab\u00f3 m\u00e1s de 1 00 videoclips de las enfermeras de Younes que le gritaban, g olpeaban y arrojaban en su silla de ruedas y cama. Los empleados que aparecen en el v\u00eddeo fueron despedidos . \u00abCuando Autumnwood recibi\u00f3 esta nueva informaci\u00f3n y video, otra investigaci\u00f3n interna se inici\u00f3 de inmediato, y la nueva informaci\u00f3n proporcionada por el abogado de Younes, cin co meses despu\u00e9s del presunto incidente, fue entregada por Autumnwood a la agencia estatal y la polic\u00eda\u00bb. Salim dijo que \u00e9l y su familia presentaron su historia para sacar a la luz lo que Autumnwood le hizo a su padre. \u00abEstoy aqu\u00ed para contar la historia a los medios, p orque lo que nos pas\u00f3 a m\u00ed, a mi pap\u00e1 y a mi familia, por lo que hemos pasado, es insoportable\u00bb , le dijo a Hometown Life. \u00abEl prop\u00f3sito por el que estoy aqu\u00ed es hacerle saber al mundo que este luga r no es bueno. No aconsejo a nadie que ponga a su familia all\u00ed\u00bb. Este es uno de los v\u00eddeos grabados por la familia donde s e puede ver el trato recibido por el anciano. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522 768 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR3094 (3600 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131700067 El papel de las matronas: atenci\u00f3n integral a la mujer diariodicen.es original Los pr\u00f3ximos 31 de mayo y 1 y 2 de junio, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1 ola de Matronas celebrar\u00e1, en la ciudad de Santander, la decimonovena edici\u00f3n de su congreso nacional , un evento con una gran trayectoria y un amplio programa cient\u00edfico centrado en la citada especialidad enfermera. Hemos hablado con Rosa Plata, presidenta de la asociaci\u00f3n, sobre diversos aspectos del congreso, la funci\u00f3n de las matronas en la enfermer\u00ed a actual y la evoluci\u00f3n de la profesi\u00f3n a lo largo de los 19 a\u00f1os que alcanza el congre so y las perspectivas que plantea el futuro. Pregunta: \u00bfQu\u00e9 objetivos persigue la Asociaci\u00f3n esp a\u00f1ola de Matronas con la celebraci\u00f3n de su congreso nacional? Respuesta: Efectivamente hay una pluralidad de objetivos a la hora de presentar un congreso nacional. Destacar\u00eda algunos de ellos, como conocer, a trav\u00e9s de expertos de probado reconocimiento, las tendencias y pr\u00e1cticas en innovac i\u00f3n asistencial en el campo de la salud sexual y reproductiva de las mujeres que d evienen en cambios en la forma de ofertar los cuidados a las mujeres; analizar los resultados de las innovaciones que concluyen resultados positivos en la asistencia materno-in fantil. Tambi\u00e9n buscamos someter a juicio la ense\u00f1anza y el aprendi zaje de los nuevos profesionales a fin de identificar recursos de mejora y com partir experiencias docentes; promover la actividad investigadora a la vez que facilitar un espacio para la difusi\u00f3n de 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 166 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR156 (181 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201803/el-papel-de-las-matronas-atencion-integral-a-la-mujer/ investigaciones, estudios, conclusiones. Asimismo, ofrecemos un foro de discusi\u00f3n y de encuentro entr e profesionales para promover el intercambio de conocimientos y experiencias, la colaboraci\u00f3n entre colegas, a veces, proporcionar motivaci\u00f3n para muchos e incluso lograr acuerdos de trabajo conjunto y redes de contactos; y tambi\u00e9n hacer m\u00e1s visible al colectivo profesional ante la sociedad y las administraciones e instituciones sanitarias, buscando de estas \u00faltimas fundamentalmente, el aunar sinergias y poner en marcha proyectos con los que profesionales e instituciones debemos estar comprometidos. . P.: El evento ha alcanzado la decimonovena edici\u00f3n \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 el proyecto? \u00bfC\u00f3mo ha evolucionado el congreso a lo largo de los a\u00f1os? R.: Con satisfacci\u00f3n plena, no solo podemos decir que el Cong reso Nacional de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Matronas (AEM) ha llegado a su 19. \u00aa edici\u00f3n, sino que esta ha sido la primera entidad de matronas, tras deshacerse por orden gubernativa el Consejo Nacional de Matronas, en poner en marcha un evento cient \u00edfico de estas caracter\u00edsticas para el colectivo, desde 1988, y cuyos objetivos, dir\u00eda, no d ifieran nada de los que acabo de exponer para esta nueva edici\u00f3n. La fundaci\u00f3n de la AEM se produjo en 1978. En esos 10 a \u00f1os que transcurrieron hasta realizar su primer congreso nacional, en 1988, adem\u00e1s de consolidarse como asociaci\u00f3n y llevar a cabo muchos proyectos, entre los que, de forma pr ioritaria, puedo resaltar el intento de uni\u00f3n de las matronas en defensa de su profe si\u00f3n, seriamente amenazada tras la p\u00e9rdida de su propio colegio profesional, apoy\u00f3 la creaci\u00f3n de nuevas asociaciones auton\u00f3micas. Asimismo, logr\u00f3 acreditarse ante los ministerios de Educaci\u00f3 n y Sanidad y resto las instituciones sanitarias como ente consultivo. Tambi\u00e9n organ iz\u00f3, y lo sigue haciendo, aunque con un formato m\u00e1s modesto, encuentros nacionales e internacionales exclusivamente para matronas; no en vano, la AEM es la pri mera asociaci\u00f3n de matronas fundada en Espa\u00f1a, con el a\u00f1adido de que sigue teniendo representatividad nacional, dado que es la \u00fanica organizaci\u00f3n de estos especia listas que tiene socios en todas las regiones de este pa\u00eds. La evoluci\u00f3n del congreso va unida, indivisiblemente, al d esarrollo de la obstetricia, la ginecolog\u00eda y la neonatolog\u00eda, principalmente, como tem as de \u00edndole m\u00e9dico. No obstante, no podemos olvidar que una buena asistencia no puede quedarse en el aspecto f\u00edsico del acto m\u00e9dico, sino que hay que hacer un ab ordaje integral de las necesidades de cada mujer. Y para ello hay que cuidar igualmente los aspectos psicosocia les, lo que, indudablemente, requiere que los profesionales adquier an conocimientos de otras disciplinas, incluso no sanitarias. No puede quedar en el tintero la necesidad del debate sobre la \u00e9tica m\u00e9dica para estimular la evaluaci\u00f3n y discusi\u00f3 n cr\u00edtica en la toma de decisiones \u00e9ticas en el ejercicio asistencial y en la investigac i\u00f3n. Si, como afirmamos, los congresos son un \u00abescaparate\u00bb de nov edades cient\u00edficas, 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 166 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR156 (181 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201803/el-papel-de-las-matronas-atencion-integral-a-la-mujer/ asistenciales, docentes, t\u00e9cnicas... un foro para fomentar la p articipaci\u00f3n de las matronas en sus diferentes campos, no es menos cierto que ta mbi\u00e9n sirve indirectamente para abrir una ventana a la sociedad en general, y en particular a las mujeres. Especialmente, para que vayan cambiando la opini \u00f3n sobre las matronas, tan bien identificadas por ellas como asistentes al parto y nac imiento, pero no tanto como el profesional id\u00f3neo y competente para atender sus necesidad es en materia de salud sexual y reproductiva a lo largo de su ciclo vital. P.: El Congreso se celebrar\u00e1 los pr\u00f3ximos 31 de may o 1 y 2 de junio. \u00bfQu\u00e9 programa cient\u00edfico tiene previsto para la edici\u00f3n de este a \u00f1o? \u00bfA qu\u00e9 tem\u00e1tica estuvo orientado dicho programa en ocasiones anteriores? R.: Al igual que en todas las ediciones, el programa ser\u00e1 m uy amplio. Contar\u00e1 con dos mesas principales orientadas a la Atenci\u00f3n Primaria de ma tronas, y tratar\u00e1 temas ginecol\u00f3gicos y de atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n sexual y contraceptiv a de relevancia, principalmente para las profesionales adscritas a esta \u00e1rea . El espectro de mujeres a las que tratan va desde la adolescencia a la menopausia, y, po r tanto, los problemas y necesidades de estas mujeres son de \u00edndole muy variada. Otra mesa estar\u00e1 focalizada en problemas obst\u00e9tricos que de vienen en embarazos de riesgo a causa de un sin fin de factores etiol\u00f3gicos, algun os a\u00fan sin identificar, que complican muchas gestaciones actuales. Contamos con ponentes de primera l\u00ednea en investigaci\u00f3n e n estos temas, gran parte de los cuales son referentes nacionales e internacionales. En s u mayor\u00eda procedentes del IDIVAL, instituto de investigaci\u00f3n sanitaria que desarrol la la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n biosanitaria del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valde cilla de Santander, de gran prestigio y reconocimiento en el \u00e1mbito cient\u00edfico. Violencia de g\u00e9nero, competencias de matronas, prescripci\u00f3n , nuevos campos de actuaci\u00f3n... ser\u00e1n otros de los muchos temas a tratar en este e ncuentro nacional, incluso otros caminos profesionales diferentes a los tradicio nales. En ning\u00fan caso nuestros congresos son monogr\u00e1ficos. La varieda d y cantidad de temas expuestos en otras ediciones ser\u00eda muy largo de relatar, pe ro todos ellos est\u00e1n descritos en la p\u00e1gina web de la asociaci\u00f3n (www.aesmatronas.com), as\u00ed como otros temas de inter\u00e9s disponibles para quienes quieran consultarla. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 166 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR156 (181 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201803/el-papel-de-las-matronas-atencion-integral-a-la-mujer/ P.: \u00bfQu\u00e9 expectativas tienen al respecto de la part icipaci\u00f3n: comunicaciones, p\u00f3steres...? R.: Sabemos, a priori , que aunque se dice que el comit\u00e9 cient\u00edfico de este cong reso es exigente, algo que, por otra parte, nos llena de orgu llo, los participantes que nos conocen de ediciones anteriores saben que no nos erigimos e n jueces inapelables. M\u00e1s bien al contrario, colaboramos con entusiasmo con los parti cipantes para dar viabilidad a proyectos que, de otra forma, no tendr\u00edan cabida, al me nos en nuestros eventos, por carecer de las condiciones exigibles en un congreso nacional a creditado. El comit\u00e9 cient\u00edfico piensa que para incrementar la calid ad de los congresos hay que hacer un proceso de evaluaci\u00f3n exigente, que claramente di stinga la calidad de la investigaci\u00f3n mediante un previo y minucioso proceso de filt rado y evaluaci\u00f3n. No negamos las bondades la navegaci\u00f3n en la web, ya que nos p one al alcance de la mano las bibliotecas del mundo, algo impensable anterio rmente, pero insistimos en que hay que servirse de fuentes documentales y bibliogr\u00e1ficas pri marias sobre las que sustentar los trabajos, por modestas que sean las investigacio nes, y evitar plagios. Por eso esperamos, como siempre, contar con suficientes traba jos de calidad que den buena muestra de la capacidad de las matronas y de los que a\u00fan se est\u00e1n formando, que, al final, son el futuro de la profesi\u00f3n. Queremos aprovechar estas p\u00e1ginas para insistir en que todo s podemos investigar, no pensar que una investigaci\u00f3n no es v\u00e1lida por no tener re sultados definitivos. Hay planteamientos o hip\u00f3tesis de trabajo que realmente son valiosos y sirven para que otros capten ideas y concluyan en resultados, porque estamos s eguros de que los participantes se nutren tambi\u00e9n del intercambio de exper iencias entre colegas que se produce en estos encuentros. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 166 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR156 (181 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201803/el-papel-de-las-matronas-atencion-integral-a-la-mujer/ Adem\u00e1s a los EIR se les da la posibilidad de presentar re sultados de sus trabajos fin de especialidad, ya que consideramos desde la organizaci\u00f3n que son trabajos de investigaci\u00f3n que han sido valorados por los comit\u00e9s de evalu aci\u00f3n de sus respectivas unidades docentes y son in\u00e9ditos fuera de ese reducido ento rno. P.: \u00bfTienen previsto continuar organizando este con greso en el futuro? R.: Siempre que las matronas sigan corroborando, con su asiste ncia, que es pertinente, lo seguiremos realizando. Aunque llevamos tiempo cuestion\u00e1 ndonos, y m\u00e1s en esta \u00e9poca de crisis que tambi\u00e9n ha afectado a estas iniciativas, que ser\u00eda m\u00e1s prudente reducir la oferta de congresos en nuestra especialidad med iante acuerdo entre todas las asociaciones de matronas. El prop\u00f3sito de la AEM es innovar, no solo en los conteni dos y formatos, sino que en esta edici\u00f3n hemos querido incluir una novedad relacionad a con las tarifas de inscripci\u00f3n, porque somos conscientes de las dificultades econ\u00f3m icas por las que pasamos los ciudadanos actualmente y del perfil de asistente s a los congresos, que en su mayor\u00eda son profesionales en formaci\u00f3n, reci\u00e9n especializ ados, muchos con trabajos precarios, o incluso en paro, que permita el desembolso a la mayor\u00eda sin que suponga un varapalo a su econom\u00eda. Como en nuestra especialidad existen escas\u00edsimos patrocinios a personas asistentes a y casi la totalidad del aforo abona sus inscripciones, a dife rencia de los asistentes a congresos m\u00e9dicos, hemos decidido dar opciones variadas desconta ndo servicios de los que algunos congresistas preferir\u00e1n prescindir para no sacri ficar su asistencia a un importante evento, que incrementa su conocimiento a la v ez que su curr\u00edculo. P.: Desde su punto de vista, \u00bfc\u00f3mo ha evolucionado la enfermer\u00eda obst\u00e9trico-ginecol\u00f3gica en los 19 a\u00f1os que lleva celebr\u00e1ndose el congreso? R.: Ha habido un cambio muy destacable en formaci\u00f3n, iniciad o a ra\u00edz de la puesta en funcionamiento, en 1992, del nuevo plan formativo actua l, mucho m\u00e1s extenso y que toca todos los aspectos y \u00e1reas de la atenci\u00f3n a la mujer. Estos conocimientos anteriormente hab\u00edan de adquirirse fu era de la formaci\u00f3n especializada, y son especialmente necesarios en la asistencia p rimaria de salud. P.: \u00bfQu\u00e9 aspectos del trabajo de la matrona han cam biado m\u00e1s a lo largo de estos 19 a\u00f1os? R.: Aunque el cambio viene fragu\u00e1ndose durante m\u00e1s de 19 a \u00f1os, fundamentalmente apuntar\u00eda, por un lado, la integraci\u00f3n de las matrona s en la Atenci\u00f3n Primaria, circunstancia esta por la que la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Matr onas luch\u00f3 denodadamente. Este logro posibilit\u00f3 que la matrona p udiera desplegar competencias ejerciendo otras funciones propias, fuera del \u00e1mbito hos pitalario, y muy circunscritas a la asistencia al parto. La precariedad hist\u00f3rica de las matro nas, que ha ocasionado dificultades para cubrir estas plazas, se va resolviendo poco a poco con el nuevo contingente de profesionales. La aspiraci\u00f3n l\u00edcita del col ectivo es que se creen m\u00e1s plazas de Atenci\u00f3n Primaria para matronas, y que las admi nistraciones sanitarias 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 166 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR156 (181 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201803/el-papel-de-las-matronas-atencion-integral-a-la-mujer/ asuman la obligaci\u00f3n de asignar a estas profesionales aque llas que actualmente no est\u00e1n ocupadas por estas. De otra parte, creemos que ha sido un cambio importante que las matronas programen y tutelen las unidades decentes, porque ha demostrado ser g arant\u00eda de un aprendizaje m\u00e1s profundo en las \u00e1reas de conocimiento especifico, as\u00ed com o de adquisici\u00f3n gradual de responsabilidades y habilidades por parte de los reside ntes que al finalizar su especializaci\u00f3n, les convierte en profesionales aptos para el desarrollo aut\u00f3nomo de la profesi\u00f3n. Y, finalmente, en la asistencia especializada se han produ cido cambios en el modelo asistencial de atenci\u00f3n al parto, algo que desde la AEM, desde mediados de los a\u00f1os 80, y, por tanto, mucho antes de que las instituciones sani tarias de este pa\u00eds se sumaran a la tendencia, se ven\u00eda reclamando, preocupada por una tecnificaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n excesiva, \u00fanicamente necesarias en algunos casos y no en la gene ralidad de los partos. P.: \u00bfQu\u00e9 perspectivas de futuro afronta la especial idad para los pr\u00f3ximos a\u00f1os? R.: El leitmotiv de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Matronas fue en un principi o recuperar el colegio profesional propio. Tras esto, entre otras muchas acciones y gestiones para el desarrollo profesional y de atenci\u00f3n a la salud materno- infantil, nos propusimos conseguir una carrera independiente y, por tanto, \u00f3rgan os propios de representaci\u00f3n para que nuestra profesi\u00f3n avance m\u00e1s y m\u00e1s r\u00e1pido y no siga mos siendo una minor\u00eda absoluta (menos del 3% dentro de la enfermer\u00eda) sin voz propia para gestionar, desde el conocimiento concreto de las necesidades, intereses y posicionam iento distintos, los cambios necesarios que aseguren una larga y fruct\u00edfera vida a esta profesi\u00f3n milenaria, que nunca se ha detenido a pesar de las dificultades de t oda \u00edndole sufridas. Esta aspiraci\u00f3n la comparten las nuevas asociaciones de matronas qu e se han ido fundando posteriormente. En tanto llegamos a ese escenario, que entendemos justo y beneficioso para la profesi\u00f3n, seguiremos trabajando para que las competencia s, claramente definidas en las directivas europeas y el ordenamiento jur\u00eddico nacional , tengan plena aplicaci\u00f3n a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n auton\u00f3mica, y as\u00ed todos los pue stos relacionados con la atenci\u00f3n a la salud sexual y reproductiva est\u00e9n ocupados por especialistas, matronas, garantes de calidad y eficacia en estos cuidados. Like 1 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 166 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR156 (181 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201803/el-papel-de-las-matronas-atencion-integral-a-la-mujer/ El TS cree discriminatorio no dar alta laboral a un a enfermera embarazada en riesgo original Sede del Tribunal Supremo en Madrid. El Tribunal Supremo considera \"discriminatorio por raz\u00f3n de sexo\" la anulaci\u00f3n del alta laboral de una enfermera que, pese a que hab\u00eda sido contratada como interina, no pudo incorporarse a su puesto \"por encontrarse en situaci\u00f3n de riesgo por em barazo\". Ha sido la Sala de lo Contencioso-Administrativo de este \u00f3rgano judicial quien ha confirmado la nulidad de la resoluci\u00f3n dictada en enero de 2014 p or la Direcci\u00f3n Provincial de \u00c1lava de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social (TGSS) , instituci\u00f3n que hab\u00eda procedido a anular dicho alta laboral. Tras la anulaci\u00f3n de su alta laboral, la enfermera crey\u00f3 que pod\u00eda mantener su puesto en la bolsa de trabajo para una futura susti tuci\u00f3n; pero al tener la demanda de empleo suspendida no pudo presentarse a otra sel ecci\u00f3n Desde el alto tribunal creen que esta actuaci\u00f3n \"lesiona el art\u00edculo 14 de la C onstituci\u00f3n\", en lo relativo a \"discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo\". Y es que, manifiestan que la TGSS ha negado \"la plena integraci\u00f3n de la mujer embarazada, a todos los efectos, en una bolsa de trabajo, pues cuando llega su turno, y resulta seleccionada, nombrad a y contratada, se impide su alta laboral al concurrir una situaci\u00f3n de riesgo por embaraz o, por no haber iniciado la prestaci\u00f3n de servicios\". La enfermera hab\u00eda sido seleccionada de la bolsa de trab ajo y nombrada para una sustituci\u00f3n en el Hospital Santiago Ap\u00f3stol , perteneciente al Hospital Universitario de \u00c1lava . Sin embargo, no empez\u00f3 a trabajar por su situaci\u00f3n de riesgo, hecho qu e sirvi\u00f3 a la TGSS para anular su alta laboral, bas\u00e1ndose en un informe de la Inspecci\u00f3n d e Trabajo. \u00c9sta concluy\u00f3 \"que la 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131761796 mujer carec\u00eda de aptitud para ser contratada debido a e sa circunstancia\". Esta profesional crey\u00f3 que pod\u00eda mantener su puesto en la bolsa de trabajo y que al recuperar sus facultades podr\u00eda incorporarse a una nueva vacante. No o bstante, apuntan desde el Supremo, el hecho de tener suspendida su demanda de emp leo, y a pesar de cumplir con los requisitos formativos y profesionales, \"no pudo presentarse a un proceso selectivo\". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: El Supremo ratifica la primera condena dictada por un delito de tr\u00e1fico ilegal de \u00f3rganos El Constitucional tumba el decreto vasco para palia r el copago farmac\u00e9utico 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 USD) 35 (40 Enfermer\u00eda el 8M: \"No es 'ni\u00f1a' ni 'nena', sino una enfermera que te cuida\" original La celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer este 8 de marzo ha inundado las redes sociales de mensajes feministas y que defienden la dignidad y la igualdad de las mujeres. Aprovechando la efem\u00e9rides, desde el Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) han utilizado su perfil en Twitter para recordar cuestiones muy obvias para un colectivo especialm ente feminizado. Una de ellas es la que reza que una enfermera no es \"ni\u00f1a\" ni \"nena\", sino \"una enfermera que te cuida\", del mismo modo que \"no lleo falda ni c ofia\", porque \"no definen a mi profesi\u00f3n\". Adem\u00e1s, han fijado un tuit en el que defienden que n o son \"ni la 'ayudante' ni la 'asistente' sanitaria de otros profesionales\", haciendo valer as\u00ed su papel. Bajo el hashtag #Enfermeras8M , el Consejo explica una vez m\u00e1s que el trabajo de las profesionales es curar y cuidar, \"no aguantar comentarios m achistas\", algo con lo que lidian en demasiadas ocasiones. Por si quedan dudas, explican que \"no soy una 'se\u00f1orita', soy tu enfermera y diagnostico los cuidados que necesitas\". Las im\u00e1genes forman parte de la campa\u00f1a para visibilizar a las enfermeras en el D\u00eda de la Mujer, gestos que se suman al de cambiar el color del lazo del logo del Consejo, que luce a lo largo del d\u00eda con el morado reivindicativo en lugar del tradicional azul. Entre sus reclamos feministas tambi\u00e9n han recordado una de las aspiraciones enfermeras, que es \"poder compaginar mi vida laboral y familiar\". \u2014 Cjo.Gral. Enfermer\u00eda (@CGEnfermeria) 8 de marzo de 2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131763139 \u2014 Cjo.Gral. Enfermer\u00eda (@CGEnfermeria) 8 de marzo de 2018 \u2014 Cjo.Gral. Enfermer\u00eda (@CGEnfermeria) 8 de marzo de 2018 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131763139 Introducir cacahuete en la dieta de los ni\u00f1os para evitar alergias Publicado por: Diario Enfermero original \u00c1NGEL M. GREGORIS.- Introducir los cacahuetes en la diet a cuanto antes puede prevenir el desarrollo de alergias en los beb\u00e9s de alto riesgo, seg\u00fan un art\u00edculo publicado por The nurse practitioner. Tal y como resalta la investigaci\u00f3n, el aume nto de alergias alimentarias hace que las enfermeras y otros sanitarios deban estar preparadas pa ra atender a los menores en estas situaciones. \"La alergia a los cacahuetes es un problema im portante de salud p\u00fablica y es la causa principal de las reacciones anafil\u00e1cticas relacionadas con los alimentos que llegan a provocar la muerte\", afirman los autores del art\u00edculo, J aime Hopper, Courtney Hopp y Jessica Durbin, de la Universidad Estatal de Indiana (EE.UU.) En este sentido, los investigadores recalcan que los ni\u00f1os con hermanos o padres con alergia a los cacahuetes tienen m\u00e1s riesgo de desarrollarla ellos t ambi\u00e9n, as\u00ed como otras alergias alimentarias, asma o dermatitis at\u00f3pica. Hasta hace poco, la Academia Estadounidense de Pediatr\u00eda recomendaba evitar los cacahuetes en ni\u00f1os de al to riesgo hasta los tres a\u00f1os, pero, sin embargo, un estudio de 2015 encontr\u00f3 que ir introd uci\u00e9ndolo poco a poco podr\u00eda ser beneficioso. Para los peque\u00f1os que han desarrollado aler gia al cacahuete, una t\u00e9cnica llamada inmunoterapia oral es un enfoque prometedor para la desensibilizaci\u00f3n de al\u00e9rgenos. Tanto es as\u00ed, que en un ensayo esta t\u00e9cnica aument\u00f3 la cant idad de ingesta que los ni\u00f1os pod\u00edan tomar antes de experimentar una reacci\u00f3n. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 739 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR175 (203 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/introducir-cacahuete-la-dieta-los-ninos-evitar-alergias/ Si bien es cierto, los autores reconocen que se necesitan m\u00e1 s estudios para establecer la seguridad y eficacia a corto y largo plazo de esta t\u00e9cnica, a s\u00ed como seguir estudiando opciones sublinguales y epicut\u00e1neos para la inmunoterapia a los cacahuetes. Esta teor\u00eda podr\u00eda conducir a cambios importantes en el t ratamiento de las alergias alimentarias y promover\u00eda a\u00fan m\u00e1s la disponibilidad de t erapias que salvan vidas a las personas m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 739 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR175 (203 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/introducir-cacahuete-la-dieta-los-ninos-evitar-alergias/ La enfermer\u00eda identifica qu\u00e9 tipo de ayuda requiere el paciente con ELA Publicado por: Diario Enfermero original ALICIA ALMENDROS.- Existen alrededor de 4.000 paciente s con esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA) en Espa\u00f1a. Una enfermedad que amenaza la autono m\u00eda motora, la comunicaci\u00f3n oral, la degluci\u00f3n y la respiraci\u00f3n. Pese a ser una enfermedad infrecuente, los profesionales sanitarios, suelen estar bien formados en ella. Concretam ente el Hospital de Valme en Sevilla cuenta con una unidad espec\u00edfica que mejora la mejora la atenci\u00f3n a los pacientes con ELA. \"Son pacientes que necesitan ser atendidos por varios sanita rios. Tienen uno cuidados complicados y entre todos nos encargamos de planificar y coord inar a los distintos profesionales\", explica Nuria Navajas, enfermera del equi po de Valme. Todos los profesionales que pueden participar en la aten ci\u00f3n de estos pacientes a lo largo de su vida deben conocer las pautas m\u00e1s adecuadas para su diagn\u00f3 stico y tratamiento, teniendo muy presentes las repercusiones sanitarias, familiares, sociale s y laborales de esta patolog\u00eda, de modo que se consiga una atenci\u00f3n integral y de la may or calidad posible. \"Tener un diagn\u00f3stico precoz es clave. Los neur\u00f3logos son su primer conta cto porque se encargan de realizar las pruebas diagn\u00f3sticas, despu\u00e9s intervenimos las en fermeras gestoras de casos, neum\u00f3logos, m\u00e9dicos de familia, trabajadores sociales, fis ioterapeutas, logopedas, rehabilitadores...\", enumera la enfermera. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 739 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR175 (203 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/la-enfermeria-identifica-tipo-ayuda-requiere-paciente-ela/ Autocuidados El objetivo de la atenci\u00f3n de enfermer\u00eda es identificar qu\u00e9 tipo de ayuda requiere el paciente y su familia para planificar las intervenciones educativas que contribuyen a su adaptaci\u00f3n a la nueva situaci\u00f3n de salud. Para ello habr\u00e1 que valorar lo s distintos requisitos de autocuidado de la persona, identificar los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda (DE) m\u00e1s frecuentes y seleccionar las recomendaciones de autocuidado que deben seguir el pacien te y su familia para mejorar su calidad de vida. \"Los pacientes con ELA requieren de unos cuidados personalizados. Necesitan de una persona que les acompa\u00f1e durante todo e l proceso porque son muchas las dudas que les pueden aparecer\", a\u00f1ade la enfermera. El cuidador tambi\u00e9n tiene El paciente necesita cada vez m\u00e1s ayuda para realizar las acti vidades de la vida diaria, volvi\u00e9ndose m\u00e1s dependiente y habitualmente fallece por i nsuficiencia respiratoria en un plazo de 2 a 5 a\u00f1os, aunque en el 10% de los casos la supervivenc ia es superior. Durante su enfermedad, el cuidador tambi\u00e9n un papel importante por ello, estas enfermeras le atienden tambi\u00e9n. \"Hacemos una primera valoraci\u00f3n e identificamos que conocimientos y disponibilidad tiene ya que ser\u00e1n ellos los encargados de los cuidados del paciente ya que a la larga se hacen completamente dependientes\", prosigue Navajas. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 739 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR175 (203 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/la-enfermeria-identifica-tipo-ayuda-requiere-paciente-ela/ La mitad de los profesionales han secundado la huelga del 8M en sanidad original Paros de dos horas, apoyo directo de sindicatos generalistas y una hora para manifestarse a las puertas de sus centros de trabajo, las 11,30 horas. Ese era el planteamiento con el que comenzaba el D\u00eda Internacional de la Mujer , 8-M, en el sector sociosanitario. Paros programados con m\u00ednimos \"similares a un festivo\" y una hora clave en la que la pr ofesi\u00f3n, que en su mayor\u00eda son mujeres, pod\u00eda salir a la calle. Ahora, los sindicatos se congratulan del \u00e9xito de estas movil izaciones, que han secundado la mitad de los profesionales , y ven en la reivindicaci\u00f3n de las mujeres sanitarias toda una \"satisfacci\u00f3n\". As\u00ed lo califican desde CCOO qui\u00e9nes han manifestado que, \"a pesar de las m\u00faltiples dificultades con las que hemos contado nos sentimo s tremendamente satisfechos con el seguimiento de la huelga en nuestro sector\". La Federaci\u00f3n de Sanidad y Sectores Sociosanitarios de Comisiones Obreras (FSS-CCOO) asegura que en el sector sanitario un 48 por ciento de los trabajadores ha secundado los paros laborales convocados entre las 11.30 y las 13.30 contra las brechas de g\u00e9nero, la precariedad laboral y las violencias machistas, en el marco d e la Jornada Feminista del 8 de marzo, D\u00eda Internacional de las Mujeres. Aseguran que el seguimiento ha variado mucho entre unas comunidades y otras, pero en general Andaluc\u00eda y Comunidad Valenciana han sido donde m\u00e1s trabajadores han secundado los paros. El Pa\u00eds Vasco, Barcelona, Madrid y Valencia 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131773936 Desgranando los paro por comunidades aut\u00f3nomas, en el Pa\u00eds Vasco los centros hospitalarios han tenido como servicio m\u00ednimo la plantilla habitual de un festivo y en la atenci\u00f3n primaria deb\u00eda de estar el personal que habitualmente trabaja los s\u00e1bados. Seg\u00fan cifras aportadas por los sindicatos vascos, el seguimient o a la huelga convocada con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer ha sido del 11,8% en las organizaciones sanitarias de Osakidetza , a lo largo de la ma\u00f1ana. Teniendo en cuenta las cate gor\u00edas profesionales, la incidencia en el personal facultativo ha sido del 7 ,8 por ciento, mientras que en el personal de enfermer\u00eda se ha elevado al 12,7 por ciento. En el resto de categor\u00edas, se cifra en un 14,9 por ciento. Oficialmente, el servicio SUMMA 112 de Madrid garantizaba al inicio del d\u00eda el cien por cien del transporte sanitario. Por su parte, la orden de servicios m\u00ednimos desde Barcelona, publicada el d\u00eda uno, los m\u00ednimos del paro. \"Se garantiza el funcionamiento norm al de urgencias, tanto de los enfermos que lleguen a las unidades como los que est\u00e9n en observaci\u00f3 n\", apuntaban. En Valencia, por el contrario, los servicios m\u00ednimos se hab\u00edan plantead o del 50 por ciento en farmacia hospitalaria, quir\u00f3fanos programados, oncolog\u00eda , hospitalizaci\u00f3n a domicilio y hospital de d\u00eda, y del 25 por ciento en las consultas externas prefe rentes. En el caso de la tierra valenciana, la Federaci\u00f3n de Sanidad y Sectores Sociosanitarios, F SS CCOO-PV, tilda de \"\u00e9xitosa\" la participaci\u00f3n en la huelga del 8 de marzo en los sectores sanitarios y sociosanitarios. En cifras del sindicato, en el turno de la ma\u00f1ana el seguimiento de la huelga de 24 horas ha alcanzado el 32 por ciento y este n\u00famero se ha triplicado en la convocada por CCOO y UGT para dos horas. En esta convocatoria de huelga parcial el porcentaje de participaci\u00f3n es cercano al 80 por ciento. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131773936 Las 7 mujeres de las consejer\u00edas de Sanidad espa\u00f1olas original De izq. a der. y de arriba a abajo: Mar\u00eda Mart\u00edn (La Rioja), Marina \u00c1lvarez (Andaluc\u00eda), Carmen Mont\u00f3n (C. Valenciana), Patricia G\u00f3mez (Baleares), Luisa Re al (Cantabria), Adela Nieto (Ceuta), M\u00aa Paz Vel\u00e1zquez (Melilla). El trabajo sanitario est\u00e1 desempe\u00f1ado en un 78,68% por mujeres . As\u00ed lo han revelado informes como el publicado recientemente por el sindicato UGT . Sin embargo, a la hora de acceder a puestos de liderazgo, es cuando se empieza a acrecentar la brecha entre g\u00e9neros. Y el ejemplo m\u00e1s real lo muestran quienes lideran las consejer\u00edas de Sanidad en las distintas comunidades aut\u00f3nomas. De las 17 consejer\u00edas , tan s\u00f3lo cinco las dirigen mujeres: Andaluc\u00eda, Baleares, Cantabria, Comunidad Valenciana y La Rioja . Es decir, s\u00f3lo el 29,4% cuentan con una mujer como m\u00e1ximo representante, frente a los 11 consejeros masculinos (el 70,5%). Este porcentaje incrementar\u00eda si se incorporan a las l\u00edderes sanitarias de Ceuta y Melilla , ambas mujeres, con lo que se alcanzar\u00eda el 36,8%. La mayor\u00eda de las consejeras que dirigen la cartera sanitaria, a excepci\u00f3n de Andaluc\u00eda, llevan en los gobiernos auton\u00f3micos desd e el a\u00f1o 2015 As\u00ed las siete caras femeninas que lideran la sanidad en sus respectivos territorios son: Patricia G\u00f3mez (Baleares), Carmen Mont\u00f3n (Islas Baleares), Mar\u00eda Mart\u00edn (La Rioja), Luisa Real (Cantabria), Marina \u00c1lvarez (Andaluc\u00eda), Adela Nieto (Ceuta) y Mar\u00eda de la Paz Vel\u00e1zquez (Melilla). EN LAS CONSEJER\u00cdAS DESDE 2015 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/autonomias/las-mujeres-que-lideran-las-consejerias-de-sanidad-en-espana_48018_102.html Todas las consejeras sanitarias, a excepci\u00f3n de Andaluc\u00eda, lle van en sus puestos desde 2015. Es el caso de la balear Patricia G\u00f3mez , quien accedi\u00f3 a la Consejer\u00eda de Salud el 13 de juni o de 2015. G\u00f3mez es enfermera de profesi\u00f3n y ha ocupado an teriormente distintos cargos en el Hospital Son Dureta (Palma) y en el Servicio Balear de Salud. En el Gobierno balear son mayor\u00eda femenina (siete mujeres y cinco hombres). Tambi\u00e9n en el mes de junio de 2015 accedi\u00f3 al cargo Carmen Mont\u00f3n , en la Comunidad Valenciana. Es Licenciada en Medicina por la Universidad d e Valencia y ha ocupado distintos cargos pol\u00edticos en el PSOE, como la Secretar\u00eda de Iguald ad (de 2014 a 2016). En este gobierno auton\u00f3mico hay paridad (cinco hombres y cinco muje res). Cuatro de las consejeras sanitarias cuentan con una formaci\u00f3n anterior en Medicina o Enfermer\u00eda y han trabajado en los servicios sanit arios; el resto son abogadas, soci\u00f3logas o ingeniera de montes Fue el 10 de julio de 2015 cuando Mar\u00eda Mart\u00edn lleg\u00f3 a la Consejer\u00eda de Salud de La Rioja. Mart\u00edn hab\u00eda ocupado anteriormente la Direcci\u00f3n Genera l de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Rural del Gobierno regional (de 2012 a 2015), debido a su formaci\u00f3n como ingeniera de montes. La consejera es una de las tres mujeres en el Ejecutivo riojan o, frente a seis hombres. El mismo d\u00eda tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargo de consejera de Sani dad en Cantabria Mar\u00eda Luisa Real. Es Licenciada en Medicina y hasta su nombramiento hab\u00eda ejercido como m\u00e9dico de familia en el Servicio C\u00e1ntabro de Salud y en la Geren cia del Instituto C\u00e1ntabro de Servicios Sociales. En este caso, tan s\u00f3lo dos mujeres ocupan un puesto relevante en el Gobierno c\u00e1ntabro, frente a siete hombres. La \u00faltima en incorporarse ha sido Marina \u00c1lvarez , en la consejer\u00eda de Salud de Andaluc\u00eda. \u00c1lvarez, Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda y doctora por la Universidad de C\u00f3rdoba, ha sido directora gerente del Hospital Universitario Reina Sof\u00ed a de C\u00f3rdoba y ha dirigido la Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Radiolog\u00eda y C\u00e1ncer de Mama en este c entro. Es una de las seis mujeres de la Junta de Andaluc\u00eda, frente a ocho hombres. CEUTA Y MELILLA Adela Nieto , abogada de profesi\u00f3n, es consejera de Sanidad en la c iudad aut\u00f3noma de Ceuta desde 2007 a 2011, y posteriormente vuelve a ocupar dicho puesto a partir del 2015. Por su parte, Mar\u00eda de la Paz Vel\u00e1zquez es Licenciada en Sociolog\u00eda y especialista en Recursos Humanos, siendo consejera de Presidencia y Salud P\u00fablica de Melilla desde 2015. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/autonomias/las-mujeres-que-lideran-las-consejerias-de-sanidad-en-espana_48018_102.html Brecha salarial en sanidad: las mujeres cobran casi 9.000 euros menos La ministra se olvida de la igualdad en el Consejo Asesor de Sanidad 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/autonomias/las-mujeres-que-lideran-las-consejerias-de-sanidad-en-espana_48018_102.html Las enfermeras: \"Es imposible aplicar la Ley de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral\" original Enfermer\u00eda es un colectivo formado en un 90% por mu jeres La Enfermer\u00eda , una de las profesiones con m\u00e1s peso en la sanidad espa\u00f1ol a, es un colectivo en el que el 90% son mujeres . Conscientes de su importancia y con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer que se celebra este jueves, 8 de marzo , ConSalud.es ha charlado Marisa , delegada del Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse ) en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid . \"Si tenemos en cuenta que en torno a un 50% de las profesionales se encuentran en edades que podemos considerar como reproductivas , es evidente que aplicar la Ley de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral es imposible\", explica a este d iario. La delegada sindical recuerda que, por la profesi\u00f3n que ejercen, \"nuestro trabajo son 24 horas al d\u00eda, los 365 d\u00edas del a\u00f1o\". \"Hay compa\u00f1eras que se encargan de sus hijos y otra s profesionales que cuidan a personas mayores. Al final tenemos que buscar otras salidas para intentar dar una soluci\u00f3n\" En este contexto, Marisa se cuestiona qu\u00e9 derecho es el que prevalece a la hora de aplicar esta conciliaci\u00f3n. \"Hay compa\u00f1eras que se encargan de sus hijo s y otras profesionales que cuidan a personas mayores. Al final tenemos que buscar otras salidas para intentar dar una soluci\u00f3n\", apunta la representante de Satse. En relaci\u00f3n a la brecha salarial de g\u00e9nero , la delegada del Sindicato de Enfermer\u00eda se muestra tajante: \"las tablas salariales permiten que, independi entemente de si el profesional es hombre o mujer, cobren todos lo mismo \". Lo mismo ocurre en el \u00e1mbito del reconocimiento profesional , donde se\u00f1ala que, si existen diferencias por g\u00e9nero, \"son tan peque\u00f1as que no se podr\u00edan 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131719302 apreciar\". La principal soluci\u00f3n para revertir esta situaci\u00f3n, indica, pasa por fomentar la contrataci\u00f3n p\u00fablica en los centros sanitarios. \"Es fundamental que se cubran lo s turnos con m\u00e1s profesionales de Enfermer\u00eda\", sentencia. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Las t\u00e9cnicos de Enfermer\u00eda: \"No nos tienen en consi deraci\u00f3n por ser un colectivo de mujeres\" SATSE, con la mujer: \"Sin igualdad, no hay progreso, no hay futuro\" 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131719302 Mujeres en la sanidad: la brecha salarial aumenta e n los sectores m\u00e1s feminizados Gracia \u00c1lvarez Andr\u00e9s original A pesar de las diferencias que se registran en la c onsideraci\u00f3n de los profesionales en la Sanidad, seg\u00fan sean hombres o mujeres, la creciente presencia de la mujer en la asistencia est\u00e1 comportando tambi\u00e9n un cambio en el modo de asistir y tiene su reflejo en una mayor humanizaci\u00f3n en la atenci\u00f3n a los pacientes . La educaci\u00f3n, con la adscripci\u00f3n de los papeles, roles y activ idades que han de desempe\u00f1ar mujeres y hombres, determina en gran parte las vocaciones p rofesionales. De esta manera, la mayor parte de los sectores con una alta participaci\u00f3n feme nina son, esencialmente, actividades que han pasado del \u00e1mbito dom\u00e9stico al mercado de trabajo. La influencia de la educaci\u00f3n a\u00fan es claramente perceptible en la sanidad: lo s hombres eligen medicina como profesi\u00f3n en un porcentaje mucho m\u00e1s elevado que los que eligen enfermer\u00eda y, por el contrario, un porcentaje mucho m\u00e1s elevado de mujeres eli ge enfermer\u00eda, frente a los hombres que eligen esta profesi\u00f3n. La diferencia en la educaci\u00f3n hace que, aunque la sanida d y los servicios sociales est\u00e1n entre los sectores m\u00e1s feminizados, ese sesgo de g\u00e9nero sea mayor en este \u00faltimo, pues dentro de la sanidad est\u00e1 la medicina, una profesi\u00f3n tradicionalme nte desempe\u00f1ada por varones, si bien, actualmente, la proporci\u00f3n entre hombres y mujeres se est\u00e1 invirtiendo. Desequilibrios rese\u00f1ables La proporci\u00f3n de hombres es mayor en medicina y, adem\u00e1s, o cupan las especialidades mejor pagadas y con m\u00e1s complementos salariale s Las mujeres ocupan, como media, el 74,28% de las plazas en las Instituciones Sanitarias espa\u00f1olas; s\u00f3lo uno de cada cuatro empleados es hombre y, a pesar de esto, cobran m\u00e1s que sus compa\u00f1eras. Es sintom\u00e1tico que en aquellos sectores produc tivos en los que un 40% o m\u00e1s de la plantilla son mujeres, la brecha salarial es de sproporcionadamente elevada: un 30%, en t\u00e9rminos de salario hora, y entre el 25% y el 3 5%, en t\u00e9rminos de salario anual. En 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2317 11 588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR227 (263 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/mujeres-en-la-sanidad-la-brecha-salarial-aumenta-en-los-sectores-mas-feminizados/ sectores tradicionalmente masculinizados la brecha disminuye[1]. Dentro del \u00e1mbito de la salud, las colegiadas en enferm er\u00eda son el 84,34 %[2]. En cuanto a las t\u00e9cnicos de Cuidados Auxiliares de Enfermer\u00eda (TCAEs), el porcentaje de mujeres, seg\u00fan el \"Informe sobre profesionales de cuidados de enfermer\u00eda. O ferta- Necesidades 2010-2025\" , est\u00e1 por encima del 90,6%[3] y el porcentaje de mujeres colegiadas en medicina en 201 6 era del 49,75%. La proporci\u00f3n de hombres es mayor en medicina y, adem\u00e1s, s eg\u00fan un estudio publicado por la OMC[4], ocupan las especialidades mejor pagadas y con m\u00e1s complemen tos salariales, como traumatolog\u00eda y cirug\u00eda. Seg\u00fan este estudio, solo el 39,5% de las m\u00e9dicas especialistas tiene plaza en propiedad en el Sistema Sanitario espa\u00f1 ol, mientras que en el caso de los hombres la cifra aumenta hasta el 54,4%. Entre las conclu siones, el estudio tambi\u00e9n recoge la singular incidencia del desempleo entre las mujeres y los e xtranjeros. Los datos permiten afirmar que en el caso de la sanidad, la presencia de las mujeres provoca nuevos procesos de segmentaci\u00f3n entre categor\u00edas que se refle jan en la brecha salarial, que aumenta en la medida que se sube en la escala profesiona l. Precariedad manifiesta Las diferencias constatadas respecto al menor porcentaje de mujeres m\u00e9dicos con plaza en propiedad en el Sistema Nacional de Salud, po ne de manifiesto como las mujeres est\u00e1n siendo perjudicadas Completar la imagen de la sanidad actual requiere hab lar de precariedad. En el sector existe una temporalidad entorno al 35%. Habitualmente, exis ten bolsas de trabajo para cubrir la interinidad de las plantillas, los profesionales quedan \"a disposici\u00f3n\" para cuando la Administraci\u00f3n necesite un profesional, por el tiempo qu e se precise: un d\u00eda, una semana, varias, meses, a\u00f1os... As\u00ed se adquiere una experiencia que se ba rema de forma muy alta para la obtenci\u00f3n de la plaza fija. Durante este tiempo, lo s profesionales en Atenci\u00f3n Primaria pueden verse obligados a trabajar un d\u00eda en un centro d e salud y al siguiente en otro situado a 60 km y, en Atenci\u00f3n Especializada, se mantiene la rotac i\u00f3n por los diferentes servicios de un hospital, con la consiguiente modificaci\u00f3n de los horar ios. Es f\u00e1cil darse cuenta de la dificultad de conciliar laboral y familiar, una circunstan cia que penaliza a las mujeres, en quieres siguen recayendo mayoritariamente las obligaciones de cuidado de hijos y tareas dom\u00e9sticas. Sin embargo, no todas las Comunidades Aut\u00f3nomas y especial idades m\u00e9dicas cuentan con estas bolsas y, por tanto, no est\u00e1 regulada la contrataci\u00f3n temporal de los m\u00e9dicos. Las diferencias constatadas respecto al menor porcentaje de muj eres m\u00e9dicos con plaza en propiedad en el Sistema Nacional de Salud, pone de ma nifiesto como las mujeres est\u00e1n siendo perjudicadas. Actividades relacionadas con el cuidado UGT, como sindicato, tiene constancia de que la mayor part e de los sectores con una alta participaci\u00f3n femenina son esencialmente actividades que se han trasladado de la esfera 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2317 11 588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR227 (263 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/mujeres-en-la-sanidad-la-brecha-salarial-aumenta-en-los-sectores-mas-feminizados/ privada a la esfera p\u00fablica, especialmente relevante es en las profesiones relacionadas con el cuidado. El cuidado ha permanecido hasta no hace mucho en el \u00e1mbito de lo privado y a las enfermeras les est\u00e1 suponiendo un gran esfuerzo conseguir q ue las actividades relacionadas con el cuidar sean valoradas por la sociedad. La sensibilidad hacia la necesidad de ser cuidado ha entra do tambi\u00e9n en la medicina y la progresiva feminizaci\u00f3n de este \u00e1mbito posibl emente habr\u00e1 contribuido a ello Tradicionalmente han sido las mujeres las que han cuidado , en la esfera privada, de los ni\u00f1os, de los enfermos y de los mayores. Y son por tanto ellas, com o colectivo, las que han desarrollado una mayor sensibilidad hacia la necesidad del ser humano de ser cuidado porque es vulnerable y, cuando esta vulnerabilidad se manifiesta, aparece la necesidad de ser cuidado. La sensibilidad hacia esa necesidad ha entrado tambi\u00e9n en la medicina y la progresiva feminizaci\u00f3n de este \u00e1mbito posiblemente habr\u00e1 contribui do a ello. Con la feminizaci\u00f3n se ha introducido ese discurso de vulnerabilidad del ser humano, que precisa una respuesta tanto desde el \u00e1mbito de la medicina, como desde el \u00e1mbito de la enfermer\u00eda porque ambos son complementarios. Si la medicina centra su atenci\u00f3n en luc har contra la enfermedad y poner todos los remedios a su alcance para combatirla, la enferm er\u00eda desde el cuidado se centra en las respuestas humanas para afrontar lo mejor posible los cambios en la salud de las personas que se producen a lo largo de la vida. Al hilo de la feminizaci\u00f3n de la sanidad resulta intere sante hacer una reflexi\u00f3n en torno a la \"humanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n\" en Sanidad. Se echa en fa lta una atenci\u00f3n sanitaria centrada en la persona y cada d\u00eda suena con m\u00e1s fuerza un discurso social, que UGT apoya decididamente, donde se reclama situar a la persona en e l centro de la atenci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. Tal vez \u00e9ste sea un signo esperanzador, una mues tra de que se est\u00e1 escuchando en la sociedad la voz femenina. [1] D\u00edaz Martinez, Capitolina; Sim\u00f3 Noguera, Carles X...Brec ha salarial y Brecha de Cuidados (Estudios de Econom\u00eda y Sociolog\u00eda) (Spanish Edition) [2] Cifras del Instituto de la Mujer [3] \"Informe sobre profesionales de cuidados de enfermer\u00eda. Oferta_Necesidad 2010-2015\" visto el 02 de [4] https://www.cgcom.es/sites/default/files/estudio_situacion_me Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR227 (263 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/mujeres-en-la-sanidad-la-brecha-salarial-aumenta-en-los-sectores-mas-feminizados/ Deja un comentario 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2317 11 588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR227 (263 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/mujeres-en-la-sanidad-la-brecha-salarial-aumenta-en-los-sectores-mas-feminizados/ Quir\u00f3nsalud Sur conmemora el D\u00eda Internacional de la Mujer original Profesionales sanitarias del Hospital Quir\u00f3nsalud S ur han ofrecido informaci\u00f3n sobre c\u00e1ncer de mama y osteoporosis en conmemoraci\u00f3n al 8M Profesionales de enfermer\u00eda del Hospital Quir\u00f3nsalud Su r (Madrid), en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer se han desplazado a la plaza del Ayuntamiento de Alcorc\u00f3n para, dentro de las actividades promovidas por la instituci\u00f3n mun icipal, ofrecer a las ciudadanas y ciudadanos que se han acercado al stand informativo algunos consejos s obre h\u00e1bitos saludables . En relaci\u00f3n al c\u00e1ncer de mama, han ofrecido folletos informativos sobre algunos factores que pueden influir en el desarrollo de esta enfermedad: fumar, tomar be bidas alcoh\u00f3licas o h\u00e1bitos alimenticios, la edad (dos de cada tres c\u00e1nceres invasivos se de tectan en mujeres mayores de 45 a\u00f1os) y mutaciones hereditarias en algunos genes. Se recomienda la realizaci\u00f3n de una mamograf\u00eda, pue s permite detectar lesiones hasta dos a\u00f1os antes de que sean palpables Para prevenir la aparici\u00f3n de la enfermedad, lo m\u00e1s ef icaz es la realizaci\u00f3n de una mamograf\u00eda , pues permite detectar lesiones en la mama hasta dos a\u00f1os antes de que sean palpables y cuando a\u00fan no han invadido en profundidad n i se han diseminado a los ganglios ni a otros \u00f3rganos. Asimismo, se recomienda la realizaci\u00f3n de una mamograf\u00eda anual acompa\u00f1ada de resonancia magn\u00e9tic a a mujeres a partir de los 30 a\u00f1os que presenten alto riesgo de c\u00e1ncer. En el caso de la osteoporosis, definida por la Organizaci\u00f3 n Mundial de la Salud como una enfermedad caracterizada por una masa \u00f3sea baja y un deterioro del tejido \u00f3seo que producen 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131719397 una mayor debilidad \u00f3sea y un incremento del riesgo de fracturas . Los principales factores de riesgo son la edad (mujeres en edad postmenopa\u00fasica y homb res a partir de los 65 a\u00f1os) fracturas previas, antecedentes familiares, ingesta de alcoh ol, cafe\u00edna, tabaco o medicamentos con cortisona u hormona tiroidea, baja actividad f\u00edsica, e ntre otros. Los factores de riesgo de la osteoporosis son la ed ad, fracturas previas, antecedentes familiares as\u00ed como ingesta de alcohol , cafe\u00edna, tabaco o medicamentos con cortisona Para la prevenci\u00f3n de la osteoporosis mantener h\u00e1bitos saludables tales como alimentaci\u00f3n rica en calcio, prote\u00ednas y vitamina D y ejercicio f\u00edsico, es l o m\u00e1s recomendable. Adicionalmente, las profesionales de enfermer\u00eda que se h an desplazado al stand informativo y han ofrecido a todas las personas que se han acercado la po sibilidad de medir sus \u00edndices de glucosa y tensi\u00f3n arterial , efectuando recomendaciones sobre la importancia de real izar ejercicio f\u00edsico con regularidad y reducir la ingesta de az \u00facar (en caso de niveles altos de glucosa) y de sal (en casos de hipertensi\u00f3n), as\u00ed como la nec esidad de mantener un adecuado control m\u00e9dico. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: El Hospital Quir\u00f3nsalud San Jos\u00e9 cuenta con una Uni dad de Malformaciones Vasculares 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131719397 Quir\u00f3nsalud traer\u00e1 a Espa\u00f1a el primer centro de pro tonterapia contra el c\u00e1ncer 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131719397 SANIDAD Alto seguimiento de los paros parciales en Sanidad y Educaci\u00f3n El Pa\u00eds original \"Las mujeres paran\", se puede leer en un colegio de San Sebasti\u00e1n durante el D\u00eda de la Mujer. UGT y CC OO han celebrado este jueves el mayoritario segui miento de los paros de dos horas de la huelga feminista y elevaron a 5,9 millones el n\u00famero de trabajadores qu e los hab\u00edan secundado, principalmente en Sanidad y Educaci\u00f3n y , en menor medida, en industria, servicios y Administraciones P\u00fablicas. La huelga de 24 horas, que apoyaban las centrales minoritarias CGT y CNT , fue seguida solo por un porcentaje m\u00ednimo de trabaja dores que, en la mayor\u00eda de los sectores, no super\u00f3 el 5%. En el comercio, l a hosteler\u00eda y la agricultura, sectores con mayor\u00eda de aut\u00f3nomos, la incidencia fue \"nula\" , seg\u00fan la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Trabajadores Aut\u00f3nomos. El impacto de los paros en Sanidad se vio amortiguado po r los elevados servicios m\u00ednimos fijados. Eso no impidi\u00f3 que centenares de personas se reun ieran durante las dos horas de paros (especialmente al mediod\u00eda) en los hospitales de to da Espa\u00f1a, informa Carlos M. Gin\u00e9s . Seg\u00fan CC OO, el seguimiento fue del 48% durante las d os horas de paro de la ma\u00f1ana, con mayor incidencia en la Comunidad Valenciana, Madrid y An daluc\u00eda. En la Comunidad de Madrid, CC OO situ\u00f3 el seguimiento de los paros en la educaci\u00f3n secundaria en, al menos, el 75%. UGT lo rebaj\u00f3 al 59%, informa Juan Le\u00f3n . M\u00e1s cautos se mostraron al cifrar el respaldo en educaci\u00f3n infantil y p rimaria, donde no facilitaron datos. 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 877 956 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4334 (5043 USD) 140 (162 USD) http://politica.elpais.com/politica/2018/03/08/actualidad/1520539648_017546.html Desde USO apuntaron que el seguimiento que se registr\u00f3 en educaci\u00f3n concertada y privada fue \"insignificante\", sin precisar porcentajes. En Catalu\u00f1a , la huelga en educaci\u00f3n tuvo un seguimiento desigual, i nforma Guillem Andr\u00e9s. El sindicato de profesores USTEC, el mayoritario en los centr os de primaria y secundaria, asegur\u00f3 que la protesta tuvo un impacto del 20%. En vari as facultades de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB) apenas hubo clases, mientras que en la Universitat de Barcelona (UB) el seguimiento entre profesores fue mino ritario. El comercio en la capital catalana abri\u00f3 como un d\u00eda cual quiera en las zonas tur\u00edsticas, como el Portal de l'\u00c0ngel, La Rambla o la plaza de Catalu \u00f1a. La mayor\u00eda de las tiendas abrieron con normalidad y las mujeres acudieron a sus puestos de trab ajo, informa Josep Cat\u00e0 . Hubo excepciones, como algunas librer\u00edas o comercios que luc\u00edan cart eles reivindicativos en las puertas. Ante este escaso seguimiento, los piquetes de la m anifestaci\u00f3n de estudiantes presionaron para conseguir que algunas cerraran. Andaluc\u00eda y Pa\u00eds Vasco En Andaluc\u00eda, la Junta cifr\u00f3 el seguimiento entre las tr abajadoras de la Administraci\u00f3n en un 47% para los paros parciales y en un 4,6% en la huelga d e 24 horas, informa Javier Mart\u00edn- Arroyo . Las profesoras fueron las que dieron mayor impulso a la convocatoria, con porcentajes del 55% y del 6%, mientras que el personal de la Admin istraci\u00f3n General solo par\u00f3 en un 30% en paros parciales y un 3% en la jornada completa. En el Pa\u00eds Vasco, el seguimiento en la Administraci\u00f3n aut on\u00f3mica fue del 21,29% y en la educaci\u00f3n no universitaria, del 22%, aunque este \u00edndice s e elev\u00f3 al 43,4% en los colegios de cero a tres a\u00f1os, informa Mikel Ormazabal. En la red sanitaria p\u00fablica, el seguimiento del paro fue del 11,8%, seg\u00fan la Consejer\u00eda de Salud. 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 877 956 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4334 (5043 USD) 140 (162 USD) http://politica.elpais.com/politica/2018/03/08/actualidad/1520539648_017546.html El sida, las enfermedades no transmisibles y el abe c\u00e9 del \u00e9xito Carlos Rosillo original Un joven se somete a una prueba del sida. Carlos Ro sillo El 70% de las muertes son atribuibles a enfermedades no transmisibles (ENT), p or ejemplo cardiopat\u00eda, derrame cerebral, c\u00e1ncer, diabetes y enferme dad pulmonar cr\u00f3nica. Hay pruebas indiscutibles de que el tabaquismo, el sedentarismo, la m ala alimentaci\u00f3n y el consumo excesivo de alcohol aumentan el riesgo de morir prematura mente por una ENT. Y sin embargo, pese a que los riesgos son bien conocidos, ha y una epidemia mundial de obesidad y el consumo de tabaco y alcohol sigue en aumento. En este contexto, entre el 9 y el 11 de diciembre se celebr\u00f3 en los Emiratos \u00c1rabes Unid os el segundo Foro Mundial de la Alianza de ENT . Las organizaciones que buscan soluciones a las ENT deber\u00edan t omar como modelo el movimiento de lucha contra el sida. En la respuesta mundial al VIH , las personas que viven con el virus son actores centrales, y su particular forma de m ovilizaci\u00f3n ha sido un factor fundamental de los avances logrados. Y aunque la batalla todav\u00eda no termin\u00f3, los activistas antisida saben que se puede ganar. La movilizaci\u00f3n contra las ENT tambi\u00e9n puede revertir la epidemia; pero en 2015, Richard Horton, editor de The Lancet , dijo que la comunidad de las ENT est\u00e1 como en coma y necesita que le den \"un electroshock\"; y agreg\u00f3: \"\u00bfPero qu i\u00e9n tendr\u00e1 el coraje de d\u00e1rselo?\". Creemos que los activistas antisida tienen ense\u00f1anzas para da r. Ahora que el mundo se 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 877 956 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4334 (5043 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/02/27/planeta_futuro/1519734967_722085.html vuelca a la prevenci\u00f3n de las ENT, puede encontrar inspira ci\u00f3n en el abec\u00e9 del movimiento de lucha contra el sida. La primera letra que hay que tener en cuenta es la \"A\" de activismo . Cualquiera que tenga m\u00e1s de 40 a\u00f1os recuerda los \" dieins \": activistas antisida haci\u00e9ndose los muertos en congresos cient\u00edficos de todo el mundo a modo de protesta. En Esta dos Unidos hubo manifestaciones, y en octubre de 1988 hasta se ocup\u00f3 por un d\u00eda la oficina central de la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos. En el nivel global, los activistas presionaron a gobiernos y empresas farmac\u00e9uticas para conseguir que se abarataran los medicamentos. Este activismo contin\u00faa, y debe servir de modelo a la acci\u00f3n contra las EN T. En segundo lugar, no hay que tener verg\u00fcenza de pensar e n el bolsillo (la \"B\" de la estrategia del movimiento antisida). La organizaci\u00f3n civil y el activis mo de base pueden proveer de energ\u00eda al principio, pero para organizar y sostener en el tiempo una coalici\u00f3n amplia se necesita dinero. El movimiento contra el sida siempre lo tuvo claro, y presion\u00f3 para obtener recursos que le permitieran mantener el trabajo y la tr ansparencia. La \"C\" se refiere al armado de coaliciones: el movimient o contra el sida entendi\u00f3 pronto que para triunfar se necesitaba apoyo desde muchos frentes. Por eso vincul\u00f3 a las personas que viven con VIH con gente que trabaja en otros temas, por e jemplo derechos de las mujeres, propiedad intelectual, nutrici\u00f3n y vivienda. Y las coalicio nes y campa\u00f1as en torno de una cuesti\u00f3n funcionan mejor cuando conectan a representantes d e los gobiernos con la sociedad civil, para que combinen perspectivas y experiencias. El movimiento contra el sida tambi\u00e9n comprendi\u00f3 que era esencial una respuesta hol\u00edstica. Por eso la \"D\", el determinante b\u00e1sico en temas de salud, es llamar la atenci\u00f3n sobre la interconexi\u00f3n de los factores que hacen al desaf\u00edo. Por ej emplo, cuando se presion\u00f3 a las autoridades educativas para que extendieran la escolarizaci\u00f3 n de las ni\u00f1as, eso ayud\u00f3 a dotarlas de conocimiento y poder de decisi\u00f3n para elegir sabiamente cu\u00e1ndo y con qui\u00e9n tener relaciones sexuales seguras. Tambi\u00e9n se conect\u00f3 entre s\u00ed a org anizaciones que trabajan sobre la pobreza, el g\u00e9nero y la nutrici\u00f3n, elementos que inf luyeron en la crisis del sida. En las ENT se da la misma interconexi\u00f3n causal, de modo que la preven ci\u00f3n tambi\u00e9n demanda un abordaje multisectorial. Para que el movimiento contra el sida tuviera la influe ncia que tiene, fue esencial enredarse en la discusi\u00f3n (nuestra \"E\"). Inspir\u00e1ndose en el manual del movimiento por los derechos de los discapacitados, que promovi\u00f3 el lema \" nada sobre nosotros sin nosotros \", los activistas antisida exigieron estar representados en los organismos cre ados para responder a la enfermedad. Por ejemplo, ONUSIDA sigue siendo el \u00fanic o \u00f3rgano de las Naciones Unidas que tiene asientos de su junta reservados a representantes de la sociedad civil. Esta norma est\u00e1 tan incorporada al movimiento que ser\u00eda casi impensab le una reuni\u00f3n para hablar de la enfermedad donde no haya representantes de la comunidad . La prevenci\u00f3n de enfermedades tambi\u00e9n demanda narrativ as convincentes; la comunidad de lucha contra el sida no hubiera conseguido apoyo de la di rigencia pol\u00edtica sin una adecuada formulaci\u00f3n (la \"F\") de la cuesti\u00f3n, en particular, tra tar el acceso a los medicamentos como un aspecto de justicia econ\u00f3mica. Esta formulaci\u00f3n permiti\u00f3 ab aratar enormemente los medicamentos, tanto que hoy mucho m\u00e1s de la mitad de las personas que viven con VIH en 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 877 956 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4334 (5043 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/02/27/planeta_futuro/1519734967_722085.html pa\u00edses de ingresos bajos y medios reciben tratamiento. Otra cuesti\u00f3n que el movimiento antisida supo formular b ien, y que es aplicable a las ENT, fue la responsabilidad: insistir en que se dejara de culpabil izar a las personas por su estilo de vida y que en cambio el Estado asumiera la responsabilidad de proveer atenci\u00f3n m\u00e9dica y eliminar la discriminaci\u00f3n legal. El g\u00e9nero (la \"G\" del movimiento) fue un aspecto impor tante del debate sobre el sida. Al principio al VIH se lo consider\u00f3 una enfermedad gay, y la identidad de g\u00e9nero fue un aspecto constitutivo del movimiento desde muy temprano. En el caso de las ENT, la dimensi\u00f3n del g\u00e9nero no es menos importante; si no, pi\u00e9nsese en las pub licidades de alcohol y tabaco. De modo que el g\u00e9nero tambi\u00e9n debe ser un elemento centr al de las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de ENT. El movimiento antisida supo insistir en que se dejara de culpabilizar a las personas por su estilo de vida y que el Estado asumiera la responsabilidad de proveer atenci\u00f3n m\u00e9dica Para terminar, la base de la respuesta al sida fueron l os derechos humanos (nuestra \"H\"). Se hicieron campa\u00f1as contra la discriminaci\u00f3n en lugares de tr abajo, escuelas y centros de salud; se hizo un uso estrat\u00e9gico de la litigaci\u00f3n para garantiz ar la igualdad ante la ley; se rechaz\u00f3 celebrar congresos importantes del movimiento en pa\u00edses que castigaran legalmente a las personas que viven con VIH. La comunidad de las ENT puede hacer algo parecido, por ejemplo, negarse a tener reuniones en pa\u00edses que no res trinjan la publicidad de comida chatarra destinada a ni\u00f1os. La lista de ense\u00f1anzas del sida podr\u00eda continuar por todo el abecedario, pero est\u00e1 bien que nos detengamos en la \"H\", porque los derechos humanos fue ron el principio rector de la respuesta al sida y deben serlo tambi\u00e9n para las ENT. La pobreza, la exclusi\u00f3n y la marginaci\u00f3n social y econ\u00f3mica ponen a las personas en mayor riesgo de contraer VIH, y lo mismo ocurre con las ENT. La primera reacci\u00f3n colectiva a la epidemia de sida fue p reguntar \"\u00bfpor qu\u00e9 esa gente no hace otras elecciones?\". El movimiento antisida dej\u00f3 en cla ro que esa pregunta es un error. Hoy que el 70% del planeta corre riesgo de muerte prem atura por enfermedades evitables, \"esa gente\" somos muchos de nosotros. Las comunidades de lucha contra las ENT y el sida pueden aprender de sus respectivas experiencias: unidos somos m \u00e1s. Kent Buse es director de pol\u00edticas estrat\u00e9gicas de ONUSIDA. Laurel Sprague es directora ejecutiva de la Red Global de Personas que Viven con VIH. Copyright: Project Syndicate, 2017. www.project-syndicate.org Traducci\u00f3n: Esteban Flamini 09/03/2018 U.\u00daNICOS 877 956 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4334 (5043 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/02/27/planeta_futuro/1519734967_722085.html Bar\u00f3metro del CIS: aumenta 3 puntos la preocupaci\u00f3n por la sanidad original Like 0 La preocupaci\u00f3n por la sanidad aument\u00f3 tres puntos en la encuesta del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) del mes de febrero, con u n 12,7% y situ\u00e1ndose as\u00ed entre las diez principales preocupaciones de los ciudadanos. Esta encuesta, difundida coincidiendo con el D\u00eda de la Mu jer, revela una escasa preocupaci\u00f3n por la violencia contra las mujeres, solo citada por el 2, 4%, dos puntos menos que en enero, mientras que solo el 0,5% de los encuestados cita \"los prob lemas relacionados con la mujer\" como principal preocupaci\u00f3n. La sanidad se sit\u00faa entre las diez preocupaciones de los ciudadanos espa\u00f1oles 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 593 2965 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR170 (198 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/107692/barometro-del-cis-aumenta-3-puntos-la-preocupacion-por-la-sanidad/ S\u00f3lo un 2,4% de los espa\u00f1oles encuestados consideran a la s anidad como el primer problema que existe actualmente en Espa\u00f1a. A su vez, es el segundo pr oblema m\u00e1s importante para el 5,3% y el tercero para el 5%. En cuanto a la percepci\u00f3n individual, la sanidad se sit\u00faa en un 11,9%. En esta l\u00ednea, un 3,5% de los encuestados ha se\u00f1alado la sanidad como el primer p roblema; el 5,4 como el segundo y, por \u00faltimo, un 2,9 como el tercer problema que le a fecta m\u00e1s personalmente. En comparaci\u00f3n con el mismo bar\u00f3metro de febrero de 201 7, disminuye la preocupaci\u00f3n por la sanidad, ya que un 14% de los espa\u00f1oles indicaron que era una de sus principales preocupaciones. Por detr\u00e1s de sanidad se sit\u00faan problemas de \u00edndole social (8,9%), la calidad del empleo (8,5%), las pensiones (8%) y la educaci\u00f3n (7,2%). ..Redacci\u00f3n 09/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 593 2965 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR170 (198 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/107692/barometro-del-cis-aumenta-3-puntos-la-preocupacion-por-la-sanidad/ Acuerdo entre Hacienda y sindicatos: m\u00e1s empleo sanitario y mejor pagado original Hacienda y Sindicatos han limado asperezas. Por lo menos as\u00ed lo parece tras la reuni\u00f3n mantenida el pasado mi\u00e9rcoles. Se han calmado las aguas e ntre los representantes de los trabajadores y el Gobierno que han pasado de calificar sus encuentros como \" una tomadura de pelo\" a hablar de \"acercamiento y acuerdo\". CCOO y la Central Sindical Independiente y de Funci onarios (CSIF) han remitido dos comunicados tras su reuni\u00f3n con los responsables de Hacienda en los que han hablado de \"avance\" en las negociaciones del acuerdo colectivo. Pepe Fern\u00e1ndez, coordinador del \u00c1rea Publica de CCOO, ha manifestado que \"tras la reuni\u00f3n c on Hacienda\" se ha planteado una mejora \"de forma sustancial\" en lo relativo a la tasa de reposici\u00f3n \"generando creaci\u00f3n de empleo p\u00fablico\". El sindicalista no ha querido concretar cifras exactas, como s ubida de salarios, vuelta a las 35 horas , etc, porque ha sido un acuerdo con el resto de compa\u00f1er os. \"Hasta el viernes, nueve de marzo , que es la pr\u00f3xima reuni\u00f3n, no vamos a cifrar nada concre to. Esperamos al documento del gobierno\", ha manifestado Fern\u00e1ndez a la que esper a que sea la \"\u00faltima\" de las reuniones. Fern\u00e1ndez s\u00ed ha confirmado que se ha avanzado revisado docum entos de trabajo y que, a las nueve de la ma\u00f1ana, se realizar\u00e1 una nueva discusi\u00f3n y redacci\u00f3n del pre\u00e1mbulo del acuerdo \"que tiene que contener los par\u00e1metros y ser ratificado p or los sindicatos ese mismo d\u00eda\". Respecto a lo que se propuso en septiembre, CCOO afirma que se ha mejorado la propuesta rechazada y calificada \"como insuficiente\" y que, parece, \"se est\u00e1 m\u00e1s cerca de la recuperaci\u00f3n 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131679431 del 100% en el caso de imposici\u00f3n general\". Por su parte, el CSIF ha manifestado que este acuerdo globa l que se deber\u00e1 de cerrar en unos d\u00edas debe reflejar una oferta econ\u00f3mica \"que avance hacia la recuperaci\u00f3n del poder adquisitivo perdido\". Tambi\u00e9n solicitan la creaci\u00f3n de empleo neto en nuestras administraciones p\u00fablicas y el refuerzo de los servicios p\u00fablic os que reciben nuestros ciudadanos. Retraso en las negociaciones Ambas partes se hab\u00edan fijado como fecha l\u00edmite para el acuerdo el 1 de marzo, pero despu\u00e9s del encuentro del pasado lunes decidieron ampliar este plazo y programar nuevas reunion es para los pr\u00f3ximos d\u00edas, con lo que han ampliado hasta al menos el 12 de marzo el plazo para trabajar por un acuerdo. En el \u00e1mbito salarial, la Administraci\u00f3n propuso en sept iembre una subida de entre un m\u00ednimo del 5,25% y un m\u00e1ximo del 8% para los tres pr\u00f3ximos a\u00f1os. En detalle, el incremento que ofreci\u00f3 Hacienda contempla una subida fija del 1,5% par a 2018, del 1,75% para 2019 y del 2% para 2020, a la que se sumar\u00eda otra parte variable ligada a la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131679431 CIS: Los espa\u00f1oles, m\u00e1s preocupados por la sanidad que por el proc\u00e9s original Pol\u00edtica Sanitaria > Sanidad hoy Los espa\u00f1oles sit\u00faan a la sanidad como el quinto pr oblema que m\u00e1s les afecta de forma personal La preocupaci\u00f3n de los espa\u00f1oles por la sanidad se sit\u00faa como el quinto problema que le s afecta, superando la preocupaci\u00f3n por la independencia c atalana. As\u00ed se desprende del \u00faltimo bar\u00f3metro publicado por el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CI S), correspondiente a febrero de 2018 en el que un 12,7 por ciento de la sociedad espa\u00f1ola ha se\u00f1alado la sanidad como uno de los principales problemas que existen actualmen te en Espa\u00f1a. Esta cifra se ha incrementado en m\u00e1s de dos puntos con respecto al bar\u00f3metro de enero (9,9 por ciento). En cuanto a la percepci\u00f3n individual , la sanidad se sit\u00faa en un 11,9 por ciento. En esta l\u00ednea, un 3,5 por ciento de los encuestados ha se\u00f1ala do la sanidad como el primer problema ; el 5,4 como el segundo y, por \u00faltimo, un 2,9 como el tercer problema que le afecta m\u00e1s personalmente. En comparaci\u00f3n con el bar\u00f3metro de febrero de 2017, la preocupaci\u00f3n por la sanidad ha disminuido ya que hace un a\u00f1o, un 14 por ciento de los espa\u00f1oles in dicaron que era una de sus principales preocupaciones. Por encima de la independencia catalana En el bar\u00f3metro de enero de 2018, la preocupaci\u00f3n por independencia catalana era para el 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131709440 14,9 por ciento de la poblaci\u00f3n uno de los principales p roblemas en Espa\u00f1a, superando en cinco puntos la preocupaci\u00f3n por la sanidad. Esta situaci\u00f3n se ha revertido en el mes de febrero, en el que un 11,3 por ciento de los encuestado s han declarado que la independencia de Catalu\u00f1a es uno de los problemas de nuestro pa\u00eds, lo que le sit\u00faa casi un punto y medio por debajo de la sanidad (12,7%). El paro contin\u00faa siendo el primer problema para el 65 ,5 por ciento de los espa\u00f1oles. Le sigue la corrupci\u00f3n y el fraude (38,7 por ciento); los pol\u00edticos, los partidos y la pol\u00edt ica (24,2) y los problemas de \u00edndole econ\u00f3mica (21,8 por ciento). Por detr\u00e1s de sanidad, a parte de la independencia en Catalu\u00f1a, le siguen problemas de \u00edndole social (8,9 por ciento), la calidad del empleo ( 8,5 por ciento), las pensiones (8 por ciento) o la educaci\u00f3n (7,2 por ciento). 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131709440 CIS: Siete de cada 10 espa\u00f1oles han tenido un problema de salud en el \u00faltimo a\u00f1o original El bar\u00f3metro del CIS ha revelado que un 69% de los espa\u00f1oles ha acudido a un m\u00e9dico de cabecera o de familia el \u00faltimo a\u00f1o. En los \u00faltimos 12 meses, tan s\u00f3lo un 31,3% de los espa\u00f1oles no ha tenido ning\u00fan problema de salud. Es el resultado del \u00faltimo bar\u00f3metro del CIS (Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas) del mes de febrero, que adem\u00e1s de preguntar por las principales preocupaciones ha cuestionado por varios asuntos relacionados con la salud. Cuando ha preguntado por las dolencias m\u00e1s comunes , hasta un 33,5% de los espa\u00f1oles han contestado que en el \u00faltimo a\u00f1o han tenido alg\u00fan dolor de cuello o espalda . Tambi\u00e9n han predominado los dolores musculares o de articulaciones en pies o piernas (un 23% lo ha tenido) y en manos o brazos (22,1%). Adem\u00e1s, un 16,5% asegura haber tenido probl emas de presi\u00f3n alta o hipertensi\u00f3n . La mitad de los espa\u00f1oles (50,5%) intenta que se le pase un dolor leve o un resfriado com\u00fan tomando medicamentos por s\u00ed mismo; el 21,8% n o se toma nada y el 17,7% acude a una consulta m\u00e9dica Por otra parte, un 69,1% de los encuestados ha acudido a un m\u00e9dico de cabecera o de familia en los \u00faltimos 12 meses para tratar alg\u00fan asunto relacion ado con su salud. De estas visitas, la mayor\u00eda (el 27,2%) ha quedado \"completamente satisfecho\" con la atenci\u00f3n recibida. Mientras, un 45,8% ha acudido a un especialista , quedando totalmente satisfechos el 26,4%. Adem\u00e1s, el CIS ha preguntado a los espa\u00f1oles por la rut ina que practican cuando tienen un dolor leve o un resfriado com\u00fan . Destaca como la mitad de los encuestados (50,5%) \"intent a que se le pase tomando medicamentos\" como analg\u00e9sicos o ant igripales y tan s\u00f3lo el 17,7 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131749985 acude a una consulta m\u00e9dica. Mientras, el 21,8% espera qu e se le pase sin tomar nada y hasta un 9,1% toma productos naturales. H\u00c1BITOS SALUDABLES Y COMPORTAMIENTO Un 25% de los encuestados practica actividad f\u00edsica o deportiva todos los d\u00edas y el 23% nunca o casi nunca; mientras, un 15% de los esp a\u00f1oles se ha sentido triste o deprimido a menudo en el \u00faltimo a\u00f1o El bar\u00f3metro del CIS ha tratado tambi\u00e9n la pr\u00e1ctica d e h\u00e1bitos saludables. Seg\u00fan las respuestas de los espa\u00f1oles, el 56,1% reconoce que lleva una alimentaci\u00f3n bastante saludable y el 53,8% un estilo de vida bastante saludable. Mientra s, destaca como un 25,1% practica una actividad f\u00edsica o deportiva todos los d\u00edas, y el 23,9% nunca o casi nunca. En este caso, son m\u00e1s los espa\u00f1oles que lo hacen varias veces a la semana (el 28,3%). Mientras, en las cuestiones relativas a sentimientos o compor tamientos, la encuesta revela que un 15% de los espa\u00f1oles se ha sentido triste o deprimido a menudo en el \u00faltimo a\u00f1o, y el 31,1% reconoce que le ha ocurrido alguna vez. Hasta un 20% de los encuestados afirma que a menudo ha dormido mal o ha estado inquieto , y el 55% dice que nunca se ha sentido solo . TERAPIAS ALTERNATIVAS El yoga es la terapia alternativa m\u00e1s conocida y m\u00e1 s practicada por los espa\u00f1oles; un 46,8% de quienes conocen y saben qu\u00e9 es la homeo pat\u00eda la han usado de forma puntual el \u00faltimo a\u00f1o Por \u00faltimo, la encuesta mensual ha dedicado un apartado relativo al conocimiento y uso de terapias alternativas. As\u00ed, m\u00e1s de la mitad de los espa\u00f1ol es reconoce que ha o\u00eddo hablar de este tipo de tratamientos y pr\u00e1cticas. La que m\u00e1s, el yoga (90,3%), seguido de la acupuntura (89,1%) y el masaje terap\u00e9utico (74,2%). Destacan tambi\u00e9 n el conocimiento sobre la homeopat\u00eda (66,5%) o la naturopat\u00eda (55%). A\u00fan as\u00ed, la mayor\u00eda de los encuestados (nueve de cada diez) afirma que no las ha usado en el \u00faltimo a\u00f1o. De entre quienes s\u00ed han o\u00eddo hablar de estos tratamientos y saben en qu\u00e9 consisten, un 20,4% se ha realizado un masaje terap\u00e9utico , un 16,9% se ha tratado con plantas medicinales (fitoterapia), un 10,4% ha usado la meditaci\u00f3n , y un 9,8% la homeopat\u00eda . En lo relativo al uso frecuente de estas terapias, la m\u00e1s practicada es el yoga , ya que un 55,3% han acudido al menos una vez a la semana en el \u00falt imo a\u00f1o. Tambi\u00e9n destacan la terapia nutricional (54,2%) o la musicoterapia (48,1%) . Finalmente, un 46,8% (de quienes han o\u00eddo hablar, saben en qu\u00e9 consisten y han acudido a un pr ofesional) afirma que de forma puntual ha usado la homeopat\u00eda . Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131749985 CIS: La sanidad vuelve a preocupar m\u00e1s que la indep endencia de Catalu\u00f1a El 12% de los espa\u00f1oles cree que tendr\u00e1 peor estado de salud en 2018 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131749985 Descubren qu\u00e9 causa la piel seca e inflamada en pacientes con eczema original Investigadores del National Jewish Health han descubierto una causa de la piel seca, inflamada y con comez\u00f3n que afecta a los pacientes con eczema . Un equipo dirigido por Donald Leung ha demostrado que un sistema inmune sesgado hacia la ale rgia altera los l\u00edpidos en la piel . Los l\u00edpidos alterados hacen que la piel se agriete, sal ga agua y entren irritantes, preparando el escenario pefecto para que se desarrollen lesiones eccematosas . La investigaci\u00f3n, respaldada por la Red de Investigaci\u00f3n de D ermatitis At\u00f3pica del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas, apareci\u00f3 en la edici\u00f3n del 22 de febrero de 2018 de la revista JCI Insight . \"Hace mucho tiempo que sabemos que un sistema inmunitario activado y una barrera cut\u00e1nea defectuosa son factores importantes en el eczema, pero no c\u00f3mo se relacionan y cu\u00e1l es el que impulsa la enfermedad \", explica Leung. \"Ahora hemos demostrado que la respuesta inmune al\u00e9rgica acorta los l\u00edpidos en la piel, haci\u00e9ndolos menos efectivos para mantener la humedad y m\u00e1s susceptibles a los irritantes \". El eczema, tambi\u00e9n conocido como dermatitis at\u00f3pica , es una enfermedad cr\u00f3nica de la piel que afecta a aproximadamente 35 millones de estadounidenses y a entre un 5 y un 15 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Se caracteriza por parches de piel con comez\u00f3n, secos y agrietados, lo que implica que puede afectar profundam ente en la vida de los pacientes. Aunque los s\u00edntomas principalmente involucran a la piel, otro componente importante de la enfermedad es la respuesta inmune al\u00e9rgica . L\u00edpidos m\u00e1s cortos 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131742726 Los investigadores primero examinaron la piel de pacientes con eczema y encontraron l\u00edpidos que eran m\u00e1s cortos que aquellos que ten\u00edan en la piel los participantes sin enfermedad. Los l\u00edpidos son sustancias cerosas vitales para una piel sana. Ayuda n a mantener fuera los al\u00e9rgenos, los irritantes y las infecciones, al tiempo que mantienen la humedad. Los l\u00edpidos con cadenas de carbono m\u00e1s largas son m\u00e1s fuertes y m\u00e1s repelentes al agua. Los l\u00edpidos m\u00e1s cortos que prevalecen en la piel de los pacientes con eccema la protegen con menos eficacia. Las c\u00e9lulas de la piel de los pacientes tambi\u00e9n producen m enos enzimas que alargan las cadenas lip\u00eddicas. Cuando agregaron citocinas IL-4 e IL-13 a c\u00e9lulas de piel humana cultivadas, la respuesta inmune al\u00e9rgica se aceler\u00f3 y los l\u00edp idos se acortaron. El bloqueo de la actividad de IL-4 e IL-13 en las c\u00e9lulas de la piel culti vadas dio como resultado una abundancia de l\u00edpidos de cadena larga. \"Nuestros hallazgos demuestran c\u00f3mo la respuesta inmune pro -al\u00e9rgica de tipo 2 altera la formaci\u00f3n de l\u00edpidos en la piel, dando lugar a una barrera de la piel de fectuosa, dejando a la piel seca, agrietada y con comez\u00f3n en el eccema\", concluye Leu ng. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131742726 El 77,69% de los profesionales sanitarios son mujeres original En el sector de la salud es el m\u00e1s feminizado Tal y como pone de manifiesto los \u00faltimos datos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA), de los 1.572.100 profesionales que desarrollan sus funciones e n la sanidad p\u00fablica y privada, un 77,69% son mujeres . En este contexto y con un 14% del total de la poblaci\u00f3n activa de mujeres, el sector de la salud es el m\u00e1s feminizado. Buena prueba de ello es la Universidad , un entorno en el que existe el doble de matriculadas en ense\u00f1anzas del \u00e1mbito de las Ciencias de la Salud . En concreto, las cifras oficiales se sit\u00faan en 168.549 mujeres frente a los 73.463 hombres. \"Las mujeres enfermeras han contribuido a la mejora continua del sistema sanitario y al reconocimiento de la salud de las personas como un derecho fundamental\" Conscientes de su relevancia, son muchas las instituciones que h an querido manifestar la importancia de la mujer en la sanidad de nuestro pa\u00eds. Una de ellas ha sido el Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE), quien a trav\u00e9s de su vicepresidenta, Pilar Fern\u00e1ndez, h a se\u00f1alado que \"las mujeres enfermeras han contribuido a l a mejora continua del sistema sanitario y al reconocimiento de la salud de las personas c omo un derecho fundamental\". En la misma l\u00ednea se muestra el presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid (COFM ), Luis Gonz\u00e1lez D\u00edez , apuntando que el 71,5% de los 47.194 profesionales que trabajan en una oficina de farmacia son mujeres . \"Somos un sector que genera un empleo estable para las mujeres en Espa\u00f1a, un empleo, adem\u00e1s, de calidad y en igualdad de condiciones, sin brecha salarial de ning\u00fan tipo\", afirma Gonz\u00e1lez. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/profesionales/el-77-69-de-los-profesionales-sanitarios-son-mujeres_48021_102.html Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Las t\u00e9cnicos de Enfermer\u00eda: \"No nos tienen en consi deraci\u00f3n por ser un colectivo de mujeres\" Las enfermeras: \"Es imposible aplicar la Ley de con ciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral\" 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/profesionales/el-77-69-de-los-profesionales-sanitarios-son-mujeres_48021_102.html El tabaquismo cuesta 2 billones de d\u00f3lares anuales a la econom\u00eda mundial javier | CIUDAD DEL CABO (SUD\u00c1FRICA)/EFE original El tabaco le cuesta cada a\u00f1o unos 2 billones de d\u00f3lares a la econom\u00eda internacional, lo que supone alrededor del 2 % del producto interior bruto (PIB), seg\u00fan un informe presentado hoy en la Conferencia Mundial sobre Tabaco o Salud (WCTOH, en sus siglas inglesas) EFE/ Marcelo Say\u00e3o Ante el tabaquismo pasivo infantil... \"Coches sin humo\" , campa\u00f1a para concienciar a los padres El tabaco es, adem\u00e1s, la causa de unos 7 millones de muert es al a\u00f1o (5,1 de hombres y 2 de mujeres), y casi 900.000 de ellas son por culpa del humo d e terceras personas, de acuerdo a los datos de la sexta edici\u00f3n del informe \"El Atlas del T abaco\", elaborado entre la Asociaci\u00f3n Americana del C\u00e1ncer (ACS) y la organizaci\u00f3n de salud Vit al Strategies. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1989 9945 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR216 (251 USD) 45 (52 USD) http://www.efesalud.com/tabaquismo-cuesta-2-billones-dolares-anuales-economia-mundial/ La gran mayor\u00eda de los fallecimientos (un 80 %) se produ cen en los pa\u00edses de ingresos medios o bajos y, en total, en el mundo hay 1.100 millo nes de fumadores. \"En pa\u00edses como Indonesia casi el 90 % de la poblaci\u00f3n pod r\u00eda estar expuesta al humo de otras personas\", apunt\u00f3 durante la presentaci\u00f3n del info rme Neil Schluger, coautor del documento, en Ciudad del Cabo, donde se celebra el for o. El estudio hace hincapi\u00e9, adem\u00e1s, en c\u00f3mo las grandes compa \u00f1\u00edas tabacaleras apuntan deliberadamente a los pa\u00edses menos desarrollados para max imizar sus beneficios, aprovechando la falta de regulaci\u00f3n y su capacidad de infl uir en los gobiernos, agricultores y sectores de poblaci\u00f3n vulnerable. \"\u00c1frica y Medio Oriente est\u00e1n en un punto de inflexi\u00f3n para evitar cifras de epidemia\", se\u00f1alaron los responsables de la decimos\u00e9ptima edici\u00f3n de l a WCTOH, que copatrocina la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en un comunicad o. En el \u00e1rea de \u00c1frica Subsahariana, el consumo se incremen t\u00f3 un 52 % entre 1980 y 2016, gracias a estrategias de mercado agresivas y al crecimiento po blacional. \"El Atlas del Tabaco\" fue uno de los asuntos centrales de la segunda jornada de la WCTOH, que se desarrolla hasta ma\u00f1ana en Ciudad del Cabo (suro este) como el principal foro de su tipo a nivel mundial. Impulsada por la OMS y otras instituciones dedicadas a la s alud y la investigaci\u00f3n, por ella se estima que pasar\u00e1n unos 2.000 participantes de m\u00e1s de un centenar de pa\u00edses, entre cient\u00edficos, profesionales de la salud, funcionarios, legis ladores y organizaciones civiles de m\u00e1s de un centenar de pa\u00edses. Durante esta jornada tambi\u00e9n se abordaron otros asuntos como la regulaci\u00f3n impositiva, los efectos en la juventud, la relaci\u00f3n entre el tabaquismo y otras enfermedades, como el sida y la tuberculosis, en los ambientes de bajos recursos, o el uso de sustitutos tecnol\u00f3gicos del cigarrillo tradicional. Riesgos de las nuevas soluciones tecnol\u00f3gicas Distintos expertos alertaron de los riesgos de que estas nue vas soluciones tecnol\u00f3gicas -como el quemador de tabaco iQOS de Phillip Morris- \"inunde n\" el mercado sin que haya una legislaci\u00f3n apropiada ni estudios suficientes para determi nar su impacto en la salud. \"Tenemos una larga historia con las compa\u00f1\u00edas tabacaleras c on cosas como los cigarros con filtro y otros productos, que se anunciaron como m\u00e1s seguros pero de hecho no lo eran, as\u00ed que la comunidad de control del tabaco est\u00e1 muy alerta y es muy consciente y verdaderamente quiere m\u00e1s investigaci\u00f3n\", explic\u00f3 a Efe Ke lly Henning, directora de Salud P\u00fablica en la Fundaci\u00f3n Filantr\u00f3pica Bloomberg (otra d e las impulsoras del evento). En coincidencia con la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional d e la Mujer, hoy 8 de marzo, la conferencia tambi\u00e9n lanz\u00f3 un mensaje para pedir que la lucha contra el tabaquismo tenga perspectiva de g\u00e9nero. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1989 9945 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR216 (251 USD) 45 (52 USD) http://www.efesalud.com/tabaquismo-cuesta-2-billones-dolares-anuales-economia-mundial/ EFE/J.L.Pino En el panel \"Mujeres, desarrollo y control de tabaco\", e xpertas en salud y tabaco recordaron que, dado que no hay mujeres en los altos \u00f3rganos de dec isi\u00f3n e investigaci\u00f3n, se corre el riesgo de pasar por alto a la poblaci\u00f3n femenina y sus pr oblemas espec\u00edficos. Entre ellas, Lorraine Greaves, del Centro de Excelencia p ara la Salud de las Mujeres de Columbia Brit\u00e1nica (Canad\u00e1), incidi\u00f3 en que la lucha c ontra el tabaquismo debe \"evitar los estereotipos de g\u00e9nero\" que hacen que actualmente se hag a \"demasiado \u00e9nfasis\" en temas como la \"salud del feto\" para las mujeres, lo que las con vierte en \"vasijas reproductivas\". Por el contrario, para los hombres se usan razones como la imagen profesional y el trabajo. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1989 9945 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR216 (251 Gobierno: \\x{201c}El RD 16/2012 provoca exclusi\u00f3n sanitaria\" original Mariano Rajoy, presidente del Gobierno, y Dolors Mo ntserrat, ministra de Sanidad. Al Gobierno no paran de llegarle cr\u00edticas por el Real Decreto 16/2012 . A las proporcionadas por los partidos de la oposici\u00f3n, profesionales y asociaciones de pacientes se les suma la emitida por la Comisi\u00f3n Europea contra el Racismo y la Intoleranci a (ECRI) , quien ha emitido recientemente un informe sobre el grado de cumplimiento del Ejecutivo con los der echos humanos. Seg\u00fan ha podido saber el movimiento Red para la Denuncia de las Vulneraciones y Resistencias al RDL 16/2012 (Reder) , esta Comisi\u00f3n visit\u00f3 Espa\u00f1a \"en marzo de 2017\" y hace unas semanas se han publicado sus \"conclusiones y recomendaciones \". As\u00ed, este organismo europeo reprende al Gobierno al entender que por la \"reforma sanitaria del 2012 fueron excluidos del sistema de salud p\u00fablico muchos extranjeros\". Este organismo europeo detalla que una de las consec uencias del RD 16/2012 ha sido la p\u00e9rdida de las tarjetas m\u00e9dicas de \"cientos de miles de migrantes\" que no contaban con permiso de residencia Se refieren en concreto a que el RD 16/2012 \"ha tenido graves consecuencias para muchos migrantes\" ya que se han excluido del sistema de salud a lo s extranjeros que no tienen un permiso de residencia. Como resultado de ello, apuntan, \"cientos de miles de migrantes perdieron sus tarjetas de seguro m\u00e9dico\". Adem\u00e1s, se\u00f1alan que esta normativa se ha aplicado de forma desigual seg\u00fan las comunidades aut\u00f3nomas: alguna s \"de manera muy estricta\". 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131739001 RECOMENDACIONES Tras recibir numerosos casos de asociaciones y ONG's sobre estas sit uaciones, la Comisi\u00f3n Europea contra el Racismo y la Intolerancia (ECRI) ha instado al Gobierno espa\u00f1ol a \"actualizar sus pol\u00edticas de integraci\u00f3n en un documento estrat\u00e9gico y d esarrollar un sistema coherente de indicadores de integraci\u00f3n\". La Comisi\u00f3n Europea contra el Racismo y la Intolera ncia ha instado al Gobierno a evaluar \"exhaustivamente\" el impacto de la reforma sanitaria y hacer los ajustes para respetar el \"derecho a la atenci\u00f3n m\u00e9dica\" Por su parte, y en referencia al \u00e1mbito estrictamente sanitario , este organismo europeo ha recomendado al Ejecutivo central a evaluar \"exhaustivamente\" el impacto de la reforma sanitaria y, al mismo tiempo, \"hacer los ajustes, lo m\u00e1s r\u00e1 pidamente posible, para garantizar que se respeta el derecho a la atenci\u00f3n m\u00e9dica de todos l os migrantes\". CC.AA. Y OPOSICI\u00d3N CONTRA \u00c9L En estos a\u00f1os, varias han sido las comunidades aut\u00f3nomas que han intentado aprobar leyes auton\u00f3micas para garantizar la universalidad de la asistencia sanitaria. No obstante, el Tribunal Constitucional , tras los correspondientes recursos presentados por el Gobie rno, han anulado estas normativas en al menos cuatro regiones: Pa\u00eds Vasco , Comunidad Valenciana , Extremadura y Navarra . Por su parte, partidos pol\u00edticos como el PSOE o Unidos Podemos han exigido de manera insistente la derogaci\u00f3n del RD. La secretaria de Sanida d del PSOE, Luisa Carcedo pide incluso que la protecci\u00f3n de la salud sea considerada \" derecho fundamental \". Mientras, Amparo Botejara , portavoz sanitaria de la formaci\u00f3n morada, ha reclamad o una modificaci\u00f3n para \"retomar lo contemplado en la ley de 2003\". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Navarra, cuarta CC.AA. con la sanidad universal sus pendida por el TC 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131739001 Universalidad y amianto, vetos sanitarios del Gobie rno de Rajoy 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131739001 La OMS, en el 8M: \"La mujer es la primera l\u00ednea de la sanidad mundial\" original Con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer , la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS , ha querido recordar la importancia y prevalencia del s ector femenino en la sociedad y, mediante un mensaje, el organismo ha lanzado un mensaje conciliado r en el que han resaltado la imagen de la mujer como la \" primera l\u00ednea de la sanidad mundial \". El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus , ha defendido la igualdad de g\u00e9nero en el acceso a los servicios sanitarios y ha asegurado que debe ser el n\u00facleo central de su objetivo d e \"salud para todos\" a trav\u00e9s de la cobertura sanitaria universal. \"Debemos hacer m\u00e1s que hablar, debemos actuar\", ha asevera do el m\u00e1ximo representante de este organismo de Naciones Unida s, con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer haciendo esencial hincapi\u00e9 en que las mujeres puedan ejercer \" libremente sus derechos de salud sexual y reproductiva \". Actualmente se estima que la mitad de la poblaci\u00f3n mund ial no tiene acceso a los servicios esenciales de salud y \"un n\u00famero desproporcionado de estas p ersonas son mujeres y ni\u00f1as\", ya que entre otros cuidados se incluye la atenci\u00f3n durante el embarazo o el acceso a muchas vacunas. Adem\u00e1s, ha denunciado Ghebreyesus, hay casi 100 millones de personas que son \"empujadas\" a la pobreza extrema, viven con menos de 1,9 d \u00f3lares al d\u00eda y, pese a ello, tienen que pagar \"de su propio bolsillo\" la sanidad. \"Esto es inaceptable, una mujer no deber\u00eda 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131755255 elegir entre enviar a su hijo a la escuela, comprar comida o pagar una consulta sanitaria\", ha criticado. Cobertura sanitaria universal Esto hace que la cobertura sanitaria universal sea la prin cipal prioridad de la OMS ya que \"cuando se alcance se reducir\u00e1 la pobreza, se crear\u00e1n empleo s y las econom\u00edas crecer\u00e1n\". \"Y tambi\u00e9n sabemos que las oportunidades econ\u00f3micas de las muj eres avanzar\u00e1n, y la salud y el desarrollo de sus hijos tambi\u00e9n\", ha defendido. Pero en este objetivo, seg\u00fan este dirigente, tambi\u00e9n se deben incluir todos los cuidados y programas asistenciales destinados a promover la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades espec\u00edficos para la mujer. \"Excluir el acceso a la anticoncepci\u00f3n de los planes de salud es limitar la capacidad de las mujeres y las adolescentes de planificar o prevenir sus embar azos, eso no es salud para todos. Es discriminaci\u00f3n y alimenta una mayor desigualdad d e g\u00e9nero\", ha destacado su director general. Adem\u00e1s, Ghebreyesus ha asegurado que tambi\u00e9n est\u00e1 trabaja ndo para garantizar una mayor presencia de las mujeres entre los altos cargos en el \u00e1mbit o sanitario, pese a que m\u00e1s del 60 por ciento de sus puestos directivos ya est\u00e1n ocupa dos por mujeres. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131755255 Los pacientes con fracturas de cadera presentan demoras de casi 74 horas hasta su operaci\u00f3n original La Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz ha presentado los datos del primer informe del Registro Nacional de Fracturas de Cadera Datos de un total de 7.208 casos de 54 hospitales de la m ayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas (Madrid, Catalu\u00f1a, Castilla y Le\u00f3n, Castilla la Mancha, Arag\u00f3n, Galicia, Asturias, Extremadura, Andaluc\u00eda, Valencia, Canarias y Murcia) confo rman el Primer Informe del Registro Nacional de Fracturas de Cadera (RNFC), un instrumento puesto en marcha por un grupo de trabajo de m\u00e1s de cien profesionales, formado mayoritari amente por geriatras y traumat\u00f3logos , y avalado por 21 sociedades cient\u00edficas para mejorar la cali dad asistencial del anciano con fractura de cadera. El documento, correspondiente al primer a\u00f1o de trabajo del citado grupo y presentado en la 1\u00aa Reuni\u00f3n Nacional del Registro Espa\u00f1ol de Fracturas de Cadera (RNFC), recientemente celebrada en el Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D \u00edaz, tiene por objetivo principal \"conocer la situaci\u00f3n actual y la variabilidad cl\u00ednica del p roceso asistencial de la fractura de la cadera en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como comparar resultados en el \u00e1mbito nacional e internacional y proponer est\u00e1ndares y criterios para mejorar la calidad a sistencial\", explica la doctora Pilar S\u00e1ez L\u00f3pez , geriatra del citado centro y coordinadora del RNFC y d el encuentro. Dos terceras partes de los pacientes presentan un r iesgo quir\u00fargico elevado El informe arroja numerosos datos que ofrecen interesant es posibilidades de utilizaci\u00f3n en beneficio de los pacientes. As\u00ed, de los mayores de 74 a\u00f1os con fractura de cadera incluidos en el registro, y una media de 86,6 a\u00f1os , tres cuartas partes son mujeres , y el mismo porcentaje viv\u00eda en su domicilio antes del evento. Un hogar al que, sin embargo, s\u00f3lo volvieron el 36,9% tras el alta hospitalaria, debiendo utilizar el resto r esidencias o unidades de recuperaci\u00f3n 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/pacientes-fracturas-cadera-presentan-demoras-74-horas-operacion_48020_102.html funcional para rehabilitarse. Igualmente, dos terceras partes de estos pacientes \"tienen un riesgo quir\u00fargico elevado, lo que explica la elevada morbimortalidad del paciente ortogeri\u00e1trico \", en palabras de la especialista de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. \"Sin embargo -prosigue- se procede a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica en el 97% de los casos\", con una demora media de 73,8 horas desde el ingreso hasta la operaci\u00f3n y una estancia hospitalaria de 10,7 d\u00edas de promedio. Algunos de estos resultados tienen posibilidades de mejora y ese es el prin cipal objetivo de este grupo de trabajo. Los pacientes son intervenidos quir\u00fargicamente en e l 97% de los casos, con una demora media de casi 74 horas desde el ingreso Entre las conclusiones positivas del informe , la especialista destaca \"el abordaje multidisciplinar de estos pacientes\", con un porcentaje de colaboraci\u00f3n entre m\u00e9dicos cl\u00ednicos (mayoritariamente geriatras) y cirujanos que llega al 92,3% entre los hospitales participantes. \"La colaboraci\u00f3n ortogeri\u00e1trica ha demostrado grandes be neficios en la literatura cient\u00edfica, en t\u00e9rminos de menor estancia hospitalaria, mejor resultado funcional, menor mortalidad, mejor ubicaci\u00f3n al alta, menos costes y mejores resultados cl\u00ednicos, p or ese motivo las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica recomiendan la intervenci\u00f3n y seguimiento del geriatra al paciente anciano con fractura de cadera\", a\u00f1ade. La 1\u00aa Reuni\u00f3n Nacional del Registro Espa\u00f1ol de Fracturas de Cader a, que fue inaugurada por el Dr. Javier Guerra, director asistencial del Hospital Un iversitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, puso de manifiesto la utilidad de este documento desde e l punto de vista cl\u00ednico y gestor, expuso las mejores pr\u00e1cticas llevadas a cabo en distintos hospit ales y debati\u00f3 sobre las actividades de futuro del colectivo. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es La Jim\u00e9nez D\u00edaz ense\u00f1a una novedosa t\u00e9cnica quir\u00fargic a para c\u00e1ncer de recto 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/pacientes-fracturas-cadera-presentan-demoras-74-horas-operacion_48020_102.html La nueva receta para los ni\u00f1os ingresados en la Jim \u00e9nez D\u00edaz: magia, ilusi\u00f3n y sonrisas 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 2825 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR243 (282 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/pacientes-fracturas-cadera-presentan-demoras-74-horas-operacion_48020_102.html Sanitarios y pacientes decidir\u00e1n el nombre del antiguo Puerta de Hierro original Los profesionales sanitarios y los pacientes de la zona donde se sit\u00faa el antiguo Hospital Puerta de Hierro ser\u00e1n quienes decidir\u00e1n su nuevo nombre a trav\u00e9s de un pro ceso participativo . As\u00ed lo ha decidido por unanimidad la Asamblea de Madrid . El Grupo Parlamentario de Ciudadanos fue quien ha llevado este jueves a la asamblea una PNL para que el antiguo Hospital de Puerta de Hierro se llame Gabriela Morreale , en honor a la famosa cient\u00edfica. Sin embargo, el Partido Popular ha introducido una enmienda , aceptada por Ciudadanos, para que en lugar de llamarse as\u00ed por decisi\u00f3n parlamentaria, se decida su denominaci\u00f3n en proceso participativo. Tal como anunci\u00f3 la presidenta de la Comunidad de Madrid , Cristina Cifuentes, en la presentaci\u00f3n del Plan de Inversiones para infraestructuras hospital arias, este antiguo centro contar\u00eda con una partida de 42 millones para su renovaci\u00f3n en un Centro de Cuidados y Recuperaci\u00f3n Funcional de Pacientes. Gabriela Morreale Entre las enmiendas del PP, tambi\u00e9n se encuentra una po r la cual se otorgara el nombre de la ilustre cient\u00edfica a alguna de las \u00e1reas del centro, independientemente de c\u00f3mo termine por denominarse. La diputada de Ciudadanos, Marta Marb\u00e1n, ha defendido que Morreale es un buen ejemplo de vocaci\u00f3n y de profesionalidad, desempe\u00f1ada, y que, su figur a \"representa la constancia \" y la 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR336 (391 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=131751498 \"solidaridad \" en Espa\u00f1a. Por su parte, el diputado del PSOE , Jos\u00e9 Manuel Freire ha lamentado las obras en este centr o no se hayan llevado a cabo antes, cuando lo plante\u00f3 su gru po parlamentario en el debate de los presupuestos para 2018. 08/03/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5940 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR "}