{"title": "Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n de Gesti\u00f3n", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1998-01-01", "cleaned_text": "C\u00f3digo T\u00edtulo Entidad Financiadora nombre IP Concedido Observaciones [Los tumores son ecosistemas celulares donde diferentes poblaciones y subpoblaciones de c\u00e9lulas coexisten. C\u00e9lulas tumorales compiten con fibroblastos, c\u00e9lulas vasculares y mesenquimales, entre otras, por obtener m\u00e1s recursos, m\u00e1s espacio y proliferar en una din\u00e1mica darwinista. De acuerdo a la teor\u00eda de c\u00e9lulas madre tumorales, \u00e9stas se dividen a su vez en subpoblaciones celulares de una forma piramidal/escalonada, de c\u00e9lulas madre que a su vez dan lugar a progenitores y estos a c\u00e9lulas base tumorales. Mientras que las primeras ser\u00edan capaces de regenerar un tumor, las \u00faltimas no tendr\u00edan esta capacidad. Asimismo se ha propuesto que estas c\u00e9lulas madre tumorales tendr\u00edan m\u00e1s resistencia a terapias convencionales, idea usada por numerosas aproximaciones terap\u00e9uticas que buscan nuevos f\u00e1rmacos para eliminar selectivamente c\u00e9lulas madre tumorales. Esto se basa en la idea de que las distintas subpoblaciones son estancas, no pueden pasar de un estado a otro. Sin embargo, las c\u00e9lulas tumorales tienen una enorme plasticidad, no solo metab\u00f3lica sino tambi\u00e9n fenot\u00edpica, y esta evoluci\u00f3n tumoral puede dar lugar a la mayor parte de las resistencias a terapias convencionales y dirigidas, y puede ser responsable de recidivas, metastasis y enfermedad residual. Nuestro objetivo es estudiar el proceso de des-diferenciaci\u00f3n y c\u00f3mo puede influir en la resistencia a la terapia. Con este fin nos enfocaremos en la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de eventos gen\u00e9ticos que causan la des-diferenciac](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/201899905400686.pdf',%20'_blank'))) [L\u00edneas de investigaci\u00f3n](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/CM20-00015.pdf',%20'_blank'))) La investigaci\u00f3n del grupo se ha centrado en diversos aspectos. Se incluyen publicaciones recientes representativas de cada l\u00ednea. 1. Identificaci\u00f3n de biomarcadores gen\u00e9ticos, neuroimagen e inmunol\u00f3gicos en enfermedad mental en fases precoces. 1.1 Biomarcadores gen\u00e9ticos - Crespo-Facorro B, Prieto C, Sainz J. Altered Blood Gene Expression Profile 10.3389/fnmol.2018.00073. eCollectio 1.2 Biomarcadores inmunol\u00f3gicos - Sainz J, Mata I, Barrera J, Perez-Iglesias R, Varela I, Arranz MJ, Rodriguez MC, Oct;18 Juncal-Ruiz, M., Riesco-D\u00e1vila, L., de Foz, Neuroimagen - Roiz-Santi\u00e1\u00f1ez R, Ayesa-Arriola R, Tordesillas-Guti\u00e9rrez D, Ortiz-Garc\u00eda de la Foz V, P\u00e9rez-Iglesias R, Pazos A, S\u00e1nchez E, Crespo-Facorro B. Three-year longitudinal population-based volumetric MRI study in system](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/COVID19_00090.pdf',%20'_blank'))) plays a key role in COVID-19 evolution,it of and poorer prognosis for this group of patients. So far, very few observations have been made about COVID-19 infection in patients with cancer and to the best of our knowledge, studies aiming to characterize the effect of coronavirus on the of cytokines and chemokines in the oncologic patient cohort are that describe cancer status, are the starting point of the coronavirus infection? From these issues and considerations derives the urgent need a study targeted at cancer patients infected by line with our commitment to promote cancer patients care, and working within Reference Centres for Rare Tumours (EURACAN) 66 health providers in 17 European countries, we aim to carry descriptive study of COVID-19 outbreak in cancer pa [Funciones:](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/FI20.00173.pdf',%20'_blank'))) OBJETIVOS Objetivo 1. Estudiar factores gen\u00e9ticos presentes en fenotipos intermedios asociados al desarrollo de TCI en II-17A, PICALM) en la EP. Objetivo 3. Identificar variaciones gen\u00e9ticas implicadas en el desarrollo de la EP mediante secuenciaci\u00f3n dirigida del exoma gen GBA en las formas mendelianas de la EP, y determinar su frecuencia. Objetivo 4. Identificar genes implicados en el desarrollo de la EP mediante secuenciaci\u00f3n completa del exoma de pacientes con EP seleccionados entre los pacientes con EP familiar y de comienzo temprano en los que no se hayan encontrado variaciones patol\u00f3gicas en los genes analizados en el objetivo 1. Objetivo 5. Estudiar los factores gen\u00e9ticos implicados en el riesgo de desarrollar EP mediante estudios de asociaci\u00f3n caso-control en pacientes con EP idiop\u00e1tica y controles sanos. Objetivo 6. Estudiar si los marcadores moleculares (\u00e1cido \u00farico, colesterol, bilirrubina, homociste\u00edna, microRNA, etc) se asocian con el progreso de la EP y el desarrollo de los s\u00edntomas, as\u00ed como la integraci [EJE ESTRAT\u00c9GICO 1. EXCELENCIA CIENT\u00cdFICA: Cooperar\u00e1 en las medidas orientadas a promover la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica de calidad y la atracci\u00f3n de talento, que contribuya a la generaci\u00f3n de conocimientos basados en principios de excelencia, cooperaci\u00f3n y liderazgo.](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/GIS20.00005.pdf',%20'_blank'))) - L\u00ednea 3. Generaci\u00f3n y atracci\u00f3n de talento investigador: Esta l\u00ednea es fundamental para la viabilidad futura del Instituto, permitiendo el desarrollo de nuevas ideas y el recambio generacional y de liderazgo necesario para la renovaci\u00f3n continua de la Instituci\u00f3n. En la misma, se describen acciones para el fomento de nuevos grupos que nacen en el propio IBiS o en su entorno, y actuaciones para el desarrollo hacia la consolidaci\u00f3n de los Grupos Emergentes actuales. La Direcci\u00f3n ser\u00e1 la encargada de velar por las actuaciones, que deber\u00e1n ser planificadas por los Coordinadores de \u00c1rea. o Objetivo 8. Potenciar la implicaci\u00f3n del personal asistencial en labores de investigaci\u00f3n. o Objetivo 9. Promover la incorporaci\u00f3n de personal investigador de prestigio acorde con las necesidades del Instituto. EJE ESTRAT\u00c9GICO 2. FORMACI\u00d3N: Trabajar\u00e1 para promover la formaci\u00f3n, as\u00ed como el intercambio de personal entre centros de investigaci\u00f3n, con el objetivo de facilitar el encuentro y la puesta en com\u00fan de conocimientos, que redunden en beneficio del avance del conocimiento. - L\u00ednea 5. Formaci\u00f3n extramuros: Necesidades de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n, dirigido al p\u00fa [La terapia con c\u00e9lulas T modificadas gen\u00e9ticamente para expresar un receptor antig\u00e9nico quim\u00e9rico (CAR) -T es uno de los](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/ICI20.00118.pdf',%20'_blank'))) enfoques m\u00e1s disruptivos en la medicina moderna. Los resultados en leucemia linfobl\u00e1stica aguda (LLA) y linfoma no Hodgkin (LNH) con anti-CD19 CAR-T han llevado a la b\u00fasqueda de nuevas dianas en otras neoplasias, como el mieloma m\u00faltiple (MM). Aunque el pron\u00f3stico del MM ha mejorado en los \u00faltimos a\u00f1os, todav\u00eda la mayor\u00eda de los pacientes fallecen debido a una reca\u00edda resistente. En consecuencia, la identificaci\u00f3n de nuevos ant\u00edgenos en la membrana de las c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas (PC) que puedan ser utilizados como dianas potenciales se ha convertido en una prioridad para desarrollar enfoques terap\u00e9uticos basados en inmunoterapia. Uno de estos ant\u00edgenos es el ant\u00edgeno de maduraci\u00f3n de c\u00e9lulas B (BCMA), altamente expresado en la superficie de PC malignas con una expresi\u00f3n restringida en tejidos normales, excepto por una expresi\u00f3n de bajo nivel en c\u00e9lulas B maduras. Desafortunadamente, la mayor\u00eda de los ensayos publicados en los que se han utilizado c\u00e9lulas CAR-T anti- BCMA han descrito una eficacia notable en t\u00e9rminos de respuesta, pero las curvas de supervivencia libre de evento no muestran una meseta y la mayor\u00eda, si no todos los pacientes finalmente recaen. Por lo tanto, se deben desarrollar nuevas estrategias para superar las limitaciones de la terapia con c\u00e9lulas CAR-T en MM. Nuestro grupo, en colaboraci\u00f3n con el profesor Einsele / Hudececk en Wu [Uno de los principales retos que plantean las infecciones por Pseudomonas aeruginosa es la elecci\u00f3n de un tratamiento antimicrobiano activo apropiado, especialmente en las infecciones graves, como son las bacteriemias, en las que la mortalidad se reduce con el tratamiento eficaz instaurado precozmente. Ello, sin embargo, es dif\u00edcil en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica,](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/P18-RT-4026.pdf',%20'_blank'))) por el retraso de aproximadamente 24 horas en la identificaci\u00f3n de la bacteria y de 48 horas en conocer a que antimicrobianos es sensible, en un contexto de multirresistencia antimicrobiana frecuente. Esta propuesta est\u00e1 orientada a desarrollar nuevas tecnolog\u00edas moleculares de edici\u00f3n gen\u00e9tica, con un triple objetivo: i) detectar la presencia de P. aeruginosa en sangre; ii) determinar, en la misma muestra, si existen determinantes de virulencia de esta bacteria, asociados con peor pron\u00f3stico; y iii) identificar en sangre, la presencia de marcadores de resistencia a las principales familias de antimicrobianos utilizados en el tratamiento de las infecciones graves por esta bacteria. Y, todo ello, precozmente, en un tiempo de dos horas, desde la extracci\u00f3n de la muestra de sangre. Adicionalmente, las tecnolog\u00edas ser\u00e1n validadas, en t\u00e9rminos de sensibilidad y especificidad, en tres cohortes cl\u00ednicas: i) cohorte de casos de bacteriemias por P. aeruginosa; ii) cohorte de controles de pacientes sin bacteriemia durante su ingreso, apareados por edad, sexo, y \u00e1rea de hospitalizaci\u00f3n; y iii) cohorte de controles de paciente [Uno de los principales retos que plantean las infecciones por Pseudomonas aeruginosa es la elecci\u00f3n de un tratamiento antimicrobiano activo apropiado, especialmente en las infecciones graves, como son las bacteriemias, en las que la mortalidad se reduce con el tratamiento eficaz instaurado precozmente. Ello, sin embargo, es dif\u00edcil en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, por el retraso de aproximadamente 24 horas en la identificaci\u00f3n de la bacteria y de otras 24 horas en conocer a que antimicrobianos es sensible, en un contexto de multirresistencia antimicrobiana frecuente. Esta propuesta est\u00e1 orientada a desarrollar nuevas tecnolog\u00edas moleculares de edici\u00f3n gen\u00e9tica, con tres objetivos complementarios de diagn\u00f3stico precoz](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PI20.01044.pdf',%20'_blank'))) realizados directamente en muestras de sangre: i) detectar la presencia de P. aeruginosa en sangre; ii) determinar, en la misma muestra, si existen determinantes de virulencia de esta bacteria, asociados con peor pron\u00f3stico; y iii) identificar en sangre la presencia de marcadores de resistencia a las principales familias de antimicrobianos utilizados en el tratamiento de las infecciones graves por esta bacteria. Y, todo ello, precozmente, en un tiempo de dos horas, desde la extracci\u00f3n de la muestra de sangre. Adicionalmente, las tecnolog\u00edas ser\u00e1n validadas, en t\u00e9rminos de sensibilidad y especificidad, en tres cohortes cl\u00ednicas: i) cohorte de casos de bacteriemias por P. aeruginosa; ii) cohorte de controles de pacientes sin bacteriemia durante su ingreso, emparejados po [El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es la causa principal de muerte por c\u00e1ncer a nivel mundial, siendo responsable de m\u00e1s de un mill\u00f3n de muertes anuales. La tumorig\u00e9nesis es un proceso de varios pasos que resulta de las interacciones](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PI20.01109.pdf',%20'_blank'))) gen\u00e9ticas, epigen\u00e9ticas y factores ambientales. Durante la iniciaci\u00f3n y progresi\u00f3n tumoral, el epigenoma som\u00e1tico se reprograma ampliamente. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se han identificado alteraciones epigen\u00e9ticas en c\u00e9lulas inmunitarias que se infiltran en el microambiente tumoral. Por ejemplo, las c\u00e9lulas T infiltradas en el tumor suelen mostrar un fenotipo exhausto caracterizado por un patr\u00f3n de metilaci\u00f3n aberrante del DNA. Por tanto, estas alteraciones epigen\u00f3micas en c\u00e9lulas epiteliales y c\u00e9lulas inmunes infiltrantes pueden mostrar una mayor vulnerabilidad para el desarrollo tumoral. Por otra parte, el escenario epigen\u00e9tico tambi\u00e9n puede ser clave en las c\u00e9lulas inmunes de la sangre perif\u00e9rica. Sin embargo, todav\u00eda hay muchas lagunas y preguntas abiertas que deben investigarse a fondo en enfermedades como el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, el principal prop\u00f3sito de este estudio es analizar el papel de la epigen\u00e9tica en la modulaci\u00f3n de la respuesta inmune en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n de c\u00e9lulas no peque\u00f1as (CPNM). Los objetivos espec\u00edficos de este proyecto son: i) identificar una firma de metilaci\u00f3n del DNA en linfocitos infiltrantes de tumor y en el propio tejido tumoral con un valor pron\u00f3stico en pacientes con CPNM, ii) analizar los cambios en la metilaci\u00f3n del [Los gitanos son la minor\u00eda \u00e9tnica mas numerosa de Europa. Debido a un relativo aislamiento, altos niveles de endogamia y](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PI20.01200.pdf',%20'_blank'))) frecuentes eventos fundadores, los gitanos sufren enfermedades gen\u00e9ticas con m\u00e1s frecuencia que el resto de la poblaci\u00f3n Europea. Con frecuencia, una \u00fanica mutaci\u00f3n explica el 100% de los casos de una enfermedad en la etnia, por lo que su identificaci\u00f3n facilita el diagnostico de casos sucesivos. Sin embargo, hasta la fecha no se han realizado estudios sistem\u00e1ticos al respecto y, al contrario que para otras poblaciones, no existe informaci\u00f3n disponible p\u00fablicamente sobre la frecuencia de variantes en la poblaci\u00f3n. Esta falta de informaci\u00f3n dificulta el diagn\u00f3stico gen\u00e9tico en esta poblaci\u00f3n. En este proyecto reclutaremos voluntarios sanos de etnia gitana de distintos puntos de Espa\u00f1a para obtener muestras de ADN para secuenciaci\u00f3n de exoma y obtener informaci\u00f3n para incorporar a una base de datos de variantes en poblaci\u00f3n gitana sana que generamos en un proyecto previo, y desarrollaremos un estudio piloto en un centro de salud de la ciudad de Sevilla con una elevada densidad de poblaci\u00f3n de etnia gitana, para el cribado de portadores sanos de enfermedades neurogen\u00e9ticas en la poblaci\u00f3n gitana sana. El objetivo final es aportar a la poblaci\u00f3n la informaci\u00f3n necesaria sobre su estado de portador para enfermedades neurodegenrativas hereditarias para que tomen sus decisiones reproductivas con la informaci\u00f3n necesaria, poner a su disposici\u00f3n las opci [Background. Standard treatment for stage to provide adequate regional control of the disease with no negative impact on patient survival conservative surgery with stage III 18 and 70 years, Eastern Cooperative Oncology Group status 0-1, non-matted regional infections in kidney transplant recipients,which The of this options and its adverse impact on kidney transplants pose a serious treatment choice uncomplicated low urinary tract infections in PK/PD modify the activity in E. but it is not known whether this effect occurs with K. pneumoniae. There assess in vivo impact pH the effectiveness of fosfomycin low level of fosfomycin resistance in kidney transplants with UTI and the ability these strains to develop high resistance [1. Analizar el metabolismo de los linfocitos en reposo versus activados versus T CAR](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PI20.01792.pdf',%20'_blank'))) 1.1. analizar las diferencias metab\u00f3licas entre las diferentes subpoblaciones de linfocitos (Treg, Tna\u00efve, T stem cell memory, T effector memory, T effectores). 1.2. Analizar el metabolismo de los T CAR en comparaci\u00f3n con linfocitos convencionales en reposo y en activaci\u00f3n as\u00ed como su capacidad para diferenciarse a poblaciones T de memoria 1.3 Comparar el metabolismo de los T CAR obtenidos a partir de linfocitos de sujetos sanos en el apartado 1.2 versus los obtenidos a partir de linfocitos de pacientes con mieloma m\u00faltiple 2. Analizar la expresi\u00f3n de CB2 a lo largo del proceso de activaci\u00f3n linfocitaria junto con otras mol\u00e9culas implicadas en activaci\u00f3n o inhibici\u00f3n de la respuesta inmune 2.1. analizar la expresion de CB2 en expresion de CB2 en linfocitos T CAR 3. Analizar el efecto de derivados CNB (agonistas CB2) y de antagonistas CB2 en: 3.1. el metabolismo, proliferaci\u00f3n, viabilidad y funcionalidad de las diferentes poblaciones linfocitarias, 3.2. idem en T CAR 3.2. en neutr\u00f3filos, especialmente en su capacidad de generar NETs 4. Evaluar la eficacia de derivados CNB en modelos murinos: 4.1. como profilaxis de EICR 4.2. en modelos de enfermedad para evaluar la eficacia de los T CAR en presencia / ausencia de agonistas y antagonistas CB2 [Fundamento: En la \u00faltima d\u00e9cada se han desarrollado, de manera paralela, numerosas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico r\u00e1pido y programas de optimizaci\u00f3n de los antimicrobianos (PROA). Hasta la fecha, no se han descrito programas que realicen una aproximaci\u00f3n \"bidimensional\" que integre las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico r\u00e1pido con los PROA, en esta carrera contra el tiempo que son las infecciones graves.](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PI20.01829.pdf',%20'_blank'))) Objetivos: Conocer si un programa integrado de diagn\u00f3stico y tratamiento precoz de las infecciones graves (PDT precoz), comparado con la situaci\u00f3n basal, anticipa el inicio del tratamiento adecuado, mejora el pron\u00f3stico de los pacientes con estas infecciones, y es m\u00e1s eficiente. M\u00e9todos: Dise\u00f1o: estudio cuasi-experimental de series temporales interrumpidas y de supervivencia, para analizar los resultados pron\u00f3sticos antes y durante la intervenci\u00f3n. Pacientes y \u00e1mbito: pacientes adultos con infecciones, ingresados en el Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo. Intervenci\u00f3n: implementaci\u00f3n del PDT precoz, un programa multimodal con medidas de car\u00e1cter formativo y organizativo para anticipar el tratamiento adecuado de los pacientes con infecciones graves. Variable principal de resultado: el tiempo desde el inicio de los s\u00edntomas y/o signos de la infecci\u00f3n hasta la administraci\u00f3n del tratamiento adecuado. Variables secundarias: tiempo hasta el diagn\u00f3stico cl\u00ednico; tiempo hasta el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico; mortalidad por cualquier causa a los 14 y a los 30 d\u00edas, y [La esquizofrenia es una enfermedad mental grave con 1% prevalencia vida, que se inicia en la adolescencia / adultos j\u00f3venes y con un alto coste personal, econ\u00f3mico y social. Desde el descubrimiento inesperado del primer antipsic\u00f3tico (1952), el tratamiento fundamental de la esquizofrenia se basa en el bloqueo de receptores dopamin\u00e9rgicos postsin\u00e1pticos tipo 2 (D2R). Desgraciadamente las investigaciones en estas d\u00e9cadas no han permitido salir de la situaci\u00f3n me too y one-size-fits-all: todos deben actuar bloqueando D2R y todos los pacientes deben responder igual a esta clase de f\u00e1rmacos. As\u00ed aunque todos los antipsic\u00f3ticos act\u00faan esencialmente sobre mismos receptores (D2R, D1R, 5-HT1A y 2A) acoplados a prote\u00ednas G, hay una marcada diferencia en relaci\u00f3n a la respuesta cl\u00ednica.](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PID2019-109405R.pdf',%20'_blank'))) Solo un 45% de pacientes responder\u00e1n y un 30% ser\u00e1n resistentes al tratamiento. No hay estratificaci\u00f3n (personalizaci\u00f3n) en base a marcadores biol\u00f3gicos diferenciadores. Un nuevo paradigma ha surgido en base al conocimiento de los efectos moleculares sobre la v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n de receptores postsin\u00e1pticos y de regulaci\u00f3n de expresi\u00f3n g\u00e9nica. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos comparado los perfiles de expresi\u00f3n g\u00e9nica asociados a enfermedad (Sainz et al, 2013), buscado la asociaci\u00f3n con su capacidad de reducir los s\u00edntomas de la enfermedad (Crespo-Facorro et al, 2015) y descrito patrones de expresi\u00f3n g\u00e9nica que predigan quien responder\u00e1 al tratamiento pautado (Crespo-Facorro et al, 2018). As\u00ed, nuestro grupo h [a esclerosis m\u00faltiple (EM) es una enfermedad inflamatoria neurodegenerativa compleja del sistema nervioso central (SNC). La causa de](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PID2019-110487RB-C22.pdf',%20'_blank'))) la EM no se conoce bien, pero se acepta que ocurre en pacientes gen\u00e9ticamente predispuestos que est\u00e1n expuestos a ciertos factores ambientales, entre ellos, la microbiota intestinal parece tener un papel importante. Las interacciones de la microbiota intestinal con el sistema inmune parecen desempe\u00f1ar un papel crucial en el desarrollo de la EM. Se han obtenido pruebas en el modelo de rat\u00f3n de encefalomielitis autoinmune experimental (EAE) y de las alteraciones en comunidades comensales o disbiosis en la EM humana, lo que sugiere una contribuci\u00f3n a la patog\u00e9nesis de la enfermedad. Adem\u00e1s, se ha demostrado que los metabolitos microbianos regulan la actividad de las microglias y los astrocitos en el SNC. Por lo tanto, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de metabolitos inmunorreguladores, la flora comensal puede afectar los procesos relevantes para la patog\u00e9nesis de la EM en la periferia y tambi\u00e9n dentro del SNC. La vitamina K (Vit K), como factor ambiental en la EM, es un nuevo concepto que surge del descubrimiento de su actividad antiinflamatoria y protecci\u00f3n contra el estr\u00e9s oxidativo. Contribuye a la funci\u00f3n del SNC promoviendo la regeneraci\u00f3n de oligodendrocitos y la remielinizaci\u00f3n, que es el objetivo clave de la terapia para la EM. Esta vitamina tambi\u00e9n participa en el sistema nervioso a trav\u00e9s de su implicaci\u00f3n en el metabolismo de los esf [La evaluaci\u00f3n de la movilidad de los pacientes cr\u00f3nicos complejos y su relaci\u00f3n con la capacidad funcional medida mediante el \u00edndice de Barthel no ha sido a\u00fan explorada. Por todo ello, y con los antecedentes descritos en la memoria de esta propuesta, la finalidad de este proyecto coordinado es investigar c\u00f3mo el deterioro de la movilidad puede reflejar cambios en la condici\u00f3n cl\u00ednica del paciente, y su degeneraci\u00f3n en el dominio de la asistencia integrada del paciente cr\u00f3nico complejo, a partir del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de m\u00e9todos y tecnolog\u00edas comunes de manera coordinada.](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/PID2019-110747RB-C21.pdf',%20'_blank'))) Los objetivos generales de este proyecto coordinado son los siguientes: OG1. Extraer conclusiones sobre c\u00f3mo el deterioro de la movilidad puede reflejar cambios en la condici\u00f3n cl\u00ednica del paciente y su degeneraci\u00f3n en el dominio de la asistencia integrada del paciente cr\u00f3nico complejo, a partir del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de m\u00e9todos y tecnolog\u00edas comunes de manera coordinada. OG2. Establecer un procedimiento mediante el cual se implemente un marco de relaci\u00f3n entre los subproyectos para facilitar la detecci\u00f3n, valorizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y transmisi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico a la pr\u00e1ctica asistencial, como Servicio Digital de Salud para la asistencia integrada del paciente cr\u00f3nico complejo. Los nodos que forman parte de este proyecto coordinado son el Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo (HUVR), como coordinador, y el Instituto de Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (IIT) de la Escuela T\u00e9cnica Superior de I [El objetivo principal es analizar precozmente, tras el diagn\u00f3stico de la enfermedad por SARSCoV- 2, los niveles y funci\u00f3n de las pDCs, as\u00ed como los niveles y estado de activaci\u00f3n y desgaste de las subpoblaciones de linfocitos T, junto con la respuesta T SARS-CoV-2 espec\u00edfica, con objeto de asociar estos niveles con la progresi\u00f3n de la enfermedad discriminando los sujetos que van a sufrir insuficiencia respiratoria grave que requiera ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, as\u00ed como mortalidad de los que pasan la enfermedad de forma leve.](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/RH-0037-2020.pdf',%20'_blank'))) Los objetivos espec\u00edficos son los siguientes: 1. Determinar las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas iniciales de los pacientes infectados por SARS-CoV-2 y analizar prospectivamente su progresi\u00f3n cl\u00ednica posterior. 2. Establecer la asociaci\u00f3n de los niveles y funci\u00f3n de las pDCs, niveles y estado de activaci\u00f3n y desgaste de las subpoblaciones de linfocitos T, respuesta T SARS-CoV-2 espec\u00edfica al diagn\u00f3stico, con la aparici\u00f3n de insuficiencia respiratoria grave y mortalidad. 3. Establecer asociaciones de los par\u00e1metros anteriores (pDCs y c\u00e9lulas T) con marcadores inflamatorios (PCR, IL-6, d\u00edmeros-D, ferritina) y de carga viral que se est\u00e1n realizando en los mismos pacientes y puntos de estudio mediante proyectos financiados ya en otras convocatorias. 4. Construir un modelo predictivo de insuficiencia respiratoria grave que permita clasificar a los pacientes a las 24 horas del ingreso con una especificidad superior al 90%. 5. Realizar un mapeo epit\u00f3p [Objetivos:](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/RH-0122-2020.pdf',%20'_blank'))) 1. Identificar los mecanismos patog\u00e9nicos subyacentes para distinguir la fibrosis hep\u00e1tica activa de la inactiva, independientemente del estadio inicial de NAFLD, para as\u00ed encontrar a los pacientes en riesgo de progresi\u00f3n de fibrosis y poder dirigir terapias a las necesidades de los individuos. 1.1. Definir fibrosis hep\u00e1tica activa e inactiva de acuerdo a biomarcadores relacionados con la potencial activaci\u00f3n de la fibrog\u00e9nesis en modelos animales y correlacionarlos con muestras histol\u00f3gicas y suero humano. 1.2. Evaluar el papel del estado metab\u00f3lico de los carbohidratos en la presencia de fibrosis activa y su progresi\u00f3n, identificando rutas espec\u00edficas y posibles dianas en muestras animales y humanas, dependiendo de la presencia de DM2, de resistencia a la insulina o de sensibilidad a la insulina. 1.3. Evaluar la influencia de la composici\u00f3n corporal, m\u00e1s all\u00e1 de la obesidad, en la presencia de la fibrosis activa y su progresi\u00f3n, identificando rutas espec\u00edficas y posibles dianas dependiendo de la grasa visceral y del equilibrio entre masa muscular/sarcopenia. 2. Determinar el impacto cl\u00ednico de la presencia de fibrosis activa sobre la disfunci\u00f3n endotelial en el h\u00edgado y sobre el riesgo cardiovascular sist\u00e9mico. 2.1. Identificar nuevos biomarcadores, primero en biopsias hep\u00e1ticas y despu\u00e9s en suero, relacionados con la disfunci\u00f3n endotelial en el h\u00edgado en pacientes con NAFLD y diferentes estadios de fibrosis. 2.2. Analizar el impacto del h\u00edgado sobre la [El OBJETIVO GENERAL del proyecto GiMo-PD es: DESARROLLAR UNA SOLUCI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA MULTIMODAL QUE APOYE AL PROCESO DE TOMAS DE DECISIONES SOBRE LA ELECCI\u00d3N DE TRATAMIENTOS INDIVIDUALIZADOS DE PACIENTES CON ENFERMEDAD DE PARKINSON.](javascript:void(window.open('http://www.fisevi.com/images/documentos/fichas/RTC2019-007150-1.pdf',%20'_blank'))) La enfermedad de Parkinson (EP) es la segunda enfermedad neurodegenerativa m\u00e1s frecuente1. Una de las limitaciones de su tratamiento es la aparici\u00f3n de efectos no deseados, tales como las fluctuaciones motoras, discinesias y otras alteraciones motoras. A\u00f1adido a esto, la manera de responder los pacientes al tratamiento no es siempre la misma, a\u00f1adiendo una gran disparidad de respuestas lo que presenta una gran variabilidad en la progresi\u00f3n cl\u00ednica2. En la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, suele producirse que los cl\u00ednicos a\u00fan usan un enfoque de \"ensayo y error\" a la hora de optimizar los tratamientos de sus pacientes (por ejemplo, aumentar o reducir dosis, decidir si cambiar un f\u00e1rmaco o combinarlo con otro). Igualmente, suele ser com\u00fan que este enfoque conlleve grandes gastos socio-econ\u00f3micos y cl\u00ednicos3. Ambos aspectos, unidos al incremento de la prevalencia de la EP a medida que envejece la poblaci\u00f3n, existe pues una necesidad urgente de desarrollar nuevos paradigmas en el modelo de atenci\u00f3n al paciente con EP. La investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica ha aportado durante la \u00faltima d\u00e9cada una cantidad considerable de marcadores biol\u00f3gicos y cl\u00ednicos con grandes efectos y alta capacidad predictiva sobre el transcurso de la EP y la respuesta al tratamiento4, algunos de lo "}