{"title": "La Negrita luce vestido de una devota agradecida por sanaci\u00f3n de su hijo", "author": null, "url": "https://www.nacion.com/el-pais/servicios/la-negrita-luce-vestido-de-una-devota-agradecida-por-sanacion-de-su-hijo/O4MM36BHSVGLTPIFJIGFS2OHRA/story/", "hostname": "nacion.com", "description": "Un traje con una cruz bordada luce la imagen de la Negrita, tras la esperada ceremonia de vestici\u00f3n realizada esta ma\u00f1ana.", "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2014-08-01", "cleaned_text": "Un traje con una cruz bordada en dorado luce la imagen de la Negrita, tras la esperada ceremonia de vestici\u00f3n realizada esta ma\u00f1ana de viernes. El vestido proviene de una madre vecina del sur del pa\u00eds, quien agradece por la sanaci\u00f3n de su hijo de una enfermedad compleja, dijo el sarcerdote de la bas\u00edlica, Jos\u00e9 Francisco Arias. Inicialmente, antes de la misa, Arias dio a entender que tres fieles presentaron igual cantidad de trajes. Sin embargo, en la ceremonia aclar\u00f3 que los tres vestidos fueron elaborados por la misma mujer, quien pidi\u00f3 guardar su identidad. De igual forma, el sacerdote neg\u00f3 que quien elaborara la prenda fuese vecina de San Isidro de El General, en P\u00e9rez Zeled\u00f3n: \"Solo podemos decir que es una mujer del sur del pa\u00eds -Costa Rica- quien pidi\u00f3 que guard\u00e1ramos sus datos\", reiter\u00f3. Cientos de devotos siguieron el esperado acto celebrado hoy, viernes, en una misa presidida por el obispo de Cartago, Jos\u00e9 Francisco Ulloa. \"Cada a\u00f1o, nos congregamos para cambiar el vestido a la Virgen de los \u00c1ngeles, al mirar ese vestido, recordemos que Mar\u00eda camina con nosotros\", dijo el obispo Ulloa. \"Estoy seguro de que Mar\u00eda vivi\u00f3 siempre contenta y alegre (...) la alegr\u00eda de Mar\u00eda consiste en servir a los dem\u00e1s, en darse a los otros, como lo hizo al visitar a su prima Isabel\", agreg\u00f3 el cura, en su reflexi\u00f3n del evangelio. Tal y como ha pedido el papa Francisco, el obispo dirigi\u00f3 peticiones por un arreglo pac\u00edfico del [ conflicto Palestina-Israel.](http://www.nacion.com/nacional/politica/Costa-Rica-temporalmente-embajador-Israel_0_1429857147.html) Desde temprano, cuerpos de seguridad, socorro y voluntarios reciben a los romeros, en una larga jornada que se extender\u00e1 hasta ma\u00f1ana, 2 de agosto, [fiesta de la Virgen "}