{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ufpb.br/iohc/contents/documentos/books/e-book-medicina-social.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MEDICINA SOCIAL direito, sa\u00fade & cidadaniaM\u00aa do Socorro Saraiva Pinheiro - Doutora Marilyn Kay Nations - Doutora Tallys Newton Fernandes de Matos - Mestre Reginaldo Deconti Junior - Mestre Emiko Yoshikama Egry - Doutora Gabriel Garcia de Carvalho - Mestre M\u00aa do Socorro Almeida de Sousa - Doutora Maria Vieira de Lima Saintrain - Doutora Gustavo Serrano S\u00e1 - Eliana Santos - Doutora Luna-Thorrens - Mestre Luciana Silveira Campos - Doutora Edilson Machado - Mestre Paula Dayanna Sousa dos Santos - Mestre Paula Angelo S. Montenegro de Almeida Cunha - Doutora CONSELHO T\u00c9CNICO-CIENT\u00cdFICO Marcelo Brigag\u00e3o de Carlos Kehrle E-mail: luis.kehrle@gmail.com Capa Luis Carlos Kehrle, Sobre a foto do Porto\" de Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas C\u00e2ncer CDU: 614 utiliza\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o ou reprodu\u00e7\u00e3o desta obra, conforme preceitua o art. 5\u00ba, inciso XXVII, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Fede- rativa do Brasil, a Lei Federal n\u00ba 4.944, de 06.04.1966, a Lei Federal n\u00ba 5.988, de 14.12.1973 - (Lei dos Direitos Autorais - LDA), e a Lei Federal n\u00ba 9.610, de 19.02.1990.- 4 - \"if the major determinants of health are social, so must be the remedies\" Michael Marmot La medicina social es un campo de estudio y abordaje pr\u00e1ctico sanitario que se encarga sobre la salud de los grupos sociales y sus desigualdades, las conexiones entre la salud y el g\u00e9nero de vida, y de las medidas sociales en pro de la salud. Distintamente de la salud p\u00fablica que se estructura metodol\u00f3- gicamente en la epidemiologia \"cl\u00e1sica\" que tiene en la bio-es- tad\u00edstica su pilar ontol\u00f3gico por oposici\u00f3n a la medicina social que se fundamenta en la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica que tiene en los determinantes sociales de la salud (los DSS son las circunstan- cias en que las personas nacen, crecen, viven, trabajan y enve- jecen, incluido el sistema de salud. Esas circunstancias son el resultado de la distribuci\u00f3n de la riqueza, del poder y los recur - sos a nivel mundial, nacional y local, que depende a su vez de las pol\u00edticas adoptadas. Los determinantes sociales de la salud explican la mayor parte de las inequidades sanitarias, esto es, de las diferencias injustas y evitables observadas en y entre los pa\u00edses en lo que respecta a la situaci\u00f3n sanitaria) su referencial de investigaci\u00f3n y comprensi\u00f3n del proceso salud-enfermedad. Derecho, salud y ciudadan\u00eda son los tres pilares que com- ponen la medicina social y que es objeto de este libro. No es un termino nuevo ya que fue acu\u00f1ado por el m\u00e9- dico franc\u00e9s Jules R. Gu\u00e9rin en la Gazzette M\u00e9dicale de Par\u00eds en 1848. Sin embargo, el uso del t\u00e9rmino no se extendi\u00f3 sino hasta un siglo despu\u00e9s. Asumi\u00f3 particular importancia en los finales del siglo XX en Latinoamerica: Argentina, Brasil, Chile, PREF \u00c1CIO Medicina Social - la salud p\u00fablica del siglo xxi - 5 - TexTosColombia, Cuba, Venezuela, Ecuador y M\u00e9xico. Sin embargo, es oportuno aclarar que en Brasil la corriente ha adoptado el nom- bre de salud colectiva porque el movimiento sanitario surgido en el pa\u00eds consider\u00f3 importante destacar que sus an\u00e1lisis del conjunto de las pr\u00e1cticas y organizaciones de salud, incluida la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, abandonan la enfermedad y su tratamiento, y el acto m\u00e9dico, como eje central del proceso salud/enferme- dad/atenci\u00f3n. Asimismo, consideraron que hab\u00eda que resaltar la noci\u00f3n de que es un proceso construido colectivamente, tan- to en la forma que adquiere en cada sociedad y momento hist\u00f3- rico como en las posibilidades de transformarlo. Actualmente este movimiento sanitario recobra fuerza de nuevo en Europa donde naci\u00f3 casi dos siglos atr\u00e1s, para tal contribuy\u00f3 la crisis econ\u00f3mica de 2008, las olas de flujos mi- gratorios del sur hacia el norte, la emergencia de las nuevas po- brezas que asolan el continente europeo y la propia pandemia de COVID-19 que ayud\u00f3 a emerger desigualdades end\u00e9micas antes ocultadas o sencillamente invisibles a la mirada de los ac- tores sociales. La medicina social es hoy por hoy la \u00fanica respuesta para cambiar la situaci\u00f3n de inequidad en salud p\u00fablica global. Vivi- mos tiempos de retos en todas las \u00e1reas del saber, la medicina no es excepci\u00f3n pero sin el compromiso inter y multidisciplinar de comprensi\u00f3n del real es imposible avanzar hacia una socie- dad en que derecho, salud y ciudadan\u00eda anden de manos dadas. El abordaje sociol\u00f3gico de la medicina social resulta muy \u00fatil en la pr\u00e1ctica de las acciones de salud p\u00fablica para deter - minar el problema de la enfermedad en su car\u00e1cter multifacto- rial. Junto a la epidemiolog\u00eda, ayuda a medir su impacto; pero, adem\u00e1s, facilita el establecimiento de las relaciones existentes entre las condiciones de vida, determinadas conductas y facto- res de riesgo que pueden desarrollar enfermedades. Al afron- tar esta relaci\u00f3n entre las clases sociales, la enfermedad y la salud, se demuestra que el profesional de salud se adentra en relaciones de mayor complejidad, tales como la influencia de la enfermedad o la salud sobre las conductas y viceversa; de- pendencia rec\u00edproca, que a su vezes influida por la relaci\u00f3n del - 6 - TexToshombre con su entorno social, por la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica que ocupa en este entorno y por su conducta social propia- mente dicha. Esta obra que ahora presentamos es ejemplo de la in- tersecci\u00f3n entre salud y ciencias sociales. Compuesto de tres partes y diecisiete cap\u00edtulos elaborados por juristas, m\u00e9dicos, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, enfermeras, psicopedagogas, traba- jadores sociales, psic\u00f3logos y odont\u00f3logos con la intenci\u00f3n de mostrar que no se puede comprender la salud sin la interpre- taci\u00f3n social de los hechos y el respecto de los derechos de la ciudadan\u00eda. Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas M\u00e9dico y Soci\u00f3logo Profesor Titular Invitado de la UFPB Investigador Integrado del ISPUP Profesor Titular Invitado de la Universit\u00e9 de Montreal & Almudena Garcia Manso Antrop\u00f3loga y Soci\u00f3loga Investigadora del Grupo de Medicina Social de la UFPB Profesora de la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid- 7 - SUM\u00c1RIO pref\u00e1Cio : medicina social - la salud p\u00fablica del siglo xxi ........................................ 4 par Te 1 DireiT o & S a\u00faDe Sa\u00faDe e CiDaDania : a import\u00e2ncia do sus frente \u00e0 pandemia do covid -19 Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira L\u00edgia Moreira de Almeida Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas ................................................................................... 11 peSSoaS TranS na panDemia De CoviD -19: amparo social e condi\u00e7\u00f5es de enfrentamento Alexandre Gustavo Melo Franco de Moraes Bahia Emerson Erivan de Ara\u00fajo Ramos .................................................................................... 25 impa CToS Da CoviD -19 em CaSoS De viol\u00eanCia Dom\u00e9STiCa : um estudo de caso Mylla Maria Sousa Sampaio Juliana Ester Martins Gomes Cassius Guimar\u00e3es Chai Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas ............................................................................................... 42 enTre a raCionaliDaDe CienT\u00edfiCa e a raCionaliDaDe pol\u00edTiCa : reflex\u00f5es sobre a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de enfrentamento da covid -19 no brasil Igor de Lucena Mascarenhas Ana Paula Correia de Albuquerque da Costa Saulo Jos\u00e9 Casali Bahia Bagn\u00f3lia Ara\u00fajo Costa ....................................................................................................... 62 feminiC\u00edDio e Cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassinato das mulheres negras no brasil Fl\u00e1vio Romero Guimar\u00e3es de Souto Moura Andreza Very Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas ............................................................................................ 114 par Te 2 Sa\u00faDe & S oCieDaDe Ser, Ter e eST ar Com C\u00e2nCer Helo\u00edsa Helena Pinho Veloso Antenia L\u00eada Oliveira e Silva Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira ......................................................................................... 126 DeSigualDaDeS iDoSoS na TerminaliDaDe DiSC orrem Sobre oS prinCipaiS valoreS aDquiriDoS ao longo Da viDa Hoffmann, Leonardo Bohner Gutierrez, Beatriz Aparecida Ozello ............................................................................... 147 CuiDaDora familiar experi\u00eancia elementar no processo de aceita\u00e7\u00e3o da morte da sua ente querida em cuidados paliativos Ana Ruth Barbosa Martins Gutierrez, Beatriz Aparecida Ozello Ana Ruth Barbosa Martins Beatriz Aparecida Ozello Gutierrez experi\u00eanCia vivenCiaDa por uma a virou decep\u00e7\u00e3o Mariela Salcedo o De JulianaAta\u00edde Melo de Pinho Helo\u00edsa Helena Pinho Veloso Maria Eliane Moreira Freire ........................................................................................... 202 par Te 3 CiDaDania (S) & S a\u00faDe mujereS SobrevivienTeS al C\u00e1nCer De mama en la SoCieDaD neoliberal : sus experiencias y retos Francisco Javier Aguiar-Fern\u00e1ndez Yolanda Rodr\u00edguez-Castro ............................................................................................. 222- 9 e SeuS impa CToS na Sa\u00faDe DaS peSSoaS imigranTeS : um estudo explorat\u00f3rio Joana Bessa Juliana Guimar\u00e3es e Silva July Grassiely de Oliveira Branco Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas ............................................................................................ 259 SaluD , vih y afeCT oS: etnograf\u00eda en un lugar de encuentro para varones homosexuales Manuel M\u00e9ndez-Tapia Roberto L\u00f3pez-Roque ...................................................................................................... 278 Ser mujer Con m\u00e1S De 60 a\u00f1oS : cambios y continuidades Almudena Garc\u00eda Manso Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas ........................................................................................... 300 Sobre oS auT oreS ........................................................................................................... 339Alexandre Gustavo Melo Franco de Moraes Bahia Ana Paula Correia de Albuquerque da Costa Andr\u00e9a Fl\u00e1vio Romero Guimar\u00e3es Helo\u00edsa Helena Pinho Veloso Igor de Lucena Mascarenhas Isabel Tauan\u00e1 de Souto Moura Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas Juliana Ester Martins Gomes Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira Mylla Maria Sousa Sampaio Saulo Jos\u00e9 Casali Bahia Tarynna Veloso N\u00f3brega Gambarra- 11 - Resumo - discutir fenomeno- logicamente as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-estruturais de do SUS no instalou mundo e as a\u00e7\u00f5es governamentais para o combate \u00e0 COVID-19 e num segundo momento analisar o papel da cidadania no en- frentamento da pandemia por SARS-CoV-2. Com o intuito de refletir sobre os ataques neoliberais ao sistema e como este resiste, sendo a principal estrat\u00e9gia de resposta \u00e0 pandemia. Conclus\u00e3o: O fortalecimento da democracia e a defesa do SUS s\u00e3o a sa\u00edda para o enfrentamento da crise. Acredita-se que esta reflex\u00e3o gere \u2014 em todos que lidam com o cuidado \u2014 o agir po- l\u00edtico, a atitude \u00e9tica, o desejo de valoriza\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito de luta em defesa do SUS e da vida humana. Palavras-chave: Sistema \u00danico de Sa\u00fade; Epidemia; Sa\u00fade P\u00fablica; COVID-19. A o mundo de surpresa. Come\u00e7ou em Wuhan, na China, e se espalhou por 196 pa\u00edses. Dados da Universidade John Hopkins, mostram que a covid-19 j\u00e1 matou 2 653 641 pessoas e h\u00e1 119 848 281 milh\u00f5es de pessoas contaminadas em todo o mundo.SA\u00daDE E CIDADANIA: a import\u00e2ncia do SUS frente \u00e0 pandemia do COVID-19 Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira L\u00edgia Moreira de Almeida Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas- 12 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia CoVid-19 expans\u00e3o da pandemia: sanit\u00e1ria e fras 278.229 mortes e mais de 11 483 370 contagiados. A pol\u00edtica nega- cionista de refutar de essa crise sanit\u00e1ria. Por causa brutal das principais universidades brasileiras e FIOCRUZ) dizem que o n\u00famero real de mortes por covid-19 no Brasil ser\u00e1 ainda maior nas pr\u00f3ximas semanas, mostrando a verdadeira face oculta de uma pandemia em franca expans\u00e3o. S\u00f3 n\u00e3o est\u00e1 pior porque, apesar do desinvestimento pro- movido pela EC95/2016, o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) re- siste e tem salvado milhares de vidas afetadas pela pandemia e outras doen\u00e7as. Muitos que defendem. Esse fenemeno, de reconhecer a import\u00e2ncia dos sistemas p\u00fablicos de sa\u00fade ocorreu em outros pa\u00edses durante a pandemia. O presidente da Fran\u00e7a, Emmanuel Macron, disse que n\u00e3o tinha, antes da pandemia, a compreen- s\u00e3o da import\u00e2ncia do sistema p\u00fablico de sa\u00fade. O mesmo aconteceu com o primeiro ministro da Inglaterra, Boris John- Ao sair da UTI ap\u00f3s contamina\u00e7\u00e3o pela covid-19, disse que teve a vida dele salva pelo sistema p\u00fablico de sa\u00fade. Em nenhum momento o governo brasileiro cogitou a revoga\u00e7\u00e3o das medidas de restri\u00e7\u00e3o de recursos para a sa\u00fade, mas \u00e9 gra\u00e7as ao SUS que milhares de brasileiros afetados pela suas vidas salvas. \u00c9 importante continuar lutando em defesa do SUS e, sobretudo, exigir que ele tenha o financiamento p\u00fablico necess\u00e1rio para seu aperfei\u00e7oamento. A EC 95/16, que entrou em vigor em 2017, e congelou por 20 anos os gastos p\u00fablicos com educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, assist\u00eancia social, ser - vi\u00e7os p\u00fablicos em geral tem causado um rombo sem preceden- tes no SUS.- 13 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 Mas o que \u00e9 o EC95/16: nada mais nada menos que a Emenda Constitucional n\u00ba 95, aprovada em 2016, que institui Novo Fiscal, determinando que, em 2017, as despesas teriam limite a despesa executada 2016, corrigida em 7,2%. A partir de 2018, vigoraria o limite do exerc\u00ed- cio anterior, atualizado pela infla\u00e7\u00e3o de doze meses. Na pr\u00e1tica, a despesas reduzindo-as em rela- \u00e7\u00e3o ao capita por d\u00e9cadas. S\u00f3 em 2019, o da chegou a R$ 20 bilh\u00f5es. O Conselho Nacional de Sa\u00fade estima que, nesses 20 anos de congelamento, o preju\u00edzo para o SUS ser\u00e1 da ordem de 400 bilh\u00f5es. Houve uma redu\u00e7\u00e3o importante da sa\u00fade de para 13,54%. Pode parecer um recuo pequeno, mas n\u00e3o \u00e9 porque a popula\u00e7\u00e3o cresce e, a contrapartida, \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o dos investi- mentos em sa\u00fade p\u00fablica. Defender o SUS \u00e9 exigir a revoga\u00e7\u00e3o da EC 95/2016 para que o sistema possa ser mais qualificado e atender aos mais de 140 milh\u00f5es de brasileiros que o utilizam e as centenas de tipos de doen\u00e7as que o povo enfrenta: chagas, tuberculose, lepra, mortalidade infantil e estas s\u00e3o apenas algu- mas das doen\u00e7as que este pa\u00eds que poderia ser perfeitamente do 1\u00ba Mundo o converte em 3\u00ba. SUS faz frente \u00e0 sa\u00fade outros atendimentos, ele \u00e9 o respons\u00e1vel pelo de Imuniza\u00e7\u00e3o, um dos mais impor - tantes do mundo. \u00c9 imprescind\u00edvel que ele existindo. \u00c9 fundamental defender o fortalecimento da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria da sa\u00fade que o governo desmontou com o fim de programas, como o \"Mais M\u00e9dicos\" . \u00c9 preciso defender os princ\u00edpios fun- dantes do SUS porque, o que se assiste \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios em vez de compreender a necessidade de promover e defender a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o com um sistema de preven\u00e7\u00e3o forte e eficiente. Vale ressaltar que em per\u00edodo de crise pol\u00edtico-econemi- ca como aquela \u00e0 sua consequentemente a pol\u00edtica emanada da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.- 14 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 sus - catedral da sa\u00fade no brasil A cria\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e de seus princ\u00edpios remete a ideais que percorreram a Europa ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial: a no\u00e7\u00e3o de que o ser humano possui direitos inalien\u00e1veis - como a sa\u00fade - e que, por - tanto, devem ser garantidos e defendidos pelo Estado. No Brasil, essa no\u00e7\u00e3o impactou na cria\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e sua institucionaliza\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Dentre todos os desafios ao longo dos 32 anos de exis- t\u00eancia, em 2020 o SUS precisou enfrentar um ainda maior e inesperado: a chegada de um v\u00edrus com hist\u00f3rico de ter sobrecarregado os sistemas de sa\u00fade ao redor do mundo e com agilidade e gravidade suficientes para se transformar em uma pandemia. O SUS, Sistema \u00danico de Sa\u00fade, \u00e9 um dos poucos sis- temas de sa\u00fade no mundo que atende gratuitamente todo e qualquer cidad\u00e3o. Para isso, o Brasil reconhece na sua Carta Magna que a sa\u00fade \u00e9 um direito do homem, ou seja, algo que \u00e9 inalien\u00e1vel \u00e0 vida digna do ser humano e, portanto, dever do Estado em garantir e equidade. \" A sa\u00fade \u00e9 um direito de todos\" , como afirma a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Naturalmente, entende-se que o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de prover servi\u00e7os - A aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade inclui tanto curativos quanto os os quan- to os coletivos. Em outras palavras, as necessidades de sa\u00fade das pessoas (ou de grupos) devem ser levadas em considera-- 15 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe e cidad\u00e3os ter as suas necessidades de sa\u00fade atendidas de acordo com as prioridades. O Brasil con- t\u00e9m disparidades sociais regionais, as isso, Org\u00e2nica fala em quanto o que os princ\u00edpios de um sistema s\u00e3o sua ess\u00ean- cia, ou seja, os valores que ele pretende manter ao longo do seu funcionamento. Logo, para entender os desafios \u00e9 poss\u00edvel analisar separadamente as provoca\u00e7\u00f5es em cada um dos seus pilares. a. O pilar da universalidade Em um devido \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o global foi testada: humanidade assim como res- saltado ONU Ant\u00f3nio Guterres solicitou \u00e0 comunidade internacional para unir esfor\u00e7os a fim de per fim \u00e0 nova onda de \u00f3dio. A repulsa ao estrangeiro somada ao n\u00famero crescen- te venezuelanos (mais de 46.641) solicitaram ref\u00fagio at\u00e9 dezembro de os Refugiados (Conare), in- formou Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a a capacidade do Brasil de aplicar a universalidade no sistema p\u00fablico de sa\u00fade e oferecer Como exposto pelo Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Refugiados (ACNUR), a nova doen\u00e7a reconhece- 16 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 \"(...) que estamos todos conectados: n\u00e3o importa onde vivamos, n\u00e3o importa conhece r\u00e1veis e prec\u00e1- - cumprimento da universalidade todos, sobretudo em um momento pand\u00ea- mico (onde quanto maior o n\u00famero de pessoas infectadas, mais o risco para toda a popula\u00e7\u00e3o). O objetivo atual \u00e9 im- pedir o avan\u00e7o do v\u00edrus, o que pode ser conseguido com atendimento e propaga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m dos itens cuidados brasileiros precisando de aux\u00edlio. Estes, entretanto, em pa\u00edses como os Estados Uni- dos, que n\u00e3o possuem cobertura universal, t\u00eam 20% durante o ou devido aos elevados pre\u00e7os do aten- dimento para elevou a preocupa\u00e7\u00e3o paciente) n\u00e3o s\u00f3 - 17 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 ele. A situa\u00e7\u00e3o exigiu uma mobiliza\u00e7\u00e3o de todos os seto- res da \u00e1rea da sa\u00fade em n\u00edvel nacional para intensificar a pesquisa em busca de solu\u00e7\u00f5es, levando testes de lado da cl\u00ednica, a busca por leitos de UTI e respiradores mec\u00e2nicos - a inte- gralidade dentro al\u00e9m disso, o desafio de implementar um atendi- mento gratuito sa\u00fade em um pa\u00eds de dimens\u00e3o territo- rial t\u00e3o grande quanto o Brasil - 8.516.000 e com uma popula\u00e7\u00e3o de 212 sua afirma\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, intensifi- cando-se durante a pandemia. Em um primeiro momento, destacou-se a dificuldade de os servi\u00e7os - desde os preventivos aos atendimentos - chegarem \u00e0s periferias e zonas rurais do pa\u00eds. colocou em risco fam\u00edlias sem \u00e1gua tratada e condi\u00e7\u00f5es de higiene b\u00e1sicas. Soma-se a esta realidade o mapeamento realizado pela Rede Nossa S\u00e3o Paulo, que constatou que 20% da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo (SP), 2,3 mi- lh\u00f5es de e mais de 60% dos leitos de UTI do de COVID-19 aos solicitantes, especialmente nas zonas mais carentes dos munic\u00edpios, como as periferias, munic\u00edpios interioranos e rurais e abrigos de migrantes e refugiados. Os dados le- vantados pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de S\u00e3o Pau- lo (SP) ilustram esse ponto. De acordo com bairros que possuem maior registro en- quanto as cidade, com maior acesso aos testes e tratamentos (privados e p\u00fablicos), acumulam muitos casos confirmados e menos mortes.- 18 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 c. O pilar da equidade Como dissemos, a equidade \u00e9 pensada a todo mo- mento para alcan\u00e7ar o que liderou a Reforma Sanit\u00e1ria a justi\u00e7a social. A conjuntura, entretan- to, imp\u00f5e obst\u00e1culos para a sua realiza\u00e7\u00e3o eficaz, de forma que, em poucos dias, a necessidade do pa\u00eds pode mudar, exigindo mudan\u00e7as estrat\u00e9gicas do sistema de sa\u00fade. deste, como S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, com casos elevados e crescentes da nova doen\u00e7a, e estados das regi\u00f5es norte e que nenhum ou quantidade abaixo do 100 usu\u00e1rios, segun- do estudo publicado pelo Cebes em mar\u00e7o de 2020 (Centro Brasileiro de Estudo de Sa\u00fade). Dessa forma, em meio ao caos global, o SUS enfrenta a grande dificuldade de conseguir mobilizar os recursos ne- cess\u00e1rios para exercer a equidade, j\u00e1 que o pa\u00eds, assim como o mundo, est\u00e1 precisando de esfor\u00e7os conjuntos. Mesmo assim, dentro das limita\u00e7\u00f5es impostas, pequenos reflexos uma pol\u00edtica de justi\u00e7a social podem ser encontrados ao priorizar casos urgentes e ao descentralizar o sistema p\u00fa- blico de sa\u00fade, fazendo com que a assist\u00eancia m\u00e9dica saia dos grandes polos brasileiros e chegue a pelo menos uma parcela da popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel. A prioriza\u00e7\u00e3o de casos graves de COVID-19, assim como ressaltado pela Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suple- mentar (ANS), consiste em adiar consultas, exames terapias e cirurgias que n\u00e3o sejam urgentes a fim de evitar a mera\u00e7\u00e3o, infectados e, ent\u00e3o, poder sa\u00fade atual: novo A uma ao problema que nasceu junto ao ideal de oferecer a todos: o SUS n\u00e3o teve o investimento necess\u00e1rio, desde a cria-- 19 os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe pandemia do CoVid-19 \u2014 dedicar mais leitos, os estados e de hospitais de campanha, onde havia grande n\u00famero de ca- sos para poucas unidades de sa\u00fade - o hospital do Com- plexo do Anhembi tem de sa\u00fade. Dentre as raz\u00f5es de n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o completa pelo SUS do que \u00e9 previsto na Carta Magna est\u00e3o a dimens\u00e3o territo- rial e a de sa\u00fade. Como pode-se o norte do pa\u00eds, doen\u00e7as que j\u00e1 n\u00e3o eram sarampo. funcionamento correto dos tr\u00eas pilares do SUS (universalidade, equidade e integralidade) \u00e9 a base para o desempenho do Sistema \u00danico de Sa\u00fade nos moldes que ele foi proposto. Como os tr\u00eas pilares est\u00e3o intimamente relacionados, a de um afeta os outros. Por exemplo, a m\u00e1 em os n\u00edveis. Isso, por sua vez, implica no n\u00e3o alcance da universalidade: o siste- ma p\u00fablico de sa\u00fade brasileiro n\u00e3o chega da mesma forma a todos que est\u00e3o no direito e cidadania no enfrentamento da pandemia por sars-cov-2 O Estado brasileiro \u00e9 respons\u00e1vel por assegurar o direi- to \u00e0 sa\u00fade a todos cidad\u00e3os (ou n\u00e3o), mediante sistema \u00fanico, como prescreve os artigos 196, 197 e 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Fede-- 20 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 ral de 1988. Assim, este direito se constitui em presta\u00e7\u00e3o funda- mental, por sua natureza ser a de direito social. Logo, a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida passa a ser direito e ser em efeito, o irrenunci\u00e1vel, imposterg\u00e1vel, inalien\u00e1vel d\u00e1 viver bem-estar vinha sofrendo com a precariza\u00e7\u00e3o do SUS, passou a enfrentar uma mais absurda e negligente situa\u00e7\u00e3o ad- vinda dos poderes constitu\u00eddos, cuja o negacionismo macula severamente o direito desde conseguir fazer a quarentena cor - retamente, com ajuda e apoio estatal, passando pela infraes- trutura preparada para a demanda que era anunciada, culmi- nando na vacina\u00e7\u00e3o em massa, \u00fanico meio para controlar a pandemia do Covid-19 (morel, 2021). Os entes federados que integram o SUS, a saber - a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios - s\u00e3o estrutura- dos pela Lei Org\u00e2nica de Sa\u00fade (Lei 8080/90), assim, por for - \u00e7a lei caracter\u00edstica. resta a fazer? Embora o como o pr\u00f3prio nome j\u00e1 anuncia, se cons- titua em as e s\u00e3o des- centralizados e a compet\u00eancia para presta\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e9 co- mum. Ficou emergente, principalmente devido \u00e0 pandemia do Covid-19, que os entes federados se esquivaram em se respon- sabilizarem pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os referentes as o V\u00edrus trouxe. Ora, se o ordena- da a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 O que n\u00e3o se admite, em aten\u00e7\u00e3o ao Estado Democr\u00e1tico de movimento anti- cientificista crescer nas tomadas de decis\u00e3o do poder publico, enquanto a integridade f\u00edsica, mental e financeira da popula- \u00e7\u00e3o est\u00e1 em risco de colapso absoluto. Dam\u00e1sio de Jesus, importante doutrinador e jurista brasi- a \u00e0 ser so- lid\u00e1ria entre os entes federativos, deve ser facilitada e presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e fornecimento dos medicamentos. O ideal \u00e9 que se reconhe\u00e7a o direi- to de o necessitado ser atendido por aquele ente que de modo mais r\u00e1pido e simples possa prestar o servi\u00e7o ou fornecer o medicamento, sem preju\u00edzo das compensa- \u00e7\u00f5es financeiras pelo sistema do SUS. (...) (jesus, 2015) Com o advindo da pandemia do Covid-19 que assolou o mundo, n\u00e3o bastava qualquer presta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, mas combate que n\u00e3o foi que ocorrer\u00e1 Brasil, em que por decla- ra\u00e7\u00f5es do alto escal\u00e3o do Poder P\u00fablico, excitaram fake news ao n\u00e3o incentivo do uso correto de m\u00e1scaras e est\u00edmulo ao uso de f\u00e1rmacos que n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no combate ao Corona V\u00edrus, o que levou a desinforma\u00e7\u00e3o e real da pandemia perante aos cidad\u00e3os brasileiros (ga - lhardi, et al., 2020). Como ocorreu no mundo, houve mudan\u00e7as significativas na realidade e no cotidiano do brasileiro, que se viu bombar - deado de informa\u00e7\u00f5es, nem sempre ver\u00eddicas, divulgadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e pelas redes sociais. Esse movimento se deu por a Pandemia do Covid-19 ser a primeira na era digi- tal e foi t\u00e3o significante que OMS denominou este fenemeno Tal conceito se deu dissemina\u00e7\u00e3o siva de noticias falsas incorporadas nas viv\u00eancias dos cidad\u00e3os, - 22 - TexT os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 com rumores que comprometeriam a ci\u00eancia e os dados ver\u00eddi- Alexsandra defende mente do que o pr\u00f3prio v\u00edrus\" , o que intensifica e dificulta o trabalho da gest\u00e3o p\u00fablica em orientar os cidad\u00e3os. sociais, sendo o aplicativo WhatsApp em primeiro lugar, e o Facebook em segundo coronav\u00edrus; o coro- nav\u00edrus \u00e9 maior do que o normal, e, por isso, qualquer m\u00e1scara impede sua entrada no organismo; o na m\u00e3o por 10 minutos; o v\u00edrus exposto a uma temperatura superior a 26 graus morre; O v\u00edrus se propaga no ar; gargarejar pulm\u00f5es; \u00e1lcool em gel pode ser ingredientes (\u00e1gua SARS-CoV-2, do cidad\u00e3o aos cientificamente comprovados, como a vacina\u00e7\u00e3o em massa, acarretando num colapso do SUS, que n\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de atender tamanha demanda de pessoas infec- tadas. Em pesquisa, Laura dez brasileiros leram, em redes so- ciais uma informa\u00e7\u00e3o falsa sobre o SARS-CoV-2, e que sete em cada fez acreditaram total ou parcialmente em pelo menos uma fakenews sobre a pandemia do Corona V\u00edrus exer\u00e7a sua cidadania de forma plena e eficaz, uma vez que est\u00e1 contaminado por informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas. O protocolo a ser seguido deveria ser a\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes para s a\u00fade Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe \u00e0 pandemia do CoVid-19 \u2014 nejo e ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas, uma vez que era anun- ciado a chegada do v\u00edrus em territ\u00f3rio , este medidas e da doen\u00e7a, como na vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica, na assist\u00eancia, na comu- nica\u00e7\u00e3o clara e direta dos riscos da pandemia e incentivo da mobiliza\u00e7\u00e3o social para o enfrentamento conjunto entre Poder P\u00fablico e os cidad\u00e3os, atento que tem ganhado for\u00e7a durante a pandemia \u00e9 a de que o Brasil enfrentaria dificuldades ainda maiores no combate possu\u00edsse um sistema de cober - tura gratuita, universal, integral e equitativa. Mais do que nunca importa sair em defesa do SUS e se em 1978 na Declara\u00e7\u00e3o de Alma-Ata o lema era \"Sa\u00fade Para Todos no Ano 2000\" em 2021 a bandeira ser Brasil est\u00e1 sofrendo uma infodemia de maio de em: da de- sinforma\u00e7\u00e3o pandemia da Covid-19 no Brasil. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro , v. 25, supl. 2, p. 4201-4210, out. 2020 . Dis-- 24 - os\u2014 s a\u00fade e Cidadania : a impor T\u00e2nCia do sUs frenTe Epide- miol. Serv. Sa\u00fade, Bras\u00edlia Jesus, 2005. Ana Paula Massadar. Negacionismo da Covid-19 e educa\u00e7\u00e3o popu- lar em sa\u00fade: para al\u00e9m da necropol\u00edtica. A pandemia do Covid-19 atinge as popula\u00e7\u00f5es de formas diferenciadas. Grupos com maior discrimina\u00e7\u00e3o es- trutural, como a popula\u00e7\u00e3o trans (transexuais e travestis), s\u00e3o afetados de forma O texto busca mostrar como de- terminantes estruturais de sa\u00fade fazem com que de governos para minimizar os efeitos da pandemia \u00e0quele grupo. Para isso, se vale de bibliogr\u00e1fica e estudos j\u00e1 publicados sobre os efeitos em geral poder de cont\u00e1gio do novo coronav\u00ed- rus, as autoridades p\u00fablicas da maior parte do mundo passa- ram a conjugar dois importantes m\u00e9todos no combate \u00e0 pan- demia de Covid-19: o distanciamento f\u00edsico e os protocolos de higiene. A redu\u00e7\u00e3o do contato f\u00edsico atrav\u00e9s de uma nova gest\u00e3o PESSOAS TRANS NA PANDEMIA DE COVID-19: amparo social e condi\u00e7\u00f5es de enfrentamento Alexandre Gustavo Melo Franco de Moraes Bahia Emerson Erivan de Ara\u00fajo Ramos- 26 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o do essenciais v\u00edrus se alas- tra, amenizando a press\u00e3o que este acaba por causar sobre os sistemas de sa\u00fade dos pa\u00edses onde se instala. O alto poder de cont\u00e1gio do v\u00edrus, inclusive pelo ar, somado a um mundo grande com que, enquanto a ci\u00eancia corre contra o tempo para buscar tratamento/vacina, as \u00fanicas possibilidades de a\u00e7\u00e3o se- jam cont\u00e1gio, \"achatando-se\" a curva de infec\u00e7\u00f5es, de for - ma que os sistemas de sa\u00fade sejam capazes de receber e tratar os doentes sem colapso.1 Ao passo que a gest\u00e3o do espa\u00e7o e os protocolos de higie- ne s\u00e3o importantes formas de prote\u00e7\u00e3o da vida sa\u00fade apoio de uma rede de amparo social (p\u00fa- blica e privada) que uma engenharia social que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel de concretizar - -se se atendidas demandas b\u00e1sicas como seguran\u00e7a alimentar, boas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e ambiente dom\u00e9stico saud\u00e1vel, o que se torna dif\u00edcil quando se popula\u00e7\u00f5es vul- ner\u00e1veis. social, etc. Fatores que s\u00e3o decisivos para o cumprimento das medidas sanit\u00e1rias o conceito de \"sindemia\" dado por Singer, ou seja, uma pandemia que \u00e9 agravada pela interseccionalidade de fatores econemicos, sociais, culturais, etc. (SINGER, 27 TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 metodologia A pandemia do novo coronav\u00edrus tem como efeito uma mudan\u00e7a abrupta na maneira como a sociedade \u00e9 organizada, fato que leva a rupturas sociais sem precedentes. Por essa raz\u00e3o, a crise sanit\u00e1ria econemicas, mas tamb\u00e9m epist\u00eamicas. As mundo de ci\u00eancia s\u00e3o Ao mudar ra- dicalmente as formas de sociabilidade, diversas esferas da vida s\u00e3o impactadas, incluindo a produ\u00e7\u00e3o do saber. Do ponto de vista epistemol\u00f3gico, a altera\u00e7\u00e3o nas formas de contato humano significa prejudicados, uma vez que entrevistas presenciais n\u00e3o decisivo para a diminui\u00e7\u00e3o dos recursos metodo- l\u00f3gicos nas pesquisas em ci\u00eancias sociais ligado, sobretu- do, \u00e0 ordem adotada como medida de biosseguran\u00e7a. Com isso, t\u00e9cnicas de pesquisa que dependam do contato f\u00edsico entre o pesquisador e os pesquisa problem\u00e1ticos pesquisas a camada mais pobre da popula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tem acesso a barreira epist\u00eamica para a produ\u00e7\u00e3o de confi\u00e1vel. Por sua vez, a aus\u00eancia de dados oficiais dificulta o alcance da realidade objetiva para a promo\u00e7\u00e3o de medidas de - 28 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o com- pleto sil\u00eancio do como as travestis e tran- sexuais s\u00e3o atingidas \u00e9 a \"solu\u00e7\u00e3o\" dos problemas atrav\u00e9s da invisibiliza\u00e7\u00e3o desses na arena p\u00fablica. Por\u00e9m, na aus\u00eancia de dados mais precisos, \u00e9 necess\u00e1- rio realizar o uso criativo das metodologias e seguir pistas que apontem para uma compreens\u00e3o poss\u00edvel do campo. Desse modo, uma maneira de analisar os impactos da pandemia na vida das pessoas trans \u00e9 observar em que medida a crise sanit\u00e1- ria atinge aspectos comuns de suas vidas, que levem entre o fortalecimento das redes de am- paro social e a efic\u00e1cia das medidas de distanciamento f\u00edsico (aquilo que impropriamente se chama de quarentena) importantes inst\u00e2ncias de an\u00e1lise para descrever o avan\u00e7o do Covid-19 no Brasil, capazes de explicar uma das mais altas taxas de mortalidade do mundo. Isso porque prec\u00e1rias exist\u00eancia (butler, 2015) acabam por diminuir os recursos necess\u00e1rios para o combate ao novo coronav\u00edrus. \u00c9 por modo de vida e o perfil socioeconemico desse grupo. Uma vez que o momento de crise sanit\u00e1ria imp\u00f5e limites tamb\u00e9m \u00e0s pesquisas cient\u00edficas, necessidade de distanciamento f\u00edsico entre o pesquisador e o mundo externo \u00e0 sua casa, este artigo utiliza como metodologia a an\u00e1lise de dados j\u00e1 coletados pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Travestis e Transexuais (ANTRA). Em especial, os dados que revelam o perfil profissional das pessoas trans e permanecerem preliminares produzidos por outros pesquisadores, como jubilut et al. (2020). Sobre a rela\u00e7\u00e3o a doen\u00e7a e a vulnerabilidade das pessoas trans/travestis, trabalha-se com o 29 TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro e enfrenT amenT o \u2014 minantes tal definido pela deixa a situa\u00e7\u00f5es forma aberta4. resultado Mais do que fenemenos exclusivamente biol\u00f3gicos, as pandemias fazem parte das din\u00e2micas sociais e apresentam-se como verdadeiros dispositivos de produ\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o das formas de estar no mundo. Durante a pandemia do novo coronav\u00edrus, por exemplo, as autoridades p\u00fablicas ao redor do os adotados novos e intensos h\u00e1bitos de higiene. Medidas essas que implicam em transforma\u00e7\u00f5es significativas no que tange a um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais ligadas aos arranjos familiares, ao controle do indiv\u00edduo pelo Estado, aos pap\u00e9is de g\u00eanero, etc. Com crise novo coro- nav\u00edrus pode ser entendida atrav\u00e9s do que Marcel Mauss (2003) chamou de fato social total5, visto que se trata de um evento que afeta as sociedades em suas mais diversas esferas. A mu- 4 Ver tamb\u00e9m buss; pelegrino (2007). 5 Em seu famoso texto Ensaio Sobre a D\u00e1diva, o antrop\u00f3logo Marcel Mauss analisou as rela\u00e7\u00f5es de troca nas sociedades arcaicas. Inspirado no conceito de \"fato social\" criado pelo soci\u00f3logo \u00c9mile Durkheim, ele elaborou a categoria \"fato social total\" . Diz Marcel Mauss (2003, p. 187): \"Existe a\u00ed propriamente social das sociedades que precederam as mais diversas institui\u00e7\u00f5es: religiosas, jur\u00eddicas e morais - estas sendo pol\u00edticas e familiares ao mesmo tempo -; econemicas - estas supondo formas particulares da produ\u00e7\u00e3o e do consumo, ou melhor, do fornecimento e da distribui\u00e7\u00e3o -; sem contar os feneme- nos em essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 dan\u00e7a na forma de organiza\u00e7\u00e3o social agenciada pela quarente- na e pelos altera a vida da maior parte da popula\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, aspectos culturais, sociais e pol\u00edticos in- terferem na forma como os diferentes segmentos da popula\u00e7\u00e3o lidam com a pandemia, mostrando que n\u00e3o h\u00e1 dos Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a estruturais, \u00e9 preciso lembrar que a primeira morte oficial por coronav\u00edrus no Brasil foi a de uma empregada dom\u00e9stica de 63 anos que contraiu a doen\u00e7a pelo contato com sua patroa que havia de da Europa6. Isso porque o combate ao novo coronav\u00edrus, para ter sucesso, exige uma engenharia social que necessita do cumprimento de demandas prim\u00e1rias como seguran\u00e7a alimentar, boas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, ambiente do- m\u00e9stico seguro, etc. Esse conjunto de demandas indica que a experi\u00eancia pand\u00eamica p\u00f5e \u00e0 prova esp\u00e9cie humana. Foi por isso que, com o avan\u00e7ar do tempo, o n\u00famero de casos e de mortes por Covid-19 se distribuiu desigualmente ao longo do espa\u00e7o urbano. Observando a letalidade da na cidade S\u00e3o Paulo, por exemplo, C\u00e9sar Simoni Santos (2020) nota que: A concentra\u00e7\u00e3o de casos confirmados expressa nos ma- pas encontra explica\u00e7\u00f5es diferentes em cada est\u00e1gio da expans\u00e3o geogr\u00e1fica do v\u00edrus. Uma compartimenta\u00e7\u00e3o do movimento difus\u00e3o da doen\u00e7a multinacionais e um grupo ligado ao turismo intercontinental, \u00e9 natural que a doen\u00e7a esteja ligada \u00e0s \u00e1reas afluentes do munic\u00edpio com os maiores v\u00ednculos internacionais do pa\u00eds. A clareza do recorte territorial das ocorr\u00eancias \u00e9 esperada em uma realidade urbana como a al\u00e9m de sua intera\u00e7\u00e3o com outros determinantes sociais\"- 31 TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 fiados de o flu- xo de trabalhadores no espa\u00e7o metropolitano, com massa homens e mulheres impelidos a se deslocar de suas casas aos espa\u00e7os de reprodu\u00e7\u00e3o da riqueza todos os dias, n\u00e3o tardou a cumprir o seu papel no espraiamen- to da doen\u00e7a, que encontrou nas periferias e nos espa\u00e7os de ambiente muito mais favor\u00e1vel \u00e0 sua dis- semina\u00e7\u00e3o. \u00c9 por esse motivo que, mesmo em tal momento em que a vulnerabilidade de toda a vida humana \u00e9 exposta pela enfrentamento \u00e0 doen\u00e7a e para a luta pela vida. ainda que a primeira onda de corona- v\u00edrus se dado as que viajaram aos pa\u00edses afetados pela riscos de ao Covid-19 n\u00e3o s\u00e3o iguais entre todas as pessoas em um pa\u00eds t\u00e3o desigual quanto o Brasil. Com as reco- menda\u00e7\u00f5es para isolamento social em vigor, classe e g\u00eanero apresentaram-se gritantemente dian- desproporcional que acarreta7. \u00c9 nesse sentido que vale lembrar o que escreveu Judith Butler (2020) na mesma \u00e9poca em que se come\u00e7ou a adotar medidas de dis- tanciamento f\u00edsico no Brasil pelo in\u00edcio dos casos de comunit\u00e1ria: discrimina, mas n\u00f3s humanos certamente o fazemos, moldados e movidos como somos pelos poderes casados do nacionalismo, do racis- mo, da xenofobia e do capitalismo\" . Dentre as levantadas duas: o g\u00eanero e a sexualidade. A experi\u00eancia social tem nos mostrado que os grandes desas- tres costumam ampliar a vulnerabilidade da para se manter em meio a uma crise econemica que se aprofunda cada dia? Quem pode as regras de higieniza\u00e7\u00e3o constantes com \u00e1gua e sab\u00e3o, uso de \u00e1lcool gel entre moradias? Quem con- segue atendimento adequado e a tempo de evitar uma piora no quadro ou at\u00e9 a mor - te? A quem cabe a maior parcela dos cuidados com a casa e com idosos e crian\u00e7as em meio \u00e0 pandemia?\" .- 32 os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 intensificando problemas de Um forte terremoto que atingiu o Haiti em 2010, onde morreram cerca de 220 mil pessoas e mais 1,5 milh\u00e3o ficou sem abrigo. Com a morte de amigos e familiares, bem como a meios de subsist\u00eancia, as LGBT+ de sua rede de prote\u00e7\u00e3o social. Muitas tiveram que se abrigar em campos de banheiros p\u00fablicos gays, bissexuais ou transg\u00eaneras/os Haiti, entretanto, n\u00e3o foi um epis\u00f3dio iso- lado. O tsunami de 2004 no Oceano \u00cdndico, a erup\u00e7\u00e3o de 2010 no monte Merapi (Indon\u00e9sia), o ciclone Winston que atingiu o Pac\u00edfico Sul entre maior de Covid-19. A ordem de distanciamento f\u00edsico en- tre os indiv\u00edduos por empregos prec\u00e1rios do mercado informal. Esse \u00e9 o caso das profissionais do sexo, por exemplo. Em situa\u00e7\u00f5es de distanciamento social, a falta de prote\u00e7\u00e3o laboral e a renda - 33 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT completa b\u00e1sicas de exist\u00eancia, tais ter ideia basta citar um exemplo: segundo dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacio- nal de Travestis (antra, informal e sem por lei, boa parte da comunidade LGBT+ abrigar soais e/ou conta em banco. A escolha acaba sendo entre a fome provocada pelo isolamento f\u00edsico e o risco de com cia f\u00edsica e psicol\u00f3gica, especialmente quando est\u00e3o envolvidos contextos de lockdown ou toque de recolher - fenemeno que se torna mais preocupante no Brasil em virtude de seus altos Covid-19 para externar ho- motransfobia e at\u00e9 de policiais usando as regras de distancia- 8 O relat\u00f3rio Vulnerability Amplified elaborado pela ONG OutRight Action International uma excelente an\u00e1lise a n\u00edvel mundial desse quadro preocupante. 9 Como Bruna Benevides sobre a realidade da P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o mento f\u00edsico para atacar pessoas e ONG\u00b4s LGBT+ (jubilut et al., 2020, p. 37). Um dado que ainda n\u00e3o foi suficientemente repetido so- bre o pa\u00eds \u00e9 o de que, desde a cria\u00e7\u00e3o do projeto Trans Murder Monitoring (Monitoramento ONG Trangender Europe (tgeu), ele tem sido apontado como o que mais mata travestis e transexuais no mundo. Entre outubro de 2018 e setembro de 2019, o Brasil por 39% globo nesse per\u00edodo (tgeu, 2019). Esses n\u00fameros, entretanto, tendem a ser maiores este ano. Tr\u00eas relat\u00f3rios sobre assassinatos travestis 2018, 2020a e 2020b) revelam um consider\u00e1vel aumento deste ano j\u00e1 foram executadas 89 pessoas trans, um n\u00famero 39% maior do que no mesmo do ano pas- sado. j\u00e1 2020b). Ainda que a rela\u00e7\u00e3o entre o aumento do n\u00famero de cri- mes violentos contra pessoas trans e dos casos de suic\u00eddio, como efeitos sociais da pandemia de Covid-19, demande estu- mais precisos, h\u00e1 ind\u00edcios suficientes que nos do de desastres de grandes propor\u00e7\u00f5es \u00e9 um padr\u00e3o anal\u00edtico importante para compreender o que est\u00e1 acontecen- do com essa comunidade durante por reconhecimento e justi\u00e7a redistributiva tal como Fraser p. nossa): dos grupos, s\u00e3o os resultados socialmente estruturados de uma economia pol\u00edtica injusta. Consequentemente, a partir deste ponto de vista, - 35 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 cat\u00e1strofe. Em \u00e9pocas de escassez de recursos, aquilo que resta \u00e9 distribu\u00eddo entre aqueles que possuem maior reconhecimen- to social, entre as vidas que mais importam em uma realidade de necropol\u00edtica (mbembe, 2016) ou, particularmente, de ne- crobioploder (bento , 2018). Assim, a pandemia do novo tornar ainda mais prec\u00e1ria a os efeitos sociais do cissexismo11. \u00c9 em decorr\u00eancia previamente injusta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas trans que as redes de leva esses replicar, materializar, intensificar e estender a toda a popula\u00e7\u00e3o as formas dominantes da gest\u00e3o pol\u00edtica e necropol\u00edtica sociedade pode ser definida pela epidemia que a amea\u00e7a e pelo modo de se organizar frente a ela. Institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas e privadas, \"escolhem\" , por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o agir), corpos as de grupo, e n\u00e3o reconhec\u00ea-las. O paradigma do reconhecimento, contrapartida, trata e pr\u00e9-existentes para um esquema interpretativo injusto maliciosamente transformado em uma hierarquia de valores. Em outra vers\u00e3o, as diferen\u00e7as entre n\u00e3o conclus\u00e3o contraproducente; em preciso na a: \"Ideologia, resultante do binarismo ou dimorfismo sexual, que se fundamenta na cren\u00e7a estereotipada de que caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas relacionadas a sexo s\u00e3o correspondentes a caracter\u00edsticas psicossociais relacionadas a P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro em tempos de normalidade (negreiros et al., 2019), da\u00ed que em tempos de press\u00e3o sobre os sistemas de sa\u00fa- de sua posi\u00e7\u00e3o fica ainda mais delicada (jubilut onu mulheres, 2020). Como lembrado pela unaids (onu, 2020), uma li\u00e7\u00e3o que os Estados aprenderam (ou deveriam ter aprendido) com a epidemia da AIDS \u00e9 que a estigmatiza\u00e7\u00e3o de um grupo os repele do acesso \u00e0s unidades de sa\u00fade, logo, \u00e9 pre- ciso superar antigos preconceitos e dar espa\u00e7o real de acesso a todos, inclusive oportunizando medidas especiais para gru- pos de risco, como portadores de HIV; igualmente, para aqueles que dependem do contato f\u00edsico para obten\u00e7\u00e3o do seu sustento (como profissionais do sexo), \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o inclusive de uma pol\u00edtica que garanta o distanciamento social mas tam- b\u00e9m ve ( opas, 2020a; santos, a quest\u00e3o da soropositividade, percebe-se que deveriam haver pol\u00edti- cas espec\u00edficas para esse grupo (que abarca pessoas de todos os g\u00eaneros e orienta\u00e7\u00f5es sexuais, mas que se popula\u00e7\u00e3o, logo, es- t\u00e3o mais expostas a doen\u00e7as como a Covid-19, como ressaltado em comunicado da unaids (onu, 2020)12 - a quest\u00e3o se tornar\u00e1 feita em audi\u00eancia p\u00fablica na Assembleia Legislativa de Minas Gerais no final do ano de 2019 a respeito da \" Ala Rosa\" do Pres\u00eddio Jason Albergaria (minas gerais, 2019). Se um tal fato j\u00e1 \u00e9 preocupante em situa\u00e7\u00f5es normais, se torna ainda mais grave em tempos da pande- mia do Covid-19 (rede de observat\u00f3rios de seguran\u00e7a, [s/d]), por isso, inclusive, o CNJ aprovou Resolu\u00e7\u00e3o que determina uma s\u00e9rie de medidas para com os presos, particularmente nos casos daqueles que fazem parte do grupo de risco para a doen\u00e7a (ele eles os portadores de HIV) (CNJ, 2020). Ver tamb\u00e9m CNJ/CNMP (2020). Ainda, sobre os problemas de acesso integral \u00e0 sa\u00fade de LGBT presos ver: souza et al. (2020).- 37 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 Mundial da Sa\u00fade no sentido da possibilidade de alguns pa\u00edses ficarem sem medicamentos para o tratamento do HIV em raz\u00e3o das paralisa\u00e7\u00f5es provocadas pela pandemia (opas, 2020b). Tal fenemeno enfraquece a rede de amparo social de uma popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se encontrava mal inserida no durante a de pandemia. conclus\u00e3o A determina\u00e7\u00e3o da quarentena como forma de combate \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus um informal, sem prote\u00e7\u00f5es garantidas por lei) e o aumento de ex- posi\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar que costumam sofrer. O n\u00e3o cumprimento das medidas de distanciamento f\u00edsico dos protocolos sanit\u00e1rios, entretanto, trazem como consequ\u00ean- cia direta o aumento da taxa de cont\u00e1gio do Covid-19 e o r\u00e1pido colapso dos sistemas de sa\u00fade, ocasionando a ascend\u00eancia da taxa de mortalidade por essa causa. Quanto menos pessoas precisarem do atendimento m\u00e9dico, maior a chance de sucesso nos tratamentos. Por esse norte, a impossibilidade de fragilidade de suas de am- paro social, significa a decreta\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a de morte 13Conceito apresentado por Judith no pref\u00e1cio \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de 1999 da obra Proble- mas de G\u00eanero e que descreve uma forma de viol\u00eancia orientada para o enquadra- mento normativo dos sujeitos (butler, 2002).- 38 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 uma significativa parcela de desse grupo. Diante da atual sindemia, os em pol\u00edticas n\u00e3o ape- nas de distanciamento social e de garantia da de forma geral, mas, tamb\u00e9m, implementar a\u00e7\u00f5es que considerem a for - ma desigual com que pessoas e grupos s\u00e3o afetados em raz\u00e3o de que s\u00e3o se no momento em que se veem obrigadas a ficar em casa (quando a tem ou a ficarem em casas de familiares que, normalmente, foram os primeiros a lhes rejeitarem) e, sem possu\u00edrem traba- lho formal t\u00eam problemas para se sustentar e at\u00e9 para acessar benef\u00edcios como o Aux\u00edlio Emergencial, por exemplo, pela falta documentos. Mais necropol\u00edtica/necrobiopoder e da Sa\u00fade para se garantir o acesso integral e universal \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, sem discrimina\u00e7\u00f5es. refer\u00eancias ANTRA. Mapa dos assassinatos de travestis e 2018. para 2020. Dispon\u00edvel Assassinatos contra travestis e 2020. https://antrabrasil.files. os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT o \u2014 BENTO, Maria ra\u00e7a das lgbti que morrem no brasil s\u00e3o definidos pelo racismo de estado. Argumenta Journal Law, Jacarezinho, v. 31, p. 153-170, jul./dez. 2019. BUTLER, Judith. Gender of identity. London, Routledge, 2002. BUTLER, Judith. Quadros de guerra: quando a vida \u00e9 pass\u00edvel de luto? Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2015. BUTLER, Judith. O capitalismo tem seus limites. Blog da Boitempo, 20 mar. 2020. Dispon\u00edvel em: bre-o-Covid-19-o-capitalismo-tem-seus-limites. jul. 2020. A Sa\u00fade - minantes Sociais. PHYSIS: Rev. Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 17, n. 1, p. 77-93, 2007. CNJ. Recomenda\u00e7\u00e3o n. 62. pdf. Acesso em 25 jul. Ignacio; FRANCO-L\u00d3PEZ, \u00c1nge- les. En la pandemia de Covid-19 no hay camas para todos, \u00bfa 25 jul. 2020. FRASER, Nancy. La justicia social en la era de la pol\u00edtica de identidad: redis- tribuici\u00f3n, reconocimiento y participaci\u00f3n. Revista de Trabajo, a. 4, n. 6, p. 83-99, dez. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.trabajo.gov.ar/left/estadisticas/ descargas/revistaDeTrabajo/2009n06_revistaDeTrabajo.pdf. Acesso em 25 jul. 2020. FREITAS, a pandemia n\u00ba the Earthquake, and Relief and Recovery Programs on 28, 2011. Dispon\u00edvel em: https:// outrightinternational.org/sites/default/files/504-1.pdf. Acesso em 25 jul. 2020. - 40 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro social e condi\u00e7\u00f5es de enfrenT amenT JESUS, Jaqueline. Orienta\u00e7\u00f5es JUBILUT, Liliana Lyra et al. Direitos Humanos e Covid-19 - Impactos em Direitos e para Grupos Vulner\u00e1veis. Santos: Grupo de Pesquisa \"Direitos Humanos e Vulnerabilidades\" em: https://www.unisantos.br/wp-content/uploads/2020/06/ ner%C3%A1veis.pdf. Acesso em 25 jul. 2020. MAUSS, Marcel. Ensaio sobre a d\u00e1diva. In : MAUSS, Marcel. de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais da Escola de Belas Artes, n. 34, p. 123-151, 2016. MINAS GERAIS. Assembleia Legislativa de Minas Gerais. Situa\u00e7\u00e3o em ala LGBT de penitenci\u00e1ria pauta 2019. jul. 2020. Nogueira de et al. Sa\u00fade de L\u00e9sbicas, Travestis e Transexuais: da Forma\u00e7\u00e3o M\u00e9dica \u00e0 Atua\u00e7\u00e3o Profissional. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica, v. 43, n. 1, p. 23-31, 2019. OMS. Diminuindo Diferen\u00e7as: a pr\u00e1tica das pol\u00edticas sobre determinantes sociais da sa\u00fade. Confer\u00eancia Mundial sobre Determinantes Sociais da Sa\u00fade, Rio de Janeiro, 19-21 out. 2011. OPAS. acesso a medicamentos para HIV foi \u00e0 Covid-19 na Am\u00e9rica Latina e Caribe di- reitos humanos de pessoas LGBTI. Na\u00e7\u00f5es 07 mai. Dispon\u00edvel - 41 - TexT os\u2014 P essoas Trans na Pandemia de COVID-19: amP aro em: transexuais contam os LGBT na pandemia da mai. 2020. Dispon\u00edvel em: http://www.onumulheres.org.br/noticias/mulhe- res-lesbicas-bissexuais-e-transexuais-contam-os-desafios-da-populacao-lb- amplified: the impact of o v\u00edrus. Associa\u00e7\u00e3o jul. Coronav\u00edrus e sistema Simoni. Cartografia dos \u00f3bitos da Covid-19 em S\u00e3o 2020. Dispon\u00edvel br/cartografia-dos-obitos-da-Covid-19-em-sao-paulo. Acesso jul. 2020. SINGER, Syndemics, Sex and the City: understanding sexually transmitted diseases in social and cultural context. Social Science & Medici- ne, vol. 63, p. 2010-2021, 2006. SOUZA, Lu\u00eds P . S. e et al. Direito \u00e0 sa\u00fade das pessoas LGBTQ+ em priva\u00e7\u00e3o de liberdade: que dizem as pol\u00edticas sociais de sa\u00fade no Brasil? Cad. Ibero-a- mer. Dir. Sanit., Bras\u00edlia, n. abr./jun., presente artigo analisa a ocorr\u00eancia de majo- ra\u00e7\u00e3o dos casos de viol\u00eancia dom\u00e9stica no Estado do Maranh\u00e3o durante os meses de mar\u00e7o e abril de 2020, em que houve maior ades\u00e3o \u00e0s medidas de isolamento social voltadas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da COVID-19 no Brasil. da an\u00e1lise de dados disponibi- lizados pelas Pol\u00edcias Civil e Militar, bem como pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Maranh\u00e3o e baseando-se nas mesmas vari\u00e1veis utilizadas pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fabli- ca - FBSP em pesquisa conclui afirmar que hou- aumento de viol\u00eancia dom\u00e9stica, mas os n\u00fameros indicam subnotifica\u00e7\u00e3o dos registros. Palavras-chave - Viol\u00eancia dom\u00e9stica. Pandemia. COVID-19. Subnotifica\u00e7\u00e3o. Maranh\u00e3o. Abstract - This article analyzes the occurrence of an in- crease in cases of domestic violence in the State of Maranh\u00e3o during the months of March and April 2020, when there was greater adherence to the social isolation measures aimed at preventing COVID-19 in Brazil. Based on the analysis of data made available by the Civil and Military Police, as well as by the Court of Justice of the State of Maranh\u00e3o and based on the same variables used by the Brazilian Public Security Forum - FBSP in IMPACTOS DA COVID-19 EM CASOS DE VIOL\u00caNCIA DOM\u00c9STICA: um estudo de caso Mylla Maria Sousa Sampaio Juliana Ester Martins Gomes Cassius Guimar\u00e3es Chai Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas- 43 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 research of the same nature carried out in other Brazilian states, concludes that it is not possible to state that there was an in- crease in domestic violence, but the numbers indicate underre- porting of the records. Keywords - Domestic violence. COVID-19. Under - reporting. Maranh\u00e3o. o primeiro caso de COVID-19 foi identificado, mas as medidas tomadas pela administra\u00e7\u00e3o local n\u00e3o foram suficientes para a conten\u00e7\u00e3o do v\u00edrus na localidade, espalhando-se por toda a China, nos pa\u00edses vizinhos, chegando a Europa e causando uma devasta\u00e7\u00e3o em pa\u00edses como a It\u00e1lia, Espanha e Fran\u00e7a, posteriormente chegando \u00e0 Am\u00e9rica. demora na identifica\u00e7\u00e3o de uma vacina \u00e9 um fator que tem atormentado as autoridades p\u00fablicas, cada vez mais pres- sionadas para oferecerem eficientes t\u00eancia social capazes de suportar a demanda em um momento de crise, enquanto veem a arrecada\u00e7\u00e3o do ente que adminis- exponencialmente em virtude das necess\u00e1rias medidas de a curva de contamina\u00e7\u00e3o pudesse diminuir e o sistema de sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o em colapso. Na Espanha, inclusive, houve de hospitais privados centros e estabelecimentos sanit\u00e1rios p\u00fablicos (espanha, 2020).- 44 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 Em meio a tantos problemas de naturezas diversas, uma esp\u00e9cie de pandemia silenciosa despertou a aten\u00e7\u00e3o e, ambiente onde as pessoas devem se manter durante o per\u00edodo, houve um incremento nos casos de mulheres agredi- das por seus companheiros em diversos pa\u00edses. O F\u00f3rum Brasi- leiro de brasileiros acompanharam essa tend\u00eancia, mas nada informa sobre o Estado do Maranh\u00e3o. Descobrir os n\u00fameros maranhen- ses para responder ao questionamento se houve aumento dos casos de viol\u00eancia trabalho, dados disponibilizados pela Pol\u00edcia Civil, Pol\u00edcia Militar e Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Maranh\u00e3o, utilizando as mesmas vari\u00e1veis e o mesmo lapso temporal da pesquisa realizada pelo FBSP . metodologia Baseando-se no m\u00e9todo indutivo como que, conforme Gustin e Dias (2013), pode ser definido como um processo que a partir de dados particu- lares dirige-se uma rela\u00e7\u00e3o entre eles e o processo de generaliza\u00e7\u00e3o a partir do que foi encontrado nas etapas anteriores e partindo da vertente jur\u00eddico-dogm\u00e1tica, a abordagem a ser utilizada neste artigo consiste na pesquisa em quanti-qualitativa. Tal se d\u00e1 pelo fato de que a verifica\u00e7\u00e3o acer - ca dos \u00edndices de viol\u00eancia dom\u00e9stica durante os dois primei- ros meses de isolamento social no Maranh\u00e3o depende tanto da an\u00e1lise de dados quantific\u00e1veis quanto de elementos que n\u00e3o podem ser estudados por meio de dados num\u00e9ricos, a exemplo da tipifica\u00e7\u00e3o penal. \u00c9 Minayo (2004) e pra-- 45 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 ticamente, produzindo informa\u00e7\u00f5es uma ampla pesquisa bibliogr\u00e1fica em vros, peri\u00f3dicos e notas t\u00e9cnicas de organismos internacionais, compreendida como um \"conjunto ordenado de procedimen- tos de busca por solu\u00e7\u00f5es, atento ao objeto de estudo\" , na pro- posta de Lima e Tasso (2007, p. 38), por possibilitar um alcance amplo de informa\u00e7\u00f5es e viabilizar que dados espalhados em levantamentos realizados por sistemas eletrenicos p\u00fablicos pudessem construir quadros conceituais importantes para o objetivo desta pesquisa. Por fim, an\u00e1lise documental, que consiste no m\u00e9todo onde os dados obtidos prov\u00eam de documentos suma import\u00e2ncia o progresso desta investiga\u00e7\u00e3o -, foi de suma para documentos estat\u00edsticos disponi- bilizados pela Pol\u00edcia Civil, Pol\u00edcia Militar e do Estado da a ser utilizada em uma pes- quisa. Segundo Guba e Lincoln (1981), as vantagens da an\u00e1li- se documental consistem no fato de que o objeto \u00e9 uma fonte est\u00e1vel e rica onde podem ser retiradas evid\u00eancias ser consultados v\u00e1rias e servem para ou ratificar informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio de outras t\u00e9cnicas de dom\u00e9stica: hist\u00f3rico, conceitua\u00e7\u00e3o e dados nacionais. longo de toda a hist\u00f3ria da humanidade, a mulher tem sido vista como um ser incompleto e infravalorado. Na mitolo- gia grega, Pandora \u00e9 a respons\u00e1vel por abrir uma caixa e lan\u00e7ar - 46 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 sobre o mundo todas as mazelas conhecidas; no livro b\u00edblico da mulher, criada a partir da costela de Ad\u00e3o, culpada pela expuls\u00e3o de am- bos do para\u00edso por t\u00ea-lo oferecido o fruto proibido e, por teu marido e tu o seu dom\u00ednio\" (Genesis. 3.16); em A megera doma- da, de Shakespeare, o autor reproduz os reflexos de uma \u00e9poca em que a submiss\u00e3o que o servo devia ao pr\u00edncipe \u00e9 a mesma a mulher ao marido, estando este na posi\u00e7\u00e3o de se- nhor e soberano; Beauvoir (2019) sustenta que para Arist\u00f3teles a f\u00eamea o \u00e9 por uma aus\u00eancia criou a ordem, a luz e o homem e um princ\u00edpio mau que criou o caos, as trevas e a mulher; quadrinha publicada em jornal no s\u00e9culo XIX e iden- tificada por Priore (2006) explicita a misoginia da \u00e9poca: Quando a Eva mulher largou. Por uma mulher ent\u00e3o foi o mundo de arrastado \u00e0 perdi\u00e7\u00e3o. E se a as outras n\u00e3o far\u00e3o? (priore, p. 310, 2006). Como se percebe, religiosos, fil\u00f3sofos, escritores e, como \u00faltimo reflexo desse sistema, legisladores tamb\u00e9m n\u00e3o deixa- riam essa submiss\u00e3o \u00e9 querida pelos c\u00e9us e vantajosa para a terra. A exemplo disso, destaca-se que o C\u00f3digo Civil de 1916 trazia no rol de relativamente incapazes De acordo com Dias (2012), o primeiro grande marco para romper a hegemonia masculina brasileira deu-se na d\u00e9cada de 1960, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 6.121 de 1962, conhecido como Estatuto da Casada, a plena capacidade \u00e0 mulher, passando de relativa- submiss\u00e3o ao justificam exist\u00eancia de - 47 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 todas as formas de viol\u00eancia - econemicas, psicol\u00f3gicas, mo- rais e f\u00edsicas - contra a mulher. Os n\u00fameros s\u00e3o alarmantes: de acordo com o Mapa da Viol\u00eancia Contra a Mulher (brasil(b), 2018), em 2018 a m\u00eddia brasileira informou em torno de trinta mil casos de estupro e a maior parte foi cometida por parentes da v\u00edtima; no que se refere mais de tr\u00eas d\u00e9cadas e prevendo em seu art. 226, \u00a7 8\u00ba, que \u00e9 dever do Estado assegurar \"a assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia na pes- soa de cada um dos que a integram, criando mecanismos para coibir Ma- ria da Penha, mas ainda carece de efetividade. Importante destacar que viol\u00eancia viol\u00eancia que subordina caminha Almeida para quem esse tipo de viol\u00eancia revela uma inten\u00e7\u00e3o de fazer sofrer ou que m\u00e9stica se d\u00e1 em tr\u00eas \u00e2mbitos: a) na unidade dom\u00e9stica, abrange o ambiente conv\u00edvio permanente de pessoas, mes- mo que n\u00e3o tenham v\u00ednculo familiar ou que estejam agregadas momentaneamente, sendo que a mulher n\u00e3o se exigindo para sua configura\u00e7\u00e3o que haja o v\u00ednculo - 48 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 formal do matrimenio; b) no \u00e2mbito familiar, que \u00e9 o ambiente de uma comunidade formada por pessoas consideradas apa- abordagem proposta por este artigo est\u00e1 voltada aos ca- sos viol\u00eancia dom\u00e9stica, onde se exige a coabita\u00e7\u00e3o ao tem- po do crime (em maior ou menor grau, dependendo do caso) para sua configura\u00e7\u00e3o, considerando que grande parte dos de- litos dessa natureza \u00e9 cometida por sangu\u00edneos com a agredida e, por isso, o lar \u00e9 o principal cen\u00e1- rio dessa barb\u00e1rie social. Fato \u00e9 que, como demonstram os alarmantes e crescentes dados sobre os casos de viol\u00eancia de g\u00eanero no Brasil, a Lei Ma- ria da Penha ainda \u00e9 insuficiente para que o direito das mulhe- res a uma vida digna e sem viol\u00eancia seja concretizado. O Atlas da Viol\u00eancia houve do n\u00famero homic\u00eddios sendo ano de 2017 um recordista nesse aspecto. Em estudo realizado por Garcia, Freitas e Hofelmann sobre o impacto da Lei Maria da Penha na mortalidade de mulheres por agress\u00f5es no Brasil nenhuma redu\u00e7\u00e3o nas naquela \u00e9poca, evidenciando o car\u00e1- ter simb\u00f3lico da legisla\u00e7\u00e3o, na modalidade legisla\u00e7\u00e3o-\u00e1libi (que pretende fortificar a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os no Estado como sistema pol\u00edtico e jur\u00eddico. Por press\u00e3o popular ou da comuni- dade internacional, o legislador elabora normas para satisfazer demandantes, \u00e0s mulheres v\u00edti- \u00e9 que, mesmo ap\u00f3s anos de sua plena vig\u00eancia, um novo tipo foi inseri- do ao ordenamento jur\u00eddico brasileiro: o feminic\u00eddio, uma for -- 49 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 ma qualificada do homic\u00eddio, que demonstrativo as de Direitos Hu- manos, com \u00eanfase em prosseguir e intensificar o processo de reforma que evite a toler\u00e2ncia estatal e o discrimi- nat\u00f3rio com respeito \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica contra implementar de capacita\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios judiciais e policiais especializados import\u00e2ncia de viol\u00eancias de ordem f\u00edsica, psicol\u00f3gica, se- xual, patrimonial e moral n\u00e3o significa que deva ser extra\u00edda do ordenamento jur\u00eddico. Pelo contr\u00e1rio, deve import\u00e2ncia, que a Lei Federal 11.340 de 2006 nas origens, nas estruturas e nos meca- nismos produtores do grave problema social que \u00e9 a viol\u00eancia dom\u00e9stica. implica\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias da covid-19 Os dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade - OMS con- firmam que mais de cinco milh\u00f5es de que acumulam milhares (who , 2020). Em seu pre\u00e2mbulo, a organiza\u00e7\u00e3o informa que o conceito de sa\u00fade n\u00e3o s\u00f3 a au- mas bem-estar co, mental e social\" (who , 1946). Na mesma perspectiva, Stark (1977) entende o processo de uma epidemia como um evento social relacionado a decis\u00f5es e processos pol\u00edticos e econemi- cos historicamente espec\u00edficos. Isso \u00e9 not\u00f3rio ao observar o caminho da COVID-19 no Brasil que, independentemente de - 50 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 suas causas biol\u00f3gicas, teve sua preval\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o, de socialmente articulada: at\u00e9 o de doen\u00e7a It\u00e1lia, para o controle dela, j\u00e1 que \u00e9 na desigualdade que os impactos visualizados limpidamente. Por estas Estados seguidamente Par\u00e1, do Decreto Estadual n\u00ba de 2020; do Decreto Estadual 33.574 de 2020; do Amap\u00e1, em todos os munic\u00edpios, e do Tocantins. A pre- cis\u00e3o das respostas institucionais em uma epidemia determina uma experi\u00eancia de est\u00e1gios de colapso ou de reconstitui\u00e7\u00e3o da autoridade pol\u00edtica e controle da crise. No refere mulheres, as estrat\u00e9gias a o da COVID-19, utiliza\u00e7\u00e3o de contraceptivos. O fechamento pessoal m\u00e9- dico que presta servi\u00e7os de planejamento familiar e o temor das pr\u00f3prias mulheres a se deslocarem a centros de sa\u00fade tra\u00edrem a doen\u00e7a afeta seu uso continuado, podendo gerar tamb\u00e9m o aumento do \u00edndice de segundo as Na\u00e7\u00f5es Unidas (unpf , 2020a), o que \u00e9 especialmente grave no Maranh\u00e3o, que \u00e9 recordista nos casamentos infantis no Brasil, de acordo com o da Monet\u00e1rio Internacional - FMI, no relat\u00f3rio World Econo-- 51 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 mic Outlook sinalizou proje\u00e7\u00f5es da taxa de crescimento do PIB mundial de - 3%. Para efeitos comparativos, a economia mun- dial estagnou em 2009 (-0,1%). Ao observar a segunda maior economia do planeta, a China, que foi epicentro da pandemia de COVID-19, percebe-se que h\u00e1 uma forte depend\u00eancia tan- to da oferta quanto da demanda dos chineses em rela\u00e7\u00e3o aos outros pa\u00edses do mundo. Devido a quarentena, segundo o Na - tional Bureau of Statistics of China, a economia da China con- traiu 6,8% no primeiro trimestre de 2020 em rela\u00e7\u00e3o ao mes- mo per\u00edodo do ano anterior - seu maior decl\u00ednio em quase tr\u00eas d\u00e9cadas, com uma queda tanto da produ\u00e7\u00e3o industrial quanto das vendas no varejo de 8,4% e 19%, respectivamente. Este ce- n\u00e1rio recaiu sobre pa\u00edses em desenvolvimento e dependentes das commodities, como no caso do Brasil, j\u00e1 que os pre\u00e7os do petr\u00f3leo e das commodities sofreram quedas acentuadas desde in\u00edcio limi- tando as de pagarem suas d\u00edvidas, que j\u00e1 s\u00e3o altas desde a crise global de 2008. O real brasileiro, por exemplo, depreciou-se cerca de 30% em rela\u00e7\u00e3o ao mulheres n\u00e3o poderiam escapar destas implica\u00e7\u00f5es. De acordo com United Women - UN Women, (2020a), a COVID-19 afetar\u00e1 sobremaneira a vida econemica e produtiva das mulheres se acentua nos pa\u00edses emergentes), que j\u00e1 ganham menos que os homens e sua for\u00e7a de concentrada em que s\u00e3o atingidos pelas medidas de e, nos setores for - mais, a primeira rodada de demiss\u00f5es est\u00e1 realizada pelo poss\u00edvel prever que haver\u00e1 queda prolongada na ren- da das mulheres e em participa\u00e7\u00e3o na for\u00e7a de trabalho, onde aquelas que resultados econemicos, mas, por \u00f3bvio, a pr\u00f3pria - 52 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 pandemia. Isso aconteceu em outros momentos, como de- monstra um estudo de Gallup e Sachs (2001), o qual revela o enus econemico que epidemias podem ter: as \u00e1reas com casos que favorece -, foram capazes de reduzir a mal\u00e1ria, cresceram substancialmente. Nesse sentido, a sa\u00fade tanto causa recuos na economia, como mostra-se uma forma de investimento para o desenvolvimento socioeconemi- co, sendo a constru\u00e7\u00e3o de um bom sistema de sa\u00fade, portanto, premissa para conter o caos medidas de isola- mento social para viol\u00eancia dom\u00e9s- tica cresceram em pa\u00edses como a China e os Estados Unidos da Am\u00e9rica, de acordo com Godin (2020), o que foi posteriormente comprovado pela United Nations Women - UN Women (2020b) com o brief \"COVID-19 and ending Fran\u00e7a, houve incremento da viol\u00eancia dom\u00e9stica em trinta por cento desde o lockdown decretado em dezessete de mar\u00e7o; na Argentina, as chamadas de emerg\u00eancia para atendimento de casos de viol\u00eancia dom\u00e9stica cresceram vinte cinco cento essas majora\u00e7\u00f5es pelo Alemanha, acess\u00f3- assist\u00eancia social est\u00e3o voltados majoritariamente para o atendimento novo coronav\u00edrus, al\u00e9m da pol\u00edcia estar sobrecarregada em - 53 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 a\u00e7\u00f5es que averiguar ao isolamento social. Ante este alerta da comunidade internacional, o F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica - FBSP (2020) investigou a si- tua\u00e7\u00e3o brasileira e lan\u00e7ou a Nota T\u00e9cnica dom\u00e9stica a pandemia de COVID-19\" , onde analisou a progress\u00e3o dos casos nos Estados de S\u00e3o Paulo, Rio Grande do Norte, Acre, Rio Grande do Sul, Mato Grosso e Par\u00e1, a partir das vari\u00e1veis utilizadas na pesquisa, concluindo que, nos meses de mar\u00e7o e abril dos anos de 2019 e 2020: a) registros de boletins de ocor - r\u00eancia apresentaram queda (com exce\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Norte) nos primeiros dias de isolamento nos delitos que exigem a presen\u00e7a da v\u00edtima para a notitia crimes sexuais tamb\u00e9m apresentarem (excetuando-se o Rio Grande do uma vez); c) as medidas protetivas de urg\u00eancia Found , 2020b) estima que a pandemia da COVID-19 reduza at\u00e9 um ter\u00e7o os avan- \u00e7os ao problema, bem pelo aumento do n\u00famero de casos (se o confinamento se prolongar por seis meses, se preveem trinta e um milh\u00f5es de casos a mais de viol\u00eancia de g\u00eanero, considerando que a cada tr\u00eas de isolamento social haja quinze milh\u00f5es a pandemia viol\u00eancia maranh\u00e3o: houve aumento do n\u00famero de notifica\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia dom\u00e9stica a partir da publica\u00e7\u00e3o do decreto n\u00ba 35.660, de 16 de mar\u00e7o 2020? A supramencionada nota t\u00e9cnica do F\u00f3rum Brasileiro de P\u00fablica - FBSP n\u00e3o investigou a situa\u00e7\u00e3o do Mara-- - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 nh\u00e3o e, por isso, este \u00e9 o objetivo deste trabalho. O documento utilizou vari\u00e1veis para analisar os dados sobre viol\u00eancia do- m\u00e9stica durante a pandemia de COVID-19 e, por isso, as mes- mas informa\u00e7\u00f5es foram requeridas para as Pol\u00edcias Civil, Mili- tar e o Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Maranh\u00e3o, quais sejam: a) produ- zidos pela Pol\u00edcia Civil, nos meses de mar\u00e7o e abril dos anos de 2019 e 2020, dos crimes de homic\u00eddio doloso de b) o quantitativo de ocorr\u00eancias atendidas pela Pol\u00edcia Militar do Maranh\u00e3o por meio do n\u00famero 190 em casos relati- vos \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica e sexual contra mulheres, nos meses de mar\u00e7o e abril dos anos de 2019 e 2020; c) o quantitativo de medidas protetivas de urg\u00eancia que foram distribu\u00eddas e con- cedidas pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Maranh\u00e3o, nos meses de mar\u00e7o e abril dos anos de 2019 e 2020. Utilizou-se como par\u00e2metro temporal a publica\u00e7\u00e3o do De- creto n\u00ba 35.660, de 16 de mar\u00e7o de 2020, por ter sido o primeiro instrumento normativo no Estado do Maranh\u00e3o a dispor sobre as medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a COVID-19, estabelecendo mita\u00e7\u00e3o de re- gistros de boletins de ocorr\u00eancia nos meses de mar\u00e7o e abril dos anos de 2019 e 2020, dos crimes de homic\u00eddio doloso de mulhe- res, viol\u00eancia os foram disponibilizados pelo setor de Es- mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de \u2014 majora\u00e7\u00e3o houve mi- nora\u00e7\u00e3o em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 1 5 2020 8 1 a.3) Estupro: houve minora\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o e em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 5 4 2020 1 0 a.4) Estupro em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 0 0 2020 1 1 a.6) Les\u00e3o dolosa decorrente de viol\u00eancia mar\u00e7o e em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 223 108 2020 6 3 b) J\u00e1 a segunda vari\u00e1vel, relativa ao quantitativo de ocor - r\u00eancias atendidas por meio do n\u00famero 190 em casos relativos \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica e sexual contra mulheres, nos meses de mar\u00e7o e abril dos anos de 2019 e 2020, os dados da Pol\u00edcia Mi- litar do Maranh\u00e3o informam que houve minora\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o e em abril. - 56 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 ano mar\u00e7o abril 2019 1017 949 2020 648 564 c) Por fim, no que se refere a terceira vari\u00e1vel sobre as me- didas protetivas de urg\u00eancia que foram concedidas nos meses de mar\u00e7o e abril, dos anos de 2019 e 2020, de acordo Coordena- doria Estadual da Mulher em Situa\u00e7\u00e3o de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e Familiar do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Maranh\u00e3o, foram mar\u00e7o e minora\u00e7\u00e3o em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 869 1.004 2020 909 780 conclus\u00e3o Os dados informados pela Pol\u00edcia Civil relativos aos de utilizado pela pol\u00ed- cia judici\u00e1ria do Maranh\u00e3o, \u00e9 bastante confuso. Os n\u00fameros fo- ram classificados pelos seguintes grupos de fato: 1) Feminic\u00eddio; 2) Maria da Penha - \u00e2mbito da da Penha unidade 4) Maria da de afeto em que o agressor conviva ou tenha convivido com a ofendida; 5) Maria da Penha - viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar; 6) Maria da Penha - viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher - defini\u00e7\u00e3o; 7) Maria da Penha - viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher - viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos; 8) Maria f\u00edsica, conduta que ofenda sua integri-- 57 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 dade ou a sa\u00fade corporal; 9) Maria da 11) Maria da Penha - Penha est\u00e1 incursa nos grupos de fato 2, 3, 4, 5, 6 e 7 e, por isso, os n\u00fameros correspondentes n\u00e3o puderam ser contabilizados Maria minora\u00e7\u00e3o em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 4 17 2020 8 1 3) Maria da Penha - \u00e2mbito da unidade dom\u00e9stica: houve majora\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o em abril o n\u00famero se manteve constante. ano mar\u00e7o abril 2019 0 0 2020 2 0 4) Maria da Penha - rela\u00e7\u00e3o \u00edntima de afeto em que o agressor conviva ou tenha convivido com a ofendida: o n\u00famero se manteve constante em mar\u00e7o e houve minora\u00e7\u00e3o em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 1 7 2020 1 2 5) Maria da Penha - viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar: houve minora\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o e em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 45 55 2020 17 44- 58 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 6) Maria da Penha - viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher - defini\u00e7\u00e3o: houve minora\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o e em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 404 79 2020 207 38 7) Maria da Penha - viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a de direitos humanos: houve minora\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o e em abril. ano mar\u00e7o abril 2019 2 10 2020 0 4 No que se refere ao atendimento da Pol\u00edcia Militar pelo tr\u00edgito 190, verifica-se decr\u00e9scimo tanto em mar\u00e7o quanto abril de 2020, mas \u00e9 importante destacar que, al\u00e9m de informar os n\u00fameros, a corpora\u00e7\u00e3o destacou em of\u00edcio que em 2019 o sis- n\u00e3o se- xual contra a mulher, mas o novo sistema de cadastro adotado no corrente ano j\u00e1 especifica cada tipo penal conforme sua sin- gularidade, diferenciando os tipos de ocorr\u00eancia contra a mu- lher. Por isso, \u00e9 inescus\u00e1vel advertir que os n\u00fameros de 2019 s\u00e3o absolutos em rela\u00e7\u00e3o aos de 2020. Ante o exposto, embora os organismos internacionais tenham alertado sobre o aumento do \u00edndice de viol\u00eancia do- m\u00e9stica durante as medidas de isolamento social e poss\u00edvel afirmar com essa no Estado do Maranh\u00e3o, especialmente pela qua\u00e7\u00e3o dos sistemas informatizados que s\u00e3o utilizados pelas siderar a possibilidade isolamento social impondo \u00e0s mulheres a conviv\u00eancia integral - 59 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 com mais dif\u00edcil, mas apenas em 25 de maio de 2020, j\u00e1 no abrandamento das medidas de isolamento social, que o Poder Executivo Maranh\u00e3o sancionou a Lei Ordin\u00e1ria Esta- de 2020, criando o boletim de ocorr\u00eancia online nos crimes de viol\u00eancia dom\u00e9stica e contra urg\u00eancia contra os agressores. Merece destaque o fato de que o Maranh\u00e3o possui uma Secretaria Es- tadual da Mulher em sua estrutura organizativa, para elaborar pol\u00edticas e viol\u00eancia de g\u00eanero: fenemeno persistente e atualizado em escala mundial. In Revista Socieda- de e Estado, Bras\u00edlia, v. 29, n. 2, p. 329-340, 2014. BEAUVOIR, Simone de. O segundo sexo: fatos e mitos; tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Milliet. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2019. BRASIL(a). C\u00f3digo Civil (1916). Lei n\u00ba 3.071 de 1\u00ba de janeiro de 1916. Senado Federal, 1916. _______(b). Congresso Nacional. Mapa da Viol\u00eancia Gerald T. The intolerable bur - den of malaria: a new look at the numbers. In: The Intolerable Burden of Malaria: A New Look at the Numbers: Supplement to Volume 64 (1) of the American Journal of Tropical Medicine and Hygiene. American Society of Tropical Medicine and Hygiene, 2001. CANDIDO, Darlan Da S. et al. Routes for COVID-19 importation in Bra- zil. Journal of Travel Medicine, v. 27, n. 3, p. taaa042, 2020.- 60 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 DIAS, Maria Berenice. A mulher Sara. Mi madre estaba tapada por otro muerto de coronavirus y le hab\u00edan cambiado el nombre. El pa\u00eds. 04 abr 2020. Dispon\u00edvel 2020. ESPANHA. Bolet\u00edn Oficial del Estado, n. 68, de 15 mar 2020. Dispon\u00edvel em: https://www.boe.es/boe/dias/2020/03/15/pdfs/BOE-A-2020-3700.pdf. Acesso em 23 abr 2020. Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Viol\u00eancia dom\u00e9stica duran- te a pandemia de COVID-19. Nota t\u00e9cnica. S\u00e3o Paulo, 2020. FLICK, Uwe. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa Maria da Penha sobre mortalidade de mulheres por agress\u00f5es no Brasil, 2001-2011. In Epidemio- logia e Servi\u00e7o de Sa\u00fade v. 22, n. 3, Bras\u00edlia, 2013. GENESIS, In: B\u00edblia Sagrada. 96. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Ave-Maria, 1995. GODIN, Melissa. As cities around the world go on lockdown, victims of domestic violence look for a way out. Time. 18 mar 2020. Dispon\u00edvel em: https://time.com/5803887/coronavirus-domestic-violence-victims/. Acesso em 23 Fonseca. Repensan- do a pesquisa jur\u00eddica. Belo Horizonte: Del Rey, 2013. HABIB, Gabriel. Leis penais especiais. - Juspodivm, 2017. da viol\u00eancia 2019. Organizadores: Instituto de Pesquisa Econemica Aplicada; F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Bras\u00edlia: Rio de Florian\u00f3polis, 2007.- 61 - TexT os\u2014 I mpacT os da co VId-19 em casos de VIol\u00eancIa dom\u00e9sTIca : um esTudo de caso \u2014 MINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza. Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criativi- dade. 23. ed. Petr\u00f3polis - RJ: Vozes, 2004. NATIONAL Bureau of Statistics of China. Decline of Major Economic Indi- cators Significantly Narrowed Down Dispon\u00edvel em: A constitucionaliza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2011. OEA - ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS ESTADOS AMERICANOS. Comiss\u00e3o Interameri- cana de Direitos Humanos (2000). Relat\u00f3rio n\u00b0 12.051: Maria da Maia Fernandes. 4.abr.2001. PRIORE, Mary Del. Hist\u00f3ria das mulheres no Brasil. 8. ed. - S\u00e3o Paulo: Contexto, 2006. STARK, Evan. The epidemic as a social event. International journal of health services, v. 7, n. 4, p. 681-705, 1977. UNPF - UNITED NATIONS POPULATION FUND(a). Impact UNITED NATIONS WOMEN(a). Policy brief: em: ce-against-women-and-girls-en.pdf?la=en&vs=5006 WHO - World Health Situation Report - 129. Dispon\u00edvel em: https://www.who.int/docs/defaul- t-source/coronaviruse/situation-reports/20200528-covid-19-sitrep-129. pdf?sfvrsn=5b154880_2 WHO - World Health of WHO. Prin- ciples. 2018c. Dispon\u00edvel em: http://www.who.int/about/mission/en/.- 62 a concretiza- \u00e7\u00e3o do direito fundamental limitadas diante or\u00e7ament\u00e1rias. Por outro lado, \u00e9 tratada a necessidade de que a solu\u00e7\u00e3o para a aludida concretiza\u00e7\u00e3o se d\u00ea com base na Medicina Baseada evitando a politiza\u00e7\u00e3o indevida das solu\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias, administrativas e legislativas. Para tanto, ser\u00e1 revisitada parte da literatura nacional e estrangeira que discute aspectos da quest\u00e3o, a fim de concluir que se exige, minimamente, a obser - v\u00e2ncia do princ\u00edpio da efici\u00eancia modo que n\u00e3o possa a Administra\u00e7\u00e3o realizar despesas sem o alcance das O off-label temperan\u00e7a tando cient\u00edfica, e ainda na pre- missa de aus\u00eancia de m\u00e9todo seguro e eficaz consagrado. Sum\u00e1rio - 1. Introdu\u00e7\u00e3o; 2. Sa\u00fade \u00e9, tamb\u00e9m, despesa; do direi- to fundamental \u00e0 sa\u00fade, compreendendo que se trata direito ENTRE A RACIONALIDADE CIENT\u00cdFICA E A RACIONALIDADE POL\u00cdTICA: reflex\u00f5es sobre a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de enfrentamento da covid-19 no brasil Igor de Lucena Mascarenhas Ana Paula Correia de Albuquerque da Costa Saulo Jos\u00e9 Casali Bahia Bagn\u00f3lia Ara\u00fajo Costa- 63 - TexT os\u2014 e a cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica ... diante or\u00e7ament\u00e1rias. Por outro ser\u00e1 tratada a necessidade de que a solu- \u00e7\u00e3o para a aludida concretiza\u00e7\u00e3o se d\u00ea com base na medicina baseada em evid\u00eancias, evitando a politiza\u00e7\u00e3o indevida das solu\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias, administrativas e legislativas. Para tanto, ser\u00e1 revisitada parte da literatura nacional e estrangeira que discute aspectos da quest\u00e3o, a fim de concluir que se exige, mi- nimamente, a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da efici\u00eancia contido no que n\u00e3o possa a Administra- \u00e7\u00e3o realizar despesas sa\u00fade \u00e9, tamb\u00e9m, despesa O texto a sa\u00fade como um di- reito fundamental. Neste sentido, os arts. 6\u00ba e 196 da Magna Carta fixam que a sa\u00fade \u00e9 um direito social, direito de todos e dever do Estado. Ocorre que, conforme extensamente observado no con- texto da judicializa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, ter direito \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o signifi- ca um cheque em branco para a efetiva\u00e7\u00e3o de toda e qualquer pretens\u00e3o. Dentro n\u00ba 8.080/90 estabelece princ\u00edpios orientadores do Sistema \u00danico a saber: Art. 7\u00ba As a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade e os servi\u00e7os privados contratados ou conveniados que integram o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), s\u00e3o desenvolvidos de acordo com as diretrizes previstas no Constitui\u00e7\u00e3o obede- servi\u00e7os de sa\u00fade em todos os n\u00edveis de assist\u00eancia; II - integralidade de assist\u00eancia, entendida como conjun- to articulado e cont\u00ednuo das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os preventivos e curativos, individuais e coletivos, exigidos para cada caso em todos os n\u00edveis de complexidade do sistema; III - preserva\u00e7\u00e3o da autonomia pessoas na defesa de sua integridade f\u00edsica e moral;- 64 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 IV - igualdade da sa\u00fade, informa\u00e7\u00f5es quanto ao potencial dos servi\u00e7os de sa\u00fade e a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo usu\u00e1rio; VII - utiliza\u00e7\u00e3o da epidemiologia para o estabelecimen- to de prioridades, a aloca\u00e7\u00e3o de recursos e a orienta\u00e7\u00e3o program\u00e1tica; VIII - comunidade; IX - descentraliza\u00e7\u00e3o com dire- \u00e7\u00e3o em esfera de \u00eanfase descentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os para os e da X integra\u00e7\u00e3o em n\u00edvel meio XI - conjuga\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, tecnol\u00f3gicos, materiais e humanos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de as- sist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; XII - capacidade de resolu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em todos os n\u00edveis de assist\u00eancia; e XIII - organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de modo a evitar duplicidade de meios para fins id\u00eanticos. XIV - organiza\u00e7\u00e3o de atendimento p\u00fablico espec\u00edfico e especializado para mulheres e v\u00edtimas de do- a Lei n\u00ba 12.845, de 1\u00ba de agosto de 2013. (Sem grifos no original). Ocorre que para efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 sa\u00fade, dada sua natureza positiva, \u00e9 imprescind\u00edvel que haja o gasto p\u00fablico. Ou seja, o direito \u00e0 sa\u00fade, apesar da ideia formada sobre tuidade, \u00e9 uma despesa p\u00fablica. O acesso \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica \u00e9 feito atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de algo como um grande fundo mutual em que todos contribuem - 65 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 para que o Estado tenha recursos e promova a aloca\u00e7\u00e3o, redis- tribui\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o recursos objetivo alcan\u00e7ar o melhor interesse social. promover os direi- as humanas, realizando uma fun- \u00e7\u00e3o gerencial, alocativa e doutrina de definido como uma expans\u00e3o de subjetivas, ou seja, de liberdades que as pessoas desfrutam em sua concretu- Segundo aduz o autor, o conceito de desenvolvimento n\u00e3o se limita a fatores como crescimento in- terno renda isso, \u00e9 um mais em que toda popula\u00e7\u00e3o a desfrutar a plenitude oportu- nidades econemicas e a neglig\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos por do Estado. Nesse sentido, concorda-se com Amartya Sen4 quando ele indica liberdades-meio ou cuja respectivas necessidades: liberdades pol\u00edti- nas pol\u00edticas de das lideran\u00e7as e gestores; facilidades nemicas, que s\u00e3o participar com\u00e9rcio e na produ\u00e7\u00e3o; seguran\u00e7a protetora, que nada mais \u00e9 do que da mis\u00e9ria; oportunidades sociais e forma deveriam ser oferecidos \u00e0 po- 1 furtado , Celso. El desarrollo como proceso end\u00f3geno. Ola Financiera, v. 4, n. 8, p. 170-193, 1984. p. 172 2 sen, Amartya. Desenvolvimento como liberdade . S\u00e3o Paulo: Companhia das liberdade . e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 pula\u00e7\u00e3o pelo ente estatal, a exemplo da promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, entre outros, qualidade de servi\u00e7os s\u00e3o essenciais, tanto para desenvolvi- mento da vida privada, como tamb\u00e9m para garantir uma real e maior participa\u00e7\u00e3o popular nas atividades econemicas e na vida pol\u00edtica. Atrav\u00e9s instru\u00e7\u00e3o e dos processos pol\u00edticos e sociais. Significa dar abertura para que a popula\u00e7\u00e3o tenha acesso informa\u00e7\u00f5es dobre a gest\u00e3o, tomada de decis\u00f5es e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos para as finalidades a que se destinam. Tais garantias parte das lideran\u00e7as causada pela COVID-19 \"Coronavirus Disease \u00e9 uma doen\u00e7a infecio- sa coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave 2 (SARS-CoV-2), tem-se que, dada a macrovis\u00e3o suposta- mente detida pelo Estado, este seria o respons\u00e1vel por promo- ver o desenvolvimento social, processo este de \"plural de recupera\u00e7\u00e3o de capacidades com vistas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o oportunizando metas de ambiental\"5. pois, falar-se em Estado sustent\u00e1vel, no sentido proposto por Danielle Alves e Henrique Ribeiro Cardoso, como dos princ\u00edpios e fundamentais\"6. O que se observa \u00e9 que, para efetivar o referido direito, e promover o desenvolvimento e direitos sociais, o Estado tem 5 franco , Fernanda Cristina de Oliveira; feitosa, Maria Luiza Pereira Belo Monte. Revista Direito GV , v. 9, n. 1, p. 93-114, 2013. p. 97 6 alves, Danielle Garcia; cardoso , Henrique Ribeiro. Direito \u00e0 Sa\u00fade: por uma presta\u00e7\u00e3o \u00e9tica do Estado. Rio de Janeiro: Editora Lumen Juris, 2017. p. 44- 67 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 que promover gastos. O fundo mutual criado n\u00e3o \u00e9 ilimitado, na medida em que a regra \u00e9 de escassez, de modo que o Estado deve decidir, racionalmente, onde alocar recursos limitados, de forma mais entendi- mento de Danielle Alves e Henrique Ribeiro Cardoso de que, \"a sa\u00fade p\u00fablica no Brasil encontra-se em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria\"7. O objetivo de promo\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 sa\u00fade previsto na Consti- tui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, de ter uma aten\u00e7\u00e3o integral e universal, acess\u00edvel a todos, no atual estado de desenvolvimento do pa\u00eds, sem distin\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se concretiza. Desta forma, o Estado deve reconhecer que os recursos s\u00e3o escassos e, com base em tal premissa, considerar como po- tencializar os direitos fundamentais com de direitos importa na necessidade de se despender re- cursos para sua efetiva\u00e7\u00e3o, notadamente na \u00e1rea da sa\u00fade. Fl\u00e1vio Galdino destaca custo dos direitos deve in- tervir racionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de sa\u00fade, sem, con- tudo, transformar o Estado em uma m\u00e1quina insens\u00edvel. De- promover uma an\u00e1lise na reflex\u00e3o que os recur - sos s\u00e3o finitos e, portanto, aloca\u00e7\u00e3o por alocar em determinada despesa, simultaneamente gestor est\u00e1 renunciando em investigar/gastar nas outras \"n\" op\u00e7\u00f5es existentes, na medida em que n\u00e3o pode, com um recurso limi- 7 Idem. p. 02 8 amaral, Gustavo. Direito, escassez e escolha: em busca de crit\u00e9rios jur\u00eddicos para lidar com a escassez de recursos e decis\u00f5es tr\u00e1gicas. Rio 68 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 tado, satisfazer todas Escassez imp\u00f5e o n\u00e3o escolhidas11. Dentro custo de de escolher alocar um recurso p\u00fablicos, sob a acep\u00e7\u00e3o econemica, de modo que, uma vez sendo consumi- dos por uma pessoa, impedem, simultaneamente, o consumo por todos os demais. Desta forma, decidir alocar os recursos com determinada despesa \u00e9 dizer n\u00e3o \u00e0s reflex\u00e3o os payoffs envolvidos, de modo que o gestor deve sopesar a sua escolha e as demais alternativas existentes13. custo envolvi- da tais direitos14. sa\u00fade baseada em evid\u00eancias Considerando que os recursos p\u00fablicos s\u00e3o escassos, o gestor tem que ser eficiente na sua aloca\u00e7\u00e3o. Como a Admi- nistra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e o Direito n\u00e3o ser burch, R. Opportunity and incremental cost: attempt to defi- ne in systems terms: a comment. The Accounting Review, v. 49, n. 1, p. 118-123, 11 kolmar , Martin. Principles p\u00fablicas - anota\u00e7\u00f5es Paulo, v. 921, p. 471-492, jul. 2012.- 69 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade mat\u00e9ria direito vazia de conte\u00fado\" 15. A Medicina Baseada em Evid\u00eancias desde 2003 deve nor - tear as decis\u00f5es as decis\u00f5es de sa\u00fade no \u00e2mbito do SUS, seguin- do orienta\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial envolvendo a ci\u00ean- cia devem ser feitas dentro da esfera cient\u00edfica, na medida em que h\u00e1 um espa\u00e7o de aspectos de natureza material ou f\u00e1tico. Significa dizer que a esfera de de- bate cient\u00edfico deve se dar no contexto cient\u00edfico, e que h\u00e1 fatos que n\u00e3o podem e material. nal Federal definiu, responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico, seria o descumprimento de normas e crit\u00e9- rios cient\u00edficos e t\u00e9cnicos e dos princ\u00edpios constitucionais da precau\u00e7\u00e3o e da preven\u00e7\u00e3o17. Ou seja, o pr\u00f3prio Direito utiliza como fundamento jur\u00eddico para responsabiliza\u00e7\u00e3o os valores e crit\u00e9rios cient\u00edficos trazidos por outras ci\u00eancias, que \u00e0s demais Ci\u00eancias, \u00e9 apenas aparente, na medida em que, em maior ou menor grau, haver\u00e1 uma comuni- ca\u00e7\u00e3o e troca de conceitos, valores e fundamentos. Logo, a pol\u00edtica p\u00fablica de sa\u00fade conduzida pelo Estado n\u00e3o pode ser aleat\u00f3ria ou constru\u00edda em A. Fronteiras de teoria do direito. Tradu\u00e7\u00e3o de Evandro Ferreira e Silva, Jefferson Camargo, Paulo Salles e Pedro Sette-C\u00e2mara. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, Christabelle-Ann. Judicializa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: Perspectiva Cr\u00edtica sobre para o Cumprimento das Ordens Judiciais. 2018. p. migalhas. MP 966: Barroso fixa https://www.migalhas.com.br/quentes/327365/mp-966-barroso-fixa-crite- Acesso - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 O Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) ao tratar da judiciali- za\u00e7\u00e3o da de medicamentos n\u00e3o incor - porados em atos normativos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), fixou que deve haver fundamento em uma Medicina Baseada em Evid\u00eancias, ou seja, com lastro cient\u00edfico. Para laudo m\u00e9dico fundamen- tado e circunstanciado expedido por m\u00e9dico que assiste o paciente, da imprescindibilidade ou neces- sidade do medicamento, assim como da Vigil\u00e2n- cia Sanit\u00e1ria (ANVISA) do medicamento.18 Ora, se em casos extremos de judicializa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, o Estado Brasileiro exige a observ\u00e2ncia de evid\u00eancias cient\u00edficas, para evid\u00eancias a ser um crit\u00e9rio fundamental para os ju\u00edzes decidi- rem se concedem ou n\u00e3o o medicamento modo devem nortear a atua\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es administrativas. Ainda que se trate de uma situa\u00e7\u00e3o extrema, como a presente consubstanciada na pandemia, a pr\u00f3pria Lei n\u00ba 13.979/2020, respons\u00e1vel por estabelecer medidas de enfrentamento da emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica causada pela COVID-19, fixou a necessidade de observ\u00e2ncia das evid\u00eancias de import\u00e2ncia internacional 18 Tribunal de Justi\u00e7a. REsp 1682973/RJ, Rel. Og Fernandes, Segunda de Oliveira; andrade, - gel. Estrat\u00e9gias do Poder Interferindo sa\u00fade. Bras\u00edlia: CONASS, 2018. p. 62-75. p. 71- 71 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade poder\u00e3o ser determinadas com base em evid\u00eancias cient\u00edficas e em an\u00e1lises sobre as informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em sa\u00fade e dever\u00e3o ser limitadas no tempo e no indispens\u00e1vel \u00e0 revisita\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia da Sa\u00fade Baseada em Evid\u00eancias na em que as decis\u00f5es devem estar pautadas na \"efic\u00e1cia, na produto, tecnologia ou do me- dicamento postulado \"certos consensos cient\u00edficos validados pela experi\u00eancia emp\u00ed- rica, em determinado hist\u00f3rico\"21. O pr\u00f3prio STF ocasi\u00e3o de (ADI) suspendeu da fosfoetalona- mina, para jus- tificar a medida judicial22. dever do Estado de garantir a sa\u00fade imp\u00f5e, mente, Rodrigo N\u00f3brega; Sa\u00fade, e Judiciali- za\u00e7\u00e3o. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2020. p. 99-111. p. 104 21 facchini neto , E. Responsabilidade m\u00e9dica tempos de pandemia: precisamos de novas normas?. Revista IBERC, v. 3, n. 2, p. 93-124, 15 jul. 2020. p. 107 22 schulze, Clenio Jair. Direito \u00e0 Sa\u00fade xa vier, Christabelle-Ann. Judicializa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: Perspectiva Cr\u00edtica sobre para o Cumprimento das Ordens Judiciais. In: 2018. 72 - os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 O que se estabelece, no presente cen\u00e1rio, \u00e9 a observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio benef\u00edcio do doente segundo o meu poder e entendimento, nunca para causar dano ou mal dever profissional, virtude valor que exige que os re- cursos m\u00e9dicos devem ser aplicados para curar, aliviar o sofri- mento e melhora do bem benefic\u00eancia, o - regimental de hospital ou de institui\u00e7\u00e3o, p\u00fablica ou privada, limitar\u00e1 a escolha, pelo m\u00e9dico, o tratamento, salvo quando em benef\u00edcio do paciente. XXI - No processo de tomada de decis\u00f5es profissionais, de aos procedimentos ticos DOS M\u00c9DICOS m\u00e9dica \"off-label\" e covid-19: uma Reflex\u00e3o \u00e9tico-jur\u00eddica. Actualidad Jur\u00eddica Iberoamericana, n\u00ba 12 bis, p. 136-143, 2020. p. 141 25 Juramento de Hip\u00f3crates. Dispon\u00edvel em https://www.cremesp.org.br/?si- teAcao=Historia&esc=3. Acesso em 15 jul. 2020. 26 silva, Henrique Batista. Benefic\u00eancia e paternalismo m\u00e9dico. Revista brasileira de sa\u00fade materno infantil, v. 10, p. s419-s425, 2010.- 73 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 RELA\u00c7\u00c3O COM PACIENTES E FAMILIARES \u00c9 vedado ao m\u00e9dico: Art. 32. Deixar de usar todos os meios dispon\u00edveis de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e trata- mento de doen\u00e7as, cientificamente reconhecidos e a seu alcance, em favor do paciente. (Sem grifos no original). Todavia, o pr\u00f3prio Conselho Federal de Medicina (CFM), deturpando os CEM/2019, estabeleceu no parecer apesar aus\u00eancia, sua em pa- cientes com Associa\u00e7\u00e3o Brasileira (AMB)28 e CFM29 t\u00eam defendido publicamente a autonomia m\u00e9dica em decidir pela prescri\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de medicamentos usados no to sa\u00fade? ser negada a situa\u00e7\u00e3o de incerteza e insegu- ran\u00e7a causada por uma doen\u00e7a estudos cl\u00ednicos amplos e seguros sobre tratamentos e medicamentos a serem aplicados, de modo que o uso de medicamentos desen- volvidos para outras doen\u00e7as distintas da COVID-19 \u00e9 CFM n\u00ba 04/2020. Dispon\u00edvel em https:// sistemas.cfm.org.br/normas/visualizar/pareceres/BR/2020/4. Acesso em 2020. 28 associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica brasileira. hidroxicloroquina: AMB defende autonomia do m\u00e9dico. Dispon\u00edvel https://amb.org.br/noticias/hidroxicloroquina-amb-defen- de-autonomia-do-medico/. Acesso em 20 jul. 2020. 29 conselho federal de medicina. CFM condiciona uso de cloroquina e hidro- xicloroquina a tps://portal.cfm.org.br/index.php?option=com_content&view=article&id=28672:- 2020-04-23-13-08-36&catid=3. Acesso em jul. 2020. Neste o princ\u00edpio da benefic\u00eancia exige que haja uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em aos William Saad. Bio\u00e9tica: princ\u00edpios ou refe- renciais. Mundo Sa\u00fade, v. 30, n. 4, p. 673-6, 2006.- 74 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 Todavia, essa racionalidade deve estar pautada em elementos cient\u00edficos m\u00ednimos 31. O uso off-label, por exemplo, em que o medicamento \u00e9 utilizado para uma prescri\u00e7\u00e3o diversa da prevista em bula, deve ser usado com temperan\u00e7a e ainda com uma m\u00ednima evid\u00eancia cient\u00edfica, de modo que mesmo na escurid\u00e3o do cen\u00e1rio, h\u00e1 de se utilizar a ci\u00eancia como guia32. Andr\u00e9 Dias Pereira destaca que o uso off-label de determinado medicamento, ou seja, distinto da previs\u00e3o da bula, s\u00f3 deve ser fundado na hip\u00f3tese de aus\u00ean- cia de m\u00e9todo seguro e eficaz consagrado. Todavia, consideran- do que a prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9- suportada por evid\u00eancias cient\u00edficas33. politiza\u00e7\u00e3o da medicina Muito se discute sobre a judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e a poli- tiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, mas, como bem destaca Clenio Jair Schulze, a pandemia causada pela COVID-19 gerou o surgimento de \"alpi- nistas em sa\u00fade p\u00fablica\"34 e a politiza\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Sa\u00fade. O pr\u00f3prio uso de crit\u00e9rio pol\u00edtico na atua\u00e7\u00e3o m\u00e9dica re- presenta uma viola\u00e7\u00e3o \u00e9tica, nos termos do CEM/2019: Art. 20. Permitir que interesses pecuni\u00e1rios, pol\u00edticos, ou de quaisquer outras ordens, empre- gador ou superior financiador p\u00fablico ou assist\u00eancia interfiram ou da sociedade. 31 facchini neto , e. Responsabilidade m\u00e9dica pandemia: precisamos de novas normas?. Revista IBERC, v. 3, n. 2, p. 93-124, 15 jul. 2020. p. 112 32 de s\u00e1, Maria de F\u00e1tima Freire; ferreira, Pedro Henrique Menezes. A prescri\u00e7\u00e3o off label de medicamentos: an\u00e1lise do entendimento do Superior Tribunal de de Direito Civil-RBDCivil, v. 21, n. 03, p. 147, 2019. 33 pereira, Andr\u00e9 Gon\u00e7alo Dias. Prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \"off-label\" e covid-19: uma Reflex\u00e3o \u00e9tico-jur\u00eddica. Actualidad Jur\u00eddica Iberoamericana, N\u00ba 12 bis, p. 136-143, 2020. p. 139 e 34 Clenio. - drigo N\u00f3brega; Sa\u00fade, Pandemia e \u00e7\u00e3o. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2020. p. 99-111. - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 A Sa\u00fade n\u00e3o tem partido, e nem pode ter. \u00c9 poss\u00edvel que a pol\u00edtica influencie o atendimento na Sa\u00fa- de, na medida em que o gestor, detentor de determinada vis\u00e3o pol\u00edtica, pode optar por alocar os recursos de acordo com os valores defendidos em campanha, dentro de uma perspectiva de atos de governo. Ou seja, pode, por na hospitais. Toda essa aloca\u00e7\u00e3o ato de governo \u00e9 leg\u00edtima em princ\u00edpio. Todavia, n\u00e3o se pode permitir que a pol\u00edtica pre- tenda reescrever a Ci\u00eancia. Nesse sentido, concorda-se com Danielle Alves Cardoso quando afirmam que o \"imediatismo o desenvolvimento constitucionalmente rias medicamentos: aqueles evid\u00eancias cient\u00edficas for tes, aqueles que tem apresentados bons resultados e aqueles sem evid\u00eancias cient\u00edficas suficientes para seu uso. No primeiro grupo composto por medicamentos com evid\u00eancias hidroxicloroquina, azitromicina e ivermectina.36 estranheza o uso de recursos p\u00fablicos, como dito, escassos, para de medicamentos sem evid\u00eancias n\u00e3o se sustenta cien- tificamente37. problema \u00e9 que a pretens\u00e3o de uma sa\u00fade n\u00e3o 35 alves, Danielle Garcia; cardoso Henrique Ribeiro. Direito \u00e0 Sa\u00fade: por uma presta- \u00e7\u00e3o do Estado. Rio de Janeiro: Editora Lumen Juris, 2017. p. 44 Guidelines Panel. Dispon\u00edvel em https://www.covid19treatmentguidelines. nih.gov/whats-new/. Acesso em 18 ago. delivery Prefeitura em MT cria kit os\u2014 e a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 baseada em evid\u00eancias n\u00e3o \u00e9 exclusiva do Executivo, na medi- da em que o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Piau\u00ed demandou a Uni\u00e3o, o Estado Piau\u00ed e o de Teresina para ado- tarem o uso da hidroxicloroquina no caso de pacientes em fase inicial da COVID-1938. considera\u00e7\u00f5es finais O fato perd\u00e3o do trocadilho, seja cir\u00fargica, de modo que seja evitada a malversa\u00e7\u00e3o dos recursos. Em s\u00edntese, o que se exige \u00e9 minimamente, seja o princ\u00edpio da modo que n\u00e3o possa a Administra\u00e7\u00e3o realizar despesas sem o alcance das O off-label temperan\u00e7a tando cient\u00edfica, e ainda na pre- missa de aus\u00eancia de m\u00e9todo seguro e eficaz consagrado. O medicamento antes de ser um produto de mercado, \u00e9 seguramente um produto de sa\u00fade e como tal deve ser tratado. O fato de estarmos em uma pandemia, esta n\u00e3o nos habilita a deixar de lado os princ\u00edpios da Bio\u00e9tica, da Lei e da Ci\u00eancia e institucionalizar al\u00e9m doen\u00e7a, ainda agravar o quadro de sa\u00fade dos pacientes como s\u00e3o os casos da ivermectina para o tratamento da COVID-19, como pol\u00edtica p\u00fablica na \u00e1rea de sa\u00fade, parece desrespeitar estes pressupostos. N\u00e3o se desconhece a possibilidade do a ser recomendada, ou surgirem evid\u00eancias cient\u00edficas m\u00e9dias ou altas para o seu uso. Mas esta mato-grosso/noticia/2020/05/22/prefeitura-em-mt-cria-kit-para-tratamento-de-co- vid-19-contendo-cloroquina.ghtml. Acesso em 14 jul. 2020. 38 uol. MPF cobra Uni\u00e3o para liberar hidroxicloroquina na rede - os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 invers\u00e3o cient\u00edfica, como dissemos um fato da quest\u00e3o pelos cos dever\u00e1 se alterar. Mas at\u00e9 l\u00e1, fiquemos com a ci\u00eancia! ALVES, Danielle Ribeiro. Direito \u00e0 Sa\u00fade: por uma presta\u00e7\u00e3o \u00e9tica do Estado. Lumen Juris, 2017. AMARAL, jur\u00eddi- cos lidar com a escassez de recursos decis\u00f5es tr\u00e1gicas. Rio DO BRASILEIRA. defende autonomia do m\u00e9dico. Dispon\u00edvel em https://amb.org.br/noticias/ hidroxicloroquina-amb-defende-autonomia-do-medico/. Acesso em jul. 2020. BRASIL. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. REsp 1682973/RJ, Rel. Ministro Og 05/06/2018, DJe 11/06/2018. BURCH, Opportunity incremental cost: at- tempt to define in systems terms: a comment. The Accounting Review, v. 49, n. 1, p. 118-123, 1974. CAMPOS NETO, Orozimbo Henriques; GON\u00c7ALVES, CONASS, 2018. p. 62-75. CONSELHO FEDERAL DE MEDICINA. CFM condiciona uso de cloroquina e hidroxicloroquina a crit\u00e9rio m\u00e9dico e consentimento do paciente. Dispo-- 78 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a ... \u2014 n\u00edvel em https://portal.cfm.org.br/index.php?option=com_content&vie- w=article&id=28672:2020-04-23-13-08-36&catid=3. Acesso em 10 CFM n\u00ba 04/2020. Dispon\u00edvel em Acesso em de Hip\u00f3crates. Dispon\u00edvel em https://www.cremesp. 15 jul. 2020. FACCHINI NETO, E. Responsabilidade m\u00e9dica em tempos de pandemia: pre- cisamos de novas normas?. Revista IBERC, v. 3, n. 2, p. 93-124, 15 jul. 2020. FACCHINI NETO, E. Responsabilidade m\u00e9dica em tempos de pandemia: precisamos de novas normas?. Revista IBERC, v. 3, n. 2, p. 93-124, 15 jul. 2020. p. 112 FRANCO, Fernanda Cristina de Oliveira et al. Desenvolvimento e direitos humanos: marcas de inconstitucionalidade no processo Belo Monte. Revista Direito GV, v. 9, n. 1, p. 93-114, 2013. FURTADO, Celso. El desarrollo como proceso end\u00f3geno. Ola Financiera, v. 4, n. 8, p. 170-193, 1984. G1 MT. Prefeitura em MT cria kit William Saad. Bio\u00e9tica: princ\u00edpios ou referenciais. Mundo Sa\u00fade, v. 30, n. 4, 673-6, 2006. KOLMAR, Martin. Principles of Microeconomics: Principles Barroso fixa crit\u00e9rios para em https://www.migalhas.com.br/ quentes/327365/mp-966-barroso-fixa-criterios-para-responsabilidade-de- -agentes-publicos-na-pandemia. Acesso em 15 jul. Guidelines Panel. Dispon\u00edvel em https://www. covid19treatmentguidelines.nih.gov/whats-new/. Acesso em 18 ago. PEREIRA, Prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \"off-label\" e covid-19: uma Reflex\u00e3o \u00e9tico-jur\u00eddica. Actualidad Jur\u00eddica Iberoamericana, N\u00ba 12 bis, p. 136-143, 2020. - 79 - TexT os\u2014 e nTre a racionalidade cienT\u00edfica e a racionalidade Pol\u00edTica : ... \u2014 POSNER, Richard A. Fronteiras de teoria do direito. Tradu\u00e7\u00e3o de Evandro Ferreira e Silva, Jefferson Camargo, Paulo Salles e Pedro Sette-C\u00e2mara. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2011. S\u00c1, Maria FERREIRA, Pedro Menezes. pres- cri\u00e7\u00e3o Direito Civil-RBDCivil, v. 21, n. 03, p. 147, 2019. SANTOS, Alexandre. Bahia: prefeitura cria efetividade de direitos fundamentais, controle p\u00fablicas e de anota\u00e7\u00f5es ao jul. 2012. SCHULZE, Direito Rodrigo N\u00f3brega; (org.). Sa\u00fade, Pandemia e Judicializa\u00e7\u00e3o. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2020. liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2010 SILVA, Henrique Batista. Benefic\u00eancia e paternalismo m\u00e9dico. Revista brasi- leira de sa\u00fade materno infantil, v. 10, p. s419-s425, 2010. UOL. MPF cobra Uni\u00e3o para liberar hidroxicloroquina na p\u00fablica do Piau\u00ed. Dispon\u00edvel em https://noticias.uol.com.br/saude/ultimas-noticias/ XAVIER, Christabelle-Ann. Judicializa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: Perspectiva Cr\u00edtica sobre os Gastos da para o Cumprimento das Ordens Judiciais. 2018. p. 52-61.- 80 - Resumo - A tipifica\u00e7\u00e3o legal do crime de feminic\u00eddio, dado pela Lei n\u00ba 13.104/2015, n\u00e3o pode ser concebida enquan- to um fenemeno apartado de todo um contexto hist\u00f3rico - so- cial, atrav\u00e9s do qual se faz forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria patriarcal, marcada pela preponder\u00e2ncia de valoriza\u00e7\u00e3o do poder masculino em detrimento da pessoa da mulher, ocupante, portanto, de uma posi\u00e7\u00e3o de inferioridade e contexto, uma discrimina- em prol da prote\u00e7\u00e3o da pessoa da destaque de homic\u00eddio na sua inclus\u00e3o no rol dos crimes he- diondos. Para tanto, o estudo ora realizado assumiu os crit\u00e9rios do m\u00e9todo etnogr\u00e1fico, tendo como objetivos a identifica\u00e7\u00e3o e o registro No caso do presente trabalho, buscou-se abordar de forma sistematizada o delito de feminic\u00eddio, bem como os dados estat\u00edsticos at\u00e9 ent\u00e3o existentes, situando enquanto re- sultado de uma forma\u00e7\u00e3o social enraizada em um ide\u00e1rio de natureza machista, que resulta em situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia de g\u00eanero, atingindo as figuras do sexo O es- tudo cient\u00edfico n\u00e3o se prop\u00f5e, imposi\u00e7\u00e3o de verdades FEMINIC\u00cdDIO E COR/ETNIA: a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassinato das mulheres negras no brasil Fl\u00e1vio Romero Guimar\u00e3es Isabel Tauan\u00e1 de Souto Moura Andreza Very Cavalcante - 81 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 e convic\u00e7\u00f5es, mas ao oferecimento de subs\u00eddios destinados crime contra estudo, todo o processo \u00ednterim, a relev\u00e2ncia da pesquisa reside no fato de que os estudos realizados acerca da tem\u00e1tica t\u00eam abordagem voltada, grosso modo, ao delinear das etapas de evolu\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas violentas, n\u00e3o se aprofundam, todavia, sobre a assim, o tracejar de um paralelo entre essas caracter\u00edsticas e TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 com vistas a desenvolver mecanismos conscientizadores capa- zes de se transmudar em medidas dotadas uma de constru\u00e7\u00f5es erigidas a subalternizar tudo que alusivo \u00e0 figura modo, \u00e9 imperioso reconhecer que a ali- os de resto bando, um dos homens mais jovens se es- gueirava atr\u00e1s dela e a com um golpe de macha- do na cabe\u00e7a. mulher lembrou n\u00e3o uma no bando. observa o princ\u00edpio de hierarquia [...] os membros de cada g\u00eanero e classe t\u00eam valores diferentes. A vida de uma mulher co- mum vale 30 siclos de prata e a de uma escrava, 20 siclos de prata, ao passo que o comum 60 siclos de prata. de tal averigua\u00e7\u00e3o, cabe elucidar, tamb\u00e9m, a mi- soginia explanada em alguns escritos de F\u00edlon Judeu. As do associado com a intelig\u00eancia - mens, ratio, a alma racional - e a mulher com sensus, o corpo, o apetite e as faculdades suma, ao masculino atribu\u00eddo -- 83 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 tamental positivo, que se pauta na racionalidade, ao feminino, por sua vez, \u00e9 consagrada a postura negativa. Bloch (1995) as- severa que a misoginia medieval pode derivar da sexualidade controlada a sexualidade \u00c0 vista disso, que minimamente com a sua clausura, pois a esfera p\u00fablica era um ambiente apto a ser frequentado apenas pelos homens, sem maiores restri\u00e7\u00f5es, de forma das sexuais se baseava sexo, reflete de modo semelhante a F\u00edlon, e denomina a figura masculina, para fins de exemplifica\u00e7\u00e3o, como \"norma propiciaram a per - da das identidades pessoal e social das mulheres, como fruto do desequil\u00ed- brio da esfera privada, pois \u00e9 a partir dela que h\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o de poderes, oportunidades desequil\u00edbrio \u00e9 a pr\u00e1tica depend\u00eancia das mulheres em rela\u00e7\u00e3o aos homens se d\u00e1, ciclo ao os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 atrav\u00e9s da sistem\u00e1tica do patriarcado. Segundo Piscitelli (2002), esse sistema repressivo se introjetou nos comportamentos e nas institui\u00e7\u00f5es, perpassando tanto tempos, como culturas. Todavia, h\u00e1 in\u00fameras teorias acerca do contrato social mediante ineg\u00e1veis demonstra\u00e7\u00f5es, que a subordina\u00e7\u00e3o de uma das partes \u00e9 o elemento basilar de ab- solutamente todas as esp\u00e9cies de contrato, conforme Pateman (1993): O patriarcado n\u00e3o \u00e9 puramente familiar ou est\u00e1 localiza- do na esfera privada. O contrato original cria a sociedade civil patriarcal em sua totalidade. Os homens passam de um lado para o outro, entre a esfera p\u00fablica e a privada, e o mandato da lei do direito sexual masculino rege os dois dom\u00ednios. (pateman, 1993, p. 29). Como mencionado pela autora, o patriarcado transita en- tre ambas as esferas sociais, encontrando-se neste ponto muito pelo contr\u00e1rio, o contrato caracteri- za como um meio que possibilita a constitui\u00e7\u00e3o e a fortifica\u00e7\u00e3o do patriarcado moderno na pr\u00f3pria sociedade civil integrante, tam- b\u00e9m, do sistema capitalista (pateman, 1993, p. 17). Nesta perspectiva, o sistema capitalista se responsabili- zou, em particular, por distinguir as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, que passaram a serem divididas de e os empregadores usassem o sal\u00e1rio masculino como instrumento para comandar o \u00e9 constitu\u00eddo, essencialmente, pelo abuso, ao passo que consiste estrat\u00e9gia de coloniza\u00e7\u00e3o que se embasa na domina\u00e7\u00e3opara al\u00e7ar os objetivos de natu-- 85 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 reza econemico-patrimonial, vez que, sexualidade, os senhores dominavam escravas fim aumentar m\u00e3o de obra trabalhadora e, por conseguinte, a produ\u00e7\u00e3o de riquezas. Do que o fenemeno de objetifica\u00e7\u00e3o da mulher pode entendido como sendo a an\u00e1lise de determi- nado indiv\u00edduo a n\u00edvel de objeto, seus emocionais ou psicol\u00f3gicos (belmiro , enquanto proprie- dade rela\u00e7\u00e3o de masculina exercida nos ambientes so- cial e familiar, ainda que de forma mais atenuada, ainda perdura nos tempos hodiernos e vem a constituir, justamente, uma das causas motivadoras da viol\u00eancia contra a mulher. 3 quanto \u00e0 origem e compreens\u00e3o tipi- ficado nos diplomas legais de in\u00fameros pa\u00edses da Am\u00e9rica La- tina, a saber, Equador (2014), Venezuela (2014), Panam\u00e1 (2013), Peru (2013), Honduras (2013), Bol\u00edvia (2013), Argentina (2012), Nicar\u00e1gua (2012), M\u00e9xico (2012), El Salvador (2010), Chile (2010), Colembia (2008), Guatemala (2008) e Costa Rica (2007). Ocorre que, antes que o Estado buscasse amparar legalmente as v\u00edtimas desse crime, zando-se como que elas s\u00e3o do sexo feminino\" (russel, 1976). A afirmativa significava, segundo a autora, \"uma feminista os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Posteriormente, em conjunto com Caputti (1990), vem a redefinir a express\u00e3o dando-lhe uma defini\u00e7\u00e3o capaz de con- sicos e psicol\u00f3gicos: [...] Tais como o estupro, a tortura, a escravid\u00e3o sexual (particularmente a prostitui\u00e7\u00e3o), o incesto, o abuso se- xual contra crian\u00e7as, outras nome da beleza. (caputti; russel, 1992) O femic\u00eddio passou a ser visto como uma esp\u00e9cie de terro- rismo oriundo da padroniza\u00e7\u00e3o que for\u00e7osamente \u00e9 posta em forma que a viol\u00eancia neste contexto n\u00e3o pode mais ser vista como mas sistematizada e estruturada que a se torna corp\u00f3rea com o aux\u00edlio do Estado, enquanto ele presta o desservi\u00e7o de ser negli- gente e omisso no processo de do mulheres raz\u00e3o de em Humanos (cidh - oea, 2009, p. 42-116) no julgamento - 87 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 do emblem\u00e1tico caso \"Campo Algodonero\" - que a posteriori ser\u00e1 explorado. Em suma, as conceitua\u00e7\u00f5es de ambos os termos, etimolo- gicamente genericamente, mas \u00e9 com sentido femi- nic\u00eddio. O feminic\u00eddio \u00e9 morte condi\u00e7\u00e3o de sexo feminino dividindo- se em (i) viol\u00ean- cia dom\u00e9stica e familiar e (ii) decorrente pode-se afirmar que o feminic\u00eddio sur - giu mediante um contexto que envolve fatores de cunho end\u00f3- geno \"ser mulher\" , e ex\u00f3geno quando se prevalece o legado patriarcal, considerando, ainda, o poder-dever do Estado de intervir no seio social vistas a combater os status agente ao cometimento do delito, motivo pelo qual, segundo a auto- ra, o feminic\u00eddio \u00e9 considerado um crime de Estado, surgindo a partir desse entendimento a conclus\u00e3o de que todo o aparato estatal possui parcela significativa de responsabilidade no res- guardo da lei e da vida digna dos indiv\u00edduos.- 88 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 4 da teoria feminista ao marco da tipifica\u00e7\u00e3o legal Numa perspectiva de desconstru\u00e7\u00e3o de paradigmas, im- plementou-se no panorama internacional alguns documentos que tomaram econemicos, educacionais, pol\u00edticos, etc. No que toca ao Brasil, o enrijecimento das puni\u00e7\u00f5es e a a Lei n\u00ba 13.340/2006, conhecida como a Maria da Penha. Este diploma foi respons\u00e1vel por acionar toda a comunidade a viol\u00eancia de g\u00ea- nero implicava. Lan\u00e7ando, desta forma, um debate engloban- do os pilares legislativo e pol\u00edtico quanto \u00e0s medidas efetivas a serem tomadas para - minados grupos sociais s\u00e3o dotados de maior vulnerabilidade rela\u00e7\u00e3o que o ordenamento jur\u00eddico carecia da cria\u00e7\u00e3o de diversas normas e mecanismos visa- \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de setores devido ra\u00edzes de lei (PL) voltado \u00e0 tipifica\u00e7\u00e3o do feminic\u00eddio, uma vez que, cesso de enquadramento legal dessa conduta delituosa resulta, outros dispositivos criminalizadores desse tipo de viol\u00eancia. A do import\u00e2ncia reitos humanos nesse TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 de dos compromissos es- tabelecidos de forma internacional e regional. Em primeiro plano, nas Conclus\u00f5es Acordadas da 7\u00aa Ses- s\u00e3o da sobre da Mulher, realizada pela Orga- niza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), e em segundo lugar, atrav\u00e9s das recomenda\u00e7\u00f5es dos organismos regionais, como o Meca- Conven\u00e7\u00e3o de do Par\u00e1 (MESE- CVI), a Corte Interamericana de Direitos Humanos - em sede de sua senten\u00e7a contra o M\u00e9xico no caso \"Campo Algodonero\" - al\u00e9m do est\u00edmulo da ONU \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um Modelo de Proto- colo Latino-americano de Mortes G\u00eanero (femic\u00eddio/feminic\u00eddio). O recomenda\u00e7\u00f5es o como PL 8.305/2014 finalmente, foi sancionada pela Presidente da Rep\u00fablica Dilma Rousseff a Lei 13.104/2015. O advento da mencionada alterou o artigo 121 do C\u00f3digo Penal Brasileiro (CPB/1940), realizando um acr\u00e9scimo do inciso sexto (VI) ao par\u00e1grafo segundo, com vistas a prever o feminic\u00eddio enquanto circunst\u00e2ncia qualificadora do crime de da Lei crimes hediondos. Asseveram as previs\u00f5es do CPB e da Lei de Crimes He- diondos, respectivamente: Art. 121. Matar algu\u00e9m: Pena - reclus\u00e3o, seis a vinte anos. 2\u00ba crime envolve: I - Viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar; - 90 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 II - ou discrimina\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de mulher. [...] \u00a7 7\u00ba A pena do feminic\u00eddio \u00e9 aumentada de 1/3 (um ter - \u00e7o) at\u00e9 a metade se o crime for praticado: I - Durante a gesta\u00e7\u00e3o ou nos 3 (tr\u00eas) meses posteriores ao parto; II - Contra pessoa menor de 14 (catorze) anos, maior de 60 (sessenta) anos ou com defici\u00eancia; III - na presen\u00e7a de descendente ou de ascendente da v\u00edtima. Art. 1o S\u00e3o considerados hediondos os seguintes crimes, no Decreto-Lei no 2.848, de 7 de dezem- bro de 1940 - C\u00f3digo Penal, consumados ou tentados: [...] I - Homic\u00eddio (art. 121), quando praticado em atividade t\u00edpica de grupo de exterm\u00ednio, ainda que cometido por um s\u00f3 a gente, e homic\u00eddio qualificado (art. 121, \u00a72\u00b0, I, II, III, IV , V e VI). Mediante o arcabou\u00e7o legal exposto, \u00e9 poss\u00edvel depreen- der que o feminic\u00eddio vem a constituir uma das formas quali- ficadas do crime de homic\u00eddio, em raz\u00e3o de se tratar de uma esp\u00e9cie de doloso praticado \"contra , possuindo uma pena cominada entre 12 e 30 anos de reclus\u00e3o. Ao alterar os limites da pena cominada para o homic\u00eddio de natureza simples, au- mentando seu quantum delimitado em abstrato, o feminic\u00eddio deve ser entendido como uma qualificadora do delito de homic\u00eddio, tipificado nos termos da norma penal. Al\u00e9m disso, existe ainda a previs\u00e3o normativa de quatro causas de aumento de pena para o crime nopar\u00e1grafo s\u00e9timo do mesmo artigo, sendo gesta\u00e7\u00e3o ou nos tr\u00eas meses posteriores ao parto; contra menor de 14 anos ou maior de 70 anos; com defi- ci\u00eancia ou portadora de doen\u00e7as degenerativas ou de vulnerabilidade f\u00edsica ou mental; na presen\u00e7a f\u00edsica ou virtual de descendente ou de ascendente da v\u00edtima; e - em descumprimento das medidas protetivas de ur -- 91 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 g\u00eancia previstas nos incisos I, II e III do caput do artigo 22 da Lei n\u00ba 11.340/2006. Estas, por sua vez, n\u00e3o v\u00eam a alterar os limites da pena cominada anteriormente em abstrato, mas \u00e9 de extrema import\u00e2ncia feminino, punidos, genericamente, como homic\u00eddios simples. \u00c9 de fundamental import\u00e2ncia destacar, inicialmente, que o pr\u00f3prio artigo 121, em seu par\u00e1grafo segundo, acrescenta que considerada a de \u00e7\u00e3o sexo feminino\" crime viol\u00eancia o menosprezo ou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de mulher, o que vem nal as Leis n\u00ba 13.104/2015 e n\u00ba 11.340/2006. nenhuma puni\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para por raz\u00f5es da condi\u00e7\u00e3o de sexo feminino, de forma que a Lei n\u00ba 11.340/ 2006 n\u00e3o abrangia os casos de homic\u00eddio contra a mulher em espec\u00edfico, haja vista ter por objetivo a prote\u00e7\u00e3o da mulher que \u00e9 v\u00edtima de viol\u00eancia dom\u00e9stica, maior grau de reprovabilidade da conduta por, a depender do caso concreto, enquadrar como sendo homic\u00eddio qualificado por motivo torpe (inciso I do \u00a7 2\u00ba do art. 121) ou f\u00fatil (inciso II) ou, ainda, em virtude de dificul- dade da v\u00edtima se defender IV), o certo \u00e9 que n\u00e3o existia a previs\u00e3o de uma pena maior para o fato de o crime ser come- tido contra a mulher raz\u00f5es de as al- tera\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei n\u00ba13.104/2015 que o sistema jur\u00eddico brasileiro passou a punir o delito de forma mais gravosa, com maior pena e causas de aumento pr\u00f3prias. Importante ressaltar, neste sentido, que a Lei Maria da Penha e a Lei do Feminic\u00eddio s\u00e3o complementares, na medi-- 92 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 da em que as agress\u00f5es registradas em sede de Maria da Penha poder\u00e3o servir provar a exist\u00eancia a imputa\u00e7\u00e3o da pena superior \u00e0 prevista para o crime de homic\u00eddio simples. Tal conjuntura, por sua vez, traduz a triste realidade de in\u00fameras mulheres marcadas correlatos ao perfil da v\u00edtima 5.1 quanto \u00e0 car\u00eancia de protagonismo da mulher negra Desde o C\u00f3digo de Ur (2028 a.C.) at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do sistema jur\u00eddico romano, vem se buscando compreender o papel da v\u00edti- ma frente ao crime com intuitos e momentos distintos. Em princ\u00ed- pio, com o animus de reparar o dano e, posteriormente, arquitetar mecanismos de prote\u00e7\u00e3o material e/ou escolha barreiras, dentro do pr\u00f3prio movimento feminista, vez que, a organiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 constitu\u00edda, em sua g\u00eanese, de forma hier\u00e1rquica tanto de classe, como de ra\u00e7a. A percep\u00e7\u00e3o da necessidade de observar as hierarquias sociais se deu, inicialmente, no movimento feminista norte-a- mericano, passo que as mulheres negras de uma com os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 do, expressaram que as mulheres brancas \"dominan el discurso feminista, que en su mayor\u00eda crean y articulan la teor\u00eda femi- nista, muestran poca o ninguna comprensi\u00f3n de la supremacia blanca como pol\u00edtica racial, del impacto psicol\u00f3gico de la clase y del estatus pol\u00edtico en um estado racista, sexista y capitalista. (hooks, 2004, p. 36). A constata\u00e7\u00e3o apenas a que levan- do em considera\u00e7\u00e3o os seus pr\u00f3prios traumas, vulnerabilidades e demandas (cerqueira, 2018). Saliente-se que tal desuni\u00e3o se verifica at\u00e9 em pa\u00edses que possuem uma maior porcentagem de mulheres negras, a t\u00edtulo de exemplo, o Brasil, de forma que se renegavam a admitir os privil\u00e9gios que possu\u00edam as mulheres brancas em detrimento das negras, um posicionamento emocional e revanchista (gonzalez apud ratts; rios, p. 5.2 das \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o das hierarquias domina\u00e7\u00e3o erigidas em sociedade fo- ram edificadas por um sistema que requer, necessariamente, a manten\u00e7a do poder hegemenico atrav\u00e9s determinados grupos e indiv\u00edduos. A coloniza\u00e7\u00e3o europeia, o capitalismo colonial, a divis\u00e3o seus e vontades. - 94 TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 De representa, avan\u00e7o do pr\u00f3prio sistema, o desenvolvimento de novas estrat\u00e9gias genocidas, fun\u00e7\u00e3o reprodutiva das mulheres e demonizar seus conhecimentos nativos acerca da cura. Ainda \u00e9 v\u00e1lido destacar que as maiores v\u00edtimas desse pro- cesso repleto de viola\u00e7\u00f5es e abusos, foram as negras africanas e ind\u00edgenas, motivo pelo qual a execu\u00e7\u00e3o de milhares de mu- lheres, mesmo findas na Europa, na Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica e \u00cdndia,n\u00e3o coincidentemente, tamb\u00e9m, os pa\u00edses nos quais a coloniza\u00e7\u00e3o se deu de forma mais cruel e marcante, sendo acompanhada pela chaga do escravismo. Matize-se que entre as d\u00e9cadas de 1980 e 1990 mulheres foram assassinadas no a partir da \u00f3tica da pro- du\u00e7\u00e3o de riquezas - idealizada pelo capitalismo - o trabalho passou a ser dividido de acordo com o sexo biol\u00f3gico do indi- v\u00edduo, ao passo que o homem detinha o poderio por poder trabalhar e manter reprodutiva, de servir ao sistema que necessitava de m\u00e3o de obra. Como pontuado anteriormente, torna-se fat\u00eddico extrair a conclus\u00e3o de que a coloniza\u00e7\u00e3o europeia, especialmente nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, encarregou-se de ratificar as desi- gualdades a classifi- combinada, tal como havia sido t\u00e3o exitosamente logrado na Am\u00e9rica, com uma distribui\u00e7\u00e3o racista do trabalho e das formas de explora\u00e7\u00e3o do capitalismo colonial\" (quijano , 2005, p. 119). - 95 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Segundo o supramencionado autor, a classifica\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a tem de domina\u00e7\u00e3o, que persiste a contemporaneidade. Desta forma, corroborando com Q uijano, Carneiro (2005, p. 21) esclarece: [...]En Am\u00e9rica Latina, la violaci\u00f3n colonial perpetrada por los se\u00f1ores blancos a mujeres negras e ind\u00edgenas y la mezcla resultante est\u00e1 en el origen de todas las construc- ciones sobre nuestra identidad nacional, estructurando el decantado mito de la democracia racial latinoamericana que en Brasil lleg\u00f3 hasta sus \u00faltimas consecuencias. Esa violencia sexual colonial es tambi\u00e9n el cimiento de todas las jerarqu\u00edas de g\u00e9nero y raza presentes en nuestras socie- dades. Partindo desta elucida\u00e7\u00e3o, sublinhe-se que a instaura\u00e7\u00e3o da cultura escravagista no Brasil - que n\u00e3o \u00e9 um caso isolado na Am\u00e9rica Latina - adveio do racismo, sendo em virtude des- te que aquela ganhou espa\u00e7o e realce. O racismo, por sua vez, consiste numa refer\u00eancia ideol\u00f3gica que articula um cen\u00e1rio de desigualdades raciais e surgindo das concep\u00e7\u00f5es humana. Toda de ma- tar, mas englobando mecanismos que maculavam a cultura, a religi\u00e3o, a economia, a sociedade e a pol\u00edtica desses povos mar - ginalizados, fazendo alus\u00e3o a uma cultura a\u00e7\u00f5es citadas s\u00e3o destrui\u00e7\u00e3o da dignidade da Os mesmos caracteres observados na pr\u00e1tica do genoc\u00ed- dio, conforme o posicionamento de Lemkin (1945), foram pre- no Brasil durante coloniza\u00e7\u00e3o, a constata- \u00e7\u00e3o de que o genoc\u00eddio arquitetado, assim como o de mulheres. Enfatize-se Brasil, o o n\u00e3o TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 sibilita o tracejar de um recorte racial dentro da contextualiza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia de g\u00eanero, considerando, de toda sorte, as concep- \u00e7\u00f5es de biopoder e necropol\u00edtica do fil\u00f3sofo Foucault (2005). 5.3 as concep\u00e7\u00f5es de biopoder e necropol\u00edtica de g\u00eanero a observa\u00e7\u00e3o da fil\u00f3sofa Davis (2016) acerca contexto povos africanos quanto \u00e0s suas escraviza\u00e7\u00f5es, controle sobre a de traba- e os bens produzidos pelos escravizados/as. O detentor deste poder controlador \u00e9 Estado, que deter - minaria aos indiv\u00edduos a manten\u00e7a da vida ou o seu findar atra- v\u00e9s da oferta ou denega\u00e7\u00e3o do infindos di- \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, etc. negativa desses direitos por parte do Estado, enquanto provedor, representa que o Poder P\u00fablico estaria permitindo a morte como um contraponto l\u00f3gi- co \u00e0 seria ausente por sua pr\u00f3pria omiss\u00e3o. Neste \u00ednterim, Foucault (2005) explicita que o controle povos, quando regulamentado biopoder. Segundo biopoder consiste numa nova tecnologia ge- renciadora de caminhos elementares imprescind\u00edveis \u00e0 - nidade um de pro- te\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o da vida, de forma que o exerc\u00edcio do poder soberano de determinar a morte, por interm\u00e9dio do bio- poder, implica no \"funcionamento, ativa\u00e7\u00e3o do racismo\" (foucault , 2005, 97 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Buscando uma abordagem mais pormenorizada da tem\u00e1tica, Carneiro (2005) biopo- der o recorte da racialidade. explana que as mortes motivadas por quest\u00f5es s\u00e3o caracter\u00edsticas de quase todas as popula\u00e7\u00f5es colonizadas, embora a sua pesquisa seja centralizada no Brasil. A perspectiva do biopoder deteria a possibilidade de eliminar o outro que \u00e9 indesej\u00e1vel, tal elimina- \u00e7\u00e3o pode ser articulada e concretizada a partir de uma a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o discricion\u00e1ria do Estado, a t\u00edtulo de exemplo, \"ocor - r\u00eancia permitida\" da morte materna. A morte materna \u00e9 o exemplo mais utilizado pela autora por ilustrar com clareza a rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre a racialidade e o biopoder no Brasil. Com a an\u00e1lise, verificou-se que a mortali- dade \u00e9 preponderantemente maior entre as mulheres gr\u00e1vidas negras quando comparadas com as p\u00fabli- cas, j\u00e1 que \"a desqualifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da vida segundo a racialidade imprime e determina o descaso e a desaten\u00e7\u00e3o, e, chances de adentrar ao das vidas desvalorizadas e, a posteriori, ceifadas. A perpetua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica mort\u00edfera do Estado representa uma heran\u00e7a do colonialismo, das colenias e, por conseguinte, da escravid\u00e3o, por isso, ao considerar vari\u00e1veis nova compreens\u00e3o de poder, pois faz uma abordagem mais espec\u00edfica e aprofundada o racismo, matizando a sua indispensabilidade \u00e0 mortan- dade das vidas negras. como necropol\u00edtica e consiste, assim como o biopoder, numa pol\u00edtica altamente letal aos grupos minorit\u00e1rios e vulner\u00e1veis. Tendo em conta a - 98 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 letalidade arraigada na necropol\u00edtica, Mbembe enfatiza \"as desigualdades, a exclus\u00e3o, a opress\u00e3o econemica, o a xenofobia, a transfobia, outras intersec\u00e7\u00f5es com acima de sendo discriminat\u00f3rias, pois \"[...] el femicidio no solo funciona como una herramienta del patriarcado, sino tambi\u00e9n como una her - ramienta del racismo, de la opresi\u00f3n econ\u00f3mica, de la xenofo- bia, de la heteronormatividad y hasta del colonialismo\" (rodr\u00ed- guez, 2013, p. 09). \u00c9 imperioso \u00e9 patriarcado, da divis\u00e3o de classes em estamentos e, sobretudo, da coloniza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses latino-americanos. A manten\u00e7a dessa pol\u00edtica destrutiva \u00e9 alimentada e possibilitada pela permissividade do Estado, que \u00e9 constitu\u00eddo, desde a sua g\u00eanese, por indiv\u00edduos e ideais mis\u00f3ginos racistas, tal 2013). Mbembe (2012) em conson\u00e2ncia com Rita Segato (2005), Michel Foucault (2005) e Sueli Carneiro (2005), vem a finalizar tratando sobre a soberania interligada a ent\u00e3o pol\u00edtica de mor - te que a soberania se destinava ao t\u00e3o somente para este fim.Deste entendimento, resta claro que o trabalhar do Estado, em discord\u00e2ncia com o seu pr\u00f3prio e ge- nu\u00edno fim - o de assegurar a dos direitos sociais - tem 99 TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Destarte, cumpre destacar em sede de reflex\u00f5es finais, ordem carregando, \u00e0 moda brasileira Diante tal arcabou\u00e7o hist\u00f3rico acerca das dificuldades encontradas pelas no tocante conquista para al\u00e9m de toda a discuss\u00e3o normativa e hist\u00f3rica, se faz de extrema import\u00e2ncia analisar os aspectos sociol\u00f3gicos pode causar na sociedade do dispositivo a responsabilidade por tra- tar dos delitos praticados contra homossexuais, travestis at\u00e9 transexuais cirurgia de transgenitaliza\u00e7\u00e3o e obtido a altera\u00e7\u00e3o do registro civil), em vir - tude do par\u00e2metro da legisla\u00e7\u00e3o ser a gen\u00e9tica. Diante disso, frisa Posenato Garcia et al., (2015) que os dados de pesquisas cient\u00edficas realizadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam demonstrado que os atores do feminic\u00eddio os principais agentes criminosos, de forma que aproximadamente 40% de todos os homic\u00eddios de mulheres no mundo s\u00e3o cometidos por eles. J\u00e1 no tocante - 100 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 ao \u00e2mbito brasileiro, foram contabilizados 19.459 feminic\u00eddios no per\u00edodo de 2003 a 2007, enquanto nos anos compreendidos entre 2007 e 2011, a taxa anual de mortalidade de mulheres por agress\u00f5es foi estimada em 5,22 \u00f3bitos por 100.000 mulheres, o que vem a representar aproximadamente 5.000 mortes por ano. (garcia et.al, 2015, p. 251). Neste ponto, conforme Mello (2016, p. 140), \u00e9 poss\u00edvel destacar que a viol\u00eancia praticada contra a mulher \u00e9 protago- nizada, em grande parte dos casos, por pessoas que mantive- ram ou mant\u00eam ou Por quanto constatar quem constitui o sujeito ativo do delito, o \u00e9 a tarefa de analisar quem ocupa o polo passivo do tipo, ou seja, as v\u00edtimas dos homic\u00eddios realizados virtude leituras ao tema, \u00e9 poss\u00edvel detectar caracter\u00edsticas comuns v\u00edtimas do crime, sejam elas identidade corriqueira de forma que, de acordo com a j\u00e1 destacada pesquisa realizada por Garcia et al. (2015), a maior parte das v\u00edtimas de feminic\u00eddio entre os anos de 2009 e 2011 era composta por mulheres jovens, negras e de baixa escolaridade. Segundo levantamentos realizados no in\u00edcio do ano de 2018, ocorrem, em m\u00e9dia, 12 feminic\u00eddios por dia no Brasil, sen- do que, desde 2016, o pa\u00eds ocupa a quinta posi\u00e7\u00e3o no ranking mundial divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS). Diante de tal gerais, dentre as quais se destacam o alto \u00edndice de assassinatos de mulheres registrado nos pa\u00edses latino-ame- ricanos e as especificidades que envolvem a pr\u00e1tica delituosa, como os instrumentos utilizados e local do crime, normalmente, as suas resid\u00eancias. (andrade; machado; ribeiro est\u00e3o no delito, consoante Mello (2016, p. 140-141), \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar que - 101 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 aquelas envolvem desde a manifesta\u00e7\u00e3o da v\u00edtima em terminar o relacionamento at\u00e9 a diverg\u00eancia opini\u00f5es entre conviven- tes e ex-conviventes. Quanto do comit\u00ea daConven\u00e7\u00e3o para a Todas as Formas de Discrimina\u00e7\u00e3o contra as Mulheres, a partir das suas recomenda\u00e7\u00f5es (2003 e 2012), que h\u00e1 necessidade a fim de possibilitar a real implementa\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. No Brasil, 48.582.931 se autodeclaram como pretas e pardas, segundo o Censo Demogr\u00e1fico de 2010, entretanto, as estimativas apresentadas pelo Mapa da idade da v\u00edtima e a rela\u00e7\u00e3o com o agente (se familiar ou parceiro), n\u00e3o mencionando nada sobre e corroborando \u00e0s teorias apresentadas, te- mos o caso de Vanilma Martins dos Santos, ocorrido em janeiro de 2019. A jovem negra, de 30 anos, foi assassinada com golpes de faca ap\u00f3s um hist\u00f3rico de viol\u00eancias perpetradas pelo Joaquim, no Distrito sentimento de Sendo a tipifica\u00e7\u00e3o do delito de feminic\u00eddio n\u00e3o sobrevaloriza a vida da mulher em detri- mento do homem, mas denota, mulheres v\u00eam sofrendo viol\u00eancias nos tico em raz\u00e3o de serem do sexo feminino, - 102 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 permitindo vislumbrar o quanto a criminaliza\u00e7\u00e3o do ato se ca- racteriza como uma acertada pol\u00edtica criminal de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher (delmanto et al., 2016, p. 444). 7o crescimento exponencial da viol\u00eancia contra a mulher nas terras mexicanas 7.1 o caso do \"campo algodonero\" e a sua liga\u00e7\u00e3o com os estere\u00f3tipos de g\u00eanero A realidade do M\u00e9xico \u00e9 maculada, fortemente, pelos al- tos \u00edndices de viol\u00eancia contra a mulher, apresentando dados alarmantes quanto \u00e0s somente mulheres crian\u00e7as e adolescentes de forma nefasta e gradativa. Desde as \"mortas de Ju\u00e1rez\" (1993) e o caso \"Campo Algodonero\" (2001), milhares de mulheres t\u00eam sido brutalmen- te violadas e assassinadas no M\u00e9xico. Nos casos da Ciudad Ju\u00e1- rez, n\u00e3o um elemento para faz-se necess\u00e1rio retornar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do North American Area (NAFTA) em 1991. O NAFTA teve origem no Texas (Estados Unidos da Am\u00e9rica - EUA), especificamente em San Antonio. Sua cria\u00e7\u00e3o foi oriunda do acordo comercial estabelecido entre o M\u00e9xico, os EUA e o Canad\u00e1, partindo as ind\u00fastrias destes dois \u00faltimos para fixar-se 103 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 planta industrial, das responsabilidades fiscais e da pr\u00f3pria m\u00e3o-de-obra. A mobilidade industrial proporcionada pelo NAFTA fez o mercado crescer, especialmente as ind\u00fastrias maquiladoras. As maquiladoras s\u00e3o destinadas cumpram com as suas jornadas de trabalho de forma h\u00e1bil. Pensando nisso, as f\u00e1bricas passaram a contratar mulheres, especificamente para \u00e1rea t\u00eaxtil, mais \u00e1geis. Esse tipo de sele\u00e7\u00e3o realizada pelo mercado em comento fez com que a pir\u00e2mide solidificada pelo patriarcado e machis- mo se invertesse, em virtude dos homens - que sempre estive- mulhe- res, que deixaram de se dedicar exclusivamente ao lar e a ma- ternidade, para a vivenciar um exponencial crescente de homic\u00eddios e desapari\u00e7\u00f5es de meninas e mulheres, inclusive, de teriam - maioria, nos genitais e mamas - e tortura, integran- do parcela da popula\u00e7\u00e3o marginalizada, j\u00e1 que eram ao ocorridos de que o cen\u00e1rio dos crimes denotavaa exist\u00eancia de um campo de guer - ra entre sujeito adquira seu sta- tus masculino, como um t\u00edtulo, como um grau, \u00e9 necess\u00e1rio que outro sujeito n\u00e3o persuasivo impositivo\" (segato 2005, p. 272). Toda envolta por culturas antiquadas ganhou forte realce com os homic\u00eddios de Esmeralda Herrera Monreal, - 104 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Claudia Ivette Gonz\u00e1lez e Laura Berenice Ramos Mon\u00e1rrez, isso porque as autoridades respons\u00e1veis por desvendar a se mantiveram corpos foram encontrados por um pedreiro que passava por um campo de algod\u00e3o. Um dia ap\u00f3s a as Lixinski (2011), em raz\u00e3o do machismo e da corrup\u00e7\u00e3o arraigados na cultura mexicana, as investiga\u00e7\u00f5es repletas de irregularidades, pois \" dos foram tos, mas ap\u00f3s alegarem ter o crime sob na pris\u00e3o o outro foi julgado foi lisura e dilig\u00eancia na persecu\u00e7\u00e3o dos fatos fez com que o caso chegasse at\u00e9 a Corte Interamericana de Di- reitos Humanos (CIDH). A CIDH considerou que possu\u00eda responsabilidade no desaparecimento das v\u00ed- timas e no ano de 2007 interpes uma demanda contra ele. A Comiss\u00e3o da Corte asseverou e apontou o descumprimento da Conven\u00e7\u00e3o Interamericana para Prevenir, Sancionar e Erradi- car a Viol\u00eancia contra a Mulher (1994) e da Conven\u00e7\u00e3o Ameri- cana sobre Direitos Humanos, materializada atrav\u00e9s do Pacto de San Jos\u00e9 da Costa Rica (1969). Dentre os direitos violados disposi\u00e7\u00f5es propostas nas cartas internacionais no direito interno. representantes os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Ap\u00f3s o parecer da Corte Interamericana, o Estado Me- xicano admitiu, parcialmente, ter corroborado para o fiasco das reconheceu irregularidades durante a pri- meira ser o Estado considerado respons\u00e1vel. Posteriormente, a Corte determinou, com vistas a reparar os males, que o M\u00e9xico buscasse remover os empecilhos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos; incluir a perspectiva de g\u00eanero na persecu\u00e7\u00e3o, bem como tornar p\u00fablicos tanto as investiga\u00e7\u00f5es, como os proces- sos judiciais. Destarte, no ano de 2013 a Corte Interamericana publicou um documento contendo o rol de medidas impostas ao cumprimento, bem como o seu status de materializa\u00e7\u00e3o. Tal documento apontou que das 14 medidas determina- das, seis delas estavam em fase de cumprimento, pendentes ou sem quaisquer informa\u00e7\u00f5es concretas acerca do mais de uma d\u00e9cada depois: o que Depreenda-se que o governo mexicano iniciou traba- lhos na \u00e1rea com a ado\u00e7\u00e3o de algumas medidas preventivas e de a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do de Viol\u00eancia de G\u00eanero contra as Mu- lheres (AVGM) em 2007, mas que o crime de feminic\u00eddio s\u00f3 foi tipificado na legisla\u00e7\u00e3o em 2012, consistindo numa de priva\u00e7\u00e3o da vida de uma mulher virtude do g\u00eanero. Todavia, alguns caracteres devem ser analisados para que o tipo se configure, como a viol\u00eancia sexual, a degrada\u00e7\u00e3o e o abandono do corpo em locais p\u00fablicos, al\u00e9m da exist\u00eancia de um hist\u00f3rico de viol\u00eancia no \u00e2mbito familiar e de rela\u00e7\u00f5es \u00ednti- mas entre a v\u00edtima e o agente.- 106 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Neste Cidad\u00e3o (OCNF) do acerca da terminolo- gia no contexto do pa\u00eds: Assassinato violento de mulheres cometido por misogi- nia, das v\u00edtimas, em um contexto de permissividade do Estado que, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, n\u00e3o cumpre com sua responsabilidade a vida a das mulheres. De acordo com as estimavas do governo - fornecidas a coluna do jornal Made for Minds - entre os anos de 2015 a 2019, 3.080 mulheres foram v\u00edtimas de feminic\u00eddio. Ao passo que no lapso temporal correlato a tr\u00eas anos, o \u00edndice passou de 0,66% - por cada 100 mil mulheres - para 1,19%. O aumento expo- nencial dos casos foi em compasso com os de viol\u00eancia sexual, uma vez que, no per\u00edodo de tr\u00eas anos (2015 a 2018), houve um crescente de mais de 37%. cri- mes sexuais, 2018 25.277 jornalista Hern\u00e1n- dez acerca dos n\u00fameros de fe- minic\u00eddio ocorridos por Estado, com o intuito de identificar violentos s\u00e3o, tamb\u00e9m, de homic\u00eddios dolosos coincidem com as de feminic\u00eddio. Observa-se, desta forma, que o crescente n\u00famero de ho- mic\u00eddios intencionados por quest\u00f5es de g\u00eanero entre os anos de 2015 e 2019 fez com que o governo federal declarasse um Alerta de Viol\u00eancia de G\u00eanero contra as Mulheres no quantum de 18 Estados, o que equivale a 56% do territ\u00f3rio do pa\u00eds. Da an\u00e1lise levantada, Hern\u00e1ndez aponta que deve se desenvolver um mecanismo mais intelig\u00edvel de compreen- s\u00e3o da g\u00eanese do problema, uma vez que, cada regi\u00e3o possui - 107 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 din\u00e2micas e distintas em seus seios minic\u00eddio, atrav\u00e9s da Confer\u00eancia Mundial contra o Racismo, a Discrimina\u00e7\u00e3o Racial, a Xenofobia e as formas Co- nexas de Intoler\u00e2ncia (Durban, 2001), que se d\u00e1 de forma defici- t\u00e1ria na Am\u00e9rica Latina, pois as pesquisas ignoram o caractere da interseccionalidade racial com o 704.929 \u00c9 imperioso destacar a dadano Nacional del Feminicidio (OCNF , 2018), que fez um levantamento acerca da implementa\u00e7\u00e3o, no M\u00e9xico, da tipo- logia do feminic\u00eddio, n\u00e3o trazendo pa\u00eds, homic\u00eddios, propositadamente, o recorte de g\u00eanero e ra\u00e7a. 8 metodologia A presente an\u00e1lise se embasou no m\u00e9todo etnogr\u00e1fico sob os aspectos bibliogr\u00e1fico, documental e qualitativo. Quali- tativo porqu\u00ea se at\u00e9m aos elementos subjetivos e da tem\u00e1tica do g\u00eanero a partir da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-social da cultura feminicida, vitimologia - especialmente no que tange \u00e0 etnia e a vulnerabilidade socioeconemica. Quanto a taxionomia dos tipos de pesquisa, utilizou por Sylvia Vergara, que apresenta dois cri- t\u00e9rios b\u00e1sicos para classificar as pesquisas, a saber, quanto aos fins e quanto aos meios.- 108 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Quanto aos fins, classifica-se como uma investiga\u00e7\u00e3o ex- plicativa, da viol\u00eancia social. Quanto aos meios, enquadra-se nos tipos bibliogr\u00e1fica e No que se refere ao levantamento bibliogr\u00e1fico, fe- z-se uso das obras de Marcela Lagarde (2004), Joan Scott(1990), Gilberto Freyre (1973), Michel Foucault n\u00ba 13.104/2015. Quanto pautou-se no etnogr\u00e1fico, tendo como a identifica\u00e7\u00e3o e o registro dos sujeitos sociais, pois evidencia e a sua rela\u00e7\u00e3o como agente social, direcionando o debate \u00e0s mo- tiva\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia de g\u00eanero com \u00eanfase no recorte racial e socieconemico,al\u00e9m de buscar o seu efetivo enfrentamento. 9 considera\u00e7\u00f5es finais para a sua expressividade em diferentes contextos sociais, inclusive no campo do mercado de trabalho, a viol\u00eancia ainda se apresen- ta enquanto a principal em meio mais direitos da especialmente quando conjugada com o racismo e a segrega\u00e7\u00e3o social da ne- gra no Brasil, resultando em um cen\u00e1rio no qual diversas vidas femininas s\u00e3o bruscamente interrompidas. - 109 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 Concluiu-se que somente com o fomento a discuss\u00f5es sobre o feminic\u00eddio poder\u00e1 se inibir a conduta, estimulando a den\u00fancia de mulheres, para que efetivo enfrentamento deste ciclo mortal de agres- s\u00f5es na brasileira, o que pode ser feito atrav\u00e9s de campanhas ou de maior esmero nas pol\u00edticas p\u00fablicas vol- tadas para a tem\u00e1tica, devendo ainda se observar que a mulher negra \u00e9 a maior v\u00edtima de feminic\u00eddio no Brasil, de forma a dar aten\u00e7\u00e3o superior a esta peculiaridade, somando aos esfor\u00e7os contra de mulheres contra o racismo. refer\u00eancias ANDRADE, Denise Almeida de; MACHADO, Monica Sapucaia; RIBEIRO, Humberto Temoteo. A O segundo sexo. S\u00e9rgio Milliet. 2 ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, BELMIRO, Dalila Maria Misoginia medieval e a inven\u00e7\u00e3o do amor rom\u00e2ntico. Rio de Janeiro, ed 34, 1995. BONATO, Gabriel Cury. O feminic\u00eddio no Brasil hediondos. Dis- pon\u00edvel em e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 ______. IBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demo- gr\u00e1fico 2010. Caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios. Rio de Janeiro: Instituto de 2006. Cria mecanismos para coibir a viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher, nos termos do \u00a7 8o do art. 226 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, da Conven\u00e7\u00e3o sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de Todas as Formas de Discrimina\u00e7\u00e3o contra as Mulheres e da Conven\u00e7\u00e3o Interamericana para Prevenir, Punir e Erradicar a Viol\u00eancia contra a Mulher; disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o dos Juizados de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e Familiar contra a Mulher; altera o C\u00f3digo de Processo Penal, o C\u00f3digo Penal e a Lei 9 de Mar\u00e7o de 2015. Altera o art. 121 do Decreto-Lei no 2.848, de 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo Penal, para prever o feminic\u00ed- dio como circunst\u00e2ncia qualificadora do crime de homic\u00eddio, e o art. 1\u00ba da Lei no 8.072, de 25 de julho de 1990, para incluir o feminic\u00eddio no rol dos crimes hediondos. Vade Penal aplicado: parte geral e parte especial do C\u00f3digo Penal. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2016. CAMPOS, Carmen Hein de.Viol\u00eancia, feminic\u00ed- dio no Brasil: an\u00e1lise cr\u00edtico-feminista. 7 ed, Porto Alegre, 2015. CAPUTI, Jane; RUSSEL, H. Femicide: sexist terrorism against women. In: ______. Femicidio: Nueva York: Twayne, 1992. CARNEIRO, Sueli. Ennegrecer al feminismo la situaci\u00f3n de la mujer negra en Am\u00e9rica Latina desde una perspectiva de g\u00e9nero. Nouvelles Questions F\u00e9ministes. huma- viol\u00eancia Rio Janeiro: 2018.- 111 - TexT os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 CIDH. Caso Gonz\u00e1lez y otras (\"campo algodonero\") vs. M\u00e9xico, em 2016. FEDERICI, Silvia. forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia brasileira sob o regime da economia patriarcal. 30 ed, Rio de Janeiro, Record. FOUCUALT, Michel. Em defesa da sociedade. S\u00e3o Estimativas corrigidas de feminic\u00eddios no Brasil, 2011. Salud Publica. 2015;37(4/5):251-7. GONZALEZ, HOOKS, Dar forma a la teor\u00eda feminista. In: HOOKS, Bell et al. Otras inaprobiables: Feminismos desde las fronteras, Madri: Trafi- cantes de sue\u00f1os, 2004. LAGARDE Y DE LOS RIOS, Marcela. Por los derechos humanos de las mujeres: la ley general de acceso de las mujeres a uma vida libre de violen- cia. Revista Mexicana de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, v. XLIX, n. 200, 2007. Dispon\u00edvel em: <http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=42120009>. Acesso em: 15/01/2020. LEMKIN, Rafael. la liberdad de las mujeres: fin al femic\u00eddio. aos dias de hoje. S\u00e3o Editora 2004.- 112 eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 LIXINSKI, Lucas. Caso do campo (org). Est\u00e9tica y viol\u00eancia: necropol\u00edtica militarizac\u00edon y vidas llora- das. M\u00e9xico, Distrito Federal: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. 2012. MELLO, Adriana Ramos de. Feminic\u00eddio: uma an\u00e1lise s\u00f3cio University Press, 1988. PICITELLI, Adriana. G\u00eanero: um In: LANDER, Edgardo (Org.). A colonialidade do saber: eurocentrismo e Ciencias Socias; perspectivas York: Twayne Publishers; os\u2014 F eminic\u00eddio e cor/eTnia : a conjuga\u00e7\u00e3o do sexismo e do racismo no assassina To das mulheres negras no brasil \u2014 \u00fatil de an\u00e1lise hist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, 2 ed. Porto Alegre, 1990. SEGATO, Rita Laura. Territ\u00f3rio, soberania e crimes de Segundo Estado: a escritura nos corpos das mulheres de Ciudad Ju\u00e1rez. Estudos Feministas. Florian\u00f3polis, v. 13, n. 2, p. 265-285, maiago, 2005. SOUZA, Brisa Libardi de. O cumprimento Corte Direitos Humanos: algodoeiro\") vs. M\u00e9xico. Revista InSURg\u00eancia, 3 ed, Bras\u00edlia, 2017. ONU MUJERES. El progreso de las mujeres en el mundo: en busca de la justicia. 2011-2012. New York: ONU, 2012. VERGARA, Sylvia Constant. Projetos e de pesquisa em adminis- tra\u00e7\u00e3o. 11 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. WAISELFISZ, Julio Jacobo. Mapa da viol\u00eancia Homic\u00eddio de Mulheres Annan um dia normal de trabalho como delegada de pol\u00edcia, eu acabara de chegar na delegacia para trabalhar e dar suporte a diversas mulheres que passam diariamente em meu gabinete. Cada uma carregando a sua hist\u00f3ria, os seus problemas, os esperan\u00e7a exist\u00eancia. Fui informada que chegado uma para ser se tratava de uma mu- lher de 59 anos que, lentamente sentou a minha frente e co- me\u00e7ou a contar a sua hist\u00f3ria. Uma narrativa de sofrimento, m\u00e3e de tr\u00eas filhos, casada o anos. Nesses anos de matrimenio, ela fora, pelo marido, impedida de tra- balhar, de ter a sua pr\u00f3pria profiss\u00e3o, era rotineiramente agredida fisicamente era suport\u00e1vel marido gritar, 115 TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer Depois de perceber que viol\u00eancia ca, a citada mulher insistia que, de ser criminosos, era um carma que deveria carregar sua se sofrimento de anos ao narrar o seu relato. Apesar de uma triste do Segundo dados do Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fa- blica, ano 12, 2018, apenas no ano de 2017, foram registrados, no \u00e2mbito da viol\u00eancia dom\u00e9stica, mil boletins de relacionados dolosa, sustadores demandam cada mais investimentos em pol\u00edticas p\u00fablicas focadas em seu enfrentamento. Em todo o mundo, diversas mulheres sofrem viol\u00eancia do- m\u00e9stica e familiar. Independente de classe social, cor, ra\u00e7a, esse \u00e9 um fato presente em diversas culturas e ocorre, dentre outros motivos, por causa do machismo presente em nossa sociedade. No Brasil, em 7 de agosto de 2006, foi sancionada a Lei 11.340. Conhecida como Lei Maria da Penha, cria mecanismos para coibir a viol\u00eancia dom\u00e9stica e mulher. Ganhou nome devido \u00e0 luta da farmac\u00eautica Maria da Pe- nha para agressor condenado. Maria da Penha, cearen- se, atualmente direitos das durante vinte anos para que a justi\u00e7a ocorresse. A citada Lei \u00e9 aplicada a todas as pessoas que se identifi- cam com o ao agressor e ser, necessariamente, o marido ou companheiro, podendo ser um parente da v\u00edtima ou uma pessoa do seu conv\u00edvio. Extrai-se do mencionado ato normativo a defini\u00e7\u00e3o de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e Familiar como sendo \"qualquer a\u00e7\u00e3o - 116 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer cause les\u00e3o, so- e patrimo- nial\" . Dessa presenciar a manter rela\u00e7\u00e3o sexual for\u00e7ada, sem a sua pa- trimonial conduta indeniza\u00e7\u00f5es etc); e por de ofender a v\u00edtima com cal\u00fanias, inj\u00farias ou difama\u00e7\u00f5es). Com a cia dom\u00e9stica passar a ser um agravante para aumentar-se a pena; impossibilidade de haver substitui\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade por doa\u00e7\u00e3o de cesta b\u00e1sica ou multas; possibilida- ordem no v\u00edtima ser dependente do agressor. Um grande benef\u00edcio que a citada Lei oferece\u00e9 a possibi- lidade de haver o deferimento de Medidas Protetivas de Urg\u00ean- cia. As Medidas Protetivas s\u00e3o mecanismos que visam proteger as v\u00edtimas e que ser solicitadas quando a pr\u00e1ti- de viol\u00eancia no caso dependentes etc.- 117 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer \u2014 Atrav\u00e9s das citadas Medidas a v\u00edtima de viol\u00eancia abrigo garantia solicita\u00e7\u00e3o da medida ao juiz, no prazo m\u00e1ximo de 24 horas. Importante salientar ainda que o combate \u00e0 viol\u00eancia do- m\u00e9stica no Brasil revela desafios postos que a viol\u00eancia aumenta o estresse, a e a depress\u00e3o, levando-se queda a da combina\u00e7\u00e3o de fatores de diferentes naturezas re- lacionados aos aspectos m\u00e9dicos, socioculturais e individuais. c\u00e2ncer x viol\u00eancia O Instituto Nacional de a doen\u00e7a como um termo que abrange mais de 100 diferentes ti- pos de doen\u00e7as malignas que t\u00eam em comum o crescimento desordenado ou \u00f3rg\u00e3os \u00e0 dist\u00e2ncia. Estamos vivendo um momento importante no Brasil, especificamente, na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica, onde os v\u00e1rios sis- temas de eles epidemiol\u00f3gicos, em - 118 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer \u2014 foco e t\u00eam sido referenciados como importantes para o planejamento, gerenciamento e acompanhamento de situa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, tomada de decis\u00f5es e desenvolvimento a\u00e7\u00f5es, com o prop\u00f3sito e oportunas frente \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Para o Brasil, a estimativa para cada ano do tri\u00eanio 2020- 2022 aponta que ocorrer\u00e3o 625 mil casos novos de c\u00e2ncer (450 mil, excluindo os casos de c\u00e2ncer de pele n\u00e3o melano- ma). O c\u00e2ncer de pele n\u00e3o melanoma ser\u00e1 o mais incidente (177 mil), seguido pelos c\u00e2nceres de mama e pr\u00f3stata (66 mil cada), c\u00f3lon e reto (41 mil), pulm\u00e3o (30 mil) e estemago (21 mil) (inca,2020). O c\u00e2ncer de mama \u00e9 hoje um relevante problema de sa\u00fa- de p\u00fablica. \u00c9 a neoplasia maligna mais incidente em mulheres na maior parte do mundo. De acordo com as \u00faltimas estat\u00edsticas mundiais do Globocan 2018 de novos c\u00e2ncer e 627 mil \u00f3bitos pela doen\u00e7a. Nas explica\u00e7\u00f5es acerca da etiologia do c\u00e2ncer de mama, pode-se observar a combina\u00e7\u00e3o entre o desequil\u00edbrio interno (ps\u00edquico), social (particularmente na rela\u00e7\u00e3o com familiares), espiritual e biol\u00f3gico. Mescladas aos argumentos biom\u00e9dicos, foram identificadas no\u00e7\u00f5es do c\u00e2ncer como castigo pelo peca- do, como fruto da sobrecarga de emo\u00e7\u00f5es e trabalho e expres- s\u00e3o do car\u00e1ter da paciente, de modo geral, em desequil\u00edbrio com a sociedade em que vive (tavares, trad ,2005) Enfrentar um c\u00e2ncer, e principalmente um c\u00e2ncer de mama, fragiliza em n\u00edveis muito profundos as mulheres. o dano o c\u00e2ncer causa ao corpo, \u00e0s c\u00e9lulas e ao organismo. Existe medo que doem nas mulheres em diferentes partes do corpo: Na de a cair. O tratamento, os a levar.- 119 - TexT V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer uma menopausa) de mulher mastec- tomia se revelou mais significativo no per\u00edodo imediatamente posterior a sua realiza\u00e7\u00e3o. A retirada do seio afetou a autoestima e a imagem corporal das pacientes e foi citada como uma das fontes de distanciamento afetivo e f\u00edsico entre a mulher efeitos quanto \u00e0 feminilidade e sua imagem corporal. mulheres que sofrem viol\u00eancia dom\u00e9sticas(tavares, trad, 2005). de Informa\u00e7\u00e3o de Agra- vos de Notifica\u00e7\u00e3o) os dados de registro cont\u00ednuo de viol\u00eancia dom\u00e9stica em 2013, 70 % dos casos de viol\u00eancia tinham como mulheres sofreram agress\u00e3o sica em 43 em resid\u00eancia na ocasi\u00e3o. Esses de morrer em sua pr\u00f3pria casa, e esses sentimentos - 120 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer \u2014 afetam de forma direta a sa\u00fade da mulher, principalmente, as que s\u00e3o diagnosticadas com c\u00e2ncer. A literatura acerca do tema, demonstra que a viol\u00eancia do- m\u00e9stica atinge negativamente a qualidade vida das res acometidas pelo c\u00e2ncer. Estudos conclu\u00edram que a hist\u00f3ria do na resist\u00eancia para con- humano, em que o individuo n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 afetado em seu f\u00edsico, mas e emo\u00e7\u00f5es. Fatores que afeta tratamento oncol\u00f3gico (neme,lipp ,2010). Segundo, Rafael, Moura em 2017, a viol\u00eancia f\u00edsica per - petrada contra a mulher da ocorr\u00eancia da nos cuidados da sa\u00fade que necessitam regu- laridade na frequ\u00eancia dos servi\u00e7os. Outro grande que enfrentando no mo- mento, \u00e9 o isolamento social imposto um pa\u00eds e que interferem em qualquer rotina de cuidado com a \u00e9 interessante lembrar S\u00edndrome Geral Adapta\u00e7\u00e3o (GAS) foi desenvolvido - 121 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer \u2014 por Selye em 1936, que define como o caso da viol\u00eancia dom\u00e9stica (neme, lipp, 2010). Ter c\u00e2ncer, indica resultados gerado por altera\u00e7\u00f5es finan\u00e7as, de vida, sexualidade e autoimagem. Um outro tipo de significado, seria ter o olhar, numa interpreta\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica do adoecimen- to, esse era um castigo atrav\u00e9s do qual poderia alcan\u00e7ar a tr\u00e1gica grande sofrimen- to), a temperan\u00e7a diante das afli\u00e7\u00f5es da vida, conforme o ideal de equil\u00edbrio e refreamento preconizados na \u00e9poca. Padecer de c\u00e2ncer , que eleva\u00e7\u00e3o espiritual Barbosa, Ara\u00fajo, viol\u00ean- cia dom\u00e9stica contra a mulher constitui um grave problema que carece ser reconhecido e enfrentado, tanto pela sociedade, como pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de po- p\u00fablicas que a sua preven\u00e7\u00e3o e combate, assim como o fortalecimento da rede de compreendido em n\u00edvel individual e privado, como uma quest\u00e3o de direitos humanos, pois al\u00e9m de afrontar a dignidade pessoa ur - g\u00eancia no mundo. Faz-se mister, primeiramente, que as mulhe- res saibam detectar a viol\u00eancia dom\u00e9stica familiar, quando necess\u00e1rios apoio de uma - 122 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com equipe de g\u00eanero est\u00e1 enraizada em nossa sociedade patriarcal, sendo vezes naturalizada e invisibilizada.Tamb\u00e9m vultosa necessidade salientar que revela muitos desafios a Uma movi- feminista contempor\u00e2neo \u00e9, de longe, at\u00e9 hoje, o esfor\u00e7o para criar e sustentar uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o cultural so- bre a viol\u00eancia dom\u00e9stica, assim como as mudan\u00e7as que devem acontecer (hooks, O \u00e0s con- texto, a empatia \u00e9 uma narrativa que contamos a n\u00f3s mesmos para que as outras pessoas ganhem realidade para n\u00f3s, elas, e assim possamos nos pliar, nos alargar e abrir. N\u00e3o sentir empatia \u00e9 fechar ou ani- quilar uma parte de si mesmo e da sua humanidade, \u00e9 se prote- ger contra algum tipo de vulnerabilidade. O silenciamento, ou a recusa em ouvir, rompe esse contrato social de reconhecer a humanidade do outro e a nossa liga\u00e7\u00e3o atual, necessida- constante de capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais dessas redes de apoio multi e interdisciplinar, para que se possa existir uma interliga\u00e7\u00e3o no tratamento da mulher com c\u00e2ncer forma humana, e assim melhorar a qua- lidade de vida da paciente, no que for poss\u00edvel.\u00c9 preciso pensar na viol\u00eancia contra a mulher como um impedimento \u00e0 igualda- desenvolvimento e paz, como Annan.- 123 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA Dom\u00e9sTicA em m ulheres com c\u00e2ncer \u2014 refer\u00eancias ALVES, P . C.; MINAYO, M. C. S. Sa\u00fade e doen\u00e7a: um olhar antropol\u00f3gico (online). Rio de Janeiro: Editora Fiocruz,1994. 174 p. da viol\u00eancia contra as mulheres e o isolamento social em tempos de pande- mia pela COVID-19-downloads.editoracientifica.org.2020 BRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade . Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Departa- mento de Cancer J Clin 2018; farmacol\u00f3gicas para o enfren- tamento \u00e0 epidemia da COVID-19 no Brasil. Epidemiologia e Servi\u00e7os de Sa\u00fade, v. 29, n. 2, p. 1-4, maio 2020. HOOKS, BELL, 1952- O feminismo \u00e9 - Rio de Janeiro: Rosas dos Tempos, 2020. INCA - Instituto Nacional de C\u00e2ncer. Dispon\u00edvel em: https://www.inca.gov. br/tipos-de-cancer/cancer-de-tireoide.Acesso em n. Lei 11.340/2006. Co\u00edbe a viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra com e sem c\u00e2ncer. Psicologia: Teoria e Pesquisa Jul-Set 2010, Vol. 26 n. 3, pp. 475-483. RAFAEL, R.M.R.; MOURA, A.T.M.S. Viol\u00eancia f\u00edsica grave entre parceiros timos fator de risco para inadequa\u00e7\u00e3o no rastreio de c\u00e2ncer no colo de \u00fatero. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica 2017;33 (12)e00074216. - 124 - TexT os\u2014 A V iol\u00eanciA York: Oxford University Press, 1990.p.44-57. SENADO FEDERAL. Viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher - 2015. Dispon\u00edvel em:https://www12.senado.leg.br/institucional/omv/entendaa- violencia/relatorios/pesquisa-datasenado-2015-relatorio-e-tabelas-descriti- vas. Acesso em: 09 de as perguntas: c\u00e2ncer de mama na perspectiva de cinco fam\u00edlias afetadas. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio Aparecida Ozello Veloso Manuel Peixoto Caldas JulianaAta\u00edde Melo de Pinho Leonardo Bohner Hoffmann Luiz Felipe Fernandes Gon\u00e7alves Maria Eliane Moreira Freire Maria Sueli Marques Soares Paula Orchiucci Miura- 126 - O c\u00e2ncer \u00e9 uma doen\u00e7a que destr\u00f3i o corpo de uma pessoa, mas n\u00e3o consegue destruir o sonho de quem luta pela vida. Jos\u00e9 Guimar\u00e3es e Silva 1. introdu\u00e7\u00e3o O ser humano \u00e9 um sujeito complexo de corpo e alma que, como tal, quest\u00e3o vai sendo vivenciada vez humano, representar \u00e9 perceber. Cada indiv\u00edduo percebe o mesmo objeto de de v\u00e1rios fatores: idade, maturida- de longos de doen\u00e7a fibromialgia Helo\u00edsa Helena Pinho Veloso Antenia L\u00eada Oliveira e Silva Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira- 127 - TexT os\u2014 s er, Ter e esTar com c\u00e2ncer \u2014 o mesmo objeto da mesma forma (ar\u00e1n et al., 1996). Enfim, \u00e9 um processo individual e personalizado, pois cada indiv\u00edduo entra com o seu quadro de experi\u00eancias pessoais, resultando incid\u00eancia, com c\u00e2ncer de c\u00e2ncer \u00e9 algo surreal que, num pri- meiro momento, luta-se sem pedir desculpas, gerando dessa rasera, 2008). Deriva\u00e7\u00e3o Social significa a de social que engloba o conceito de exclus\u00e3o social, compreendendo uma situa\u00e7\u00e3o de sociedade aos seus membros, al\u00e9m implicar na falta de recursos em diferentes n\u00edveis, incluindo o ambiental, cultural, econemico, pol\u00edtico e - 128 - TexT os\u2014 s er, Ter e esTar com c\u00e2ncer \u2014 \u00e0 certeza da altera\u00e7\u00e3o da imagem corporal. Surgem o medo, tristeza, a ang\u00fastia e frustra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 diante do ferreira; almeida; rasera, 2008). Nesse momento, o paciente experimenta a dor de se sen- tir enterrado antes mesmo de ter morrido. O diagn\u00f3stico tem a express\u00e3o significativa de um suposto de \u00f3bito. O pro- cesso de da e enxergar al\u00e9m do vis\u00edvel (souza; gomes, 2012). O grande temor dos m\u00e9dicos, nesse contexto, \u00e9 de que os pacientes se deprimam, ou desistam do tratamento 2012; prieto et al., 2005). Na desist\u00eancia da vida, resta ao m\u00e9dico cuidar da morte, embora sua forma\u00e7\u00e3o disso, ningu\u00e9m possui informa\u00e7\u00f5es o dia e a pr\u00f3pria morte (prie- to et al., 2005). a tradi\u00e7\u00e3o de criar-se das emo\u00e7\u00f5es que se perante a doen\u00e7a? (pereira, 2013). Estar segundo momento vivencial dessa realidade, ao wendling; num primeiro mo- mento, faz-nos todos os medos, sejam eles presentes ou futuros. Negar faz parte dessa etapa - 129 - TexT os\u2014 s er, Ter e esTar com almeida; mol\u00e9stia, uma doen\u00e7a pavorosa. \u00c9 cheia de ta- bus, e s\u00f3 de pensar que a pessoa tem c\u00e2ncer, j\u00e1 acontece uma associa\u00e7\u00e3o com a uma autodestrui- \u00e7\u00e3o, uma altera\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gico que altera o sis- tema imunol\u00f3gico que d\u00e1 chance para o pior acontecer. \u00c9 um tiro no na pr\u00f3pria fala diz ser melhor n\u00e3o adentrar na tem\u00e1tica em quest\u00e3o. O diagn\u00f3stico tem a expres- s\u00e3o significativa de (leite, O que afinal representa ter c\u00e2ncer?Qual a perspectiva des- sa palavra na vida do ser humano? O c\u00e2ncer \u00e9 uma das doen\u00e7as que, por um longo per\u00edodo, evitou-se invocar pelo nome, tendo uma multiplicidade sociedade ocidental, em que o culto ao corpo e a um supos- to ideal de beleza dita as pr\u00e1ticas da sociedade, intensificadas ainda pelo negativamente estigmatizada, pressup\u00f5e-se devem ser preocupa\u00e7\u00e3o neste hist\u00f3rico em que as dis- crep\u00e2ncias na sa\u00fade tendem a aumentar de e precarie- dade no - mite reconhecer poss\u00edveis mecanismos causais das doen\u00e7as e - 130 - TexT os\u2014 s er, Ter e esTar com c\u00e2ncer \u2014 identificar oportunidades de interven\u00e7\u00f5es preventivas com alto potencial de efetividade (ar\u00e1n et al., 1996; prieto et al., 2005; 2013). Por \u00e9 para voc\u00ea?\" . O resultado nos diferentes que as pessoas t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o a esta patologia, a partir da experi\u00ean- cia pessoal de cada um. O c\u00e2ncer oral \u00e9 \u00e1rea retromolar (prieto et al., 2005; kowalski; souza, 2001). Cerca de 10 % das malignidades que ocorrem no corpo humano est\u00e3o localizados na cavidade oral, sendo o sexto tipo de c\u00e2ncer mais incidente no mundo (leite, 2005). A incid\u00eancia anual desse tipo de c\u00e2n- cer \u00e9 estimada em cerca de 263 000 casos, e sua mortalidade \u00e9 de 127 000 pessoas por ano (ibge, 2020). Os pa\u00edses com as maiores taxas de incid\u00eancia de c\u00e2ncer oral s\u00e3o \u00cdndia, Sri (ara\u00fajo; cartaxo; almeida; abr\u00e3o; filho; freitas, 2012). Na Am\u00e9rica mais altos \u00edndices s\u00e3o registrados no Brasil (leite, desenvolvidos, as ocorr\u00eancias s\u00e3o incomuns, correspon- dendo a menos de 5% dos tumores malignos. \u00c9 importante lembrar, dentro desse contexto, os direitos humanos, que s\u00e3o princ\u00edpios ou valores que permitem uma pessoa afirmar sua condi\u00e7\u00e3o humana e participar plenamen- te da vida, e que s\u00e3o discutidos de poss\u00edveis par\u00e2metros de compara\u00e7\u00e3o /ou a\u00e7\u00f5es dos profissionais sa\u00fade aos pacientes e familiares (be- nites; neme; santos, 2017).- 131 - TexT os\u2014 s Ter e esTar com c\u00e2ncer \u2014 Nesse os cuidados paciente exigem, reconstruindo nais, socioeconemicas e culturais dos pacientes e familiares, visto que \u00e9, nesse contexto, que emerge a doen\u00e7a. E, tamb\u00e9m, \u00e9 com essa estrutura mastectomizadas sobre doen\u00e7a e mutila\u00e7\u00e3o e seu impacto no diagn\u00f3stico precoce do c\u00e2ncer de mama. Jornal Brasileiro de Psiquiatria. 1996, p. 633-639. ARA\u00daJO, R. A.; CARTAXO, M. S.; FI- LHO, FREITAS, C. M. S. M. Philosophy's contributions to research in Nursing. Esc. Anna Nery. 388-39. BENITES, A, C.; NEME, C. M. B.; SANTOS, M. A. Significados da espirituali- dade para pacientes M. I.; DELLAZZANA-ZANON, L. L. Impacto psicol\u00f3gico do diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer na fam\u00edlia: um estudo de caso a partir da percep\u00e7\u00e3o do cuidador. Revista Pensando Fam\u00edlias. 2013, p. 1-9. FERREIRA, C. B.; ALMEIDA, A. M.; RASERA, E. F . Sentidos do diagn\u00f3stico por c\u00e2ncer de mama feminino para casais que o vivenciaram. Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o. 2008, p. 863-871. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E TexT os\u2014 s er, Ter e esTar com c\u00e2ncer \u2014 KOWALSKI I. S. G.; SOUZA, C. P . Representa\u00e7\u00f5es sociais de familiares e pa- cientes com carcinoma epiderm\u00f3ide de boca e orofaringe sobre preven\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico .; FEGG, M. J. Meaning in life experience at the end of life: Validation of the Hindi version of the sche- dule for meaning in life evaluation and Indian German palliative care patients. Pain and p. 79-88. LEIT\u00c3O, B. F . B.; DUARTE, I. V .; P . de e Faringe em Cidade de M\u00e9dio Porte na Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, 1980-2005. Revista Brasileira de Cancero- logia. 2010, p. 17-23. PEREIRA CM. O Adoecer fundam. online. 2013, p. 3837-3846. PRIETO, O. M. P .; et al. A reprenta\u00e7\u00e3o social do c\u00e2ncer bucal para os profis- sionais de sa\u00fade e seus pacientes. Revista de Odontologia da UNESP. 2005, p. 185-191. SANTOS, E. M.; CARRENHO, F .; CASTILHO, M. A social do na consci\u00eancia das pessoas. Revista eletrenica cient\u00edfica de 2017, p. 84-103. SOUZA, M. G. G.; GOMES, A. M. T. Sentimentos compartilhados por familia- res UERJ. 2012, p. 149-154. VELOSO, H. H. P .; CALDAS, J. M. P .; SOARES, M. S. M. Tratamento multidisci- plinar em pacientes oncol\u00f3gicos In : LIMA, A. K. et al. Pacientes em trata- mento oncol\u00f3gico: significados de si e do projeto de vida. Ed. M\u00eddea, 2019, 292p.- 133 - Resumo - Condi\u00e7\u00f5es de desigualdades socioeconemicas podem impactar na sa\u00fade do indiv\u00edduo e gerar diferentes ne- cessidades em sa\u00fade bucal na popula\u00e7\u00e3o. O processo de globa- liza\u00e7\u00e3o, o aumento das desigualdades e o envelhecimento das popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o influenciando \u00edndices epidemiol\u00f3gicos do c\u00e2ncer de Neste ensaio, aborda-se o tema considerando que o c\u00e2ncer de boca se encontra entre as doen\u00e7as bucais e perspectiva de cresci- incid\u00eancia em mundo. Sa\u00fade Oral. Fatores socioecone- micos. Desigualdades sociais. 1. introdu\u00e7\u00e3o Para Peres et al., (2019), a sa\u00fade oral pode ser considerada um gradiente social de sa\u00fade, uma vez que as desigualdades sociais s\u00e3o n\u00edtidas e persistentes em de boca. A preval\u00eancia deste tipo de c\u00e2ncer \u00e9 maior entre homens, em grupos de idade avan\u00e7ada e em indiv\u00edduos mais pobres, sendo as desigualdades socioeconemicas obser - vadas entre e dentre os pa\u00edses (conway et al., 2015). DESIGUALDADES SOCIAIS E ORAL Maria Sueli Marques Soares Antenia Oliveira 134 - TexT os\u2014 D esigualDaDes sociais e c\u00e2ncer oral \u2014 Segundo Globocan de desenvolvimento humano (IDH) baixo e m\u00e9dio, quando comparados a pa\u00edses de alto ou muito alto IDH, conforme mostrado na figura 1. (sung et al., 2021). Figura 1. Taxas de incid\u00e2ncia e mortalidade por idade, em 2020, em pa\u00edses com alto ou muito alta \u00edndice de desenvolvimento humano (IDH), versus pa\u00edses com IDH baixo ou m\u00e9dio, entre homens (A) e (B) Mulheres. Os 135 - TexT os\u2014 por fatores comportamentais como tabagismo, etilismo, agentes infecciosos, dieta e exposi\u00e7\u00e3o ambiental e ocupacional a agentes cancer\u00edgenos. Estudos, em al., 2021). sociais podem ser causas sa\u00fade e de doen\u00e7a. As desigualdades sociais podem refletir no modelo, alcance e inclus\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para os cuidados em sa\u00fade, influenciando na incid\u00eancia e mortalidade por c\u00e2ncer (barbosa situa\u00e7\u00f5es paradoxais em que se observa aumento da incid\u00eancia de determinados tipos de c\u00e2ncer que, normalmente, est\u00e3o associados a alto status socioeconemico, (koifman; koifman, 2003). Globalmente, o c\u00e2ncer de boca \u00e9 considerado um dos principais tumores em raz\u00e3o do aumento de sua incid\u00eancia e de elevadas taxas de preval\u00eancia e mortalidade. Para o ano de 2020, no Brasil, a estimativa para o c\u00e2ncer de boca \u00e9 de 15.190 mil novos casos, sendo 11.180 em homens e 4.010 em mulheres (inca - instituto nacional do c\u00e2ncer, 2020). A rela\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de boca com a situa\u00e7\u00e3o de baixo n\u00edvel socioeconemico tem sido apontada como um considerando que realidade cujo \u00e9 limitado. O impacto desse imbr\u00f3glio tamb\u00e9m \u00e9 frequentemente observado pelo aumento - 136 - TexT os\u2014 D esigualDaDes sociais e c\u00e2ncer oral al\u00e9m da ocorr\u00eancia de desnutri\u00e7\u00e3o, bem como aumento do consumo de tabaco e \u00e1lcool (johnson et al., 2011). Existem elevada preval\u00eancia de doen\u00e7as l\u00e1bios, l\u00edngua, gengivas, jugal, pala- to, mucosa do vest\u00edbulo e \u00e1rea retromolar (inca - instituto nacional do c\u00e2ncer, 2020). Em todo mundo, a maioria dos casos se constitui em carcinoma de c\u00e9lulas escamosas (CCE), por\u00e9m apresenta grande varia\u00e7\u00e3o nas taxas de incid\u00eancia, sobrevida e de qualidade de vida, ap\u00f3s diagn\u00f3stico definitivo, considerando que, entre os mais distintos pa\u00edses, h\u00e1 diverg\u00eancias de acordo com determinantes sociais econemi- vida, fatores 2019; vaccarella et al., 2018). Existe uma ampla literatura acerca da rela\u00e7\u00e3o entre pobreza e desigualdade na geral, necessita de maior divulga\u00e7\u00e3o e reconhecimento (conway et al., 2008). A influ\u00eancia das desigualdades sociais na ocorr\u00eancia de c\u00e2ncer por\u00e9m ainda necessite atingir um de destaque nas pol\u00edticas de sa\u00fade, no meio acad\u00eamico e no planejamento da sa\u00fade. Atualmente, h\u00e1 a expectativa de aumento das desigualda- des para as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade, em decorr\u00eancia da globaliza\u00e7\u00e3o, do aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o e da precariedade no trabalho (barten et al., 2008). O presente ensaio versa sobre a rela\u00e7\u00e3o entre condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas e mortalidade - TexT D sociais e c\u00e2ncer oral \u2014 2. desenvolvimento 2.1. desigualdade social e desigualdades em sa\u00fade O termo desigualdade social se refere \u00e0s vantagens e desvantagens ou em rela\u00e7\u00e3o a outros, caracterizando-se como o acesso 2009). est\u00e3o na social e a pelos mais ricos da estratifica\u00e7\u00e3o social, ou seja, desigualdade social \u00e9 a diferen\u00e7a que privilegia ou limita determinado grupo social. Embora desigualdade de g\u00eanero, racial e regional. As desigualdades em sa\u00fade fazem com que haja desiguais possibilidades de se usufruir chances de fatores que determinam a sa\u00fade e a doen\u00e7a e, por (barreto , 2017). supera\u00e7\u00e3o das desigualdades em sa\u00fade exige pol\u00edticas p\u00fablicas equ\u00e2nimes, e que reconhe\u00e7am a sa\u00fade como um direito \u00e0 cidadania (barros et al., 2011). 2.2. equidade em sa\u00fade Na composi\u00e7\u00e3o das sociedades modernas, destacam-se a pluralidade e a diversidade. Com tais caracter\u00edsticas, cial pensar e compreender as diferen\u00e7as, as necessidades e as particularidades dos diferentes grupos sociais. Surge, ent\u00e3o, o conceito de equidade, que tem, como princ\u00edpio b\u00e1sico, a igual- dade, e traz, em si, o foco para a diferen\u00e7a e a coloca no espa- \u00e7o p\u00fablico da cidadania. Assim, nesse contexto, o completa, somente \u00e9 poss\u00edvel quan- do compartilhado com o de equidade. Dessa forma, direito - 138 - TexT sociais e c\u00e2ncer oral homog\u00eaneo equ\u00e2nime, no qual s\u00e3o t\u00eam necessidades diferentes (escorel, Garrafa; Oselka; Diniz, de equidade em o reconhecimento iguais. autores consideram sendo o caminho \u00e9tica pr\u00e1tica para a realiza\u00e7\u00e3o dos direitos humanos universais, em que o direito pode possibilidade sa\u00fade. Para eles, equidade \u00e9 o princ\u00edpio que permite resolver parte razo\u00e1vel das distor\u00e7\u00f5es observadas na distribui\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, ao aumentar as possibilidades de vida de importantes parcelas da popula\u00e7\u00e3o. O princ\u00edpio equidade em sa\u00fade dos o financiamento e a qualidade da aten\u00e7\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, deve podendo mudar que novos desafios v\u00e3o surgindo (barros et al., 2011). 2.3. desigualdades socioeconemicas e o risco de c\u00e2ncer bucal Determinantes sociais casos de c\u00e2ncer bucal, ou estar mais vulner\u00e1veis a fatores de risco da literatura. De acordo com Escorel (2008), a maior parte das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \u00e9 socialmente determinada e n\u00e3o decorre de varia\u00e7\u00f5es - 139 - TexT os\u2014 estilos Pessoas com baixas condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas de origem originadas de causas externas. Por\u00e9m, usualmente, ainda se observa, na literatura, predom\u00ednio de estudos sobre a etiologia do c\u00e2ncer bucal, focados apenas em aspectos gen\u00e9ticos e epidemiol\u00f3gicos, sem considerar os aspectos socioeconemicos ou estes s\u00e3o analisadas separadamente (conway et al., 2008). A pouca \u00eanfase dada aos aspectos socioeconemicos na etiologia do c\u00e2ncer bucal favorece a aceita\u00e7\u00e3o de que os fatores de risco para esta doen\u00e7a s\u00e3o relacionados apenas para o comportamento e estilo de vida, n\u00e3o se levando em considera\u00e7\u00e3o interfer\u00eancia o Sabe-se que os indicadores de sa\u00fade s\u00e3o em sociedades menos desiguais, de vida As desigualdades socioeconemicas aos seja de forma subjetiva atrav\u00e9s da autopercep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal de indiv\u00edduos, como tamb\u00e9m de forma objetiva, em s\u00e3o diagnosticadas clinicamente (watson; nilam, a alta taxa de mortalidade para c\u00e2ncer de socioeconemica indiv\u00edduos residentes com \u00edndices de desenvolvimento humano (IDH) (leite et al., 2010; sakamoto et al., 2019). Em estudo envolvendo idosos residentes nas 645 cidades do estado de S\u00e3o Paulo, Brasil, nos anos de 2013 a 2015, foi observada uma redu\u00e7\u00e3o significante nas taxas de mortalidade por c\u00e2ncer de boca e de orofaringe, - 140 - TexT os\u2014 D esigualDaDes sociais e c\u00e2ncer oral \u2014 relacionadas ao aumento da renda m\u00e9dia das cidades e aumento dos valores do IDH (sakamoto et al., 2019). A intera\u00e7\u00e3o entre determinantes sociais de sa\u00fade e fatores comportamentais \u00e9 complexa. Acredita-se que os fatores de risco relacionados ao estilo de vida, como o tabagismo e o etilismo, podem ser considerados como mecanismos de bucal, provavelmente desempenhem um papel mais profundo (rose, 1992). Em estudo de revis\u00e3o sistem\u00e1tica e de meta-an\u00e1lise, Conway et al., (2008) avaliaram a associa\u00e7\u00e3o entre a condi\u00e7\u00e3o socioeconemica e o Foram avaliados estudos cujas pesquisas sido em n\u00edveis de desenvolvimento e renda. Na compara\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos de e serem acometidos com o c\u00e2ncer bucal. Para os autores o aumento do risco para c\u00e2ncer bucal, associado \u00e0s baixas condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas, \u00e9 compar\u00e1vel de risco relacionados ao estilo de vida. Antunes et al., (2001) investigaram a distribui\u00e7\u00e3o da mortalidade por c\u00e2ncer bucal em S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo de 1980 a 1998, considerando as diferen\u00e7as regionais da cidade. Os resultados do estudo demonstraram que diferen\u00e7a significante entre a regi\u00e3o de \u00e1rea com baixos mortalidade em e analfabetismo. Em estudo realizado com idosos, Martins et al., (2015) observaram que houve maior chance de acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre como prevenir o c\u00e2ncer de boca entre aqueles indiv\u00edduos com maior renda per capita. Esse dado indicou de iniquidade em sa\u00fade, relacionada ao sociais e c\u00e2ncer oral \u2014 Tamb\u00e9m na estudada a rela\u00e7\u00e3o entre as maiores desigualdades socioeconemicas observadas com melhores condi\u00e7\u00f5es. Os o padr\u00e3o social de tabagismo e etilismo desempenha um papel importante gera\u00e7\u00e3o de desigualdades na mortalidade por c\u00e2ncer (vacca- rella et al., 2018). Um que a presen\u00e7a de iniquidade entre masculino tinha no padr\u00e3o de mortalidade por c\u00e2ncer de boca (menvielle et al., 2007). E em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica, cujos dados foram coletados de 164 as maiores taxas mortalidade por c\u00e2ncer de boca entre os homens ocorreram nos pa\u00edses com menores \u00edndices de desenvolvimento humano (hobdell et al., 2003). Em uma popula\u00e7\u00e3o japonesa, Ueda et al., (2005) observaram que a do indiv\u00edduo. Esse fator tamb\u00e9m tem sido apontado como sendo relacionado com maior risco para ocorr\u00eancia de c\u00e2ncer de boca. Os resultados encontrados por Stead et al., (2001), em pesquisa realizada em pa\u00edses europeus e norte-americanos, sugerem que o risco de c\u00e2ncer bucal, semelhante em pa\u00edses de baixa e de alta esteja associado \u00e0 baixa escolaridade. a associa\u00e7\u00e3o entre baixa escolaridade e o risco para o c\u00e2ncer de boca envolve v\u00e1rios aspectos melhor compreendidas. Em estudo realizado no Nordeste do Brasil, com 127 participantes, foi observado que a - 142 - TexT os\u2014 D esigualDaDes sociais e c\u00e2ncer oral \u2014 baixa escolaridade (analfabetos ou que \u00e9 uma vari\u00e1vel associada tabagismo entre indiv\u00edduos com menos anos de escolaridade (malta et al., 2010), ou seja, os participantes estudados sofreram uma maior exposi\u00e7\u00e3o a importantes fatores de risco o c\u00e2ncer bucal. com condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas e do de escolaridade influenciar o aumento da incid\u00eancia e mortalidade por e a presen\u00e7a de fatores relacionados com o estilo de vida. Tais rela\u00e7\u00f5es se d\u00e3o de desafio apenas come\u00e7ou a ser analisado, sendo oportuno ressaltar a necessidade de continuidade de pesquisas nesta \u00e1rea. - 143 - TexT os\u2014 D esigualDaDes sociais e c\u00e2ncer oral \u2014 refer\u00eancias ANDRADE, J. O. M.; SANTOS, C. A. de S. T.; OLIVEIRA, M. C. Fatores associa- dos ao Um estudo de caso-controle em uma popula\u00e7\u00e3o do Nordeste do Brasil. Revista Brasileira de Epidemiologia, [s.l.], v. 18, no 4, p. 894-905, 10.1590/1980-5497201500040017. ANTUNES, J. L. F and spatial distribution of oral cancer mortality in S\u00e3o Paulo, Brazil, 1980-1998. Oral Oncology, ISSN: 10.1016/S1368-8375(00)00113-5. ARGIRIS, The Lancet, [s.l.], v. ISSN: Disparidades Na Mortali- Ao G\u00eanero. Revista Ci\u00eancia 2, 79-86, 2015. ISSN: 2446-7286. BARRETO, M. L. perspective. Ciencia e Saude Coletiva, DOI: 10.1590/1413-81232017227.02742017. BARROS, M. sociais e demogr\u00e1- ficas na preval\u00eancia Ciencia e Saude Coletiva, health and safety in urban settings: The need for a global perspective and an integrated approach. Habitat International, [s.l.], v. 2, p. 223-236, 2008. ISSN: 01973975, DOI: 10.1016/j.habitatint.2007.08.017. CONWAY, risk: A systematic case-control studies. International Journal of Cancer, [s.l.], C. da Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, 2008. 2012. International Journal of Cancer, [s.l.], v. p. E359-E386, c\u00e2ncer oral \u2014 GARRAFA, V .; OSELKA, DINIZ, D. Sa\u00fade p\u00fablica, bio\u00e9tica e eq\u00fcidade. Bio\u00e9tica, 5, no 1, p. 27-33, 1997. ISSN: 1983-8034. HOBDELL, M. H. et al. Oral diseases and socio-economic status (SES). British Dental Journal, [s.l.], v. 194, no 2, p. 91-96, 2003. ISSN: 00070610, DOI: 10.1038/sj.bdj.4809882. INCA - INSTITUTO NACIONAL DO C\u00c2NCER. em: JOHNSON, Global Oral Health Inequalities in Incidence and Outcomes for Oral Cancer. Advances in Dental Research, [s.l.], v. cancer in Brazil: an over - view from a public health perspective. Mutation Research/Reviews in Mu- tation Research, ISSN: 13835742, DOI: 10.1016/j.mrrev.2003.07.005. LEITE, I. C. al. Mortalidade por C\u00e2ncer de Boca e Faringe em Cidade de M\u00e9dio Porte na Regi\u00e3o Sudeste , 1980-2005 Mortality Middle size. Revista Brasileira de Cancerologia, [s.l.], v. 56, no 1, p. 17-23, 2010. LYDIATT, W. M. et al. Head and neck cancers-major changes in the Preval\u00eancia do tabagismo em adultos residentes nas capitais dos estados e no Distrito Federal, Brasil, 2008. Jornal Brasilei- ro de Pneumologia, [s.l.], v. 36, no 1, p. 2010. 37132010000100013. MARMOT, M. Smoking p. 341-342, 2006. ISSN: 01406736, DOI: 10.1016/S0140-6736(06)68976-9. MARTINS, A. M. E. de B. L. et al. Preval\u00eancia de autoexame bucal \u00e9 maior entre idosos assistidos no Sa\u00fade: Inqu\u00e9rito domiciliar. Ciencia Saude Coletiva, 1085-1098, 2015. 16784561, DOI: 10.1590/1413-81232015204.00542014. MEJIA, G. C. et al. Socioeconomic status, oral health and dental disease in Australia, Canada, New Zealand and the United States. BMC Oral Health, [s.l.], v. 18, no 1, p. 176, 2018. ISSN: 1472-6831, 10.1186/s12903-018- c\u00e2ncer oral \u2014 MENVIELLE, G. and mortality in France, 1975-1990. Cancer Causes and French men between 1968 and 1996. American Journal of Public Health, [s.l.], v. 97, no 11, p. 2082-2087, 2007. ISSN: 00900036, DOI: 10.2105/ AJPH.2005.073429. PERES, M. A. et al. Oral diseases: a global public health challenge. The Lan- cet, [s.l.], v. 394, Oxford Uni ed. Oxford: [s.n.], 1992. SAKAMOTO, A. J. et al. Influ\u00eancia dos \u00edndices socioeconemicos municipais nas taxas de mortalidade por c\u00e2ncer de boca e orofaringe em no estado de S\u00e3o Paulo. REV BRAS EPIDEMIOL, [s.l.], 22, no 1-10, 2019. DOI: 10.1590/1980-549720190013. SIQUEIRA, N. L. Desigualdade Social em Sa\u00fade no Brasil. Revista Virt\u00fa - ICH, [s.l.], no Nona Edi\u00e7\u00e3o, p. 1-15, disadvantaged communities. Health and Place, [s.l.], v. 7, 2001. survival cross-sectional ecological stu- dy. Cancer Science, Cancer for DOI: 10.3322/caac.21463. WATSON, C. Journal of Dental Science and Therapy Educatio- nal Level as a Social Determinant of Health and Its Relationship to Perio- dontal Disease as a Health Outcome. J. Dent. Sci., v. 1, no 3, p. 2017. DOI: https://doi.org/10.24218/jdst.2017.13. WATT, R. G.; SHEIHAM, A. factor approach into determinants framework. Community Dentistry and Oral Epi- demiology, upstream action : tackling the social oral health inequalities. Community Dent Oral Epidemiol, [s.l.], v. 35, no 1, p. 1-11, 2007. DOI: 146 - TexT oral \u2014 W\u00dcNSCH investiga\u00e7\u00e3o sobre sociais em c\u00e2ncer. Physis: Revista de Sa\u00fade Coletiva, p. 427-450, 2008. ISSN: 10.1590/S0103-73312008000300004.- 147 - valores consigo um convite, nem sempre atraente, de reflex\u00e3o sobre a vida vivida at\u00e9 ent\u00e3o. Pensando nisso, a teo- ria de Erik Erikson entende a tarefa desta etapa da vida como a concilia\u00e7\u00e3o entre tudo o que foi vivido, incluindo as mazelas, fracassos, sucessos e conquistas ao longo do tempo (erikson, 1998). O resultado \u00e9 a virtuosa sabedoria, compreendida como a capacidade de integrar egoicamente estas facetas no tempo atual, de forma harmoniosa e resolutiva (erikson, 1998). Acei- t\u00e1-las e sentir-se em paz com os erros inv\u00e9s as- tarefa esperada \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o da morte, uma vez que biologicamente a velhice \u00e9 a \u00faltima etapa do ciclo vital e, psicologicamente, o idoso entra em contato com a diante do diagn\u00f3stico de doen\u00e7a em terminal, a saber, fora de possibilidade de cura, progressiva e amea\u00e7adora da vida Trata-se radical NA TERMINALIDADE DISCORREM SOBRE OS PRINCIPAIS VALORES ADQUIRIDOS AO LONGO DA VIDA Leonardo Bohner Hoffmann Beatriz Aparecida Ozello Gutierrez- 148 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 na maneira como esta pessoa vive, de magnitude tal que a afeta em todas as dimens\u00f5es: biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, social e espiri- tual (world health organization, 2016). Fortuitamente, o si mesmo, fazendo de si mesmo, \u00e9 o que permite a verdadeira re- flex\u00e3o da pr\u00f3pria vida, de suas a\u00e7\u00f5es contempla\u00e7\u00e3o permi- te a identifica\u00e7\u00e3o dos principais valores na vida, conceituados como \"desej\u00e1veis estados, objetos, metas ou comportamentos em que uma pessoa se reflete e avalia a\u00e7\u00f5es pessoais e eventos na vida, bem vidas de outros\" (ebenau; van hasselaar, a compreender que esses valores podem se modificar, principalmente no final da vida onde, na maioria das vezes, os valores por a\u00e7\u00f5es podem representar o nosso legado. Esse desapego nem \u00e9 pois ser um momento solit\u00e1rio ou compartilhado com os entes que- ridos. Entretanto, percebemos como \u00e9 comum a conspira\u00e7\u00e3o do sil\u00eancio, do de falar sobre a morte e, ainda, do receio de preocupar ou ferir as pessoas pr\u00f3ximas. Enfim, o importante \u00e9 aproveitar o m\u00e1ximo do tempo de vida digna, colocando em uma balan\u00e7a quais s\u00e3o as pessoas, as coisas permitir-nos aproximar destes valores sem receio de censuras ou cr\u00edticas. \u00c9 o passo final para o alcance da felicidade, \u00e9 lutar por aquilo que se deseja, que ainda vale a pena, e assu- mir a responsabilidade frente aquilo que resulta em prazer, na tentativa de resgatar, muitas vezes, o tempo perguntamos, assim, quais longo da vida por idosos na terminali-- 149 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 dade. Por\u00e9m, ser\u00e1 que esses valores possuem o mesmo peso final da vida? percurso parte cuja semi-es- truturadas junto a com doen\u00e7a terminal. O question\u00e1rio usado foi desenvolvido com base na como Meaning-Centered Psycotherapy (MCP), livremente foi desenvolvida pela equipe do Dr. William Breitbart com o objetivo de promover e manter o senso de sentido e prop\u00f3sito junto a grupos de pacientes oncol\u00f3gicos (breitbart et al., 2015). Posteriormente, a MCP foi adaptada ao contexto individual e para pacientes em cuidados paliativos na terminalidade da n\u00famero encontros com cada participante. A primeira entrevista abordou o sentido da vida e possibi- litou a forma\u00e7\u00e3o v\u00ednculo junto ao segundo encontro consistiu em discutir a terminalidade da vida e a morte, sendo o mais delicado dos temas. O terceiro e \u00faltimo momento girou em torno do legado e das perspectivas futuras, al\u00e9m de permitir o acolhimento psicol\u00f3gico, conside- rando-se a carga emocional da entrevista anterior. Os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o determinados foram: possuir diagn\u00f3stico de doen\u00e7a em e comu- nica\u00e7\u00e3o ativo os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 Dois hospitais participaram da pesquisa, ambos com equipe qual identificou e encaminhou aos pesquisadores os pacientes para as entrevistas. Es- tas foram agendadas no hor\u00e1rio e local mais conveniente para cada participante, incluindo em ambiente ambulatorial, quar - to de enfermaria e em domic\u00edlio. Na inten\u00e7\u00e3o de preservar o anonimato dos participantes, a cada um deles foi elencado um nome pois em- bora externamente o cristal possa parecer est\u00e1tico, ele na ver - dade \u00e9 uma massa molecular fervilhante. Assim, cada partici- o nome de (equipe cristais aquarius brasil, 2020). Para a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados optamos pela elabo- ra\u00e7\u00e3o de notas utilizando a narra\u00e7\u00e3o em primeira pessoa de cada um dos participantes, que foi adaptada pelos autores. Tencionamos, deste modo, preservar o discurso o mais pr\u00f3xi- mo de sua ess\u00eancia e aprofundar a riqueza e a individualida- de da contribui\u00e7\u00e3o dos participantes. Assim, debru\u00e7amo-nos tentando desvendar somente os aspectos idiossincr\u00e1ticos, isto \u00e9, o modo ver, sentir e reagir diante dos conceitos e vis\u00e3o de vida de cada participante, fundamentados nos preceitos da logoterapia e a voc\u00eas, leitores, corres- pondentes aos nomes fict\u00edcios escolhidos. os valores notas relatadas foram referentes \u00e0s hist\u00f3rias tilhadas por cinco participantes ao longo de quinze entrevistas. Jade, 97 anos, vi\u00fava. Para n\u00f3s os dados emergentes do seu di\u00e1logo representam amor, cura, longevidade, sabedoria, pro- te\u00e7\u00e3o, prosperidade, alegria, equil\u00edbrio emocional e serenidade. A sutileza da sua fala nos desperta para o seu legado: \"Acredito que, depois que levar, as se lembrar de mim de forma - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 Eu vim para o Brasil quando tinha onze anos, imagi- ne, h\u00e1 estudando fui nasce, mas que corrup\u00e7\u00e3o por a\u00ed, isso e aquilo, mas a gente tem que procurar ser honesto, viver o dia com retid\u00e3o, sem erro. \u00c9 um valor que aprendi com meus pais e minha cul- tura natal japonesa. Uma grande heran\u00e7a que recebi dos meus pais e da aqueles que aceitaram a derrota foram perseguidos. O marido a Deus que marido quando um dos amigos dele foi por qu\u00ea. Muita gente pessoa, por isso est\u00e1 recebendo muita ajuda\". Mas ser\u00e1 que fui boa mesmo? Ser\u00e1 que \u00e9 por causa da minha doen\u00e7a? N\u00e3o sei. Doen\u00e7a \u00e9 uma coisa que a gente menos espera, ent\u00e3o a gente tem que aceitar como ela \u00e9. Se Deus me deu esta doen\u00e7a \u00e9 porque eu tenho coragem e dignidade tamb\u00e9m as pessoas para cuidarem de - 152 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 mim. Tanto \u00e9 que tenho um neto que \u00e9 m\u00e9dico, ele sabe como \u00e9 o sofrimento da pessoa com c\u00e2ncer . Ele est\u00e1 me e isso \u00e9 Se j\u00e1 estou da vida ainda quero ser \u00fatil para alguma coisa, mas sou apenas uma velha simples que n\u00e3o sabe de nada. O mais importante \u00e9 saber amar as outras pessoas e retribuir o amor que recebo de todos. Isso \u00e9 uma d\u00e1diva de Deus, este amor que recebo. Ainda tenho esta feli- cidade, mesmo no isso, estou vivendo uma boa morte, estou enfrentando com amor e agradecendo a todas as coisas que tenho enfrentado durante esta vida. Estou em paz com a vida que tive. Acredito que, de- pois que v\u00e3o se lembrar de mim de forma alegre, simples. Porque eu sempre amei a todos. A morte \u00e9 uma coisa muito natural, ent\u00e3o eu aceito com porque um todo mundo morrer . N\u00e3o sei por qu\u00ea as pessoas gostam da gente, mas sou muito grata por ser amada por todos. Top\u00e1zio Imperial, 80 anos, casado. Ele foi nomeado assim porque este cristal simboliza uma usina de energia. Ele nos re- vitaliza fisicamente e espiritualmente todos chegam l\u00e1, mas agora \u00e9 pedir ao Pai do C\u00e9u que ajude. Quem sabe um dia pra poder comer \u00e0 noite. Acordava sem saber se ia ter o que comer . De manh\u00e3 ia pescar, depois ia pra ro\u00e7a e no fim do dia voltava pra pescar de novo. Fora isso s\u00f3 jogava dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 gostava muito. At\u00e9 que fiz uma promessa pra mim mesmo, melhorar de vida quatro e de outros, v\u00e3o pra que entristece agora \u00e9 que n\u00e3o consigo fazer nada. Eu sa\u00eda pra pescar, tem tudo que \u00e9 coisa aqui pra pescar, tem faqueiro, tarrafa tem umas dez, eu ia ali na praia e voltava pra casa pra botar na brasa, como diz o outro. Hoje em dia quando quero sair de casa in\u00edcio eu usava oxig\u00eanio s\u00f3 vez quando, mas hoje tem que ser direto. Meu filho sai pra pescar com um primo dele e eles voltam com a tarrafa toda me pedindo pra arrumar, porque quem remenda sou eu. \u00c9 uma coisa que eu queria sair estou j\u00e1 guei a ficar internado por um m\u00eas, a ponto de n\u00e3o pra - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 brigar entre um e outro. eu achei que n\u00e3o ia mais membro um tremendo! S\u00f3 de falar j\u00e1 \u00e9 triste, quanto mais... Eu nunca ia a vel\u00f3rio nem enterro. Porque vem uma pessoa chorando e eu sa\u00eda aos prantos. esteja paci\u00eancia, eu n\u00e3o Quase a 62 anos, casado. Os seus relatos nos aproxi- mam da espiritualidade, da coragem, da for\u00e7a e nos irradia a paz. Frente a todas essas circunst\u00e2ncias podemos identificar como seu legado: \"Eu morrendo, Tem jovem um emprego interior, na minha cidade natal, e deixei tudo para vir para a capital na certeza de conseguir um trabalho melhor . O - 155 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 tempo foi passando, o dinheiro acabando e eu bicos, em restaurante O orgulho n\u00e3o me para a casa de m\u00e3os vazias. No fundo eu filhos - que era um mais briguento outro. Segundo a doutrina pode plantar o que quiser, tem o livre-arb\u00edtrio, ter que colher Acho que essa doen\u00e7a que tenho no pulm\u00e3o tem a com a vida que vivi. E s\u00f3 agora, quando o meu tempo \u00e9 curto, \u00e9 que vejo o valor que a vida tem. Vejo tamb\u00e9m como eu deixei de dar valor para o que realmente importa. Depois do meu primeiro infarto \u00e9 que comecei a sen- tir e a ver tudo isso. Comecei dar valor para minha fam\u00ed- tinha ficado anos sem falar com meu filho, a gente reconhecendo erros. Claro que n\u00e3o era s\u00f3 eu errado, mas tem uma coisa: se voc\u00ea pede per - d\u00e3o genuinamente e se arrepende dentro do seu cora\u00e7\u00e3o, para Deus voc\u00ea gra\u00e7as a a\u00ed hoje, conversando numa boa, tranquilamente. Al\u00e9m disso, por obra de Deus minha esposa me cha- mou de volta e hoje agrade\u00e7o imensamente a ela por estar ao meu lado. Eu tinha cometido a maior injusti\u00e7a com ela, mas me n\u00e3o impor - ta nada. Voc\u00ea estando em paz consigo vai deixar as pessoas - 156 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 do seu lado em paz tamb\u00e9m. Recuperei tudo o que tinha perdido e sou uma muito melhor . Se for para morrer eu vou tranquilo porque o que me segurava remorso, que sou uma pessoa muito mais leve, uma pluma. Eu era o cara mais dur\u00e3o, \"tem que ser n\u00e3o vale a pena. Foi uma mudan\u00e7a de atitude, pela dor e pelo amor . Tamb\u00e9m parei de fumar e de beber . Tem o lado ruim, eu acho que nem vale a pena sair para conversar com o pessoal por dez minutos e j\u00e1 vol- tar na rua. \u00c0s vezes mesmo caminho? estiver, paci\u00eancia. Deus \u00e9 pe\u00e7o a Ele para viver mais acompanhar o crescimento da minha netinha e para tentar redimir o mal que fiz \u00e0 minha esposa. N\u00e3o preciso de muito, at\u00e9 65 est\u00e1 bom, mais uns dois anos e meio. N\u00e3o \u00e9 tenha medo de morrer . Eu acredi- to que todo mundo, l\u00e1 no fundo, tem medo. Eu achei estava tudo de uma cor diferente e parece que vinha l\u00e1 do fundo uma a sentia cada vez mais forte, at\u00e9 que percebi que era a m\u00e3o da TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 piar quando lembro! Foi quando boa, seja sem sofrimento, sem dor para mim sofre no in\u00edcio, mas depois A escolha deste cristal foi porque simboliza a cura, a reconcilia\u00e7\u00e3o pessoal e familiar e o perd\u00e3o ao pr\u00f3ximo. O seu legado est\u00e1 caracterizado pela express\u00e3o: \"Tudo isso vai ficar na hist\u00f3ria, os valores que vou deixar \u00e9 o que eu fiz e quem eu fui. Eu sou muito velho e muito conhecido. A rapaziada \u00e9poca dou mais do que tr\u00eas meses de vida\", por causa do cigar - ro. Fiquei pensando nas palavras dela e \u00e0 noite fui veio e \"voc\u00ea esgotou a vida e o Diabo quer tom\u00e1-la para ele, mas a tua vida \u00e9 minha\" e naquele dia me senti forte. A m\u00e9dica mexeu comigo, me 158 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 cutucou, mas isso era o tamb\u00e9m ajudou, claro. Percebi ent\u00e3o que o importante \u00e9 a gente achar o lado bom da vida e bus- car viver cada dia melhor . Com a gente mesmo, com a fa- m\u00edlia e com o povo. Pegar na m\u00e3o de Deus e deixar que leve a do meu corpo. Chamaram minha fam\u00edlia l\u00e1 no hospital, na mi- nha frente, para contar a situa\u00e7\u00e3o. Foi o dia mais triste outros tamb\u00e9m. Comecei a ver melhor a vida como ela \u00e9. Mas olha, nunca tive um pensamento mau, de fazer mal ao pr\u00f3ximo. Quase sempre estou feliz, \u00e9 dif\u00edcil me ver triste. O mais importante \u00e9 viver bem com a minha fam\u00edlia e poder ajudar o pr\u00f3ximo. Ter para poder dar . coce \u00e9 brabo tamb\u00e9m, esta \u00e9 a segunda. A terceira coisa \u00e9 o banho, para entrar debaixo do chuveiro, Deus livre! muito, Se vem \u00e1gua quente eu n\u00e3o aguento, mas se vem me d\u00e1 um tremelique, uma tremedei- ra, quase morro. E o que incomoda \u00e9 a minha esposa, que tem que me dar banho, te para cuidar de idoso. Mas eu me adaptei. Uso o oxig\u00eanio e quando canso demais tenho parar TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 cansar, mas fora isso nada, parece Tem gente que est\u00e1 vivo e quer morrer porque est\u00e1 velho. Mas, cada um passa pelo que tem que passar, o que \u00e9 para mim n\u00e3o \u00e9 para o outro. Sou tem gente com mais amizade do que eu. Gente que nunca vi na vida traz coisas para mim e que vou deixar \u00e9 o que eu fiz e quem eu fui. Eu sou muito velho e muito conhecido. A rapaziada toda me respeita, n\u00e3o sei se \u00e9 medo, mas me co- nhece e me respeita. N\u00e3o tenho medo de ver sem oxig\u00eanio. desenganado da medicina, mas o Pai n\u00e3o me desenganou. Deus deixou os m\u00e9dicos para os doen- tes, mas quem decide \u00e9 Ele. Quando chegar minha hora a minha nada. Depois disso tem dois caminhos, mas de que vou para o c\u00e9u e n\u00e3o para o inferno. O sentido para mim, agora, \u00e9 viver o restinho da minha vida. O Peridoto, 71 anos, casado, recebeu este nome fict\u00edcio porque a sua hist\u00f3ria nos mostra o seu entendimento do pro- p\u00f3sito de sua vida Assim, deixa o le- gado:\"A melhor morte do mundo com Deus o que eu j\u00e1 fiz\". na faculdade, mas eu quis nem TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 ber, joguei tudo nada fazia de bala, ent\u00e3o vivia um dia de cada vez sem me importar com o ontem nem me preocupar com o amanh\u00e3. Fumava porque achava bonito, encher a cara e o de fuma\u00e7a, o que eu posso fazer? E bebia por necessidade de me mostrar melhor do que o outro, mostrar que eu poderia beber mais do Era fazer e uns trinta tantos uma de macho, conheci uma garota evan- g\u00e9lica que morava em frente a a conversar e tudo o mais, fic\u00e1vamos namorando ali no port\u00e3o e vinha aquele monte de gente na rua, entrando na igreja. ela Ela me pedia para ir junto, at\u00e9 eu pensei rua. Fui gostando, me tratavam bem, e um dia o pastor uma hist\u00f3ria que nunca vou es- quecer, de cara que sofreu de talvez at\u00e9 mais do que Cristo, e mesmo assim nunca se negou a ser fiel a Jesus. Foi um gesto de muita grandeza. Anos depois eu me lembro que o pastor perguntou quem pensei nisso. na as loucuras que eu fiz como pol\u00edcia, as loucuras que fiz \u00e0 noi- te, que s\u00f3 Deus salva, mais ningu\u00e9m. E Ele me salvou. Per - cebi que eu n\u00e3o era dono da minha vida, eu participava da minha vida. A partir dali ela come\u00e7ou a ter sentido para mim, e n\u00e3o parou por a\u00ed. - 161 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 Depois de me casar, ter filhos e netos, eu me aposentei e me mudei para uma cidade de praia que n\u00e3o conhecia. Um dia meu cunhado me chamou para ir com ele buscar um papel no posto de sa\u00fade. Eu estava \u00e0 toa, enfermeira, olhou para mim - nunca a vi na vida - e me perguntou se eu estava me sentindo mal. Eu estava com um pouco de falta de ar . Dois minutos depois veio bomba de ar, o no levaram para den- tro colocaram hospital\". me Eu disse um desconheci- do, tratando assim \u00e9 porque \u00e9 ruim mesmo\". Me para seguinte me falaram \"voc\u00ea vai botar marcapasso\". Eu via todo mundo reclamando que fica oito, dez anos sem o marcapasso, na fila de espera. No dia seguinte eu j\u00e1 estava na mesa de cirurgia colocando o bendito! Estou com ele at\u00e9 hoje, \u00e9 vinho num estalo, \u00e9 claro. A gente tem que ir aos poucos. O vinho s\u00f3 \u00e9 bom quando \u00e9 nesse caminho, mas ainda s\u00f3 162 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 Ent\u00e3o, vivendo com essa doen\u00e7a eu quis ou erros, que estava me eu este sentimento ruim de ser dependente. Essa doen\u00e7a faz a pessoa se sentir impotente, inoperante. total incomoda demais. tudo por mim. Ela \u00e9, coitada, n\u00e3o sei onde ela arruma. E eu afazeres dela, da . que mais me ajuda com tudo \u00e9 a minha esposa, o amor que tenho a ela. Meus filhos tam- b\u00e9m, claro, toda e apego um pouco mais \u00e0 vida. A f\u00e9 em Deus tamb\u00e9m me ajuda demais, por - que estando tranquilo comigo, com a minha fam\u00edlia e com Deus, posso morrer em paz. A melhor morte do mundo \u00e9 esta, com Deus satisfeito com o que eu j\u00e1 fiz. Agora a estra- da est\u00e1 pronta para eu que segui-la. Aqui encerram-se a pessoas mais curtas turo eles possuem realidades no passado - as potencialidades que efetivaram, os sentidos que realizaram, os valores que vive-- 163 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 ram - e nada e ningu\u00e9m podem remover jamais o seu patrime- nio do passado (frankl, 2019). A vis\u00e3o de homem de Frankl (1988/2007) parte da ideia que ele \u00e9 constitu\u00eddo pelas dimens\u00f5es f\u00edsica, psicol\u00f3gica, som\u00e1- tica, ps\u00edquica e espiritual, sendo esta \u00faltima o que diferencia o homem dos vegetais e animais. Ele afirmava que o ser humano sempre encontrar-se fora de si, respondendo a um a uma provoca\u00e7\u00e3o que a vida lhe faz (frankl, 1986). \u00c0 realiza\u00e7\u00e3o da vontade de sentido Frankl associa a ca- racter\u00edstica humana da autotranscend\u00eancia, que significa que ser humano \u00e9 estar em rela\u00e7\u00e3o com ou orientado para qualquer coisa diferente de si ser descoberto no mundo, e n\u00e3o dentro da pessoa humana ou de sua psique, como se fosse um sistema fechado\" (frankl, 1993, p. 99). Para Frankl (1986) o sentido da vida \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o con- creta no mundo, vari\u00e1vel, pois pode mudar a qualquer momento e \u00e9 relativo a cada indiv\u00edduo. Ele descreveu que o caminho para o sentido \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tipos de valores: criativos - dar algo ao mundo, uma tarefa, uma obra, um trabalho; vivenciais - receber algo do mundo, a experi\u00eancia do exemplo; atitudinais reali- dade \u00e9 uma possibilidade, e o seu ser \u00e9 um poder-ser\" (p. 121). E acrescentou: \"em nenhum esperan\u00e7as, de rela- cionamentos, de intrigas, de reconcilia\u00e7\u00f5es, de momentos de tristezas, de medo, de aceita\u00e7\u00e3o, de impot\u00eancia, de imaturida- de, de amor e de f\u00e9.- 164 - TexT os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 Percebemos as rela\u00e7\u00f5es familiares como importante valor identificado pelos idosos participantes da presente pesquisa, seja como fonte de for\u00e7a e sentido para a vida, seja como moti- preocupa\u00e7\u00e3o o capaz de facilitar a aceita\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria morte, na medida em que a paz consigo mesmo e com os outros \u00e9 associada a uma boa morte. Tamb\u00e9m, todos eles citam sobre o legado que ser\u00e1 lembrado pelos entes queridos. Dentre estes, a espiritualidade se desta- ca sendo representada por um valor \u00edmpar, tendo sido relatado por um dos participantes que seu legado \u00e9 dedicado \u00e0 satisfa- \u00e7\u00e3o de Deus. Frente ao exposto nos possibilidade que escutamos pessoas que, mesmo no final se dispuseram a conosco falando de suas ainda vivas e, mesmo condi\u00e7\u00f5es em que os seus valores est\u00e3o presentes e lhes ancoram para junto da vida. refer\u00eancias W. Clinical Oncology, v. n. 7, p. 749-754, mar. POPPITO, S. rapy for with advanced cancer : a treatment manual. New York: Oxford University Press, 2014. EBENAU, A.; cancer: A literature review. Patient Education and Counseling, v. 10, p. 1778-1786, 2017. EQUIPE AQUARIUS https://www.cristaisaquarius.com.br/livro/Livro_Cristais_Aquarius. os\u2014 I dosos na TermInalIdade dIscorrem sobre os PrIncIP aIs Valores adquIrIdos ao longo da VIda \u2014 ERIKSON, E. O ciclo de vida completo. Porto Alegre: Artmed, 1998. FRANKL, V . Psicoterapia e sentido da vida. S\u00e3o Paulo: Quadrante, 1986. FRANKL, V . Um sentido para a vida. Aparecida: Santu\u00e1rio, 1989. FRANKL, V . E. (2008). Em busca de sentido: um psic\u00f3logo no campo de con- FRANKL, V . E. A Vontade de Sentido: fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es da logotera- pia. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Paulus, 2011. FRANKL, V . E. Em busca sentido. 48. ed. S\u00e3o imagin\u00e1rio do homem velho. A Terceira Idade, v. 20, n. 46, p. 62-73, 2009. NICODEMO, I. P .; TORRES, S. H. B. Indica\u00e7\u00f5es de Cuidado Paliativo: os cuidados paliativos recomendados para cada paciente. In: CARVALHO, R. T. et al. (Eds.) . Manual da Resid\u00eancia de Cuidados Paliativos: abordagem multidisciplinar. Lithuania. A case report. Acta medica Lituanica, v. 24, n. 1, p. 67-73, 25 abr. 2017. WORLD HEALTH ORGANIZATION. Planning and care services: a guide for programme managers. Geneva: World Health Organization, 2016. - 166 - o envelhecimento populacional e a filosofia dos cuidados paliativos Nos \u00faltimos anos, tem ocorrido um aumento progressivo da popula\u00e7\u00e3o idosa. Dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) indicam que em 2050, a maior parte da po- pula\u00e7\u00e3o brasileira ser\u00e1 de idosos com mais de 60 anos. Os im- pactos deste aumento sugerem na necessidade de mudan\u00e7as sociais e na sa\u00fade para atender a popula\u00e7\u00e3o idosa. Para que os idosos portadores de doen\u00e7as crenicas recebam o cuidado e as- adequada os sintomas em e psicol\u00f3gicas (ibge, p. 185), \"o avan\u00e7o da idade au- menta \u00e0 no Bra- sil (paschoal, 2011). Sabemos que esse panorama \u00e9 mundial, pois as DCNTs s\u00e3o as principais uma crenica tamb\u00e9m ir\u00e1 repercutir na fam\u00edlia. Isso reorganiza\u00e7\u00e3o familiar para enfrentar o novo, modificando, morte da sua ente querida em cuidados paliativos Ana Ruth Barbosa Martins Beatriz Aparecida Ozello Gutierrez- 167 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 sempenhados por cada um dos seus membros. Assim, quando a cuidadores e uma reestrutura conjunta (oms, 2015; minuchin, 1990). Frente a esse novo cen\u00e1rio e para suprir essa demanda surge a filosofia dos cuidados paliativos. Os cuidados paliativos s\u00e3o uma abordagem de cuidado que visa melhorar vida de indiv\u00edduos e dor outros problemas, sejam de or - dem f\u00edsica, psicossocial ou espiritual (oms, 2002). Os princ\u00edpios que norteiam as interven\u00e7\u00f5es em cuidados paliativos como processo natural, n\u00e3o antecipar e psicossociais espirituais ao cuidado, ofere- cer sistema o paciente a viver ativamente quanto poss\u00edvel at\u00e9 a sua morte, aos familiares durante todo o processo de adoecimento e no luto e abordagem multiprofissional (oms, 2014). A indica\u00e7\u00e3o de cuidados necess\u00e1rio a presen\u00e7a de cuidador para suprir as demandas ad- vindas do paciente. O cuidador \u00e9 fundamental no cuidado ao paciente e, ge- ralmente, o respons\u00e1vel por exercer esta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 um familiar. Cuidar, como expresso por Boff (2004, p.33) \"representa assim chamado quando possui al- gum grau de parentesco com a pessoa que precisa de cuidado, geralmente se coloca como o cuidador principal, respons\u00e1vel permanente, mesmo que outras pessoas (familiares ou n\u00e3o) au-- - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 xiliem nesse A fun\u00e7\u00e3o do cuidador \u00e9 prestar assist\u00ean- ao familiar em atividades como banho, levantar e deitar o paciente na cama/leito, dar medicamentos, trocar curativos, au- xiliar durante outros delalibera, et al., 2018). O cuidador ter\u00e1 de modificar sua rotina, lidar com atividades envolvidas no tendo de reorganizar-se e exercer esse papel por algu\u00e9m com quem ele tem parentesco ou est\u00e1 envolvido exer - c\u00ea-la, tendo em vista o cuidado como forma de agradecimento ao paciente pelo que ele fez, ou ainda, por conta das condi\u00e7\u00f5es econemicas e sociais da fam\u00edlia (cruzeiro , et al., 2012). Assim, o cuidador assume um papel muito importante para a manuten- \u00e7\u00e3o e qualidade de vida do familiar adoecido, sendo necess\u00e1rio tomar decis\u00f5es e resolver problemas quando esse cuidado n\u00e3o \u00e9 institu\u00eddo de forma volunt\u00e1ria (pimenta, et al., 2009). A partir do exposto, podemos perceber que as respon- in\u00fameras podem acarretar desdobramentos de diferentes formas. \u00c9 importante ainda, destacar que com a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, o paciente pode tornar-se cada e, caso apoio o cuidador se lidar com essa sobrecarga de que podem se intensificar com o passar dos dias e ainda, com a proximidade da morte et experi\u00eancias vivenciadas cuidar de paciente idosa em cuidados paliativos? Nesse contexto, consideramos relevante adotarmos os pressupostos de Giussani (2009) juntamente com - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 ram que \"essencial em qualquer interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica res- peitar e compreender do outro, facilitando o surgimento de uma din\u00e2mica que se revela na compara\u00e7\u00e3o das com reverbera original o ser humano se lan\u00e7a na realidade procurando identificar-se com ela por meio projeto que imprima a ideal estimula p. 27). Dessa forma, a experi\u00eancia tar alicer\u00e7a todo gesto que rosto humano no confronto com tudo, busca irrenunci\u00e1vel por sentido que emerge no impacto com o real e solicita a ir em dire\u00e7\u00e3o ao que corresponde radicalmente (gaspar, leite, 2014, p. exposto, tentaremos compreender a peri\u00eancia processo de e da aceita\u00e7\u00e3o da morte a partir da elabora\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de Rebeca, neta da Sra Pietra, idosa 31 era cursou e trabalhava atuar - 170 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 na carreira de ensino da Sra Essa fun\u00e7\u00e3o de cuidadora era compartilhada com o seu tio Michael e com sua m\u00e3e Ang\u00e9lica, ambos filhos da Sra Pietra que era portadora de Doen\u00e7a de Alzheimer em est\u00e1- gio avan\u00e7ado e necessitava da presen\u00e7a de cuidador durante 24 horas, pois h\u00e1 um ano vinha apresentando perda da Esclarecemos que conhecemos Rebeca que desvendar, enquanto a mesma acompanha- va a Sra Pietra durante o per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o em um hospital p\u00fablico do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, Brasil. A entrevista foi realizada em uma sala da enfermaria de cuidados paliativos. Para nortear a entrevista foi instrumento cinco quest\u00f5es semi-estruturadas visando compreender o Ser foi de No entanto, a partir de v\u00e1rios relatos foi visualizar d\u00e1 justamente no momento em que se est\u00e1 voltado para o outro. Ali faz-se experi\u00eancia do outro e e, \u00fanico acontecimento cheio de ju\u00edzo sobre si e sobre o mundo (mahfoud, 2016, p. 398). Nesse sentido, os relatos advindos da entrevista ser\u00e3o analisados da Fenomenologia realidade \u00e0 realidade ao olhar humano. Assim, a realidade \u00e9 algo em que nos em-- 171 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 batemos, \u00e9 um dado, e a raz\u00e3o \u00e9 aquele n\u00edvel da cria\u00e7\u00e3o em que ela se torna consci\u00eancia de si mesma (giussani, 2002, p do processo morte na hist\u00f3ria vivenciada por Rebeca. a experi\u00eancia elementar de \u00c9 sempre um grande desafio cuidar de algu\u00e9m quando sabemos que essa pessoa est\u00e1 nos seus \u00faltimos momentos de vida, principalmente quando se trata de um ente querido e t\u00e3o pr\u00f3ximo. Os discursos narrados por Rebeca nos evidenciaram essa grande barreira que ela estava enfrentando e amadurecendo tantas entender acompanhante que n\u00e3o uma din\u00e2mi- ca familiar eu vim, por entender que ela precisava estar acompanhada. Tamb\u00e9m para dar um descanso pra daquilo que se prova... Um Rebeca se estrutura a do pessoal o qual se constitui perante a necessidade de cuidar da sua av\u00f3. Mahfoud (2016) afirmou que a partir de cada viv\u00eancia o indiv\u00edduo pode construir a sua experi\u00eancia despertando o seu pr\u00f3prio eu e afastando-se do mundo individual permeado de seus pr\u00f3prios interesses. - 172 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor \u2014 Nessa realizado com cuidadores fa- miliares de pacientes idosos com tumores na coluna vertebral, constatou que os cuidadores apresentavam uma carga conside- r\u00e1vel e que uma estrat\u00e9gia a implementa\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es baseadas na auto-efic\u00e1cia (luo et al. 2020). entanto, como os cuidadores vivenciam seus pap\u00e9is de maneira o suporte mais relevante, dada a he- terogeneidade apontou desequil\u00edbrio emocional decor - rente da altera\u00e7\u00e3o da identidade da sua familiar, assim como uma pessoa precisando de ajuda. [...] nessa din\u00e2mica enquanto familiar indiv\u00edduo. Sua de- sequil\u00edbrio emocional muito forte. O qu\u00ea que \u00e9 ser familiar e o que \u00e9 olhar ela como uma pessoa. \u00c9 uma senhorinha que t\u00e1 precisando de ajuda, indiferente de ser minha av\u00f3. Conforme Giussani (1977/2004) [...] n\u00e3o somos n\u00f3s que criamos o sentido de uma deter - minada coisa: a liga\u00e7\u00e3o que a une a todo o resto \u00e9 objeti- va. A verdadeira experi\u00eancia \u00e9 ... \u00e9 tornar nossas as coisas, mas de um modo que se caminhe dentro do seu significado objetivo (giussani, 1977/2004, p.88). Desta forma, pode-se considerar que a circunst\u00e2ncia desperta em Rebeca a necessidade de prestar o cuidado, ten- do este um significado objetivo que \u00e9 proporcionar o acalento. No entanto, almeja que esse cuidado seja e atos que tragam desconforto e mal-estar tanto para o paciente quanto para a fam\u00edlia. Bom, ontem eu senti um pouco de dificuldade porque, enquanto neta, a amarrar a - 173 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor situa\u00e7\u00e3o olhando entender que existia uma necessidade. Esse fato ocorrido com Rebeca nos faz lembrar que O valor da raz\u00e3o \u00e9 recuperado como modo pr\u00f3prio do humano relacionar-se com o real, sendo razo\u00e1vel a ati- tude de abertura a totalidade daquilo que nos provoca. A unidade da pessoa, em que se entrela\u00e7am raz\u00e3o e afe- tividade, e valorizada que - de modo oposto ao moralismo e dogmatismo - se caracte- riza como postura justa de afirma\u00e7\u00e3o da verdade do que encontramos (gaspar, leite, 2014, p.353). No intuito de amenizar ou evitar situa\u00e7\u00f5es constrangedo- ras, devemos incorporar que o cuidado paliativo soa idosa exige que o profissional tenha intera\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia no sentido de orient\u00e1-la quanto ao cuidado integral (queiroz et al., 2018). Nessa abordagem, a comunica\u00e7\u00e3o precisa ser as- sertiva com o intuito de minimizar conflitos, controlar os senti- mentos, atender as necessidades do cuidador ainda, possibilitar a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es mais positivas. A gente tem que cuidar e deixar mais tranquila, que ela se sinta \u00e0 vontade de partir, que ela n\u00e3o fique for\u00e7ando que precisa cuidar de algu\u00e9m, que fa\u00e7a essa transi\u00e7\u00e3o de forma mais tranquila. Como eu tenho uma rela\u00e7\u00e3o de amor com o humano, eu que ela vai morrer, vai embora, mas quando a clara, de perceber que a gente est\u00e1 em uma escola e que tem partida e tem chegada. [...] A dor ela \u00e9 inevit\u00e1vel. Quando a gente nasce sente muita dor, quando a a gente sente. Pra mim \u00e9 um processo mui- to natural da exist\u00eancia e eu sinto da minha av\u00f3 que ela cumpre, est\u00e1 \u00e9 hoje, o processo dela j\u00e1 vem a mat\u00e9ria vai ter que definhar mesmo porque o biol\u00f3gico tem um prazo de validade. - 174 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 Giussani (2009, p. 31) nos alertou quanto \u00e0 exist\u00eancia de um aspecto elementar, um \"\u00edmpeto original que est\u00e1 na base de todo gesto ou posicionamento humano\" , na base religiosas, dimens\u00e3o que toca a raiz do humano. Experi\u00eancia Elementar \u00e9 descrita como sendo um conjunto de exig\u00eancias e evid\u00eancias que constituem o rosto humano no confronto com tudo, busca irrenunci\u00e1vel por sentido que emerge no impacto com o real e solicita a ir em dire\u00e7\u00e3o ao que corresponde radi- calmente. Nessa linha de pensamento, Schulz (2015) ao acompanhar 89 cuidadores familiares de idosos que esta- vam no final da vida, observou que a prepara\u00e7\u00e3o para a morte oferecida a que a proximidade da morte \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil tanto para o paciente quanto para seus familiares, principalmente o cuida- dor que vivencia de perto este momento. Tomar consci\u00eancia e dimens\u00e3o da perda \u00e9 um processo dif\u00edcil, assim como o fato de que defrontar-se separa\u00e7\u00e3o Diver descreveram dos familiares tende a negar a possibilidade da morte do paciente, por\u00e9m grande par - te consegue conceber o processo de aceita\u00e7\u00e3o da morte como sendo uma forma de descanso para o paciente e o fim do so- frimento (marchi, carreira, sales, 2015; pinheiro, pimp\u00e3o, rafael, um estado luta do indiv\u00edduo Desperta esperan\u00e7a que a complexa unida- de da pessoa seja recuperada no saber e no labor em ci\u00eancias humanas, em lugar de nos ocuparmos de fragmentos, decre- tando o fim do indiv\u00edduo entu-- 175 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 siasmo por nascer uma possibilidade de colhermos o pr\u00f3prio do ser humano, seus anseios, sua hist\u00f3ria, seu modo singular de tomar o mundo e responder a ele, seus mais diversos modos de intera\u00e7\u00e3o , 2012). Esse estado de manifesta\u00e7\u00e3o pode ser entendido a partir do discurso de Rebeca ao se dirigir sobre o cuidado prestado a sua av\u00f3. Eu estou achando incr\u00edvel, eu sempre Depois que eu cresci eu percebi \u00e9 normal as responsabilidades. N\u00e3o \u00e9 problema pr\u00e1 mim ter que ficar sem dormir noite. isso, eu sei que, se ela \u00e9 minha fam\u00edlia, se eu cuido de tantas outras pessoas, de outras fam\u00edlias, n\u00e3o \u00e9 um pro- blema cuidar, ter responsabilidade. Faz parte da vida e \u00e9 nossa obriga\u00e7\u00e3o para com qualquer um, n\u00e3o s\u00f3 com ela. Eu enxergo a gente como uma grande fam\u00edlia e n\u00f3s preci- samos auxiliar nossos parentes. Isso vai nos agregando e nos tornando melhores. A gente precisa entender que \u00e9 necess\u00e1ria a gratid\u00e3o com essa exist\u00eancia. Acho essa arte e o nosso do amor ao pr\u00f3ximo. Nesta \u00f3tica, corroboramos com Victor Frankl (2005) ao afirmar que O homem n\u00e3o \u00e9, como as teorias predominantes da mo- tiva\u00e7\u00e3o impulsos assim a manter ou a homeostase, isto \u00e9, por for\u00e7a da autotranscendente da - 176 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 realidade humana - basicamente procura expandir-se para fora de si, seja em dire\u00e7\u00e3o a um sentido a realizar, seja em dire\u00e7\u00e3o a um outro ser humano a quem busca para um encontro de amor (frankl, 2005, p.74). Salientamos que o relacionamento familiar normalmente prescreve o papel de cuidador entre os cuidadores familiares. Em pesquisa qualitativa desenvolvida com 15 cuidadores fami- liares de mulheres avan\u00e7ado de mama detectou aspectos desencadeiam o processo atender \u00e0s ne- de da ente e, tamb\u00e9m fazer a gest\u00e3o e monitoramento dos sintomas causados pela doen\u00e7a, sendo que esse papel de cuidador \u00e9 influenciado pelos valores socioculturais (kusi et al. 2020). Estudo de abordagem objeti- vou conhecer aspectos singulares da experi\u00eancia do cuidar na perspectiva de cuidadoras familiares de idosos com Doen\u00e7a de Alzheimer, identificou diferentes aspectos manifestados pelos cuidadores dentre eles: o esclarecimento do diagn\u00f3stico em suporte e orienta\u00e7\u00e3o; doen\u00e7a estig- matizada; do cuidar; do cuidar solit\u00e1rio; o luto antecipat\u00f3rio; o luto que as consequ\u00eancias do prestar cuidado ao familiar t\u00eam sido bastante discutidas na literatura, pois pro- duzem mudan\u00e7as dr\u00e1sticas no estilo de vida, al\u00e9m do desgas- te emocional ao ver o sofrimento do doente (silva et al., 2016; silva et al. 2019; aires et al. 2020; cruz et al. 2020). No entanto, outras pesquisas mostraram aspectos positivos desse cuidado (lloyd, patterson & muers, 2016; roth et al. 2015). Na perspectiva de Rebeca, a espiritualidade tamb\u00e9m au- xilia no processo de cuidar e na das condi\u00e7\u00f5es da sua av\u00f3.- 177 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 E esse envolvimento com a espiritualidade, muito mais que com s\u00e3o transi- um recurso pessoal empregado pelos cuidadores familiares para lidar com o fardo cuidar (qiu, sit, & koo , 2017). A respeito da tem\u00e1tica da espiritualidade, al. (2019) por meio da fenomenologia visaram compreender as ne- cessidades espirituais dos oncol\u00f3gicos. Os que foram classificados enfermagem perspectiva do familiar\" pu- deram transmitir que a espiritualidade \u00e9 utilizada como forma de enfrentamento, depositando f\u00e9 em um ser superior e inter - pretando a fun\u00e7\u00e3o de cuidar como miss\u00e3o, experi\u00eancia singular sentimentos dos profissionais (rocha et al., 2019). Tamb\u00e9m, esteve presente na fala da participante o dis- tanciamento que existe entre o m\u00e9dico e o binemio paciente/ familiar. Eu vejo o hospital como um lugar muito importante, mui- to acolhedor, com pessoas que realmente gostam do que est\u00e3o fazendo, porque que tem que gostar, tem que ser mui- to humano, com pessoas que entendem. Eu s\u00f3 tenho uma - 178 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 cr\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o ao hospital, \u00e9 que se divide o humano em partes e ele n\u00e3o \u00e9. N\u00f3s n\u00e3o somos fragmentados, n\u00f3s somos uma vai tendo do com o indiv\u00edduo, mas talvez filosofia de cuidados paliativos que \u00e9 oferecer suporte aos familiares durante todo o processo de adoecimento e no luto e abordagem multiprofissional (OMS, 2018). Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel inferir que a fam\u00edlia tamb\u00e9m \u00e9 parte do processo de cuidado que a equipe de cuidados paliativos exerce. \u00c9 fundamental que a a\u00e7\u00f5es de maneira biopsicossocial, ou seja, que analisa o paciente a partir de diferentes aspectos (biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, social e espiritual), exercendo o cuidado integral mesmo diante da possibilidade de morte, que passa a ser vista n\u00e3o como uma inimiga a ser vencida, mas como um acontecimento natural que faz parte do ciclo vital (silva et al., 2016; silva, et al. 2018). Finalizamos com as \u00faltimas palavras de Rebeca que nos remete \u00e0 sua experi\u00eancia como prestar assist\u00eancia a sua viv\u00eancia ela demonstra determinar rela\u00e7\u00f5es de sentido com o mundo e emitir um ju\u00edzo pessoal ao apreender o significado bonito e muito cuidar . Eu tive uma mada de for\u00e7a que eu imaginava com a t\u00e1 vindo e com a vida que ainda existe. \u00c9 uma contradi\u00e7\u00e3o bonita. Acho que h\u00e1 uma beleza nisso, isso.- 179 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 refer\u00eancias AIRES, M. et al. Sobrecarga de cuidadores informais de idosos dependentes na compaix\u00e3o pela terra. ed.9, Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. CRUZ, M. E. A et al. Sobrecarga do cuidador de pacientes atendidos na aten- \u00e7\u00e3o domiciliar. Rev enferm UFPE on line. F . et al. Compreendendo a experi\u00eancia do cuidador de um familiar com c\u00e2ncer fora de possibilidade de cura. Rev. Eletr. Enf, v. 14, n. 4, p. 913-21, 2012. DELALIBERA, M. et al. Sobrecarga no cuidar e suas repercuss\u00f5es nos cuida- dores de pacientes em fim de vida: revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, v. 20, n. 9, p. 2731-2747, 2015. FRANKL, V . E. Um sentido para a vida: Psicoterapia e humanismo. 14. ed. Aparecida: Ideias & Letras, 2005. GASPAR, Y. E.; Teol. Pastor. v. 6, n. 1, p. 351-355, 2014. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. N\u00famero de idosos cresce 18% em 5 e ultrapassa 30 milh\u00f5es em 2017. Ag\u00eancia IBGE Acesso em 6 do In cammino. Genova: 2002. L. Educar de personalidade e de hist\u00f3- ria. Bauru: Edusc, 2004 (Originalmente publicado em 1977). GIUSSANI, L. O senso religioso. Bras\u00edlia: Universa, 2009. (Originalmente publicado em 1986). INOCENTI, RODRIGUES, I. G.; MIASSO, A. I. Viv\u00eancias e sentimentos do cuidador familiar do paciente oncol\u00f3gico em cuidados paliativos. Revista Eletrenica de Enfermagem [Internet], v. 11, n. 4, p. 858-865, 2009. - 180 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 KUSI, and experiences advanced breast cancer in Ghana. PLoS ONE, v. 15, n. 3, p. e0229683, 2020. LLOYD, J.; PATTERSON, T.; MUERS, J. The positive aspects of caregiving dementia: a critical review of the qualitative literature. Dementia, v. 15, n. 6, p. 1534-1561, 2016. LUO, J. et al. Factors related to the burden of family caregivers of segundo Luigi Giussani. Estu- dos de a temporalidade. Rev. Eletr. Enf. v, 17, n.3, 2015. MATSUMOTO, Cuidados paliativos: conceitos, fundamentos e princ\u00ed- pios. In: CARVALHO, R. T de; PARSONS, H. A. (Org.). Manual de Cuidados Paliativos da ANCP. S\u00e3o Paulo, ed. 2, p. 24, 2012. MATTOS, E. B. T.; KOV\u00c1CS, M. J. Doen\u00e7a de MINUCHIN, S. Fam\u00edlias: funcionamento e tratamento. Artes M\u00e9dicas. Porto Alegre, 1990. ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE. Definition of Palliative Care. Gene- va: WHO, 2002. Dispon\u00edvel em http://www.who.int/cancer/palliative/defini- tion/en, em agosto de 2018. ORGANIZA\u00c7\u00c3O de cuidados paliativos. 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.who.int/cancer/palliative/definition/en Acesso em 5 jul. 2020. MUNDIAL DE SA\u00daDE. The relationship between curative and palliative care. (Ed.) CONNOR, S. R.; BERMEDO, M. C. S. Global Atlas of Palliative Care, 2014. Dispon\u00edvel em: < http://www.who.int/nmh/Global_ Atlas_of_Palliative_Care.pdf> Acesso em jul. content&view=article&id=5588:f de 2020. PASCHOAL, S. M. P . Qualidade de Vida na Velhice. In: FREITAS, E. V . de,. et al. Tratado de Gerontologia e Geriatria. Rio de Janeiro, Guanabara Koogan, 2011.- 181 - TexT os\u2014 C uidadora Familiar : a experi\u00eanCia elemenT ar no proCesso de aCeiT a\u00e7\u00e3o da mor Te... \u2014 PIMENTA, G. M. F . et al. . Perfil do familiar cuidador de idoso fragilizado em conv\u00edvio dom\u00e9stico da grande Regi\u00e3o do Porto, Portugal. Rev. esc. enferm. USP, v. 43, n. 3, p. 609-614, 2009. PINHEIRO, M. L. A. et al. Paciente oncol\u00f3gico em cuidados paliativos: a perspectiva do cuidador familiar. Rev. Enferm. UFPE online, v. 10, n. 5, p. 1749-1755, X.; SIT, J.; KOO, survivors: A qualitative of Clinical Nursing, v. 27, p. 309-319, 2017. QUEIROZ, T. A. al. Cuidados paliativos na terapia intensiva: olhar da Contexto Enferm, v. 27, n. 1: e1420016, 2018. ROCHA, R. C. N. P . et al. . Necessidades espirituais vivenciadas pelo Rev. Bras. Enferm. v. 71, supl. 6, 2635-2642, 2018. ROTH, D. L. et al. Positive aspects of family caregivers for Sciences, v.70, n. 6, p. 813-819, 2015. SCHULZ, R. et al. Preparedness for Death to Bereavement among Placed Nursing Home Residents. Journal of Palliative Medicine, v. 18, n. 2, p. 127-133, 2015. SILVA, R.S. et al. Atua\u00e7\u00e3o da Equipe de Enfermagem sob a \u00f3tica de familiares de pacientes em cuidados paliativos. REME - Rev. Min. Enferm. v. 20, n. 983, 2016. SILVA, S.E.D. et al. O universo consensual do cuidador-familiar e sua co- ragem dentro do cuidado: um estudo de representa\u00e7\u00f5es sociais. Rev Fund Care Online. v.10, n. 4, p.1057-1062, 2018. YOUNG, H. M. et al. Determinants 2020.- 182 - Resumo - O presente estudo faz parte de um estudo maior intitulado Sa\u00fade Perinatal em imigrantes gr\u00e1vidas: Compreendendo e intervindo no contexto familiar; em parceria entre a Universidade de S\u00e3o Paulo e a Universidade de Porto. Teve como objetivo compreender a vivencia de uma mulher imigrante durante o per\u00edodo grav\u00eddico-puerperal junto a sua fam\u00edlia, fortalecendo suas habilidades e potencialidades para construir novos caminhos de supera\u00e7\u00e3o do fenemeno da viol\u00eancia dom\u00e9stica da Enfermagem Coletiva - TIPESC e a categoria g\u00eanero foi utilizada como anal\u00edtica da em com in\u00edcio durante pr\u00e9-natal at\u00e9 ap\u00f3s o crian\u00e7a nas instala\u00e7\u00f5es de uma institui\u00e7\u00e3o que acolhe imigrantes na cidade de S\u00e3o Paulo. A amostragem foi realizada por conveni\u00eancia e foi utilizada o estudo de caso segundo crit\u00e9rios (yin, 2001). Dentre os principais resultados, foi poss\u00edvel identificar momentos foi sociais, inclusive ao longo de sua vida, sendo explicitados por determinantes sociais nas dimens\u00f5es singular, particular ou estrutural. Considera-se importante a realizada pela equipe EXPERI\u00caNCIA VIVENCIADA decep\u00e7\u00e3o imigran- tes, sa\u00fade coletiva, fam\u00edlia 1. introdu\u00e7\u00e3o Essa pesquisa faz parte de um projeto maior intitulado \"Sa\u00fade Perinatal em imigrantes gr\u00e1vidas: compreendendo e intervindo no contexto familiar\" (salcedo-barrientos, 2018). O Brasil, a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal em 1988, assegura em garantia acesso de assist\u00eancia social. Esses suportes legais tornam o pa\u00eds como de resid\u00ean- cia para companheiro. \u00faltimos anos um novo perfil de g\u00eanero na migra\u00e7\u00e3o, com a feminiliza\u00e7\u00e3o das migrantes independentes, precariza\u00e7\u00e3o do trabalho na qual as mulheres migram para ocupar postos de trabalho discriminados e mal remunerados. (S\u00e3o Paulo Cosm\u00f3- polis, 2017) De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional para as Mi- gra\u00e7\u00f5es (OIM), a partir dos indicadores da governan\u00e7a Migrat\u00f3- ria Local referente \u00e0 cidade de S\u00e3o Paulo em 2019, o munic\u00edpio concentrava mais de 75 mil bolivianos registrados, conforme dados da Pol\u00edcia Federal, o que equivale ao maior contingente estrangeiro na cidade. A cidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 o destino mais procurado pe- los bolivianos que atravessam a fronteira a partir da cidade de - 184 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia ViVenciada por uma imigranTe decep\u00e7\u00e3o \u2014 Corumb\u00e1 MS, motivados pela presen\u00e7a de amigos e familiares residentes na capital e a promessa de emprego e melhores con- di\u00e7\u00f5es condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de trabalho, normalmente relacionadas \u00e0 em f\u00e1bricas insalubres, com cargas hor\u00e1rias que ultra- passam 12 horas di\u00e1rias, reito trabalhista, configurando viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos. (araujo et al., 2015) A imigra\u00e7\u00e3o por si n\u00e3o consiste em um problema de sa\u00fa- de, por\u00e9m residir em uma nova na\u00e7\u00e3o pode ser delet\u00e9rio para estabelecer padr\u00f5es de sa\u00fade, uma vez que sa\u00fade est\u00e1 relacio- nada n\u00e3o exclusivamente biol\u00f3gicos, mas tamb\u00e9m a fatores so- ciais. A situa\u00e7\u00e3o de de nos hospitais e demais equipamentos. (guerra & ventura, 2017) A partir da consulta realizada no Sistema Nacional de Nascidos Vivos- SINASC, identificou-se que no munic\u00edpio de 177.624 partos de nas- cidos vivos, deste nascidos na capital, ocorreram em mulheres Bolivianas. Tais dados implementar em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00e9-natal/ par - to e puerp\u00e9rio bolivianas. Neste sentido, a prefeitura e nascimento nas Chile e Peru, com voltadas para profis- sa\u00fade seis TexT e xperi\u00eancia ViVenciada uma imigranTe depend\u00eancia do companheiro. (salcedo-barrientos, et al. 2020) Desta forma, o presente estudo teve como objetivo com- preender a vivencia de uma mulher imigrante durante o per\u00edo- do grav\u00eddico-puerperal junto a sua fam\u00edlia, fortalecendo suas habilidades e potencialidades para construir novos caminhos de supera\u00e7\u00e3o do fenemeno da de um estudo de caso segundo as recomenda\u00e7\u00f5es de Yin (2001) para a compreens\u00e3o e a sistematiza\u00e7\u00e3o dessa modalidade de pesquisa. De acordo com o autor, o estudo de caso visa compreender um feneme- no em seu contexto da vida real, sem a inten\u00e7\u00e3o de manipular quaisquer partir de um aporte te\u00f3rico previamente definido. Com isso, o presente estudo foi elaborado segundo as fa- ses previstas por Yin (a) defini\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o, vacina\u00e7\u00e3o): Pr\u00e1xica da Enfermagem em Sa\u00fade Coletiva - TIPESC, com da in- de pro- du\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social, referentes \u00e0 sa\u00fade-doen\u00e7a de uma dada coletividade, em um contexto social e historicamente de- terminado. A categoria g\u00eanero ser\u00e1 utilizada como categoria - 186 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia ViVenciada por uma imigranTe familiares. Cabe aqui destacar que de acordo com Scott (1995), g\u00eanero \u00e9 per - cep\u00e7\u00e3o dual\u00edstica das diferen\u00e7as sexuais, hierarquizando den- tro de uma de pensar engessada. E assim sendo, como categoria anal\u00edtica nos ajuda a entender as rela\u00e7\u00f5es de poder, permitindo entender melhor as representa\u00e7\u00f5es sociais configuradas para as identidades de g\u00eanero e como os sujeitos constituem no cotidiano essas representa\u00e7\u00f5es. Esta pesquisa foi segunda a sem prees- tabelecidos R. M., com a participa- \u00e7\u00e3o de seu filho A. em duas entrevistas e de seu companheiro J. em uma das entrevistas. Todas as imigrantes e seus familiares convidados a Pesquisa aprovada conforme parecer do Comit\u00ea de Ensi- no e Pesquisa- CEP n\u00famero 3.251.296 de 3. resultados 3.1 caracteriza\u00e7\u00e3o da gr\u00e1vida v\u00edtima de viol\u00eancia segundo perfil de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social Antes de partir para a caracteriza\u00e7\u00e3o da gestante em es- tudo faz-se apresenta-se como eixo ordenador da exposi\u00e7\u00e3o, que engloba e integra diferentes faces da realidade. De acor - do com Oliveira (1991), os processos de reprodu\u00e7\u00e3o abrangem tanto elementos biol\u00f3gicos quanto os sociais, dentro dos as-- 187 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia materiais e simb\u00f3licos; desde as esferas do econemico e, do demogr\u00e1fico quanto \u00e0 esfera pol\u00edtica. O perfil de produ- \u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social demonstra a complexidade integral para desenvolver a problem\u00e1tica das media\u00e7\u00f5es. O conceito de re- produ\u00e7\u00e3o social engloba tanto o estudo da estabilidade social, quanto da refere manuten- \u00e7\u00e3o materiais e simb\u00f3licos e tamb\u00e9m os aspectos demogr\u00e1- ficos, sendo que o \u00faltimo \u00e9 um fator central para a an\u00e1lise da din\u00e2mica social. a seguir a caracteri- za\u00e7\u00e3o da R.M., a luz da teoria de Perfil de Produ\u00e7\u00e3o e Reprodu- \u00e7\u00e3o Social. R.M. \u00e9 uma mulher boliviana de 28 anos, residente h\u00e1 dois anos no Brasil na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo, onde mora com seu filho de 6 anos, fruto de um relacionamento de quan- do residia na Bol\u00edvia, e seu o uma madrinha R.M. at\u00e9 com o materno. Trabalha ao sua ocupa\u00e7\u00e3o pode-lhe oferecer riscos \u00e0 sa\u00fade, uma vez que da carga hor\u00e1ria extenuante, sua renda familiar totaliza R$1.200,00, a gest\u00e3o dos recursos financeiros da fam\u00edlia \u00e9 responsabilidade de R.M.- 188 - TexT e xperi\u00eancia drogas l\u00edcitas ou il\u00edcitas. Iniciou vida sexual aos 18 anos com o namorado, engravidando pela primeira vez aos 21 anos. Como m\u00e9todo contraceptivo atual, fazia uso de preservativo de uso externo, o que n\u00e3o \u00e9 bem aceito pelo parceiro. Durante as e sofrido epi- alugam uma casa com mais habitabilidade. e um ba- nheiro coletivo. Os que em sua vizinhan\u00e7a, s\u00e3o propens\u00e3o a problemas de viol\u00eancia psicol\u00f3gica e f\u00edsica h\u00e1 muito tempo, relata que nenhum integrante de sua fa- m\u00edlia faz uso de \u00e1lcool uma pessoa agres- siva, companheiro, diz que j\u00e1 sofreu viol\u00eancia por parte de seu marido, que foi agredi- da, inclusive, fisicamente. 3.2. avalia\u00e7\u00e3o integral do pr\u00e9-natal, parto e puerp\u00e9rio Inicialmente, que tivemos acesso podem n\u00e3o ser fidedignos, visto cart\u00e3o da gestante estavam o padr\u00e3o de consultas preconizado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade por meio do Caderno de Aten\u00e7\u00e3o apenas por oito. No entanto, na impossi- bilidade de atender a este n\u00famero de consultas, \u00e9 aceit\u00e1vel que sejam realizadas ao menos, 6 consultas de pr\u00e9-natal, sendo, preferencialmente, uma no primeiro trimestre, duas no segun- do trimestre e tr\u00eas no terceiro trimestre da gesta\u00e7\u00e3o. Desta for -- 189 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia ViVenciada por uma imigranTe n\u00e3o alcan\u00e7ou o padr\u00e3o de consultas, principalmente nas \u00faltimas semanas de gesta\u00e7\u00e3o quando demanda um acompanhamento pr\u00f3ximo, com maior vigil\u00e2ncia. Apesar do conhecimento sobre a data da sua \u00faltima menstrua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi poss\u00edvel determinar a idade gestacional a segunda semana de gesta\u00e7\u00e3o, sendo este o me- lhor instrumento para determinar a ta\u00e7\u00e3o, R. M. realizou apenas um exame USG. (brasil, 2012) Durante as entrevistas, a imigrante n\u00e3o a abor - dagem de poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia, pelos profissionais de sa\u00fade, durante as consultas do Pr\u00e9-natal, tal abordagem se deu apenas no \u00e2mbito da Miss\u00e3o Paz, o que caracteriza uma ruptura da aten\u00e7\u00e3o integral pela equipe da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, uma vez que dentre as a\u00e7\u00f5es educativas a serem abordadas com a gestante durante o pr\u00e9-natal, h\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia dom\u00e9stica e sexual. (brasil, 2012) Avaliando-se os hist\u00f3ricos das consultas a gesta\u00e7\u00e3o se deu de forma esperada, com crescimento fetal em conformida- de com a idade gestacional estimada. A partir da an\u00e1lise docu- mental, n\u00e3o \u00e9 claro se R.M. concluiu do pr\u00e9-natal de Sa\u00fade (2016). 3.3. e as categorias emp\u00edricas - das entrevistas) partir da an\u00e1lise da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, classifi- camos parte de seu discurso em quatro categorias, e para efeito - 190 - TexT xperi\u00eancia ViVenciada imigranTe assist\u00eancia de sa\u00fade. Para a an\u00e1lise, extra\u00edmos o conte\u00fado de maior impacto e que melhor ilustra cada uma das categorias e nos permite analisar as situa\u00e7\u00f5es de itens de relev\u00e2ncia que merecem ser destacados a partir da narrativa da entrevista- da. O discurso constitui objeto de an\u00e1lise no que tange a aspec- tos individuais e sociais. Dentro das an\u00e1lises realizadas, h\u00e1 de- finidas da Sa\u00fade (2001) e identifi- cadas a partir do relato da imigrante, por\u00e9m destacar imigrante, e denotam a intergeracionalidade da viol\u00eancia, que tem por caracter\u00edstica, a aprecia\u00e7\u00e3o de atos violentos pelos fi- lhos no viol\u00eancia. -barrientos, et al, 2020) Por sua vez a viol\u00eancia oriunda do universo familiar pode estar intimamente relacionada \u00e0 viol\u00eancia de g\u00eanero, e ele disse eu sei que voc\u00ea est\u00e1 falando com a sua irm\u00e3, me d\u00e1 o telefone, eu n\u00e3o falei com ela .\" Compreende-se que as situa\u00e7\u00f5es descritas acima indicam um dos tipos de viol\u00eancia intrafamiliar perpetrada pelo marido, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil, a viol\u00eancia psicol\u00f3gica, evidenciada pelo isola- mento de amigos e familiares. (brasil, 2001) A viol\u00eancia psicol\u00f3gica muitas vezes n\u00e3o \u00e9 identificada sequer pelo autor ou v\u00edtima, sendo um dos tipos de vio- l\u00eancia de maior dificuldade para enfoque na viol\u00eancia psicol\u00f3gica, R.M. nos traz o que se segue, evidenciando a imposi\u00e7\u00e3o vontades marido toda hora ele ficava perguntando onde o deixava nada ele.\" Em seu discurso s\u00e3o repetidos de agress\u00f5es de agress\u00f5es f\u00edsicas (marido). Ent\u00e3o eu o mandei baixo, vai que a gente vai falar, vai, mas s\u00f3 isso\"- 192 - TexT que temos tratar (o relacionamento con- jugal) porque, Meio dia eu vim comer e eu tinha adormecido e ele chega e pergunta onde est\u00e1 a comida, e ele come\u00e7ou abaixo: \"Ele, por ser ainda crian\u00e7a, as vezes e o \"J\u00e1 tirar conta tudo, ele disse: mam\u00e3e ele me bateu sem parar .\" Em seu discurso, \u00e9 evidente a naturaliza\u00e7\u00e3o da agress\u00e3o f\u00edsica como forma de puni\u00e7\u00e3o, uma vez que esta justifica que o filho apanhe do companheiro, mas n\u00e3o suporta agressor da Podemos apesar de reconhecer as situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e companheiro, entendeu, ele falou se a gente n\u00e3o sabe o que tem que fazer com o filho, ent\u00e3o falou que tem que ter um pouco de paci\u00eancia com ele, porque na verdade \u00e9 que ele n\u00e3o sabe como tratar com o filho\" \"A cultura \u00e9 essa, ele acha que eu tenho que fazer tudo, tudo e nada para ele.\"- xperi\u00eancia ViVenciada \u2014 H\u00e1 ainda o relato de neglig\u00eancia com a sa\u00fade de R.M., evidenciada no per\u00edodo p\u00f3s-parto, a partir do que a imigrante descreve: \"Eu fui \u00e0s quatro horas. Cinco eu j\u00e1 tinha sido internada. A cada quinze minutos contra\u00e7\u00f5es, me do\u00eda e eles diziam que marido ap\u00f3s os epis\u00f3dios vio- l\u00eancia contra mulheres \u00e9 aprendida durante o desenvolvimento social, seja no ambiente familiar ou fora dele, e reproduzida na vida adulta pelos sujeitos contextos no universo masculino. Tal naturaliza\u00e7\u00e3o contribui para a dificuldade em romper a rela\u00e7\u00e3o violenta, dentre outros na ma me diz que eu vou mudar eu vou mudar, mas ele n\u00e3o muda.\" na \u00e0 qual foi submetida, a partir da atua\u00e7\u00e3o da rede b\u00e1sica de sa\u00fade e da pr\u00e1tica dos profissio- nais, descritas por R.M. \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o, dentre elas a realiza\u00e7\u00e3o do plano de par - to, o que corrobora com o material avaliado na caderneta da gestante:- 194 - TexT pela UBS, somente pela Miss\u00e3o PAZ. H\u00e1 evid\u00eancias de que as imigrantes gestantes e pu\u00e9rpe- ras apresentam maior preval\u00eancia de mortalidade materna e neonatal e a popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m indica \u00edndices diferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o infantil, al\u00e9m a escassez de aten\u00e7\u00e3o durante o pr\u00e9-natal, ou mesmo o acompanhamento deficiente desta gestante. (caldas, 2019) 3.4. s\u00edntese da an\u00e1lise do processo sa\u00fade doen\u00e7a a luz da determina\u00e7\u00e3o social \u00c0 luz da Teoria Interven\u00e7\u00e3o Pr\u00e1xica da Enfermagem em Coletiva- ca\u00e7\u00e3o dos processos protetores e destrutivos evidenciados por R. M., a partir da an\u00e1lise do seu discurso \u00e9 poss\u00edvel descrever que dentro da dimens\u00e3o singular h\u00e1 a ges- ta\u00e7\u00e3o, que se d\u00e1 pelo fato de ter vivenciado per\u00edodo gestacional anterior e a manifesta\u00e7\u00e3o das ang\u00fastias vivenciadas junto a seu companheiro. Por a financeira, a rup- a diminui\u00e7\u00e3o da produ- tividade laboral, baixa escolaridade a de emocional, corroboram imigranTe a de suas potencialidades, in- centivando a autonomia na tomada de decis\u00f5es. que tange a dimens\u00e3o particular, as entrevistas de- que rela\u00e7\u00e3o suporte financeiro do marido, tem facilidade em deslocar - -se pela cidade. No entanto, determinantes destrutivos como a dificuldade de ser compreendida no parto, a comunica\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria com os profissionais de sa\u00fade, a falta de reparti\u00e7\u00e3o das atividades dom\u00e9sticas, o conflito da irm\u00e3 com o marido, a agressividade do marido, a comunica\u00e7\u00e3o violenta no n\u00facleo fa- miliar e a baixa remunera\u00e7\u00e3o financeira, nos refletem a necessi- dade de fortalecimento do v\u00ednculo familiar, de forma a proteger os integrantes e fortalec\u00ea-los. Quanto \u00e0 dimens\u00e3o estrutural, fica expl\u00edcito que de sa\u00fade e \u00e0 Miss\u00e3o Paz contribuem positivamente para sua perman\u00eancia no Brasil. a dificuldade de co- munica\u00e7\u00e3o devido a barreira idiom\u00e1tica, desafia a imi- grante no Brasil de forma a impossibilitar qualidade de vida. Desta forma como contribui\u00e7\u00e3o ou a presen\u00e7a de profissionais necess\u00e1ria aapresenta\u00e7\u00e3o para R. M. dos direitos dos imigrantes no Brasil, uma vez que \u00e9 assegurado pela constitui\u00e7\u00e3o o acesso a sa\u00fade integral, bem como condi\u00e7\u00f5es dignas trabalho. 3.5. an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados Essa an\u00e1lise \u00e9 realizada dentro da perspectiva de viol\u00ean- cia de g\u00eanero, no qual definimos g\u00eanero de acordo com Joan Scott (1995) que afirma: G\u00eanero tanto \u00e9 um elemento constitu- tivo das rela\u00e7\u00f5es sociais fundadas sobre as diferen\u00e7as percebi- das entre os sexos quanto uma maneira prim\u00e1ria de significar rela\u00e7\u00f5es de poder.- 196 xperi\u00eancia \u2014 Percebe-se inicialmente, atrav\u00e9s da sua hist\u00f3ria de vida, que seu desejo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de seu n\u00facleo familiar que nunca foi alcan\u00e7ado seja do imigran- te \u00e0 aten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de forma universal, equitativa e integral, n\u00e3o \u00e9 explicito que os profissionais o fa\u00e7am na rede de sa\u00fade, criando lacunas que podem contribuir para uma experi\u00eancia gestacional/puerperal ausente de informa\u00e7\u00f5es e cuidados que podem prevenir futuros \u00e0 sa\u00fade do binemio m\u00e3e/filho. (caldas, 2019) Confrontando com a teoria do determinante social, a au- s\u00eancia de contato e afeto materno em toda a sua vida, al\u00e9m de todas as priva\u00e7\u00f5es e viol\u00eancias sofridas, a imigrante ao tornar - -se m\u00e3e de A, relata cuidados e afetos que contrariam os mo- delos vivenciados, apontando no padr\u00e3o de acontece diz respeito ao relacionan- do com sua irm\u00e3. Ela para de se encontrar com a irm\u00e3, \u00fanico ref\u00fagio familiar no Brasil, devido aos conflitos com seu compa- nheiro, e entra em uma rela\u00e7\u00e3o controladora, inicialmente esse n\u00e3o foi percept\u00edvel para social e naturaliza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. A luz da teoria de g\u00eanero e de acordo com Louro (2008) que afirma constru\u00e7\u00e3o xperi\u00eancia mulheres adotam o lugar de Neste caso o relato que seu meio de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 compartilhado com o companheiro de Viol\u00eancia na Rede de Sa\u00fade P\u00fa- do Distrito Federal (2008, p. 10): A\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o destinada a degradar ou controlar as comportamentos, cren\u00e7as \u00e0 natureza das mu- lheres \u00e9 o cuidado dom\u00e9stico e familiar, que aparece em v\u00e1rios momentos de sua fala. Apesar da avan\u00e7ada gesta\u00e7\u00e3o, narra os cuidados di\u00e1rios ao seu filho e como planeja conciliar os cui- dados com o beb\u00ea e o primog\u00eanito. Na decorr\u00eancia do parto, ainda nos primeiros dias em que se encontra em casa, se v\u00ea obrigada a realizar as atividades dom\u00e9sticas e retornar precoce- mente a atividade de costura, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o observados os direitos materno cons- apesar da falta de v\u00ednculo de origem predomi- nando uma vis\u00e3o individualizada al\u00e9m da viol\u00eancia f\u00edsica, o que corrobora com o que destaca Bandeira (2014) em:- 198 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia \u2014 social com- uma isolamento, depend\u00eancia e intimida\u00e7\u00e3o para a mulher. \u00c9 entendida como uma a\u00e7\u00e3o que abarca o uso da for\u00e7a real ou simb\u00f3lica, por parte de algu\u00e9m, com a inten\u00e7\u00e3o de dominar o corpo e a mente \u00e0 vontade e liber - dade de outrem. A abordagem do tema viol\u00eancia durante o acompanhamento pr\u00e9-natal, denota a necessidade de apri- morar a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade, de forma a possibilitar o diagn\u00f3stico dos epis\u00f3dios violentos de forma a construir a partir da abordagem multiprofissional, um pla- no de trabalho de maneira a minimizar os riscos aos quais a gestante/pu\u00e9rpera est\u00e1 exposta em decorr\u00eancia da viol\u00eancia. (macedo al., situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia h\u00e1 a necessidade de aten\u00e7\u00e3o aos relatos das gestan- tes, uma vez que a viol\u00eancia n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcita, tal como ocorre de viol\u00eancia psicol\u00f3gica onde atribui a pelas pr\u00e1ticas violentas. 4. considera\u00e7\u00f5es finais O desenvolvimento da e especifica- mente atendimento a esta imigrante permitiu uma a sejam ouvidas e acolhidas como foi vel encontros realizados neste per\u00edo- do grav\u00eddico puerperal. Estar em um pa\u00eds com cultura diferente e longe da fam\u00edlia as deixam mais vulner\u00e1veis e sem qual R.M. hor\u00e1ria de trabalho adequada, recebimento de extra licen\u00e7a maternidade, exp\u00f5e a necessidade da aborda- gem aspectos sociais pelos profissionais de sa\u00fade com a fi-- 199 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia ViVenciada podem gesta\u00e7\u00e3o e puerp\u00e9rio das imigrantes. A baixa escolaridade, e o desconhecimentos do que de- termina a carta Magna do Brasil, impossibilita a imigrante a exi- gir seus da informa\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0s pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica, uma vez que este acesso independe da situa\u00e7\u00e3o de legalidade ou g\u00eanero feminino, naturalizada por R.M. e transmitida a A. em doses homeop\u00e1ticas. Mora a\u00ed um grande desafio, instrumentalizar desse em uma sociedade que a viol\u00eancia de g\u00eanero, a identificar e intervir precocemente, junto a fam\u00edlia, por meio de a\u00e7\u00f5es que um escuta qualificada, com a valoriza\u00e7\u00e3o de todos os relatos, e de todas as demandas, livre de preconceitos. Todas as mulher imigrante in- agrava-se um local marcado por cons- tru\u00e7\u00e3o patriarcal, no qual ela enfrenta v\u00e1rias barreiras como a l\u00edngua, a depend\u00eancia financeira e a de rede de apoio. E nesse cen\u00e1rio os profissionais \u00e9 importante sensibilizar os pro- fissionais para que, atrav\u00e9s quebrar o ciclo de naturaliza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia dom\u00e9stica. - 200 - TexT os\u2014 e xperi\u00eancia ViVenciada uma imigranTe L.C. fronteiri\u00e7o Puerto Quijarro (BO)/ Corumb\u00e1 (MS). v. 16, n. 1, Campo Grande, Intera\u00e7\u00f5es, jan./jun. 2015. BANDEIRA, L. M. Viol\u00eancia de g\u00eanero: a constru\u00e7\u00e3o de um campo te\u00f3rico e de investiga\u00e7\u00e3o. v.29 no.2 Bras\u00edlia: Soc. Estado, May/Aug. 2014 BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF , 1988. ______. Lei 2017. orienta\u00e7\u00f5es Minist\u00e9rio Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia, 26/07/2020 em http://tabnet.saude.prefeitura.sp.gov.br/cgi/tabc- gi.exe?secretarias/saude/TABNET/sinasc/nascido.def BRAS\u00cdLIA. Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Distrito Federal. Manual para Atendimento \u00e0s V\u00edtimas de Viol\u00eancia na Rede de Sa\u00fade P\u00fablica do Distrito Federal. Bras\u00edlia: 2008. CALDAS, J.M.P . Sa\u00fade Perinatal em Imigrantes: Acessibilidade, e de Pesquisa. Escola de de sa\u00fade no Brasil na integra\u00e7\u00e3o re- gional dos pa\u00edses. Cad. sa\u00fade colet. vol.25 no.1 Rio de Janeiro Jan./Mar 2017. LAURELL, A. C. A sa\u00fade-doen\u00e7a como processo social. In: NUNES, E. D. (Org.). Medicina social: aspectos hist\u00f3ricos e te\u00f3ricos. S\u00e3o Paulo: Global, 1983, imigranTe 1991 Local. A Organiza\u00e7\u00e3o Internacional para as Migra\u00e7\u00f5es. 2019. perfil dos imigrantes de servi\u00e7os p\u00fablicos / organizado por S\u00e3o Paulo Cosm\u00f3polis coordenado por Deisy Ventura, Feliciano contexto familiar. Projeto de Pesquisa. de Obstetr\u00edcia. Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). 2018. SALCEDO-BARRIENTOS, D. M. CARVALHO, L. V . B. BRAGA, P . M. F . MIU- RA, P . O. BORGES, A. M. H. A viol\u00eancia durante a gravidez e o impacto nas pol\u00edticas p\u00fablicas. In: Benedito Rodrigues da Silva Neto. (Org.). Ci\u00eancias da Teoria \u00e0 Pr\u00e1tica 2. 1\u00b0ed.Ponta Grossa PR: Atena Editora, 2019, v. 1, p. 42-54. SALCEDO-BARRIENTOS, D. M. VERGUEIRO, A. C. B. MACEDO, C. M. SILVA, L. A. L. B. BRAGA, P . M. F . SAAD, C. S. S. CALDAS, J. M. P . Revis\u00e3o Integrativa: Um 2020, v. 1, p. 93-104 SCOTT J. G\u00eanero: una categoria \u00fatil para a an\u00e1lisis hist\u00f3rico. Trad. Chistine Rufino Dabat e Maria Bet\u00e2nia \u00c1vila. Recife: 1995 YIN, R. K. Caso: e M\u00e9todos. Porto Alegre: O presente inves- tigar o significado da espiritualidade/religiosidade no enfren- tamento de pacientes e familiares em cuidados paliativos, evidenciados na literatura. Foram utilizadas, como fontes de buscas, a Biblioteca Virtual em Sa\u00fade (BVS) do Sistema Onli- ne de Busca e An\u00e1lise de Literatura M\u00e9dica (Medical Literature Analysis and Retrieval System Online) - MEDLINE/Pubmed, a Literatura Latino-Americana e do Caribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (LILACS) e na biblioteca eletrenica no contexto dos cuidados pa- liativos; e Espiritualidade/religiosidade como forma de enfren- tamento em cuidados paliativos. Verificou-se a import\u00e2ncia da assist\u00eancia a oferta de cuidados paliativos, pois a espiritualidade atua como forma de enfrentamento para os pacientes e familiares desde o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a at\u00e9 a sua fase PALIATIVOS Juliana Ata\u00edde Melo de Pinho Helo\u00edsa Helena Pinho Veloso Maria Eliane Moreira Freire- 203 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 Abstract - The present study aimed to investigate the state of the art about the meaning of spirituality/religiosity in coping with palliative care patients families, evi- denced in the literature. Using as search sources the Virtual Health Library (VHL) of the Medical Literature Analysis and Retrieval System Online (MEDLINE/Pubmed), the Latin Ameri- can and Caribbean Health Sciences Literature (LILACS) and the electric on library Scientific Electronic Library Online (SciELO). 15 publications were selected, whose textual analyze a way care. importance of spiritual assistance during form members from presente estudio tuvo como objetivo averi- guar el estado del arte sobre el significado de la espiritualidad/ religiosidad en el manejo de pacientes en cuidados paliativos y sus familias, tal como lo describe la literatura. Utilizando como fuentes de b\u00fasqueda la Biblioteca Virtual en Salud (BVS) del Sis- tema de An\u00e1lisis y Recuperaci\u00f3n de Literatura M\u00e9dica en L\u00ednea - MEDLINE/Pubmed, la Literatura Latinoamericana y del Cari- be sobre Ciencias de la Salud (LILACS) y la biblioteca electr\u00f3ni- ca Scientific Electronic Library Online (SciELO). Fueran anali- zados quince publicaciones, cuyos an\u00e1lisis textual permitieron la construcci\u00f3n de dos categor\u00edas de an\u00e1lisis: (1) Asistencia espiritual en el contexto de los cuidados paliativos; (2) Espiri- tualidad/religiosidad como forma de afrontar los paliativos. La - 204 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 importancia de la asistencia espiritual durante la oferta de cui- dados paliativos se verific\u00f3 porque la espiritualidad act\u00faa como una forma de afrontamiento para pacientes y familiares desde el diagn\u00f3stico de la enfermedad hasta su estadio terminal. Descriptores: Espiritualidad; Religiosidad; Cuidados paliati- Sa\u00fade, s\u00e3o abordagens que visam melhorar incur\u00e1veis e amea\u00e7adoras \u00e0 vida interm\u00e9dio da preven\u00e7\u00e3o e al\u00edvio do sofrimento f\u00edsico, emocional e espiritual (OMS, 2013). Atual- mente, em aten\u00e7\u00e3o a este conceito, passou-se a principalmente de othero, 2016). A oferta de cuidados paliativos ao paciente e familiar deve ser multidisciplinar, a partir da compreens\u00e3o de uma filosofia de um modelo de cuidado hol\u00edstico que preencha todas as la- cunas pertinentes ao ser humano, sempre com a finalidade de promover a preven\u00e7\u00e3o de danos ao paciente. Os pa- liativos n\u00e3o o fim curativo, nem adiantar ou atrasar a morte do paciente, mas sim, propiciar conforto atrav\u00e9s do con- trole dos sintomas sejam f\u00edsicos psicol\u00f3gicos espirituais (evangelista et al., 2016).- - TexT s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT de Tivos \u2014 Assim, o cuidado paliativo pode ser realizado qualquer contexto em que o paciente estiver inserido, seja no domic\u00edlio ou em uma unidade de sa\u00fade especializada. Dentre os objetivos dos cuidados paliativos, ressalta-se o de oferecer um sistema de apoio para ajudar os pacientes e familiares a en- frentar a doen\u00e7a e a morte de uma forma menos dolorosa, por isto, devem ser implementados desde o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a amea\u00e7adora \u00e0 vida (almeida, sales, marcon, uma No processo de adoecimento, os a vida e obter esperan\u00e7a e a tens\u00e3o muscular durante as rezas e medita\u00e7\u00f5es (abdala et espiritualidade est\u00e1 relacionada com a transcend\u00eancia, uma conex\u00e3o com um ser superior e consigo mesmo na tentativa de obter um sentido \u00e0 vida. A religiosidade \u00e9 a incid\u00eancia de quanto o indiv\u00edduo busca e pratica uma de- transcend\u00eancia 2015; grangeiro et al., 2017, rodrigues et al., 2017). O aspecto espiritual \u00e9 parte integral do indiv\u00edduo e im- prescind\u00edvel para a forma de viver, de cuidar ou cuidar de si. O cuidado espiritual pode ser compreendido como o respeito aos pacientes em sua totalidade, al\u00e9m de auxiliar profissionais e fa-- 206 - s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT de cuidados palia Tivos \u2014 miliares a encontrar for\u00e7a interior e capacidade de lidar melhor com a situa\u00e7\u00e3o, bem como de f\u00edsicos e A maneira como as pessoas lidam com o sofrimento \u00e9 fundamental, pois atribuir um significado para isso \u00e9 uma das formas de ameniz\u00e1-lo (arrieira et al., 2017). Esse aspecto da assist\u00eancia paliativa tem sido encarado como desafio para os profissionais de sa\u00fade, tendo que eles, na com a necessidade espiritual do ser cuidado (barbosa, et al., 2017). Sendo assim, sob a premissa o tem\u00e1tica aqui abordada, o presente estudo teve, como objetivo, investigar o estado da arte sobre o significado da espiritualidade/religiosidade no enfrentamento de pacien- tes em cuidados paliativos e de seus familiares, evidenciados na literatura. metodologia O estudo foi delineado como uma revis\u00e3o integrativa da literatura, a qual constitui um m\u00e9todo de pesquisa que permi- te a de m\u00faltiplos estudos publicados, possibilitando conclus\u00f5es gerais a de (mendes, silveira, galv\u00e3o 4) an\u00e1lise cr\u00edtica estudos inclu\u00eddos; 5) dos resultados e 6) apresenta\u00e7\u00e3o da re- vis\u00e3o integrativa. Para a elabora\u00e7\u00e3o da pergunta pesquisa e bi- bliogr\u00e1fica para revis\u00e3o, da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 cias cient\u00edficas acerca do significado da espiritualidade/religio- sidade no enfrentamento de pacientes em cuidados paliativos e de seus familiares, disponibilizados na literatura? Para cumprimento da segunda etapa, a busca na literatu- ra foi norteada pela 'C' o contexto (cuidados paliati- vos). Foram utilizados descritores controlados Ci\u00eancias fontes de buscas, a Biblioteca Virtual em Sa\u00fade (BVS) do Sistema Online de Busca e An\u00e1lise de Litera- tura M\u00e9dica (Medical Literature Analysis and Retrieval System Online) - MEDLINE/Pubmed, a Literatura Latino-Americana e do Caribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (LILACS) e a biblioteca eletre- nica Scientific Eletronic Library Online (SciELO), dispon\u00edveis na com- preenderam publicados a abril/2019), nos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas ou espanhol e que estivessem dispon\u00edveis em texto e de acesso li- como e analisados os t\u00edtulos e resu- mos dos artigos localizados na busca, para identific\u00e1-los como eleg\u00edveis para a pesquisa. Para a extra\u00e7\u00e3o dos dados do corpus da revis\u00e3o integrati- va, correspondente a terceira etapa do m\u00e9todo, utilizou-se um instrumento de coleta de dados elaborado pelos pesquisadores - 208 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 com base no objeto de pesquisa e na quest\u00e3o norteadora, sen- do composto das seguintes evid\u00eancia uma na os que do n\u00edvel evid\u00eancia. modalidade de estu- do como maior n\u00edvel de qualidade \u00e9 a revis\u00e3o sistem\u00e1tica. Em seguida, cl\u00ednicos estudos de coorte; estudo de caso-controle; relato caso; na base da pir\u00e2mi- de a opini\u00e3o de experts/estudos com animais e estudos in vitro (ubirakitan, 2019). Para a organiza\u00e7\u00e3o do material emp\u00edrico, os dados foram agrupados em uma tabela com as seguintes vari\u00e1veis: t\u00edtulo do estudo; conduzida dois separadamen- resultados, discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, re- ferentes \u00e0 quinta etapa do m\u00e9todo, foi sustentada pela an\u00e1lise descritiva para os dados quantitativos e pela an\u00e1lise de conte\u00fa- do para os dados qualitativos, discutidos a partir de literatura atualizada sobre objeto de viabilizando a elabora\u00e7\u00e3o revis\u00e3o integrativa. resultados As estrat\u00e9gias \u00e7\u00f5es. Os resultados alcan\u00e7ados est\u00e3o apresentados na figura 1, de acordo com o modelo PRISMA 2009 Flow Diagram. - 209 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 Figura 1 - Fluxograma de identifica\u00e7\u00e3o das publica- \u00e7\u00f5es, segundo preconiza a PRISMA Statement (2009) MEDLINE = 365 O corpus desta revis\u00e3o integrativa constituiu-se de 15 apresentadas na tabela ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT de \u2014 1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o das a revis\u00e3o literatura. PB, Brasil, 2019 auTor (ano)pa\u00edS iDioma\u00e1rea De ConheCimenT Do or espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes \u2014 que se refere religiosidade no enfrentamento em cuidados pa- liativos, divulgadas no per\u00edodo compreendido entre 2009 a abril/2019, observa-se que houve, no ano de 2017, de publica\u00e7\u00f5es, que somaram nove artigos, equiva- lente a 60% da amostra, sendo o Brasil o pa\u00eds com maior \u00edndi- ce de publica\u00e7\u00e3o, representado por 12 artigos (80%). No que se refere ao idioma, a maioria a va, em selecionados (40%), seguido de cinco artigos de revis\u00e3o (33,3%). estudos, extra\u00edram-se dos - tigos, os respectivos objetivos e dos cuidados paliativos e Espiritualidade/religiosidade como for - ma de enfrentamento em cuidados paliativos. grativa de o objetivo e os principais resulta- dos, Jo\u00e3o Pessoa - PB, Brasil, A paliativos dos valores religiosos e espirituais no enfren- tamento e no relacionamento com os espiritual \u00e9 fator de bem-estar, conforto, e a sua oferta propicia dig- nidade ao ser humano no final de sua vida. Atenci\u00f3n espiritual em cuidados paliativos. Va- loraci\u00f3n y vivencia de los usu\u00e1rios dores cuidados recebida adequada aten\u00e7\u00e3o espiritual melhora a qualidade da experi\u00ean- cia de vida da fase terminal da vida e o enfrentamento da morte por influenciar positivamente o paciente e seus familiares.- 212 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de tem efeito ben\u00e9fico na qualidade tem\u00e1tica de outros sinto- Prevalence re (E5)Descrever a preval\u00eancia e natu- reza do sofrimento espiritual em pacientes de cuidados paliativos indianos.A maioria dos pacientes sofre na \u00cdndia. Foi evidenciado o quanto espi- rituais. A espiritualidade como estrat\u00e9gia de enfrenta- mento para familiares de pacientes adultos em cuidados paliativos (E6)Compreender como os familiares de pacientes adultos em familiares durante o curso da doen\u00e7a e atua como forma de enfrentar o sofri- mento. Significados da espiri- tualidade de pacientes com c\u00e2ncer em cui- dados paliativos e o significado da espiritualidade ante a dor do adoecimento e a possibilidade de morte.A dimens\u00e3o espiritual do processo de morrer e possibilita a busca de sentidos para a vida e para a morte, fornecendo uma aceita- \u00e7\u00e3o para a morte, amenizando a e o pessoas podendo a dimens\u00e3o espiritual contribuir para a longevidade. O sentido do cuidado espiritual na integrali- dade da aten\u00e7\u00e3o em cui- dados paliativos (E9)Compreender espiritual para a integrali- dade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa e para a equipe interdisciplinar de cuida- dos paliativos.O cuidado espiritual proporciona conforto e o encontro existencial entre a pessoa em cuidados palia- tivos e profissionais da equipe que dela cuidam. La escucha: elemen- to fundamental em la atenci\u00f3n del cuidado paliativo (E10)Aprofundar a import\u00e2ncia da di- A escuta atenta sa\u00fade \u00e9 essencial na assist\u00eancia paliativa. A sobre- carga f\u00edsica e emocional influen- cia negativamente no ato de es- cutar, prejudicando a assist\u00eancia paliativa.- 213 - da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de prinCipaiS com um do em situa\u00e7\u00e3o de final de vida (E11)Compreender o papel da espiri- tualidade na vida de fam\u00edlias que possuem um ente situa\u00e7\u00e3o de final de vida.A espiritualidade um familiares vida sob cuida- dos paliativos oncol\u00f3gi- cos (E12)Comparar a qualidade de vida o coping religioso-espiritual de pacientes em cuidados paliativos oncol\u00f3gicos com um grupo de participantes sadios.Ambos os grupos apresentaram escores altos de qualidade de de coping espiritual-religioso, sugerindo-a como estrat\u00e9gia de enfrentamento de pacientes paliativos. O sentido da espirituali- dade na transitoriedade da vida (E13)Compreender o sentido da dados paliativos.A espiritualidade con- forto aos pacientes para uma morte tranquila. Espiritualidade e reli- giosidade de idosos.Quanto maior idade, maior a rela\u00e7\u00e3o com a espiritualidade/ te na integraliza\u00e7\u00e3o da assist\u00ean- cia, entretanto, pode influenciar negativamente na sa\u00fade dos seus praticantes, principalmente pelo sentimento de revolta. discuss\u00e3o De acordo com os resultados obtidos, observamos que o Brasil, durante o ano de 2017, apresentou um alto \u00edndice de atrav\u00e9s Academia Nacional de Cuidados Paliativos (ANCP), de modo que, at\u00e9 agosto de 2018, o Brasil possu\u00eda 177 servi\u00e7os dispon\u00edveis 2010. Ainda de acordo com esses dados, no per\u00edodo entre 2015, 49 (28%) desses servi\u00e7os iniciaram suas atividades, e 40 do de 2016 a 2018 (ancp, 2018).- 214 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 Um levantamento realizado em 2014 pela OMS sobre o desenvolvimento de cuidado paliativo ao redor do mundo, classificou o Brasil como 3A, seja, pa\u00eds onde a oferta de cui- dados paliativo \u00e9 realizada de forma isolada e deficiente. Essa classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 reflexo da falta de pol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade sobre cuidados paliativos, fato que influencia, diretamente, a precariedade na educa\u00e7\u00e3o em cuidados paliativos nos cursos gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o que se muitas de uma equipe multiprofissional para atender ao objetivo do cuidar de uma forma hol\u00edstica. A complementariedade de saberes entre os pro- a enfermagem foi a que mais publicou, tendo em vista que \u00e9 uma tem\u00e1tica que est\u00e1 interligada com a pr\u00e1tica do enfermei- ro, mostrando um importante desses Assist\u00ean- cia espiritual no contexto dos cuidados paliativos e categoria 2- Espiritualidade/religiosidade como forma de enfrentamento em cuidados paliativos. categoria 1 - assist\u00eancia espiritual no contexto dos cuidados paliativos A assist\u00eancia paliativa, diferentemente da curativa, reafir - ma a vida e encara a morte como uma realidade a ser vivenciada pelos familiares e cuidadores. Sendo assim, o foco do cuidado \u00e9 promover qualidade de vida do paciente e de seus familiares por meio da preven\u00e7\u00e3o e do al\u00edvio do sofrimento nos aspectos f\u00edsicos e emocionais. Para cumprir os preceitos da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) - que contempla uma assist\u00eancia pa- liativa de forma hol\u00edstica - espirituais devendo - o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 principalmente para aqueles casos nos quais se percebe que o paciente est\u00e1 evoluindo para a morte (evangelista et al., 2016). A espiritualidade de um indiv\u00edduo pode ser entendida a partir de sua perspectiva cultural particular. A assist\u00eancia espi- ritual deve ser digna e respeitar as cren\u00e7as religiosas e culturais do paciente e do familiar, al\u00e9m de valorizar sua experi\u00eancia es- piritual, que \u00e9 influenciada por sua cultura e vis\u00e3o de mundo que s\u00e3o diferentes, muitas vezes, dos profissionais que est\u00e3o envolvidos do assim, as quest\u00f5es es- pirituais, religiosas e culturais devem ser consideradas em todo o de avalia\u00e7\u00e3o e planejamento dos cuidados (berta- chini, pessini, O cuidado espiritual deve ser regido princ\u00edpios ge- rais dos cuidados do bem-estar e a boa comunica\u00e7\u00e3o entre os profissionais, os pacientes e os fa- miliares (costa et al., 2016). O ato de escutar \u00e9, na pr\u00e1tica m\u00e9- dica, um elemento fundamental para se fornecer uma aten\u00e7\u00e3o espiritual adequada ao paciente, de modo a identificar-se que a sobrecarga profissional \u00e9 um ponto negativo para suprir essa necessidade em cuidados paliativos al\u00e9m de pouca experi\u00eancia no tema; dificuldade para identificar a necessidade o tentativa de com- preender o sentido do cuidado espiritual para a integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa e para a equipe interdisciplinar de cuida- dos paliativos - realizou uma pesquisa qualitativa com nove pa- cientes em cuidados paliativos e seis profissionais do Programa de Interna\u00e7\u00e3o Domiciliar Interdisciplinar que a eles atendiam, e identificaram que, na perspectiva dos pacientes, o cuidado es- piritual promovido pelos profissionais \u00e9 percebido atrav\u00e9s das ato para tamb\u00e9m traz um sentido de harmonia para o trabalho da equipe porque propicia - 216 - TexT os\u2014 o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT o de pacienTes em cuidados Tivos \u2014 um bom relacionamento entre os profissionais, enriquecendo o cuidado aos pacientes (ARRIEIRA et al., 2017). categoria 2 - espiritualidade/religiosidade como forma de enfrentamento em cuidados paliativos. O cuidado paliativo na perspectiva da assist\u00eancia espiri- tual se revela como uma forma de enfrentamento do paciente e familiar durante toda a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, isso pode ser evi- 66 pantes, dentre eles, e um servi\u00e7o de assist\u00eancia espiritual, onde se que o cuidado espiritual ajudava a ter esperan\u00e7a, conforto e a encontrar significado, al\u00e9m ajudar a o sentido da vida; al\u00e9m disso, para a maioria dos participantes, a aten\u00e7\u00e3o espiritual \u00e9 fundamental, pois melhora a qualidade de vida e fornece um apoio o enfrentamento da morte e do luto (hi- guera et al., 2013). Outro estudo realizado em S\u00e3o Paulo com 96 pacientes de ambulat\u00f3rio de cuidados paliativos e 96 volunt\u00e1rios saud\u00e1veis em busca comparar religio- so-espiritual de grupos, identificaram que ambos os grupos apresentaram escores altos de qualidade vida que essa estrat\u00e9gia de enfrentamento possa ser em pacientes sob cuidados paliativos (matos et al., 2017). Uma pesquisa realizada com um grupo de 12 idosos - com m\u00e9dia de 73,92 anos e que n\u00e3o estavam em cuidados paliati- vos - teve o objetivo de compreender a concep\u00e7\u00e3o sobre espi- ritualidade e como ela interfere na qualidade de vida, e con- clu\u00edram que todos os participantes reconhecem a import\u00e2ncia da \u00e9 evidenciada sua influ\u00eancia sobre a qualidade de vida, principalmente quanto ao aspecto psicol\u00f3gico, fato este que gera sentimentos e pensamentos propiciam bem-estar gil, ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT cuidados Tivos \u2014 Al\u00e9m de atuar como forma de enfrentamento, impor - tante evidenciar que a espiritualidade influencia, positivamen- te, alguns aspectos fisiol\u00f3gicos. Sinclair e colaboradores - de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica - abordaram sistema imunol\u00f3gico; e at\u00e9 mesmo na obten\u00e7\u00e3o de sucesso fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro; menos sintomas depressivos entre pacientes geri\u00e1tricos; e aumento da sa\u00fade f\u00edsica e mental (sinclair, pereira, raffin, 2006). Considerando-se que o conceito de qualidade de vida \u00e9 subjetivo e influenciado pela viv\u00eancia de cada indiv\u00edduo, uma pesquisa realizada com 96 pacientes em cuidados paliativos no interior de S\u00e3o Paulo teve, como objetivo, compreender a per - cep\u00e7\u00e3o dos pacientes sobre suas qualidades de vida, e que tem\u00e1tica de espiritualidade/religiosi- dade em cuidados paliativos est\u00e1 voltada para o atendimento adultos. estudos \u00e9 gratuita, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos utilizados para avaliar a espiritualidade em pacientes submetidos a a assist\u00eancia espiritual no \u00e2mbito dos cuidados paliativo \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o paciente e o familiar, pois a espiritualidade e a religiosidade atuam como das pela doen\u00e7a, fato s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT de pacienTes cuidados Tivos \u2014 que contribui para o processo de aceita\u00e7\u00e3o paciente e do familiar, promovendo, portanto, conforto e dignidade desde o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a at\u00e9 a terminalidade da vida. \u00c9 pertinente a realiza\u00e7\u00e3o de novas pesquisas - sobre tudo no cen\u00e1rio nacional - para a fundamenta\u00e7\u00e3o do atendimento espiritual realizado pelos profissionais que prestam cuidados aos pacientes em cuidados paliativos, ressaltando a import\u00e2n- cia da equipe de enfermagem, tendo vista que \u00e9 a categoria que mais diretamente atua junto G. A. et al. Religiousness and health-related quality of life o older adults. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica. Dispon\u00edvel em: http:// dx.doi.org/10.1590/S0034-8910.2015049005416. Acesso em: 15 de ago de 2019 Academia Nacional de Cuidados Paliativos. Panorama dos cuidados paliati- vos Acesso ALMEIDA, C. S. L; SALES, C. A; MARCON, S. S. The in Rev. Enferm S0080-623420140000100004. Acesso F . The central importance of spirituality in palliative care. International Journal of Palliative n. 7, 2011. Dispon\u00edvel em: https://doi.org/10.12968/ijpn.2011.17.7.353. Acesso em: 10 de jan de 2020 ARRIEIRA, I. C. O. et al. O sentido da espiritualidade na transitoried- de da vida. set de 2019 ARRIEIRA, I. C. O. et al. O sentido do cuidado espiritual na integralidade da aten\u00e7\u00e3o em cuidados paliativos. o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 BARBOSA, R. M. M. et al. A espiritualidade como estrat\u00e9gia de enfrenta- mento de pacientes A. C; NEME, C. M. B; SANTOS, M. A. Significados da espiritua- lidade para pacientes com c\u00e2ncer em cuidados paliativos. L. A import\u00e2ncia da cuidados paliativos. em: 15 L.J; GIL, C. A. Concep\u00e7\u00f5es de idosos sobre em: R.S. et al. Reflex\u00f5es bio\u00e9ticas acerca da promo\u00e7\u00e3o de cuidados pa- liativos a idosos. Rev. Sa\u00fade Debate. v. 40, n. 108, p. 170-177, 2016. Dispon\u00ed- vel em: https://doi.org/10.1590/0103-1104-20161080014. Acesso em: 15 de dez de CRISTINA, M. C. S; CIBELE, A. M. P; MOACYR, R. C. N. A estrat\u00e9gia PICO para a constru\u00e7\u00e3o da pergunta de pesquisa e de out de 2019 EVANGELISTA, C. B. et al. Cuidados paliativos e espiritualidade: revis\u00e3o integrativa da literatura. Rev. http://dx.doi.org/10.1590/0034-7167.2016690324i. Acesso em: de L. Z; OTHERO, M. B. Cuidados paliativos. Estudos avan\u00e7a- 40142016.30880011. Acesso em: 15 de set de 2019 GRANGEIRO, A. F . B. et al. Impacto HERMES, H. R; LAMARCA, I. C. A. Cuidados paliativos: uma abordagem a partir das categorias profissionais de sa\u00fade. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva, v. Dispon\u00edvel csc/2013.v18n9/2577-2588/pt. Acesso o s ignificado da espiriTualidade /religiosidade no enfrenT amenT de pacienTes em cuidados palia Tivos \u2014 HIGUERA, J.C. et al. Atenci\u00f3n spiritual en cuidados paliativos. Valoraci\u00f3n y vivencia de los usu\u00e1rios. MedPaliat. v. 20, 3, p. 93-102, 2013. Dispon\u00edvel https://doi.org/10.1016/j.medipa.2012.05.004. Acesso em: 16 de 2020 KOENIG, H. G. Religion, spirituality, and health: a review and update. Adv. Mind Body Med. v.29, n. 3, p. 11-8, 2015. Dispon\u00edvel em: https://pubmed. ncbi.nlm.nih.gov/26026153/. Acesso em: 10 de out de 2019 MATOS, T. D. S. et al. Quality of life and religious-spiritual K. S. S; SILVEIRA, R. C. C. P; GALV\u00c3O, C. M. Revis\u00e3o m\u00e9- todo de pesquisa para a incorpora\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias na sa\u00fade e na enfermagem. MENEGUIN, S; MATOS, T. D. S; FERREIRA, M. L. S. M. Perception of cancer patients in palliative care about quality of life. Rev. Bras. Enferm. v. 20170360. Acesso em: de MOHER, D. et al. Lesley A Stewart and PRISMA-P Group Preferred re- porting protocols (PRIS- MA-P) org/10.1186/2046-4053-4-1. Acesso em: 21 de http://who.int/cancer/palliative/definition/en. Acesso em: 21 de set de 2019 RODRIGUES, L. R. et al. Espiritualidade e religiosidade relacionadas a dados sociodemogr\u00e1ficos de ROSAS-JIM\u00c9NEZ, C. A; D\u00cdAZ-D\u00cdAZ, A. La escucha: elemento fundamental en la atenci\u00f3n espiritual del cuidado paliativo. pers.bio\u00e9t. v.21, S; PEREIRA, J; RAFFIN, S. A Thematic Review of the Spirituality Literature with in Palliative Care. Journal of 2019.Almudena Garc\u00eda Manso Francisco Javier Aguiar-Fern\u00e1ndez Joana Bessa Topa Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas Juliana Guimar\u00e3es e Silva July Grassiely de Oliveira Branco Manuel M\u00e9ndez-Tapia Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira Roberto L\u00f3pez-Roque Yolanda Rodr\u00edguez-Castro- 222 - introducci\u00f3n En la actualidad el c\u00e1ncer de mama es el m\u00e1s com\u00fan en las mujeres de todo el mundo. En Espa\u00f1a, se estima que 32.307 nuevos casos fueron diagnosticados en el a\u00f1o 2019, si bien tiene una tasa de supervivencia a 5 a\u00f1os superior al 90%. Tambi\u00e9n se estima que un 16% de las mujeres que fue- ron diagnosticadas de c\u00e1ncer de mama en Espa\u00f1a ten\u00edan una situaci\u00f3n de riesgo socioecon\u00f3mico en el momento del diag- n\u00f3stico (aecc, 2020). En Espa\u00f1a, existe un sistema nacional de salud p\u00fablica que cubre la atenci\u00f3n y los tratamientos necesarios de manera general y gratuita al conjunto de la poblaci\u00f3n. En el caso del c\u00e1ncer de mama tiene una duraci\u00f3n media de 320 d\u00edas, supe- rando los 240 d\u00edas del est\u00e1ndar estimado para el conjunto de tumores. Un 47% de las pacientes mantienen la incapacidad de forma permanente, por lo que s\u00f3lo el 53% de las mujeres ter - minan reincorpor\u00e1ndose a la vida laboral (pardo & lopez-gui- ll\u00e9n, 2017). Por otra parte, el mercado laboral espa\u00f1ol se carac- teriza por una de las tasas de desempleo mayores de la Uni\u00f3n Europea, (14,45%) (ine, 2018), siendo las mujeres las que en mayor medida sufren el desempleo y la precarizaci\u00f3n laboral a pesar de los avances legislativos en igualdad de los \u00faltimos a\u00f1os. MUJERES SOBREVIVIENTES AL C\u00c1NCER DE MAMA EN LA SOCIEDAD NEOLIBERAL: sus experiencias y retos Francisco Javier Aguiar-Fern\u00e1ndez Yolanda Rodr\u00edguez-Castro- 223 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 El diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico es acompa\u00f1ado con frecuen- cia de dificultades para la aceptaci\u00f3n de la enfermedad, bajo estado de \u00e1nimo y depresi\u00f3n, miedos y angustia ante lo des- conocido y sentimientos de p\u00e9rdida (cruzado, 2013; fischer & wedel, 2012; y\u00e9lamos et al., 2007). Las experiencias de los s\u00edntomas de las pacientes no ocurren aisladamente y deben ser abordadas de forma hol\u00edstica en su contexto de vida (bennion & molassiotis, 2013). Y\u00e9lamos et al. (2007), diferencian tres grupos de problemas que se relacionan con el ajuste psicoso- cial de la mujer diagnosticada de c\u00e1ncer de mama: el males- tar emocional que desemboca principalmente en problemas de ansiedad y depresi\u00f3n, las secuelas que afectan a la imagen corporal y la autoestima, y los problemas relacionados con el ajuste social, sobre todo en lo que se refiere a las relaciones in- terpersonales y otros factores de tipo socioecon\u00f3mico, laboral o habitacional. Un abordaje integral e interdisciplinar de la enfer - medad oncol\u00f3gica, que tenga en cuenta no solo los aspectos f\u00ed- sicos, sino tambi\u00e9n pisol\u00f3gicos y sociales, durante y despu\u00e9s de los tratamientos, resulta fundamental para mejorar el proceso de reincorporaci\u00f3n a la vida cotidiana y la calidad de vida de las mujeres supervivientes. Sin embargo, en Espa\u00f1a, las pol\u00edticas neoliberales y de austericidio aplicadas principalmente a par - tir de la crisis de 2008 han precarizado las condiciones sociales de gran parte de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, estas pol\u00edticas de aus- teridad introdujeron una nueva l\u00f3gica de bienestar que afect\u00f3 a la capacidad de respuesta del Estado de bienestar, incremen- tando la inseguridad y la desprotecci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, as\u00ed como la desigualdad social y el riesgo de exclusi\u00f3n. Los recor - tes redujeron los presupuestos de las admistraciones p\u00fablicas, especialmente los destinados a los sistemas de protecci\u00f3n so- cial -salud, educaci\u00f3n, empleo y servicios sociales- y los fondos p\u00fablicos fueron derivados en gran parte a entidades privadas, produciendo una situaci\u00f3n que todav\u00eda no ha sido revertida en l aactualidad (lima et al, 2016; mart\u00ednez-virto , 2014). La rela- ci\u00f3n entre la crisis econ\u00f3mica y su impacto en la salud ha sido estudiada por varios autores (linares & romero, 2015; tirado et al., 2016).- 224 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 Existe una gran escasez de investigaciones sobre las nece- sidades y nuevos retos de la enfermedad oncol\u00f3gica en el con- texto espa\u00f1ol y hasta la fecha, ninguna ha utilizado una metodo- log\u00eda cualitativa que permita aproximarnos a la representaci\u00f3n de las experiencias de las propias mujeres supervivientes del c\u00e1ncer de mama. La literatura internacional existente limita la generalizaci\u00f3n de los hallazgos debido a las diferencias en los sistemas sanitarios, las legislaciones laborales y los sistemas de bienestar social de los distintos pa\u00edses. Por lo tanto, el presente estudio se centra en detectar a trav\u00e9s de sus experiencias, las dificultades y las necesidades de mejora percibidas en las mu- jeres tras el c\u00e1ncer y en qu\u00e9 medida \u00e9stas han interferido en su re-integraci\u00f3n en la vida cotidiana en todos sus \u00e1mbitos. Es de- cir, se trata de identificar los retos que ser\u00e1n necesarios asumir por las diversas administraciones, durante y despu\u00e9s de supe- rar el c\u00e1ncer de mama. metodolog\u00eda Participan en el estudio un total de 15 mujeres sobrevi- vientes de c\u00e1ncer de mama, con un rango de edad que va desde los 30 a los 50 a\u00f1os. Las participantes de este estudio pertene- c\u00edan a una asociaci\u00f3n no gubernamental de apoyo a las mujeres diagnosticadas con c\u00e1ncer situado en el noroeste de Espa\u00f1a. Todas las sobrevivientes han superado un c\u00e1ncer de mama. De las 15 mujeres se han agrupado en dos grupos de discusi\u00f3n: el primero estaba formado por 8 mujeres y el segundo por 7 mu- jeres. Para esta investigaci\u00f3n se elabor\u00f3 un guion de cuestiones ad hoc de car\u00e1cter semi-estructurado en el que se les pregunta- ba en relaci\u00f3n a su experiencia vivida durante la enfermedad y tambi\u00e9n despu\u00e9s de superar el c\u00e1ncer. Focalizando el inter\u00e9s en las necesidades que se han encontrado, as\u00ed como en los cam- bios/retos que necesitar\u00edan para mejor su reincorporaci\u00f3n a la vida en todos sus \u00e1mbitos. En relaci\u00f3n a las cuestiones \u00e9ticas de la investigaci\u00f3n, se ha solicitado el consentimiento firmado en primer lugar de la - 225 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 direcci\u00f3n de la instituci\u00f3n y, en segundo lugar, de cada una de las mujeres participantes despu\u00e9s de explicarles la finalidad del estudio. Los grupos de discusi\u00f3n se grabaron con la previa au- torizaci\u00f3n de las participantes y se llevaron a cabo en una sala en la propia instituci\u00f3n. Cada grupo discusi\u00f3n tuvo una dura- ci\u00f3n de 45 minutos. Para el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n obtenida en los dife- rentes grupos de discusi\u00f3n se ha utilizado el programa ATLAS. ti. v. 7. El uso de este software permite el trabajo simult\u00e1neo de los investigadores (san mart\u00edn, 2014), por lo cual a trav\u00e9s de la triangulaci\u00f3n se ha gestionado el tratamiento de la in- formaci\u00f3n, as\u00ed como su codificaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de contenido naturalista se realiz\u00f3 en base a las palabras y expresiones de las mujeres sobrevivientes al c\u00e1ncer siguiendo cinco reglas b\u00e1- sicas categorizar todo el contenido de los grupos de discusi\u00f3n; b. exclusividad: centrar la misma idea en una misma categor\u00eda, sin mezclar; c. semi-inducci\u00f3n: se trata de llevar a cabo una pre-categorizaci\u00f3n o codificaci\u00f3n minuciosa seg\u00fan las frases o las propias expresiones usadas por las sobrevivientes; d. pertinencia de la categor\u00eda: valorar si es adecuado mantener esa categor\u00eda; y, e. objetividad: para cum- plir esta regla, hemos ido cruzando las codificaciones y las ca- tegorizaciones del an\u00e1lisis de contenido de los grupos de discu- si\u00f3n entre los integrantes del equipo de investigaci\u00f3n. De forma que del an\u00e1lisis de contenido de los grupos de discusi\u00f3n se ha llegado a tres categor\u00edas principales: I. Necesidades de mejora a nivel econ\u00f3mico, II. Necesidades de mejora a nivel socio-sani- taria; III. Necesidades de mejora a nivel laboral. resultados En relaci\u00f3n a la primera categor\u00eda de la necesidadad per - cibida de una mejora a nivel econ\u00f3mico, las supervivientes en ambos grupos de discusi\u00f3n alud\u00edan a la falta de apoyo econ\u00f3- mico por parte de las Administraciones p\u00fablicas. Esta dificultad se produce en primer lugar durante el tratamiento, al reducir -- 226 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 se los ingresos durante los per\u00edodos de baja m\u00e9dica, al tiempo que aumentan los gastos al tener que comprar cremas, sujeta- dores especiales o pelucas, entre otros. que no subvenciona en sistema de la seguridad social. En segundo lugar, en los casos que han necesitado recurrir a ayudas econ\u00f3micas durante o despu\u00e9s de la enfermedad, se han detectado dificultades en el acceso a las ayudas econ\u00f3micas (como las rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n) por los requisitos exigidos, as\u00ed como por una insufi- ciente cuant\u00eda y cobertura de las mismas. En algunos casos, no se les ha reconocido un grado de minusval\u00eda suficiente que les permitiese optar a determinadas prestaciones, produci\u00e9ndose una divergencia entre lo pautado o recomendado por sus m\u00e9di- cos y el reconocimiento de las mismas. Adem\u00e1s, que no entra casi nada por la seguridad social, ni las cremas, la alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n la intentas cam- biar y empiezas a alimentarte de otra forma, entonces tus gastos aumentan. Hay que estar gastando dinero conti- nuamente en viajes al m\u00e9dico, gastos en sujetadores es- peciales que son muy caros, en cremas hidratantes que te protejan de la radiaci\u00f3n, en pelucas, todo esto es muy costoso GM2, P5) El c\u00e1ncer como enfermedad deber\u00eda estar ya estipulada como un tipo de minusval\u00eda, a\u00f1\u00e1dele despu\u00e9s lo que quie- ras pero eso deber\u00eda estipularse porque los tratamientos son largos, no quedas igual ni f\u00edsica ni mentalmente en- tonces para mi seria muy necesario que hicieran alg\u00fan reconocimiento sobre eso porque est\u00e1 claro que despu\u00e9s de la enfermedad ya no eres la misma y necesitas apoyos econ\u00f3micos. (GD1, P1) Econ\u00f3micamente cambia todo mucho, te baja el nivel econ\u00f3mico (GD1, P4) En cuanto a las necesidades de mejora a nivel socio-sani- taria se identificaron tres reivindicaciones que se generaron a trav\u00e9s de sus propias experiencias: La primera hac\u00eda referencia a humanizar el servicio so- cio-sanitario: en ambos grupos de discusi\u00f3n las supervivientes solicitaban dejar de ser \"n\u00fameros\" para ser personas todas igua- les y con los mismos derechos; tambi\u00e9n consideraban esencial - 227 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 el mejorar la comunicaci\u00f3n interpersonal con el equipo m\u00e9di- co. Para ello, indican como importante que la informaci\u00f3n que el equipo m\u00e9dico les transmita no utilice tecnicismos profesio- nales y que sea modificada por un lenguaje m\u00e1s \"entendible\" que ha de mantenersse durante todo el proceso, pero especial- mente cuidadoso en el momento de comunicar el dign\u00f3stico. Solo pedimos humanidad. Incluso tienden a cosificar - nos, vernos m\u00e1s como un objeto, sabes?, verte m\u00e1s como un enfermo que como a una persona. (GD2, P2) Pido m\u00e1s humanidad y tacto en decir las cosas y m\u00e1s por las condiciones en las que vas... que yo el primer d\u00eda cuando me dieron la noticia iba toda desorientada y me met\u00ed por donde no era y me gritaron, no entend\u00ed nada de lo que me dijeron. (GD1, P2) M\u00e1s humanos porque a m\u00ed me trataron como a un perro y puse reclamaci\u00f3n en atenci\u00f3n al paciente y a\u00fan estoy esperando por la respuesta. (GD1, P7) Creo que hay una falta de saber comunicar, de atenci\u00f3n... la primera forma de dar la noticia... (GD1, P2) Que va siempre hay enchufes y cosas ...yo cuando estaba en urgencias llevaba 7 horas esperando a que me aten- dieran y pas\u00f3 un celador y le dijo esta anal\u00edtica ll\u00e9vasela a la doctora que es para una amiga m\u00eda... (GD1, P5) La segunda de las reivindicaciones que plantearon las superviventes fue hacer valer el derecho a una asistencia m\u00e1s individualizada y tambi\u00e9n a la itinerancia profesional, es decir, el derecho a tener un segundo diagn\u00f3stico por otro profesional. Tambi\u00e9n solicitaban poder participar en la toma de decisiones durante las fases de la enfermedad. Quiero una atenci\u00f3n m\u00e1s individualizaci\u00f3n y personali- zada porque a mi cada cita m\u00e9dica me toca con alguien distinto. No te da seguridad. (GD1, P5) Tienes que repetir constantemente lo mismo a cada pro- fesional que te toca. Te hacen siempre las mismas pre- guntas. Yo hubo una semana que repet\u00ed lo mismo cuatro d\u00edas. Luego te dan el informe de lo que han escrito en el ordenador y te da la risa porque ponen: \"buena toleran- cia al tratamiento, continuamos con el tratamiento\" y - 228 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 eso es todo. No les gustas que pidas una segunda opini\u00f3n m\u00e9dica. (GD1, P6) Siempre toman decisiones en las que no cuentan conti- go. (GD1, P2) Si, a veces no cuentan contigo para nada. Tu opini\u00f3n no cuenta, a lo mejor tu no quieres hacer quimio. Lo l\u00f3gico es que te pregunten qu\u00e9 quieres. Hay imposici\u00f3n. Solo te dan la hoja para que firmes el consentimiento. (GD2, P4) La tercera reivindicaci\u00f3n a la que aludieron las mujeres que superaron el c\u00e1ncer de mama fue mejorar la gesti\u00f3n de los tiempos de espera para hacerse pruebas y para las consultas m\u00e9dicas. Para ello, solicitan: mejorar la coordinaci\u00f3n de servi- cios; mejorar la maquinaria de diagn\u00f3stico y pruebas; mejorar el sistema de reclamaci\u00f3n de usuarios/as. As\u00ed mismo conside- ran muy importante la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n. Por ejemplo un TAC tarda 7 meses y te dice la que est\u00e1 all\u00ed: tienes aqu\u00ed 7 meses pero vete a poner una queja a atenci\u00f3n al paciente y as\u00ed sucesivamente (GD1, P4) Siempre se tarda un mont\u00f3n, para tener citas m\u00e9dicas o hacer pruebas como el TAC que me dijeron si a los 3 me- ses no te llamaron vete a atenci\u00f3n al paciente (GD2, P3) Y todas las personas no est\u00e1n preparadas para reclamar, hay gente que siente verg\u00fcenza, que es cohibida, que no se sabe explicar...que tiene miedo a que no los atiendan despu\u00e9s y se quedan calladitos y aguantan (GD1, P1) Quiz\u00e1s la soluci\u00f3n ser\u00eda que los propios profesionales se organizaran y tuviesen la oportunidad de ellos mismos influir en el modelo de gesti\u00f3n. (...) es importante tam- bi\u00e9n invertir en investigaci\u00f3n. (GD2, P6) Finalmente, la tercera categor\u00eda principal recoge las nece- sidades percibidas de mejora a nivel laboral que han planteado las mujeres que han superado el c\u00e1ncer de mama. En cuanto a su reincorporaci\u00f3n al trabajo, la mayor\u00eda de las participantes fueron despedidas o bien se les termin\u00f3 el contrato durante la enfermedad, excepto las mujeres que ten\u00eda un trabajo fijo de funcionariado. Esta \u00faltimas reclaman la adaptabilidad del pues- to de trabajo \"anterior\" al c\u00e1ncer de mama, ya que se han queda-- 229 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 do con limitaciones f\u00edsicas y tambi\u00e9n psicol\u00f3gicas. Sin embargo, mayoritariamente las mujeres se vieron obligadas a buscar un nuevo trabajo. Entre las dificultades que se\u00f1alaron para buscar un nuevo empleo estaba la escasa formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n labo- ral y, sobre todo, la desconfianza por parte de las personas con- tratantes. En algunas mujeres, la percepci\u00f3n de esta desconfian- za les ha llevado a ocultar la enfermedad que superaron. En mi antiguo trabajo no me renovaron el contrato du- rante mi enfermedad. (GD1, P3) Yo ahora con los dos brazos y teniendo un trabajo de car - gar peso, no puedo casi hacerlo. A mi no me facilitaron medios en mi trabajo, ni me lo adaptaron. (GD1, P4) Yo ya te digo, soy funcionaria, no tengo ning\u00fan proble- ma. Desde luego que el ritmo de trabajo de antes no lo puedo llevar. (GD1, P1) Para buscar un puesto de trabajo es dif\u00edcil porque si pien- san que estoy enferma y voy a coger bajas seguido no me van a contratar. (GD2, P1) Es importante para reincorporarnos al mundo laboral que se impartan cursos de orientaci\u00f3n donde podamos hacer y aprender cosas que est\u00e9n a nuestro alcance. Que haya alternativas para mantenernos activas. (GD2, P4) discusi\u00f3n El relato de nuestras supervivientes sugiere que hacer frente al proceso de tratamiento y la incorporaci\u00f3n posterior a la vida cotidiana presenta importantes dificultades y necesida- des relacionadas con sus propias circunstancias f\u00edsicas y psico- l\u00f3gicas individuales, as\u00ed como con otros factores relacionados con el contexto institucional y laboral. En primer lugar, nuestras participantes han referido que durante el per\u00edodo de convalecencia sus ingresos hab\u00edan dis- minuido, al tiempo que se produjo un aumento de los gastos. A pesar de la amplia cobertura sanitaria espa\u00f1ola, existen tra- tamientos complementarios, de rehabilitaci\u00f3n o pr\u00f3tesis que no cubre o lo hace s\u00f3lo en parte la seguridad social. Coinciden - 230 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 estos datos con el informe de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer que se\u00f1ala que una familia promedio puede llegar a au- mentar los gastos destinados a salud entre un 4% y un 15% (fer - n\u00e1ndez-s\u00e1nchez & del castillo-mart\u00edn, 2018). Este mismo informe tambi\u00e9n puso de relevancia que en el caso de econo- m\u00edas ajustadas o con vulnerabilidad previa, pueden generarse dificultades de afrontamiento severas. Por otra parte, en Espa- \u00f1a las personas en situaci\u00f3n de incapacidad laboral suelen ver disminuidos sus ingresos al cobrar solamente un porcentaje de la base de cotizaci\u00f3n dentro del r\u00e9gimen contributivo (en torno al 75 %). Otros estudios a nivel internacional tambi\u00e9n han des- tacado el impacto que el c\u00e1ncer y sus tratamientos tiene en las finanzas (blinder et al., stergiou-kita et al., 2014). Por otra parte, en nuestro estudio se han evidenciado las dif\u00edciles situaciones que viven aquellas mujeres que han teni- do que recurrir a la solicitud de prestaciones no contributivas o de los servicios sociales. El acceso resulta complicado debido principalmente a los r\u00edgidos requisitos y prolongados proce- sos de tramitaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las cuant\u00edas de las prestaciones en muchos casos resultan insuficientes. El retroceso del estado de bienestar espa\u00f1ol en materia de bienestar y servicios sociales, como consecuencia de las pol\u00edticas neoliberales y de austeridad en el gasto p\u00fablico implementadas en el sur de Europa a partir de 2008, y su restricci\u00f3n en cuanto a derechos, coberturas y ac- cesibilidad ha sido ampliamente documentado (aguiar, pra- do & verde, 2018; lima, 20015; verde, prado & aguiar, 2020). Los datos entre 2012 y 2015 refieren un extraordinario deterioro del sistema de servicios sociales en t\u00e9rminos de financiaci\u00f3n y cobertura con una reducci\u00f3n del 13,3% que todav\u00eda no se ha recuperado en la actualidad (asociaci\u00f3n de directores y ge- rentes de servicios sociales, 2018). En segundo lugar, nuestras participantes han puesto en evidencia d\u00e9ficits y necesidades relacionadas con la atenci\u00f3n - 231 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 sociosanitaria que recibieron. Entre estas, la necesidad de hu- manizar e individualizar la atenci\u00f3n, mejorar la comunicaci\u00f3n profesional-paciente, reducir los tiempos de espera para ser atendidas o realizar pruebas diagn\u00f3sticas y mejorar la coordi- naci\u00f3n entre servicios. El derecho a una atenci\u00f3n individua- lizda, entre otras, ha sido recogida en la Carta Europea de los Derechos de los pacientes (2002) y en la normativa sanitaria es- pa\u00f1ola. Sin embargo, dentro del contexto de pol\u00edticas de aus- teridad prolongadas en el \u00e1mbito de la salud al que ya se ha aludido, debemos destacar la aprobaci\u00f3n del Real Decreto-Ley 16/2012 de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y la seguri- dad de sus prestaciones impulsado por el gobierno conservador del Partido Popular (PP) en plena crisis. Esta reforma suscit\u00f3 el rechazo general de los profesionales sanitarios y gran parte de las organizaciones sociales y ciudadanas, cuestionando el nuevo modelo de gesti\u00f3n, fundamentalmentte por su car\u00e1cter privatizador neoliberal, y ante el temor a un empeoramiento de los servicios sanitarios, el retroceso y p\u00e9rdida de los derechos ciudadanos y el incremento de las desigualdades. En efecto, este Real Decreto desarroll\u00f3 aspectos referidos a la reducci\u00f3n de las prestaciones sanitarias, la exclusi\u00f3n de colectivos del \u00e1m- bito de la protecci\u00f3n de la sanidad p\u00fablica, la financiaci\u00f3n de los medicamentos, la supresi\u00f3n de centros de urgencia de aten- ci\u00f3n primaria y la limitaci\u00f3n de dotaci\u00f3n de personal sanitario. En tercer lugar, las mujeres de nuestro estudio han reco- nocido la existencia de limitaciones relacionadas con su propio autoconcepto y autoestima y con las secuelas de tipo f\u00edsico y psicol\u00f3gico que impactan en sus propias capacidades de sen- tirse seguras a la hora de retomar sus diferentes facetas en la vida cotidiana, y que limitan tambi\u00e9n sus capacidades para la reincorporaci\u00f3n laboral en la l\u00ednea de lo se\u00f1alado por otros es- tudios internacionales (nilsson, olsson, wennman-larsen, petersson & frazier et al., 2009; tighe, mo- lassiotis, morris & richardson 2011; tan, loh, su, veloo & ng, 2012; von, habermann, carpenter & schneider 2013). En - 232 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 nuestro estudio la mayor\u00eda de las participantes fueron despe- didas o bien se les termin\u00f3 el contrato durante la enfermedad, excepto las mujeres que ten\u00eda un trabajo fijo de funcionariado. El trabajo de Molina y Feliu (2013) revis\u00f3 la literatura existente en muestras espa\u00f1olas focalizados en el empleo y las dificulta- des relacionadas en pacientes con c\u00e1ncer. Aunque solamente 8 estudios cumplieron los criterios, se encontr\u00f3 una prevalencia de regreso al empleo entre el 16% y el 70% con una media de 54 %, as\u00ed como problemas relacionados con la incorporaci\u00f3n al trabajo tras los tratamientos. Los efectos producidos por el avance de pol\u00edticas de precariedad y temporalidad en el empleo y su impacto en la protecci\u00f3n de los pacientes con c\u00e1ncer a\u00fan no ha sido suficientemente estudiada, si bien ya existen eviden- cias de que las personas con contratos temporales se encuen- tran en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad y que las personas aut\u00f3nomas suelen gozar de menor protecci\u00f3n frente a las asa- lariadas van egmond et al., 2015), as\u00ed como de la existencia de mayores dificultades en mujeres con pobre for - maci\u00f3n y bajo estatus socioecon\u00f3mico (bilodeau, tremblay & & waser, 2011). Este dato puede ser especialmente preocupante en el contexto espa\u00f1ol si tenemos en cuenta las caracter\u00edsticas de su mercado laboral, con una elevada tasa general de desem- pleo y el aumento de la temporalidad y la precarizaci\u00f3n en el empleo producida en los \u00faltimos a\u00f1os. Aunque mayoritariamente las mujeres en nuestro estu- dio han se\u00f1alado el deseo y la necesidad de que se adapten los empleos a sus circunstancias para poder retornar al mercado laboral, estas medidas no se han producido, y ello, a pesar se ser uno de los factores que la literatura internacional ha identi- ficado como favorecedor de la vuelta al trabajo, especialmente en el caso de trabajos f\u00edsicos y poco cualificados (fassier et. al., 2018; sun , shigaki - beek, frings-dresen, breast, 2012). Adem\u00e1s, la desconfianza percibida por parte de los empleadores, unido al propio estig-- 233 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 ma social y la discriminaci\u00f3n percibida a causa de la enferme- dad plante\u00f3 a muchas de nuestras mujeres el dilema de ocultar su enfermedad en las entrevistas de trabajo en la l\u00ednea de lo su- gerido por otros estudios (tiedtke, et siotis, morris & richardson, 2011; tison, 2016). conclusi\u00f3n Este estudio pone de manifiesto la existencia de impor - tantes necesidades relacionadas tanto con el proceso de la en- fermedad como con el retorno a la vida en todos sus \u00e1mbitos, especialmente en el contexto laboral. Estas necesidades se han transformado en reivindicaciones personales organizadas en econ\u00f3micas, socio-sanitarias y laborales. A nivel econ\u00f3mico, se evidencia un insuficiente apoyo econ\u00f3mico por parte de las Administraciones p\u00fablicas tanto durante el tratamiento, como despu\u00e9s de superar la enferme- dad, hecho que interfiere y dificulta el afrontamiento y la segu- ridad durante todo el proceso de tratamiento y recuperaci\u00f3n. En cuanto a la atenci\u00f3n socio-sanitaria recibida, se identifica la necesidad de humanizar e individualizar la atenci\u00f3n, as\u00ed como el reto de mejorar la coordinaci\u00f3n entre servicios, los tiempos de espera o la inversi\u00f3n en investigai\u00f3n y tecnolog\u00eda. En el pla- no laboral, se producen importantes dificultades para el man- tenimiento y la b\u00fasqueda de empleo, y una ausencia de aten- ci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en este proceso.. La principal fortaleza de este estudio es que nos ha posi- bilitado por primera vez explorar lsa necesidades percibidas y las reivindicaciones de las mujeres tras el tratamiento por c\u00e1n- cer de mama en Espa\u00f1a, lo cual permite extraer un valioso co- nocimiento que ha de ser tenido en cuenta por el conjunto de actores del sistema sanitario, seguridad social, empleadores y actores que intervienen en el proceso de rehabilitaci\u00f3n y retor - no al trabajo tras un c\u00e1ncer de mama. Tomando como referencia las experiencias de las mujeres de nuestro estudio, sugerimos que de una manera temprana se ofrezcan programas y servicios espec\u00edficos con car\u00e1cter inter -- 234 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 disciplinar que contemplen las cuestiones manifestadas por las mujeres supervivientes de c\u00e1ncer de mama. Desde el punto de vista pol\u00edtico y del bienestar, recomendamos especialmente que se tomen en consideraci\u00f3n las consecuencias que la evo- luci\u00f3n hacia un mercado laboral con contratos cada vez m\u00e1s temporales y con una alta precarizaci\u00f3n tiene en la protecci\u00f3n y mantenimiento de la salud y la calidad de vida de las mujeres afectadas por enfermedades como el c\u00e1ncer. referencias AGUIAR, F ., PRADO, S., VERDE, C. (2018). Common Law, Charity, and Hu- man Rights as Responses to the Socio-Economic Crisis in Galicia, Spain. Sociology and Social Welfere Journal, 45 (1): 16-38. ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA CONTRA EL CANCER - AECC (2020). Datos del c\u00e1ncer de mama en Espa\u00f1a 2019. Disponible en https://www.aecc.es/sites/ default/files/content-file/Datos-cancer-mama_2019_0.pdf ASOCIACI\u00d3N DE DIRECTORES Y GERENTES DE SERVICIOS SOCIALES (2018). Indice DEC 2018. Disponible en https://www.directoressociales. com/documentos/indices-dec.html BARDIN, L. (1986). An\u00e1lisis de MOLASSIOTIS, A. adult cancer treatments: S., MURPHY, M. M., VAHDAT, L. T., GOLD, H. T., DE MELO- -MARTIN, I., HAYES, M. K. , et al. (2012). Employment after a breast cancer diagnosis: a qualitative study of ethnically diverse Community 37 R. C. (2013). Early returning to work in low-income breast cancer survivors: - 235 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 a 5-year longitudinal study. Breast Cancer Research and Treatement, 140 (2), https://doi.org/10.1007/s10549-013-2625-8 CARLSEN, EWERTZ, M., DALTON, Unemployment among breast (3), 319-328. https://doi. org/10.1177/1403494813520354 CRUZADO, J. A. (2013). Manual CHASSAING, K., LASNE, N., (2011). Travail- avec sur les L., P 35. https://doi.org/ 10.3389/ lpubh.2018.00035 FERN\u00c1NDEZ-S\u00c1NCHEZ, B., & DEL CASTILLO-MART\u00cdN, R. (2018). El impac- to econ\u00f3mico del c\u00e1ncer en las familias en Espa\u00f1a. Resumen ejecutivo. Ob- servatorio del c\u00e1ncer AECC. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el c\u00e1ncer. from https://www.aecc.es/sites/default/files/content-file/Estudio-Impacto- -Economico-Pacientes-Cancer.pdf. FISCHER, D.; WEDEL,; v. 5, 1, 52-54. CARTA EUROPEA DE LOS DERECHOS DE LOS PACIENTES (2002). Disponi- ble en http://cecu.es/campanas/sanidad/European_Charter_of_Patients__ Rights_in_Spanish%5B1%5D.pdf FRAZIER, L. M., MILLER, V . A. , HORBELT, D. V ., DELMORE, J. E., MILLER, B. E., AVERETT, E. P . (2009). Employment and captured life instruments. Cancer Control, 16 (1), 57-65. I.N.E. (Statistics National Institute). Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa. Jounal Cancer 317-323.- 236 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 LIMA, A. (ed.) (2015). II: Informe sobre los Servicios Sociales en Espa\u00f1a (ISSR). Madrid: Consejo General del Trabajo Social LIMA, A., VERDE-DIEGO, C., PASTOR, E. (2016). El trabajo social en los servicios sociales en Espa\u00f1a', En Pastor, E., Cano-Soriano, L. (eds) Pol\u00edticas e intervenciones sociales ante los procesos de vulnerabilidad y exclusi\u00f3n de personas y territorios: un an\u00e1lisis comparado M\u00e9xico-Espa\u00f1a, pp. 173-187. M\u00e9xico: Dykinson. LINARES, P ., ROMERO , J.C. (2015). Resumen y principales conclusiones sobre el Estudio de Pobreza Energ\u00e9tica, Cuadernos de Energ\u00eda, 46: 68-76. MAGALHAES, MJ, MORAIS, C, RODRIGUEZ, Y. (2011). Organiza\u00e7\u00e3o funcionamento duma casa de abrigo de solidariedade social. Psicologia e sociedade, vol. 23, 3, 598-607 MART\u00cdNEZ-VIRTO, L. (2014). Crisis en familia: s\u00edntomas de agotamiento de la solidaridad familiar. Report of CARITAS VII Informe sobre exclusi\u00f3n y desar - rollo social en Espa\u00f1a. Madrid: FOESSA. MOLINA, R., & FELIU, J. (2013). The return to work of c\u00e1ncer survivors: the experience in Spain. Work , 46, 417-422. https://doi.org/10.3233/WOR- 131677 NILSSON, M. I., OLSSON, M., WENNMAN-LARSEN. A., PETERSSON, L. M., ALEXANDERSON, K. (2011). Return to work after breast cancer: women's experiences of encounters with Oncology Nursing, 15 (3), 267-74. SAN-MARTIN, D. (2014). Teor\u00eda fundamentada y Atlas.ti: recursos metodo- l\u00f3gicos para la investigaci\u00f3n educativa. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa, 16 (1), 104-122. SHARP , L., & TIMMONS, A. (2011). Social GRIGOROVICH, MILOSEVIC, E., , D., PHAN, S., JONES, J. (2014). Qualitative meta-synthesis of survivors' work experiences and the development of strategies to facilita- te return to work. Journal of Cancer Survivorship, 8, 657-670. https://doi. org/10.1007/s11764-014-0377-z SUN, Y., SHIGAKI, Return to work among breast cancer survivors: a literature 25 (3), 709- 718. https://doi.org/10.1007/s00520-016-3446- TAMMINGA, S. J., de BOER A. - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 turn-to-work process - a qualitative study. Scandinavian Journal of, Work Environment & Health, 38(2):144-54. https://doi.org/10.5271/sjweh.3199 TAN , F .L., LOH , S.Y., SU, T. T., VELOO , V . W., Ng, L. L. (2012). in multiethnic breast R., and experience: GOOBERMAN-HILL, R., SHARP , L. (2013).\"Its a time in your life when you are most vulnerable\": a qualitative exploration of the financial impact of a cancer diagnosis and implications for financial OnE, 11 (8): e77549. https://doi.org/10.1371/journal. S, IRIGO, V .M., SAVARY , P . (2016). Pobreza, vulnerabilidad y desigualdad energ\u00e9tica. Nuevos enfoques de an\u00e1lisis. Madrid: Asociaci\u00f3n de Ciencias Ambientales. TISON, A. (2016). Decisions on the labor market in a context of both eco- nomic and health uncertainty. F A., LOYEN, A., VERMEULEN, S. J., VAN DER BEERK, A. J., ANEMA, J. R. (2017). Barriers and facilitators for return to work in cancer survivors with job loss experience: a focus group study. Journal of Cancer Care, 26 (5). https://doi.org/10.1111/ecc.12420. VERDE-DIEGO, CARMEN; CONDE, SANTIAGO; AGUIAR FERNAN- DEZ, FRANCISCO-XABIER (2020). The impact of the financial crisis on families in Spain: The case of Ourense, Spain. International Social Work. https://publons.com/publon/17847718/.10.1177/00208728187777962 VICENTE PARDO, J. M., & L\u00d3PEZ GUILL\u00c9N, A. (2017). Problemas y factores psicol\u00f3gicos en el retorno al trabajo tras incapacidad temporal prolongada por c\u00e1ncer de mama. Medicina y Seguridad del Trabajo, 63 (248), 245-259.- 238 - TexT os\u2014 M ujeres SobrevivienTes al C\u00e1ncer de M aMa en la Sociedad Neoliberal : sus experiencias y reT os \u2014 VON, AH. D., HABERMANN, B., CARPENTER, J. S., SCHNEIDER, B. L. (2013). Impact of perceived cognitive impairment 236-241. YELAMOS, C., MONTESINOS, F ., EGUINO, A., FERN\u00c1NDEZ, B., GONZ\u00c1LEZ, A., GARC\u00cdA, M. (2007). Mucho x vivir. Atenci\u00f3n psicosocial para mujeres con c\u00e1ncer de mama. Psicooncolog\u00eda, 2-3 (4), 417-422.- 239 - introdu\u00e7\u00e3o O Mundo abra\u00e7a uma crise sem precedentes. A 30 de ja- neiro de 2020, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) decla- rou estado de emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica internacional de- \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de 118 mil casos de infe\u00e7\u00e3o, detetada em 114 pa\u00edses e com 4.291 mortes associadas na \u00e9poca, a OMS de- clarou a 11 de mar\u00e7o a exist\u00eancia de uma pandemia internacio- nal. Fruto da r\u00e1pida dissemina\u00e7\u00e3o, da gravidade da mesma e da aus\u00eancia de respostas que lhe pudessem colocar um controle eficaz foram implementadas, nos mais variados pa\u00edses da Eu- ropa, medidas de prote\u00e7\u00e3o como forma de controle da prolife- ra\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Portugal decretou estado de emerg\u00eancia 18 de mar\u00e7o implementando v\u00e1rias medidas1 em da CRISE PAND\u00c9MICA PESSOAS IMIGRANTES: um estudo explorat\u00f3rio Joana Bessa Topa- 240 - A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 primeira vez na hist\u00f3ria do pa\u00eds social foram cancela- dos, ou reduzidos a um m\u00ednimo essencial. O mesmo aconteceu com o Sistema de Sa\u00fade Nacional (SNS) que ficou direcionado para dar resposta \u00e0 pandemia e para evitar que o mesmo ao longo do tempo, com a passagem para o estado de calamida- de e posteriormente para o estado de conting\u00eancia, todas as medidas implementadas acarretaram e continuam a desafios ferentes esferas da das quais se destaca a economia, as rela\u00e7\u00f5es sociais e a sa\u00fade (nicola, alsafi, sohrabi, ker crise pand\u00e9mica de uma forma particular nas sociedades (european comission, 2020). A vulnerabilidade das pessoas menos protegidas das so- ciedades foi agravada diz respeito Relat\u00f3rio de Imigra\u00e7\u00e3o, Fronteiras e Asilo 2019 residem em titulares registado pelo Servi\u00e7o de Estrangeiros e Frontei- ras, desde o seu surgimento em 1976 (sef , 2020). O estudo, de cariz qualitativo, que aqui se apresenta pre- tende contribuir para o aumento do conhecimento dos impac- tos da crise pand\u00e9mica de COVID-19 na sa\u00fade das comunida- des imigrantes. - 241 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 metodologia No \u00e2mbito de uma CO- VID-19 e sa\u00fade popula\u00e7\u00e3o imigrante residente em Portugal, realizou-se um estudo explorat\u00f3rio com o objetivo de compreen- der as vulnerabilidades de pessoas imigrantes perante o v\u00edrus COVID-19, compreender os impactos da COVID-19 no acesso e utiliza\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade e analisar a prote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 sa\u00fade das pessoas a de dados capazes de fomentar interpreta\u00e7\u00f5es e o desenvolvimento de conceitos fundamentados em pesquisas emp\u00edricas - -barrero no- mas n\u00e3o menos importante, estar melhor sintonizadas para entender as realidades das pes- soas yalaz, 2018). Dentro das pela an\u00e1lise documental que \u00e9 uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o que procura integrar de uma forma sistem\u00e1tica a leitura e an\u00e1lise de documentos, nos contextos hist\u00f3ricos em que foram produzidos, procurando per - ceber, para al\u00e9m da sua comunicacional, a sua fun\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e a\u00e7\u00e3o) uma revis\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta- \u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos dados, a fim de ganhar significado e conhe- cimento emp\u00edrico (frey,, 2018). Neste caso, an\u00e1lise documen- tal realizada foi conduzida como um estudo aut\u00f3nomo que dar\u00e1 posteriormente seguimento a um estudo maior propor\u00e7\u00e3o onde os dados ser\u00e3o triangulados. estudo procedeu-se \u00e0 recolha e sele\u00e7\u00e3o e dos documentos. Os - 242 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 de inclus\u00e3o definidos para a sele\u00e7\u00e3o dos documentos foram: ser documentos que retratassem a tem\u00e1tica referente ao objeto em estudo e que tivessem sido (UN), pela Organiza\u00e7\u00e3o Inter - nacional para as Migra\u00e7\u00f5es (OIM), pela Organiza\u00e7\u00e3o Interna- cional de Sa\u00fade Europeia, pela Ag\u00ean- cia dos Direitos Fundamentais (FRA), e documentos t\u00e9cnicos e informativos da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade (DGS), da Entidade Reguladora da Sa\u00fade (ERS) bem como documentos legais. Os documentos foram recolhidos de junho a julho de 2020. Para a an\u00e1lise dos dados foi utilizada a an\u00e1lise tem\u00e1tica (braun & clarke, 2006). Para tal, numa primeira fase organi- zamos o material a ser analisado, familiarizamo-nos com os dados, geramos os c\u00f3digos iniciais, procuramos temas e sub- temas, nomeamo-los e elaboramos o relat\u00f3rio final (braun & clarke, 2006, p. 16). Os dados foram problematizados em rela- \u00e7\u00e3o aos objetivos do processo dial\u00f3gico com a literatura sobre o tema. resultados Segundo a an\u00e1lise tem\u00e1tica efetuada, surgiu como tema central: Migra\u00e7\u00f5es, Sa\u00fade e Este portu- gu\u00eas (da legisla\u00e7\u00e3o a todas as medidas implementadas e o sub- tema intitulado inclus\u00e3o - a medida potencializadora de uma melhor integra\u00e7\u00e3o destas comunidades nos servi\u00e7os de sa\u00fade. Iremos de seguida apresenta-los de forma aprofundada. 1. migra\u00e7\u00f5es, sa\u00fade e covid -19 Quando analisamos o nosso corpus de an\u00e1lise, verifica- mos que o tema Migra\u00e7\u00f5es, Sa\u00fade e COVID-19 surge em pri-- 243 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 meira se en- trecruzam: as desigualdades e vulnerabilidades acrescidas das comunidades imigrantes. a) Vulnerabilidades e Impactos desiguais da crise pand\u00e9mica Percebe-se res- posta a esta crise (european comission, 2020). O COVID-19 parece criar um ciclo vicioso em que elevados n\u00edveis de desi- gualdades alimentam a sua propaga\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, aprofunda as desigualdades, tanto a n\u00edvel da perda de vidas humanas como a n\u00edvel da de de 73\u00aa Assembleia Mundial da Sa\u00fade, que se realizou em maio de 2020, e que levou a participa\u00e7\u00e3o conjunta de mais de 130 pa\u00edses, destaca a necessidade da intensifica\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os para controlar a pandemia a n\u00edvel mundial, reco- nhece o papel da imuniza\u00e7\u00e3o extensiva contra COVID-19 como um bem p\u00fablico global para a sa\u00fade e apela ao acesso equita- tivo e essenciais sa\u00fade para combater o v\u00edrus. Esta resolu\u00e7\u00e3o alerta ainda para o impacto da pandemia sobre as pessoas mais vulner\u00e1veis, abordando n\u00e3o apenas a sa\u00fade, mas tamb\u00e9m o impacto mais amplo nas economias e sociedades e a exacerba\u00e7\u00e3o das desigualdades dentro e entre os pa\u00edses. Des- te modo, a resolu\u00e7\u00e3o reitera a import\u00e2ncia de uma abordagem abrangente e de uma resposta de todos os governos e de todas as sociedades, sempre com uma aten\u00e7\u00e3o especial para com os grupos em situa\u00e7\u00e3o de maior vulnerabilidade (wha, 2020). - 244 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 As pessoas migrantes corporizam um das sociedades sendo essa popula\u00e7\u00f5es recetoras (who, em maior risco de contrair doen\u00e7as, incluindo a COVID-19 e com menos recursos de enfrentar a doen\u00e7a. Em termos da COVID-19 as consequ\u00eancias, & ayadi, 2020). b) Acesso e constrangimentos de pessoas imigrantes na uti- liza\u00e7\u00e3o tes fatores e de supor - tar os custos associados aos cuidados de nogueira & neves, 2017), o da legisla\u00e7\u00e3o (topa, e a disponibiliza\u00e7\u00e3o escassa de informa\u00e7\u00e3o linguistica- mente acess\u00edvel sobre a COVID-19 e sobre as medidas de pro- te\u00e7\u00e3o (orcutt, spiegel, kumar, abubakar, clark, & horton, as migrantes veem muitas seguirem os conselhos de sa\u00fade p\u00fablica, incluindo medidas b\u00e1sicas de higiene, de faze- rem quarentena, ou de ficarem em autoisolamento (orcutt , - 245 - TexT A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 al., 2020), o que aumenta ainda mais o risco para as sociedades recetoras. Imigrantes de co morbilidade, COVID-19 membros agregado familiar, incluindo as que necessitam continuar a sair de casa para trabalhar (un, 2020a) (veja-se o exemplo medi\u00e1tico do surto de COVID-19 no bairro da Jamaica situado no distrito de Set\u00fabal em Portugal2). As teleconsultas muitos imigrantes rerem \u00e0s redes sociais para obterem conselhos os em grande perigo face \u00e0s fake news que v\u00e3o circulando (ross, diaz starrels, al\u00e9m enormes. Com sem o dom\u00ednio da l\u00edngua o que au- menta a ansiedade (ross, diaz & starrels, 2020). Claro est\u00e1 que estas dificuldades ainda se agudizam mais no caso que imigrantes irregulares encontram no acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade da Europa (winters et al., 2018; woodward et al., 2014), destacam como principais barreiras as quest\u00f5es econ\u00f3micas e o medo de ser deportado (ridde et al., 2020). Perante tantas barreiras, sem um acesso equitativo e acess\u00edvel aos servi\u00e7os de sa\u00fade, as pessoas imigrantes apresen- tam um maior risco de n\u00e3o realizarem testes de rastreio e de \u00edndice de margi- naliza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa denunciando a quest\u00e3o do racismo institucional e estrutural que existe na sociedade portuguesa.- 246 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 n\u00e3o efetuarem tratamentos espec\u00edficos, aumentando transmiss\u00e3o posterior. Esta conjuntura sanit\u00e1ria agudiza simultaneamente os casos de discrimina\u00e7\u00e3o xen\u00f3foba e racista contra imigrantes (who, 2020). Se mesmo \u00e9tnicas continuam a ser v\u00edtimas de discrimina\u00e7\u00e3o e ass\u00e9dio de forma generalizada por toda a EU (fra, 2017), os mi- tos relativos a um maior potencial risco epidemiol\u00f3gico, fortale- cem a xenofobia, o aumento do discurso de \u00f3dio e a discrimina- \u00e7\u00e3o. A culpabiliza\u00e7\u00e3o destas tam- b\u00e9m os seus cuidadores, familiares, amigos e comunidades de imigrantes no seu todo (who, 2020). Apesar do direito \u00e0 sa\u00fade ser um direito humano fun- damental (who, 1946), a utiliza\u00e7\u00e3o e o acesso aos cuidados de sa\u00fade diferem de imigrantes para n\u00e3o imigrantes. Mesmo em pa\u00edses com sistemas de sa\u00fade \"universais\" \u00e9 neces- s\u00e1rio fazer uma vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria nos leve a perceber os impactos diferenciados dos surtos e com isso permita combater potenciais injusti\u00e7as presentes destas problem\u00e1ticas a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas chama aten\u00e7\u00e3o dos diferentes Estados para que, apesar da situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia que o mundo atraves- sa, o compromisso com a igualdade, a dignidade humana os Direitos Humanos n\u00e3o o \u00e0 humana; o direito \u00e0 sa\u00fade e ao acesso aos cuidados de sa\u00fade para todas as pessoas (indepen-- 247 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 dentemente do seu estatuto social ou econ\u00f3mico) e o direito \u00e0 liberdade de movimento chamando a aten\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de documen- tos orientadores para os diferentes Estados Membros utiliza- rem em prol da preven\u00e7\u00e3o da COVID-19 onde se torna clara a premente inclus\u00e3o de refugiados e migrantes, como parte dos esfor\u00e7os hol\u00edsticos para responder \u00e0 COVID-19 na popula\u00e7\u00e3o em geral: control of coronavirus in not\u00f3rio a n\u00edvel das pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de integra\u00e7\u00e3o das comunidades migran- tes e no acolhimento de refugiados Esse esfor\u00e7o reflete-se no \u00cdndice das Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o (mipex, 2015)3 (ferramenta que avalia as pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes em oito \u00e1reas diferentes, usando 167 indicadores) que colocou Portugal comparativamente a 38 pa\u00edses em segundo lugar, logo a seguir \u00e0 Su\u00e9cia. Todavia, o contexto da sa\u00fade continua a ser o sector que evidencia maiores fragilidades. Em termos do acesso ao Servi\u00e7o Nacional de (SNS), o estado portugu\u00eas tem consolidado o seu acesso que prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos migrantes e o seu acesso aos cuidados de sa\u00fade s\u00e3o: um direito humano defendidos pela constitui\u00e7\u00e3o nacional; cruciais para a integra\u00e7\u00e3o das pessoas migrantes a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e essen- ciais para a coes\u00e3o social, prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica e bem-es- tar de todas as pessoas (dgs, 2020). 3 Dispon\u00edvel https://www.mipex.eu/portugal- 248 - C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 O SNS apresenta uma matriz universal e (tendencialmen- te) gratuita, na qual a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa e a Lei de Bases da Sa\u00fade, conferem a todos/as ou cul- tural (dgs, 2020). O n.\u00ba 2 da Base 21, da Lei n.\u00ba 95/2019 de 4 de setembro determina que \"(...) s\u00e3o igualmente benefici\u00e1rios do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade os cidad\u00e3os, com resid\u00eancia permanente ou em situa\u00e7\u00e3o de estada ap\u00e1tridas, re- querentes de prote\u00e7\u00e3o internacional e migrantes com ou sem a respetiva situa\u00e7\u00e3o legalizada, nos dele beneficiam (dgs, 2020). Com internacional, Portugal mantem acordos de coopera\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da sa\u00fade, com os Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial Portuguesa, bem como com os Estados do Espa\u00e7o Econ\u00f3mico Europeu (EEE) e Su\u00ed\u00e7a; com outros estados terceiros ao EEE (Andorra, Angola, Argentina, Brasil, Cabo Verde, Canad\u00e1 - Prov\u00edncia do Quebec, Marrocos, Reino Unido - Ilhas do canal, e Tun\u00edsia) bem no \u00e2mbi- da DGS divulgou in- Dispon\u00edvel - PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 migradas no das medidas de confinamento, autoisolamento e distanciamento social. Deste modo, e para desburocratizar todo o processo de acesso ao SNS, ao SNS: documento de de interesse ou pedido, emitido pelas plataformas de registo em uso no SEF nos pedidos formulados ao abrigo dos artigos 88.\u00ba, 89.\u00ba e tivo geral dos excecionais; c) documentos referidos nas al\u00edneas anteriores s\u00e3o considerados v\u00e1lidos perante todos os servi\u00e7os direitos sa\u00fade (al\u00ednea a) e b), do n.\u00ba 2 e o do n.\u00ba 3 do Despacho n.\u00ba 3863-B/2020, de 27 de mar\u00e7o5). Segundo a INFO COVID-19 emitidas pela ERS de abril e maio de 2020, a quest\u00e3o do acesso de cidad\u00e3os imigrantes era uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es relatadas, nomeadamente no que diz respeito a obten\u00e7\u00e3o de n\u00famero de utente por parte de estrangeiros presta\u00e7\u00e3o cuidados sa\u00fade, a no exerc\u00edcio dos seus po- deres de supervis\u00e3o, emitiu o \" n.\u00ba 6/2020\"6, dirigido a todos os estabelecimentos prestadores de cuidados de sa\u00fade, em especial aos prestadores de cuidados de sa\u00fade da rede nacional de cuidados prim\u00e1rios, para estes assegurarem: i. o acesso aos cuidados de sa\u00fade no SNS nos mes- mos termos que aos cidad\u00e3os portugueses comprovativo de n.\u00ba 6/2020, de 8 de abril, alterado e atualizado a 5 de junho de 2020, dispon\u00edvel em https://www.ers.pt/media/3274/alerta-supervis\u00e3o-6_2020-atua- lizacaofinal.pdf.- 250 - TexT A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 de perman\u00eancia, de resid\u00eancia ou visto de trabalho; aos que possuam documento emitido pelas juntas de freguesia, comprovativo de que se encontram a residir em Portugal h\u00e1 mais de 90 dias; aos que pos- suam documento de manifesta\u00e7\u00e3o de interesse ou de pedido emitido pelo SEF , documento comprovativo do agendamento no SEF ou recibo comprovativo pedido efetuado, nos do estrangeiros que necessitem de cuida- dos urgentes, cuidados de sa\u00fade p\u00fablica, cuidados a gr\u00e1vidas e de planeamento familiar, cuidados a me- nores, cuidados de vacina\u00e7\u00e3o, cuidados no \u00e2mbito de reagrupamento familiar, cuidados em situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social, o acesso a cuidados de sa\u00fade no SNS nos mesmos termos que os cidad\u00e3os portugueses, al\u00edneas a cuidados de sa\u00fade com posterior encaminhamento para Centro Nacional de Apoio ao Imigrante ou Local 20/2020 de 1 de maio, que os documentos e vistos relativos \u00e0 perman\u00eancia em territ\u00f3rio nacional, cuja validade terminasse a partir de 24 de fevereiro de 2020, fossem aceites, desde que o seu titular fizesse prova de sa\u00fade de apoio social, aconselhou ao recurso a mediadores Linha de Apoio Migran- tes (LAM) 808 257 257 (rede fixa) e/ou 218 106 191 (rede m\u00f3vel) do Alto Comissariado para as Migra\u00e7\u00f5es (dgs,2020). Ficou tamb\u00e9m definido que os de acolhimento deveriam implementar Planos de Conting\u00eancia que permitis-- 251 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 sem o alojamento, alimenta\u00e7\u00e3o, uti- Possibilitou-se o estabelecimento parcerias com as co- munidades de migrantes, as associa\u00e7\u00f5es de imigrantes, as as- socia\u00e7\u00f5es de comunidades ciganas, bem como com o Conselho Portugu\u00eas para os Refugiados e a rede dos Centros Nacionais de Apoio \u00e0 Integra\u00e7\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o Migra\u00e7\u00f5es, para monitorizar os riscos associados com a mobilidade das pessoas nas \u00e1reas afetadas, no contexto da pandemia por COVID-19 sa\u00fade pelas comunidades migrantes, principalmente num mo- mento t\u00e3o cr\u00edtico como o que vivemos na atualidade. O impacto da pandemia fez-se sentir nos mais variados campos do sistema de sa\u00fade nacional. No contexto hospitalar denotou-se a queda acentuada da atividade programada e n\u00e3o programada na rede de estabelecimentos do SNS verificando- -se em mar\u00e7o de 2020 uma queda de 16% no n\u00famero de con- sultas m\u00e9dicas hospitalares realizadas presencialmente no SNS e na diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de primeiras consultas no total de consultas m\u00e9dicas hospitalares. Todavia houve um aumento do volume de consultas redu\u00e7\u00e3o significativa o volume de cirurgias programadas em abril e maio a ficar, respetivamen- te, 78% e 57% abaixo do verificado nos per\u00edodos hom\u00f3logos de 2019. Por sua vez, o internamento de doentes agudos no SNS apresentou uma queda na ordem dos 15%, 38% e 32%, respe- tivamente, em mar\u00e7o, abril e maio, face aos meses hom\u00f3logos de 2019. O mesmo decr\u00e9scimo foi tamb\u00e9m hospitalar. Este foi 37%, 52% e 45% inferior, nos meses de mar\u00e7o a maio, por compara\u00e7\u00e3o com os per\u00edodos hom\u00f3logos em 2019 (ers, 2020b). - 252 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 Nos cuidados prim\u00e1rios tamb\u00e9m muito assistencial, desde o in\u00edcio da pandemia. Assim, o que 73% e 66% nos meses de mar\u00e7o, abril e maio, respetivamente havendo um aumento do n\u00famero de consultas - m\u00e9dicas e de enfermagem - n\u00e3o presenciais, que chegou a mais do que duplicar em abril. Se todos estes impactos trazem graves problemas na sa\u00fade preventiva e remediativa de todos/as os/as cidad\u00e3os/\u00e3s residentes em Portugal, as comunidades imigrantes que j\u00e1 se defrontavam com barreiras no acesso e utiliza\u00e7\u00e3o e na referencia\u00e7\u00e3o destes utentes e na prescri\u00e7\u00e3o servi\u00e7os de sa\u00fade A solu\u00e7\u00e3o proposta pela OIM (2020), para minimizar os impactos da COVID-19 na mobilidade humana, \u00e9 a de bene- ficiar a todos sem descurar o compromisso central da Agenda 2030 de n\u00e3o deixar ningu\u00e9m para tr\u00e1s. Segundo as Na\u00e7\u00f5es a inclus\u00e3o \u00e9 abordagem que protege t\u00eam de contr\u00e1rio, um v\u00edrus que afeta toda a do estatuto (un, 2020b). O fornecimento de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 vital e crucial para as- segurar o acesso equitativo e n\u00e3o discriminat\u00f3rio \u00e0 sa\u00fade e a outros servi\u00e7os b\u00e1sicos a OIM (2020) redobrar os esfor\u00e7os de s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel diante de um sistema inclusivo de sa\u00fade, do acesso equitativo a vacinas da COVID-19 (assim que disponibilizadas) para todas as pessoas em movimento, - 253 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 bem como pacotes de manuten\u00e7\u00e3o e econ\u00f3mi- ca de trabalhadores migrantes. Pensar pol\u00edticas e interven\u00e7\u00f5es de sa\u00fade global para enfrentar a pandemia de Covid-19 em contextos de extrema vulnerabilidade como o dos migrantes para al\u00e9m de exigir pol\u00edticas p\u00fablicas, interven\u00e7\u00f5es e medidas de sa\u00fade p\u00fablica que envolvam esses grupos no seu desenho e implementa\u00e7\u00e3o especifi- cidades hist\u00f3ricas e as das experi\u00eancias para produzir evid\u00eancias relevantes e interven\u00e7\u00f5es para esses grupos (ortega & behague, 2020). Por outro lado, os dados evocam a necessidade de pre- para\u00e7\u00e3o dos profissionais da linha que atendem, o que impacta, direta e \u00e0 sa\u00fade destas pessoas (knobloch, 2015). a exacerbar todas as injusti\u00e7as exis- tentes nas sociedades com especial enfoque nas comunidades imigrantes. As evid\u00eancias encontradas neste estudo sa\u00fade neste per\u00edodo pand\u00e9mico. Percebe-se que delinear a heterogeneidade dos riscos e consequ\u00eancias da COVID-19 entre grupos populacionais espe- c\u00edficos, a fim de compreender plenamente o alcance dos im- pactos e informar a a\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial (richman & zucker, 2019). De facto, continua a existir falta de conhecimento espec\u00edfico e centrado nas comunidades migrantes no \u00e2mbito da sa\u00fade. Os seus desafios no acesso e utiliza\u00e7\u00e3o dos cuidados de sa\u00fade n\u00e3o podem continuar ser ignorados, percebendo que muitas das barreiras s\u00e3o cumulativas. - 254 - C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 um desafio de mudan\u00e7a pers- petiva uma vez que sabemos que o v\u00edrus ir\u00e1 permanecer nas diferentes sociedades com muta\u00e7\u00f5es. As sociedades poder\u00e3o permanecer ou perecer. Insurge-se esp\u00e9cie de realidade desvirtuada que compromete e Os Estados t\u00eam por isso a responsabilidade de assegurar que todos est\u00e3o protegidos contra este v\u00edrus e o seu impacto. Isto pode exigir medidas e prote\u00e7\u00e3o para grupos em maior risco ou desproporcionadamente impactados. A resposta \u00e0 crise pre- cisa de de discrimi- na\u00e7\u00e3o tenha garantido o acesso universal e equitativo aos sistemas de sa\u00fade por parte de qualquer pessoa imigrante, concebendo que n\u00e3o pode haver sa\u00fade p\u00fablica sem a sa\u00fade das pessoas migrantes estar assegurada, facto \u00e9 que as vulnerabilidades com que as pessoas imigrantes se defrontam, podem-nas colocar perante pand\u00e9mica. urgente a cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia ou programas multiculturais de cuidados de sa\u00fade espec\u00edficos para as comunidades imigrantes onde exista o co- nhecimento efetivo da realidade dos utentes do que promovam um melhor acesso das pessoas imigrantes aos cuidados de sa\u00fade. Os tempos de crise pand\u00e9mica podem-se corporizar sociopol\u00edtica, e socio hist\u00f3rica que a gerar vulnerabilidades em alguns grupos da sociedade. devem prevenir injusti\u00e7as epist\u00e9micas co- nhecendo, ouvindo e dando voz a estas sistemas em e gere a resposta a esta crise pand\u00e9mica. Colocar a sa\u00fade no topo da globaliza\u00e7\u00e3o e das agendas nacionais, dando prioridade \u00e0 coo-- 255 - TexT rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 pera\u00e7\u00e3o, resposta \u00e0 pandemia de COVID-19. outro lado, \u00e9 crucial ter uma abordagem intersec- cional e perceber que as comunidades imigrantes n\u00e3o s\u00e3o um grupo homog\u00e9neo est\u00e1tico de opress\u00e3o e que se intersectam para criar multiplicativos de desigualdade. O criar uma lente interseccional, integrando um foco nas quest\u00f5es de g\u00e9nero e outras categorias identit\u00e1rias e sociais \u00e9 na avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 COVID-19 (ryan & ayadi, 2020). Este n\u00e3o \u00e9 um momento para negligenciar os direitos hu- manos, \u00e9 um momento em que, mais do que nunca, os direi- tos humanos s\u00e3o necess\u00e1rios para navegar nesta crise de uma forma que nos permita, o mais rapidamente poss\u00edvel, voltar a concentrar-nos na e na manuten\u00e7\u00e3o da paz (un, refer\u00eancias BRAUN, V .; CLARKE, V . Using thematic analysis in psychology. Qualitative Research 3, p. 77-101, 2006. CLARK, H.; GRUENDING, A. Invest in health and uphold rights to \"build back better\" after COVID-19. Sexual and Reproductive Health Matters, v. 28, n.2, p. 1-5, 2020. DGS. Informa\u00e7\u00e3o COVID-19: 13 de julho 2020. tps://www.ers.pt/uploads/writer_file/document/1480/Estudo_ERS_-_Aces- C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 ERS. Impacto da pandemia COVID-19 no Sistema de Sa\u00fade-per\u00edodo de mar - \u00e7o 2020 EUROPEAN UNION. Cost of exclusion from healthcare: The case of mi- grants in an irregular situation. Publications Office of the European Union, 2015. FRA. Relat\u00f3rio The SAGE Encyclopedia of Educational Research, Measurement, and INGLEBY, D.; PETROVA-BENEDICT, R. Recommandations on access to health services for migrants in an irregular situation : an expert consensus. IOM, 2016. INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR Regional strategic migrant health in the COVID-19 response. The Lancet, v. 395, n. 10232, p. P1237-1239, KNOBLOCH, F do e refu- giados na sa\u00fade e sa\u00fade mental. Psicol., v. 26, n. 2, p. 169-174, 2015. LOKOT, M.; AVAKYAN, Y. Intersectionality as a lens the COVID-19 pande- mic: implications for sexual and reproductive health in development and humanitarian contexts. Sexual and Reproductive Health Matters, v. 28, n. p.1-4, 2020. MAJOR, (COVID-19): A v. 78, p. 185- 10.1016/j.ijsu.2020.04.018- 257 - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio R. Lancet Migration: global collaboration to advance migration health. Lancet, v. 395, p. 317-19, 2020. ORTEGA, F .; BEHAGUE, D. What Latin American social medicine can contri- bute to the global debates on COVID-19 policies: Lessons from Brazil. Phy - sis, v. 30, n. 2, 2020. https://doi.org/10.1590/S0103-73312020300205 PADILLA, B. Sa\u00fade e migra\u00e7\u00f5es: metodologias participativas como ferra- mentas de promo\u00e7\u00e3o da for health inequality research. Social Science & Medicine, v. 226, p. 246-248, 2019. RIDDE, V .; Health, 2020. DOI: 10.1080/17441692.2020.1771396 ROSS, J.; DIAZ, STARRELS, J. The Disproportionate Burden of COVID-19 for Immigrants in the Bronx, New York. JAMA Internal Medicine, v. 180, n. 8, p. 1043-44, 2020. RYAN, N.; AYADI, A. A call for a genderresponsive, intersectional approach to address COVID-19. Global . de em https://sefstat.sef.pt/Docs/Rifa2019.pdf. Acesso em: 12 de julho 2020. TOPA, J. Cuidados de sa\u00fade materno-infantis a imigrantes na regi\u00e3o do grande porto: percursos, discursos e pr\u00e1ticas. Cole\u00e7\u00e3o Teses 47. Lisboa: ACM, 2016. TOPA, J., NOGUEIRA, C. & NEVES, S. Maternal Health Services: an equal or framed territory? International Journal of Human Rights in Healthcare, v. 2, p.110-122, Portugal: reflex\u00e3o \u00e0 luz do feminismo cr\u00edtico. Psico, v. 41, n. 3, p. 366-373, 2010. UN. Policy Brief: COVID-19 and People em: https://unsdg.un.org/sites/default/files/2020- 06/SG-Policy - -Brief-on-People-on-the-Move.pdf. Acesso em 21 jun. 2020 UN. COVID-19 and Human Rights We are all in this together. United Nations, 2020b. Dispon\u00edvel em: https://www.un.org/victimsofterrorism/ sites/www.un.org.victimsofterrorism/files/un_-_human_rights_and_covid_ april_2020.pdf. - TexT os\u2014 A C rise PAnd\u00e9miCA de CoVid-19 e seus imPACT os nA sA\u00fade dAs Pesso As imigrAnTes : um esTudo exPlorAT\u00f3rio \u2014 UNHCR. Practical Recommendations and Good Practice to Address Pro- tection Concerns in the Context em: https:// apps.who.int/gb/ebwha/pdf_files/WHA73/A73_R1-en.pdf Acesso em: 11 jul. 2020 WHO. Report on the health of refugees and migrants in the WHO European Region: no public health without refugee and migrant health. Geneva: World Health Organization, 2018. WHO. WHO Director-General's opening remarks -19---11-march-2020. jun. COVID-19 Strategic Update. Geneva: World Health Organization, 2020b. WHO. Country and technical guidance: Health JONG, L.;PAVLOVA, M. A systematic on the use of healthcare services by undocumented migrants in Europe. BMC Health Services Research, v. 18, n. 1, p. 18-30, 2018. https://doi. org/10.1186/s12913-018-2838-y WOODWARD, A., HOWARD, N.; WOLFFERS, I. Health and access to care for undocumented migrants living in the European Union: A scoping review. Health Policy and de jovens assassinados em dois munic\u00edpios do Nordeste brasileiro em di\u00e1logo com dois operadores conceituais: os quadros de guerra de Judith Butler e a necropol\u00edtica de Achille Mbembe. Para tal, estudos de caso Freitas/BA de am- bos os munic\u00edpios. Os resultados revelam o racismo como es- trutural e estruturante para os homic\u00eddios de jovens do inimigo nas rela\u00e7\u00f5es do narcotr\u00e1fico e da viol\u00eancia policial, representativa do bra\u00e7o armado do estado. Este contexto situa estes jovens Juliana Guimar\u00e3es e Silva July Grassiely de Oliveira Branco Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas- 260 mor Tos por NordesTe brasIleIro \u2014 introdu\u00e7\u00e3o No Brasil o homic\u00eddio vitimiza preferencialmente os jo- vens de 15 a 29 anos e se configura como um problema para diferentes setores da sociedade como sa\u00fade, TMH popula\u00e7\u00e3o com TMH de jovens mais elevada se concentram no do pa\u00eds: Rio Norte (140,2) de e complexa no pa\u00eds e atingem a popula\u00e7\u00e3o de formas distintas com importante relev\u00e2ncia para o corte racial e de g\u00eanero. Em 2016, 99,3% das pessoas assassinadas eram do sexo masculino, 81,8% com idade entre e 29 anos e 76,2% eram negras (fbsp, 2017). Dados acerca da viol\u00eancia contra negros e negras no Bra- sil, revelam que, no ano de 2017, a cada 100 pessoas assassina- das, 75 habitantes em pessoas negras, 43,1 (fbsp, 2019a). Percebe-se ainda negros, a chance de ser assassinado \u00e9 2,7 vezes maior do que um jovem branco e que 61% das mulheres tal. No entanto, n\u00e3o existe consenso quanto a um \u00fanico modelo te\u00f3rico capaz de elucidar as in\u00fameras na de- wolfgang,1958), nas rela\u00e7\u00f5es g\u00eanero e modelos de masculinidade (silva et al, 2019; souza, gomes, silva, 2012). Al\u00e9m destes, os estudos p\u00f3s/decoloniais a lente para an\u00e1lise violentas de jovens. - 261 - mor Neste sentido, s\u00e3o adotados os referenciais dos Qua- dros de em Butler, (2015) e da Necropol\u00edtica em Achille Mbembe (2018). Os Quadros de Guerra propostos por Judith Butler (2015) t\u00eam como foco central o enquadramento que se traduzem nas molduras, politicamente saturadas, pelas quais conseguimos ou n\u00e3o apreender a vida outros como perdida ou lesada ou mesmo como suscet\u00edvel de ser perdida ou lesada, considerando que estas molduras refletem em si mesmas ope- ra\u00e7\u00f5es de poder. Nesta arena de debate acerca da perda violenta dos jovens negros e negras, a necropol\u00edtica de Achille Mbembe (2018) \u00e9 ca- racterizada como forma de produ\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o da morte no mundo contempor\u00e2neo. parte da reinterpreta\u00e7\u00e3o de conceitos chave: biopoder, biopol\u00edtica e racismo de estado em Foucault, estado de exce\u00e7\u00e3o e de s\u00edtio proveniente dos di\u00e1logos com Giorgio Agamben e Hannah Arendt e viol\u00eancia colonial discutido por Franz Fanon. \u00c9 neste contexto que a necropol\u00edtca se configura em uma teoria potente para an\u00e1lise da viol\u00eancia nos dias atuais, em par - ticular, dos homic\u00eddios de jovens inseridos em um mundo no qual a soberania do estado se expressa predominante no direito de matar ou deixar morrer. Em uma esfera mais ampla a necro- pol\u00edtica igualmente denuncia a perman\u00eancia da colonialidade e do imperialismo nas democracias liberais, nas partir de vida, constitui no objetivo cen- tral deste manuscrito no qual se considera as rela\u00e7\u00f5es de poder e a pr\u00e1tica da necropol\u00edca inseridas nas molduras que estrutu- ram os quadros que revelam estas vidas perdidas. metodologia As hist\u00f3rias de vida de vitimizados fim de deste tipo - 262 - . joveNs mor Tos NordesTe brasIleIro \u2014 de viol\u00eancia mediante dois estudos de caso (yin, 2010) realiza- dos no Nordeste do Brasil, regi\u00e3o selecionada por habitantes, ex- cluindo-se as capitais; (ii) possuir dados para o per\u00edodo de 1990 a 2010 e (iii) apresentar comportamentos diferentes quanto aos homic\u00eddios de jovens: um das taxas e de jovens foram analisados a dos do de sobre Mortalidade dentre os quais se considerou c\u00f3digos E800 a E900, da 9a Classifica\u00e7\u00e3o Inter - nacional de Doen\u00e7as (oms, 1996) e X85 a Y09 da sua 10a revis\u00e3o. A qualidade de homic\u00eddios a partir do re- lato de familiares. O roteiro usado versou acerca da posi- \u00e7\u00e3o do jovem na morte) de garantir a fidedignidade do relato oral. Cada hist\u00f3ria de vida foi analisada separadamente bus- cando-se das falas 1980) bem como semelhan\u00e7as e entre as vida de suas hist\u00f3rias de vida. A discuss\u00e3o se deu com base no referencial te\u00f3rico central deste estudo e na literatura perti- nente. A pesquisa foi aprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica da Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca/Fiocruz sob o parecer 10733. - 263 - TexT joveNs mor Tos por NordesTe brasIleIro \u2014 resultados Os resultados aqui apresentados trazem as hist\u00f3rias de vida de Leandro filho de Maria e Jorge, foi assassinado com tr\u00eas tiros, aos 19 anos, em 2010. Segundo a esposa Vilma, usava drogas e esta- va envolvido namor\u00e1-la, seus pais j\u00e1 haviam se separado e Leandro morava com a m\u00e3e. Com o in\u00edcio do relacionamento, mudou-se para a casa mais \u00e0 Vilma. Possu\u00eda tr\u00eas irm\u00e3os maternos de re- lacionamentos anteriores. Vilma e Leandro se conheceram na escola, ambos com 14 anos de idade. Ele estudou at\u00e9 a aux\u00edlio financeiro. No per\u00edodo em que se distanciou da escola, Leandro co- me\u00e7ou a se envolver com amigos da comunidade: \"Esses meni- Come\u00e7ou a usar drogas. Um grupo come\u00e7ou uma rixa com outro teve que optar entre conti- nuar morando com o pai e romper com esses amigos ou mudar para a parte alta da cidade e morar com o grupo. Apesar do ape- lo da fam\u00edlia para que permanecesse na casa do pai, Leandro foi morar com os amigos. Vilma relata que \"foi a\u00ed que come\u00e7ou toda a agonia no meio da guerra\". Vilma o convenceu a morar com ela e seu irm\u00e3o e engra- vidou nesse per\u00edodo, aos 17 anos.Leandro sofreu uma tentativa de homic\u00eddio na porta da sua casa. Um homem passou e deu v\u00e1rios tiros em sua dire\u00e7\u00e3o e na de um amigo, acertando-o na perna. Ap\u00f3s esse epis\u00f3dio, em que Vilma estava com 7 meses - 264 - TexT os\u2014 \"e era Negro . joveNs mor Tos NordesTe brasIleIro \u2014 de gravidez, Leandro mudou-se novamente para a casa da a m\u00e3e era amorosa, no entan- to, como ela morava na casa do atual marido, sentia pres- sionada poderia se incomodar do filho dela\". Por isso, a m\u00e3e estimulava Leandro a construir uma casa para morar com a esposa (Vilma) e o filho que havia nascido recentemente. ap\u00f3s o parto. Para Vilma, a press\u00e3o da m\u00e3e fez com que Leandro voltasse a se relacionar com o grupo de amigos envolvidos no tr\u00e1fico, retornando a pra- ticar o com\u00e9rcio ilegal de drogas. No dia de sua morte, por volta de 18 horas, Leandro foi comprar acaraj\u00e9 na parte alta da cidade e fez o mesmo cami- nho que costumava fazer. por um terreno baldio e foi assassinado com um tiro na cintura, outro na nuca e o terceiro nas costas. depois liberado por falta de provas e o outro era menor de idade e est\u00e1 foragido. Vil- ma relata que os garotos o processo do filho na justi\u00e7a. Vilma afirma que crime foi alguma pend\u00eancia de neg\u00f3cios, alguma rixa e era um desfecho esperado pelas rela\u00e7\u00f5es que ele estabelecia com o tr\u00e1fico e com os grupos que dominavam essa atividade no jovem era filho de e Ce- s\u00e1rio e foi assassinado com 25 facadas, aos 22 2009. \"at\u00e9 os 21 anos, n\u00e3o tinha o que reclamar do Segunda ela, Paulo gostava de fazer amizades, prin- cipalmente transfer\u00eancia para diretora da mulher que morou com ela em cidades. en- volveu em brigas e ia todo dia a um bar localizado perto de sua casa: \"Ele vivia ali num bar que ali coisas no bar . Passava porque ele 21 foi morar com casa da m\u00e3e dela. Posteriormente, \u00e0 Am\u00e9lia morar alugava um apartamento. Pouco tempo depois alu- gou um de bar e neste espa\u00e7o. Pau- cerca meses as Paulo usava bebida alco\u00f3lica em grandes pela sua irm\u00e3 pedindo que ele fosse at\u00e9 a sua casa e informou que esta- va gr\u00e1vida. Paulo havia iniciado A briga Janete chamava a pol\u00edcia, mas Paulo nunca teve delegacias. No dia das m\u00e3es houve um almo\u00e7o na casa voltar para da m\u00e3e, o a preocupa\u00e7\u00e3o. Durante a noite Am\u00e9lia foi chamada pela vizinha e uma amiga - \"e era Negro . joveNs mor Tos por No NordesTe brasIleIro \u2014 e, segundo ela, separado mas tinha ido l\u00e1. ano quatro meses que o outro vivia com ela nessa casa. O que me doeu mais, foi ele ter furado meu filho todo. no meu era vizinho dele. S\u00f3 que disse que ela tinha um caso com ele. E eu acho que n\u00e3o era mentira porque ele furou ela e meu filho. Depois ele trajet\u00f3rias retratadas nas de vida n\u00e2mica local dos munic\u00edpios sua Minayo (1993) pontua que a fala transmite, por meio de um porta voz - o en- trevistado - representa\u00e7\u00f5es de determinados grupos em socioeconemicas e espec\u00edficas e, ao mesmo tempo revela as condi\u00e7\u00f5es estruturais, de sistemas de valores, normas e s\u00edmbolos, sendo ela mesma um deles. Partindo deste dois munic\u00edpios pelos diferentes atores como . joveNs mor Tos por homIC\u00eddIo No NordesTe brasIleIro \u2014 elementos explicativos centrais para os homic\u00eddios de jovens de formas diversas: pelo seu consumo, nas rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre os jovens no contexto do tr\u00e1fico, na disputa e dom\u00ednio do territ\u00f3rio para o com\u00e9rcio ilegal de subst\u00e2ncias il\u00edcitas, pela interven\u00e7\u00e3o do estado mediante for\u00e7as policiais e pela pr\u00f3pria presen\u00e7a do tr\u00e1fico no munic\u00edpio. Em Lauro de Freitas a tem\u00e1tica das drogas il\u00edcitas foi mais preponderante do que em Petrolina, cidade na qual o uso de \u00e1lcool foi destacado. Esta percep\u00e7\u00e3o hegemenicas dis- seminadas de que as drogas e a viol\u00eancia, em especial os homic\u00eddios, est\u00e3o diretamente conectadas, atribuindo-se o aumento da relatadas, apesar de refleti- rem em parte as percep\u00e7\u00f5es dos atores entrevistados, apontam, por meio dos relatos dos familiares, outros emoldu- a tais como racismo, priva\u00e7\u00f5es ex- social, fragilidade familiares n\u00e3o ser drogas. Refor\u00e7ando esta concep\u00e7\u00e3o, Misse (2011) afirma que o consumo e o tr\u00e1fico de drogas n\u00e3o explicam os homic\u00eddios ocor - ridos em brigas de rua, bares e na vizinhan\u00e7a e nem as pr\u00e1ticas de exterm\u00ednio, complexo ser reduzido. Para o autor, a viol\u00eancia cotidiana se alimenta das desigualdades sociais, da priva\u00e7\u00e3o relativa das popula\u00e7\u00f5es jovens de baixa renda, do desemprego, da falta de para esses jovens, do afrouxamento das regras so- ciais e do enrijecimento de outras normas que afetam a fam\u00edlia, o Lauro de Freitas que a cor da pele, principal- mente a preta, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que igualmente aumenta a vulnerabilidade dos jovens ao homic\u00eddio, que condiz com diversos estudos (souza, gomes, silva, 2012; souza et al., 2012). - 268 - TexT os\u2014 \"e le era Negro . joveNs mor Tos por homIC\u00eddIo No NordesTe brasIleIro \u2014 A disputa por territ\u00f3rio no \u00e2mbito do tr\u00e1fico de drogas, entre outros fatores, propicia a cria\u00e7\u00e3o da figura do inimigo a ser combatido que \u00e9 reconhecida nos membros (2018) refere no contexto do tr\u00e1fico, a elimina\u00e7\u00e3o dos ini- migos \u00e9 uma prioridade e ressalta a no\u00e7\u00e3o de inimigo que se revela bastante el\u00e1stica, uma vez que \"simpatizantes\" do grupo rival tamb\u00e9m podem ser assim considerados. Nesta Mbembe (2018, p. e 17) refor\u00e7a a ideia de que a rela\u00e7\u00e3o de inimizade se torna uma das bases normati- vas do direito de matar. Afirma que nestas circunst\u00e2ncias o po- der, n\u00e3o necessariamente de emerg\u00eancia para operar fundamentando-se em uma divis\u00e3o entre vivos e mor - tos. Nesta din\u00e2mica o racismo se revela como eixo estruturan- te e estrutural. A discrimina\u00e7\u00e3o racial e o racismo presentes na sociedade brasileira, resultantes de mais de trezentos anos de escravid\u00e3o se encontram arraigados na cultura e submetem os negros a uma invisibilidade que os vulnerabiliza e os exclui, ao mesmo tempo em que os priva de participa\u00e7\u00e3o social, de direi- tos e de cidadania. Estudo afirma que a morte violenta tem cor e s\u00e3o os negros aqueles que mais morrem de forma indigna. sentido 'marginais' . Hannah Arendt (2013) posiciona as origens do racismo na experi\u00eancia destrutiva da alteridade e menciona que a pol\u00edtica de ra\u00e7a est\u00e1 relacionada com a pol\u00edtica de morte. Em di\u00e1logo com Foucault, Mbembe (2018, p.18) pontua que direito de matar. As rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre os jovens no con- texto do tr\u00e1fico, referidas em Lauro de Freitas, coloca a viol\u00eancia como instrumento para que esse poder seja exercido no dom\u00ed- nio sobre os outros membros do grupo, seus inimigos e sobre - 269 Negro . brasIleIro \u2014 territ\u00f3rio. Al\u00e9m disso, enquanto sujeito capaz policial legitimada pelo s\u00e3o a classes menos favorecidas, os humanos s\u00e3o constantemente violados viol\u00eancia utilizada, as naturalizadas. Neste contexto, Arendt (2014) pontua que a viol\u00eancia as- sume um car\u00e1ter instrumental na medida em que sua utiliza- \u00e7\u00e3o \u00e9 regida pela categoria meio/objetivo e precisa ser justifica- da para atingir um determinado fim. A autora afirma ainda que os governos usam determinadas pol\u00edticas e empregam o poder que possuem para alcan\u00e7ar objetivos espec\u00edficos e manter, para al\u00e9m estrutura do poder. militarizada do policial fun- damentada na hierarquia e na disciplina e refor\u00e7ada durante a ditadura militar, minimiza a cr\u00edtica desses profissionais so- bre a sua pr\u00e1tica cotidiana no \u00e2mbito da seguran\u00e7a p\u00fablica em um contexto democr\u00e1tico. Refor\u00e7ando essa concep\u00e7\u00e3o, Muniz (2001) pontua que a institui\u00e7\u00e3o policial precisa refletir sobre a hierarquiza\u00e7\u00e3o, uma vez que o Forta- lecendo a necessidade de controle social e democratiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, Cano (2011) afirma que as for\u00e7as dos cidad\u00e3os.- mor Tos por homIC\u00eddIo No NordesTe brasIleIro \u2014 Deste modo, o Estado, representado nas periferias das ci- dades, especialmente, pela presen\u00e7a ostensiva e conceituado como o funcionamento da forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do terror. Uma de suas caracter\u00edsticas \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, o acesso proibido a certas \u00e1reas e a expans\u00e3o dos assentamen- tos. Em articula\u00e7\u00e3o com Butler, este regime de terror \u00e9 aplica- do \u00e0s vidas prec\u00e1rias das periferias das do poder se da lei e de forma raciali- zada, o que legitima a viol\u00eancia e o ato de matar como direito. Fanon explica esse mecanismo: A cidade do colonizado \u00e9 um lugar de m\u00e1 aonde ou como. (...) A \u00e9 uma vila agachada, uma ci- dade ajoelhada (fanon, 2010, p 41). de vida destes jo- vens negros \"fam\u00edlia cada social econemica, v\u00ednculos parentais, restrita rede de apoio e t\u00eam o seu hist\u00f3rico viol\u00eancia ma- em assassinatos e pris\u00f5es. citados podem ser tamb\u00e9m observados nas hist\u00f3rias de vida relatadas e aproximam dos achados de (silva, (2013) afirma que em contextos de vulnerabilidade, nos quais a fam\u00ed- lia \u00e9 comumente prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es vida ampliam as . mor Tos por brasIleIro \u2014 dificuldades no sentido de prover seus filhos de viol\u00eancia desfecho crimes passionais descortinou-se preponderante- mente nas falas dos sujeitos em Petrolina e pode ser visualizada na hist\u00f3ria de vida de Paulo. Ressalta-se que estas viol\u00eancias nas de das machismo, aos modelos de masculinidade arraigados na regi\u00e3o. A hegemonia do modelo de masculinidade associado hipermasculidade, caracterizada pelo seu referencial no ideal de virilidade e por atributos como agressividade, domina\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o feminic\u00eddio e que foi atribu\u00edda \u00e0 mulher a culpa pela morte de Paulo, o que refor\u00e7a a concep\u00e7\u00e3o de que mulher revitimiza\u00e7\u00f5es (silva, 2019). A precariedade da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da escola, elemen- tos tamb\u00e9m contidos nas molduras dos quadros de vida des- tes jovens, foi mencionada como justificativa para o abandono escolar, evidente nas trajet\u00f3rias de Leandro e Paulo. Esta eva- s\u00e3o associada profissionalizantes oferecidos sob condi\u00e7\u00f5es que tor - nam poss\u00edvel ter uma jornada de trabalho exaustiva e estudar, concomitantemente. Para estes jovens de classe favorecidas social (latchim, 2011; ruotti, massa, peres, 2011). O crescimento r\u00e1pido e desordenado das cidades parece ter aprofundado as desigualdades sociais e ocasionado a segre-- 272 - mor Tos por homIC\u00eddIo No NordesTe brasIleIro \u2014 ga\u00e7\u00e3o social em Lauro de Freitas e em Petrolina. Villa\u00e7a (2011) considera que a segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o espacial urbana mais importante da desigualdade que caracteriza a nossa so- ciedade. espa\u00e7os, segregados, a adscrita sofre com a constante exclus\u00e3o dos processos de desenvolvimento que h\u00e1 entre os munic\u00edpios Em Lauro de Freitas se destaca a pol\u00edticas e projetos sociais viabilizem cultura e J\u00e1 em Petrolina, h\u00e1 investimentos em pol\u00edticas de inclus\u00e3o, por meio da profissionaliza\u00e7\u00e3o de jovens H\u00e1 esfor\u00e7os do setor no sentido de implementar programas direcionados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos crimes contra a vida. No entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que tais pol\u00edticas necess\u00e1ria Ressalta-se interven\u00e7\u00f5es podem ser modificados quando se une esfor\u00e7os a favor da vida e da inclus\u00e3o social (minayo , 2012). conclus\u00e3o Do ponto de vista metodol\u00f3gico, a an\u00e1lise das hist\u00f3rias de vida dos jovens v\u00edtimas Negro . joveNs mor Tos por homIC\u00eddIo No NordesTe brasIleIro \u2014 O di\u00e1logo te\u00f3rico central deste estudo entre Butler e Mbembe revelaram as molduras que permitiram apreender a vida destes jovens como vidas perdidas e, antes de perdidas, prec\u00e1rias a priori em fun\u00e7\u00e3o das express\u00f5es da necropol\u00edtca brasileira que empurra estes jovens para a ao Esta articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica se nos contextos sociais e pol\u00edticos de Lauro de Freitas e Petrolina que se reproduzem, com semelhan\u00e7as e singularidades, em outras cidades do pa\u00eds e em outras realidades. Emoldurados nestes quadros de guerra no qual a necropol\u00edtica \u00e9 se situam as ainda violentos do que os aqui mostrados. Estes quadros mostram que os jovens, especialmente os negros, est\u00e3o imersos em nos acesso \u00e0 escola, educa\u00e7\u00e3o profissionaliza\u00e7\u00e3o, de ao mercado de trabalho formal possibilitando a inser\u00e7\u00e3o mercado informal, \u00e7\u00f5es de subemprego ou ao jovem como uma oportunidade de inclus\u00e3o tanto no de configurar-se como trabalho, como pela possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de em uma qual os conflitos entre os grupos jovens, entre estes grupos e a pol\u00edcia e nos s\u00e3o parceiros \u00edntimos joveNs mor brasIleIro \u2014 cultural expressa, nesta pesquisa, nas jovens classes favorecidas, a possibilidade de concretiza\u00e7\u00e3o do nem sempre \u00e9 alguns as trajet\u00f3rias vida alteradas por da representar identidade visibilidade, viabilizam o alcance de sonhos. Por fim, destaca-se que \u00e9 urgente criar, para o jovem, es- pa\u00e7os de escuta e participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, construir redes apoio social que se comuniquem e se fortale\u00e7am ao longo do tempo e teg\u00ea-los das violentas. refer\u00eancias ARENDT, H. Da viol\u00eancia. BECKER, H.S. Nobel Lecture: The economic way of looking at behavior.Jour - nal of Political Economy, Chicago, v.76, joveNs mor Tos por homIC\u00eddIo No NordesTe brasIleIro \u2014 BUTLER, J. Quadros de Guerra: quando a vida \u00e9 pass\u00edvel de luto? 1a ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2015. CANO, I.; SANTOS, N. Viol\u00eancia letal, renda e desigualdade no Brasil. Rio de Janeiro: 7Letras, 2007. CANO I. Controle externo de pol\u00edcia no Brasil. Rev. MPD Dial\u00f3gico, Contexto Enferm., Santa Catarina, v.21, n.1, p. 68-76, 2012. DAVIES, J.C. Toward a theory of revolution. American Sociological Review, New York, v.27, n.1, p. 5-19, 1962. FANON, F . Os condenados da Terra. Minas Gerais: Editora UFJF , 2010. F\u00d3RUM BRASILEIRO DE SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA (FBSP). A viol\u00eancia contra negros e DE SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA (FBSP). A viol\u00eancia contra Anu\u00e1rio de Segu- os Paulo: n-1 edi\u00e7\u00f5es, MBEMBE, NJAINE, ASSIS, S.G.; CONSTANTINO, P . da viol\u00eancia na sa\u00fade. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2009. p. 21-42.- 276 - \u2014 MINAYO, M.C.S. O de Janeiro, v.9, n.3, p. 239-62, 1993. MISSE, M. Crime e viol\u00eancia no Brasil contempor\u00e2neo: estudos de sociolo- gia do crime e da violencia urbana. Rio de Janeiro: Editora Lumen Juris, 2011. MUNIZ, J.O. A crise de das pol\u00edcias militares brasileiras: paradoxos Janeiro, v.14, n.4, 2009. ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE. Manual de classifica\u00e7\u00e3o estat\u00edstica internacional de les\u00f5es e .S. viol\u00eancias em tempos de fac\u00e7\u00f5es criminosas no Cear\u00e1: vida Relat\u00f3rio .T. Vulnerabilidade e viol\u00eancia: uma nova concep\u00e7\u00e3o de risco para o estudo dos homic\u00eddios de Rio Janeiro, v.17, n. 12, p. 3243-3248, 2012. Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.17, n.12, p.3183-93, Agress\u00e3o f\u00edsica g\u00eanero Rio Janeiro. 2007. WOLFGANG, M. Patterns in criminal Philadelphia: University Pennsylvani Alegre: Bookman, 2010.- 278 - 1 introducci\u00f3n Esta obra forma parte del proyecto de investigaci\u00f3n\" Me- morias de las masculinidades disidentes en Espa\u00f1a e Hispa- noam\u00e9rica \"(PID2019-106083GBI00). De acuerdo con Cristina Laurell (1981) una de las pione- ras de la medicina social en M\u00e9xico y Am\u00e9rica Latina, la enfer - medad tiene un car\u00e1cter hist\u00f3rico y social y este se verifica en los modos caracter\u00edsticos de enfermar y morir de grupos po- blacionales, no obstante, tambi\u00e9n se reconoce que el objeto de estudio del enfoque m\u00e9dico social no son solo los problemas de salud - pensados estos desde las l\u00f3gicas de riesgos y da\u00f1os sani- tarios - sino las necesidades sociales de salud de los colectivos (casallas, 2017). De esta forma, la determinaci\u00f3n social de la salud persigue la identificaci\u00f3n estructural de las desigualda- des sociales sanitarias, as\u00ed como la forma en que estas se expre- san en los perfiles de morbi-mortalidad de grupos espec\u00edficos y las respuestas que se instrumentan de manera colectiva para hacer frente a esos problemas, por lo que la premisa de que el proceso salud-enfermedad se encuentra socialmente determi- nado \"permite ampliar el concepto de necesidades de salud a todas las cuestiones que se refieren al desarrollo de la vida y que deben conducir al disfrute de la vida digna\" (bertolozzi, de la torre, 2012, p. 28).SALUD, VIH Y AFECTOS: etnograf\u00eda en un lugar de encuentro para varones homosexuales Manuel M\u00e9ndez-Tapia Roberto L\u00f3pez-Roque- 279 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 En el caso del colectivo l\u00e9sbico-gay-bisexual-transexual- transg\u00e9nero e intersexual (LGBTTI) se ha documentado que afrontan inequidades que se manifiestan en una mayor prevalencia de ciertos problemas sanitarios relacionados con el estigma social y la negaci\u00f3n de sus derechos (gil-borrelli, et al, 2017). De esta forma, el hecho de que la discriminaci\u00f3n se constituya como una vivencia com\u00fan en esta poblaci\u00f3n, vulnera sus derechos e incrementa la probabilidad del deterioro de su salud (mendoza, et al, 2015) lo cual puede traducirse en dificultades en la salud mental de las personas LGBTTI asociadas con la homofobia sociocultural e internalizada (lozano-verduzco, fern\u00e1ndez-ni\u00f1o, baruch-dom\u00ednguez, 2017). En el caso espec\u00edfico de varones homosexuales, se ha registrado una vinculaci\u00f3n entre el modo en que se vive con el virus de inmunodeficiencia adquirida (VIH) - es decir, con el proceso de adquisici\u00f3n de la infecci\u00f3n, la adherencia al tratamiento, el acceso a los escenarios hospitalarios, entre otras cuestiones - y un marco social normativo en el que prevalece la homofobia y distintas pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n. Por tal motivo, resulta importante indagar en las formas en que se relaciona el VIH, la salud y los afectos en el marco de relaciones que se establecen entre varones de la ciudad de Puebla, en M\u00e9xico; valga decir que se considera de suma importancia el estudio de las condiciones de salud tomando en cuenta la particularidad de nuestros contextos latinoamericanos, puesto que \"la diversidad cultural y por tanto su v\u00ednculo con la salud no es un t\u00f3pico que debe buscarse en lugares alejados, sino que est\u00e1 presente en las urbes y permea toda la sociedad\" (salaverry , 2017, p. 165). El presente texto presenta algunos de los resultados de una investigaci\u00f3n que se llev\u00f3 a cabo entre el a\u00f1o 2018 y 2019 en un lugar de encuentro sexual para varones. La intenci\u00f3n fue determinar la manera en que varones homosexuales significan el VIH, la salud y los afectos, lo cual produce un entretejido simb\u00f3lico con relaci\u00f3n a c\u00f3mo viven sus experiencias sexo afectivas.- 280 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 2 metodolog\u00eda La poblaci\u00f3n de estudio fueron varones asistentes a un lu- gar de encuentro sexual en la ciudad de Puebla, en M\u00e9xico. Este sitio cuenta con m\u00faltiples instalaciones que incluyen \u00e1reas de jacuzzi y vapor, regaderas, vestidores, privados, asoleadero, sala de cine, cuartos oscuros y adem\u00e1s de la venta de art\u00edculos de limpieza personal, se expenden bebidas alcoh\u00f3licas y otras sus- tancias psicoactivas de uso l\u00fadico. La investigaci\u00f3n fue de ca- r\u00e1cter etnogr\u00e1fico, considerado un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n pri- vilegiado de la antropolog\u00eda social (peralta, 2009; san rom\u00e1n, 2009), el cual persigue una descripci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de un grupo social (govea rodr\u00edguez, vera, vargas, 2011) y se le de- fine como \"un m\u00e9todo cualitativo, caracterizado por la observa- ci\u00f3n participante y el uso de la reflexividad\" (apud , 2013, p. 213). Las observaciones se llevaron a cabo entre agosto del 2018 y diciembre del 2019. Se realizaron un total de 16 visitas, cada una de ellas con una duraci\u00f3n aproximada de 5 horas, en distintos horarios y d\u00edas, con la intenci\u00f3n de capturar la varia- bilidad de din\u00e1micas y escenarios que el espacio presentara. Cada una de las visitas y entrevistas fueron documentadas en un diario de campo, el cual es una de las herramientas b\u00e1sica de este m\u00e9todo, donde no solo quedaron plasmados los datos de la observaci\u00f3n densa, sino que se incluyeron las reflexiones y el registro de numerosos procesos afectivos. Dado que, como se\u00f1ala Sampieri (2017), \"el muestreo cualitativo es propositivo, las primeras acciones para elegir la muestra ocurren desde el planteamiento mismo y cuando se- leccionamos el contexto, en el cual esperamos encontrar los ca- sos que nos interesan\" (p: 385). Por ello es posible hablar de un perfil etnogr\u00e1fico que contempl\u00f3 a varones que asist\u00edan a dicho lugar de encuentro, todos mayores de edad, y se identificaban como homosexuales. Cabe se\u00f1alar que, aun cuando el estable- cimiento est\u00e1 enfocado a un perfil de cliente tipo tur\u00edstico y de estrato social medio/alto, \u00e9stas no fueron condiciones de inclu- si\u00f3n determinantes para la muestra. Dentro del sauna se establecieron acercamientos con di- versos sujetos, a los que se les explicaron los fines de la investi-- 281 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 gaci\u00f3n y se les realiz\u00f3 la invitaci\u00f3n para ser entrevistados. Esto permiti\u00f3 alcanzar una mayor variabilidad de datos, en total: a) Cinco entrevistados que manifestaron ser portadores de VIH con los que se logr\u00f3 un amplio acercamiento en la narrativa de sus experiencias. b) Tres entrevistados manifestaron no ser portadores de VIH, pero se dialog\u00f3 con ellos sobre el tema y sus dis- tintas significaciones con relaci\u00f3n a las nociones de salud y afectividad. Se realizaron entrevistas a profundidad con una estruc- tura abierta, entendiendo que \u00e9stas \"se fundamentan en una gu\u00eda general de contenido y el entrevistador posee toda la fle- xibilidad para manejarla. (sampieri, 2017, p. 403). Para su apli- caci\u00f3n, se elabor\u00f3 una gu\u00eda de entrevista con base en el objeto de estudio, en la cual se identificaron \u00edtems enmarcados en los ejes: VIH, salud y afectos; as\u00ed como nociones sobre pr\u00e1cticas de autocuidado en torno a la salud y la sexualidad. Adem\u00e1s de las entrevistas, y como parte de las herramien- tas del m\u00e9todo etnogr\u00e1fico, existi\u00f3 tambi\u00e9n un di\u00e1logo con infor - mantes clave del lugar, como es el caso de personal responsable de la seguridad y/o mantenimiento, y diversos asistentes con los cuales se pudo conversar con respecto al entorno, las din\u00e1micas e interacciones, normatividades existentes y procesos de comu- nicaci\u00f3n. Por lo que adem\u00e1s de los entrevistados a profundidad, se tuvo la participaci\u00f3n aproximada de otros 10 sujetos. Una vez recopilados los datos mediante entrevistas, di\u00e1logos documen- tados y registros etnogr\u00e1ficos, se dio paso a la interpretaci\u00f3n de los mismos, rescatando aquellas significaciones enmarcadas en torno a los ejes (VIH, salud y afectos) con miras a dar respuesta a la pregunta de investigaci\u00f3n y objetivos de la misma. 3 resultados La pregunta general que orient\u00f3 la investigaci\u00f3n fue: \u00bfCu\u00e1les son las normas que regulan la circulaci\u00f3n de emociones - 282 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 respecto al VIH, cuando \u00e9sta se sit\u00faa en el marco subjetivo de lo que representa el virus para los varones que acuden a lugares de encuentro sexual? El marco conceptual mediante el que se hizo el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n recabada en campo se orienta por las discusiones te\u00f3ricas que dentro de las ciencias sociales se denomina \"el giro afectivo\" , el cual postula la importancia de tomar en consideraci\u00f3n el papel que desempe\u00f1an los afectos en las interacciones sociales y los modos en que el movimiento y la potencia de la socialidad emocional nos afecta de modos determinados (massumi, 1995; sedwick, 1998). Si bien hay diferentes perspectivas dentro del giro afecti- vo, en este escrito nos adscribimos a la corriente interpretativa que considera el hecho de que los afectos son relacionales, es decir, se producen en una red de relaciones, son intenciona- les y su materialidad se especifica en pr\u00e1cticas culturales (ber - lant, 2015; ahmed , 2017). En otras palabras, las disposiciones afectivas no se tienen y no son internas a los sujetos, sino que se ejercen en funci\u00f3n de ciertos contextos hist\u00f3ricos y marcos normativos, a la vez que son resultado de la interacci\u00f3n con un conjunto de creencias, h\u00e1bitos e imaginarios. El an\u00e1lisis retoma algunos relatos obtenidos de las entrevistas realizadas a varo- nes asistentes del lugar que viven con un diagn\u00f3stico positivo de VIH. Para fines de este escrito, se hace \u00e9nfasis en 3 registros afectivos, los cuales aparecieron de forma recurrente en la in- vestigaci\u00f3n: amor, verg\u00fcenza y miedo. A continuaci\u00f3n, lo que se pretende mostrar son algunas experiencias de los sujetos en el marco de ciertas disposiciones afectivas, lo que permitir\u00e1 comprender algunos de los modos en que se configura la expe- riencia de vivir con VIH. Amor Juan1 es un hombre de 36 a\u00f1os que vive con VIH. De piel blanca, cabello muy rizado, nariz delgada y ojos caf\u00e9, narra que llevaba mucho tiempo dedic\u00e1ndose a \"sanar\" y a superar 1 Por un asunto de confidencialidad y \u00e9tica en la investigaci\u00f3n, se modificaron los nom- bres reales de los entrevistados.- 283 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 las p\u00e9simas relaciones que hab\u00eda tenido, cuando conoce a un hombre \"guapo y fabuloso\" con el que adquiere la infecci\u00f3n. A dicho hombre, menciona, no lo conoci\u00f3 \"en lo podrido del ambiente, ni me levant\u00f3 de un bar o cogimos a la primera; era alguien con quien se estaba dando una relaci\u00f3n como la que yo hab\u00eda so\u00f1ado desde hace mucho tiempo\" . Juan se enamor\u00f3 y tuvo relaciones con \u00e9l sin preservativo, y fue all\u00ed, a decir de Juan, donde estuvo el problema: \"Hab\u00edamos cogido sin cond\u00f3n y ya me hab\u00eda enamorado\" . Adem\u00e1s, afirma no haber utilizado preservativo porque, fue mi forma de decirle: \u00f3rale, vas, conf\u00edo en ti, te de- muestro que quiero algo serio contigo dej\u00e1ndome coger sin cond\u00f3n, como diciendo aqu\u00ed est\u00e1 la prueba de que te amo (..) si no se lo ped\u00ed (el uso del preservativo) fue porque para ese momento yo lo sent\u00eda muy superior a m\u00ed como que, al ser m\u00e9dico, yo me ver\u00eda muy infantil o ton- to pidi\u00e9ndole usar cond\u00f3n. No fue la calentura, fue otro algo, fue ese amor que yo sent\u00eda, esa fascinaci\u00f3n que me hac\u00eda sentir, esa admiraci\u00f3n. Lo que se advierte en la narrativa de Juan, es que el amor forma parte importante del proceso de infecci\u00f3n del VIH. Enten- dido as\u00ed, el amor es un ejercicio relacional sustentado en la ad- miraci\u00f3n, la fascinaci\u00f3n y una apuesta de confianza. Al mismo tiempo, el amor tambi\u00e9n puede ser entendido con base en el esta- blecimiento de una relaci\u00f3n de poder jer\u00e1rquica que define cier - tas posiciones simb\u00f3licas respecto a c\u00f3mo se concibe la identi- dad en contraposici\u00f3n con la caracterizaci\u00f3n que se hace del otro (la figura del medico como alguien \"superior\" y la interpretaci\u00f3n que Juan hace de s\u00ed mismo con alguien \"infantil\" o \"tonto\"). A nuestro parecer, eso produce una exposici\u00f3n corporal frente al virus y una condici\u00f3n de vulnerabilidad en t\u00e9rminos afectivos: Juan quita las barreras protectoras y \"se deja coger sin cond\u00f3n\" . Asimismo, la existencia de esa forma de amor parece dificultar el proceso de vivir con VIH. Dice Juan: \"yo no solo tuve que lidiar con la infecci\u00f3n, sino con el hecho de que su amor fue mentira, o que todo lo que me ilusione fue mentira. Luchar con las dos cosas, sobreponerte a las dos cosas fue lo que me - 284 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 dio en la madre\" . Lo cual provocar\u00e1 el hecho de que vivir con VIH modificar\u00e1 las expectativas en cuanto al establecimiento de futuras relaciones amorosas: \"Yo creo que con quien haga una relaci\u00f3n ser\u00e1 con alguien con VIH; que a la persona adem\u00e1s de sumar que nos gustemos y que tengamos cosas e intereses en com\u00fan, que seamos seropositivos ambos\" . Para continuar reflexionando sobre los v\u00ednculos que se establecen entre el amor y el VIH, consideremos ahora el caso de Pedro. Originario de la Ciudad de M\u00e9xico, de 37 a\u00f1os, alto y de piel clara, \u00e9l narra que, posterior a dos relaciones senti- mentales, conoci\u00f3 en un lugar de encuentro sexual al amor de su vida: \"le vi como su cara tiernilla, as\u00ed como de ni\u00f1o, que en realidad no es como que me gusten tanto...pero creo que tengo un tipo de gente tierna...me enamor\u00e9 perdidamente y porque me proyect\u00e9 como para hacer un proyecto de vida.\" Cuando empezaron a vivir juntos, sali\u00f3 a la luz que el chi- co de quien se hab\u00eda enamorado era portador de VIH. Enton- ces Pedro decidi\u00f3 construir una relaci\u00f3n serodiscordante2, re- cordando que sus padres hab\u00edan pasado un proceso parecido, aunque con otro padecimiento. Para \u00e9l, el amor estaba ligado al cuidado: me la pas\u00e9 toda la noche llorando, no pude dormir, y me acord\u00e9 de que mi mam\u00e1 le dijo lo mismo a mi pap\u00e1, antes de que se casaran... en ese momento pensaba que eso era amor, que esa era una manera de demostrar que lo amaba, yo pensaba que sab\u00eda c\u00f3mo lidiar y apoyar a una persona con VIH y cuidarme a m\u00ed. Luego de que rechazara el tratamiento antirretroviral, la pareja de Pedro fallece. Tras ese evento, Pedro es diagnosticado con VIH y ello modifica su percepci\u00f3n sobre el amor y el sexo: \"Con la siguiente pareja trat\u00e9 de hacerlo distinto (...) platica- mos mucho, nos quedamos de ver y no tuvimos sexo; \u00e9l pen- saba que \u00edbamos a tener sexo, como siempre, pero yo no quise porque quer\u00eda hacerlo diferente con \u00e9l\" . 2 Una relaci\u00f3n serodiscordante se refiere al establecimiento de una relaci\u00f3n de pareja en donde una de las personas vive con VIH y la otra no.- 285 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 De este caso podemos destacar las siguientes cuestiones: la primera, que la forma en que se vive el amor no solo depende de los recuerdos de experiencias pasadas -en este caso, de lo que Pedro vivi\u00f3 con sus padres-, sino de c\u00f3mo se reiteran prac- ticas de cuidado relacionadas con la convicci\u00f3n de que el amor es algo que debe demostrarse. Pero, adem\u00e1s, se intuye que hay modos correctos en que el amor se demuestra, y eso depende de acontecimientos que reorientan las formas de relacionarse sexo afectivamente con otras personas. Tras la muerte de su pareja, Pedro procura hacer las cosas distintas: no tener sexo \"como siempre\" . Eso significa que el amor y el sexo, si bien son vivencias entrecruzadas, se significan como dimensiones dis- tintas y son colocadas jer\u00e1rquicamente respecto a la posibili- dad de mantener una relaci\u00f3n de pareja. As\u00ed, en esta dicotom\u00eda del amor/sexo, la vivencia de lo sexual es algo que tendr\u00eda que posponerse porque representa una barrera que puede limitar o imposibilitar las formas correctas de ejercer el amor. Pongamos de ejemplo un caso m\u00e1s: Francisco tiene 44 a\u00f1os, es musculoso, moreno, tatuado y con perforaciones. Tra- baja en la ciudad de Puebla y es portador de VIH desde el a\u00f1o de 2008. Tuvo su primera relaci\u00f3n sentimental con Mario, quien le ense\u00f1\u00f3 el oficio de estilista. Tras esa relaci\u00f3n, Francisco se en- frenta al fallecimiento de su madre y posteriormente de su her - mana, ambos eventos envueltos en situaciones de violencia. Lo mismo con Dar\u00edo, una de sus parejas que es asesinado. En este escenario de vida conoce a H\u00e9ctor, a quien considera el amor de su vida: \"lo conoc\u00ed en la calle; me le qued\u00e9 mirando para que se diera cuenta y pues el tambi\u00e9n. Yo lo invit\u00e9 a la casa, tuvimos sexo, y \u00e9l pr\u00e1cticamente se va a vivir conmigo luego, luego\" Francisco dice haberlo amado de manera incondicional, aun cuando exist\u00edan muchos conflictos en los que constan- temente se separaban. \"Yo s\u00ed estaba enamorado de \u00e9l, y pues como que se aprovechaba de eso, entonces como que me vol- v\u00eda a buscar y yo lo volv\u00eda a aceptar\" . Posteriormente, Francisco adquiere la infecci\u00f3n del VIH; \"\u00e9l era el que me insist\u00eda, vamos a hacernos las pruebas para el VIH, tenemos que tomar trata- miento a tiempo para que no nos mu\u00e9ranos y todas esas cosas, - 286 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 entonces pues siempre \u00e9l me obligaba a ir. Desafortunadamen- te o afortunadamente salgo positivo en VIH, \u00e9l no\" . Francisco ignora con qui\u00e9n y en d\u00f3nde se infect\u00f3, pero menciona que eso afect\u00f3 mucho su relaci\u00f3n con H\u00e9ctor: \"Yo le dije, no est\u00e1s obligado a quedarte conmigo, t\u00fa est\u00e1s sano, en- tonces si decides irte pues adelante, no hay ning\u00fan problema, aqu\u00ed el infectado soy yo, tengo que tomar la responsabilidad\" . Sin embargo, H\u00e9ctor no se alej\u00f3 y, poco tiempo despu\u00e9s, sali\u00f3 tambi\u00e9n positivo en las pruebas de detecci\u00f3n y eso devel\u00f3 la intenci\u00f3n de H\u00e9ctor por una transici\u00f3n de sexo: despu\u00e9s sali\u00f3 positivo igual, pero no fue mucho tiempo, entre dos o tres meses, el s\u00ed se deprim\u00eda, desde ah\u00ed yo creo que fue el cambio de quererse encerrar y ya no querer sa- lir, porque que no iba a poder conseguir alguien... o sea todav\u00eda estaba pensando en conseguir alguien para que lo ayudara a cambiar de sexo y todo eso. Francisco apoyo a H\u00e9ctor en este proceso: \"a fin de cuentas t\u00fa quieres a esa persona, entonces dices, si eso es lo que quieres, si eso lo va a hacer bien, si eso te va a dar felicidad, pues adelan- te. Nunca lo ve\u00eda feliz, siempre lo ve\u00eda mal, rechaz\u00e1ndose porque no se aceptaba tal cual como \u00e9l era, le afectaba que los dem\u00e1s lo rechazaran, le afectaba que su familia no lo aceptaba, y con el VIH peor a\u00fan\" . Pero H\u00e9ctor decidi\u00f3 separarse y juntarse con alguien m\u00e1s con posibilidad de costear la reasignaci\u00f3n sexual. Poco tiempo despu\u00e9s H\u00e9ctor se quita la vida, lo cual fue un acontecimiento devastador para Francisco: \"Yo quer\u00eda verlo feliz, que hiciera su sue\u00f1o realidad, yo lo quer\u00eda ver bien, aun- que no estuviera conmigo, lo quer\u00eda ver feliz, pero pues no se pudo\" . Tras la muerte de H\u00e9ctor, Francisco trat\u00f3 de volver a re- laciones sentimentales, no obstante, Ya es dif\u00edcil. Es volver a empezar, conocer a otra perso- na. Y luego el decir que tienes VIH; mucha gente todav\u00eda pensaba te vas a morir. Con la muerte del H\u00e9ctor me la pasaba solo; hubo gente que se dio cuenta que estaba enfermo y lo que hac\u00eda era alejarse, o decirme de plano me di cuenta que estabas enfermo porque estas tomando medicamento y pues jam\u00e1s volv\u00eda a ver a esa persona.- 287 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 La forma en c\u00f3mo se van significando las experiencias amorosas de Francisco depende de un juego de contrastes en- tre presencias y p\u00e9rdidas enmarcados en situaciones violentas. El fallecimiento de familiares y parejas (su madre, su hermana, Dar\u00edo, Mario) van estableciendo la noci\u00f3n de que el amor est\u00e1 relacionado con el cuidado y la atenci\u00f3n, pero, al mismo tiem- po, que la vivencia del amor se relaciona a lo que implica vivir con VIH. En ese sentido, se produce la noci\u00f3n de que vivir con dicha enfermedad dificulta la posibilidad de mantener una re- laci\u00f3n de pareja, y esto a causa de los estigmas que prevalecen sobre el VIH: la consideraci\u00f3n social de que tener VIH es sin\u00f3- nimo de peligro y muerte, lo que finalmente podr\u00eda provocar el distanciamiento relacional (\"jam\u00e1s volv\u00eda a ver a esta persona\"). Tomemos un \u00faltimo ejemplo con Caleb, con 30 a\u00f1os y quien vive con VIH desde hace 4 a\u00f1os. Radica en una ciudad pe- que\u00f1a donde no hay espacios dirigidos a poblaci\u00f3n gay, as\u00ed que era com\u00fan que viajara a ciudades m\u00e1s grandes para divertirse y conocer gente. En una de esas salidas conoci\u00f3 a un chico: \"yo recuerdo que esa noche, cuando conoc\u00ed a El\u00edas me acerqu\u00e9 a \u00e9l, le hice pl\u00e1tica, (..) y ah\u00ed empez\u00f3 todo\" . Comenzaron a salir y, en algunas ocasiones, tuvieron relaciones sexuales sin protecci\u00f3n: \"no s\u00e9, a veces no hab\u00eda la necesidad de pedirlo, hab\u00eda mucha qu\u00edmica entre los dos, el sexo brotaba natural, y muchas veces solo cog\u00edamos y sin preocuparnos m\u00e1s\" . Caleb se enamor\u00f3 de El\u00edas muy r\u00e1pido, dice haberlo \"querido mucho\" y, aunque no le consta que haya sido \u00e9l de quien lo infect\u00f3 de VIH, supone que as\u00ed fue debido a que, era el \u00fanico que en esos d\u00edas ten\u00eda sexo sin protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, lo que me confirm\u00f3 fue que un d\u00eda se desapare- ci\u00f3. Sin m\u00e1s me borr\u00f3 de todo y despu\u00e9s en el Facebook de una amiga vi que ya estaba con alguien m\u00e1s o siempre estuvo con \u00e9l, porque nosotros solo nos vimos como cua- tro meses. De este ejemplo podemos retomar la idea de la \"despreo- cupaci\u00f3n\" , que puede ser interpretada como una manera de relacionarse con otro sujeto sin la necesidad de pedir \"protec- ci\u00f3n\" . El hecho de que Caleb considerara que el sexo flu\u00eda de - 288 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 forma natural, nos conduce a interrogar la consideraci\u00f3n del sexo como algo que pertenece a un plano no cultural; \u00bfse puede significar el sexo como natural en contraposici\u00f3n a una especie de sexo artificial, cuando \u00e9ste se encuentra atravesado por ele- mentos culturales que interfieren en la \"qu\u00edmica\" que habilita el encuentro sexual entre las personas? Verg\u00fcenza En las narrativas de los sujetos la verg\u00fcenza se presen- ta como un afecto que se articula con otras emociones. Pedro comenta que exist\u00eda en \u00e9l una verg\u00fcenza por tener un cuerpo delgado, pero, sobre todo, por lo que califica como su femini- dad: \"yo me empec\u00e9 a llenar de inseguridades de mi cuerpo y de m\u00ed mismo, por ser demasiado femenino, y me gustaban los hombres femeninos. Muchas veces no me cre\u00edan que estaba interesado en ellos por lo mismo\" . Por ello, los cuartos oscuros de los lugares de encuentro resultaban espacios que permit\u00edan sobrellevar estas emociones: llegue a un cuarto oscuro por casualidad por primera vez, y yo dije, o sea este es mi lugar, porque aqu\u00ed puedo lle- gar al sexo, seg\u00fan yo el sexo era como lo m\u00e1s importante porque si ya hab\u00eda sexo podr\u00edas ver ya si hab\u00eda compati- bilidad o no, entonces yo quer\u00eda como que darles el me- jor sexo de la vida para enamorarlos y entonces que me siguieran buscando y entonces ya que dijeran: este es el amor de mi vida y ya. Pedro gusta de asistir a los cuartos oscuros porque su fe- minidad no es percibida, de tal forma que los otros s\u00ed tocaban su cuerpo, s\u00ed se le acercaban para tener sexo. As\u00ed, el lugar de encuentro se vuelve un espacio donde el anonimato habilita el poder existir como un cuerpo VIH, pero a la vez como un cuerpo significado como feminizado. Ello pone en evidencia relaciones de poder, en este caso con relaci\u00f3n al g\u00e9nero puesto que la re- producci\u00f3n de ciertas pr\u00e1cticas asociadas a lo femenino parece que desempe\u00f1a un rol fundamental en cuanto a la concreci\u00f3n de una relaci\u00f3n sexual, es decir, la minusval\u00eda de la femineidad que aparece vinculada a la desvaloraci\u00f3n corporal (un cuerpo - 289 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 delgado) por no cumplir ciertos est\u00e1ndares de la normalidad est\u00e9tica que permitir\u00edan un mayor acercamiento con otros va- rones. Pero a\u00fan m\u00e1s, lo que se advierte es que el cuarto oscuro produce la idea de que se clausura todo aquello que causa ver - g\u00fcenza (el VIH, feminidad, un cuerpo delgado), a la vez que re- crea met\u00e1foras de invisibilidad y reafirma normativas culturales sobre la enfermedad, el g\u00e9nero, la est\u00e9tica corporal pero tam- bi\u00e9n sobre el amor. Esto se ilustra con la aseveraci\u00f3n de Pedro respecto a ejercer el sexo como una v\u00eda para encontrar el amor (\"darles el mejor sexo\"). En otras palabras, la verg\u00fcenza que se deriva de todo aquello que no es deseado posibilita encuentros sexuales que, a su vez, abre la posibilidad de distintos escenarios amorosos (del \"enamoramiento\" al \"amor de mi vida\"). Por su parte, para Juli\u00e1n la verg\u00fcenza es un afecto que siempre ha sido frecuente en su vida. \"Desde los 5 a\u00f1os, s\u00e9 que soy homosexual entonces he sido muy afeminado. Mi mam\u00e1 me atac\u00f3 mucho por ser afeminado, verbal y f\u00edsicamente me casti- gaba, cuando ve\u00eda que doblaba la mano as\u00ed, o que caminaba afeminado o que empezaba a saltar\" . Se aprecia que la verg\u00fcen- za es un afecto que modela el cuerpo: Juli\u00e1n no solo era agre- dido por su madre cuando \u00e9sta le percib\u00eda alg\u00fan movimiento corporal \"afeminado\" , sino que la gente le dec\u00eda que era feo y gordo; \"imag\u00ednate cargar con esas tres etiquetas, era horrible\" A esa verg\u00fcenza ocasionada por la violencia en el entorno familiar y social, se sumar\u00e1 la verg\u00fcenza de ser un cuerpo VIH. Lo interesante, a prop\u00f3sito de estas articulaciones afectivas de la verg\u00fcenza, es la manera en que en las pr\u00e1cticas sexuales es- tos afectos parecen circular de manera constante: Me gusta que me traten como una mujer, se me hace muy excitante, creo que dentro de mi hab\u00eda como una tenden- cia a lo transg\u00e9nero cuando era ni\u00f1o, porque de verdad era muy femenino. Creo que esa parte no la comparto con todos, me da mucha verg\u00fcenza, solamente con la gente que como que se da eso. Y, adem\u00e1s, aparece la verg\u00fcenza en ciertos escenarios er\u00f3ticos: \"cuando estoy excitado empiezo a gemir, y entonces - 290 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 tiendo a disculparme, por sentir placer, porque me lo vaya a to- mar mal el otro, como diciendo, mira qu\u00e9 puto, qu\u00e9 puta (...) Incluso me han dicho \u00bfest\u00e1s bien?, porque hasta empiezo a temblar, \u00f3sea de la sensaci\u00f3n de placer, empiezo a temblar\" . En este sentido, lo que llama la atenci\u00f3n es la forma en que el cuer - po se ve obligado a significarse desde la verg\u00fcenza. Ya sea por la feminidad, por vivir con VIH, por considerarse gordo y feo o por expresar sensaciones placenteras a manera de gemidos que pueden ser interpretadas de mala forma (\"no me lo vaya a tomar mal\"). Algo similar con la verg\u00fcenza corporal acontece con Francisco: Yo ten\u00eda el problema porque no me gustaba que me vie- ran desnudo, por verg\u00fcenza. O sea, para m\u00ed el que te vean desnudo es que ten\u00edas un cuerpo, no perfecto, pero s\u00ed que fuera agradable, no que estuvieras todo gordo. Desafortu- nada o afortunadamente, no s\u00e9, para m\u00ed, pues fue bueno, empezar a consumir drogas, eso me quitaba la pena (...) como que no sent\u00eda pena si me ve\u00edan desnudo, si me vean teniendo sexo, no me daba pena. Ahora s\u00ed que me volv\u00ed, as\u00ed como que vale madre, eso me quit\u00f3 la verg\u00fcenza. De nuevo aparece la normatividad cultural con relaci\u00f3n a c\u00f3mo deber\u00eda de ser la est\u00e9tica corporal. En este ejemplo, Fran- cisco hace alusi\u00f3n al plano de la desnudez, entendida como un ejercicio que habilitaba lo agradable o lo desagradable que pu- diera mostrarse ante otros. Pero, adem\u00e1s, aqu\u00ed aparece otro ele- mento para tomar en consideraci\u00f3n respecto al modo en que se viven los afectos en los lugares de encuentro. El uso de cier - tas sustancias (la \"droga\") que potencializa formas de sentir en los ejercicios sexuales (\"no sent\u00eda pena\") y algo m\u00e1s: la droga, como estimulante afectivo -no solo sexual- permite desplazar del recuerdo otras vivencias de a salud y la enfermedad que a\u00fan siguen generando ciertas problem\u00e1ticas en lo cotidiano; dice Francisco sobre el VIH: \"hasta se me olvida la enfermedad, por eso es chido ir a estos lugares porque no te cuestionan. Se te olvida todo, hasta que estas enfermo\" . La verg\u00fcenza tambi\u00e9n est\u00e1 en los encuentros sexuales de Caleb: \"No me gustaba que dejaban la luz prendida, eso me co-- 291 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 h\u00edbe, te lo prometo, siento como mucha verg\u00fcenza y timidez, aunque me guste, prefiero a oscuras. La vez que prob\u00e9 poppers3 se me olvid\u00f3, era un trio y estaba disfrutando mucho, y medio recuerdo que grababan, pero no me importo\" . A Caleb le aver - g\u00fcenza la posibilidad de que lo miren desnudo, por ello prefiere mantener encuentros sexuales oscuras, o bien, ha descubierto que, en analog\u00eda a lo experimentado por Francisco, el uso de ciertas sustancias (los poppers) le permiten disfrutar el sexo y distanciarse de la timidez; pero Caleb tambi\u00e9n se averg\u00fcenza de otras cuestiones que forman parte de su vida cotidiana y que trascienden el escenario de los lugares de encuentro: el VIH. Por eso Caleb es \"cauteloso\" sobre a qui\u00e9n les cuenta sobre esa condici\u00f3n. Aunque le dio pena dec\u00edrselo, lo sabe su mam\u00e1, sus familiares y sus \"amistades no homosexuales\"; con los dem\u00e1s -incluidos varones de los lugares de encuentro- se reserva por - que considera que podr\u00edan usarlo en su contra en alg\u00fan mo- mento. De nueva cuenta: el VIH como una vivencia vergonzosa que requiere ser resguardada a causa de lo que puede represen- tar para otros. Miedo Fabi\u00e1n relata una experiencia con una infecci\u00f3n de trans- misi\u00f3n sexual (ITS): \"ten\u00eda verg\u00fcenza, culpa y de frustraci\u00f3n. Era el doctor de la cl\u00ednica familiar, el mismo doctor que atend\u00eda a toda mi familia, me receta, y me dijo, ya nom\u00e1s dile a tu mam\u00e1 que es una infecci\u00f3n en v\u00edas urinarias\" . La misma consulta de Fabi\u00e1n abre el tema para otra de las emociones recurrentes que modelan los cuerpos homosexuales y VIH positivos: el miedo, Yo a ese doctor le digo que me tiene que mandar a hacer unos estudios porque me dio miedo estar infectado de otra cosa, y especialmente porque jam\u00e1s me hab\u00eda hecho una prueba de VIH, entonces le digo, sabes qu\u00e9, yo creo que va siendo hora de hacerme una prueba de VIH. En- 3 Los poppers son una droga inhalable con capacidad vasodilatadora que pueden utili- zarse para las pr\u00e1cticas sexuales debido a que se ha descrito que suele generar, entre otras cuestiones, aumento de libido, intensificaci\u00f3n del placer sexual y facilita la desi- nhibici\u00f3n. En M\u00e9xico, no existe legislaci\u00f3n alguna donde sean incluidos como sustan- cias ilegales en su uso y tr\u00e1fico.- 292 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 tonces me mando a hacer una prueba de carga o cuadro viral, algo as\u00ed (...) Entonces ya me fui a hacer la prueba, voy a los an\u00e1lisis me toman la sangre, recojo los estudios con much\u00edsimo miedo. Es as\u00ed como la verg\u00fcenza, pero tambi\u00e9n el miedo, apare- cen en torno a los diagn\u00f3sticos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual. \u00bfQu\u00e9 es en concreto lo que causa miedo? \u00bfEs un miedo por evidenciar algo que habita en la sangre y que una prueba de detecci\u00f3n podr\u00eda confirmar? \u00bfEs el miedo a la reacci\u00f3n que pue- da generar que otros conozcan, no tanto el diagn\u00f3stico, sino la suposici\u00f3n acerca de cu\u00e1les son las pr\u00e1cticas que derivaron en una ITS? En concreto, \u00bfpor qu\u00e9 las ITS son vivenciadas desde la verg\u00fcenza y el miedo? En el caso de Juli\u00e1n, se recordar\u00e1 que la verg\u00fcenza hac\u00eda presencia por asumirse como alguien femeni- no, pero es una verg\u00fcenza atravesada por la marca del miedo. Si bien el uso de sustancias (el poppers) le permiten disfrutar y quitarse la pena, tambi\u00e9n le ocasiona miedo por lo que vaya a pasar: Pienso que me voy a desmayar, que voy a perder el con- trol de m\u00ed. Empiezo a perder mi inhibici\u00f3n de m\u00ed mismo, como que algo empieza a aflorar y esta cuesti\u00f3n de mo- ral, o de represi\u00f3n como que empieza a quitarse y enton- ces me pierdo y me da miedo de sentir esta sensaci\u00f3n de perderme. El miedo es significado como un afecto que alerta de una posibilidad por perder el control de una situaci\u00f3n espec\u00edfica. Para Juli\u00e1n, es un miedo por \"perderse\" pero, por otra parte, Fa- bi\u00e1n, lo vive como un miedo por asumir que su asistencia fre- cuente a lugares de encuentro revela una cuesti\u00f3n de adicci\u00f3n. El problema, menciona, no solo es que asistiera muy seguido, sino que ya le estaba generando ciertos problemas, como un \"vac\u00edo que se generaba cada vez m\u00e1s y m\u00e1s grande y a la incon- formidad pues ya era m\u00e1s, ya no me era tan placentero como antes\" . Y Juli\u00e1n narra que es cuando acompa\u00f1a a un conocido a un grupo de alcoh\u00f3licos an\u00f3nimos que significa su asistencia como una adicci\u00f3n: \"a trav\u00e9s de las experiencias que compar -- 293 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 ten o lo que yo escucho dentro del grupo digo (...) yo tambi\u00e9n tengo un problema con lo sexual. Por esa raz\u00f3n (\"el perderse\" , \"la p\u00e9rdida de control\") es que tanto a Juli\u00e1n como a Fabi\u00e1n ahora les da miedo asistir a lugares de encuentro sexual. Pero hay un elemento m\u00e1s que abona a esta emoci\u00f3n. Dice Juli\u00e1n sobre los lugares de encuentro sexual: son insanos, no se cuidan, o sea, aunque ah\u00ed les vendan el cond\u00f3n no los utilizan, viven como el momento, en la liquidez de ese instante y solamente es como vivir por - vivir, vivir la experiencia y simplemente hacerlo, enton- ces pues no sabes con la persona con la que vas a estar si tiene VIH o que o est\u00e1 bajo un tratamiento o no lo est\u00e1, opuede tener hepatitis, pueden tener VPH, puede tener alguna enfermedad, s\u00edfilis, gonorrea, chancros candidia- sis lo que sea, entonces pues no lo veo como sano en ese sentido. Tambi\u00e9n parece ser as\u00ed para Caleb, quien vive con VIH, pero quien tiene miedo de infectarse de otras cosas en los lu- gares de encuentro: tengo pegan go- norrea o s\u00edfilis dicen que duele mucho la inyecci\u00f3n o el medi- camento, pero duele mucho, adem\u00e1s ya eso es el colmo, ya no puedo volver a equivocarme\" . Del fragmento citado, se extraen varias consideraciones. En primer lugar, que la experiencia de vivir con VIH es un indicador normativo respecto a c\u00f3mo se deber\u00edan de tomar decisiones sobre las pr\u00e1cticas sexuales. La sentencia \"no puedo volver a equivocarme\" , indica que el VIH se sigue viviendo como una elecci\u00f3n err\u00f3nea que no puede ser reafirmada. Al parecer, un cuerpo que vive con VIH no tendr\u00eda permitido infectarse de algo m\u00e1s. El miedo regula as\u00ed las inte- racciones sociales, pero tambi\u00e9n la asistencia a los lugares de encuentro. De este modo, la asistencia a este sitio, as\u00ed como las di- n\u00e1micas que se generan en \u00e9l, es significado como algo intr\u00edn- secamente insalubre y tambi\u00e9n como algo que produce ocul- tamientos sobre enfermedades temibles. Alguien podr\u00eda tener 4 El bicho se refiere al VIH.- 294 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 hepatitis, s\u00edfilis, gonorrea o alg\u00fan otro \"bicho\" . As\u00ed que, ante lo que Juli\u00e1n califica como la \"liquidez del instante\" , y debido a ese sexo que, seg\u00fan Caleb, podr\u00eda brotar de forma \"natural\" , es pre- ferible tomar distancia, as\u00ed solo sea de manera ocasional, puesto que el lugar de encuentro tambi\u00e9n despierta otras sensaciones placenteras: quita la pena, aleja de la verg\u00fcenza, permite ser to- cado, abre posibilidades amorosas, permite vivir el cuerpo sin que este sea exhibido y desvalorado por su fealdad, por su delga- dez o por su gordura. En suma, reafirma normativas culturales sobre c\u00f3mo se configuran las experiencias de algunos varones homosexuales con relaci\u00f3n a sus condiciones sanitarias y a la configuraci\u00f3n de sus relaciones sexuales y afectivas. 4 conclusiones Al principio de este escrito nos preguntamos acerca de las normas que regulan la circulaci\u00f3n de emociones respecto al VIH en un lugar de encuentro sexual. La investigaci\u00f3n nos permite advertir una serie de cuestiones claves para compren- der las din\u00e1micas socioafectivas que transcurren en estos sitios. Primero, que los lugares de encuentro representan un espacio donde el factor del anonimato parece determinante al momen- to de entablar relaciones sexuales, lo cual podr\u00eda sugerir que las pr\u00e1cticas sexuales que se llevan a cabo son \"carentes de afecto y s\u00f3lo pretenden satisfacer un impulso sexual\" (cardozo; ra- m\u00edrez, 2015, p. 893). Desde nuestra consideraci\u00f3n, ocurre todo lo contrario. Los registros etnogr\u00e1ficos llevados a cabo nos lle- van a afirmar que la afectividad aparece constantemente, pero, adem\u00e1s, que es importante considerar las formas de sus ejerci- cios para un an\u00e1lisis de las condiciones de salud de poblaciones espec\u00edficas, en este caso, de varones homosexuales. Los afectos que circulan entre los varones entrevistados son pr\u00e1cticas culturales que orientan la proximidad de las inte- racciones y los modos en que se sit\u00faan dentro de dichos espa- cios; al mismo tiempo, tambi\u00e9n pueden ser entendidos como referentes simb\u00f3licos de los procesos de configuraci\u00f3n de las experiencias de los sujetos, en ese sentido, los registros afecti-- 295 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 vos aparecen de forma entrecruzada y modelan, en conjunto, imaginarios, comportamientos, expectativas y relatos de vida. Asimismo, reafirman una serie de normativas culturales sobre el g\u00e9nero, el ejercicio de la sexualidad, la est\u00e9tica corporal y concepciones sobre la salud y la enfermedad. Considerando la forma en que act\u00faan dichas normativas culturales con relaci\u00f3n a los 3 registros afectivos que destaca- mos para el an\u00e1lisis presentado en este escrito - el amor, la ver - g\u00fcenza y el miedo -, nuestros hallazgos permiten dar cuenta de que el ocultamiento que proveen los cuartos oscuros ofrecen la posibilidad de acercarse a otros sin la serie de impedimentos que supuestamente representar\u00eda la visibilizaci\u00f3n del cuerpo desnudo (gordo, delgado, y/o feo) o el rechazo que para algunos pudiera generar el cuerpo de un var\u00f3n homosexual femenino, esto debido a que los afeminados suelen ocupar una posici\u00f3n de inferioridad dentro del mundo masculino (valcuende del r\u00edo, 2010) debido, en parte a la construcci\u00f3n social de la identi- dad masculina dominante (herrera, et al, 2009). Por lo tanto, el ocultamiento de ciertos rasgos desvalori- zados se significa como una oportunidad para concretar diver - sos encuentros sexuales. A ello habr\u00eda que sumar lo que provo- ca el uso de ciertas sustancias (como el poppers) que habilitar\u00eda la desinhibici\u00f3n y la disminuci\u00f3n de la timidez. No obstante, en vista de que nuestro abordaje no han sido las sustancias que se consumen, sino los afectos que se act\u00faan, consideramos que el elemento que desempe\u00f1a un papel fundamental para la com- prensi\u00f3n de estas din\u00e1micas es la verg\u00fcenza, es decir, no con- sideramos tanto lo que provoca una sustancia en t\u00e9rminos de desinhibici\u00f3n corporal, sino, en todo caso, c\u00f3mo la verg\u00fcenza detona el consumo de ciertas sustancias. Con relaci\u00f3n al registro afectivo del amor, lo que encon- tramos es la reafirmaci\u00f3n de narrativas culturales que proveen escenarios de vida \"ideales\" , es decir, la figura del enamora- miento, as\u00ed como la figura del \"amor de mi vida\" , aparecen de modo recurrente en las narrativas de los varones y, aun mas, operan como mecanismos que orientan la ejecuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sexuales en esos lugares. Y, por otro lado, respecto al - 296 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 registro del miedo, los varones del lugar consideran que siem- pre est\u00e1 latente un temor, ya sea a perder el control, (a dejarse ir, a no asumir el control de la situaci\u00f3n) pero tambi\u00e9n el miedo por contraer alguna enfermedad. Por ello es que a los lugares de encuentro no se les considera un lugar saludable; y tanto los sitios como las din\u00e1micas que ocurren en ellos son significadas como poco higi\u00e9nicas, como un ambiente que reitera pr\u00e1cticas propensas para la propagaci\u00f3n de infecciones. Este \u00faltimo punto es de suma importancia. En primer lu- gar, con respecto al VIH lo que advertimos es que la experiencia de vivir con el virus sigue apareciendo como un marcaje de sus pr\u00e1cticas m\u00e1s cotidianas, incluyendo sus pr\u00e1cticas sexuales. El punto para entender esta problem\u00e1tica es la cuesti\u00f3n del es- tigma: El VIH se sigue significando, en numerosos casos, como una enfermedad asociada a l\u00f3gicas de contaminaci\u00f3n de riesgo, de peligro e incluso de muerte, una cadena significante (VIH: sida: muerte) cuyo anclaje es estructural, hist\u00f3rico y cultural, y que persiste de muchos modos a pesar de los avances m\u00e9dicos farmacol\u00f3gicos, un asunto que hemos podido corroborar en in- vestigaciones anteriores (m\u00e9ndez-tapia, 2012; 2018); tan es as\u00ed que condiciona las interacciones sexuales (la consideraci\u00f3n de con qui\u00e9n se comparte la condici\u00f3n serol\u00f3gica) y las relaciones afectivas (considerar si solo se entablar\u00e1n relaciones amorosas con un var\u00f3n que tambi\u00e9n viva con el virus, por ejemplo). Las narrativas de quienes viven con el virus ofrecen ex- periencias interesantes: se ubica en los lugares de encuentro la posibilidad de pr\u00e1cticas sexuales sin tener que confesar su condici\u00f3n, y as\u00ed, son encuentros moment\u00e1neos que permiten el acceso a un placer sexual sin los enjuiciamientos sociales por vivir con VIH. Finalmente, lo anterior detallado nos muestra la necesidad por seguir indagando en la significaci\u00f3n que se hace de la salud como una responsabilidad individual que se enmar - ca en juicios morales; Francisco lo pone en estos t\u00e9rminos: \"La gente aqu\u00ed, no se cuida, quiere solo tener sexo, les vale si el otro est\u00e1 enfermo o no\" , lo que nos lleva a interrogar el papel de la responsabilidad \u00e9tica que podr\u00eda entablarse entre los varones que acuden a los lugares de encuentro.- 297 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 Quedan una serie de interrogantes pendientes que pue- den seguir siendo analizadas, tomando como marco de referen- cia las discusiones de la medicina social y la salud colectiva la- tinoamericana, as\u00ed como desde epistemolog\u00edas feministas que contin\u00faan cuestionando el papel cultural y pol\u00edtico que desem- pe\u00f1an los afectos; ello con el objetivo de producir saber para el vivir bien vislumbrado desde la complejidad del hecho social (mata , 2018). Desde ese \u00e1ngulo, podr\u00edamos preguntarnos, por poner un \u00faltimo ejemplo, acerca de c\u00f3mo se modifica la viven- cia del VIH desde la noci\u00f3n de un amor que recrea expectativas de vida como algo para siempre y eterno, y, asimismo, acerca de los elementos culturales que intervienen para que los sujetos que viven con VIH logren conformar relaciones sexo afectivas en el marco de condiciones de vida saludables. referencias AHMED, Sara. La pol\u00edtica cultural de las emociones. CDMX, M\u00e9xico: PUEG, UNAM, 2017. APUD, Ismael. Repensar el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico. Hacia una etnograf\u00eda multi- t\u00e9cnica, reflexiva y abierta al di\u00e1logo interdisciplinario. Ant\u00edpoda. Revista de Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda: Universidad de Los Andes Bogot\u00e1, Colombia, n. 16, p. 213-235, 2013. BERLANT, Lauren. El optimismo cruel. Argentina, Caja negra, 2015. BERTOLOZZI, Mar\u00eda Rita, DE LA TORRE UGARTE GUANILO, M\u00f3nica Cecilia. Salud colectiva: fundamentos conceptuales. Salud Areandina: Bogot\u00e1, Co- lombia, v.1, n.1, p. 24-36, julio-diciembre. 2012. CARDOZO, Milton; RAM\u00cdREZ, Mirliana. Los cuartos oscuros y los hombres que tienen sexo con hombres: haciendo visible lo invisible, Rev. Salud p\u00fabli- ca, v. 17, n. 6, p. 886-898, 2015. CASALLAS, Ana Luc\u00eda. La medicina social-salud colectiva latinoamerica- nas: una visi\u00f3n integradora frente a la salud publica tradicional. Universidad de Colombia: Revista Ciencias Salud, v.15, n. 3, p. 397-408, 2017.- 298 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 GIL-BORRELLI, Christian Carlo, VELASCO, C\u00e9sar, INIESTA, Carlos, BEL- TR\u00c1N, Paula de, CURTO, Javier, & LATASA, Pello. Hacia una salud p\u00fablica con orgullo: equidad en la salud en las personas lesbianas, gais, bisexuales y trans en Espa\u00f1a. Gaceta Sanitaria, v.31 https://dx.doi. Marina. Etnogra- f\u00eda: una mirada desde corpus te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n cualitativa. Maracai- bo, Venezuela: Universidad del Zulia, v. 17, n. 2, p. 26-39, 2011. HERRERA, Cristina; CAMPERO, Lourdes; CABALLERO, Marta; KENDALL, Tamil; QUIROZ, Ana E. Cuerpo y sexualidad en la experiencia de hombres y mujeres con VIH: una exploraci\u00f3n de diferencias y coincidencias de g\u00e9nero en M\u00e9xico. Estudios Sociol\u00f3gicos, vol. 25, n. 79, p. 147-170. 2009. HERNADEZ SAMPIERI, Roberto, FERDANDEZ, Carlos, BAPTISTA, Pilar. Metodolog\u00eda de la sexta edici\u00f3n. CDMX: M\u00e9xico, Mc Graw Hill, 2017. LOZANO-VERDUZCO, Ignacio, FERN\u00c1NDEZ-NI\u00d1O, Juli\u00e1n Alfredo, & BA- RUCH-DOM\u00cdNGUEZ, Ricardo. Association between internalized homopho- bia and mental health indicators in LGBT individuals in Mexico City. Revista Salud mental, v. 40, n. 5, p. 219-226, 2017. https://dx.doi.org/10.17711/ sm.0185-3325.2017.028 M\u00c9NDEZ-TAPIA, Manuel. Identidades Reactivas: Enfermedad, biopol\u00edtica y corporalidad en la experiencia de vivir con VIH. M\u00e9xico, La Cifra Editorial, 2018. M\u00c9NDEZ-TAPIA, Manuel. Cuerpos trazando caminos de resistencia. Proce- sos de estigma y discriminaci\u00f3n en varones homosexuales viviendo con VIH. M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. MC Editores, 2011. MENDOZA, Juan Carlos, ORTIZ HERN\u00c1NDEZ, Luis, ROM\u00c1N Ricardo, ROJAS Aar\u00f3n. Principales Resultados del Diagn\u00f3stico situacional de personas les- bianas, gays, bisexuales, transg\u00e9nero, travestis, transexuales, intersexuales y Cambio A.C.-Programa Compa\u00f1eros M\u00e9xico, Brian. The Autonomy of Affect. University of Minnesota: Cultural Critique, n.31, p. 83-109,1995. MATA, Rosicar. Hacia un nuevo concepto de la salud. Deconstrucci\u00f3n hege- m\u00f3nica y reconstrucci\u00f3n hermen\u00e9utica en la UBV . Editorial de la Universi- dad Bolivariana de Venezuela, 2018. PERALTA, Claudina. Etnograf\u00eda y m\u00e9todos etnogr\u00e1ficos. Bogot\u00e1, Colombia: Universidad Santo Tom\u00e1s: Colombiana de Humanidades , n.79, p. 33- 52, 2009.- 299 - TexT os\u2014 s alud , VIH y afecT os: eTnograf\u00eda en un lugar de encuenTro para Varones Homosexuales \u2014 SALAVERRY, Oswaldo. Antropolog\u00eda de la salud: una mirada actual. Revista Peruana de Medicina Experimental y Salud Publica, v. 34, n. 2, p. 165-166, 2017. https://dx.doi.org/10.17843/rpmesp.2017.342.2988(2017). SAN ROM\u00c1N, Teresa. Sobre la investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica. Madrid, Espa\u00f1a: Universidad Complutense de Madrid: Revista de Antropolog\u00eda Social, v. 18, p. 235-260, 2009. SEDGWICK, Eve Kosofksy. Tocar la fibra. Afecto, pedagog\u00eda, performativi- dad. Madrid, Espa\u00f1a: Alpuerto, 2018. VALCUENDE DEL R\u00cdO, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Sexo entre hombres: los l\u00edmites de la masculinidad. Revista Internacional de Ciencias Sociales y Humanidades, SOCIOTAM, vol. 20, n. 1, p. 11-37, 2010.- 300 - introducci\u00f3n Vivimos en un mundo que envejece, y no s\u00f3lo en t\u00e9rminos ecol\u00f3gicos sino demogr\u00e1ficos, \u00e9stos \u00faltimos son los que van a ocupar este texto, pero desde una perspectiva m\u00e1s desagrega- da, m\u00e1s centrada en una minor\u00eda no num\u00e9rica, las mujeres. Las prospectivas demogr\u00e1ficas de hace no m\u00e1s de dos d\u00e9- cadas parece que se est\u00e1n cumpliendo (ramos, 2017), la mor - folog\u00eda poblacional se torna en un modelo romboide dejando atr\u00e1s esas poblaciones piramidales de alta natalidad y decai- miento en la vejez. Nos estamos convirtiendo en poblaciones de alta densidad senil, sin nacimientos y con lugares donde el saldo vegetativo lleva siendo negativo d\u00e9cadas. Un fen\u00f3meno este, el del envejecimiento poblacional, que empieza a desple- garse como modelo est\u00e1ndar en la pr\u00e1ctica totalidad del mun- do, incluyendo pa\u00edses donde el desarrollo socioecon\u00f3mico no es pleno, con las implicaciones que esto supone -y que poste- riormente desarrollaremos-. Una morfolog\u00eda poblacional que no s\u00f3lo va adquiriendo una forma caprichosa, muy ligada a los paradigmas que el alto capitalismo inocul\u00f3 en lo social, tam- bi\u00e9n queda segada por g\u00e9nero, pues la mayor parte de la pobla- ci\u00f3n de m\u00e1s de 60 a\u00f1os corresponde a mujeres. Una poblaci\u00f3n envejecida y mayoritariamente mujer que, d\u00e9cada tras d\u00e9cada desde los 90 (ramos, 2017) hasta hoy en d\u00eda, SER MUJER CON M\u00c1S DE 60 A\u00d1OS: cambios y continuidades Almudena Garc\u00eda Manso Marcelo Brigag\u00e3o de Oliveira Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas - 301 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 supone retos que deben ser abordados desde lo social y la sa- lud, ejes del desarrollo y del equilibrio en un contexto de altera- ciones constantes en un amplio y extenso sentido de la palabra. Retos que debemos poner en valor con las realidades de las mu- jeres, intentando buscar equilibrios que aporten las medidas m\u00e1s viables. Aunque la posici\u00f3n social y el estado de salud de las mujeres, en general, ha mejorado en m\u00faltiples aspectos to- mando como referencia la Primera Conferencia Internacional sobre la Mujer de 1975, las mujeres siguen en una situaci\u00f3n de inmensa desventaja social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica, laboral y como no en t\u00e9rminos de legitimidad y poder. Si hemos tomado como referencia esa Primera Conferen- cia es porque en ella se present\u00f3 el primer informe en el que se incorpor\u00f3 a las mujeres mayores como punto a tratar en la agenda para el desarrollo. Hasta entonces eran un colectivo al que no se hab\u00eda considerado en ninguna agenda ni en nin- g\u00fan marco conceptual a estudio. El desarrollo social no pasaba por el bienestar de esta poblaci\u00f3n. A este respecto debemos de subrayar como otro punto de vital importancia el apoyo que la Comisi\u00f3n Mundial sobre la Salud de la Mujer ha ido otorgando a las mujeres mayores, permitiendo con ello impulsar la adop- ci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones efectivas con relaci\u00f3n a la mujer y en concreto a las mujeres mayores. Tomar como punto de partida la Primera Conferencia Internacional sobre la Mujer no responde a una casualidad, antojo o capricho, responde a la intenci\u00f3n de poner sobre la mesa el problema en s\u00ed y describir - lo, contextualizarlo y mostrar el punto de inicio en la toma de conciencia de lo importante que es para el bienestar general, com\u00fan y global el desarrollo integral de todas las mujeres. Se comienza tarde a considerar tan siquiera los principa- les retos a abordar, pero se comienza tarde para todas, las mu- jeres, esa mayor\u00eda num\u00e9rica que, junto las diversidades sexo gen\u00e9ricas y las raciales, quedan al margen como minor\u00eda social. La hegemon\u00eda blanca, adulta, masculina y preferentemente oc- cidental aparta de las agendas sociales a todo aquello que no se corresponda con sus pares. Esto sigue sucediendo, entre vela- damente y en menor grado, las verg\u00fcenzas y el peso de la reali-- 302 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 dad, limita los intereses de poder a estos respectos. El desarro- llo general no puede llevarse a cabo sin el desarrollo conjunto de todas y todos, no se puede dejar fuera de la agenda a casi m\u00e1s de la totalidad de la poblaci\u00f3n, independientemente del hemisferio que se trate. Se tuvo que esperar hasta 1975 para que una estancia de poder considerara la salud y el bienestar de las mujeres, el de- sarrollo y su \"apoderamiento\" , con esto no estamos criticando a la instituci\u00f3n que eleva, realiza y coordina, estamos llamando la atenci\u00f3n sobre la demora en considerar a las mujeres, ponien- do el \u00e9nfasis en las mujeres mayores, las gran olvidadas en la historia de las sociedades. Su papel social, de vital importancia y valor, ha sido instrumentalizado en negativo, peyorativo y de- nigrante por unas sociedades que \u00fanicamente ve\u00edan como po- blaci\u00f3n h\u00e1bil la poblaci\u00f3n joven y la de reemplazo. Obviamente esta historia est\u00e1 cambiando, pero por desgracia s\u00f3lo cambia en n\u00fameros y no en consideraci\u00f3n hacia las personas mayores. Retomando el porqu\u00e9 de esa fecha, de ese acontecimien- to, consideremos c\u00f3mo las pir\u00e1mides poblacionales han ido mutando a lo largo del \u00faltimo siglo XX y estas dos d\u00e9cadas del XXI, como bien hemos se\u00f1alado al inicio son romboides, salvo en pa\u00edses con un bajo desarrollo, con una alta tasa de natalidad y una baja esperanza de vida, pocos poseen una morfolog\u00eda pi- ramidal. Esto responde a una cadena de acontecimientos que han hecho que las sociedades m\u00e1s desarrolladas y occidenta- lizadas, -algunas alejadas del eje geogr\u00e1fico de lo occidental-, hayan adquirido esa forma demogr\u00e1fica tan inquietante. Los desarrollos cient\u00edficos, m\u00e9dicos, la tendencia a una mejora en la higiene, el urbanismo, el concepto de estilo de vida y bien- estar, la tendencia al individualismo, el ocio y el hedonismo, la buena vida y la capacidad de vivir m\u00e1s a\u00f1os de los que la propia \"naturaleza\" supone que da, esto \u00faltimo merced a los ya citados avances y desarrollos en materia m\u00e9dica, sanitaria, farmaco- l\u00f3gica, cl\u00ednica, gen\u00e9tica y quir\u00fargica, pero tambi\u00e9n social, ali- menticia y est\u00e9tica, van derivando en una mayor esperanza de vida real en la poblaci\u00f3n mejor situada en lo que se refiere a los ejes de desarrollo sociopol\u00edtico y econ\u00f3mico a nivel geopol\u00edtico. - 303 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 En resumidas cuentas, vivimos m\u00e1s porque la t\u00e9cnica \"sea del tipo que sea\" nos lo est\u00e1 permitiendo. Es esa fecha en la que es- tas t\u00e9cnicas llegaron a una meseta de estabilidad tal que ya em- pezaba a ser m\u00e1s que visible la tendencia a un envejecimiento poblacional estable. A todo esto 1975 tambi\u00e9n es heredero de la revoluci\u00f3n fe- minista y la madurez de un mercado laboral y educativo, esos s\u00ed en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, donde la mujer estada ad- quiriendo peso en el mercado laboral, en el sistema formativo, educativo y en las esferas p\u00fablicas. Esto nos sit\u00faa ante una po- blaci\u00f3n que retrasar\u00e1 su maternidad y en ocasiones la posterga- r\u00e1 para siempre, tambi\u00e9n un conjunto social que va adquirien- do un estatus socioecon\u00f3mico significativo y un peso pol\u00edtico y publico sin precedentes hasta esas fechas. A pesar de que esto a\u00fan eran s\u00f3lo minor\u00edas, ya se estaba proyectando y convirti\u00e9n- dose en la lanzadera de la incorporaci\u00f3n de la mujer a las esfe- ras p\u00fablicas a futuro. Fecha en la que se comienza a gestionar la planificaci\u00f3n familiar de manera generalizada y no por cuestiones discrimi- nantes, los anticonceptivos orales y de barrera, una vez me- jorados, se popularizan entre la poblaci\u00f3n femenina y se da a conocer el funcionamiento del orgasmo femenino desde la ciencia m\u00e9dica (preciado , 2010), cuestiones que no deben ser infravaloradas para el objeto que nos ocupa pues influyeron de manera considerable en las conciencias y formas de ser y vi- vir de las mujeres de unas generaciones en adelante. La libera- ci\u00f3n sexual que se hab\u00eda popularizado a partir del mayo del 68 (posada, 2019), estancada posteriormente por un New Age de los feminismos m\u00e1s tradicionalistas, dar\u00e1 inicio en unas d\u00e9ca- das posteriores a las fechas aqu\u00ed mencionadas, dejando por un lado que las mujeres tomen partido en sus decisiones sexuales y reproductivas, laborales y vitales, pero con el reverso negati- vo que supone la sombra del sistema patriarcal y la asfixia del medio capital. La imposibilidad de salir de una pecera de goma que muchos han tildado de techo de cristal. Ellas desde esa d\u00e9cada de los 70 fueron copando las agen- das para el desarrollo, si bien es cierto que primero estaban - 304 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 centradas en la infancia y la gesti\u00f3n de la salud reproductiva y anticonceptiva, la inmensa densidad poblacional en los pa\u00edses en desarrollo supon\u00eda un reto a abordar por las agendas socia- les y pol\u00edticas, sin tener en cuenta que en ese problema hab\u00eda otros muchos, el desarrollo integral de la mujer. Este problema era a la par la soluci\u00f3n, el remedio a una poblaci\u00f3n desbordada y pobre, su gesti\u00f3n reproductiva, la puesta en valor de su for - maci\u00f3n y empleabilidad, su seguridad y salud son los aspectos que sacar\u00edan del atolladero a esas poblaciones sobre pobladas y poco desarrolladas. Unas medidas que se fueron dejando atr\u00e1s, que fueron pasando a ser objetivos de segundo orden frente si- tuaciones desoladoras, conflictos b\u00e9licos y grandes desastres naturales que, por tratarse de urgencias imperativas, hac\u00edan postergar los planes de desarrollo en la poblaci\u00f3n \"mujeres\" . El mapa demogr\u00e1fico del mundo cambiaba en esa d\u00e9cada, las guerras territoriales, \u00e9tnicas, geoestrat\u00e9gicas, por materias primas y petr\u00f3leo, por ideolog\u00edas etc., hicieron que las brechas del desarrollo y la pobreza se ahondaran m\u00e1s en aquellos terri- torios que menos lo necesitaban. Estos conflictos arrastraron tras s\u00ed, millones de desplazamientos poblacionales bien como refugiados - pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos, religiosos, etc., -, migrantes y personas traficadas- forzadas y forzosas -. Un drama humano que modific\u00f3 y modifica, bases y estructuras de una sociedad que envejece y que se ve envuelta en estos procesos de los que tambi\u00e9n formar\u00e1 parte como m\u00e1s adelante veremos. Esa d\u00e9cada, la de los 70 del pasado siglo, marca un hito en el avance de las econom\u00edas neoliberales y de mercado. Los go- biernos de signo liberal en las dos potencias por aquel momen- to de mayor peso pol\u00edtico y econ\u00f3mico, Estados Unidos y Reino Unido, marcaron las agendas econ\u00f3micas, alterando y desple- gando las posiciones cada vez m\u00e1s cercanas a esos neoliberalis- mos de multitud de pa\u00edses, el inicio de la des industrializaci\u00f3n en algunos puntos del planeta, junto con las medidas de ahorro en el estado de bienestar, sumando una incipiente predisposi- ci\u00f3n a las culturas del consumo nos sit\u00faan en coordenadas de la futura sociedad de consumo producci\u00f3n, la des localizaci\u00f3n y el desmembramiento de la producci\u00f3n local por un mercado - 305 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 del gran bazar oriental, un incremento del desempleo y la p\u00e9r - dida de servicios p\u00fablicos esenciales. La poblaci\u00f3n comienza a aproximarse al borde de la que hoy denominamos sociedad de la precariedad. Vemos la intencionalidad por la que se escogen las fechas, los sucesos o acontecimientos, hablar de la situaci\u00f3n actual de las mujeres de m\u00e1s de 60 a\u00f1os, hacer un recorrido por sus situaciones, problem\u00e1ticas y perspectivas a futuro no puede dejar a un lado todo lo que antecedi\u00f3 a la actual situa- ci\u00f3n del tardo consumismo, el envejecimiento poblacional, la incremental brecha social y los avances socio-m\u00e9dicos a estos respectos. Las mujeres fueron incorpor\u00e1ndose a la vida p\u00fablica y al mercado laboral de manera escalonada desde finales de la II Guerra Mundial en adelante, haci\u00e9ndose hueco como grupos de presi\u00f3n, de poder y fuerza laboral cualificada, pero las grie- tas y brechas de g\u00e9nero siguen, cicatrizan y se enquistan en una sociedad donde ellas siguen siendo esas minor\u00edas sociales de mayor\u00eda num\u00e9rica. El recorrido de algunas democracias ha sido tendente hacia sistemas de dotaci\u00f3n y prestaci\u00f3n por retiro o jubilaci\u00f3n laboral, pensiones por viudez y orfandad, retribucio- nes por discapacidad, por falta de ingresos o situaci\u00f3n de des- amparo. Pol\u00edticas de dotaci\u00f3n que se enmarcan en los restos de un sistema de bienestar que incluye y prev\u00e9, en algunos casos, la atenci\u00f3n sanitaria y asistencial. Grandes dependientes, resi- dencias de mayores y centros de atenci\u00f3n social y centros de ocio para personas mayores son los ejes de esas agendas que deben ser revisadas, reforzadas e innovadas con vistas a un fu- turo m\u00e1s envejecido y que requiere de una atenci\u00f3n en sus de- rechos fundamentales. El buen envejecer. edad y g\u00e9nero como construcciones sociales El envejecimiento es un proceso que se da a lo largo de la vida de una persona, profundizar en la poblaci\u00f3n envejecida y analizar el proceso del envejecimiento implica analizar las trans- formaciones que se producen en las personas a medida que in- crementa su edad. Pero realmente son los cambios y no la edad - 306 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 los que definen las condiciones del fen\u00f3meno (prieto, 2009). La vejez como etapa, a la que se llega tras hacer vivido otras ante- riores, llega mucho antes de que d\u00e9 inicio, es decir antes de que la persona se considere mayor, ya existe en un imaginario social, cultural y disciplinar donde se comienza a formar la identidad y se da inicio a una proyecci\u00f3n de lo que debes y no debes ser, sen- tir, hacer o no hacer cuando llegue ese proceso. Su construcci\u00f3n no s\u00f3lo est\u00e1 ligada al ciclo morfol\u00f3gico-biol\u00f3gico, su condici\u00f3n est\u00e1 ligada a un preconcepto social y cultural, influenciada por los valores e intereses del contexto. Esto nos supone pensar el envejecimiento como un proceso que no puede ser visto \u00fanica y exclusivamente desde la perspectiva de la edad cronol\u00f3gica y sus factores individuales y f\u00edsicos (freixas, 2013). La edad, la vejez y el envejecimiento son construcciones sociales pues, \"los modos en que una sociedad habilita posibilidades de trabajo o de goces, usos de poder y saber, etc., determinando con ello una serie de valoraciones diversas e interconectadas en relaci\u00f3n con un am- plio sistema social, econ\u00f3mico y cultural\" (iacub , 2011:44). Todas las sociedades compartimentan el transcurso de la vida en per\u00edodos a los que se les otorga significados, etapas como la infancia, juventud, madurez y vejez poseen diversas propiedades para diferentes sociedades, per\u00edodos hist\u00f3ricos y espacios geogr\u00e1ficos, tal es su variedad y diversidad en lo que se refiere a sus significados y sentidos sociales que no existe univocidad en cu\u00e1ndo se inicia un periodo y comienza otro. Las etapas ser\u00e1n definidas por las culturas y sociedades que les otorgan sentido y \u00e9stas pueden ser diversas, adem\u00e1s de no coincidentes entre diferentes sociedades. Es por ello por lo que la vejez como per\u00edodo culturalmente variable y socialmente construido otorgar\u00e1 roles, estatus, caracter\u00edsticas y rasgos dife- rentes, diversos y espec\u00edficos para cada cultura y contexto. A\u00fan as\u00ed la arbitrariedad no es una de las caracter\u00edsticas de la cons- tituci\u00f3n de los ciclos y periodos vitales, \u00e9stos tienen un sentido que trasciende lo meramente biol\u00f3gico, aunque en ocasiones coincida \"Pues ni son universales las fases en que se divide el ciclo vital, mucho menos lo son los contenidos culturales que se atribuyen a cada una de esas fases\" (freixas, 1993:320). - 307 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 Queda claro que es cada uno de los sistemas sociocultu- rales los que elaborar\u00e1n las representaciones sociales sobre sig- nificado y etapa de la vida, adem\u00e1s de dirigir a los sujetos que se \"etiquetan\" en de cada uno de esos ciclos hacia unas formas y modos del ser, estar y pensar. Su lugar en la vida, sus relacio- nes con los dem\u00e1s y su papel social, moral y de valores estar\u00e1 determinado por lo que significa para un sistema sociocultural, ideol\u00f3gico y pol\u00edtico determinado. Es un juego de la biopol\u00edtica. La edad como condici\u00f3n social queda representada con una serie de estatus y roles, as\u00ed como la A la edad como condici\u00f3n social le es atribuida una serie de estatus y roles, de igual modo le es atribuido un conjunto de valores, estereotipos y significados como imagen cultural que es, obvio es decir que tambi\u00e9n cambian en funci\u00f3n de los con- textos y los intereses. La edad es una propiedad variable de los sistemas sociales, as\u00ed como es una parte integral de los sistemas simb\u00f3licos y culturales que definen y organizan la vida en un contexto social determinado y espec\u00edfico. Esta propiedad, la de la edad, permite clasificar a los sujetos en el seno de una matriz de instituciones que a su vez los clasifica y distribuye, les atribu- ye significado y les aporta un valor dentro de esas instituciones y dentro de sus relaciones con la sociedad y con los dem\u00e1s su- jetos. En este sentido el sujeto va adquiriendo un rol, un papel, un estatus, un significado y aporta un valor a trav\u00e9s de lo que es como sujeto-cuerpo en ese sistema. De nuevo nos topamos con el juego de la biopol\u00edtica y lo que los sujetos aportan, importan y suponen a las instituciones de poder en cuanto a su valor de- mogr\u00e1fico, subjetivo, laboral, econ\u00f3mico, cultural, de consumo y generacional. Esta es una de las cuestiones por las que la edad supone un contrapunto para dotar los ciclos de un valor y un sentido, algo que en sociedades altamente capitalizadas como las contempor\u00e1neas hacen que cada ciclo adquiera un sentido inesperado en comparaci\u00f3n con los significados pasados. La vejez como construcci\u00f3n social tendr\u00e1 esos sesgos aportados por intenci\u00f3n y \"necesidad\" , al estar hablando de sis- temas cuyo basamento radica en el consumo, la producci\u00f3n y el peso del entramado socioecon\u00f3mico, en funci\u00f3n de la direcci\u00f3n - 308 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 en la que nos movamos, la vejez ser\u00e1 esa poblaci\u00f3n pasiva y de- pendiente, lo que llegaremos a ser en un futuro, una poblaci\u00f3n h\u00e1bil de consumo o una poblaci\u00f3n a la que recurrir en caso de necesidad. A pesar de estos supuestos de lo que la vejez supone o es, \u00e9sta contiene un sesgo negativo hist\u00f3ricamente arrastra- do, en los imaginarios sociales occidentales la vejez como sin\u00f3- nimo de decrepitud, decaimiento y finitud, la idea de fragilidad y vulnerabilidad, pobreza por falta de capacidad f\u00edsica para la- borar o producir, enfermedad por acumulaci\u00f3n de dolencias, a\u00f1os y precariedad. La imagen de personas dependientes y en ocasiones discriminadas como desechos de una sociedad, pues su tiempo en este mundo est\u00e1 a punto de terminar y lo que pue- den aportar es poco o nada (freixas, 2013; ramos, 2017). Las representaciones sociales que potencian una imagen negativa de la vejez es vista como un obst\u00e1culo para la prospe- ridad colectiva, sit\u00faan a la poblaci\u00f3n de personas mayores en el terreno de la exclusi\u00f3n social, vinculando a esta poblaci\u00f3n a las circunstancias sociales, econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas a un estig- ma negativo intencional e interesado que pretende convencer, y que convence, de que las personas mayores son un problema (delgado , 2003). La invisibilidad y negatividad de la imagen p\u00fablica y so- cial de la poblaci\u00f3n mayor no es algo gratuito y neutro, m\u00e1s arriba hemos hecho alusi\u00f3n a la intencionalidad y los intereses, velados o no, de instituciones, grupos de poder o sistemas por construir otro viejo, una poblaci\u00f3n a la que invisibilizar o vol- verlos a una situaci\u00f3n de ciudadanos menores de edad social. Dependientes, fr\u00e1giles y caricaturizados. Esta manera de nega- tivizar intencionalmente la vejez est\u00e1 en funci\u00f3n de los intere- ses de las fuerzas economicistas, principalmente aquellas que se fundamentan en los sistemas neoliberales de la carga por es- tado de bienestar, aquellas que, haciendo una caza de brujas, proyectan la vejez como gasto que resta y no que suma, todo esto depender\u00e1 de c\u00f3mo se problematiza la vejez en un sistema social concreto (iacub , 2011). Estamos ante un discurso de exclusi\u00f3n hacia la vejez, dis- curso que se ha generado en gran medida por el desarrollo de - 309 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 las sociedades industriales y las altamente capitales contem- por\u00e1neas, sociedades fundadas en las premisas de una econo- m\u00eda de mercado acelerada donde la consigna m\u00e1xima es pro- ducci\u00f3n-consumo-producci\u00f3n. Todo aquello que no entre en la rueda de ese sistema queda excluido, salvo que se le inserte en alguno de esos pasos claves de un sistema social perverso y minado por un aceleracionismo sin precedentes (avannesian, 2017). Las personas mayores ya han llegado a su c\u00e9nit como su- jetos productivos, dentro de la divisi\u00f3n social del trabajo y del mercado laboral se sit\u00faan en un estado de inactividad, al me- nos en las sociedades donde ese cese laboral es posible. En este punto se sit\u00faan como colectivo liminar del sistema, pasando a una situaci\u00f3n de retiro por jubilaci\u00f3n y por ello a una impro- ductividad no exenta de retribuci\u00f3n. Aqu\u00ed entra el discurso economista de la poblaci\u00f3n pasiva creciente en detrimento de una base econ\u00f3mica que sustenta el sistema asistencial de pensiones, los gastos del heraldo p\u00fabli- co, las bases econ\u00f3micas del estado de bienestar y sus sistemas garantes. Un aumento en el n\u00famero de pensiones frente a la decreciente cifra de poblaci\u00f3n activa cotizante a la seguridad social, alimenta y engorda los celos y recelos a esa poblaci\u00f3n de clases pasivas. La formulaci\u00f3n de una idea negativa de las sociedades longevas y envejecidas, con las correspondientes cargas econ\u00f3micas que supone su sustento y bienestar, son las excusas que se plantean las reformas de corte neoliberal (arru- bla-s\u00e1nchez, 2010), y que tan refuerzo negativo proyecta en una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s precarizada por los vaivenes de un sistema en continua crisis. Esta visi\u00f3n economicista neoliberal ha gestado una narra- tiva que aviva el miedo y fomenta un ego\u00edsmo contraproducen- te en los sistemas fundados en el estado de bienestar de corte europeo, el hacer ver que la poblaci\u00f3n mayor es una carga al sistema hace que lo que se clasifica como viejo no sea la con- secuencia del envejecimiento f\u00edsico o mental, sino que es la lu- gar o posici\u00f3n dentro del mercado de trabajo y de las relaciones con \u00e9ste, lo que determina qu\u00e9 es ser viejo y c\u00f3mo es ser viejo para con los dem\u00e1s. Se crea entonces un espacio taxon\u00f3mico de - 310 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 la ancianidad que nada o poco tiene que ver con lo biol\u00f3gico y con lo natural-corporal, m\u00e1s bien es el resultado de una cons- trucci\u00f3n social que se compone de aspectos pr\u00e1ctico-legales, imaginarios y representacionales (delgado , 2003). Un edadis- mo muy enraizado en las pr\u00e1cticas sociales, hechos y compor - tamientos, as\u00ed como en la actitud y postura de profesionales e incluso entre las propias pol\u00edticas p\u00fablicas. Es por ello por lo que nos encontramos en nuestro com\u00fan cotidiano, pr\u00e1cticas sociales edadistas que tienen que ver con el acceso al entorno, la intervenci\u00f3n social, la dificultad para encontrar trabajo a de- terminada edad, la exclusi\u00f3n de la sexualidad entre otras. Un sesgo edadista que contribuye a limitar la idea que se tiene de las personas mayores y limita la capacidad para comprender lo que es ser mayor, centrando la vista \u00fanica y exclusivamente en una imagen limitada de lo que es la poblaci\u00f3n de personas ma- yores. Esta perspectiva e imagen negativa, peyorativa y deni- grante de la poblaci\u00f3n mayor queda representada en el com\u00fan imaginario, en las representaciones y expresiones de lo que es ser mayor, en un amplio abanico de estereotipos negativos co- tidianos, comunes y en exceso popularizados, fundados en esa idea edadista y de retorno a una minor\u00eda de edad infantiloide. Una noci\u00f3n fatalista del envejecimiento que se ha enquistado en la tradici\u00f3n profesional de la atenci\u00f3n y los cuidados, de la salud y la educaci\u00f3n enfocada a esa poblaci\u00f3n. He aqu\u00ed la importancia de intervenir ante actitudes eda- distas de los profesionales pues las im\u00e1genes edadistas y los estereotipos negativos sobre las personas mayores poseen y mantienen un valor causal pat\u00f3geno que se pueden convertir en profec\u00edas que se autocumplen y por ello atentar contra la calidad de vida de las personas mayores (fern\u00e1ndez-balles- teros, 2011). Como sucede siempre con los estereotipos y las proyecciones simb\u00f3licas y significativas de la negatividad so- ciocultural, el peligro radica en que \u00e9stos se fundamentan en la base de los prejuicios, generando discriminaci\u00f3n hacia el co- lectivo al que van proyectados esos estereotipos, en el caso que nos ocupa esta construcci\u00f3n simb\u00f3lica y enunciaci\u00f3n peyora-- 311 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 tiva cuestiona las arquitecturas sociales e institucionales que fomentan el bienestar y la calidad de vida de esta poblaci\u00f3n. As\u00ed mismo no podemos olvidar que estos imaginarios siempre van acompa\u00f1ados de otros muchos, algunos arraiga- dos en las narrativas de la ideolog\u00eda biopol\u00edtica de turno, t\u00f3me- se como ejemplo la construcci\u00f3n de la bruja que, en la mayor parte de las ocasiones, es caracterizada como una mujer ma- yor (lerner, 2017), un imaginario social que desde un prisma tradicional y pre moderno sigue proyectando la vejez como ese periodo de la vida duro y melanc\u00f3lico, repleto de achaques y dolores, triste y solitario, una antesala de la muerte. Herencias estas de siglos de denostaci\u00f3n de la vejez que poco a poco va dejando paso a una visi\u00f3n m\u00e1s positiva, mucho m\u00e1s capitali- zada eso s\u00ed, pero con las miras puestas en una idea de vejez ac- tiva, ociosa, productiva y paliativa (dannefer and sttersten, 2010). La edad en cuanto a construcci\u00f3n social, dejando a un lado la idea cronol\u00f3gica cuantitativa de los a\u00f1os acumulados, es un hecho que se da por sentado dentro de un sistema social determinado, las representaciones que de \u00e9sta se hacen, de la edad, en el caso de las personas mayores ha virado a una repre- sentaci\u00f3n edadista o viejista plagada de todos los estereotipos, prejuicios y juicios de valor heredados de un recorrido hist\u00f3rico amplio, en el que se contraponen las reminiscentes ideas de la sabidur\u00eda y la edad y el catastrofismo del ser viejo como sin\u00f3- nimo de calamidad, patolog\u00eda, muerte y soledad. Una negativi- dad que invisibiliza un conjunto poblacional, de tal forma que la vejez se va convirtiendo en el proceso por el cual el individuo va desapareciendo no s\u00f3lo de la vida como ciclo, tambi\u00e9n de la sociedad como sujeto. Una negaci\u00f3n del existir, del estar en la sociedad que gradualmente va disolvi\u00e9ndose por fuerza mayor. La poblaci\u00f3n est\u00e1 envejeciendo y esa vejez ha mejorado mucho, en las sociedades m\u00e1s occidentalizadas, en calidad de vida y bienestar, es una poblaci\u00f3n con expectativas y que se mantiene activa en los ritmos cambiantes del sistema. La fuerza social de la edad en el caso de las personas mayores y desde la \u00f3ptica de la exclusi\u00f3n social produce una - 312 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 marginaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n que los despoja de sus atribu- tos sociales como ciudadanos adultos, una p\u00e9rdida de poder, autoridad y de valor social que deriva en lo que Butler (1969) define como edadismo, es decir el prejuicio sistem\u00e1tico con- tra las personas por el mero hecho de ser mayores y que im- plica im\u00e1genes, actitudes y creencias sociales discriminantes. En definitivas cuentas, crean estereotipos, prejuicios y juicios de valor negativos que asocian a la poblaci\u00f3n mayor con la dependencia, la enfermedad, la inutilidad, el gasto p\u00fablico, las cargas socioecon\u00f3micas y el deterioro en su m\u00e1s amplio sentido - f\u00edsico, social, emocional, psicol\u00f3gico, mental, sexual, corporal, etc., -. En toda esta puesta en escena de la edad y la vejez como construcci\u00f3n social, volviendo a la invisibilidad de las personas mayores como poblaci\u00f3n pasiva y dependiente, tenemos que enfatizar que a esa invisibilidad se suman otros factores que agravan, m\u00e1s si cabe, la situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad social. Las dobles y triples invisibilidades que supone el cruce de la edad, el g\u00e9nero y la pobreza. \"Si envejecer es el proceso de des- aparecer progresivamente de la vista de la sociedad, las mujeres somos las reinas de la invisibilidad (freixas, 2013: 87). Es fundamental que g\u00e9nero y edad sean manejados en perspectiva de salud p\u00fablica y salud social de manera indiso- luble y de forma espec\u00edfica, pues si tratamos de contemplar el envejecer en una sociedad, intentamos buscar medidas y solu- ciones para agregar a las agendes del desarrollo, de la sosteni- bilidad y del bienestar conjunto, no podemos olvidar que hom- bres y mujeres se enfrentan de maneras diferentes al ciclo de la vejez y al proceso del envejecimiento. No es igual, pero no s\u00f3lo por cuestiones biol\u00f3gicas y m\u00e9dicas, existen esas variables que afectan \u00fanica y exclusivamente por brecha de g\u00e9nero, por mar - co social patriarcal. La edad ha marcado la vida de las mujeres de manera muy distinta que a la de los hombres, un hecho bio- l\u00f3gico como la menstruaci\u00f3n, el embarazo, el parto, la lactancia y la menopausia fijan procesos, pasos, roles y estatus que ase- guran el funcionamiento social de sus contextos determinados (p\u00e9rez cant\u00f3, 2002). - 313 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 Las categor\u00edas g\u00e9nero y edad van a estar tan estrechamen- te entrelazadas que constituyen un \"orden social gen\u00e9rico de edad\" (lagarde: 1996:43), estas categor\u00edas de g\u00e9nero no son s\u00f3lo las de mujer/femenino y hombre/masculino, sino que se desdoblan en otras m\u00e1s como las de ni\u00f1a y ni\u00f1o, joven feme- nino y joven masculino, adulta y adulto, vieja y viejo, anciana y anciano, viendo c\u00f3mo los per\u00edodos de la vida y del curso de la vida de cada sujeto mujer o sujeto hombre quedan marca- dos por sus oportunidades, expectativas, necesidades y ciertas realidades materiales del concepto edad como algo simb\u00f3lico y significativo, algo identitario. Un orden social gen\u00e9rico de la edad que se torna en algo imprescindible a la hora de compren- der la vida y el lugar social de las mujeres en la vejez. Antes de pasar al siguiente apartado, es necesario dejar claro que debemos romper con la idea homog\u00e9nea y universa- lista de la vejez, o mejor dicho de lo que es ser \"personas mayo- res\" .Debemos enfatizar la heterogeneidad y diversidad de esta poblaci\u00f3n, sobre todo en ciernes del cambio demogr\u00e1fico don- de esta heterogeneidad ya es un hecho en algunos puntos del planeta. Pero no nos llevemos a enga\u00f1o, la heterogeneidad en el \"ser mayores\" siempre ha estado, es un hecho dado y vivido, pero como anteriormente se indica oculto e invisibilizado por estigma social. Ni todas las sociedades son iguales ni en todas las partes se envejece de manera igual, de ah\u00ed que vamos a referirnos a las personas mayores como poblaciones de personas mayores para poder el \u00e9nfasis en su heterogeneidad. Se envejece de ma- nera diferente seg\u00fan el pa\u00eds en el que se viva, envejecemos de diferente forma como g\u00e9nero, ciudadano de un medio -rural o urbano-, si nuestro nivel adquisitivo es alto, medio o bajo, si somos ciudadanos de un sistema asistencial o no, en funci\u00f3n de la etnia y raza, si se poseen redes familiares, afectivas o sociales, si hemos accedido a una educaci\u00f3n, acceso a la cultura y a un sistema de salud. Factores a los que deber\u00edamos de sumar mu- chos otros m\u00e1s y que vemos que se entrecruzan creando una \"poblaci\u00f3n de personas mayores\" y no \u00fanicamente un homo- geneizador \"vejez\" . - 314 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 Con el fin de poder abordar de manera m\u00e1s amplia la idea de mujer mayor de 60 a\u00f1os valoraremos la perspectiva del \"paradigma del curso de la vida\" (lalive d\u00e9pinay, 2005). Esta perspectiva pone el \u00e9nfasis en la idea del envejecimiento como parte m\u00e1s del curso vital, una variabilidad intraindividual que supone una integralidad mayor en la vida de los sujetos, es de- cir, que mientras algunas personas en algunos aspectos de su vida la vejez suponga experimentar algunas p\u00e9rdidas, en otros aspectos pueden apreciar constancia e incluso mejorar algunas dimensiones vitales, incluso mejorar en algunos aspectos en re- laci\u00f3n con etapas anteriores. Adem\u00e1s esta perspectiva abraca una variabilidad interindividual, pues en el proceso de enveje- cimiento influyen m\u00faltiples factores, y los cambios asociados pueden afectar de diferentes maneras a cada una persona, es por ello por lo que existe una gran heterogeneidad en los mo- dos en los que se manifiesta el envejecimiento para cada per - sona, e incluso a mayor edad la diversidad individual tiende a crecer (kalache, 2011). De ah\u00ed que a estas perspectivas se une la del paradigma del envejecimiento activo, comprendido este como un proceso complejo y, tal y como hemos visto, multidi- mensional en el que se produce a la par declive y crecimiento, cambios y estabilidades, homogeneidad y heterogeneidad. Esto supone una visi\u00f3n mucho m\u00e1s positiva y acertada a lo que su- pone un estudio integral de la vejez en el cual se ha de contem- plar una multi variabilidad, transversalidad y apertura que aleje a los imaginarios sociales, culturales y disciplinares de las ideas de vejez como estatismos, negatividades, patolog\u00edas y cargas sociales, econ\u00f3micas y emocionales. Estamos ante una visi\u00f3n m\u00e1s positiva del envejecimiento que implica a las ciencias sociales y a las ciencias de la salud en un acercamiento heterog\u00e9neo, m\u00faltiple, abierto y m\u00e1s realista, pudiendo estudiar de manera m\u00e1s profusa los factores de riesgo y las pol\u00edticas de actuaci\u00f3n para as\u00ed promover un envejecimeinto satisfactorio. Esto nos permitir\u00e1 abrir paso a un an\u00e1lisis de la vejez de la mujer rompiendo modelos, anquilosados y pre conceptuo- sos, de normalidad y patolog\u00eda, autonom\u00eda o dependencia, muy comunes en la idea y visi\u00f3n de las mujeres de m\u00e1s de 60 a\u00f1os.- 315 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 ser mujer y mayor de 60 a\u00f1os El g\u00e9nero es esa construcci\u00f3n social que atraviesa cual- quier otra construcci\u00f3n social que, convertida en realidad, se traduce en una variable m\u00e1s, definitoria del sujeto. En este caso hablamos de las dos variables que se entrecruzan en nuestro trabajo edad y g\u00e9nero. Edades hay tantas como significados sociales le damos, edad cronol\u00f3gica, edad fisiol\u00f3gica-biol\u00f3gica, edad social y edad psico-afectiva y emocional. Todas estas transversalmente al g\u00e9- nero tienen una particular interpretaci\u00f3n socio-cultural que, por el efecto performativo del g\u00e9nero (butler, 2018) adquieren un sentido dentro del contexto de referencia. El correr del tiem- po y el paso de los ciclos vitales hacen que edad y g\u00e9nero en el caso de las mujeres adquieran sentidos m\u00e1s profundos en lo que significado y valor social y cultural se entiende. En el juego del cruce mujer y envejecimiento juegan un papel fundamental los activos de diferenciaci\u00f3n, los estereoti- pos, la divisi\u00f3n sexual del trabajo y el sentido capital que se ha dado a las mujeres en el seno de un sistema patriarcal como es \u00e9ste han marcado el recorrido hacia la desigualdad y la discri- minaci\u00f3n social de las mujeres respecto a los varones. Veamos c\u00f3mo desentra\u00f1ar esto y entenderemos de manera m\u00e1s pro- funda estas relaciones de g\u00e9nero y edad en la idea de la mujer mayor y su valor en la sociedad. Sin profundizar en exceso en c\u00f3mo se articulan los dis- cursos y las narrativas del patriarcado, c\u00f3mo se ha establecido una jerarqu\u00eda fundada en el cuerpo, la biolog\u00eda y la propiedad donde la mujer ocupa el papel de cuerpo reproductor, cuerpo productor y propiedad (federici, ), sus ciclos de edad entrar\u00e1n a formar parte de esas jerarqu\u00edas. La edad y la biolog\u00eda en el caso de las mujeres se pone al servicio de su capacidad reproducti- va y productiva, vi\u00e9ndose la vejez y el envejecimiento como las fases finales del valor y de las funciones sociales de las mujeres. La divisi\u00f3n sexual del trabajo no s\u00f3lo supuso relegar a la mujer a funciones reproductivas y productivas seleccionadas en los es- pacios de lo privado, lo \u00edntimo y lo dom\u00e9stico, sino que supuso - 316 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 una alterizaci\u00f3n y otrerizacion que la excluy\u00f3 de los espacios de poder p\u00fablico y com\u00fan. La fundamentaci\u00f3n a esta abnegaci\u00f3n y apartamiento de las mujeres respecto a las esferas de poder se fund\u00f3 en su capacidad reproductora, lig\u00e1ndola a estereotipos y roles sociales que la dejar\u00edan atada a esa posici\u00f3n secundaria e invisible, pero fundamental, de las sociedades. Los arquetipos de la madre, la diosa f\u00e9rtil y la cuidadora fueron dando forma a los estereotipos que, heredados de esas sociedades tradiciona- les, han permanecido inalterables hasta hoy en d\u00eda. La madre, la hermana, la hija, la amante, la cuidadora, la otra. No podemos olvidar que las mujeres tenemos unos fac- tores fisiol\u00f3gicos, hormonales y biol\u00f3gicos diferenciales a los hombres, diferencias que se traducen en procesos y periodos, ciclos y etapas traducidas a lo social. La pubertad, la menstrua- ci\u00f3n, la ovulaci\u00f3n, la fertilidad, el embarazo, el parto, el no em- barazo y el no parto, la menopausia y el proceso hormonal que pueden suponer determinadas enfermedades -como puede ser un proceso oncol\u00f3gico o problemas de desajuste hormonal- al- teran las esencias \"culturalmente\" inferidas y traducidas como procesos y ciclos vitales. La menstruaci\u00f3n marca -de una ma- nera muy literal- el paso de ni\u00f1a a mujer, un proceso com\u00fan que posee un amplio significado cultural y que en algunos pe- riodos hist\u00f3ricos y en contextos culturales diferentes adquiere un sentido en su mayor\u00eda peyorativo, disciplinante y estigma- tizador, cuando la menstruaci\u00f3n es algo ordinario en un sujeto genotipo y fenotipo XX. El rol social de la mujer fue ligado a su biolog\u00eda como destino, pero eso no significa que deba ser as\u00ed. En la divisi\u00f3n sexual del trabajo la mujer quedo dispuesta como la paridora y cuidadora, pasando esa funci\u00f3n a la dom\u00e9s- tica y nutricia, una herencia hist\u00f3rica que ha quedado cristali- zada y materializada en la idea contempor\u00e1nea de las funciones sociales tradicionales, no abundaremos m\u00e1s en los estereotipos y en las funciones sociales de estos, pero en este caso \u00e9stos, los estereotipos, se han centrado en demas\u00eda en la posici\u00f3n repro- ductiva de la mujer. Esto ha dado como resultado una interpre- taci\u00f3n y traducci\u00f3n socio-productiva y socio-reproductiva vol- cada en la idea de la mujer esposa, la mujer dom\u00e9stica, la mujer - 317 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 madre, la mujer cuidadora, la mujer amante y la mujer abnega- da. Si echamos la mirada hacia las pol\u00edticas de diferenciaci\u00f3n y disposici\u00f3n de los roles sociales, vemos c\u00f3mo el peso de lo biol\u00f3gico se traduce en significados sociales, tambi\u00e9n en sig- nificantes. Todo ello determinar\u00e1 la manera en la que la edad y el g\u00e9nero se entrelazan y crean continuidades en esas posturas de \"eterna minor\u00eda de edad\" o \"sentimentalismos paternalistas hacia las mujeres mayores\" . Obviamente si hemos planteado en el anterior ep\u00edgrafe un despliegue de las explicaciones del peso social de la edad, su valor y sentido como constructo. Adem\u00e1s de abogar por un an\u00e1lisis heterog\u00e9neo de las poblaciones de personas mayores, desde\u00f1ando las posturas reduccionistas y fundadas en los pre- conceptos, estereotipos y juicios de valor y fomentando el para- digma del envejecimiento activo. No nos limitaremos a explicar lo que ya se sabe, abundar en c\u00f3mo los estereotipos conforman la idea de mujer mayor y c\u00f3mo estos afectan a la desigualdad, discriminaci\u00f3n e invisibilidad de \u00e9stas. Pongamos un ejercicio de aproximaci\u00f3n directa, emp\u00edri- ca, hagamos trabajo de campo y acerqu\u00e9monos a las mujeres mayores de 60 a\u00f1os. Para ello hemos tomado el cualitativismo anal\u00edtico utilizando como t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n la entrevis- ta en profundidad. Por cuestiones propias de la disciplina de las t\u00e9cnicas y los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n nos hemos circunscri- to a Espa\u00f1a como escenario o universo del que hemos tomado una muestra completamente intencional, estrat\u00e9gica y lo m\u00e1s representativa de unos perfiles de mujer mayor de 60 a\u00f1os co- munes en la casi totalidad de los pa\u00edses euroc\u00e9ntricos y desa- rrollados. Viuda, mayor de 75 a\u00f1os vive sola en una localidad rural; casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano; mujer de 61 a\u00f1os, inmigrante, vive con sus hijos en una ciudad de provincias; soltera de 63 a\u00f1os, directora de un instituto de ense\u00f1anza secundaria, vive en un \u00e1rea urbano; soltera de 72 a\u00f1os, auxiliar administrativo, vive en una localidad rural; viu- da 82 a\u00f1os, vive en una residencia de mayores en un \u00e1rea ru- ral grande; casada, 81 a\u00f1os vive en una ciudad con su esposo - 318 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 en una localidad rural; Viuda, 78 a\u00f1os vive con su hija en una ciudad; divorciada de 66 a\u00f1os, vive en una localidad rural. Una muestra que intent\u00f3 abarcar una diversidad de perfiles del \"ser mujer con m\u00e1s de 60 a\u00f1os en Espa\u00f1a\" . mujer mayor, cambios y continuidades Es cierto que vivimos m\u00e1s a\u00f1os, que las condiciones de vida han ido mejorando y los avances m\u00e9dico farmacol\u00f3gicos han permitido acotar problemas de salud que otrora habr\u00edan sido fatales, tambi\u00e9n los h\u00e1bitos de higiene y alimentaci\u00f3n han cambiado, mejorando la accesibilidad a una mayor higiene y a una comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia de la salud alimentaria, somos testigos de una amplia oferta de ocio para personas mayores que las incluye en un mercado de consumo y en un ciclo de ac- tividades que les permiten ampliar su vida social, las personas mayores activas siguen ligadas a sus entornos sociales por aso- ciaciones, agrupaciones o colectivos con los que, mediante su colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n, perpet\u00faan su capacidad de acci\u00f3n social y continuo contacto. Una cara positiva de la moneda de la vejez que alberga otro reverso ni tan positivo, ni tan activo, ni tan siquiera social. Las mujeres mayores encabezan el ranking de personas en situaci\u00f3n de pobreza severa, son junto con las ni\u00f1as y los ni\u00f1os el grupo poblacional de mayor vulnerabilidad y riesgo, la exclusi\u00f3n a las que son sometidas es mayor y suele estar ligada a factores econ\u00f3micos, de salud y de g\u00e9nero. El g\u00e9nero pesa m\u00e1s que la edad en un mundo en el que ser mujer ya supone una \"traba\" para poseer una mayor calidad de vida y estar exenta de padecer alg\u00fan tipo de violencia. Si a este \"peso\" que supone el g\u00e9nero se suma la edad, el estigma y las probabilidades de sufrir exclusi\u00f3n social se incrementa, a esto le debemos de a\u00f1adir el contexto y las condiciones, las oportu- nidades y posibilidades de desarrollo econ\u00f3mico, personal, so- cial y de vida. Nunca podemos generalizar la idea de ser mujer con m\u00e1s de 60 a\u00f1os, la heterogeneidad de la poblaci\u00f3n de per - sonas mayores nos supone un amplio abanico de posiciones y supuestos, a estos debemos a\u00f1adir los factores que por contex-- 319 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 to han influido y dado forma al \"ser mujer mayor de 60 a\u00f1os\" , s\u00f3lo desde una \u00f3ptica sociocultural y contextualizada, con las miras puestas en la diversidad de personas y la multiplicidad de personalidades podremos aproximarnos a esas realidades. Visto que el objeto de estudio es un objeto hetero morfo, m\u00faltiple y sobre todo un colectivo perteneciente a unas gene- raciones del contacto social y el trato interindividual, un co- lectivo que no naci\u00f3 ni con las tecnolog\u00edas contempor\u00e1neas ni est\u00e1 influido por sus aspectos y rasgos culturales, es la genera- ci\u00f3n de la postguerra civil, aquellas mujeres que vivieron du- rante el franquismo, que pasaron por una formaci\u00f3n e ideario ideol\u00f3gico y biopol\u00edtico diferencial. \"\u00c1ngeles del hogar\" , \"eter - nas menores de edad\" (cayuela, 2014; garc\u00eda manso, 2016) que fueron educadas y formadas en un tradicionalismo en el que la mujer ocupaba una posici\u00f3n abnegada, secundaria y principalmente dom\u00e9stica. Esto que parece que no tiene nexo de uni\u00f3n con relacionar bienestar y salud y mujeres de m\u00e1s de sesenta a\u00f1os, que nos puede parecer inconexo con la idea de porqu\u00e9 hemos optado hacer un recorrido centrado en entre- vistas en profundidad y que se aleja un poco de la situaci\u00f3n ac- tual, es el eje sobre el que se vertebran sus experiencias como mujeres mayores de sesenta a\u00f1os, pues estamos ante la base que funda su desarrollo infantil y juvenil marcando sus vidas y sus evoluciones. La poblaci\u00f3n mayor, seg\u00fan va pasando el ciclo vital de sus familiares m\u00e1s directos, va quedando sola, el efecto nido vac\u00edo repercute en la salud f\u00edsica, mental y en su bienestar social, en- contrarse de un d\u00eda para otro que su cotidianidad y su rol como nutricia, cuidadora y sustentadora -ese rol que le dio entidad y sentido- ha desaparecido, provoca un estado de anomia de dif\u00edcil empaque y superaci\u00f3n si no se obtiene medios o ayuda. \"Cuando se van, ya se han hecho mayores, se nos casan o como el m\u00edo peque\u00f1o que se fue a estudiar fuera y ah\u00ed se ha quedado, la casa se te hace peque\u00f1a, no sabes qu\u00e9 hacer [silen- cio] ya no tienes qu\u00e9 hacer, las cosas de casa las haces en nada, y te sobra todo el d\u00eda, la soledad es muy dura\" (casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano). - 320 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 \"Primero se fueron mis hijas, las dos estudiaron fuera, y ah\u00ed se quedaron a vivir, el trabajo no est\u00e1 en el pueblo, aqu\u00ed no hay nada para ellas s\u00f3lo quedamos los viejos, luego me qued\u00e9 viuda, sola aunque ellas me llaman todos los d\u00edas, sola, sin mu- cho que hacer claro, ya no tienes a quien cuidar, ni qu\u00e9 hacer, te sientes sola y no sirves mucho\" (Viuda, mayor de 75 a\u00f1os vive sola en una localidad rural). \"Cuando decid\u00ed venirme a la residencia, qu\u00e9 mis hijos no quer\u00edan, pero estaba harta de la soledad, no ten\u00eda nada m\u00e1s que hacer que estar viendo la televisi\u00f3n, ir a misa o a jugar al cinqui- llo con mis amigas, pero si ya no pod\u00edamos salir ni a la esquina de casa, somos mayores, cuando se fueron de casa, se casaban o se iban a vivir a la ciudad, que ah\u00ed es donde hay trabajo, el campo no lo quiere nadie, y me qued\u00e9 viuda y sola, los nietos ven\u00edan en verano, pero sabes que se van y ya no hay mucho que hacer, por lo menos aqu\u00ed tengo amigas y hacemos cosas\" (viu- da 82 a\u00f1os, vive en una residencia de mayores en un \u00e1rea rural grande). La vida de estas mujeres que forman parte de una gene- raci\u00f3n marcada por la f\u00e9rrea idea de la ama de casa, la madre, la cuidadora, la nutricia, el sost\u00e9n de la familia en t\u00e9rminos de unidad y trabajo dom\u00e9stico que deb\u00eda y ten\u00eda que dar toda su vida a los dem\u00e1s, su abnegaci\u00f3n y sacrificio derivaban de una educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n propia de la maquinaria ideol\u00f3gica y biopol\u00edtica del franquismo (cayuela, 2014). La herencia de esos idearios, lejos de perderse, se ha quedado inherente den- tro de las estructuras familiares de unas generaciones que, en ocasiones, siguen manteni\u00e9ndose, aunque adaptadas o disfra- zadas tras una \"est\u00e9tica\" de modernizaci\u00f3n. Las funciones de las mujeres de estas generaciones quedan enmarcadas en los estereotipos y roles sociales m\u00e1s tradicionales, menos p\u00fabli- cos y m\u00e1s dom\u00e9sticos, \u00edntimos y alejados de cualquier posici\u00f3n pol\u00edtica, social o cultural que no se relacione directamente con esa tradicionalidad. Esto es algo que notamos especialmen- te en la dependencia que \u00e9stas mujeres han tenido respecto a sus c\u00f3nyuges, padres o hijos, la figura masculina como figura de autoridad y gu\u00eda, algo completamente ligado a esos idearios - 321 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 franquistas, sigue manteni\u00e9ndose latente en las vidas contem- por\u00e1neas de estas mujeres, muchas a\u00fan pendientes y depen- dientes de unas pensiones provenientes de su condici\u00f3n como viuda, otras dependientes de la pensi\u00f3n del esposo pues su vida laboral nunca pudo desarrollarse y las que s\u00ed se incorporaron en un mercado laboral de marcado car\u00e1cter machista han su- frido los estigmas y el vac\u00edo en su momento por parte de las personas de su contexto. Ya con la incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado laboral de manera m\u00e1s igualitaria, pues a\u00fan hoy tenemos que hablar de fuertes diferencias en la brecha salarial y las ineficaces pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n de vida laboral que lastran las vidas profesiona- les de las mujeres, entre otros factores de \u00edndole cultural como es la arraigada cultura machista y mis\u00f3gina (posada, 2019). A\u00fan con ello las diferencias entre las mujeres de estas generaciones y las actuales es m\u00e1s que notable, hoy en d\u00eda la independen- cia social, econ\u00f3mica y personal no es algo que est\u00e9 en tela de juicio, salvo excepciones que siempre las habr\u00e1. Esto \u00faltimo es destacable entre las mujeres entrevistadas que no siguieron el camino de la \"perfecta esposa\" o \"el \u00e1ngel del hogar\" , sus vidas han girado en torno al estigma negativo que supon\u00eda ser soltera y vivir de manera aut\u00f3noma, sin la figura de la masculinidad como autoridad. \"Cuando decid\u00ed irme a estudiar fuera del pueblo, mis padres lo entendieron, pero el resto de la familia no, no comprend\u00edan c\u00f3mo una chica soltera y sola pod\u00eda vivir lejos de su familia y encima ir a la universidad. Es verdad que al decir que lo que quer\u00eda estudiar era magisterio, la gente te asociaba con las maestras, una figura que de por s\u00ed representaba la solter\u00eda pero la entrega a los dem\u00e1s, a\u00fan as\u00ed tuve que aguantar mucho, desprecios, comentarios, ser la solterona que te quedas para vestir santos...\u00bfpero no es mejor vestir santos que borrachos? [risas], eso se lo dec\u00eda a todo aquel que de una u otra manera te soltaba en la cara que se te estaba pasando el arroz\" (Directora de un institu- to de ense\u00f1anza secundaria, vive en un \u00e1rea urbano; sol- tera de 63 a\u00f1os). - 322 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 \"Siempre ser\u00e9 la solterona y m\u00e1s en un pueblo, a\u00fan no entienden porque no me he casado, porqu\u00e9 decid\u00ed vi- vir tranquilamente en casa con mis padres hasta que estos nos dejaron, porqu\u00e9 decid\u00ed vivir de las tierras y del campo, no entienden que puedo y quiero estar as\u00ed, libre. He visto muchas amigas ser infelices por su matrimonio, he visto c\u00f3mo la gente juzga y prejuzga mi vida, a ver, yo soy de pue- blo, pero culta, termin\u00e9 mis estudios y adem\u00e1s me fui a la ciudad a trabajar, hice secretariado y aprend\u00ed idiomas, me cans\u00e9 de la vida de la ciudad, mucho estr\u00e9s y mis padres ya mayores me necesitaban, me vine aqu\u00ed y dej\u00e9 mi vida de la ciudad, esa vida de pecado como dec\u00eda el cura [risas], para vestir santos te has quedado, y bien que estoy vistien- do santos [risas], yo no visto un santo ni un marido, yo me visto a m\u00ed misma. Pero s\u00ed, te digo que hubo un tiempo en el que estaba traumatizada con la idea de ser la solterona de la familia, los desprecios y reproches por no ser como el resto, ahora vivo mejor que todas ellas\" (soltera de 72 a\u00f1os, auxiliar administrativo, vive en una localidad rural). \"Claro que todas nos cas\u00e1bamos y ten\u00edamos hijos, sino eras una apestada o te quedabas para cuidar al resto, a tus padres, a tus hermanos, no eras nada, no val\u00edas para nada,\" (Viuda, 78 a\u00f1os vive con su hijo en una ciudad). EL cambio de lo que significaba en el pasado ser mujer ma- yor de 60 a\u00f1os y lo que supone y significa hoy, es percibido de manera muy positiva por estas mujeres, son conscientes de los avances sociales en materia de atenci\u00f3n ciudadana, las mejoras en el sistema sanitario, en el residencial y habitacional, pero tam- bi\u00e9n enfatizan como positivo las opciones de ocio que hoy por hoy tienen las personas mayores, adem\u00e1s de las posibilidades de integraci\u00f3n que esa vida despu\u00e9s de los 60 a\u00f1os les brindan. \"Hoy en la residencia tenemos actividades de todo tipo, vamos al cine, hacemos deporte, hacemos actividades de memoria y aprendemos cosas, adem\u00e1s de tener nuestras vidas, nuestra intimidad y nuestras amistades. No todas las residencias son as\u00ed claro, he tenido suerte de poder pagar - 323 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 esto, pero conozco gente que est\u00e1n en sitios horribles donde no hacen nada. Es lo de siempre si tienes dinero vives bien. Pero la vida de hoy es otra cosa, aunque vivas sola o con tus hijos s\u00f3lo teniendo la tele ya es mucho, pero tambi\u00e9n el poder viajar por menos dinero, ir a un museo o hacer cosas, mi madre no pudo ni ir a Madrid, no pod\u00eda porque no hab\u00eda nada\" (; viuda 82 a\u00f1os, vive en una residencia de mayores en un \u00e1rea rural grande). \"El nivel de los centros de salud, los hospitales y los medicamentos, nos hacen vivir m\u00e1s, s\u00ed que te tienes que to- mar mil pastillas, pero vives. No s\u00f3lo eso, nosotros todos los a\u00f1os nos vamos de vacaciones con el Inserso, a la playa o a los ba\u00f1os termales, quince d\u00edas en el hotel con gente de otros sitios, haciendo amigos, excursiones y actividades. Luego est\u00e1 el centro de mayores, ah\u00ed este -su esposo- se va todas las ma\u00f1anas, hace inform\u00e1tica, manualidades o co- sas, yo voy por la tarde a la asociaci\u00f3n de amas de casa del barrio, hacemos actividades, nos dan charlas y ayudamos a la gente en cosas\" (casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano). \"Mi vida no es triste, soy mayor y soy persona, tengo mis amigos, salgo al teatro, al cine, me voy de vacaciones y en mi trabajo estoy bien valorada, no ha sido f\u00e1cil llegar a tener una vida as\u00ed, lo vivido como mujer aut\u00f3noma en un tiempo en el que eso estaba muy mal visto. Tengo una autonom\u00eda que me permite no depender de nadie, no es co- m\u00fan en mujeres de mi edad, pero en otros pa\u00edses europeos esto es m\u00e1s com\u00fan que aqu\u00ed\" (soltera de 63 a\u00f1os, directora de un instituto de ense\u00f1anza secundaria, vive en un \u00e1rea urbano). \"Aqu\u00ed en Espa\u00f1a las cosas no son como en mi pa\u00eds, una mujer mayor tiene m\u00e1s oportunidades, es m\u00e1s acti- va, menos dependiente de la familia y sobre todo existe un ocio, una vida que puedes seguir haciendo. Eso s\u00ed, ah\u00ed hay m\u00e1s uni\u00f3n familiar y las mujeres mayores son tenidas m\u00e1s en cuenta como mujeres m\u00e1s ...sabias o mas vividas, pero - 324 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 casi prefiero que no me consideren as\u00ed y pueda tener m\u00e1s mi vida\" (mujer de 61 a\u00f1os, inmigrante, vive con sus hijos en una ciudad de provincias). \"Mi vida no ha cambiado desde los 50 a\u00f1os, sigo haciendo lo mismo, tengo mi tienda y mis actividades de siempre, antes no hab\u00eda opciones si eras mujer y mayor, ni siquiera los medios m\u00e9dicos, nada m\u00e1s que ser ama de casa, cuidar y aguantar, hasta que te hac\u00edas mayor, entonces pa- sabas a ser la abuela a la que de vez en cuando ven\u00edan a verte\" (divorciada de 66 a\u00f1os, vive en una localidad rural). La invisibilidad, la falta de medios econ\u00f3micos y la vio- lencia a la que pueden estar expuestas son miedos comunes, atraviesan las vidas de las mujeres desde su nacimiento, pero es en la vejez cuando estos se tornan en miedos, al que se une la soledad y la incapacidad de valerse por s\u00ed mismas. Estos temo- res nos devuelven a la desigualdad de g\u00e9nero a\u00fan vigente en las sociedades m\u00e1s avanzadas, los vetos y falta de oportunidades acompa\u00f1an a las mujeres hasta su edad m\u00e1s adulta. \"No me veo representada en los partidos pol\u00edticos, en las medidas sociales ni en la sociedad, somos invisibles, no existimos y si existimos es para cuidar a los nietos o a los dem\u00e1s, tambi\u00e9n existimos para consumir, pero poco m\u00e1s\" (casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano). \"Mi mayor miedo es el de no tener dinero para poder seguir envejeciendo y no morir en la miseria, con una pen- si\u00f3n como la m\u00eda no puedo vivir sola, mi hijo con su salario tampoco, as\u00ed que nos unimos y compartimos casa, cuando yo no est\u00e9 tendr\u00e1 la casa, pero si el no estuviese no podr\u00eda pagar todos los gastos, adem\u00e1s vivir sola y morir sola, eso me aterra, f\u00edjate cuando encuentran a los viejos que se han muerto solos en sus casas, los encuentran los bomberos o la polic\u00eda, o los vecinos, \u00a1qu\u00e9 horror!. Y qu\u00e9 te peguen, que te peguen si entran a robar, porque no puedes defenderte, o que te peguen los hijos, \u00a1qu\u00e9 cosas!\" (78 a\u00f1os vive con su hijo en una ciudad)- 325 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 \"Miedo a que me bajen la pensi\u00f3n, a que te maltra- ten o te pase algo, f\u00edjate cuando encuentran a las ancianas muertas en casa o que les han entrado a robar, somos me- nos fuertes y estamos expuestos a que nos roben, eso me da terror\" (Viuda, mayor de 75 a\u00f1os vive sola en una locali- dad rural). \"la soledad y morir sola, o que no tengas una pensi\u00f3n para poder sobrevivir\" (casada, 81 a\u00f1os vive en una ciudad con su esposo en una localidad rural). La precariedad de las generaciones presentes deja hue- lla en las vidas de estas mujeres de m\u00e1s de 60 a\u00f1os, como he- mos podido observar algunas tienen que vivir con familiares para colaborar con sus econom\u00edas, otros deber\u00e1n ayudar a los hijos y nietos econ\u00f3micamente y asistencialmente. Cuidar de los nietos cuando los hijos no pueden hacerse cargo por mo- tivos profesionales, aportar ayudas econ\u00f3micas o avalar a los hijos en negocios o viviendas forman parte de la cotidianidad de estas mujeres. Tambi\u00e9n hacerse cargo de personas depen- dientes o cuidar a personas m\u00e1s mayores forman parte de esas cargas que apuntan a fallos de los sistemas socioecon\u00f3micos de la contemporaneidad y muestran una precariedad extendida, horizontal y vertical - por clase y generaci\u00f3n -. \"Nuestros hijos no pueden quedarse en casa con los ni\u00f1os cuando estos no tienen cole, tampoco pueden pa- gar a nadie, no se lo pueden permitir . Nosotros tenemos que hacerlo, no queda otra, aunque ya no estamos como para eso, \u00bfpuedes correr detr\u00e1s de un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os en el parque? No, tampoco aguantar sus berrinches, demasiada energ\u00eda para nuestros achaques, pero no queda otra, eso te resta salud y tiempo para tus cosas, pero no vas a dejarlos tirados\" (mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano). \"He tenido que ayudar a mis hijos, con sus hipotecas y con sus negocios, con cuidado de no quedarnos sin nada, pero ellos no pueden con todo, \u00a1esta vida!\" (casada, 81 a\u00f1os vive en una ciudad con su esposo en una localidad rural). - 326 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 \"A mi nieto le pague su coche, no ten\u00eda dinero para nada y lo necesitaba para trabajar, mis hijos, a ellos ya les he dado mucho, cuidar a los nietos cuando no pod\u00edan, me los tra\u00edan aqu\u00ed, al pueblo todos los veranos, todos. La en- trada a las casas han salido de nosotros, mi ex y yo, pero c\u00f3mo no les vas a ayudar si no han tenido la oportunidad que s\u00ed hemos tenido nosotros, ahorrar y poco m\u00e1s\" (divor - ciada de 66 a\u00f1os, vive en una localidad rural). \"Vivo con mis hijos, tener trabajo siendo mayor y migrante es un milagro, ellos trabajan en lo que pueden y adem\u00e1s enviamos dinero, pero si no es as\u00ed, no podr\u00edamos ahorrar . El ni\u00f1o me lo quedo yo los fines de semana -ha- ciendo alusi\u00f3n a uno de sus nietos-, c\u00f3mo van a cuidar al ni\u00f1o si tienen que trabajar, c\u00f3mo van a ahorrar si tienen que pagar a alguien para que lo cuiden, van a pagar de m\u00e1s por trabajar\" (mujer de 61 a\u00f1os, inmigrante, vive con sus hijos en una ciudad de provincias). Uno de los temas centrales cuando se trata del bienestar de las mujeres de m\u00e1s de 60 a\u00f1os es la salud y los ciclos vita- les/biol\u00f3gicos. En este caso nos pudimos dar cuenta c\u00f3mo la menopausia sigue marcando las vidas sociales de esta pobla- ci\u00f3n, un bienestar que est\u00e1 ligado con el devenir de los aconte- cimientos en el periodo de la vejez, los cambios emotivos que supone aceptar el paso del tiempo, el deterioro de la salud, las alteraciones en el cuerpo y la asunci\u00f3n de la vejez. Sin dejar de tener presente que una inmensa mayor\u00eda de estas mujeres tienen alg\u00fan tipo de trastorno mental o psicol\u00f3gico tales como estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n. Problemas que no son contem- plados por ellas, que tampoco demuestran a los dem\u00e1s por miedo al estigma negativo que eso les supone. Estos trastor - nos est\u00e1n ligados a problemas hormonales y a inadaptaciones a sus nuevas vidas, falta de atenci\u00f3n y soledad. La inactividad y el retiro profesional suponen ser factores que agravan estas dolencias. \"La menopausia, mal muy mal, cambios que no te explican y que afectan a todo, tu cuerpo, tu estado an\u00edmico, - 327 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 todo se vuelve patas arriba. Y los dolores de huesos, la vis- ta y las cataratas, te das cuenta como tu cuerpo envejece\" (casada, 81 a\u00f1os vive en una ciudad con su esposo en una localidad rural). \"Lo peor de envejecer son los achaques, a m\u00ed me han extirpado todo lo de abajo -en referencia a los \u00f3rganos re- productores-, tuve un c\u00e1ncer de matriz y fue todo fuera, as\u00ed que la menopausia fue lo de menos, el az\u00facar y la tensi\u00f3n, pero el cuerpo ya arrugado y no te quitas los kilos\" (78 a\u00f1os vive con su hijo en una ciudad) \"Con la menopausia, que nadie te lo explica, vino una noria de emociones, alegre y triste, enfadada [silencio] eso y que tu cuerpo es como si se secar\u00e1, adem\u00e1s no te ves bien\" (soltera de 72 a\u00f1os, auxiliar administrativo, vive en una localidad rural). \"Cuando me jubil\u00e9 no sab\u00eda que hacer, adem\u00e1s la casa se me ven\u00eda encima, s\u00ed claro que pod\u00eda vivir mejor sin tener que ir todos los d\u00edas a trabajar, eso y que los chicos no est\u00e1n en casa. Tambi\u00e9n la menopausia que la ten\u00eda muy tard\u00eda y que a\u00fan coleaban los cambios de humor, mira me vino mal, tu cuerpo envejece y lo tienes que asumir, pero no te gusta\" . (Casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano) En lo que respecta a la sexualidad las mujeres de estas generaciones se muestran inc\u00f3modas al responder ante la pre- gunta que trata sobre la sexualidad en su actual situaci\u00f3n vital, una reacci\u00f3n ligada a su herencia tradicionalista y a la educa- ci\u00f3n e ideario que se les era inculcado durante su juventud e in- fancia, las ideas de una sexualidad \u00fanica y exclusivamente para la procreaci\u00f3n o para \"disfrute\" del esposo, la visi\u00f3n del sexo y el cuerpo sexual como pecado entre otras ideas y posturas de ne- gatividad del cuerpo y el sexo hacen que \u00e9stas sientan ese tema como algo tab\u00fa, ligado a sus vidas \u00edntimas o fuera de su ciclo vital. Salvo las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes, por ello las m\u00e1s alejadas de esas biopol\u00edticas franquistas que sit\u00faan a la mujer como obje-- 328 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 to del esposo, que ven c\u00f3mo v\u00e1lida a la sexualidad \u00fanicamente dentro del matrimonio, entre otras posturas radicalmente tra- dicionales y mis\u00f3ginas, que percib\u00edan su vida sexual como algo activo y que debe ser tenido en consideraci\u00f3n tambi\u00e9n en las etapas m\u00e1s mayores. \"Pero chica qu\u00e9 dices, uy hija las de mi \u00e9poca, eso ya nada de nada, quita, quita, con lo bien que estoy ahora sin aguantar a nadie [risas], eso no quita para que te acuerdes, pero no creo que hay una edad para todo\" (viuda 82 a\u00f1os, vive en una residencia de mayores en un \u00e1rea rural gran- de) \"Mira lo mejor de todo es que a esta edad embaraza- da no te quedas [risas], est\u00e1 bien que ahora se comience a hablar de la sexualidad en la tercera edad, a ver, envejeces, pero eso sigue ah\u00ed, que no hay l\u00edvido como antes, pues cla- ro, pero tambi\u00e9n hay f\u00e1rmacos y otras cosas\" (soltera de 72 a\u00f1os, auxiliar administrativo, vive en una localidad rural). \"Lo veo bien, adem\u00e1s la vida no se acaba cuando de- jas de poder tener hijos, mira mi padre cuando estuvo en la residencia ten\u00eda una novia, oye tienes que vivir lo mejor y si te enamoras pues mira que bien\" (Casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano). \"Uy eso ser\u00e1 en otros sitios porque no creo que aqu\u00ed eso la gente, bueno hay para todos, mira si pueden pues me da igual, perfecto, pero yo ya no me veo, si cuando eras jo- ven estaba todo mal, pero claro, ahora no\" (casada, 81 a\u00f1os vive en una ciudad con su esposo en una localidad rural). Al preguntarles por su postura al respecto del papel de mujeres mayores en la pol\u00edtica, la econom\u00eda y los medios de co- municaci\u00f3n, el cine, etc., la mayor\u00eda ve positivo que las mujeres mayores tengan un papel activo en la vida p\u00fablica y en espacio de toma de decisiones, creen que permiten visibilizar el papel que juegan los mayores en la vida y que las empodera como mujeres y como personas. Su preocupaci\u00f3n es que muchas de esas personas son parodiadas o ridiculizadas en los mismos medios, a pesar de ello s\u00ed creen que es positivo pero que hace - 329 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 falta una mayor visibilidad y un refuerzo en los espacios p\u00fa- blicos y de poder de la visi\u00f3n positiva de la vejez y las perso- nas mayores. Enfatizar que a\u00fan contin\u00faan siendo v\u00e1lidos y que pueden aportar a la sociedad. \"Me encanta Carmena, una se\u00f1ora como yo, ma- yor, alcaldesa y juez, activa y con una vida p\u00fablica, nos da fuerzas para hacer cosas y nos visibiliza como colectivo\" (Casada, mayor de 70 a\u00f1os vive con su esposo en un \u00e1rea urbano). \"Mira la Merkel, que no es joven y alguna pol\u00edtica que ya tienen sus a\u00f1itos, m\u00e9dicos y jueces, no te digo las de la tele porque esas, algunas s\u00f3lo hacen el tonto y luego nos meten a todos en el mismo saco\" (78 a\u00f1os vive con su hijo en una ciudad). \"Una que sale en los telediarios y que manda mucho en Europa, que tiene el pelo banco, y la Carmena, tambi\u00e9n la Merkel, haberlas hay pero deber\u00edan ser m\u00e1s, o al menos que nos las ense\u00f1en, que se vean, que vean que ser mayor no es ser un in\u00fatil. Tambi\u00e9n actrices y buenas, la Conchi- ta Velasco y alguna m\u00e1s, siguen trabajando y son mujeres mayores\" (divorciada de 66 a\u00f1os, vive en una localidad ru- ral). En cuanto a las problem\u00e1ticas m\u00e1s comunes con las que tienen que lidiar por ser mujeres de m\u00e1s de 60 a\u00f1os, as\u00ed como los miedos e incertidumbres que m\u00e1s les preocupan respecto a sus situaciones presentes y a futuro, adem\u00e1s de c\u00f3mo ven ellas la situaci\u00f3n en general de las personas mayores en Espa\u00f1a, en- contramos una diversidad de opiniones que nos permite cons- tatar la heterogeneidad del ser mujer mayor de 60 a\u00f1os, adem\u00e1s de hacer un balance sobre aquello que no hemos podido alcan- zar con la muestra analizada. Los miedos e incertidumbres que nos exponen son cohe- rentes con determinadas cuestiones que a lo largo de las entre- vistas han puesto encima de la mesa, la soledad es uno de los temores m\u00e1s com\u00fan junto con la falta de medios econ\u00f3micos y la pobreza, el tener que ser una carga familiar es otro de los - 330 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 problemas m\u00e1s recurrente y el terminar sus vidas con una en- fermedad que les haga ser completamente dependiente. Ade- m\u00e1s de estos miedos, muy normales y comunes en estos ciclos de la vida y en un contexto capitalista como este, les surgen los temores sobre el futuro de sus hijos o familiares m\u00e1s directos, as\u00ed como el tener una enfermedad que les haga sufrir y les tras- toque las vidas de los que les rodean. Es recurrente el miedo a ser una carga o mejor dicho el no querer ser carga de nadie. \"Yo no quiero terminar siendo la carga de mis hijos, mira si me da una enfermedad de estas que te quedas vege- tal, prefiero que me seden y me muera, pero eso de ser una carga no, tambi\u00e9n me aterra la idea de no poder sobre vivir con lo que te quede de pensi\u00f3n, conozco casos de mujeres que no tienen casi nada para poder vivir, eso es terrible, ser pobre cuando eres mayor, cuando no puedes trabajar y no vales para nada\" (78 a\u00f1os vive con su hijo en una ciudad). \"Que te encuentren muerta en tu casa por que no tie- nes a nadie, la soledad y la pobreza en la vejez es muy jo- dida\" (divorciada de 66 a\u00f1os, vive en una localidad rural). Respecto la opini\u00f3n que tienen sobre la situaci\u00f3n de las mujeres mayores en Espa\u00f1a todas afirmaron que no es del todo buena, mejorable en aspectos como son la dependencia, el ocio y la capacidad econ\u00f3mica o acceso a mejoras retributivas. En el aspecto sanitario, consideran que est\u00e1n bien atendidas y en lo que concierne a las residencias de mayores, la opini\u00f3n es cla- ramente cr\u00edtica, con posturas reformistas del sistema p\u00fablico a posturas claramente duras sobre la gesti\u00f3n privada de las re- sidencias, enfatizando la baja calidad del servicio y la desaten- ci\u00f3n sanitaria en algunas de ellas, as\u00ed como la falta de profe- sionalidad y las intenciones especulativas y econ\u00f3micas de los gestores. \"Somos los m\u00e1s vulnerables, los ni\u00f1os tambi\u00e9n claro, y de eso se aprovechan los de las residencias, de la soledad y del dinero, mira las hay muy buenas pero muy caras y luego te encuentras con otras que son lo peor, esas son algunas de las que te dan por no tener donde caerte muerta, pero que enci-- 331 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 ma no son p\u00fablicas, que son privadas pero que las contrata la comunidad aut\u00f3noma, no s\u00e9 un l\u00edo, yo s\u00e9 de esto porque una amiga le pas\u00f3, al final ha vuelto a casa, y me dice que si se va a una se va a las buenas\" (casada, 81 a\u00f1os vive en una ciudad con su esposo en una localidad rural). \"No nos hacen mucho caso, pero hay que mejorar lo del tema de la dependencia, las pensiones de los que menos tienen, oye porque lo que podr\u00edan hacer es bajar a los que cobran un dineral y tienen mucho, as\u00ed no tenemos que to- car el dinero de los j\u00f3venes que bastante tienen con lo que tienen\" (Viuda, 78 a\u00f1os vive con su hijo en una ciudad). \"Mira o eres rico o te vas a una residencia de esas que son una mierda, adem\u00e1s te digo una cosa, mientras puedas vivir en tu casa mejor, lo que se tendr\u00eda que hacer es que eso de la dependencia funcionase\" (Soltera de 72 a\u00f1os, auxiliar administrativo, vive en una localidad rural). \"La situaci\u00f3n de las mujeres mayores en Espa\u00f1a no es del todo buena, nadie las hace caso, algunas sufren mal- tratos por parte de sus familiares y las suelen invisibilizar, adem\u00e1s son las que menos capacidad econ\u00f3mica tienen, claro son las hijas del franquismo, yo no lo viv\u00ed como tal, pero mi madre y mis t\u00edas s\u00ed, eso marca una generaci\u00f3n y otra y otra, lastra mucho, algunas sobreviven o mal viven con el SOVI (seguro obligatorio de vejez e invalidez), no pudieron trabajar porque no las dejaban, una mujer tra- bajando en esa \u00e9poca no estaba bien visto, bueno y si eras soltera como yo ni te cuento. A\u00fan habiendo pasado tanto tiempo, vivimos en una sociedad machista y si a eso le su- mas que la vejez hoy no est\u00e1 valorada pues, ah\u00ed tienes la respuesta\" (soltera de 63 a\u00f1os, directora de un instituto de ense\u00f1anza secundaria, vive en un \u00e1rea urbano). En lo que respecta a la salud, bienestar y cuidados la ma- yor\u00eda de las entrevistadas dec\u00edan padecer los achaques propios de la edad, salvo algunas que hab\u00edan tenido problemas oncol\u00f3- gicos ginecol\u00f3gicos, el resto gozaba de una salud relativamente buena, enfatizando la atenci\u00f3n que le prestan a su salud y los - 332 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 cuidados que requieren, es por ello por lo que valoran positi- vamente el sistema sanitario y la accesibilidad al mismo, tam- bi\u00e9n ven muy positivo las campa\u00f1as que desde los centros de salud y centros sociales se hace sobre la alimentaci\u00f3n sana, el ejercicio y la importancia de prestar atenci\u00f3n a la sintomato- log\u00eda posible. Sin embargo, una de las mayores problem\u00e1ticas es la de la salud mental, el tab\u00fa a ir al psic\u00f3logo o al psiquiatra las hace v\u00edctimas de depresiones y ansiedad cr\u00f3nica, por ello v\u00edctimas del insomnio y un empeoramiento de su bienestar ge- neral. El abuso de medicamentos es otro de los problemas ante el que nos encontramos en este punto, muchas de ellas son grandes consumidoras de f\u00e1rmacos, en ocasiones auto admi- nistrados sin una supervisi\u00f3n m\u00e9dica. ser mujer, ser mayor, ser persona Salud y mujer son dos conceptos que van ligados, unidos, muy unidos pues responde a un binomio del cual pende en gran medida la estructura de lo social en materia de bienestar y de- sarrollo. El desarrollo de las sociedades pasa por el fomento de la igualdad de oportunidades y una com\u00fan y correcta gesti\u00f3n de la salud, no s\u00f3lo del acceso a la misma sino la promoci\u00f3n y potencialidad de estilos de vida saludables, centrados en h\u00e1bi- tos de vida y actitudes comunes e individuales de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n en pro de una calidad de vida general, integral e igualitaria enfocada a las diversidades que componen el total social. Esta perspectiva que puede pecar de buenista, ut\u00f3pica o fuera de los paradigmas del neoliberalismo economicista, se ve potencialmente necesaria si se pretende conseguir una situa- ci\u00f3n de equilibrio que balance\u00e9 la actual situaci\u00f3n de brechas sociales en continua expansi\u00f3n y agrandamiento, el desarrollo social pasa por el desarrollo de las mujeres y el fomento de una salud p\u00fablica, global e integral para todos y todas. Esto lo vemos reflejado en los discursos que nos han ofre- cido nuestras mayores de 60 a\u00f1os, sus preocupaciones y mie-- 333 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 dos van \u00edntimamente ligados a la salud y al bienestar global. Si bien es cierto mencionan la problem\u00e1tica de la pobreza en esas edades, la falta de medios econ\u00f3micos en gran parte de la po- blaci\u00f3n femenina en esos ciclos vitales como fruto de un pasa- do que las lastraba a la posici\u00f3n de ama de casa y personas de- pendientes -material y econ\u00f3micamente hablando- de la tutela masculina -sea esta la del padre, el esposo o los hijos-. Tambi\u00e9n hacen alusi\u00f3n a cuestiones como son la soledad y sus derivas en materia emocional y por ello de salud, enfatizando el c\u00f3mo la mayor\u00eda de las entrevistadas estaban bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica por ansiedad y depresi\u00f3n, trastornos que en algunos casos se nos se\u00f1alaban como fruto de la soledad, del efecto nido vac\u00edo, de la anomia que supone ir envejeciendo y no sentirse \u00fatiles. Aspectos que influyen en la carga emocional y a la salud f\u00edsica y mental de estas mujeres. Ante esta situaci\u00f3n muchas acud\u00edan a centros culturales, asociaciones y centros de d\u00eda donde reciben cursos, realizan talleres de manualidades, participan de activi- dades culturales y de ocio creando un circuito de socializaci\u00f3n y sociabilidad que les permite tener una fuga de escape a la si- tuaci\u00f3n ap\u00e1tica y an\u00f3mica que les supone el envejecer, el que- darse solas y el no tener una vida activa como la de antes. \"La inactividad mata\" (Soltera de 72 a\u00f1os, auxiliar admi- nistrativo, vive en una localidad rural). El sentirse \u00fatiles y acti- vas permite que \u00e9stas mujeres puedan desarrollar de manera m\u00e1s \u00edntegra sus vidas tras la edad de retiro laboral o cuando el n\u00facleo familiar se estrecha en n\u00famero, el tiempo es un factor determinante en sus vidas, tanto la falta de \u00e9ste como paso del tiempo y cercan\u00eda con la finitud, como el exceso de tiempo li- bre, muerto y vac\u00edo, el hecho de que \u00e9stas mujeres acudan a ac- tividades y recurran a \"rellenar\" esos huecos que les quedan es de vital importancia para mantener una mente activa, relajada, huir de las situaciones en las que la soledad hace recaer a la per - sona en un bucle eterno donde los pensamientos negativos son el eje, la salud mental y la f\u00edsica est\u00e1 muy ligada con la actividad y el sentimiento de utilidad. Podemos contemplar que un sistema de salud p\u00fablico y universal mejora la calidad y condiciones de las personas mayo-- 334 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 res. La visi\u00f3n integra de la salud pasa por su tratamiento espe- cializado y profesionalizado, la detecci\u00f3n de problemas y pato- log\u00edas, su tratamiento. Las estancias hospitalarias as\u00ed como las visitas a consulta m\u00e9dica comienzan a formar parte de las vidas de las personas a partir de cierta edad, se deber\u00eda concienciar a esta poblaci\u00f3n de un uso mesurado de los sistemas de salud pero tambi\u00e9n de la necesidad de acudir a ellos. La sanidad es- pecializada en las poblaciones de personas mayores a\u00fan es una minor\u00eda entre los profesionales de la salud, son m\u00e1s centros y unidades hospitalarias las que van incorporando una perspec- tiva en salud en la vejez, una salud que no debe contemplar de manera \u00fanica y exclusiva el tratamiento de patolog\u00edas y enfer - medades comunes en estos periodos vitales, sino que deber\u00eda contemplar la coeducaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n con determinados h\u00e1bitos de vida, estilos de vida y actividades que les permitan reducir la exposici\u00f3n a problemas de sobre peso, ansiedad, depresi\u00f3n, alteraciones por mala alimentaci\u00f3n, falta de ejercicio f\u00edsico y auto medicaci\u00f3n o en ocasiones sobre medicaci\u00f3n. En el proceso de asumir esta poblaci\u00f3n de personas ma- yores y considerar que todas y todos podemos llegar a enveje- cer, debemos comprender el envejecimiento como un proceso y la vejez como una etapa del ciclo vital, heterog\u00e9neos ambos y socioculturalmente diversos. No existe una masa homog\u00e9nea del \"ser persona mayor\" sino \"personas mayores\" , un plural que al transversalizarse con el g\u00e9nero se torna en mucho m\u00e1s complejo y diverso. Complejo en cuanto a lo que supone ser mujeres en un sistema patriarcal como las sociedades contem- por\u00e1neas y plural en cuanto a que no podemos aglutinar en un todo femenino a las mujeres, cada una con sus vivencias, emo- cionalidades, problem\u00e1ticas y caracter\u00edsticas. Pero el sesgo de g\u00e9nero pesa, si de por s\u00ed estamos tratando con una poblaci\u00f3n, las mujeres, que habitan en un continuo proceso de diferencia, desigualdad y discriminaci\u00f3n, las subalternas en determinados procesos como son los migratorios, las otras, en resumen. Esta otrerizacion o alteridad, en funci\u00f3n del contexto en el que se trate, las relega a un papel secundario y subsidiario dentro de - 335 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 los espacios sociales generales incluyendo aquellos a los que fueron relegadas (lerner, 2017). La pobreza, la falta de oportunidades en materia laboral, educativa y pol\u00edtica, el dif\u00edcil acceso a una sanidad integral suma- do a la violencia en escalada, pues el feminicidio ya es conside- rado una pandemia por la OMS, sit\u00faan al envejecer siendo mujer en posiciones delicadas y de alta vulnerabilidad. Esto se traduce en la necesidad de hacer hincapi\u00e9 y seguir trabajando en agen- das sociales de desarrollo que integren la poblaci\u00f3n de personas mayores mujeres enfatizando unos ejes que les permitan verte- brar su desarrollo aut\u00f3nomo y su visibilidad y empoderamiento. Atenci\u00f3n a la diversidad social de las mujeres, enfatizan- do la necesidad de circuitos de ocio, educaci\u00f3n, conocimien- tos tecnol\u00f3gicos, econ\u00f3micos, administrativos y de gobernanza para lograr que adquieran una mayor autonom\u00eda y autogesti\u00f3n. Refuerzo en las oportunidades laborales mediante semi- lleros de empresas de financiaci\u00f3n abierta -fundaciones, insti- tuciones, organismos, gobiernos y empresas privadas-, cursos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n profesional y programas de becas para acceso a ciclos educativos superiores. Fomento de la salud y los cuidados, programas de evalua- ci\u00f3n y tratamiento ginecol\u00f3gico, talleres de informaci\u00f3n y coe- ducaci\u00f3n centrados en el fomento de buenos h\u00e1bitos de vida saludable, programas de atenci\u00f3n a personas con problemas de movilidad, dependencia o asistencia a mayores, refuerzo de los programas de atenci\u00f3n remota y televigilancia, evitando con ello riesgos de accidentes dom\u00e9sticos, ca\u00eddas y traumas. Aten- ci\u00f3n m\u00e9dica domiciliaria. Refuerzo de la seguridad para las personas mayores que viven solas, mediante el tel\u00e9fono o \"bot\u00f3n\" de alarma en caso de dificultad o problema, establecer protocolos de informaci\u00f3n ante riesgos y concienciaci\u00f3n ciudadana de c\u00f3mo actuar ante un problema de robo, agresi\u00f3n, etc., Habilitar sistemas de video vigilancia en los recintos de acceso a las viviendas. Campa\u00f1as de educaci\u00f3n sexual enfocada a la poblaci\u00f3n de personas mayores, integraci\u00f3n de talleres enfocados a la consulta de dudas e informaci\u00f3n. - 336 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 Puesta en vigor de protocolos que testen de manera ob- jetiva y regulen la calidad de vida de las personas mayores resi- dentes en centros de mayores. Enfatizando las condiciones en materia de atenci\u00f3n m\u00e9dica, diet\u00e9tica, oferta de ocio, regula- ci\u00f3n de visitas y espacios. Esta medida contemplar\u00eda evitar el fraude econ\u00f3mico al que puedan verse sometida la poblaci\u00f3n anciana ante el pago de las cuotas de la residencia. Una apuesta por mejorar la salud mental de la poblaci\u00f3n de personas mayores, dise\u00f1o de planes de voluntariado activo para la atenci\u00f3n a personas mayores, fomentar los espacios y centros de d\u00eda de mayores, mejorar y reforzar las actividades l\u00fadicas, sociales, tanto individuales como colectivas. Activar propuestas de integraci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n en el tejido activo, aprovechar sus conocimientos y experiencia en determinados sectores para poder trasladarlos a la poblaci\u00f3n joven, este tipo de actividades estar\u00edan enfocadas para aquellas personas que se encuentran en unas condiciones correctas de salud y que, por retiro laboral, jubilaci\u00f3n o incapacidad no se encuentran en situaci\u00f3n activa, pero atesoran una experiencia profesional considerable. Actividades que no resultar\u00edan in- compatibles con la pensi\u00f3n o prestaci\u00f3n, ser\u00edan un suplemento en caso de pensiones bajas o personas con escasos recursos, permitiendo una retroalimentaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n activa y la poblaci\u00f3n mayor, manteniendo en situaci\u00f3n de actividad a las personas mayores, lo cual mejora su salud mental y refuerza su condici\u00f3n emocional afianzando su valor en la sociedad. Ejes que puestos en perspectiva de g\u00e9nero permitir\u00edan mejorar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad social y exclusi\u00f3n de las mujeres mayores de sesenta a\u00f1os. Es cierto que vivimos m\u00e1s y mejor, seg\u00fan el pa\u00eds en el que nos toque vivir, la poblaci\u00f3n realmente est\u00e1 envejeciendo, la natalidad ha bajado dr\u00e1sticamente sobre todo en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, encontramos una movilidad poblacional delicada y dram\u00e1tica por los flujos irregulares que dejan miles de muertos en el camino, las pol\u00edticas demogr\u00e1ficas no est\u00e1n considerando los cambios que se avecinan pues, este envejeci- miento que comenz\u00f3 siendo un proceso asumido en la mayor - 337 - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 parte de los pa\u00edses europeos, en Jap\u00f3n y Corea, est\u00e1 comenzan- do a extenderse a otros pa\u00edses y continentes donde el envejeci- miento poblacional no era una tendencia. Algunos pa\u00edses del continente americano comienzan a tener un n\u00famero creciente de poblaci\u00f3n de personas mayores, poblaci\u00f3n a la que tendr\u00e1n que atender y tendr\u00e1 que considerar como lo que son, personas activas y heterog\u00e9neas. referencias ARRULBA-S\u00c1NCHEZ, D.J. (2010).\"Pol\u00edtica social para el envejecimiento: el (sin) sentido de los argumentos\" , Revista Gerencia y Pol\u00edticas de Salud, 9(19). 229242. AVANESSIAN, A (Ed.). (2017). Aceleracionismo. Buenos Aires: La caja Ne- gra.\\ BUTLER, J. (2018). Cuerpos que importan. Buenos Aires: Paid\u00f3s. CAYUELA, S. (2014). Por la grandeza de la patria. Madrid: Fondo de cultura Econ\u00f3mico. DANNEFER, D; SETTERSTEN, J.R; RICHARD A. (2010) \"The gerontology. London: Sage Publications Lid. DELGADO, M. (2003). \"La de la vejez\", Jano, LXIV (1.474), 12-17. FERN\u00c1NDEZ-BALLESTEROS, R. (2011). Posibilidades y limitaciones de la edad, Libro blanco del envejecimiento activo. Madrid: Ministerio de Sani- dad, Pol\u00edtica social e Igualdad, Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Social y Consu- mo Instituto de Mayores y Servicios Sociales. FREIXAS, A. (2013). Tan frescas. Las nuevas mujeres mayores del siglo XXI. Barcelona: Paid\u00f3s. FREIXAS, A. (1993). \"la Caixa\" - TexT os\u2014 s er M ujer con M\u00e1s de 60 A \u00f1os: cAMbios y conTinuidAdes \u2014 GARC\u00cdA MANSO, A; GAONA PISONERO, C. (2016). \"La eterna menor de edad\" se hace mayor C\u00f3mo se sienten las mujeres mayores de 65 a\u00f1os frente a sus pensiones de jubilaci\u00f3n\". Revista Brasileira de Sociologia da Emo\u00e7\u00e3o 15 (44), 125-137. IACUB, R. (2011). Identidad y envejecimiento. Buenos Aires: Paid\u00f3s. KALACHE, A. (2011). \"Una sociedad para todas las edades\" en Libro Blanco del Envejecimiento activo. Madrid: Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad, Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Social y Consumo Instituto de Mayo- res y Servicios Sociales (IMSERSO). LAGARDE, M. (1996). G\u00e9nero y feminismo. Desarrollo humano y democra- cia. Madrid: Editorial Horas J. F (Ed.), Parcours de Regards crois\u00e9s sur l'Universit\u00e9 (2017). La creaci\u00f3n del patriarcado. Madrid: Katakrak. P\u00c9REZ CANT\u00d3, P . (2002). \"Virtuosas, Castas y Sumisas\" , en P\u00e9rez Cant\u00f3, P; Ortega L\u00f3pez, M (eds.), Las edades de las mujeres. Madrid: Instituto Univer - sitario de Estudios de la Mujer, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. POSADA KUBISSA, L. (2019). \u00bfQui\u00e9n hay en el espejo?.Barcelona: C\u00e1tedra. PRECIADO , P .B. (2010). Pornotop\u00eda. Arquitectura y sexualidad en \"Playboy\" durante la guerra fr\u00eda. Barcelona: Anagrama. PRIETO SANCHO , D et al. (2009). Las dimensiones subjetivas del enveje- cimiento, Colecci\u00f3n Estudios, Serie Personas Mayores N\u00ba 11007. Madrid: Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social, Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Social y Consumo, IMSERSO RAMOS TORO, M. (2017). Envejecer siendo mujer: dificultades, oportunida- des y retos. Barcelona: Bellaterra. alexanDre guST avo melo franC o De moraeS bahia - Advogado, P\u00f3s-Doutor em Sa\u00fade P\u00fablica pelo Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Por - to e Doutor em Direito (UFMG); Prof. Adjunto na UFOP e IBMEC-BH. e-mail : almuDena garC\u00eda manSo Soci\u00f3loga Prof\u00aa. Dr\u00aa. do Dpto. de Cien- cias de la Comunicaci\u00f3n y Sociolog\u00eda da Universidad Rey Juan Carlos. e-mail : almudena.manso@urjc.es ana Cl\u00e1uDia fonTeS Capanema e-mail : anaclaudiacapanema@usp.br paula De albuquerque Da CoST a - Doutora e Mestra em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas pela Universidade Federal Professora da Univer - sidade Federal da Para\u00edba. Presidente Instituto Perspectivas e Desa- fios de Humaniza\u00e7\u00e3o do Direito Civil Constitucional. e-mail : anapaula.costa@cccadv.com.br . ana ruTh barboSa marTinS - Psic\u00f3loga. Mestre em Gerontologia pela Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo e es- pecialista em Oncologia e Cuidados Paliativos pela Universidade do Estado do Par\u00e1. e-mail : arbm07@gmail.com - 339 -- 340 - \u2014 S obre oS AutoreS \u2014anDr\u00e9a oliveira DornelaS - Advogada, especialista em Processo Civil pela ESA. e-mail : andreadornelas.adv@gmail.com anDreza very Caval CanTe - Graduanda do Curso tadual PIBIC/CNPq/UEPB). : andrezavery@gmail.com anTonia l\u00eaDa oliveira e Silva - Professora Titular da Universidade Federal da Para\u00edba Doutora pela fessora de na Federal da Para\u00edba. e-mail : bagnolia@ltf.ufpb.br beaTriz apareCiDa ozello guTierrez - Enfermeira. Mestre e Doutora em Enfer - magem pela Universidade S\u00e3o pela Universidade de Bras\u00edlia. Professora doutora II da Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo. e-mail : CaSSiuS UFMG/ Visiting Law Professor the Normal University of Political Science and Law Shanghai, China; Visiting Law Research and Professor Normal Uni- versity of Political Science and Law tional - Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Porto. e-mail : cassius.chai@ufma.br / cassius.chai@fdv.br Enfermagem. e-mail : Cl\u00e1uDia germana SanT Silvino - Delegada de Pol\u00edcia Civil da Para\u00edba, atual- mente Delegada Adjunta da Delegacia da Mulher claudiagermanass@gmail.com Dora mariela SalCeDo barrienT oS - Docente do Curso Obstetr\u00edcia da Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo (EACH-- 341 - \u2014 S obre oS AutoreS \u2014-USP). Docente do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Mestrado Profissional em Enfermagem na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em \u00danico de Sa\u00fade (MPAPS) da USP . P\u00f3s-Doutoranda do Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Porto (ISPUP). e-mail : dorabarrientos@usp.br eDuarDo ChimenoS - K \u00fcSTner - M\u00e9dico. Doutor em Medicina e Cirurgia. Es- pecialista em Estomatologia. Professor Titular do Departamento de Odontoestomatologia da Faculdade de Medicina e Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade de Barcelona, Espanha. Professor na P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Medicina Bucal e Odontologia Legal e Forense (UB). e-m ail: echimenos@ub.eud emerSon erivan De ara\u00fajo ramoS e Cidadania\" . (Espanha). : prof_flavioromero@hotmail.com franCiSC o javier aguiar -fern\u00e1nDez - Professor Contratado Doctor Facultad de Educaci\u00f3n y Trabajo Social, Universidad de Vigo (Espa\u00f1a). e-mail : francisco.aguiar@uvigo.es helo\u00edSa helena pinho veloSo Gerontologia da UFPB; Coordena- dora do Programa ERO. e-mail : heloisa.veloso@academico.ufpb.br igor De luCena maSCarenhaS - Doutorando em Direito Federal do Paran\u00e1. Professor e e vinculado Social: Cidadania. Advogado. e-mail : igormascar@gmail.com iSabel Tauan\u00e1 De SouT o moura - Graduanda do Curso de da de Estadual - UEPB, (orientanda PIBIC/CNPq/UEPB). e-mail : isabel.souto13@gmail.com- 342 - \u2014 S obre oS AutoreS \u2014joana beSSa Topa - Psic\u00f3loga. Doutorada em Psicologia Social pela Universi- dade do Minho, Professora Auxiliar Convidada do Instituto Universit\u00e1rio da Maia (ISMAI). \u00c9 investigadora e membro integrada do Centro Interdisciplinar de Estudos de G\u00e9nero do Instituto de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas da Universidade de Lisboa (CIEG-ISCSP ULisboa). e-mail : jtopa@ismai.pt joS\u00e9 manuel peixo To CalDaS - Full Professor at the Federal University of Para\u00edba (UFPB), Brazil; Senior Researcher at the Institute of Public, Porto; Full Professor at the University of Montreal, Canada. e-mail : jmpeixotocaldas@gmail.com / jcaldas@ccs.ufpb.br juliana aTaiDe melo De pinho - Graduada em Enfermagem, especialista em Cuidados Paliativos-UFPB, Enfermagem Trabalho pela FAMART. da Comiss\u00e3o de Cuidados Paliati- vos do Hospital Napole\u00e3o Laureano. e-mail : juataide11@gmail.com juliana eSTer marTinS gomeS - Graduanda em Direito na Universidade Federal do Maranh\u00e3o. P\u00fablica Estado do Mara- nh\u00e3o. Membro do grupo de estudos do Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias Criminais e do N\u00facleo de Pesquisa e Criminais - Silva - Enfermeira. Doutora em Sa\u00fade P\u00fablica pela Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, ENSP/FIOCRUZ. Pesquisadora do Institu- to de Sa\u00fade P\u00fablica/Universidade do do Observat\u00f3rio Enfermeira; Sa\u00fade Coletiva pela Universidade Fortaleza da da Faculdade IESGO. e-mail : julybranco.upa@gmail.com leonarDo bohner hoffmann - Psic\u00f3logo. Mestre em Gerontologia pela Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo e es- pecialista em Sa\u00fade do Idoso em Cuidados Paliativos pelo Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo. e-mail : leobhoffmann@yahoo.com. l\u00edgia moreira De almeiDa - Psic\u00f3loga Cl\u00ednica, Doutora em Sa\u00fade P\u00fablica pelo ISPUP . Investigadora Integrada do Grupo de Medicina Social: Direito, - 343 - \u2014 S obre oS AutoreS \u2014Sa\u00fade e Cidadania da UPPB/CNPq. e-mail : luiz m -Tapia - Profesor-Investigador del Colegio de Antropolog\u00eda So- cial, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla, M\u00e9xico. Miembro del Sistema Nacional de Investigadores, CONACYT. e-mail : manuel.mendeztap@correo.buap.mx marCelo brigag\u00e3o De oliveira - Advogado, em PUC/Mi- e Mestrando da Universidade Federal da Para\u00edba. e-mail : marcelobrigagao@icloud.com maria eliane moreira freire - Profa. Adjunto do departamento de Enferma- gem/UFPB; Doutora de \u00c9tica em Pesquisa do HULW/UFPB; Professora Permanente do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em maria de Professora do Departamento de Cl\u00ednica e odontologia Social da UFPB. Docente permanente do Mestrado Profissional Sa\u00fade Fam\u00ed- Sampaio Mestre em Direito e Institui\u00e7\u00f5es do Sistema de Justi\u00e7a pela Universidade Federal myllamssampaio@gmail.com orChiuCCi Adjunta do Instituto versidade Federal de Alagoas (UFAL). Doutora em Psicologia. e-mail : paula.miura@ip.ufal.br- 344 - \u2014 S obre oS AutoreS \u2014rober To l\u00f3pez -roque - Soci\u00f3logo por la Universidad Veracruzana, maestro en Criminolog\u00eda y Victimolog\u00eda por el Colegio Minimalista de Ciencias penales y maestrante en Antropolog\u00eda Social por la Benem\u00e9rita Uni- versidad Aut\u00f3noma de Puebla. e-mail : ilmanifesto@hotmail.com - Doutor do Universidade Federal da Bahia. Juiz Federal (Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria da Bahia). L\u00edder do Grupo de Pesquisa sobre Cidadania (PPGD/UFBA). e-mail : : yolanDa roDr\u00edguez -CaSTro - Profesora Contratada Doctora Fa cultad de Educa- ci\u00f3n y Trabajo Social, Universidad de "}