{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "informacion-oftalmologica.com/wp-content/uploads/2019/06/periodico-2004-4.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "TODOS LOS OFTALM\u00d3LOGOS A\u00d1O 11 N\u00daMERO - 4 JULIO - AGOSTO - 2004 P\u00e1g. Opini\u00f3n: \u00abLente precargada con inyector desechable\u00bb, por Prof. Joaqu\u00edn Barraquer 13 \u00abImexClinic comunica nuevo nombre comercial para sus anillos intra-estromales: Keraring\u00bb 13 \u00abComercializaci\u00f3n exclusiva de Visthesia y LIOs PRL\u00bb 13 El Curso Anual de Cirug\u00eda Refractiva Sevilla 2004 celebr\u00f3 su quinto aniversario 16 Tribuna: \u00abInoportuno vodka\u00bb, por Alfredo Arruga 22 \u00abTorreblanca dedica el nombre de una calle al doctor Carlos Dante Heredia Garc\u00eda\u00bb 22 Campa\u00f1a de consejos sanitarios para la seguridad vial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Tr\u00e1fico 26 Noticias: \u00ab4 enfermeros de Angola concluyen el Curso de Especialista en Enfermer\u00eda Oftalmol\u00f3gica de la Universidad de Valladolid\u00bb 28 \u00abRealizaci\u00f3n de Master y Cursos de Especialista Universitario en el IOBA\u00bb 28 3 Novedades de INDO:\u00abTop\u00f3grafo corneal 'Magellan Mapper' de Nidek: el top\u00f3grafo del mercado m\u00e1s puntos reales de an\u00e1lisis\u00bb \u00abGYC-1000: el l\u00e1ser fotocoagulador m\u00e1s peque\u00f1o del mundo\u00bb \u00abMicroper\u00edmetro MP-1: an\u00e1lisis funcional del fondo de ojo\u00bb 28 Calendario de Congresos 30-31SUMARIO Ilusionante nueva etapa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Contactolog\u00eda (p\u00e1gina 23)Como el espl\u00e9ndido marco quebrinda la ciudad de C\u00f3rdo-ba. De esta forma, la convo-catoria se presenta con m\u00fal-tiples innovaciones. La pri-mera su lugar de celebra-ci\u00f3n, la Universidad cordo-besa, que sin duda ayudar\u00e1a que las sesiones, la partici-paci\u00f3n en el Congreso, porprimera vez, de la Oftalmolo-g\u00eda Veterinaria, ... y, sinduda, el alto inter\u00e9s cient\u00edficode todos los temas que seabordar\u00e1n. 80 Congreso de la SEO M\u00faltiples atractivos e innovaciones (p\u00e1ginas 3-12)Reuni\u00f3n del Club Espa\u00f1ol del Glaucoma (p\u00e1ginas 19 y 20) The 9thNIDEK International Refractive Surgery Symposium (p\u00e1ginas 24 y 25 Y aspectos m\u00e1s destacados de... Ponencia Oficial sobre \u00abSuperficie Ocular\u00bb (p\u00e1g. 4) Comunicaci\u00f3n Solicitada sobre \u00abCirug\u00eda palpebral paso a paso\u00bb (p\u00e1g. 5) Mesa Redonda sobre \u00abAnti-inflamatorios y anti-angiog\u00e9nicos intraoculares\u00bb (p\u00e1g. 6)En pr\u00f3ximas fechas, del 29 de septiembre al 2 de octubre,se va a celebrar en C\u00f3rdoba el 80 Congreso de la SociedadEspa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda. Lasede ser\u00e1 la Universidad de C\u00f3r-doba, en el Paraninfo de Rabana-les, muy cerca de la ciudad, loque har\u00e1 volver a recordar lasaulas y el ambiente universitario.Est\u00e1n preparados medios detransporte c\u00f3modos, r\u00e1pidos y fre-cuentes, en autobuses y trenes decercan\u00edas, para facilitar el accesoy el retorno del recinto. Presenta este Congreso innova- ciones en comparaci\u00f3n a los ante-riores, entre las que destaca elhorario continuado. Las sesionesempezar\u00e1n cada d\u00eda a las 9,00 h,para terminar a las 17,00 h. Se dis-pondr\u00e1 de un gran comedor-buf-fet, abierto desde las 13,00 h, has-ta las 16,00 h, para que cada con-gresista pueda comer en el horarioque desee, seg\u00fan sus activida-des. Por primera vez, la Oftalmolog\u00eda Veterinaria participar\u00e1 en el Con-greso de la Sociedad Espa\u00f1ola,con sus propios cursos y reunio-nes. La participaci\u00f3n cient\u00edfica se prev\u00e9 de alto inter\u00e9s. La PonenciaOficial versar\u00e1 sobre \u00abSuperficieOcular\u00bb y estar\u00e1 a oftalmol\u00f3gicas, sin que sehayan podido incluir otros tantosremitidos por falta de espacio ytiempo. Habr\u00e1 una Mesa Redondasobre glaucoma, varias ReunionesSat\u00e9lites y Simposios, adem\u00e1s denumerosas comunicacioneslibres, casos maniobrasquir\u00fargicas, de investigaci\u00f3n, enpanel y v\u00eddeos. Los Dres. Melles (Holanda), Claes (B\u00e9lgica) y Malbr\u00e1n (Argen-tina) ser\u00e1n los extranje-ros, con sendas interesan-te exposici\u00f3ncomercial en elmismo recinto. UNA TRADICI\u00d3N MILENARIA No se olvidar\u00e1 el aspecto l\u00fadico durante el Congreso. Celebrare-mos un c\u00f3ctel de bienvenida (ser-vido por la Bodega Campos) enlos jardines del Paraninfo de laUniversidad, la noche del 30 deseptiembre, con la actuaci\u00f3n deun gran guitarrista de C\u00f3rdoba,Vicente Amigo. Tambi\u00e9n se prepa-ra un divertido evento de clausura.Se facilitar\u00e1n visitas privadas,guiadas y nocturnas a la Mezquita,durante los cuatro d\u00edas del Con-greso, para quienes lo deseen. Uncampeonato de golf y una excur- si\u00f3n ecuestre ser\u00e1n posibilidadesdeportivas para los congresistas.Como es tradicional, un pro-grama para acompa\u00f1antes con\u00abC\u00f3rdoba monumental\u00bb y \u00abC\u00f3rdo-ba panor\u00e1mica\u00bb. Ser\u00e1 un buen momento para reconocer la deuda con los m\u00e9di-cos cordobeses que hace un mile-nio escrib\u00edan y practicaban el ger-men de la ElMorched), destacaron en la Oftal-molog\u00eda de entonces. Otro cordo-b\u00e9s, el licenciado Daza de Vald\u00e9s,public\u00f3 en 1623 su obra \u00abUso delos Antojos\u00bb, de enorme m\u00e9ritocient\u00edfico, uno de cuyos grabadosexplicativos es el logotipo actualde la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftal-molog\u00eda. El Comit\u00e9 Organizador de este Congreso, con la valiosa colabora-ci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Congre-sos Cient\u00edficos de C\u00f3rdoba, orgu-llosos de esta tradici\u00f3n milenaria,invitan a celebrar el 80 congresode la S.E.O. en la ciudad de C\u00f3r-doba, Patrimonio de la Humani-dad, a recoger la antorcha delconocimiento y a disfrutar de susposibilidades de ocio y cultura.INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA Mensaje del presidente del Comit\u00e9 Organizador 80 Congreso de la SEO, m\u00faltiples atractivos e innovaciones Dr. Jos\u00e9 M.\u00aa Gallardo Galera Presidente del Comit\u00e9 Organizador En la imagen los Dres. Gallardo y Laborda, Presidente y Vicepresidente del Comit\u00e9 Organizador del 80 Congreso S.E.O.Tras la gran alegr\u00eda de haber sido designados por lossocios para llevar a cabo este proyecto y presentarlo enC\u00f3rdoba, nos planteamos dosposibilidades: una, intentarhacer una obra personal reflejode nuestros conocimientos deltema o, dos, intentar hacer unlibro completo y profundo, con-tanto con la colaboraci\u00f3n deimportantes expertos en superfi-cie ocular, espa\u00f1oles y extranje-ros, para hacer de este modouna obra perdurable y, sobretodo, \u00fatil para todos (los exper-tos y los que no los son). Trasobservar que la Oftalmolog\u00eda,como todas las ciencias, parabien o para mal, ya no s\u00f3lo sesubespecializan sino que aestas subespecialidades a suvez se est\u00e1n fragmentandocada vez m\u00e1s, nos dimos cuen-ta que no pod\u00edamos cometer elacto de soberbia de quererescribir la obra nosotros enexclusividad. As\u00ed pues, nuestra elecci\u00f3n fue la segunda. Como siempre ocurre, en la obra no figuran algunos profe-sionales, buen\u00edsimos, de nues-tro pa\u00eds en este campo, perotodos los que est\u00e1n lo son. Se trata del primer libro en espa\u00f1ol sobre el tema de lasuperficie ocular y entre lospocos existentes, todos eningl\u00e9s, encontramos que es elm\u00e1s completo; no obstante, sonustedes los que tendr\u00e1n que juz-gar el trabajo y no nosotros con\u00abojos de padres de la criatura\u00bb. \u00cdNDICE DE LA PONENCIA La obra se divide en aspectos b\u00e1sicos, cl\u00ednico-diagn\u00f3sticos yterap\u00e9uticos, tanto m\u00e9dicoscomo quir\u00fargicos. Pasamos aexponer I: Aspectos b\u00e1sicos: \u2014 Anatomofisiolog\u00eda\u2014 Estudios de laboratorio\u2014 Exploraci\u00f3n cl\u00ednica Parte II: Patolog\u00eda de la superficie ocu-lar: \u2014 Clasificaci\u00f3n de las defi- ciencias de limbo \u2014 Ojo seco: concepto actual y clasificaci\u00f3n \u2014 Fisiopatolog\u00eda del ojo seco \u2014 Ojo seco hiposecretor\u2014 Inflamaci\u00f3n del borde libre palpebral \u2014 Ojo seco por disfunci\u00f3n palpebral\u2014 Ojo seco y lentes de con- tacto \u2014 Patolog\u00eda iatrog\u00e9nica de la c\u00f3rnea \u2014 Superficie ocular y panta- llas de visualizaci\u00f3n \u2014 Cirug\u00eda refractiva y super- ficie Quemaduras Distrofias anteriores y ero- si\u00f3n corneal recidivante \u2014 de Linfagiectasias, conjunti- vochalasia y concreciones \u2014 S\u00edndromes mucocut\u00e1neos\u2014 \u2014 L\u00e1grimas artificiales \u2014 Hormonas: estr\u00f3genos y \u2014 Antiinflamatorios \u2014 Higiene palpebral\u2014 Antimetabolitos genol\u00edticos \u2014 Suero aut\u00f3logo\u2014 p\u00e9utica \u2014 Oclusi\u00f3n de los puntos patolog\u00eda \u2014 Colgajos conjuntivales\u2014 lamelar\u2014 Cirug\u00eda de aportaci\u00f3n Cultivos epite- liales limbares ex vivo\u2014 Reconstrucci\u00f3n de super- ficie ocular Dentro de los colaboradores extranjeros en la Ponencia,tenemos el honor de haber con-tado, entre otros, con prestigio-sos expertos europeos, ameri-canos y m\u00e1s. Creo que eltrabajo est\u00e1 realizado, conmucha ilusi\u00f3n y cari\u00f1o, y ser\u00e1nustedes los tendr\u00e1n quejuzgarla. Nos vemos enC\u00f3rdoba.INFORMACI\u00d3N EDITA: S.L. C/ Donoso Cort\u00e9s, 73. 1.\u00ba Izda. 28015 MADRID Tels.: 91 544 58 79 91 544 80 35 Fax: 91 544 18 47 REALIZACI\u00d3N, DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N: MAC LINE, S.L. Telf.: 91 544 75 94 COLABORACI\u00d3N TEXTOS: CENTRA COMUNICACION Y SERVICIOS, S.L. Telf.: 91 340 S.V. 94045 R ISSN: 1134-8550 Quedan reservados todos los derechos. Se prohibe la reproducci\u00f3n total o parcial de este peri\u00f3dico sin autorizaci\u00f3n expresa. La empresa editora no se hace responsable de las opiniones y afirmaciones de sus colaboradores. OFTALMOLOGICAOFTALMOLOGICAINFORMACIONPonencia Oficial del Congreso de la SEO 2004 \u00abSuperficie ocular\u00bb Inmediatamente despu\u00e9s del solemne acto de inauguraci\u00f3n oficial, el 30 de septiembre, a partir de las 12,30 h, se presentar\u00e1 la Ponencia Oficial del Congreso de la SEO de este a\u00f1o, que lleva por t\u00edtulo: \u00abSuperficie Ocular\u00bb. El coordinador de la misma \u2014que detalla seguidamente las caracter\u00edsticas\u2014 ha sido el Dr. Jos\u00e9 M. Ben\u00edtez del Castillo S\u00e1nchez (Profesor Titular de Oftalmolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid y Jefe de Secci\u00f3n de la Unidad de Superficie e Inflamaci\u00f3n Ocular del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid), siendo los autores el propio Jos\u00e9 M. Ben\u00edtez del Castillo y los Dres. Juan Dur\u00e1n de la Colina (Catedr\u00e1tico de Oftalmolog\u00eda de la Universidad del Pa\u00eds Vasco y Jefe de la Secci\u00f3n de C\u00f3rnea de ICQO en Bilbao) y Mar\u00eda Teresa Rodr\u00edguez Ares (Profesor Titular de Oftalmolog\u00eda de la Universidad de Santiago de Compostela y Jefe de la Secci\u00f3n de C\u00f3rnea y Superficie Ocular del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela). Dr. Jos\u00e9 M. Ben\u00edtez del Castillo S\u00e1nchez Dr. Jos\u00e9 M. Ben\u00edtez del Castillo S\u00e1nchez. \"\" Dentro de los colaboradores extranjeros en la Ponencia, tenemos el honor de haber contado, entre otros, con prestigiosos expertos europeos, americanos y asi\u00e1ticos, como: Christophe Baudouin, Stefano Bonini, Claes Dohlman, Scheffer Tseng y Kazuo Tsubota \"\"Cuando el Nacional deValencia presentamos \u00abCirug\u00eda palpebral paso a paso\u00bb,nunca pensamos que tendr\u00eda el\u00e9xito que reflej\u00f3 la votaci\u00f3n de lossocios all\u00ed presentes. Queremos pensar que la afi- ci\u00f3n a la oculopl\u00e1stica est\u00e1 enauge, quiz\u00e1 debido al impulsoque desde nuestra SociedadEspa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pl\u00e1sticaOcular y Orbitaria, que con reu-niones anuales desde hace 14a\u00f1os, y de la cual tengo el orgullode ser su secretario desde lafecha de su constituci\u00f3n, hemosintentado dar cabida no solo a losgrandes maestros, sino tambi\u00e9na los que empiezan, que tienenmuchas cosas que decir y queson los que van a tomar el testigopara continuar una l\u00ednea de buen-hacer en esta subespecialidad. Me pregunto qu\u00e9 es lo que nos mueve a los profesionales de laMedicina a escribir libros sobre loque estamos haciendo a diario: \u2014 \u00bfSomos masoquistas y no tenemos suficiente con la tareadiaria? \u2014 \u00bfEl tiempo libre que nos queda, no podemos emplearloen algo m\u00e1s l\u00fadico? \u2014 \u00bfAl ser animales de chismesnuevos que nos \u00abfaciliten nuestralabor\u00bb? De nuevo, quiero pensar que somos imaginativos, capaces dehacer cosas nuevas, de expresarsentimientos que no provengan de la visi\u00f3n o de su entorno, quela porci\u00f3n extra de trabajo quesignifica ponerse a escribirdelante del ordenador lo hace-mos para comunicar experien-cias, horas de trabajo, sufrimien-tos de quir\u00f3fano o de consulta,labor diaria muchas veces ingra-ta por las complicaciones, por lospacientes, por la rutina, o simple-mente por el cansancio y el pesode la responsabilidad. Unas p\u00e1ginas que muchas veces permanecer\u00e1n rellenandoun hueco en la estupenda librer\u00edade un compa\u00f1ero, pero que qui-z\u00e1 caigan en manos de un esp\u00edri-tu inquieto, o de alguien que bus-ca mejorar sus t\u00e9cnicas o, mejora\u00fan, de alguien que quieraaprender; nuestra recompensaser\u00e1 si hemos conseguido servirde gu\u00eda para alguno de estosnavegantes solitarios. CURIOSA EXPERIENCIA En mi caso, no tengo la edad suficiente, eso espero, para con-tar batallitas, pero s\u00ed les quierohacer part\u00edcipes de una an\u00e9cdo-ta que me ocurri\u00f3 cuando era unaprendiz y no ten\u00eda siquiera unospocos kil\u00f3metros de rodaje. Mesucedi\u00f3 en M\u00e9xico, hace unoscuantos a\u00f1os, donde acud\u00ed reco-mendado por un oftalm\u00f3logoamigo de la familia, que me acon-sej\u00f3 que all\u00ed podr\u00eda adquirir granexperiencia, ya que un hermanosuyo estaba haciendo cirug\u00edapl\u00e1stica en una cl\u00ednica de granrenombre, que adem\u00e1s ten\u00eda un oftalm\u00f3logo que estar\u00eda encanta-do de recibirme y ense\u00f1armetodas las artes de mi futuro oficio. El recibimiento no pudo ser mejor por parte del hermano delcompa\u00f1ero y de los colegasmexicanos; ya todos sab\u00e9is queson gente de buen talante ydados a compartir sus conoci-mientos. El primer d\u00eda de quir\u00f3fano y el primer paciente: se trat\u00f3 de unaptosis. Cu\u00e1l fue mi sorpresacuando el oftalm\u00f3logo me dice:\u00abop\u00e9rala t\u00fa que yo te ayudo\u00bb. Lacosa se pon\u00eda interesante, peroenseguida pens\u00e9 que iba aaprender un mont\u00f3n y que miesfuerzo de pasar un a\u00f1o fuerade casa merecer\u00eda la pena. Cu\u00e1lfue mi sorpresa cuando le pre-gunt\u00e9 a mi maestro que qu\u00e9 eraaquel tejido que yo sosten\u00eda conmi mano, todav\u00eda temblorosa, a loque \u00e9l me contest\u00f3 sin vacilar:\u00abeso es chicha, c\u00f3rtalo\u00bb. Alg\u00fantiempo m\u00e1s tarde supe que setrataba del m\u00fasculo elevador. \u00c9sa fue la primera de mis sor- presas, pero no ser\u00eda la \u00fanica. Lapr\u00f3xima no tard\u00f3 en presentarse.Al d\u00eda siguiente mi profesor ya noacudi\u00f3 a la consulta ni al quir\u00f3fa-no; yo, muy alarmado, le llam\u00e9 atodos los tel\u00e9fonos que se meocurrieron. Cuando al fin di con\u00e9l, le increp\u00e9 que ten\u00edamos ciru-g\u00eda, a lo que \u00e9l me respondi\u00f3 queno me preocupara, que el d\u00edaanterior lo hab\u00eda hecho muy bien.Nunca se volvi\u00f3 a presentar. Recuerdo todav\u00eda con angus- tia aquellas ma\u00f1anas de inseguri-dad, en las que me llevaba libros al quir\u00f3fano para consultar lasdudas, implorando, a no sequi\u00e9n, que guiara mis manos. Poco a poco, estudiando, sien- do prudente, consultando con loscolegas de cirug\u00eda pl\u00e1stica, con-segu\u00ed que no me lincharan y ade-m\u00e1s aprender mucho, no s\u00f3lo dedestreza manual sino de humani-dad con los pacientes m\u00e1s des-favorecidos, ya que era una cl\u00edni-ca ben\u00e9fica, para gente de muyescasos recursos. T\u00c9CNICAS M\u00c1S UTILIZADAS ENOCULOPLASTIA Aquel trauma, todav\u00eda en el subconsciente, me hizo acordar-me de la angustia que se siente al\u00abcortar chicha\u00bb sin saber lo quees, y es el motivo de presentaresta gu\u00eda en la que, paso a paso,describimos algunas de las t\u00e9cni-cas m\u00e1s utilizadas en oculoplas-tia, para servir de consulta b\u00e1sicaa todo aquel que entre en el labe-rinto de la duda prequir\u00fargica. Desafortunadamente no est\u00e1n todos los que son, por exigenciasde paginaci\u00f3n, aunque noshubiera encantado dar voz aaquellos que tienen muchascosas interesantes que contar,pero a la vez hemos tenido el pri-vilegio de trabajar junto a gran-des especialistas, que nos hanhecho el honor de contribuir en laobra, con su experiencia y sabi-dur\u00eda. En este libro incluimos un rela- to de mi hermano Juan Laiseca,extra\u00eddo de sus experiencias enlos campos de refugiadosSaharauis, cuya lectura creomerece la pena. Dos pr\u00f3logos, uno de ellos diri- gido a m\u00ed, por el Prof. Juli\u00e1nGarc\u00eda S\u00e1nchez, al que agradez-co de coraz\u00f3n el apoyo incondi-cional que siempre nos ha pres-tado, incluso en los momentosm\u00e1s dif\u00edciles. Menci\u00f3n especial para el coautor, el Dr. Manuel CerveraTaulet, que ha sabido combinarsus tareas en el mundo de la pol\u00ed-tica con la presentaci\u00f3n, escritu-ra y correcci\u00f3n de estaComunicaci\u00f3n Solicitada. Me queda agradecer a la S.E.O. la confianza depositadaen nosotros para llevar a caboesta Comunicaci\u00f3n Solicitada yplasmarla en un libro, que esperoalguno de vosotros tenga lainquietud de abrirlo y ver qu\u00e9 tie-ne dentro.INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 5Aspectos m\u00e1s destacados de la Comunicaci\u00f3n Solicitada Cirug\u00eda palpebral paso a paso A media ma\u00f1ana del viernes 1 de octubre se va a presentar la Comunicaci\u00f3n Solicitada de este 80 Congreso de la S.E.O., que llevar\u00e1 por t\u00edtulo \u00abCirug\u00eda palpebral paso a paso\u00bb. Ha sido realizada por los Dres. Andr\u00e9s Laiseca Rodr\u00edguez (Madrid), M.\u00aa Dolores Laiseca Rodr\u00edguez (Madrid) y Manuel Cervera Taulet (Valencia). Seguidamente se describen las l\u00edneas destacadas de este trabajo, en el que, como se explica, paso a paso, se describen \u00abalgunas de las t\u00e9cnicas m\u00e1s utilizadas en oculoplastia, para servir de consulta b\u00e1sica a todo aquel que entre en el laberinto de la duda prequir\u00fargica\u00bb.Por el Dr. Andr\u00e9s Laiseca En la imagen, los Dres. Laiseca. \"\" Hemos tenido el privilegio de trabajar junto a grandes especialistas, que nos han hecho el honor de contribuir en la obra, con su experiencia y sabidur\u00eda \"\" Agradezco a Nuestra Sociedad el haberme elegido presidiresta Mesa Redonda, que se celebra cuando hace exactamente30 a\u00f1os que Peyman propuso inyec-tar, por v\u00eda transescleral, gentamici-na y dexametasona en tratamiento de una muy graveenfermedad, la endoftalmitis bacte-riana. Con ello abri\u00f3 una nueva puer-ta a la terap\u00e9utica ocular. Esa v\u00eda, generalmente aceptada para la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ti-cos, no lo fue para los corticoeste-roides y ello porque aunque la expe-rimentaci\u00f3n con modelos animalesparec\u00eda apoyar su uso, el beneficiologrado con ellos en la cl\u00ednica huma-na no resultaba convincente. Talsucedi\u00f3 m\u00e1s tarde, con el uso deesa v\u00eda, para administrar corticoidesen otra grave complicaci\u00f3n del des-prendimiento de retina: la prolifera-ci\u00f3n celular. Su beneficio, significati-vo en la experimentaci\u00f3n animal, nolleg\u00f3 a hacerse evidente en su usocl\u00ednico. En ese clima de escepticismo (que dur\u00f3 dos d\u00e9cadas) se nos pre-sent\u00f3, en 1992, el caso de un ni\u00f1ode 2 a\u00f1os afectode vitreoretinopa-t\u00eda exudativa encarri-lar, m\u00e1s por Durante 6 semanas utilizamos Interferon -2A, que entonces pare- c\u00eda prometedor, pero, fallido ese tra-tamiento, el \u00fanico otro camino posi-ble, era el uso de corticoesteroidesen dosis muy elevadas y manteni-das, que s\u00f3lo cabr\u00eda como:megadosis \u00abin Tras cuatroinyecciones, de 2 mg cada una, a lolargo de 2 meses, los muy abundan-tes exudados duros desaparecie-ron. Entusiasmados por ese resultado, repetimos lo hecho en enfermeda-des enmuchos de estos casos, aunquehabitualmente se siguieron de regre-si\u00f3n, confirmaron lo que no hab\u00edapodido ser demostrado plenamentedesde Peyman, es decir que los cor-ticoesteroides administrados por v\u00edatransescleral en el v\u00edtreo, pod\u00edanproducir muy importantes efectos enla evoluci\u00f3n cl\u00ednica de muchasenfermedades oculares. Al a\u00f1o siguiente, en 1993, publi- camos, con la Dra. Quiroga y el Dr.Jare\u00f1o, en 'Archivos', los resultadosde este estudio. Debido a las muylamentables y dolorosas experien-cias personales previas, en las quemi propiedad intelectual sobre laNeumocausis qued\u00f3 desdibujada, yen gran medida desvirtuada, poruna Revista Oftalmol\u00f3gica que nosupo asumir sus deberes, opt\u00e9 por,una vez publicado el procedimiento,sus resultados, m\u00e9ritos y dem\u00e9ritos,guardar noten\u00eda en1998 mos nuestros resultados en el 2.\u00baSimposio Internacional de EdemaMacular en Lausana y despu\u00e9s en laReuni\u00f3n del Club Gonin en Edimbur-go, presentaciones que fueron reci-bidas tambi\u00e9n con el escepticismoentonces dominante. Durante un parde a\u00f1os no pas\u00f3 nada; despu\u00e9s, elactual diluvio de publicaciones. Penfold, en 1995, publica su experiencia en DMAE exudativa ypatenta el procedimiento a nombrede la Universidad de Sydney, paten-te que autom\u00e1ticamente es nula connuestra publicaci\u00f3n de dos a\u00f1osantes, pero que nos da una idea dela dificultad que encontramos todospara defender los hallazgos cient\u00edfi-cos en ausencia de un mecanismode Registro independiente. Tengoque reconocer que para m\u00ed fue unasatisfacci\u00f3n enviarle a Penfold lapublicaci\u00f3n que certifica que esteprocedimiento es \u00abMade in Spain\u00bb.Aunque tarde en saberse, mi elegi-do silencio ha evitado otros tropie-zos m\u00e1s dolorosos. EXPOSICIONES QUE SE PRESENTAR\u00c1N La Mesa Redonda contar\u00e1 con destacadas colaboraciones: en pri-mer lugar, los doctores Emilio Abe-cia Mart\u00ednez y Francisco Honrubiapresentar\u00e1n una comunicaci\u00f3nsobre el edema macular cistoide,considerando las muchas de trata-miento m\u00e1s aconsejables en cadauna de ellas, seg\u00fan su etiopatoge-nia. Tambi\u00e9n se ocupar\u00e1n de las dosis aplicadas y la experiencia quese tiene con el uso de esta v\u00eda deadministraci\u00f3n, as\u00ed como los resulta-dos obtenidos, forma y pautas detratamiento empleadas. Los doctores Federico S\u00e1ez Fran- c\u00e9s y Jos\u00e9 M. Ben\u00edtez del Castillodisertar\u00e1n sobre el tratamiento porinyecci\u00f3n intrav\u00edtrea de triamcinolo-na, tanto en las uve\u00edtis no infeccio-sas como en el edema macular pro-ducido por ellas. Tras se\u00f1alar elmodo de acci\u00f3n del medicamento,se referir\u00e1n a las indicaciones, ries-gos y resultados uve\u00edtis: otrostratamientos novedosos, como elrealizado el pasado a\u00f1o 2003 porJonas en Alemania (oftalm\u00eda simp\u00e1ti-ca) o por Andrade y Nussenblatt enEE.UU. (s\u00edndrome de Vogt-Koyana-gi-Harada) con triamcinolona intrav\u00ed-trea. Los doctores Jos\u00e9 Mar\u00eda Ruiz Moreno y Javier A. Montero se refe-rir\u00e1n a los f\u00e1rmacos antiangiog\u00e9ni-cos en la patolog\u00eda del segmentoposterior. Despu\u00e9s de considerarlos mecanismos angiogen\u00e9ticos y suinhibici\u00f3n farmacol\u00f3gica, pasar\u00e1n adescribir factores angiog\u00e9nicos,como el VEGF (factor de crecimien-to del endotelio vascular) que pro-duce por las c\u00e9lulas de epitelio pig-mentario y participa en la interacci\u00f3nE.P/coriocapilar. \u00c9ste, como otrosfactores de crecimiento, pueden y un futuro mejorar los resultados quehoy logramos. Los doctores Francisco G\u00f3mez- Ulla, Joaqu\u00edn Marticorena Salinero,Maribel Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Mar\u00edaJos\u00e9 Rodr\u00edguez Cid y El\u00edas QuezadaGonz\u00e1lez presentar\u00e1n un estudiopiloto prospectivo sobre la seguri-dad y en pacien-tes con edema macular diab\u00e9ticopersistente, que no respondieron aFC focal o en rejilla previo. Especialatenci\u00f3n se dedica a la dosificaci\u00f3ny a la preparaci\u00f3n del medicamento.Tambi\u00e9n hemos de agradecerlesuna revisi\u00f3n de la literatura univer-sal, que se\u00f1ala la explosi\u00f3n de estetema, con m\u00e1s de 100 art\u00edculosdedicados a \u00e9l durante los \u00faltimostres a\u00f1os, incluido en la publicaci\u00f3nresultante de esta Mesa Redonda. Espero que todos puedan disfru- tar de la Mesa Redonda, de lasComunicaciones se\u00f1aladas y de laPublicaci\u00f3n que la complementa. INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 6Perspectiva sobre los temas m\u00e1s relevantes que se abordar\u00e1n en la Mesa Redonda Anti-inflamatorios y anti-angiog\u00e9nicos intraoculares Uno de los \u00faltimos actos del programa cient\u00edfico de este 80 Congreso de la SEO ser\u00e1 la Mesa Redonda, que se desarrollar\u00e1 de 12,00 a 14,00 horas del 2 de octubre, bajo el t\u00edtulo gen\u00e9rico de \u00abAnti-inflamatorios y anti-angiog\u00e9nicos intraoculares\u00bb. El presidente de la misma, el Prof. Alfredo Dom\u00ednguez Collazo, desgrana seguidamente los temas m\u00e1s relevantes que se abordar\u00e1n en ella. Explica por ejemplo que los doctores Emilio Abecia y Francisco Honrubia presentar\u00e1n una comunicaci\u00f3n sobre el edema macular cistoide; que los doctores Federico S\u00e1ez Franc\u00e9s y Jos\u00e9 M. Ben\u00edtez del Castillo disertar\u00e1n sobre el tratamiento por inyecci\u00f3n intrav\u00edtrea de triamcinolona, tanto en las uve\u00edtis no infecciosas como en el edema macular producido por ellas; que los doctores Jos\u00e9 M.\u00aa Ruiz Moreno y Javier A. Montero se referir\u00e1n a los f\u00e1rmacos antiangiog\u00e9nicos en la patolog\u00eda del segmento posterior; y que los doctores Francisco G\u00f3mez-Ulla, Joaqu\u00edn Marticorena, Maribel Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Cid y El\u00edas Quezada presentar\u00e1n un estudio piloto prospectivo sobre la seguridad y eficacia del acet\u00f3nido de triamcinolona intrav\u00edtreo en pacientes con edema macular diab\u00e9tico persistente, que no respondieron a FC focal o en rejilla previo. Prof. Alfredo Dom\u00ednguez Collazo Prof. Alfredo Dom\u00ednguez. \"\" Esta Mesa Redonda se celebra cuando hace exactamente 30 a\u00f1os que Peyman propuso inyectar, por v\u00eda transescleral, gentamicina y dexametasona en el v\u00edtreo, para el tratamiento de una muy grave enfermedad, la endoftalmitis bacteriana. Con ello abri\u00f3 una nueva puerta a la terape\u00fatica ocular \"\"CALLES M\u00c1S CONOCIDAS Avenida del Gran Capit\u00e1n: Consta de dos tramos bien diferenciados: elcomprendido entre San Nicol\u00e1s de laVilla y la actual Ronda de los Tejares seabri\u00f3 en 1866; su prolongaci\u00f3n hasta laactual Avenida de Am\u00e9rica tuvo lugar apartir de 1904. Entre los edificios de lazona destaca el palacete modernistaesquina a Reyes Cat\u00f3licos, construidoen 1907 y rehabilitado en 1984 parasede del Colegio de Arquitectos. Calle Cruz Conde: Aunque abierta en 1926, esta calle es una de las m\u00e1scosmopolitas de la ciudad, codiciadapor comerciantes y hosteleros; entresus edificios sobresale el situado en eln\u00famero 16, construido en 1948, peroque por su grandilocuencia es llamadoel Parten\u00f3n. Calle Gondomar: Es un muestrario de notables arquitecturas, unas a\u00fanadmirablemente conservadas, como lafachada modernista del colegio de LaMilagrosa realizada en 1903, y demuchos negocios tradicionales, comola \u00f3ptica Fragero (fundada en 1902), lacasa Rusi (fundada en 1903 por unfabricante de sombreros a medida yque conserva las plantillas de los quese hicieron para Cantinflas o Manolete,entre otros); o la renombrada librer\u00edaLuque, trasladada aqu\u00ed en 1929 y refor-mada en 1942 y 1983. Calle de la Feria: Rebautizada en 1862 como 'San Fernando' fue anta\u00f1oel principal eje mercantil y festivo de laciudad. Elementos caracter\u00edsticos deesta calle, embozada con su doble hile-ra de naranjos agrios que la recorren ensu mayor longitud, son la fuente de dosca\u00f1os, antiguo abrevadero cuyo aspec-to actual data de 1796, y el arco delPortillo, abierto en herradura hacia 1496para comunicar la noble Almedina conla plebeya Ajerqu\u00eda. Calleja de las Flores: Est\u00e1 inmersa en ese laberinto fant\u00e1stico que constitu-ye el trazado urbano de la C\u00f3rdobaantigua, en torno a la Mezquita. Parapenetrar en ella hay que atravesar laCalle Comedias, donde estuvo el teatrode la ciudad en el siglo XVI. Un viejocapitel y su columna incrustados en lablanqu\u00edsima esquina, parecen indicar-nos el acceso. Claveles, rosas, jazmi-nes, geranios, alhel\u00edes, damas denoche toda la flora andaluza, en arrolla-dora rivalidad, se ofrecen para nuestrorecreo. Los tejadillos, las rejas y lascancelas de los edificios contribuyen atrasladarnos al ambiente de la Espa\u00f1a de los Austrias, en cuya \u00e9poca pode-mos encajar esta famosa calle, desdecuyo ensanche se ve la torre de la Mez-quita. Cuesta del Bail\u00edo: Se abandona la plaza del Conde Priego por la sinuosa ybreve calleja que existe al fondo y queconduce a la puerta del Rinc\u00f3n. A conti-nuaci\u00f3n, se recorre la calle Alfaros, divi-soria de la ciudad alta y baja, subiendo lacuesta del Bail\u00edo. Seg\u00fan se asciende, seencuentra a la derecha la pared del huer-to de los capuchinos y al coronar la cues-ta se puede contemplar la puerta plate-resca de la casa del Bail\u00edo. MONUMENTOS Albolafia: Cerca del puente Roma- no est\u00e1n las antiguas ace\u00f1as o molinosharineros. Los m\u00e1s interesantes son losllamados de Enmedio y de Kulaib, m\u00e1sconocido, este \u00faltimo, por La Albolafia,con una naura o noria. Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos: Entre los muros de este castillo-palaciose gestaron episodios capitales delacontecer de Espa\u00f1a. Desde \u00e9pocaromana tuvo el car\u00e1cter de fortaleza porsu privilegiada situaci\u00f3n a orillas delGuadalquivir; durante la permanenciade los musulmanes, formaba parte delconjunto de edificios que constitu\u00edan elPalacio Califal; y tras la conquista cris-tiana se convirti\u00f3 en residencia real, reedific\u00e1ndose completamente en1327. Durante 10 a\u00f1os fue cuartelgeneral de las tropas de los ReyesCat\u00f3licos, organiz\u00e1ndose desde \u00e9l laestrategia de conquista de Granada. En1492 fue cedido al Tribunal de la Inqui-sici\u00f3n; en 1822 pas\u00f3 a ser c\u00e1rcel hasta1931 (cuando fue declarado Monumen-to Hist\u00f3rico); y, tras ser destinado a ins-talaciones militares, en 1955 fue defini-tivamente cedido al Ayuntamiento deC\u00f3rdoba. Forma un recinto casi cuadrado con sus v\u00e9rtices protegidos por torres y unaextensi\u00f3n aproximada de 4.100 m2. Elrey Alfonso XI quiso realizar un castillo-palacio, antag\u00f3nico a la Mezquita. Latorre principal situada al Noreste, llama-da del ' Homenaje', es de plataformaoctogonal; la del Noroeste, llamada de'El Le\u00f3n' y de secci\u00f3n cuadrada, es lam\u00e1s arcaica; y la del Suroeste se cono-ce como de 'La Inquisici\u00f3n' o de los'Jardines' y es de planta circular. Lastres torres se comunican entre s\u00ed poradarves protegidos con almenas o pris-mas de sillares de piedra y vanos inter-medios. Parte de su interior alberga elPatio Morisco, hermoso ejemplo deplanta musulmana de secci\u00f3n rectan-gular. De la cuarta torre, que en su ori-gen se llam\u00f3 de 'La Paloma o de laVela', no queda m\u00e1s referencia que lasproporcionadas por antiguos graba-dos. Recientemente se ha reconstruidoun cubo cuadrado en su lugar. En elAlc\u00e1zar se exhiben piezas art\u00edsticasprocedentes de hallazgos arqueol\u00f3gi-cos aparecidos en el subsuelo cordo-b\u00e9s. Destacan: un sarc\u00f3fago romanodel siglo III d.C.; la colecci\u00f3n de mosai-cos que decoran los muros de la anti-gua capilla de la Inquisici\u00f3n; el mobilia-rio de \u00e9poca que decora los corredo-res; y el Coro Capitular del siglo XVII.Son muy interesantes igualmente lastermas o salas dedicadas a los ba\u00f1osdel rey. Son muy interesantes asimismolos jardines, en los que especies de lasm\u00e1s variadas plantas aut\u00f3ctonas -pal-meras, cipreses, naranjos y limoneros-se alternan con fuentes y estanques. Arco del Triunfo: Volviendo a la ciu- dad por el puente romano se encuentrala Puerta del Puente, dise\u00f1ada por JuanHerrera y constru\u00edda en 1571 con silla-res almohadillados; sus columnasexentas, que imitan el orden d\u00f3rico,sustentan una cornisa y un \u00e1tico rema-tado por un front\u00f3n semicircular, en elcual se observa un relieve con el escu-do de Castilla sostenido por dos gue-rreros de la \u00e9poca. En la parte superiorhay dos relieves de Torrigiano y unacartela que recuerda su inauguraci\u00f3npor Felipe II. Hoy no conserva toda suesbeltez, pues el basamento est\u00e1 hun-dido bajo el nivel de la calzada que locircunda. Debido a una reforma deprincipios de siglo, cambi\u00f3 su aspectode puerta por el de un arco de triunfo. Hospital del Cardenal Salazar - Facultad de Filosof\u00eda y Letras: El hos- pital fue fundado por el Cardenal Pedrode Salazar a comienzos del siglo XVIII yhasta mediados de la d\u00e9cada de 1970sigui\u00f3 con el mismo uso, hasta que sedestin\u00f3 a albergar las facultades uni-versitarias de Derecho y Filosof\u00eda yLetras, quedando a\u00f1os despu\u00e9s reser-vado para uso de esta \u00faltima. La plantadel edificio es casi rectangular y se dis-pone en torno a dos patios de desigualdesarrollo. Las fachadas exteriores se articulan en dos pisos, con pilastraspareadas apoyadas sobre un granz\u00f3calo corrido; las ventanas rematancon front\u00f3n triangular abajo y con semi-circular arriba. La portada, de dos cuer-pos, est\u00e1 realizada en m\u00e1rmol y lucecolumnas sobre grandes resaltos. Inte-riormente el edificio consta de treszonas principales: la escalera y los dospatios, y en torno a ellas se distribuyentodas las dependencias. Murallas de la ciudad: C\u00f3rdoba fue en la antig\u00fcedad una ciudad totalmenteamurallada, y aunque las modernasconstrucciones han desbordado concreces lo que fuera su recinto medieval,a\u00fan se conservan grandes lienzos demurallas que atestiguan su vieja estruc-tura. El recinto estaba dividido en dosamplias partes: la Almedina y la Ajer-qu\u00eda, ambas encerradas en fortificacio-nes independientes y separadas por unmuro divisorio, del que a\u00fan puedeadmirarse recia muestra a lo largo de lacalle de la Feria o de San Fernando.Son muy interesantes las murallas deC\u00f3rdoba que se encuentran al sur,reflejando la serena belleza de sus pie-dras en las aguas del Guadalquivir, quediscurre ante ellas. La mayor parte delas puertas de las murallas fueron des-tru\u00eddas con el paso de los siglos y deellas s\u00f3lo quedan los nombres; perotodav\u00eda podemos admirar la denomina-da Puerta de Sevilla, con dos arcosiguales, cuya primitiva construcci\u00f3n seremonta al siglo X; la de Almod\u00f3var,adintelada con arco de herradura,enmarcada entre dos soberbios torreo-nes, y la Puerta del Puente, realizadapor Hern\u00e1n Ruiz en 1571, plenamenterenacentista, mostrando sus estr\u00edadascolumnas d\u00f3ricas y constru\u00edda sobre elemplazamiento que antes tuvo una anti-gua puerta romana, a la que los \u00e1rabesllamaron Puerta de la Figura, por la queten\u00eda tallada sobre su arco. Puente Romano: Fue constru\u00eddo en tiempos del emperador Augusto, peroen el transcurso de sus veinte siglos deexistencia ha sido escenario de tantasbatallas y revoluciones que, realmente,de la construcci\u00f3n original s\u00f3lo quedanlos sillares y tal vez alguno de sus arcos,ya que por razones militares principal-mente fueron alternativamente destru\u00ed-dos y reconstru\u00eddos. El puente se erigi\u00f3con diecis\u00e9is arcos, soportados porestribos que defienden tajamares de INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 8Calles, palacios, casas, monumentos, museos, .... C\u00f3rdoba, encantos sin igual La ciudad que acoge este especial 80 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda, C\u00f3rdoba, presenta como pocas atractivos de todo tipo. Es muy f\u00e1cil para el visitante quedar atrapado por su encanto, por la belleza de sus monumentos y calles, por la simpat\u00eda de sus gentes, por el bullicio de sus tabernas o por la magia de los olores y sabores de su gastronom\u00eda. Las siguientes p\u00e1ginas pretenden s\u00f3lo ser una ayuda de lo que no se debe dejar de ver o probar en la capital cordobesa, aunque el mejor consejo para los participantes en el Congreso de la SEO tal vez sea perderse por la ciudad, descubrir sus peque\u00f1os lugares ocultos y sentir el peso hist\u00f3rico de una ciudad que vio transitar por sus calles legiones romanas, visigodos, musulmanes y cristianos, as\u00ed como personajes de la talla de S\u00e9neca, Lucano, Averroes, Maim\u00f3nides, los Reyes Cat\u00f3licos o Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Plaza de la Calleja de las Flores. Los tejadillos, las rejas y las cancelas de los edificios, nos trasladan al ambiente de la Espa\u00f1a de los Austrias, en cuya \u00e9poca podemos encajar esta famosa plaza. Patio cordob\u00e9s cuidado por todos los vecinos, repletos de macetas y arriates, son la base del actual Concurso Popular de Patios Cordobeses (1933), que se celebra a mediados del mes de mayo. Molino de la Albolafia. Vista de la Mezquita de C\u00f3rdoba desde la calle Torrijos. medio cilindro coronados por medios conos. Ha sido objeto de m\u00faltiples refor-mas y, en el primer tercio de este siglo,coincidente con una de ellas, parte desu aparejo musulm\u00e1n -a soga y tiz\u00f3n-,perfectamente identificable, fue cubier-to y revestido de cemento, habi\u00e9ndose-le restado parte de su singular bellezaarqueol\u00f3gica. En 1651 se coloc\u00f3 haciala mitad del puente y sobre uno de susbarandales de piedra, una imagen delArcangel San Rafael. Sinagoga: Hacia la mitad de la calle de los 'Jud\u00edos' est\u00e1 la Sinagoga. El tem-plo hebreo cuya estructura apenaspuede adivinarse desde el exterior, por-que no tiene acceso directo desde lacalle: hay que pasar, primero, por unestrecho patio. La planta de la Sinago-ga es cuadrada. EI muro colindante conel patio de entrada est\u00e1 decorado,como el resto del edificio, con yeser\u00edade labores mud\u00e9jares, y sobre \u00e9l seabren, en una galer\u00eda superior, trespeque\u00f1os balcones destinados a lasmujeres que poseen unos bellos arcosangrelados y est\u00e1n contorneados conun alfiz que contiene inscripciones delos Salmos. En el muro de la derecha semuestra el hueco para el tabern\u00e1culoen el que se guardaban los rollos delPentateuco y ante el que siempre hab\u00edal\u00e1mparas encendidas. La decoraci\u00f3nde este muro oriental es de yeser\u00eda, conun tablero central coronado de precio-sos arcos, en cuyos espacios se repitela palabra bendici\u00f3n en caracteres c\u00fafi-cos. Hay una gran inscripci\u00f3n hebraicade un Salmo que recorre todo el marcodel tabern\u00e1culo y otra, en un rect\u00e1ngu-lo, a mediana altura que es interesant\u00ed-sima porque se refiere a la construcci\u00f3nde la Sinagoga. EI muro norte, que dafrente a la entrada, est\u00e1 cubierto, asi-mismo, de labores de ataurique enyeser\u00eda. EI occidental muestra un arcoojival con delicados l\u00f3bulos, apoyadoen una repisa de almedinado con unainscripci\u00f3n c\u00fafica. La Sinagoga de C\u00f3r-doba no era la \u00fanica que hubo en laciudad; pero s\u00ed es la \u00fanica que, con lade Toledo, ha llegado a nuestros d\u00edasdespu\u00e9s de muchas vicisitudes. Tras laexpulsi\u00f3n de los jud\u00edos, en 1492, sedestin\u00f3 a hospital de hidr\u00f3fobos y en1588 tom\u00f3 el nombre de San Crisp\u00edn,patr\u00f3n de los zapateros, porque en ellacelebraba sus juntas la Cofrad\u00eda delgremio. Torre de la Calahorra: Tiene su planta en forma de cruz, de cuyos tresbrazos arrancan tres torres con alme-nas, unidas por cuerpos de la mismaaltura, situados entre los de las torrescuadragunlares, y sus muros ostentanlas armas reales de Castilla. El edificiose conserva -con liger\u00edsimas modofica-ciones- tal como fue alzado y realizadoen 1369, por orden del rey Enrique II,sobre una fortificaci\u00f3n de los musulma-nes. En las estancias de La Calahorrase ha instalado el Museo Hist\u00f3rico de laCiudad. Torre de la Malmuerta: En el centro del \u00e1ngulo noreste de la plaza Col\u00f3nexiste una vieja torre ochavada, total-mente maciza hasta la altura del arco, ya la que, hace muchos a\u00f1os, estuvoadosada la muralla. Esta torre se llamade la Malmuerta. El interior muestra unasola estancia octogonal, comunicada alexterior por delgadas saeteras, primo-rosamente labradas de sillares y rema-tada por una c\u00fapula de media naranja.De dicha estancia parte un estrechoacceso a una segunda escalera, con-ducente a la plataforma alta, desde la que se divisa un interesant\u00edsimo pano-rama de C\u00f3rdoba. Debajo del arco hayl\u00e1pidas con inscripciones notificadorasde que la Torre de la Malmuerta seconstruy\u00f3 entre 1406 y 1408, por ordende don Enrique III de Castilla, aunque lagracia exterior que poseen las almenasy el cintur\u00f3n de lacer\u00eda labrada dondese apoyan revelan las exquisiteces delarte mud\u00e9jar. Triunfo de San Rafael: A la izquier- da de la Puerta del Puente se encuen-tra el triunfo de San Rafael, el m\u00e1s nota-ble de la ciudad. Ya, al transitar por elpuente romano se puede ver una esta-tua del arc\u00e1ngel. Y adem\u00e1s, si el viaje-ro llega a C\u00f3rdoba por ferrocarril, podr\u00e1observar otra en la glorieta de la esta-ci\u00f3n; si se hace por carretera, en un jar-d\u00edn ante el puente Nuevo o en la zonaverde de la puerta Nueva. Estas varia-das y originales representaciones sonconmemorativas de la promesa de sal-vaguardia ciudadana que los cordobe-ses, haci\u00e9ndose eco de una piadosatradici\u00f3n, atribuyen al ben\u00e9fico arc\u00e1n- INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 9 Puente romano de C\u00f3rdoba. Puerta de Almod\u00f3var. Puerta de la muralla, de origen \u00e1rabe, construida aproximadamente en el s. XIV. Esta puerta da entrada al barrio de la Juder\u00eda. gel. De todos los triun- fos existentes, \u00e9steque se contempla,situado junto a lapuerta del Puente, enel interior de un recin-to con verja que tam- bi\u00e9n es atalaya sobre el r\u00edo, resulta elm\u00e1s fastuoso y monumental. En elpedestal hay un grutesco, palmeras yfiguras aleg\u00f3ricas no muy conseguidas.La obra, conclu\u00edda en diciembre de1871, fue costeada por el cabildo cate-dralicio. PALACIOS Y CASAS Casa de los Marqueses del Carpio: Menci\u00f3n aparte merece el torre\u00f3n quesirve de fachada a la que fuera casa delos marqueses de El Carpio en la calleCabezas. Es el resultado de la transfor-maci\u00f3n de una torre de la muralla queseparaba la Medina de la Ajerqu\u00eda. Susvanos presentan elementos g\u00f3ticosbastante deteriorados pero indicativosde ser obra del siglo XV. El balc\u00f3n cen-tral sufri\u00f3 trasformaciones posteriores,lo mismo que la puerta de acceso, peroconserva a\u00fan unos baquetones g\u00f3ticosestilizados, propios de fines de la EdadMedia. Los otros laterales del imponen-te torre\u00f3n p\u00e9treo fueron perforados porgrandes balcones dise\u00f1ados cuandose restaur\u00f3 la casa en 1933,siguiendo un estilo neomud\u00e9jar que sesirve del ladrillo. Otras portadas medie-vales pueden encontrarse en la calleOsio. Palacio de Congresos y Exposi- ciones: El edificio, situado frente a la Mezquita-Catedral, colindante con elPalacio Episcopal pr\u00f3ximo al monu-mento de San Rafael, el Arco del Triun-fo y Puente Romano, se enclava en unentorno art\u00edstico \u00fanico. El edificio delPalacio de Congresos y Exposicionesincluye lo que fue Hospital Mayor deSan Sebasti\u00e1n, construido entre 1512 y1516 y que fue, durante muchos a\u00f1os,el m\u00e1s importante de los treinta centrossanitarios que exist\u00edan en C\u00f3rdoba. Sufundaci\u00f3n como instituci\u00f3n fue, sinembargo, anterior a esta fecha, remon-t\u00e1ndose a 1363 cuando se cre\u00f3 la Her-mandad de San Sebasti\u00e1n con el fin decombatir la epidemia de c\u00f3lera queazot\u00f3 la ciudad. A lo largo del \u00faltimosiglo, el establecimiento conoci\u00f3 desti-nos diferentes: destacando su usocomo centro de convalecencias y hos-pital de sangre durante la guerra napo-le\u00f3nica. En 1850 pas\u00f3 a ser propiedadde la Diputaci\u00f3n Provincial, convirti\u00e9n-dose entonces en casa de maternidady exp\u00f3sitos. En 1961, termina su vidacomo centro asistencial, permanecien-do cerrado hasta que en 1980 se deci-de su nuevo destino adapt\u00e1ndolo aPalacio de Congresos y Exposiciones. El edificio sufri\u00f3 a lo largo de su dila- tada vida frecuentes reformas. Eln\u00facleo principal del edificio lo constitu-ye el claustro, ejemplo singular dearquitectura mud\u00e9jar, y la iglesia de unasola nave. Parte integrante de \u00e9sta laconstituye la magn\u00edfica portada de esti-lo goticoflam\u00edgero muy rica en decora-ci\u00f3n plateresca. Las principales amplia-ciones del edificio tuvieron lugar a lolargo de los siglos XIX y principios del XX. El Palacio de Congresos incluye el edificio original y parte de las amplia-ciones, ocupando un solar de aprox.3.460 m 2. Palacio de Viana: M\u00e1s de la mitad de la calle Reja de Don Gome est\u00e1 ocu-pada por la fachada posterior del Pala-cio de Viana, a cuya puerta principal sellega rodeando el edificio. Se trata deuna mansi\u00f3n se\u00f1orial que, a lo largo delos a\u00f1os, se fue ampliando con vivien-das colindantes y ocupa en la actuali-dad una extensi\u00f3n de algo m\u00e1s de6.500 m 2. Los hallazgos arqueol\u00f3gicos de las proximidades del jard\u00edn, as\u00edcomo las filtraciones de su suelo, hacenpensar que el inmueble parti\u00f3 de la infraestructura de una \u00ednsula romana. Eltono general del edificio es austero ypoco ostentoso, aunque posee elemen-tos arquitect\u00f3nicos de gran empaque,como la escalera que da acceso a laplanta alta. En sus muros se guardanobras de arte y colecciones \u00fanicas:tapices flamencos, gobelinos y goyes-cos; \u00f3leos de la escuela de Brueghel;las m\u00e1s completas colecciones que seconocen de guadameciles y cordoba-nes; una galer\u00eda de cuadros de bata-llas; una biblioteca de 7.000 vol\u00famenesen la que destacan los libros sobrecaza; frescos de Le\u00f3n Abad\u00eda; colec-ciones de arcabuces, vajillas de porce- lana, etc. Todo ello se muestra en sumarco original, en el que las alfombras,las l\u00e1mparas, los muebles y los cuadroscrean un ambiente verdaderamentefascinante. La Caja Provincial de Aho-rros de C\u00f3rdoba lo adquiri\u00f3 en 1980para abrirlo como museo y por su peti-ci\u00f3n ha sido declarado 'MonumentoHist\u00f3rico Art\u00edstico Nacional y Jard\u00ednArt\u00edstico' de car\u00e1cter Nacional. Palacio de la Merced: Tras recorrer la calle Reyes Cat\u00f3licos, se llega alCampo de la Merced, tambi\u00e9n denomi-nada, plaza de Col\u00f3n; una gran plazacon jard\u00edn central y fuente de trazaINFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 10 Torre de la Calahorra. Construida en 1369 por orden de Enrique II, sobre una fortificaci\u00f3n \u00e1rabe (890), en ella se encuentra el museo hist\u00f3rico de la ciudad. La mezquita de C\u00f3rdobaes hoy una mezcla de esti-los arquitect\u00f3ni-cos superpues-tos, que se y sobre la plantade la catedral visig\u00f3tica de SanVicente, cambiando de orientaci\u00f3n eleje de dicha planta. Pose\u00eda oncenaves, ordenadas de norte a sur,siendo la central algo m\u00e1s ancha quelas dem\u00e1s y el 'Patio de los Naran-jos'. Su exterior se desarrolla en unamuralla coronada por almenadacrester\u00eda y fortalecida por torreonescuadrados, entre los que se abrenlas diversas puertas del edificio. Loscapiteles muestran una extraordina-ria variedad; j\u00f3nicos, corintios y com-puestos; casi todos ellos son de cre-aci\u00f3n romana y bizantina, como pro-cedentes en gran parte de la anteriorbas\u00edlica cristiana de San Vicente En el a\u00f1o 833, Abd alRahman II ampli\u00f3 la mezquita hacia el sur yconstruy\u00f3 un nuevo 'mihrab'. Estasegunda construcci\u00f3n muestra comonovedad la supresi\u00f3n de las bases yla aportaci\u00f3n de bell\u00edsimos capiteles,que si en gran parte son todav\u00eda pro-cedentes de edificios anteriores, yapueden filiarse algunos como talla-dos expresamente por obreros cor-dobeses. La parte m\u00e1s rica fue a\u00f1adida por el califa AlHakam II en el 961 Estaampliaci\u00f3n es la m\u00e1s hermosa detodas, destacando su c\u00fapula, apor-taci\u00f3n de la cultura cordobesa delsiglo X. Tambi\u00e9n poseen notablebelleza, por su extremada decora-ci\u00f3n en piedra, as\u00ed como por suadmirable entrecruzamiento, arcosangrelados y lobulados que danacceso y l\u00edmite a este recinto singu-lar. Y por \u00faltimo, el caudillo Almanzor la complet\u00f3 hacia el este, otorg\u00e1n-dole sus actuales proporciones,incluyendo esta ampliaci\u00f3n tambi\u00e9nal 'Patio de los Naranjos'. Esta obratiene m\u00e1s regularidad en los mate-riales empleados y tambi\u00e9n poseem\u00e1s uniformidad que las anteriores.Comprende ocho naves, y no alcan-za la importancia de las construccio-nes que la precedieron, porquecorresponde ya a la decadencia del Califato. A simple vista puede obser-varse que las columnas no ofrecenla elegante firmeza de las anterioresedificaciones y que los capiteles,imitan a los de alHakam II. En 1236 la Mezquita fue converti- da en catedral por San Fernando,adicion\u00e1ndosele constantementecapillas, elementos decorativos yotros atributos y s\u00edmbolos del cultocat\u00f3lico. A partir de entonces losobispos que se sucedieron trataronde realizar transformaciones en laobra musulmana, para acomodarla alas exigencias del culto cristiano. Enel siglo XV, los Reyes Cat\u00f3licosles permitieron laconstrucci\u00f3n alRahman IIy parte de la de Almanzor, el templo cat\u00f3lico. Hayuna mezcla de estilos en esta refor-ma, terminada en 1766. La 'Capilla Mayor' tiene planta de cruz latina. Son g\u00f3ticos sus arcos.En el centro del crucero podemoscontemplar la grandiosa l\u00e1mpara deplata, obra del platero cordob\u00e9sMart\u00edn S\u00e1nchez de la Cruz. La siller\u00edadel coro es una formidable expre-si\u00f3n del arte barroco, tallada en cao-ba y realizada en el siglo XVII porDuque Cornejo. Tiene un extraordi-nario m\u00e9rito el facistol del centro,coronado por un templete queposee una imagen de marfil de laSant\u00edsima Virgen, original de AlonsoCano. Las capillas adosadas a los muros que cierran la Mezquita, m\u00e1sde cincuenta, tienen un valor extra-ordinario para las bellas artes, por-que son representativas de su evolu-ci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo. Rejer\u00eda,azulejer\u00eda, pintura y escultura nosmuestran ejemplares de todos losmomentos de su historia. El tesoromuestra tambi\u00e9n excelentes colec-ciones de portapaces y relicarios,c\u00e1lices y copones de oro y plata,destacando, entre estos \u00faltimos, unoimportant\u00edsimo, atribuido a Benvenu-to Cellini. El tesoro de la Catedral deC\u00f3rdoba posee, como ejemplar desingular\u00edsima val\u00eda, la Custodia,labrada por Enrique de Arfe y estre-nada en la procesi\u00f3n del CorpusChristi de 1518. En el exterior de laMezquita podemos contemplar lasnumerosas puertas que posee eltemplo, como por ejemplo la 'Puertadel de la Virgen de los Faroles yla fuente del Ca\u00f1o Gordo. La torre es obra de Hern\u00e1n Ruiz, realizada sobre los restos del almi-nar \u00e1rabe que construyera AbdalRahman III, y coronada por un 'SanRafael', obra del escultor cordob\u00e9sPedro de Paz. Panor\u00e1mica de la Mezquita Catedral. La inigualable Mezquita-Catedral Torre de la Mezquita Catedral. En su interior se encuentra el alminar (951-952) que tras el terremoto de 1589 se envuelve con una s\u00f3lida construcci\u00f3n de Hernan Ruiz. (sigue en p\u00e1g. 12)modernista. Es la fuente m\u00e1s monumen-tal de C\u00f3rdoba. Tienedos valvas super-puestas y fue cons-truida en los a\u00f1osveinte. En esta plaza se encontraba el antiguo convento delos Mercedarios, que se reconstruy\u00f3 ensu integridad en 1757 y fue destinado ahospicio en 1835. El Palacio de la Mer-ced es el m\u00e1s acabado exponente delbarroco en la ciudad. Destaca sufachada, pintada tras la \u00faltima restaura-ci\u00f3n realizada en los a\u00f1os sesenta, degran extensi\u00f3n y decorada profusa-mente en estilo barroco; la escaleraprincipal; varios patios, sobresaliendoel principal, de m\u00e1rmol blanco, con unafuente central, amplias arcadas y exce-lentes balcones que con la escalera,forman un expresivo conjunto; y, sobretodo, el magn\u00edfico ejemplo de arquitec-tura barroca que es la iglesia, con pla-cas de yeser\u00eda y con el mejor retablocordob\u00e9s, realizado por G\u00f3mez deSandoval, que en la actualidad se est\u00e1reconstruyendo, pues en 1978 fuedevorado por el fuego. La portada quepreside la iglesia, fechada en 1745, esmajestuosa, el paramento est\u00e1 remata-do por una doble espada\u00f1a. ESPL\u00c9NDIDOS MUSEOS Museo Arqueol\u00f3gico: Este centro cultural de singular\u00edsima magnitud,considerado como uno de los mejoresde Espa\u00f1a, se encuentra en la Plaza deJer\u00f3nimo P\u00e1ez. La acertada y bell\u00edsimacolocaci\u00f3n de sus extraordinariascolecciones suspenden el \u00e1nimo delvisitante. El Museo se inaugur\u00f3 en1965. La primera planta la ocupan lasdependencias destinadas a coleccio-nes prehist\u00f3ricas, romanas y visigo- das; la planta segunda ofrece m\u00e1sinteresantes y variadas muestrasmusulmanas y mud\u00e9jares. No cabr\u00eda nien abundantes p\u00e1ginas la detalladaenumeraci\u00f3n las colecciones delMuseo, aunque cabe se\u00f1alar: un vasodel Neol\u00edtico, procedente de la cuevade los Murci\u00e9lagos de Zuheros; lasf\u00edbulas del plata del tesoro de Pozo-blanco; el le\u00f3n ib\u00e9rico de piedra caliza,procedente de Nueva Carteya; el bajo-rrelieve ib\u00e9rico de piedra, de Almod\u00f3-var del R\u00edo; el fragmento de la tapa desarc\u00f3fago romano con escenas de larecolecci\u00f3n de la aceituna; las efigiesde diversos personajes mitol\u00f3gicos,tales como Attis, Baco, Diana, Minerva,Sileno y Venus; las estatuas de empe-radores y de sus familiares: Agripina,C\u00f3modo, Druso el Joven, Faustina,Livia, Tiberio, etc.; los mosaicos roma-nos de excepcional factura: el del carrode Baco en el centro; el de la escenade Ariadna y Dionisio; el de los ni\u00f1osR\u00f3mulo y Remo, mamando de la lobaromana. Tambi\u00e9n es digno de menci\u00f3nun sarc\u00f3fago paleocristiano, fechadoentre 330-340, y encontrado en C\u00f3rdo-ba; la patera de barro rojo con cruz lati-na en el fondo, procedente de la bas\u00edli-ca visigoda de El Germo; la campanamoz\u00e1rabe de bronce con inscripci\u00f3ndedicatoria del Abad Sans\u00f3n, del sigloIX, procedente de Espiel...., capiteles,fuentes, tableros y atauriques de Medi-na Azara; una pila para fuente,de m\u00e1rmol blanco, con decoraci\u00f3n dehojas de acantos y cabezas de leonesy de cabras y, por \u00faltimo la soberbiapieza que constituye el cervatillo debronce con decoraci\u00f3n dama;squina-da, del siglo X, procedente de MedinaAzahara. Museo Julio Romero de Torres: Ubicado en el mismo edificio que el Museo de Bellas Artes, cuenta con los lienzos del artista que hab\u00edan participa-do en la Exposici\u00f3n Iberoamericana deSevilla de 1929, donados al pueblo deC\u00f3rdoba por su viuda e hijos a la muer-te de Julio Romero de Torres, el 10 demayo de 1930, nutridos con donacio-nes y dep\u00f3sitos de particulares y conlas obras y mobiliario del estudio delpintor en Madrid. En la Sala I se ven loscarteles realizados por Julio Romerocomo medio de comunicaci\u00f3n publici-taria; se conservan originales en lienzoen los que se conjugan las influenciasmodernistas con los aires de la tierra.La Sala II recrea el escenario vital querode\u00f3 al pintor y muestra reproduccio-nes fotogr\u00e1ficas de sus padres y her-manos, de la casa familiar de C\u00f3rdoba,del estudio del pintor en Madrid y delos \u00e9xitos obtenidos en 1922 en Argen-tina en la Galer\u00eda Witcomb de BuenosAires, as\u00ed como obras de sus comien-zos representativas de los contenidossociales que marcaron sus primerospasos en la pintura. La Sala III est\u00e1dedicada a la mujer, predominando eldesnudo, y re\u00fane gran parte de loslienzos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de su tra-yectoria, realizados en los \u00faltimos IV muestrala faceta de Romero de Torres comoretratista, presentando en sus lienzos apersonajes del mundo de la pol\u00edtica, dela literatura o de la sociedad. En la SalaV se expone la obra m\u00edstica de JulioRomero, simbiosis de religiosidad ypaganismo. La Sala VI Pecado\";\"Alegr\u00edas\"; otros. Museo de Bellas Artes: Ocupa dis- tintas dependencias de lo que fue elantiguo Hospital de la Caridad. Susfondos est\u00e1n constituidos fundamen-talmente por obras procedentes de losconventos cordobeses desamortiza-dos en 1835 y las posteriores com-pras, dep\u00f3sitos y donaciones. B\u00e1sica-mente, presenta el arte cordob\u00e9s delos siglos XIV al XX, contando tambi\u00e9ncon una sala dedicada a exhibir obras sobre papel. Guarda un importanterepertorio de obras de artistas comoAlonso Mart\u00ednez, Pablo de C\u00e9spedes,Antonio del Castillo Saavedra, Juan deVald\u00e9s Leal, Juan de Mesa, RafaelRomero Barros y sus disc\u00edpulos: sushijos Rafael, Enrique y Julio Romero deTorres. Tambi\u00e9n dispone de unacolecci\u00f3n de arte moderno espa\u00f1ol yde dibujos y estampas; del primerapartado existe obra de Fortuny, Rusi-\u00f1ol, Ram\u00f3n Casas, Zuloaga y GonzaloBilbao. Su colecci\u00f3n de dibujos yestampas es una de las seccionesm\u00e1s caracter\u00edsticas; cuenta con obrasde Joaqu\u00edn Sorolla, Jos\u00e9 de Ribera yVicente L\u00f3pez, as\u00ed como estampas deautores como Goya o Baroja. Museo Taurino: Ubicado en la pla- za de Maim\u00f3nides, en la antigua casade Las Bulas, consta de dos plantas.En la baja, en torno a un t\u00edpico patiocordob\u00e9s, se encuentra la bibliotecaque contiene una colecci\u00f3n de docu-mentos antiguos relacionados con lostoros, as\u00ed como una espl\u00e9ndida colec-ci\u00f3n de grabados en la que se puedencontemplar muchas de las antiguassuertes de la lidia que hoy ya no sepractican. En la planta alta se encuen-tran por los pasillos una colecci\u00f3n decarteles antiguos, firmados por Romerode Torres y otros con acotacionescuriosas. Las salas de esta planta altaest\u00e1n dedicadas fundamentalmente agrandes toreros, destacando las deRafael Molina 'Lagartijo'; Rafael Guerra'Guerrita'; Rafael Gonz\u00e1lez Madrid'Machaquito'; Manuel Rodr\u00edguez S\u00e1n-chez 'Manolete' y Manuel Ben\u00edtez 'ElCordob\u00e9s'. Todas ellas poseen cabe-zas de toros disecadas, hist\u00f3ricos tra-jes de torear, cuadros, fotograf\u00edas,objetos o trofeos y elementos de lasdiversas suertes taurinas. Museo Regina: El Museo de Joyer\u00eda se encuentra situado en el edificio Regi-na, en la Plaza Luis de Venegas, junto ala plaza de la Corredera, muy pr\u00f3ximoal Ayuntamiento y a la sede de la Dele-gaci\u00f3n Provincial de Cultura. El visitan-te podr\u00e1 ver todo el proceso de fabrica-cion de las joyas. INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 12 A8 km de C\u00f3rdoba, Madinat alZahra, la popular Medina Aza-hara, fue construida por el califa Abd alRahman III y su edificaci\u00f3n fuellevada a cabo con el dinero que leleg\u00f3 la favorita alZabra. Comenz\u00f3 aerigirse en el a\u00f1o 325 de la H\u00e9gira(936 de J.) y su construcci\u00f3n dur\u00f3 25a\u00f1os. Los sucesores de Abd alRah-man III la ampliaron y embellecieron.Sin embargo, la hermosa ciudad sufri\u00f3como ninguna las vicisitudes pol\u00edticasy, en el a\u00f1o 1010, con s\u00f3lo 74 a\u00f1os deexistencia, fue destruida y saqueadapor los bereberes. En 1236, al ser con-quistada C\u00f3rdoba por Fernando III elSanto, no quedaba de Madinat alZah-ra m\u00e1s que el recuerdo, y los materia-les de sus ruinas sirvieron para que seconstruyeran con ellos palacios, igle-sias y conventos. En 1853, Pedro deMadrazo identific\u00f3 los restos que que-daban y en 1923 todo el recinto fuedeclarado Monumento Nacional. La ciudad tiene planta casi rectan- gular y est\u00e1 construida medianteterrazas escalonadas, adaptadas aldeclive de la monta\u00f1a, separadas pormuros muy amplios. La parte altaestaba ocupada por los palacios; enla zona intermedia se distribuyeronhuertas y jardines, y en la parte bajacolocaron la mezquita mayor, vivien-das, talleres y dem\u00e1s dependencias.Hay, sin embargo, una gran exten-si\u00f3n, donde los mont\u00edculos formadospor los viejos escombros y la tierraque el tiempo ha ido acumulando,permiten indicar perfectamente d\u00f3n-de estaban muchos de los diversosedificios que a\u00fan no han podido serobjeto de excavaci\u00f3n. El visitante puede hacerse una completa idea de la grandeza ymagnificencia de la ciudad, s\u00f3lo conpasear por sus estancias y patios, pues se conservan restos de pintu-ras, z\u00f3calos y losas, as\u00ed como frag-mentos de columnas, trozos de fus-tes, basas y capiteles de m\u00e1rmolblanco bellamente trabajados,correspondientes a los \u00f3rdenescompuesto y corintio. Ahora bien,donde verdaderamente encontrare-mos la demostraci\u00f3n de la inmensabelleza de Madinat alZahra y de susarmoniosas proporciones es en eledificio descubierto en 1944, del quese hallaron tantos materiales, que hasido posible acometer su fidedignarestauraci\u00f3n. En el formidable sal\u00f3n,que serv\u00eda para las audiencias yrecepciones del califa Abd alRah-man III y sus sucesores, se hanencontrado inscripciones que nos\u00f3lo conservan las fechas, sino tam-bi\u00e9n los nombres de los artistas quelo construyeron, pudiendo deducirsede ello que se termin\u00f3 entre los a\u00f1os956-57. Es tal la profusi\u00f3n de colum-nas, capiteles, arquer\u00edas, z\u00f3calos,murales, etc., que se muestra entodo su esplendor el punto culminan-te de la plena absorci\u00f3n de lasinfluencias sirias y bizantinas por losalarifes cordobeses, lo cual es comoponer de relieve lo m\u00e1s exquisito delarte califal espa\u00f1ol. Medina Azahara.La maravilla de Medina Azahara En C\u00f3rdoba se unen los produc- tos de la sierra y de la campi\u00f1a,cocina de Sierra Morena y de los valles del Guadalquivir y delGenil. Adem\u00e1s, por su historia, seequilibran en la ciudad las diversastradiciones culinarias. La influenciaromana dej\u00f3 una cocina medit\u00e9rr\u00e1-nea, de aceite y olores; la \u00e1raberefuerza el peso de la verdura y dapreferencia a las mezclas agridul-ces (el empleo de la almendra, lospi\u00f1ones y la pasa en los guisos decarnes y verduras); los jud\u00edos deja-ron platos espec\u00edficos, como el gui-so de habas secas con berenjenaso el gazpacho blanco de harina dehabas; y la conquista cristiana apor-t\u00f3 su influencia en cuanto al empleode la carne y sus diversas formasde preparaci\u00f3n. Esta mezcla de cul-turas gastron\u00f3micas, donde mejorse descubre es en la dulcer\u00eda: poruna parte est\u00e1n los mantecados,perrunas, etc,, de procedencia cris-tiana y castellana; de otra, los alfa-jores, dulces de almendras y az\u00fa-car, de procedencia \u00e1rabe. El Valle de los Pedroches, en el norte, en el l\u00edmite con Extremadura,y los pueblos cercanos a \u00e9l dan aC\u00f3rdoba un excelente ganadovacuno y buen cordero. Por el tipode raza de cordero que se cr\u00eda enC\u00f3rdoba es preferible comerlo gui-sado que al horno. Tambi\u00e9n es posi-ble encontrar un excelente quesoartesanal de oveja, parecido almanchego. Del mismo Valle proce-den los mejores cerdos, criados conbellota, que dan un jam\u00f3n excelen-te. Los cerdos de destete se fr\u00eden entrozos peque\u00f1os y crujientes y reci-ben nombre de cochifrito. Una mez-cla de carne de cerdo y vacuno esla especialidad del flamenqu\u00edn, unfilete largo de ternera o de cerdoque envuelve jam\u00f3n, que se enrolla,se emborriza en pan y se fr\u00ede. Tam-bi\u00e9n es caracter\u00edstico de C\u00f3rdoba elrabo de toro, un estofado, donde elrabo aporta su gelatina, que espesala salsa. En los embutidos existendos tipos de elaboraci\u00f3n, seg\u00fan setrate de la Sierra o de la Campi\u00f1a. En la Sierra se cura el chorizo y lamorcilla al humo. En la Campi\u00f1a sehierve la morcilla de sangre y cebo-lla, sobresaliendo la de Baena. C\u00f3r-doba es tambi\u00e9n tierra de cazamayor y menor. La mayor es muyabundante pero se ve poco en res-taurantes. Sin embargo se sueleencontrar con bastante frecuenciaen bares donde se sirve como tapa,pudi\u00e9ndose degustar el ciervo, eljabal\u00ed y el corzo. En cuanto a pescados, el pez espada se prepara de formas varia-das. El caz\u00f3n se guisa, como en labaja Andaluc\u00eda. La fritura de pesca-do se hace de forma excelente porla calidad del aceite. Pero lo m\u00e1scaracter\u00edstico del pescado en C\u00f3r-doba es adobarlo y luego fre\u00edrlo. As\u00edse prepara, por ejemplo, la japutapalometa, que de por s\u00ed es de carnereseca y con el adobo se vuelvejugosa. Junto al gazpacho de tomate, se puede degustar el gazpacho dealmendras, que se toma con trozosde manzana y pasas. Un plato t\u00edpi-co es el salmorejo, que es algo as\u00edcomo la crema del gazpacho, sina\u00f1adirle agua. Se toma con trozosde jam\u00f3n y huevo duro. Pero donde la influencia \u00e1rabe est\u00e1 m\u00e1s viva es en los dulces. Losalfajores con su sabor a clavo, lospesti\u00f1os llenos canela y, sobretodo, un hojaldre relleno de cabellode \u00e1ngel, es decir, de cidra confita-da, que se llama pastel cordob\u00e9s.Algunos le ponen jam\u00f3n dentro y esbuena combinaci\u00f3n de lo dulce y losalado. Y no se puede olvidar lacarne de membrillo de PuenteGenil. Por \u00faltimo, en cuanto a vinos, destacan los de crianza de Montilla,Moriles y de Do\u00f1a Menc\u00eda. Ultima-mente se han comenzado a produ-cir vinos blancos de mesa, afruta-dos, de cosecha. Todos los tintosde mesa cordobeses son for\u00e1neos.Entre los licores est\u00e1n los anisadosde Rute, sobre todo los secos. Rica y variada gastronom\u00eda(viene de p\u00e1g. 10)INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 13Opini\u00f3n personal: Para practicar una correcta faco- emulsificaci\u00f3n es necesaria unagran precisi\u00f3n y cautela en cadauno de los pasos quir\u00fargicos, apli-cando siempre la m\u00e1xima atenci\u00f3nen todos los detalles que intervie-nen. Esto significa que hemos devigilar desde que iniciamos la inci-si\u00f3n hasta su cierre herm\u00e9tico. Cuando yo empec\u00e9 a practicar la facoemulsificaci\u00f3n hace unos a\u00f1os,uno de los pasos que m\u00e1s me preo-cupaba era la inclusi\u00f3n de la lenteplegable a trav\u00e9s de una peque\u00f1aincisi\u00f3n, teniendo en cuenta quepart\u00edamos de la \u00e9poca en la que sepracticaba la extracci\u00f3n extracap- sular de la catarata utilizando unalente r\u00edgida que era insertada f\u00e1cil-mente a trav\u00e9s de una incisi\u00f3n de 8mm. Desde entonces, he ido utilizando diferentes formas de colocar lentesplegables mediante pinzas o inyec-tores y he de decir que he encontra-do este paso bastante inc\u00f3modo.Recientemente, he usado la lenteprecargada, que se encuentra yaplegada dentro del propio cartuchoy se monta directamente al inyector.Quir\u00fargicamente hablando, estacaracter\u00edstica nos ahorra tiempo ynos asegura una total esterilizaci\u00f3n,no s\u00f3lo de la lente, sino tambi\u00e9n delcampo quir\u00fargico, ya que reduci- mos las maniobras. Por ahora, he insertado algunas de estas lentes y su resultado anat\u00f3micoinmediato intra operatorio es satisfac-torio. La imagen del despliegue de lalente es suave y atraum\u00e1tica y su colo-caci\u00f3n queda asegurada en el sacocapsular, sin la necesidad de recurrir aun gancho para garantizar su correctocentrado y buena estabilidad. Cabe decir, que todav\u00eda estoy a la espera de los resultados a medioy largo plazo ya que ahora es elmomento de valorar la calidad visualfinal y sus efectos sobre la inciden-cia en la opacificaci\u00f3n de la c\u00e1psu-la posterior. Calendario de Actividades paralelas al 80 Congreso de la SEO C\u00f3rdoba 2004 VIERNES 1 DE OCTUBRE 9 a 11 h. Nuevos Rumbos en T\u00e9cnicas Quir\u00fargicas Moderador: Dr. Gonzalo Mu\u00f1oz (Alicante) U LTIMOS AVANCES EN CIRUG\u00cdA REFRACTIVA : INTRALASE Dr. Pedro Ta\u00f1a Dr. Jaime Martiz (Alicante) (Houston) Dr. Jordi Gatell Dr. Antonio Rodr\u00edguez (Barcelona) (Valencia) U LTIMOS AVANCES EN CIRUG\u00cdA DE GLAUCOMA : T-FLUX NV Dra. Carmen Rodr\u00edguez Bermejo (Madrid) Dra. Maribel Canut (Barcelona) Dr. Konrad Schargel (Alicante) LUGAR:Campus Universitario de Rabanales SALA 2 11 a 13 h. Curso Personalizado* y Acreditaci\u00f3n ANILLOS INTRAESTOMALES KERARING LUGAR:Campus Universitario de Rabanales Laboratorios 15 a 17 hs. Curso Personalizado* Lentes F\u00e1quicas LIO GBR PARA ALTAS MIOP\u00cdAS LIO NEW LIFE PARA PRESBICIA LUGAR:Campus Universitario de Rabanales LaboratoriosIMEXCLINIC comunica nuevo nombre comercial para sus anillos Intra-Estromales: Keraring De la mano de su divisi\u00f3n Advant Line, IMEXCLINIC presenta en exclusiva Keraring. Tras a\u00f1os de experiencia en el desarrollo,investigaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n de anillos intracorneales, se actualiza la t\u00e9cnica quir\u00fargica y el instrumental para la implantaci\u00f3n de los ani-llos en la correcci\u00f3n del queratocono bajo el protocolo del Dr. Rober-to Albertazzi. La t\u00e9cnica quir\u00fargica consiste en realizar una sola inci-si\u00f3n, evitando as\u00ed las complicaciones m\u00e1s frecuentes en este tipo decirug\u00eda. Seg\u00fan el Dr. Albertazzi: \u00abEs en el tratamiento de las ectasiascorneales, principalmente el queratocono, donde la Oftalmolog\u00eda ten\u00edapendiente una alternativa quir\u00fargica menos invasiva, bien tolerada yreversible que lograr\u00e1 frenar el avance de estas patolog\u00edas. La implan-taci\u00f3n de los anillos Intra-Estromales Keraring en una sola microinci-si\u00f3n viene a llenar un espacio importante en este terreno\u00bb. Asimismo, tras la experiencia de miles de casos, se ha indicado la correcci\u00f3n de nomogramas que nos aportan unos resultados m\u00e1s pre-decibles y seguros. Comercializaci\u00f3n exclusiva de VISTHESIA y LIOS PRL Desde el pasado mes de junio, y con motivo de laadquisici\u00f3n de la unidad de negocio de cirug\u00eda de CIBAVISION por parte de IOLTECH,IMEXCLINIC representa y distri-buye el viscoel\u00e1stico Visthesia, \u00fanico en el mercado con Lido-ca\u00edna (t\u00f3pica e intracameral).IMEXCLINIC comercializa tam-bi\u00e9n otros productos, como la PRL o los viscoel\u00e1sticos Ophtalin y Ophtalin plus, quemantiene en el mercado conid\u00e9ntica composici\u00f3n y presen-taci\u00f3n con las marcas Gelbag y Gelbag plus. A trav\u00e9s del siguiente comunicado IMEXCLINIC quiere agradecer a todo el equipo de CIBA VISION en Espa\u00f1a sucolaboraci\u00f3n y apoyo en esta transici\u00f3n.Deseando \u00e9xitos personales y profesionales en cualquieraque sea su pr\u00f3xima etapa.El EXPERTO OPINA \u00abLente precargada con inyector desechable\u00bb Profesor Joaqu\u00edn Barraquer Catedr\u00e1tico de Cirug\u00eda Ocular y Director del Centro de Oftalmolog\u00eda Barraquer *: Plazas limitadas, previa inscripci\u00f3n llamando al 902 901 514o en el stand 24 al 27 (planta baja)!Simposio paralelo Actividad Oficial de Programa Cient\u00edfico! Dirigido por el Dr. Juli\u00e1n Cez\u00f3n Prieto, director delCentro Internacional de Microcirug\u00eda Ocular (CIMO) deSevilla, el Curso, declarado deinter\u00e9s cient\u00edfico-sanitario por laJunta de Andaluc\u00eda, se celebr\u00f3en las lujosas instalaciones delhotel Al-Andalus Palace de Sevi-lla y en \u00e9ste su quinto aniversariocont\u00f3 con un panel de ponentes ycirujanos de m\u00e1ximo nivel inter-nacional. El Comit\u00e9 de Honorestuvo presidido por el Presiden-te de la Sociedad Espa\u00f1ola deOftalmolog\u00eda, el Prof. Dr. JuanMurube del Castillo. La primera jornada, el jueves 22, se dedic\u00f3 a tres cursos te\u00f3ri-co-pr\u00e1cticos: lentes f\u00e1quicas ICL eICL t\u00f3ricas, dirigido por el Dr. El\u00ed-es; Intacs, dirigido por el Dr.Swanson; y Anillos de Ferrara, diri-gido por el Dr. Albertazzi. EstosCursos Oficiales, que son requisi-to imprescindible para certificarseen estas t\u00e9cnicas, han ganadogran aceptaci\u00f3n y se han conver- tido en un pr\u00f3logo casi ineludible al Curso. M\u00e1s de 50 asistentestomaron parte en los mismos. Porla noche hubo una recepci\u00f3n ofi-cial privada en los monumentalesAlc\u00e1zares de Sevilla. INTERESANTE PRIMERA JORNADA El viernes 23 de abril el Curso fue introducido por el Prof. Muru-be. La jornada se inici\u00f3 con la pri-mera de las 6 secciones: \u00abTallerrefractivo: c\u00f3mo reparar lo irrepa-rable\u00bb, en la que los Dres. Merayo,Torralba, Soler y Duch hablaronde problemas tan complejos comoel tratamiento del Haze, los plie-gues y defectos epiteliales, las infecciones de la interfase o losastigmatismos irregulares. A partirde ah\u00ed se sucedieron las ponen- cias y las cirug\u00edas en directo, entre las que destacaron la cirug\u00edaMICS con la nueva plataforma\u00abInfiniti\u00bb de ALCON con implanta-ci\u00f3n nueva lente con brillantez por la implantaci\u00f3n deIntacs por parte del Dr. Swanson,la implantaci\u00f3n de Anillos deFerrara por el Dr. Albertazzi, laplataforma Geu-der Por primera vez en Europa, elDr. Cez\u00f3n implant\u00f3 la nueva lentet\u00f3rica de Rayner 571 T. De especial inter\u00e9s, y con momentos \u00abcalientes\u00bb, result\u00f3 eldebate \u00abControversias sobre la lente PRL\u00bb, en el que participaronlos Dres. As\u00eds, Cintrano, Demen-tiev, Gim\u00e9nez de la Linde y Her-n\u00e1ndez-Matamoros. En esta reu-ni\u00f3n se discutieron las posiblescausas y soluciones a los proble-mas registrados con esta lente.Tuvo especial repercusi\u00f3n elv\u00eddeo presentado por el Dr. As\u00edssobre luxaci\u00f3n de la lente PRL,v\u00eddeo que fue galardonado unasemana despu\u00e9s en la ASCRS deSan Diego. La tarde del viernes se dedic\u00f3 a debatir las nuevas lentes multi-focales. Especial inter\u00e9s tuvo lasesi\u00f3n dedicada al \u00abQueratoconoy ectasia precedida de la ectasia postquir\u00far-gica\u00bb. Se vivieron apasionantesmomentos de debate sobre losnomogramas actuales en la ciru- g\u00eda con Intacs y Anillos de Ferra-ra. Para relajar tantos \u00e1nimos losponentes y representantes decasas comerciales fueron invita-dos a una cena y baile en unat\u00edpica Hacienda Andaluza delsiglo XVIII. 7, 8 Y 9 DE ABRIL DE 2005, 6.\u00aaEDICI\u00d3N El s\u00e1bado 24 tuvo como nove- dad la realizaci\u00f3n del \u00abI Sympo-sium sobre ablaciones personali-zadas\u00bb, coordinado por el Dr. D.Luis Cadarso de Vigo. Tuvomomentos de enorme nivel cient\u00ed-fico, destacando las presentacio-nes del Prof. Dom\u00ednguez sobreablaciones personalizadas basa-das en la plataforma Wavelight; ladel tratamiento del personalizadas otra serealizaron cirug\u00edas en directo,destacando el fant\u00e1stico Lasekrealizado por el Dr. Alonso, la CKo la realizaci\u00f3n por primera vezen directo en Europa de una t\u00e9c-nica epilasik por parte del Dr.Cez\u00f3n. Para cerrar el evento, y como viene siendo habitual, el Dr.Cez\u00f3n y su esposa, D\u00f1a. FeliEcharri, coordinadora y organiza-dora del Curso, obsequiaron en latarde-noche del s\u00e1bado a losponentes y representantes decasas comerciales colaboradorascon una fiesta flamenca en elReal de la Feria de Mairena delAlcor.INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 16Declarado de inter\u00e9s cient\u00edfico-sanitario por la Junta de Andaluc\u00eda, tuvo lugar en Sevilla del 22 al 24 de abril, organizado por el CIMO El Curso Anual de Cirug\u00eda Refractiva Sevilla 2004 celebr\u00f3 su quinto aniversario M\u00e1s de 2.550 personas de todo el mundo a trav\u00e9s de la red internet y de 400 en directo asistieron a la celebraci\u00f3n del V aniversario del Curso de Cirug\u00eda Refractiva con cirug\u00eda en directo Sevilla 2004 durante los d\u00edas 22, 23 y 24 de abril. El Curso cont\u00f3 con la presencia de m\u00e1s de 45 ponentes de prestigio internacional, entre otros el Prof. Pallikaris, de Grecia; el Prof. Ali\u00f3, de Espa\u00f1a; el Dr. Albertazzi, de Argentina; el Dr. Swanson, de EE.UU.; el Dr. Artaria, de Suiza; o el Dr. Dementiev, de Rusia. Presidi\u00f3 la convocatoria el Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda, el Prof. Dr. Juan Murube del Castillo. Mesa Presidencial durante una de las intervenciones. Los Dres. Swanson, D\u00edaz y Albertazzi. El Prof. Ali\u00f3 realizando MICS.Casi una treintena de oftalm\u00f3- logos especializados enGlaucoma actuaron como ponentes en esta Reuni\u00f3n del ClubEspa\u00f1ol del Glaucoma, cuyo obje-tivo prioritario resid\u00eda en llevar acabo una puesta al d\u00eda de los dife-rentes \u00e1mbitos que conciernen aesta patolog\u00eda, desde aspectosdiagn\u00f3sticos a farmacoterap\u00e9uti-cos y, por supuesto, quir\u00fargicos.La reuni\u00f3n estuvo marcada poruna gran asistencia, ya que a ellaacudieron unos 250 glaucomat\u00f3-logos de toda Espa\u00f1a, y por elelevado nivel cient\u00edfico de lasponencias desarrolladas. La primera sesi\u00f3n fue moderada por el Dr. Vicente Polo, del Hospi-tal Miguel Servet, y se centr\u00f3, porun lado, en las innovaciones enciencias b\u00e1sicas (los conceptosde neuroprotecci\u00f3n y flujo ocular);y, por otro, en las \u00faltimas noveda-des sobre t\u00e9cnicas y criterios diag-n\u00f3sticos. El Profesor Manuel Vidal, cate- dr\u00e1tico de Oftalmolog\u00eda Experi-mental de la Universidad de Mur-cia, hizo referencia a la Neuropro-tecci\u00f3n que, aplicada alGlaucoma, defini\u00f3 como \u00abla pre-venci\u00f3n de la muerte de las c\u00e9lulasganglionares\u00bb. En estos momen-tos, dijo, son m\u00faltiples los laborato-rios que investigan en este campo.Durante su exposici\u00f3n, present\u00f3una serie de experimentos en losque \u00abse ha documentado -in vivoen nuestro caso e in vitro en el deotros laboratorios- que en diferen-tes modelos animales se puedeprevenir la muerte neuronal que seha inducido, bien por lesi\u00f3n, bienpor enfermedad, mediante la utili-zaci\u00f3n de sustancias que de formagen\u00e9rica se conocen como neuro-protectoras\u00bb. Con respecto a suaplicaci\u00f3n cl\u00ednica, se\u00f1al\u00f3 que, ad\u00eda de hoy, tan s\u00f3lo era posible enel caso del Alzheimer, patolog\u00eda encuyo manejo la memantina hademostrado una actividad neuro-protectora muy beneficiosa. Noobstante, est\u00e1n en marcha m\u00falti-ples estudios sobre Neuroprotec-ci\u00f3n, tanto en el campo de la Neu-rolog\u00eda como de la Oftalmolog\u00eda,por lo que, seg\u00fan el Profesor Vidal,en un futuro cabr\u00eda esperar dispo-ner de sustancias neuroprotecto-ras aplicables, entre otras, a laenfermedad glaucomatosa. El Dr. Antonio Mart\u00ednez, del Ins- tituto Gallego de Oftalmolog\u00eda,centr\u00f3 su ponencia en el flujo san-gu\u00edneo ocular. Como se\u00f1al\u00f3, \u00abexis-ten diferencias entre el flujo san-gu\u00edneo ocular puls\u00e1til de unpaciente con Glaucoma y uno nor-mal\u00bb. As\u00ed, por ejemplo, en elpaciente con Glaucoma este par\u00e1-metro se encuentra disminuido y elpaso arteriovenoso se ve ralentiza-do. Ante la pregunta de si podr\u00edanconsiderarse las alteraciones enlos par\u00e1metros hemodin\u00e1micos lacausa del da\u00f1o glaucomatoso,remarc\u00f3 que si bien hab\u00eda varios estudios al respecto, todos ten\u00edanel inconveniente de ser de car\u00e1cterretrospectivo. El Dr. Mart\u00ednez apro-vech\u00f3 la ocasi\u00f3n para anunciar lapr\u00f3xima presentaci\u00f3n de los resul-tados de un trabajo prospectivo enel que ha estado inmerso y que,seg\u00fan prometi\u00f3, aunque no diluci-dar\u00edan esta cuesti\u00f3n, s\u00ed a\u00f1adir\u00edanm\u00e1s dudas al respecto. Comoconclusi\u00f3n, afirm\u00f3 que \u00absea la pre-si\u00f3n intraocular, sea el flujo ocular puls\u00e1til, que nosotrosestamos tratando son pacientescon Glaucoma y nuestro objetivoprincipal es que no pierdan funcio-nalidad\u00bb. ESTRATEGIAS DIAGN\u00d3STICAS YPIO DIANA Acto seguido, tomaron la pala- bra el moderador de la sesi\u00f3n y losDres. Jos\u00e9 Manuel Larrosa, delHospital Miguel Servet; ConchitaLarena, del Hospital Clinic de Bar-celona; Miguel \u00c1ngel Teus, de laUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares,que se centraron en diversosaspectos relacionados con lasestrategias b\u00e1sicas de diagn\u00f3sticodel glaucoma. Concretamente, laDra. Larena hizo referencia al cam-po visual, destacando que \u00ab\u00e9steno es m\u00e1s que una prueba com-plementaria, ya que puede estarlleno de errores, tanto de ejecuci\u00f3ncomo de interpretaci\u00f3n\u00bb. Apunt\u00f3tambi\u00e9n que \u00abno existe un patr\u00f3nde normalidad del nervio \u00f3ptico y,por lo tanto, siempre debemosbuscar la correlaci\u00f3n con el campovisual, pero es que, adem\u00e1s, estecampo visual debe buscar a suvez la correlaci\u00f3n con el disco \u00f3pti-co\u00bb. Con esto, concluy\u00f3 diciendoque \u00abno hay una prueba m\u00e1simportante que otra\u00bb, sino quetodas ellas eran instrumentos alservicio del criterio cl\u00ednico del oftal-m\u00f3logo. El Dr. Teus profundiz\u00f3 en aque- llos casos en los que se da unadisociaci\u00f3n entre estructura y fun-ci\u00f3n, es decir, \u00abaquellos pacientesen los que visualizamos un nervio\u00f3ptico que nosotros consideramos claramente glaucomatoso y que,sin embargo, se acompa\u00f1a de uncampo visual dentro de los l\u00edmitesde la normalidad; o, por el contra-rio, pacientes que, presentando uncampo visual alterado, tienen unnervio \u00f3ptico que consideramosnormal\u00bb. A su juicio, \u00aben la pr\u00e1cti-ca, lo primero que debemos haceres averiguar si hay una disociaci\u00f3nmorfolog\u00eda-funci\u00f3n, que no debehaberla, pero si la hubiera, habr\u00e1que combinar ambos an\u00e1lisis -elmorfol\u00f3gico y el funcional- parasaber hasta qu\u00e9 punto el da\u00f1o esdebido al Glaucoma, se trata de unartefacto o de un da\u00f1o por otromotivo. La correcta combinaci\u00f3nde ambos an\u00e1lisis ser\u00e1 la que pro-bablemente nos d\u00e9 la clave\u00bb. En la actualidad, gracias a los \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos intro-ducidos en el campo de la Oftal-molog\u00eda, el especialista disponede una serie de herramientasorientadas al diagn\u00f3stico precozdel Glaucoma. De su utilidad yaplicabilidad a la cl\u00ednica diaria tra-taron los Dres. Antonio Ferreras,del Hospital Miguel de Jos\u00e9Manuel Garc\u00eda-Feijo\u00f3, del SanCarlos. perimetr\u00eda automatizadade longitud de onda corta(PALOC) y la perimetr\u00eda de dupli-caci\u00f3n de frecuencia (PDF), comopruebas funcionales, y la tomogra-f\u00eda \u00f3ptica de baja coherencia(OCT), el con focal y la polarimetr\u00eda l\u00e1ser, comopruebas estructurales, fueron eleje de este apartado de la reuni\u00f3n. Del espesor corneal y la miop\u00eda magna trataron los Dres. Miguel J.Maldonado, de la Universidad deNavarra, y Emilio Vila Mascarell,del Hospital Universitario La Fe deValencia. En opini\u00f3n del Dr. Maldo-nado y respecto al espesor corne-al, \u00aben este momento, tanto losoftalm\u00f3logos generales como losglaucomat\u00f3logos deben tener encuenta la paquimetr\u00eda\u00bb. Afirm\u00f3 quela realizaci\u00f3n de esta prueba pue-de evitar el tratamiento innecesarioo demasiado agresivo de pacien-tes pseudohipertensos oculares enlos que, si bien hay que llevar acabo un seguimiento, quiz\u00e1s nosean los candidatos ideales paraun tratamiento precoz del Glauco-ma por tener una c\u00f3rnea gruesa. ElDr. Mascarell subray\u00f3 la importan-cia de la miop\u00eda magna, ya que,seg\u00fan explic\u00f3, \u00abse trata de la arte-factaci\u00f3n m\u00e1s importante en eldiagn\u00f3stico del glaucoma, puestoque nos puede crear confusi\u00f3nsobre si estamos ante un caso deGlaucoma, un hipertenso ocular oun miope que est\u00e1 presentado unaevoluci\u00f3n\u00bb. La \u00faltima sesi\u00f3n de esta primera jornada consisti\u00f3 en el debateacerca de la conveniencia de esta-blecer o no una presi\u00f3n diana. El defensor de esta postura fue el Dr.Javier Ben\u00edtez del Castillo, del Hos-pital de Jerez, quien argument\u00f3que \u00abse trata de un conceptonecesario en el tratamiento yseguimiento del Glaucoma\u00bb, mati-zando que \u00abdebe ser un ree-valuaci\u00f3n peri\u00f3dica\u00bb y, porsupuesto, \u00abindividual\u00bb. Como par-te contraria en este debate seencontraba el Dr. Gonzalo Mu\u00f1oz,quien, sin embargo, suscribi\u00f3todos los argumentos expuestospor su colega. No obstante, advir-ti\u00f3 que el establecimiento de unapresi\u00f3n intraocular diana \u00abpuedellevar a pensar que el control de lapresi\u00f3n intraocular equivale al con-trol de la enfermedad y sabemosque esto no es cierto\u00bb. TRATAMIENTO M\u00c9DICO Y FACTORES DE ELECCI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA El programa cient\u00edfico de la segunda jornada estuvo divididoen dos partes: en primer lugar, tra-tamiento m\u00e9dico del Glaucoma; ensegundo, tratamiento quir\u00fargicodel mismo. En el primer apartado,moderado por el Dr. Jos\u00e9 ManuelLarrosa, diversos especialistasprofundizaron en cuestiones talescomo f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea,ventajas e indicaciones de lascombinaciones fijas, problemasdel cumplimiento terap\u00e9utico,resultados de los \u00faltimos ensayosmultic\u00e9ntricos realizados en Glau-coma y \u00faltimas recomendacionesde la Sociedad Europea del Glau-coma. Como explic\u00f3 el doctor Pedro Alemany, de la Universidad deC\u00e1diz, a d\u00eda de hoy los principalesf\u00e1rmacos aprobados para el trata-miento de primera l\u00ednea en Glauco-ma son los betabloqueantes (timo-lol), las prostaglandinas (latano-INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 19La convocatoria, marcada por la elevada asistencia y el alto nivel cient\u00edfico de las ponencias, se desarroll\u00f3 en Zaragoza los d\u00edas 2 y 3 de julio Reuni\u00f3n del Club Espa\u00f1ol del Glaucoma En torno a 250 especialistas en Glaucoma se reunieron los pasados 2 y 3 de julio en Zaragoza en la Reuni\u00f3n Bianual del Club Espa\u00f1ol del Glaucoma. El acto, organizado por el Servicio de Oftalmolog\u00eda del Hospital Universitario Miguel Servet de la capital aragonesa y patrocinado por PFIZER OPHTHALMICS, estuvo presidido por el Profesor Francisco Honrubia, jefe del Servicio de Oftalmolog\u00eda de dicho Hospital Miguel Servet, que estuvo acompa\u00f1ado, durante el acto inaugural, por Antonio Brun, gerente de Salud de la Consejer\u00eda del Departamento de Sanidad y Consumo del Gobierno de Arag\u00f3n. Vista exterior de la sede de la reuni\u00f3n, en la Universidad de Zaragoza. En la imagen, el Profesor Honrubia; el gerente de Salud de la Consejer\u00eda del Departamento de Sanidad y Consumo del Gobierno de Arag\u00f3n, Antonio Brun; y el Profesor Garc\u00eda S\u00e1nchez.prost, travoprost y bimatoprost). alos un de la presi\u00f3n intra-ocular, su dosificaci\u00f3n facilita elcumplimiento, un buen perfil sist\u00e9-mico y una aplanaci\u00f3n de la curvade presi\u00f3n intraocular que si latanoprost pre- senta una mejor tolerancia t\u00f3pi-ca que, sumada a la dosis sim-ple, facilita el mejorcumplimiento desde el principioy a largo plazo . Adem\u00e1s, con Xalatan \u2014nombre con el que secomercializa latanoprost\u2014 lleva-mos ya ocho a\u00f1os de experienciadurante los cuales hemos obtenidomuy buenos resultados, por ello,Xalatan es nuestra primera opci\u00f3nen el tratamiento de primera l\u00ednea\u00bb. El Dr. Jos\u00e9 Luis Urcelay, del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n deMadrid, hizo referencia a lascaracter\u00edsticas que deb\u00edan orientarla elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco en elmanejo del paciente glaucomatosoy a c\u00f3mo estos criterios se han idomodificando y haciendo m\u00e1sestrictos con la paulatina introduc-ci\u00f3n de tratamientos cada vez m\u00e1seficaces y seguros. \u00abLos diferen-tes estudios multic\u00e9ntricos realiza-dos en los \u00faltimos a\u00f1os han corro-borado algo que, en realidad, yasab\u00edamos, tanto por intuici\u00f3n comopor experiencia: el primer argu-mento que debemos tener encuenta en la elecci\u00f3n terap\u00e9uticaes la eficacia hipotensora del f\u00e1r-maco\u00bb. Resalt\u00f3 tambi\u00e9n que hayque procurar la m\u00e1xima reducci\u00f3nde presi\u00f3n intraocular, de maneraestable, sin oscilaciones diurnas yde forma mantenida en el tiempo.A\u00f1adi\u00f3 que en la elecci\u00f3n farma-col\u00f3gica es preciso incluir tambi\u00e9notras variables tales como tolerabi-lidad, efectos secundarios, seguri-dad del f\u00e1rmaco a largo plazo,detenci\u00f3n de la progresi\u00f3n de laenfermedad, experiencia y mante-nimiento de la calidad de vida delpaciente. COMBINACIONES FIJAS Y \u00abENEMIGOS\u00bb DEL TRATAMIENTO M\u00c9DICO A menudo, la monoterapia no es suficiente para controlar al pacien-te glaucomatoso y, por ello, hayque recurrir a tratamientos combi-nados. Como expuso el Dr. AlbertoMart\u00ednez-Compadre, del HospitalSan Eloy de Barakaldo en Vizcaya,\u00abse ha observado que, antes delos dos a\u00f1os de tratamiento, almenos en el 50% de los pacientes,la monoterapia fracasa en el con-trol de la presi\u00f3n intraocular\u00bb. Estehecho, puesto de manifiesto endiversos estudios, obliga a recurrira terapias en asociaci\u00f3n, dentro delas cuales, encontramos las com-binaciones fijas. Para este espe-cialista, \u00ab las combinaciones fijas simplifican el tratamiento y per-miten adaptarlo a las rutinas dia-rias de los pacientes, mejorandoel cumplimiento terap\u00e9utico.Adem\u00e1s, reducen el tiempo desti-nado a la instilaci\u00f3n de las gotas yel efecto lavado\u00bb. A la vez, \u00abdismi-nuyen el riesgo de sobredosifica-ci\u00f3n y la aparici\u00f3n de efectosadversos\u00bb. Ante la pregunta de qu\u00e9 lugar ocupar\u00edan los tratamien-tos combinados en el futuro, ase-ver\u00f3 que no ten\u00eda ninguna duda deque \u00abeste tipo de escal\u00f3n terap\u00e9u-tico ocupar\u00e1 un lugar preponde-rante en un futuro no muy lejano.\u00bb Cumplimiento y persistencia centraron la intervenci\u00f3n del Dr.Alfonso Arias Puente, de la Funda-ci\u00f3n Hospital Alcorc\u00f3n de Madrid.Como expuso, \u00abtodo nuestroesfuerzo diagn\u00f3stico por saber siun paciente padece o no de Glau-coma, as\u00ed como el esfuerzo quesuponen la investigaci\u00f3n y el desa-rrollo de principios activos para sutratamiento, pueden venirse abajosimplemente si fallan estos dosconceptos\u00bb. Entre las causas m\u00e1scomunes de incumplimiento tera-p\u00e9utico, se\u00f1al\u00f3: fallos en la toma,bien por olvido, bien por abandonoprematuro; una instilaci\u00f3n excesi-va; intervalos inadecuados; y con-fusi\u00f3n, cuando el paciente est\u00e1 enmultiterapia. Sean cuales sean losmotivos, los estudios ponen demanifiesto que el incumplimientoafecta en torno al 30% o 60% delos pacientes. Entre sus propues-tas para mejorar el cumplimientoterap\u00e9utico cit\u00f3: la educaci\u00f3n, tan-to del paciente como del oftalm\u00f3lo-go; el uso de instrucciones escritasy calendarios de medicaci\u00f3n; y lascampa\u00f1as de comunicaci\u00f3n. M\u00e1sconcretamente, el Dr. Arias Puentese refiri\u00f3 a la campa\u00f1a \u00abTodos contra el Glaucoma\u00bb, puesta enmarcha recientemente y en laque han participado la SociedadEspa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda, elConsejo General de Farmac\u00e9uti-cos y la Fundaci\u00f3n Pfizer. Los principales objetivos de la mismaresiden en mejorar la informaci\u00f3nque la poblaci\u00f3n tiene de estaenfermedad, sobre todo alertar alos familiares de los pacientes delos factores de riesgo -enfatizandoaspectos como la importancia deldiagn\u00f3stico precoz o los factoresde riesgo del Glaucoma- y favore-cer el cumplimiento terap\u00e9utico.Para ello, record\u00f3, est\u00e1 disponibleen todas las farmacias espa\u00f1olasun v\u00eddeo informativo dirigido apacientes. Con el fin de mejorar elcumplimiento terap\u00e9utico, el Dr.Arias habl\u00f3 de la Tarjeta del Glau- coma, un instrumento \u00fatil y f\u00e1cilde manejar que los oftalm\u00f3logosdistribuir\u00e1n entre sus pacientesy que permitir\u00e1, por un lado,mejorar el seguimiento terap\u00e9u-tico y, por otro, que el pacienteadquiera una mayor concienciade su enfermedad. ESTUDIOS MULTIC\u00c9NTRICOS Y \u00abGUIDELINES\u00bb DE LA EGS En los \u00faltimos a\u00f1os, han salido a la luz los resultados de una seriede ensayos cl\u00ednicos multic\u00e9ntricosque han permitido confirmar cier-tas nociones hasta la fecha s\u00f3losospechadas. Los principalesestudios, eje de la sesi\u00f3n quesigui\u00f3 a continuaci\u00f3n, sido: (Ocular el Glaucoma Study) y el CIGTS (Collaborative Initial Catedr\u00e1tica de la Univer-sidad Hospital Universitario SanJuan de Alicante; Gemma Rebolle-da, del Hospital Ram\u00f3n y Cajal deMadrid; Soledad Jim\u00e9nez, delHospital Universitario Puerta delMar de C\u00e1diz; y Jes\u00fas Hern\u00e1ndezBarahona, del \u00c1rea Hospital Val-me en Sevilla. Uno de los resultados m\u00e1s signi- ficativos de estos estudios proce-de del OHTS, cuyo objetivo prima-rio era evaluar la eficacia y seguri-dad del tratamiento hipotensorocular t\u00f3pico en el retraso o pre-venci\u00f3n del desarrollo del Glauco-ma primario de \u00e1ngulo abierto enpacientes con hipertensi\u00f3n ocular.Seg\u00fan expuso la Dra. Villegas,\u00abpuede decirse que el tratamien-to de los hipertensos ocularesredujo a m\u00e1s de la mitad el ries-go de que estos pacientes desa-rrollaran un Glaucoma en lossiguientes cinco a\u00f1os\u00bb. Otro de los objetivos del OHTS consist\u00eda enaislar los factores demogr\u00e1ficos ycl\u00ednicos de base que incrementa-ban el riesgo de desarrollar unGlaucoma primario de \u00e1nguloabierto. Entre ellos, se encontra-ron: una mayor presi\u00f3n intraocularbasal, un mayor cociente excava-ci\u00f3n papila vertical y un menor gro-sor corneal otros factores: edad, razanegra y desviaci\u00f3n est\u00e1ndarpatr\u00f3n del campo visual. Las conclusiones de estos estu- dios han tenido su reflejo en lasrecomendaciones de la SociedadEuropea de Glaucoma, cuya \u00falti-ma versi\u00f3n recoge el manual queesta sociedad public\u00f3 a finales de2003. La Dra. Isabel Canut, de lacl\u00ednica Barraquer de Barcelona, serefiri\u00f3 a las recomendaciones m\u00e1sdestacadas y novedosas de esta\u00faltima edici\u00f3n respecto a la ante-rior, publicada en 1998. Sobre elmanejo terap\u00e9utico explic\u00f3 quelas gu\u00edas establecen que \u00ablamonoterapia es el primer escal\u00f3ny, en caso de no ser eficaz, ten-dremos que cambiar de f\u00e1rmacodentro de la monoterapia. De seguir sin alcanzar la presi\u00f3nintraocular deseada, a\u00f1adire-mos un segundo f\u00e1rmaco, sien-do las combinaciones fijas pre-feridas por su posolog\u00eda \u00bb. En el caso de que sean necesarias m\u00e1sde dos medicaciones t\u00f3picas parael control de la presi\u00f3n considerar otras moda-lidades terap\u00e9uticas, como la tra-beculoplastia l\u00e1ser o la cirug\u00eda. Enlo que a f\u00e1rmacos se refiere, sibien en 1998 la primera elecci\u00f3neran \u00fanicamente los betabloque-antes, en estos momentos tambi\u00e9nlo son las prostaglandinas. El moderador de la sesi\u00f3n y los Dres. Juli\u00e1n Garc\u00eda Feijoo, delHospital Cl\u00ednico San Carlos deMadrid, y Francisco J. Mu\u00f1ozNegrete, del Hospital Ram\u00f3n y Cajal de la misma ciudad, deba-tieron, entre otros aspectos, sobrela idoneidad de las pruebasestructurales y funcionales en lamonitorizaci\u00f3n de la progresi\u00f3ndel Glaucoma. Para todos, \u00e9staconstituye una v\u00eda de futuro, perotodav\u00eda no hay evidencias sufi-cientes sobre las herramientas deprogresi\u00f3n. TRATAMIENTO QUIR\u00daRGICO Como cierre, diversos especia- listas abordaron el tratamiento qui-r\u00fargico del Glaucoma. La mesaestuvo moderada por el ProfesorJuli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez, quien ofre-ci\u00f3 una interesante conferenciaacerca del pasado, presente yfuturo de la cirug\u00eda del Glaucoma.El Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez de laCasa, del Hospital Cl\u00ednico SanCarlos, inici\u00f3 el turno de interven-ciones con una ponencia acercade la trabeculoplastia l\u00e1ser selec-tiva, entre ventajas, la l\u00e1serarg\u00f3n, destac\u00f3 que: la energ\u00edaliberada durante el tratamiento essignificativamente menor y, ade-m\u00e1s, es menos molesta para elpaciente. Seguidamente, tom\u00f3 lapalabra el profesor Honrubia,quien present\u00f3 un microimplantetrabecular para el tratamiento qui-r\u00fargico del Glaucoma desarrolla-do por Glaucos (California). Elmicroimplante, seg\u00fan explic\u00f3, \u00abesuna estructura de un mil\u00edmetro dedi\u00e1metro, de titanio, que se intro-duce directamente en el \u00e1ngulo dela c\u00e1mara anterior intentando elu-dir la obstrucci\u00f3n al flujo delhumor acuoso del tejido yuxtaca-pilar\u00bb. Entre las ventajas de estemicroimplante se\u00f1al\u00f3 que \u00abno for-ma ampolla, tiene una r\u00e1pida recu-peraci\u00f3n visual, es una cirug\u00edam\u00ednima y no produce maculopa-t\u00eda\u00bb. Para este experto, el microim-plante supone, sin duda, \u00abuna t\u00e9c-nica de futuro\u00bb. A continuaci\u00f3n, elDr. Luis Pablo, del Hospital MiguelServet, se centr\u00f3 en la utilizaci\u00f3nde anticuerpos monoclonales des-pu\u00e9s de la cirug\u00eda del Glaucoma;mientras que el Dr. Alfredo Casti-llo, del Hospital Universitario SanCarlos de Madrid, analiz\u00f3 las ven-tajas y desventajas de la microin-cisi\u00f3n en Glaucoma. Finalmente, tuvo lugar la confe- rencia del Profesor Juli\u00e1n Garc\u00edaS\u00e1nchez sobre la evoluci\u00f3n de lacirug\u00eda y el futuro de la misma. Enella hizo especial hincapi\u00e9 en lad\u00e9cada de los 60, momento en elque, tras un siglo de estancamien-to, surgen en la cirug\u00eda del Glau-coma tres nuevas t\u00e9cnicas: trabe-culectom\u00eda, trabeculotom\u00eda y sino-sotom\u00eda. En cuanto al futuro,afirm\u00f3 que \u00e9ste pasaba por losimplantes que deriven al espaciosupracoroideo, la comunicaci\u00f3nde la c\u00e1mara anterior y el l\u00e1ser detitanio zafiro.INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 20 Vista general de los asistentes. Profesor Francisco Honrubia, Presidente del Club Espa\u00f1ol del Glaucoma, durante su intervenci\u00f3n en la reuni\u00f3n.El Ayuntamiento de Torre- blanca (Castell\u00f3n de la Pla-na) inaugur\u00f3 el 28 de diciembre de 2003 una calle cuyonombre est\u00e1 dedicado al DoctorCarlos Dante Heredia Garc\u00eda. Setrata de la primera calle que sebrinda a un ciudadano dominica-no en territorio europeo, tal ycomo record\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Pa\u00f1ella,concejal del Ayuntamiento, dipu-tado provincial y presidente delBloc Nacionalista Valenci\u00e0 (BNV).Todos los familiares del Doctor ylas principales representacionesdel municipio acudieron al acto,que se celebr\u00f3 en un d\u00eda ventosoy soleado. Juan Manuel Peraire, el enton- ces alcalde de Torreblanca, desta-c\u00f3 los valores del Doctor Heredia,un profesional con 41 a\u00f1os de experiencia en nuestro pa\u00eds -aterri- z\u00f3 en Barcelona, donde reside, en1963, tras doctorarse por la Univer-sidad Aut\u00f3noma de Santo Domin-go (Rep\u00fablica Dominicana)-, aldestacar su \u00abcar\u00e1cter amable ycaballeroso con los pacientes\u00bb. BRILLANTE TRAYECTORIA PROFESIONAL El Doctor, casado con Montse- rrat Tapia en 1967 y padre deseis hijos, ocupa desde haceseis a\u00f1os la Subdirecci\u00f3n y laJefatura del Departamento deRetina y V\u00edtreo del Centro deOftalmolog\u00eda Bonafonte, Bar-celona, tras su periodo de 35a\u00f1os como oftalm\u00f3logo instructordocente y profesor en el Depar-tamento de Retina y V\u00edtreo delCentro Barraquer.Autor de m\u00e1s de 200 trabajos cient\u00edficos en diferentes idiomas,de 8.000 operaciones de retina yv\u00edtreo y de m\u00e1s de 10.000 aplica-ciones en terap\u00e9utica f\u00edsica, elDoctor Heredia es tambi\u00e9n Aca-d\u00e9mico Numerario de la RealAcademia de Doctores de Barce-lona (condici\u00f3n que le concede eltratamiento de Excelent\u00edsimoSe\u00f1or), socio honorario de diver-sas sociedades mundiales deOftalmolog\u00eda y poseedor de cua-tro Grandes Cruces y de dos doc-torados Honoris Causa, uno por laUniversidad Cat\u00f3lica de SantoDomingo y otro por la UniversidadCentral del Este (Santiago deMacor\u00eds, Rep\u00fablica Dominicana).INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 22Ocupa desde hace 6 a\u00f1os la Subdirecci\u00f3n y la Jefatura del Departamento de Retina y V\u00edtreo del Centro de Oftalmolog\u00eda Bonafonte, en Barcelona Torreblanca dedica el nombre de una calle al Doctor Carlos Dante Heredia Garc\u00eda Un reputado oftalm\u00f3logo, el Dr. Carlos Dante Heredia Garc\u00eda, ha visto reconocida su trayectoria profesional y su exquisito talante personal con una distinci\u00f3n poco habitual: la dedicatoria de una calle, en este caso por el Ayuntamiento castellonense de Torreblanca. En el acto celebrado al efecto, el entonces alcalde de la localidad resalt\u00f3 los valores del Dr. Heredia, especialmente \u00absu car\u00e1cter amable y caballeroso con los pacientes\u00bb. Hoga\u00f1o se cumplen 25 a\u00f1os. Celebr\u00e1base enMosc\u00fa (URSS) posio sobre S. Avetisov.Reuni\u00f3 a 38 estrab\u00f3logos dela URSS y 22 procedentes de14 pa\u00edses de Europa y Nortea-m\u00e9rica (*). Mi comunicaci\u00f3n estaba programada para despu\u00e9sde un (generoso) almuerzo.Excelente hora, pues, entrela abundan-tes diapositivas, se daban \u00f3pti-mas condiciones para pasarlo m\u00e1s desapercibido posi-ble. El problema fue que en la comida me atragant\u00e9. \u00danicasoluci\u00f3n inmediata: Sorberabundante l\u00edquido. Pero el\u00fanico a mi alcance, vaso quemi amable vecina (que ni meentend\u00eda, ni yo a ella) llen\u00f3con vodka (\u00a150o!). En esascondiciones tuve que pre-sentar mi comunicaci\u00f3n -nin-guna importancia pues nocreo que al auditorio pudierainteresarle lo m\u00e1s m\u00ednimo-.Pero eso no fue lo grave. Conocido era el chovinis- mo de C\u00fcppers. Indignadoporque s\u00f3lo hab\u00eda traducci\u00f3nsimult\u00e1nea ruso-ingl\u00e9s (y noalem\u00e1n) se neg\u00f3 a hablar,deleg\u00e1ndome para la proyecci\u00f3n de supel\u00edcula -el \u00abplato fuerte\u00bb delcongreso- con un gui\u00f3n queme facilit\u00f3. In\u00fatil decir que,con mi entonces tasa de vod-ka en sangre, me es dif\u00edcilrecordar c\u00f3mo fue mi dicci\u00f3n. (*) Meeting held in Disor- USSR. Moscow, 1980.Simp\u00e1tica an\u00e9cdota profesional Inoportuno vodka El autor rememora en las siguientes l\u00edneas una simp\u00e1tica an\u00e9cdota que le acaeci\u00f3 en un congreso sobre estrabismo, en el que tuvo que presentar su ponencia tras un abundante almuerzo, en el que tuvo la mala suerte de atragantarse. Alfredo Arruga Juan Manuel Peraire, alcalde de Torreblanca en el d\u00eda de la inauguraci\u00f3n, destac\u00f3 el \u00abcar\u00e1cter amable y caballeroso con los pacientes\u00bb del Doctor Heredia. El Doctor Heredia posa ante una de las placas de la calle de Torreblanca dedicada a su nombre, el 28 de diciembre de 2003. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pa\u00f1ella, concejal del ayuntamiento, durante su discurso dedicado al Doctor Heredia.'INFORMACI\u00d3N OFTAL- MOL\u00d3GICA'.- \u00bfQu\u00e9 objetivos se ha marcado la nueva JuntaDirectiva de la S.E.C.? DR. JOS\u00c9 N. FERN\u00c1NDEZ DEL COTERO.- Como presi- dente me planteo una adapta-ci\u00f3n a las nuevas necesidadessurgidas tras la implantaci\u00f3nde la Cirug\u00eda Refractiva ennuestro pa\u00eds. Consideramosimprescindible el conocimien- to de los usos e indicacionesde las lentes de contacto porlos nuevos CARLOS BRITO.- Lle- vo m\u00e1s de 20 a\u00f1os dedicadoal campo de la Contactolog\u00eday a la formaci\u00f3n de residentesy observo una p\u00e9rdida de inte-r\u00e9s en la Contactolog\u00eda M\u00e9di-ca. Es necesario impulsar nue-vas iniciativas que respondana actuales de laOftalmolog\u00eda moderna. 'INFORMACI\u00d3N OFTAL- MOL\u00d3GICA'.- debe adaptar JOS\u00c9 Todo oftalm\u00f3logo tiene la obli-gaci\u00f3n de mantener un nivelde conocimiento de usos ycomplicaciones actuales;acciones para resolver lascomplicaciones.'INFORMACI\u00d3N OFTAL- MOL\u00d3GICA'.- \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de la SEC? DR. FERM\u00cdN ESP\u00cdN.- No parece que sea uno de susmejores momentos. No obs-tante, creo que es una situa-ci\u00f3n transitoria y que se va aobservar un gran cambio.Hay un futuro bueno, sobretodo observando la ilusi\u00f3n yentrega tanto de la nuevaDirecci\u00f3n como de numero-sos socios. Veo con optimis-mo el futuro. VENT AJAS Y BENEFICIOS PARA LOS SOCIOS 'INFORMACI\u00d3N OFTAL- MOL\u00d3GICA'.- \u00bfCu\u00e1les son los proyectos para que se d\u00e9 esecambio?DR. FERM\u00cdN ESP\u00cdN.- En primer lugar pretendemos quelos socios se encuentren con-tentos y orgullosos de suSociedad por lo que es y porlo que les aporta, y en esal\u00ednea pretendo que este momento hay varios proyectosin mente, que suponen unbeneficio para los socios, perode los que no puedo especificarmucho m\u00e1s hasta que seanestudiados en profundidad porel resto de la Junta. S\u00ed dir\u00e9 queuno de estos proyectos pasapor hacer tan atractivos los Cur-sos para Residentes que, a cos-te cero, permitan recibir la for-maci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica nece-saria, as\u00ed como el materialpersonal necesario para adap-tar lentes de contacto. Otro proyecto es que todo socio, por el mero hecho deserlo, tenga unas ventajas cla-ras con respecto al que no loes, y en esta direcci\u00f3n tieneque ir el desarrollo de nuestralabor. 'INFORMACI\u00d3N OFTAL- MOL\u00d3GICA'.- \u00bfDesean a\u00f1adir alguna cuesti\u00f3n m\u00e1s? DR. JOS\u00c9 N. FERN\u00c1NDEZ DEL COTERO.- S\u00ed, creemos que es imprescindible que losoftalm\u00f3logos conozcan, prac-tiquen y dominen los l\u00edmites dela Cirug\u00eda Refractiva y la Con-tactolog\u00eda.INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 23Los m\u00e1ximos responsables de la nueva Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Contactolog\u00eda explican sus objetivos S.E.C., Ilusionante nueva etapa Con su nueva Junta Directiva, la Sociedad Espa\u00f1ola de Contactolog\u00eda (S.E.C.) ha iniciado una nueva e ilusionante etapa. Como explican en esta entrevista varios de sus m\u00e1ximos responsables, se preparan m\u00faltiples proyectos de singular atractivo y caracterizados por aportar beneficios a los socios, que se pretende sean el gran referente de la gesti\u00f3n. Todo ello adem\u00e1s bajo el marco de un gran objetivo general, reconocido por su presidente, el Dr. Jos\u00e9 N. Fern\u00e1ndez del Cotero: \u00abes imprescindible que los oftalm\u00f3logos conozcan, practiquen y dominen los l\u00edmites de la Cirug\u00eda Refractiva y la Contactolog\u00eda\u00bb. Dr. Jos\u00e9 N. Fern\u00e1ndez del Cotero Dr. Ferm\u00edn Esp\u00edn.Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Contactolog\u00eda PRESIDENTE Dr. Jos\u00e9 N. Fern\u00e1ndez del Cotero Mu\u00f1oz VICEPRESIDENTE Dr. Jos\u00e9 Temprano Acedo SECRETARIO GENERAL Dr. Carlos Brito Su\u00e1rez TESORERO Dr. Ferm\u00edn Esp\u00edn Morales VOCALES Dr. Jos\u00e9 Agust\u00edn Abreu Reyes Dr. Julio Galindo Alonso Dr. Salvador Garc\u00eda Delpech Dra. Carmen Montero Iruzubieta Dr. Manuel \u00c1ngel Parafita Mato Dr. Jos\u00e9 Manuel V\u00e9lez Lasso5 OBJETIV OS DE LA NUEV A JUNT A 1.Mantener una revista anual, que se enviar\u00e1 a todos los socios. 2.Congreso Anual en coordinaci\u00f3n con la SEC 3.Realizaci\u00f3n de un Curso en el Congreso Anual de la SEO 4.Curso b\u00e1sico en las autonom\u00edas 5.Promocionar la Contactolog\u00eda M\u00e9dica entre las nuevas promo-ciones de oftalm\u00f3logos.Tal como indicaba en su carta de bienvenida el Dr. GeorgeO. Waring III (presidente del NIDEK Medical Advisory Group), lacelebraci\u00f3n de esta novena edici\u00f3ndel Symposium ha permitido abor-dar uno de los temas m\u00e1s canden-tes en el campo de la Cirug\u00edaRefractiva: el tratamiento de la pres-bicia y los resultados obtenidos en lacreaci\u00f3n de c\u00f3rneas multifocalespara visi\u00f3n cercana y lejana. Asimis-mo se han presentado los resultadospor los cuales se han reducido lasaberraciones \u00f3pticas inducidas des-pu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la cirug\u00edarefractiva, gracias a la introducci\u00f3nde los programas plataformaNAVEX de Nidek en los tratamientosde miop\u00eda e hipermetrop\u00eda. PRIMERA JORNADA El Symposium comenz\u00f3 en la ma\u00f1ana del 18 de junio con laspalabras del fundador y presidentede NIDEK, el Sr. Hideo Ozawa, elcual dio paso al Dr. Francisco Poya-les, que dio la bienvenida a unselecto auditorio que contaba conm\u00e1s de 250 oftalm\u00f3logos venidosde m\u00e1s de 40 pa\u00edses de todos loscontinentes. Seguidamente se ini-ci\u00f3 la primera sesi\u00f3n cient\u00edfica, pre-sidida por los Dres. M. Pop, O. Ker-mani y el propio George O. WaringIII, y en la que se debati\u00f3 sobre\u00abSelecci\u00f3n de pacientes & Refrac-ci\u00f3n\u00bb. En ella cabe destacar laponencia en la que el propio Dr.Mihai Pop expuso un m\u00e9todo pr\u00e1c-tico para realizar m\u00e1s f\u00e1cilmente lostratamientos LASIK utilizando elNidek EC-5000 CX II bajo la plata-forma NAVEX.La segunda sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana fue presidida por los Dres. J. T.Holladay, P. Vinciguerra y S. Klyce.En la misma se debatieron ponen-cias que ten\u00edan como base de estu-dio el \u00abDiagn\u00f3stico & OPD-Scan\u00bb.En la ponencia que el propio Dr.Jack T. Holladay present\u00f3 sobre elOPD-Scan, se remarc\u00f3 que esteequipo usa la esquiascop\u00eda din\u00e1mi-ca, que es una forma de aberrome-tr\u00eda basada en el tiempo, paramedir la potencia refractiva del sis-tema \u00f3ptico del ojo completo. Losdatos obtenidos por este equiposon utilizados para calcular lasmedidas de aberraci\u00f3n del frentede onda y analizar las irregularida-des de la esfera, el cilindro y losejes. Este sistema basado en laesquiascop\u00eda din\u00e1mica provee tam-bi\u00e9n de datos de auto-refracci\u00f3npara zonas de 2,5 mm, 3 mm y5 mm. Adem\u00e1s, como el OPD-Scancontiene Discos de Pl\u00e1cido, esposible realizar una topograf\u00eda cor-neal de la superficie del ojo. Por lotanto el OPD-Scan es un instrumen-to que combina hasta +22,0 D de erroresf\u00e9rico y hasta +/-16,0 D de cilin-dro. Despu\u00e9s de una pausa para el caf\u00e9, se inici\u00f3 la tercera sesi\u00f3n deponencias, presidida por los Dres.Holladay y Vinciguerra, sobre\u00abFrente de onda & Topograf\u00eda\u00bb.Entre las ponencias presentadasdestac\u00f3 la del Dr. Ikuko Toda, delMinamiaoyama Eye Center deTokio, sobre los primeros resulta-dos obtenidos mediante la ablaci\u00f3ncon el casos a\u00fan es necesario realizarm\u00e1s casos que aporten m\u00e1s infor-maci\u00f3n, el estudio presentado enpacientes con importantes des\u00f3r-denes indicaba que la utilizaci\u00f3ndel CATz (ablaci\u00f3n guiada portopograf\u00eda) es efectiva en la mejorade la calidad de visi\u00f3n y s\u00edntomasen pacientes con astigmatismo irre-gular inducidos por cirug\u00eda refracti-va y que no pueden ser tratadospor los m\u00e9todos convencionales. Ya por la tarde se inici\u00f3 la sesi\u00f3n sobre \u00abCasos principales\u00bb, presidi-da por los Dres. A. Chayet, O. Ker-mani y K. Nakano. Entre las ponen-cias destac\u00f3 la del Dr. Paolo Vinci-guerra sobre la utilizaci\u00f3n delsistema NAVEX de Nidek en softwarede ablaci\u00f3n Fit, el detector deerror torsional (TED) y el CATz,seg\u00fan los resultados obtenidos,proporcion\u00f3 una excelente seguri-dad, predictibilidad y eficacia, as\u00ed como un control excelente del astigmatismo. Tambi\u00e9n se constat\u00f3que se obtiene un gradiente cons-tante de la curvatura corneal, as\u00edcomo una regularizaci\u00f3n de las asi-metr\u00edas corneales. Otra de lasponencias destacadas corri\u00f3 a car-go del Dr. Arturo Chayet, que pre-sent\u00f3 su experiencia en la utiliza-ci\u00f3n del OATz (80 ojos), del CATz(36 ojos) y del OPDCAT (18 ojos) enlas intervenciones mediante Wave-front LASIK. Despu\u00e9s de 3 mesesde la intervenci\u00f3n la AVSC fue de20/20 o superior en un 94%, 95% y100% de los ojos tratados con OATz, CATz y OPDCAT, respecti-vamente. Adem\u00e1s, en todos loscasos, la sensibilidad al contrastese hab\u00eda retenido o mejorado en un95% de los ojos intervenidos, con loque se conclu\u00eda que intervenci\u00f3ntipo Wavefront LASIK de Nidek cabedestacar la ponencia del Dr. V.D.Antoniouk, sobre la metodolog\u00edapara corregir altas miop\u00edas median-te la plataforma NAVEX. Despu\u00e9sde esta sesi\u00f3n, en la que se pre-sentaron 15 ponencias, se pas\u00f3 a larealizaci\u00f3n de 2 workshops. Uno deellos corri\u00f3 a cargo de los Dres.Holladay y Vinciguerra y ten\u00eda comot\u00edtulo \u00abFrente de onda & Topograf\u00edaen la Cirug\u00eda Refractiva\u00bb, mientrasque el segundo, que trat\u00f3 sobre\u00abPresbicia & C\u00f3rneas multifoca-les\u00bb, corri\u00f3 a cargo de los Dres.Alaa El-Danasoury y Telandro.Ambos cursos pr\u00e1cticos tuvieronuna excelente acogida y fueronmasivamente atendidos por loscongresistas. SEGUNDA JORNADA La primera sesi\u00f3n del s\u00e1bado 19 de junio, bajo el t\u00edtulo de \u00abPresbicia& Hipermetrop\u00eda\u00bb, fue presidida porINFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 24Barcelona acogi\u00f3 los d\u00edas 18 y 19 de junio a m\u00e1s de 250 oftalm\u00f3logos de todo el mundo The 9thNIDEK International Refractive Surgery Symposium El Symposium Internacional sobre Cirug\u00eda Refractiva de NIDEK es un evento de marcado car\u00e1cter cient\u00edfico que es capaz de reunir a un importante elenco de oftalm\u00f3logos internacionales de reconocido prestigio. La edici\u00f3n de este a\u00f1o se ha realizado en Barcelona la cual, como el presidente del Symposium, el Dr. George O. Waring III, dec\u00eda en su mensaje de bienvenida, tiene una tradici\u00f3n en el campo de la Oftalmolog\u00eda que pocas ciudades en el mundo pueden igualar. Con el respaldo en la organizaci\u00f3n de INDO, este evento ha permitido a los participantes compartir los nuevos avances en el campo del diagn\u00f3stico, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y aplicaciones cl\u00ednicas en el campo de la Cirug\u00eda Refractiva. La 9.\u00aa edici\u00f3n del Symposium de Nidek congreg\u00f3 a m\u00e1s de 250 oftalm\u00f3logos de todo el mundo. El Doctor George O. Waring III dando la bienvenida a los participantes. \"\" \"Uno de los triunfos que celebramos en el Symposium de este a\u00f1o es la reducci\u00f3n de las aberraciones \u00f3pticas inducidas despu\u00e9s de la cirug\u00eda con l\u00e1ser excimer utilizando los nuevos softwares de Nidek\" (Dr. George O. Waring III) \"\"los Dres. A. Ker- mani, y A.Telandro. Entre las ponencias des-tacaron las presentadas por el Dr.George O. Waring III, sobre losensayos que la FDA americana est\u00e1realizando sobre los tratamientos dehipermetrop\u00eda y astigmatismo hiper-metr\u00f3pico con el sistema NAVEX deNidek, y las dos que el Dr. AlainTelandro realiz\u00f3 sobre el tratamientode la presbicia con el excimer deNidek mediante el software PAC(Pseudo Accommodative Cornea).Los resultados y su posterior segui-miento durante tres a\u00f1os obtenidosmediante este m\u00e9todo con 83 ojosam\u00e9tropes e hiperm\u00e9tropes, y 77ojos miopes, son hasta la fecha muypositivos, ya que la predictibilidad,seguridad y eficiencia son similaresa los que se obtienen mediante last\u00e9cnicas refractivas cl\u00e1sicas. Estem\u00e9todo se basa en la reducci\u00f3n dela asfericidad en un anillo alrededorde la zona \u00f3ptica central para crearuna zona \u00f3ptica \u00abartificial\u00bb para lacorrecci\u00f3n de la visi\u00f3n cercana.Con esta t\u00e9cnica, la zona centralest\u00e1 dedicada para la visi\u00f3n lejana,lo cual es realmente innovador si secompara con otras t\u00e9cnicas LASIKutilizadas para corregir la presbicia.Asimismo, el Dr. Telandro present\u00f3los primeros resultados de aplicarconjuntamente el software PAC y elCATz para corregir las asimetr\u00edaspost-operatorias que se dan des-pu\u00e9s de aplicar un tratamientoLASIK y para corregir la presbicia.Los primeros resultados presenta-dos indican que la utilizaci\u00f3n delCATz permite tratar estas irregulari-dades. Tras la presentaci\u00f3n detodas las ponencias que engloba-ban el primer grupo se pas\u00f3 al inici\u00f3de la segunda sesi\u00f3n que, bajo elt\u00edtulo de \u00abMejoras, Mejoras en elDiagn\u00f3stico & Microkeratomos\u00bb fuepresidida Dres. A. Chayet,M. Pop y P. Vinciguerra. Resaltaronlas ponencias presentadas por losDres. Jack T. Holladay, Mihai Pop yDavid Rootman sobre la importanciade evaluar la sensibilidad al contras-te, as\u00ed como la realizada por el Dr.Gabriel Sim\u00f3n, sobre su experienciaen m\u00e1s de 3.000 casos con el micro-keratomo MK-2000 de Nidek. El Dr.Sim\u00f3n present\u00f3 una excelenteponencia en la cual demostraba queel MK-2000 no produc\u00eda \u00abbuttonholes\u00bb, uno de los mayores proble-mas observados durante el uso deun microkeratomo, gracias al meca-nismo de aplanaci\u00f3n y el plano dedisecci\u00f3n que presenta el microke-ratomo de Nidek.Despu\u00e9s de una pausa para el caf\u00e9 se pas\u00f3 a la \u00faltima sesi\u00f3n deponencias de la ma\u00f1ana, presididapor los Dres. George O. Waring III,A. El-Danasoury y M. Pop. Bajo elt\u00edtulo de \u00abComplicaciones en laCirug\u00eda Refractiva & T\u00e9cnicas No-Excimer de Nidek\u00bb, en ella destac\u00f3la ponencia del Dr. Alaa El-Dana-soury sobre su experiencia de m\u00e1sde un a\u00f1o con la t\u00e9cnica de \u00abbur-buja de aire\u00bb para tratar la correc-ci\u00f3n de keratoconos mediante kera-toplastia lamelar profunda (DLKP), yde la que concluy\u00f3 que dicha t\u00e9cni-ca es segura, efectiva y que evita elriesgo de rechazo endotelial. Encuanto a otras t\u00e9cnicas de diagn\u00f3s-tico de Nidek, fuera del campo de laCirug\u00eda Refractiva, el Dr. Carlos RuizLapuente present\u00f3 una ponenciasobre el microscopio confocal Con-foscan de Nidek, y como \u00e9ste pue-de ser \u00fatil como herramienta de diagn\u00f3stico en los des\u00f3rdenes epi-teliales de pacientes con ojo seco otoxicidad por f\u00e1rmaco. Por la tarde se realizaron 2 nue- vos workshops. Uno corri\u00f3 a cargodel Dr. OPDCAT\u00bb, sobre \u00abSoftwarePAC (C\u00f3rnea Pseudo Acomodativa)& Selecci\u00f3n Dres. El-Danasoury y Telandro. Como el d\u00edaanterior, ambos cursos fueronseguidos con enorme inter\u00e9s por loscongresistas y supusieron un bro-che final excelente para dos d\u00edas detrabajo con un elevado inter\u00e9s cien-t\u00edfico. Prosiguiendo en su l\u00ednea de potenciar el m\u00e1ximo conocimientoentre los usuarios de sus instrumen- tos, Nidek ha presentado ya la pr\u00f3-xima edici\u00f3n de este Symposiumanual sobre Cirug\u00eda Refractiva, quese realizar\u00e1 en el mes de abril de2005 en Dubai. INFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 25 El Doctor Paolo Vinciguerra durante su exposici\u00f3n.FUNDACI\u00d3N INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE CIENCIAS VISUALES FUNDACI\u00d3N INCIVI La Fundaci\u00f3n INCIVI ofrece puesto de trabajo para la reali-zaci\u00f3n de guardias, entre 3 y 4al mes en el Hospital de la Zar-zuela. Los oftalm\u00f3logos interesa- dos p\u00f3nganse en contacto condicha Fundaci\u00f3n. Tfno.: 91 307 89 42 (Sr. Zapata, Gerente).E-mail: incivi@incivi.comSr. Periodista o Responsable de la Redacci\u00f3n: El d\u00eda 7 de abril de cada a\u00f1o la OMS celebra el D\u00eda Mundial de laSalud, que est\u00e1 dedicado a tratar ymejorar sucesivamente los m\u00e1simportantes problemas de SaludP\u00fablica que afectan a nuestro plane-ta. En el a\u00f1o 2004, el tema elegido hasido la Seguridad Vial, bajo el lema:\u00abLa Seguridad Vial no es accidental\u00bb. Por este motivo, la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Tr\u00e1fico(SEMT) ha promovido la constitu-ci\u00f3n de la \u00abComisi\u00f3n Profesional de Sociedades Sanitarias para la Pre- venci\u00f3n de Lesiones por Acciden-tes de Tr\u00e1fico\u00bb, que actualmenteest\u00e1 integrada por 33 SociedadesSanitarias, adem\u00e1s de la Organiza-ci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC). Tras los trabajos preliminares, esta Comisi\u00f3n Profesional de Socie-dades Sanitarias, en la que la SEMTtiene encomendada la Secretar\u00edaPermanente, ha elaborado unaserie de CONSEJOS para ser difun-didos a la poblaci\u00f3n, con la finali-dad de prevenir los Accidentes deTr\u00e1fico, especialmente en la \u00e9pocavacacional que se inicia estos d\u00edas,fechas en las que hay incrementosignificativo; especialmente en las\u00aboperaciones de salida y retorno\u00bb. Ello no implica que esos CONSE- JOS no puedan ser difundidos encualquier momento del a\u00f1o, ya quecada d\u00eda en las calles y carreterasde nuestro pa\u00eds, como promedio: \u2014 16 personas pierden la vida.\u2014 400 sufren alguna lesi\u00f3n. Muchas de estas v\u00edctimas son ni\u00f1os, j\u00f3venes y ancianos. Debe-mos recordar que se trata de la pri-mera causa de muerte en la pobla-ci\u00f3n entre 5 y 24 a\u00f1os, y la segun-da entre los 25 y 34 a\u00f1os. Se estima que cada persona que fallece en estas circunstanciasgenera un gasto sanitario y socialde aproximadamente 1 mill\u00f3n deeuros. Por todo lo expuesto, la Comi- si\u00f3n Profesional de SociedadesSanitarias insiste en que estaslesiones por Accidente de Tr\u00e1ficoson un problema de Salud P\u00fablicade primera magnitud, y la gran par-te de ellas son evitables si se incre-menta la prevenci\u00f3n. CONSEJOS SANITARIOS En base a ello, la \u00abComisi\u00f3n Pro- fesional de Sociedades Sanitariaspara la Prevenci\u00f3n de Lesiones porAccidentes de Tr\u00e1fico\u00bb quieredifundir algunos CONSEJOS SANI-TARIOS elaborados por las diferen-tes Sociedades que la componen: 1. Descansar cada 150 \u00f3 200 kil\u00f3metros y hacer, durante 10minutos, ejercicios de relajaci\u00f3n yestiramiento de espalda y cuello. 2. Los s\u00edntomas de alergia (estor- nudos, tos, conjuntivitis y asma)influyen sobre la capacidad de con-ducci\u00f3n y pueden ocasionar la p\u00e9r-dida del control del veh\u00edculo. Antela presencia de estos s\u00edntomas sedebe consultar al m\u00e9dico para quele indique los riesgos de esa pato-log\u00eda, as\u00ed como el tratamiento m\u00e1sadecuado si debe conducir. 3. Los f\u00e1rmacos antial\u00e9rgicos, sobre todo los antihistam\u00ednicos,facilitan la desaparici\u00f3n de esoss\u00edntomas, pero muchos de ellosinducen al sue\u00f1o y alteran las fun-ciones psicomotoras. Estas altera-ciones se incrementan con la inges-ta de alcohol. 4. El n\u00famero de conductores mayores de 65 a\u00f1os se incrementade forma continuada. Hay circuns-tancias en ellos que pueden influiren la seguridad vial y en el \u00edndicede siniestralidad: alteracionesvisuales, reducci\u00f3n del campovisual, p\u00e9rdida en la discriminaci\u00f3ndel contraste, incremento de sensi-bilidad al deslumbramiento, dismi-nuci\u00f3n de la visibilidad al alba y p\u00e9rdidas audici\u00f3n, lentifi- caci\u00f3n psicomotora y aumento reacci\u00f3n; por lo que sonaconsejables las revisiones peri\u00f3di-cas por sus especialistas, as\u00ed comotener conciencia de estas posibleslimitaciones para adaptar la con-ducci\u00f3n a su situaci\u00f3n personal. 5. Muchas de las personas mayores toman f\u00e1rmacos por lapresencia de patolog\u00edas cr\u00f3nicasque pueden influir en la conduc-ci\u00f3n. Destacan las benzodiazepi-nas (tranquilizantes), antidepresi-vos e insulina; siendo esta \u00faltimacausante de hipoglucemias duran-te la conducci\u00f3n con p\u00e9rdida de laconciencia. 6. En el caso de limitaciones para el desempe\u00f1o de la actividadlaboral no es conveniente la con-ducci\u00f3n; al igual que en el caso dehaber sufrido un accidente laboralgrave. Que su m\u00e9dico del trabajovalore la posibilidad de conducir.7. Conduce con prudencia. No arruines las vacaciones a tus hijos. 8. Si eres epil\u00e9ptico, puedes conducir, siempre bajo los conse-jos y orientaci\u00f3n de tu neur\u00f3logo. 9. No es recomendable la con- ducci\u00f3n bajo los efectos de sustan-cias que produzcan comportamien-tos anormales, o despu\u00e9s de reali-zar comidas copiosas, o bajo elpadecimiento de enfermedadesque disminuyan la atenci\u00f3n, cursencon fiebre, generen situaciones desopor, irritabilidad, alucinaci\u00f3n, etc. 10. Respeta las normas de tr\u00e1fi- co. La polic\u00eda puede que no te vea,tus hijos s\u00ed lo ven. Pr\u00f3ximamente les haremos llegar nuestros CONSEJOS M\u00c9DICOSpara su difusi\u00f3n. Cordialmente, Dr. N\u00e9stor Massimino Morando Secretario de la SEMT Dr. Fernando P\u00e9rez Torralba Presidente de la SEMTINFORMACI\u00d3N OFTALMOL\u00d3GICA 26Dirigida a responsables de Redacci\u00f3n y periodistas de medios de informaci\u00f3n espa\u00f1oles Campa\u00f1a de consejos sanitarios para la seguridad vial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Tr\u00e1fico Justo antes del inicio de las vacaciones estivales, y por tanto antes de que comenzase la siempre temida 'Operaci\u00f3n Salida' en nuestras carreteras, la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Tr\u00e1fico ha desarrollado una campa\u00f1a de promoci\u00f3n de una serie de Consejos Sanitarios con los que se intenta ayudar a una mejor conducci\u00f3n y a reducir la posibilidad de accidentes. Por su inter\u00e9s, y la plena vigencia de los mensajes a lo largo de todo el a\u00f1o, reproducimos seguidamente el texto \u00edntegro de la carta que la SEMT ha hecho llegar a los Responsables de Redacci\u00f3n y periodistas de los principales medios de informaci\u00f3n del pa\u00eds. \"\" La Comisi\u00f3n Profesional de Sociedades Sanitarias insiste en que las lesiones por Accidente de Tr\u00e1fico son un problema de Salud P\u00fablica de primera magnitud, y la gran parte de ellas son evitables si se incrementa la prevenci\u00f3n \"\" JULIO Y AGOSTO SE SALDAN CON LA MENOR ACCIDENTALIDAD EN LAS CARRETERAS DE LOS \u00daLTIMOS 25 A\u00d1OS Durante los meses de julio y agosto se han producido en las carreteras espa\u00f1olas un total de 602 accidentes mortales con el resultado de708 muertos, 360 heridos graves y 407 heridos leves, seg\u00fan los datos facilitados por la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT). Estas cifras repre-sentan un descenso del 15,3% en el n\u00famero de accidentes mortales, del16,8% en el de muertos y del 25% en el de heridos graves. El descenso es m\u00e1s significativo en agosto, mes en el que se ha regis- trado un descenso del 24% en el n\u00famero de fallecidos. La DGT recuerdaque se trata de la accidentalidad veraniega m\u00e1s baja de los \u00faltimos 25a\u00f1os. Los datos fueron presentados por el ministro del Interior, Jos\u00e9 Antonio Alonso, quien insisti\u00f3 en el mensaje que el Gobierno quiere trasladar a losciudadanos: \u00abLa siniestralidad en las carreteras es una prioridad pol\u00edticadel Gobierno. Estamos empe\u00f1ados en la tolerancia cero con los acciden-tes de tr\u00e1fico, de forma que vamos a aumentar los controles para intentarganar la batalla a la violencia en la carretera\u00bb. Sobre la rebaja de las cifrasafirm\u00f3: \u00abEstamos satisfechos pero vamos a seguir la batalla contra la vio-lencia en la carretera\u00bb. Cuadro comparativo a\u00f1os 2003 y 2004 de accidentalidad en carretera verano (julio + agosto) Accidentes Muertos Heridos Heridos graves leves A\u00f1o 2003 Julio 328 386 198 252Agosto 383 465 282 242Total verano 2003 711 851 480 494 A\u00f1o 2004 Julio 298 354 161 171Agosto 304 354 199 236Total verano 2004 602 708 360 a Angolaque lleva a cabo el IOBA desde 1996, se cierra ahora uncap\u00edtulo muy importante. Se tra-ta de la preparaci\u00f3n de profesio-nales de la Enfermer\u00eda para que,con ayuda de la Universidad deValladolid, puedan organizar enLuanda un Curso similar al quese lleva a cabo por el IOBA des-de hace 10 a\u00f1os, dentro de laoferta de T\u00edtulos Propios de laUniversidad. El Curso, uno de los pioneros de Espa\u00f1a, permite la capacita-ci\u00f3n de personal de Enfermer\u00edaque desee profundizar en losconocimientos de la Oftalmolo-g\u00eda y es tambi\u00e9n una magn\u00edficaoportunidad para actualizarconocimientos para profesiona-les que trabajan en este campo.Se oferta anualmente en el mesde septiembre y cuenta con unn\u00famero limitado de plazas. ElCurso ha sido objeto de aten- ci\u00f3n por las autoridades delMinisterio de Sanidad de laRep\u00fablica de Angola que, juntocon la Agencia Espa\u00f1ola deCooperaci\u00f3n Internacional, hanpropiciado que 4 profesionalesde la Enfermer\u00eda relacionadoscon la formaci\u00f3n hayan perma-necido en Valladolid desde elmes de noviembre. Recientemente el 'Journal de Angola' ha recogido la noticia yexiste la esperanza de que elMINSA (Ministerio de Sanidad)disponga de los recursos nece-sarios para que en pr\u00f3ximosa\u00f1os el Curso se imparta enLuanda y pueda ser exportado alas provincias de ese vasto pa\u00eds.(Para m\u00e1s informaci\u00f3n del Cursopuede consultarse la p\u00e1ginaweb del IOBA:www.ioba.med.uva.es, o la de laUniversidad Valladolidwww.uva.es) El Instituto Universitario de Oftal- mobiolog\u00eda Aplicada (IOBA) de laUniversidad de Valladolid ha anun- ciado la realizaci\u00f3n de 4 M\u00e1ster y 3 Cur-sos de Especialista Universitario, paralos que est\u00e1n abiertos los plazos de ins-cripci\u00f3n. En concreto son los siguientes: M\u00e1ster - M\u00e1ster en Glaucoma, con una dura- ci\u00f3n de un a\u00f1o (500 horas lectivas). Elplazo de inscripci\u00f3n se ha cerrado el1 de septiembre de 2004. - M\u00e1ster en Oncolog\u00eda Ocular y Oculo- pl\u00e1stica, con una duraci\u00f3n de un a\u00f1o(540 horas lectivas). Plazo de inscrip-ci\u00f3n hasta el 10 de diciembre de2004. - M\u00e1ster en Retina, con una duraci\u00f3n de un a\u00f1o (500 horas lectivas). Plazode inscripci\u00f3n hasta el 10 de diciem-bre de 2004. - M\u00e1ster en Superficie Ocular, Uve\u00edtis y Cirug\u00eda Refractiva, con una duraci\u00f3n deun a\u00f1o (540 horas lectivas). Plazo deinscripci\u00f3n hasta el 20 de noviembre de2004. El importe de matr\u00edcula para cada uno de ellos es de 2.000 euros. Los alumnosdeben estar en posesi\u00f3n de los t\u00edtulos deMedicina y Cirug\u00eda y de Especialista enOftalmolog\u00eda. S\u00f3lo se admiten alumnosextranjeros con titulaci\u00f3n homologada.Para todos los M\u00e1ster es posible la con-cesi\u00f3n de becas en funci\u00f3n de las dispo- nibilidades presupuestarias. Cursos de Especialista Universitario - Especialista Universitario en Enfermer\u00eda Oftalmol\u00f3gica. Dirigido a DUE o ATS.220 horas lectivas te\u00f3rico pr\u00e1cticas.Matr\u00edcula: 900 euros (posibilidad deconcesi\u00f3n de becas). Plazo de inscrip-ci\u00f3n hasta el 15 de octubre de 2004. - Especialista Universitario en Rehabili- taci\u00f3n Visual. Dirigido a Licenciados oDiplomados que deseen especializar-se en t\u00e9cnicas de Rehabilitaci\u00f3nVisual para pacientes de Baja Visi\u00f3n.340 horas lectivas te\u00f3rico pr\u00e1cticas.Matr\u00edcula: 1.380 euros (posibilidad deconcesi\u00f3n de becas). Plazo de ins-cripci\u00f3n hasta el 30 de septiembre de2004. - Especialista Universitario en Optome- tr\u00eda Pre y Postquir\u00fargica. Dirigido a\u00d3pticos/optometristas. 200 horas lecti-vas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas. Matr\u00edcula: 2.000euros (posibilidad de concesi\u00f3n debecas). Plazo de inscripci\u00f3n hasta el30 de septiembre de 2004. Para ampliar informaci\u00f3n dirigirse a: Secretar\u00eda de Docencia. Edificio Cienciasde la Salud. Ram\u00f3n y Cajal, 7. Plantas\u00f3tano - 47005-Valladolid. Tel.y fax: 34 983 423534 E-mail:docencia@ioba.med.uva.es Web:www.ioba.med.uva.esRealizaci\u00f3n de Master y Cursos de Especialista Universitario en el IOBA4 enfermeros de Angola concluyen el Curso de Especialista en Enfermer\u00eda Oftalmol\u00f3gica de la Universidad de Valladolid 3 NOVEDADES DE INDO MICROPER\u00cdMETRO MP-1: A N\u00c1LISIS FUNCIONAL DEL FONDO DE OJO El an\u00e1lisis morfol\u00f3gico de la retina no permite una evaluaci\u00f3n cuantitativa de la funci\u00f3n visual. Especialmente en pacientes con baja visi\u00f3n, la perimetr\u00eda convencional muestra una limitada precisi\u00f3n y repetibilidad, ade-m\u00e1s de una baja sensibilidad a peque\u00f1os escotomas. Adem\u00e1s, no tenemos informaci\u00f3n sobre la fijaci\u00f3n del paciente. Con la implementaci\u00f3n de la microperimetr\u00eda o perimetr\u00eda de fondo en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica es posible hacer una correlacci\u00f3n exacta entre la patolog\u00eda retiniana y su correspondiente defecto funcional. El instrumento capaz derealizar este tipo de an\u00e1lisis es el microper\u00edmetro MP-1 de Nidek, que INDO presenta por primera vez en Espa\u00f1acon motivo del 80 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda. El microper\u00edmetro MP-1 es un equipo que combina en un solo instrumento la fotograf\u00eda de fondo digital y la peri- metr\u00eda computerizada. Para conseguir un buen diagn\u00f3stico es necesario que el mapa de sensibilidad de la retina se correlaccione per- fectamente con las evidencias anat\u00f3micas. El MP-1 dispone de un eye-tracker que registra los movimientos del ojoy asegura que cada est\u00edmulo sea proyectado exactamente sobre la zona de la retina deseada. Para conseguir esteprop\u00f3sito las im\u00e1genes digitales son grabadas cada vez que se proyecta un est\u00ed-mulo y se compensa el movimiento del ojo para hacer corresponder el est\u00edmulo conla zona a examinar. El MP-1 puede medir de manera precisa la localizaci\u00f3n y la esta-bilidad de la fijaci\u00f3n durante la evoluci\u00f3n de cualquier patolog\u00eda; puede detectarvariaciones en la fijaci\u00f3n y adem\u00e1s puede servir de ayuda en la planificaci\u00f3n de lacirug\u00eda evitando da\u00f1ar la zona donde la fijaci\u00f3n est\u00e1 localizada. Las aplicaciones cl\u00ed-nicas donde el MP-1 puede resultar \u00fatil son: Degeneraci\u00f3nMacular Asociada a la Edad (DMAE), Retinopat\u00eda la introducci\u00f3n de este nuevo instrumento, INDO conti- n\u00faa apostando por los equipos de valor a\u00f1adido que ayudenen el diagn\u00f3stico y mejoren la salud visual de la poblaci\u00f3n.GYC-1000: EL L\u00c1SER FOTOCOAGULADOR M\u00c1S PEQUE\u00d1O DEL MUNDO El l\u00e1ser GYC-1000 de Nidek, comercializado en Espa\u00f1a por INDO, es un l\u00e1ser en estado s\u00f3lido de doble frecuencia con una base de diodo. Su superficie no excede la de una hoja de papel DIN-A4 y las peque\u00f1as dimensiones delmismo facilitan el transporte entre las diferentes salas de tratamiento. Las diversas opciones de instalaci\u00f3n permiten tanto su utilizaci\u00f3n en consultas privadas como en quir\u00f3fanos. El GYC-1000 es compatible con una amplia gama deadaptadores tales como: L\u00e1mparas de hendidura tipo Haag Streit. Sondas de endofotocoagulaci\u00f3n con iluminaci\u00f3n coaxial y filtros de protecci\u00f3n para microscopios Combinado con l\u00e1ser fotodisruptor de Nidek. Oftalmoscopio binocular indirecto.Una de las caracter\u00edsticas de este l\u00e1ser es que su panel de control separable del cuerpo principal permiten posicionar los botones de mando seg\u00fan las preferencias decada usuario, facilitando as\u00ed la labor del profesional. Finalmente, la gesti\u00f3n inteligente por parte del equipo de las necesidades de energ\u00eda de cada momento, as\u00ed como la existencia de un sistema de refrigeraci\u00f3n muy silencioso,asegura un buen confort de utilizaci\u00f3n y un bajo consumo.TOP\u00d3GRAFO CORNEAL 'MAGELLAN MAPPER' DE NIDEK: EL TOP\u00d3GRAFO DEL MERCADO QUE MIDE M\u00c1S PUNTOS REALES DE AN\u00c1LISIS INDO ha iniciado la comercializaci\u00f3n en Espa\u00f1a del nuevo top\u00f3grafo cor-neal de Nidek: el 'Magellan Mapper (MM-1)'. Considerado d\u00eda porlos como uno de losmejores top\u00f3grafos del mercado, el'Magellan Mapper' utiliza un cono paraproveer las mediciones de la superficiecorneal. Con este sistema de proyec-ci\u00f3n de anillos se cubre una mayor par-te de la c\u00f3rnea y gracias a los nuevosalgoritmos se consigue el doble dedatos con el mismo n\u00famero de anillos,consiguiendo as\u00ed m\u00e1s de 22.000 pun-tos de lectura real, a diferencia del res-to de top\u00f3grafos comerciales, quemiden s\u00f3lo 8.000 puntos y luego extra-polan la informaci\u00f3n haciendo unasmedidas aproximadas de los puntosintermedios. De muy f\u00e1cil manejo, el top\u00f3grafo MM-1 se conecta a un PC y en una \u00fani-ca pantalla aparecen todos los par\u00e1-metros que pueden modificarse, lasdiferentes escalas, tipos de mapas,tipos de presentaci\u00f3n, etc. El m\u00f3dulode contactolog\u00eda contiene cartas topo-gr\u00e1ficas y fluoresce\u00ednas, im\u00e1genes dela colocaci\u00f3n de la lentilla en 3D y unaampl\u00edsima base de datos de lentes decontacto. Con el software de adapta-ci\u00f3n de lentes de contacto, el profesio-nal puede personalizar sus adaptacio-nes estableciendo sus preferencias yeditando sus propias lentes. El 'Magellan Mapper' incorpora como opci\u00f3n el Nidek Corneal Naviga-tor. Se trata de un software \u00fanico en elmercado que realiza un screening devarias patolog\u00edas y alteraciones corne-ales, tales como el queratocono, dege-neraciones marginales, queratoplastia,cirug\u00eda refractiva mi\u00f3pica e hipermetr\u00f3-pica. El desarrollo de este software,realizado en la LSU Eye Center deNueva Orleans por los Dres. Smolek,Klyce y Karon (Cataract & RefractiveSurgery Today, May 2004), supone unnuevo avance cient\u00edfico en el campode la salud visual que INDO pone alalcance del colectivo de oftalm\u00f3logosde Espa\u00f1a. INFORMACION OFTALMOLOGICA 2.asJORNADAS DE CIRUG\u00cdA REFRACTIVA Las Palmas de Gran Canaria, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda Cient\u00edfica: Dr. Vicente Rodr\u00edguez 10 y 11 de Septiembre, 2004 Tfno.: 649 81 06 66. E-mail: jvrh@jazzfree.com 80 CONGRESO DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA C\u00f3rdoba, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda de Congresos Cient\u00edficos, S.L. DE OFTALMOLOG\u00cdA del 29 de Septiembre al 2 de Octubre, Plaza de Col\u00f3n, 9, 1.\u00ba 4. 14001 C\u00f3rdoba 2004 Tfnos.: 957 48 33 11 y 957 48 04 78. Fax: 957 47 96 51 E-mail: scc@alcavia.net Website: www.scccongresos.com CURSO DE ESPECIALISTA UNIVERSITARIO Fin del plazo de inscripci\u00f3n: Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda de Docencia EN REHABILITACI\u00d3N VISUAL 30 de septiembre de 2004 Edificio Ciencias de la Salud. Universidad de Valladolid Ram\u00f3n y Cajal, 7. Planta s\u00f3tano, ala derecha. 47005 ValladolidTfno. y fax: 983 42 35 34. E-mail: docencia@ioba.med.uva.es CURSO DE ESPECIALISTA UNIVERSITARIO Fin del plazo de inscripci\u00f3n: Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda de Docencia EN OPTOMETR\u00cdA PRE Y POSTQUIR\u00daRGICA 30 de septiembre de 2004 Edificio Ciencias de la Salud. Universidad de Valladolid Ram\u00f3n y Cajal, 7. Planta s\u00f3tano, ala derecha. 47005 ValladolidTfno. y fax: 983 42 35 34. E-mail: docencia@ioba.med.uva.es EN CIRUG\u00cdA DE LA C\u00d3RNEA, Organiza: Informaci\u00f3n: Instituto Oftalmol\u00f3gico de Alicante-Vissum CATARATA Y CIRUG\u00cdA Instituto Oftalmol\u00f3gico de Alicante-Vissum (Sra. Pilar L\u00f3pez Momp\u00f3) Colabora: Universidad Miguel Hern\u00e1ndez Tfno.: 965 15 00 25 Duraci\u00f3n: 1 a\u00f1o Fax: 965 15 15 01 N.\u00ba plazas: 2 E-mail: ioamompo@oftalio.com Plazo de preinscripci\u00f3n: Hasta 30 septiembre 2004 IV CONGRESO DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA C\u00f3rdoba, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda de Congresos Cient\u00edficos, S.L. DE ENFERMER\u00cdA OFTALMOL\u00d3GICA (SEEOF) del 30 de Septiembre al 2 de Octubre, Plaza de Col\u00f3n, 9, 1.\u00ba 4. 14001 C\u00f3rdoba 2004 Tfnos.: 957 48 33 11 y 957 48 04 78. Fax: 957 47 96 51 E-mail: scc@alcavia.net Website: www.scccongresos.com PROGRAMA DOCENTE DE POSTGRADO Barcelona, Informaci\u00f3n: Instituto Universitario Barraquer Directores: Prof. Joaqu\u00edn Barraquer y Rafael I. Barraquer Octubre 2004 - Junio 2006 C/. Laforja, 88. 08021 Barcelona Tfno.: 93 414 67 98. Fax: 93 414 12 28 E-mail: instituto@barraquer.com CONGRESO DE LA SOCIEDAD ERGOFTALMOL\u00d3GICA C\u00f3rdoba, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General: Audiovisual y Marketing, S.L. ESPA\u00d1OLA 1 de Octubre, 2004 C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba 28015 Madrid Sede: Campus Universitario de Rab\u00e1nales Tfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47 E-mail: avpm@oftalmo.com REFRACTIVA (Francia), H\u00e9lios Organiza: Dr. Laurent Gauthier y 9 de Octubre, 2004 Layats, 2. 64500 Saint Jean de Luz (Francia) Sede: Casino Municipal Sonia. Tfno.: 00 33 5 59 85 11 02. Fax: 00 33 5 59 51 86 14 E-mail: spascual@ophtaluz.com VII CURSO DE REFRACCI\u00d3N PARA RESIDENTES Madrid, Informaci\u00f3n: ESSILOR ESPA\u00d1A (D. Enrique Mart\u00edn) DE OFTALMOLOG\u00cdA 22 y 23 de Octubre, 2004 Tfno.: 91 334 32 18 Directores: Dr. Carlos Cort\u00e9s Vald\u00e9s y Dr. .Julio Ortega Usobiaga Sede: Instituto Oft\u00e1lmico (Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n) 2004 JOINT MEETING. 108th ANNUAL MEETING Nueva Orleans, Informaci\u00f3n: American Academy of Ophthalmology OF THE AMERICAN ACADEMY OF OPHTHALMOLOGY AND del 23 al 26 de Octubre, 2004 Meetings and Exhibit Division. P.O. Box 7424 THE OPHTHALMOLOGY San Francisco, CA 94120-724 (U.S.A.) Tfno.: 1 415 561 8500. Fax: 1 415 561 8576E-mail: meetings@aao.org 35 CONGRESO DE LA SOCIEDAD CATALANA Barcelona, Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3 Academia-Anna Jord\u00e1 DE OFTALMOLOG\u00cdA del 25 al 27 de Noviembre, Pg. Bonnanova, 51 2004 08017 Barcelona Tfno.: 93 211 12 03. Fax: 93 212 35 69E-mail: annajorda@acmcb.es REUNI\u00d3N ANUAL DE LA SOCIEDAD Madrid, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General: Audiovisual y Marketing, S.L. OFTALMOL\u00d3GICA DE MADRID del 16 al 18 de Diciembre, 2004 C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba 28015 Madrid Tfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47E-mail: avpm@oftalmo.com XXXI REUNI\u00d3N DE LA SOCIEDAD GALLEGA Santiago de Compostela, Informaci\u00f3n: Alfonso Pamp\u00edn. Secretar\u00eda T\u00e9cnica S.O.G. DE OFTALMOLOG\u00cdA del 28 al 29 de Enero, 2005 Versal Comunicaci\u00f3n. Avda. da Coru\u00f1a, 6, 1.\u00ba E Simposium sobre Diabetes Ocular 15706 Santiago de Compostela. Tfno.: 981 55 59 20 E-mail: alfonsopampin@versalcomunicacion.com info@versalcomunicacion.com XVIII CURSO MONOGR\u00c1FICO DE Madrid, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General: Audiovisual y Marketing, S.L. INICIACI\u00d3N A LA OFTALMOLOG\u00cdA del 31 de Enero al 24 de Febrero, 2005 C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba 28015 Madrid Director: Prof. Juli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez Tfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47 E-mail: avpm@oftalmo.comCCAALLEENNDDAARRIIOO DDEE CCOONNGGRREESSOOSS YY LUGAR CONGRESO / REUNI\u00d3N FECHA DE CELEBRACI\u00d3N INFORMACI\u00d3NINFORMACION OFTALMOLOGICA IX CONGRESO DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA Madrid, Informaci\u00f3n: Paloma Robles. Tr\u00e9bol Comunicaci\u00f3n y Eventos DE RETINA Y V\u00cdTREO 11 y 12 de Febrero, 2005 C/. Vizcaya, 11. Urb. Maracaibo. 28230 Las Rozs (Madrid) de Angeles Garc\u00eda Directores: Alfredo Mannelli / Francisco J. Go\u00f1i 18 y 19 de Febrero, 2005 Tfno.: 91 807 61 81. Fax: 91 806 35 22Sede: Auditorio Winterthur E-mail: Garcia_Maria-Angeles@Allergan.com IV CURSO DE ACTUALIZACI\u00d3N Madrid, Informaci\u00f3n: Allergan (M.\u00aa \u00c1ngeles Garc\u00eda) EN NEURO-OFTALMOLOG\u00cdA 25 y 26 de Febrero, 2005 Tfno.: 91 807 61 81. Fax: 91 806 35 22 Directores: Gema Rebolleda/Francisco J. Mu\u00f1oz Negrete E-mail: Garcia_Maria-Angeles@Allergan.com Santiago de Chile, Informaci\u00f3n: Pan-American Association of Ophthalmology del 18 al 21 de Marzo, 2005 1301 South Bowen Road # 365. Arlington, Texas 76013 (USA) Tfno.: +1 817 275 Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General SOCIETY OF DACRIOLOGY & DRY EYE del 1 al 3 de Abril, 2005 Audiovisual y Marketing, S.L. Presidente del Congreso: Prof. Juan Murube C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba. 28015 Madrid Tfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47E-mail: avpm@oftalmo.com 6.\u00ba CURSO DE CIRUG\u00cdA REFRACTIVA Sevilla, Informaci\u00f3n: Refractiva Sevilla-CIMO del 7 al 9 de Abril, 2005 Avda. de la Palmera, 19D. 41013 Sevilla Tfnos.: 954 23 03 03. Fax: 954 23 27 85Website: www.cimo.es RETINA PAMPLONA 2005 Pamplona, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda de Oftalmolog\u00eda Organiza: Dr. Garc\u00eda Layana 8 de Abril, 2005 Avenida P\u00edo XII, 36. 31008 Pamplona Tfnos.: 948 29 62 90E-mail: mclara@unav.es Allergan (M.\u00aa \u00c1ngeles Garc\u00eda) \u00abCONTROVERSIAS EN GLAUCOMA\u00bb 15 y 16 de Abril, 2005 Tfno.: 91 807 61 81 Director: Prof. .Juli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez Fax: 91 806 35 22 Coordinador: Dr. Juli\u00e1n Garc\u00eda Feijo\u00f3 E-mail: Garcia_Maria-Angeles@allergan.com 110 CONGRESO DE SOCIEDAD FRANCESA Par\u00eds, Informaci\u00f3n: Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'Ophtalmologie DE OFTALMOLOG\u00cdA del 8 al 12 de Mayo, 2005 17 Villa d'Alesia. F-75014 Par\u00eds, Francia Tfno.: OCULOPLASTIA Oviedo, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General Director: Dr. Javier Fern\u00e1ndez-Vega Sanz 13 y 14 de Mayo, 2005 Audiovisual y Marketing, S.L. C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba28015 MadridTfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47E-mail: avpm@oftalmo.com EURETINA CONGRESS Barcelona, Informaci\u00f3n: de Microcirug\u00eda Ocular (IMO) (European Society of Retina Specialists) del 19 al 21 de Mayo, 2005 D\u00f1a. Carmen M\u00e1s C/. Munner, 10 Tfno.: 93 253 Fax: 93 417 13 01E-mail: imo@imo.es 8th SIMPOSIUM OF THE INTERNATIONAL OCULAR Granada, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General INFLAMMATION SOCIETY del 19 al 21 de Mayo, 2005 Audiovisual y Marketing, S.L. C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba 28015 MadridTfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47E-mail: avpm@oftalmo.com 20 CONGRESO SECOIR Tenerife, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda General del 25 al 28 de Mayo, 2005 Audiovisual y Marketing, S.L. C/. Donoso Cort\u00e9s, 73, 1.\u00ba 28015 MadridTfnos.: 91 544 58 79 y 91 544 80 35. Fax: 91 544 18 47E-mail: avpm@oftalmo.com XV CONGRESO DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE CIRUG\u00cdA Chiclana de la Frontera (C\u00e1diz), Informaci\u00f3n: Jos\u00e9 Miguel Vaca PL\u00c1STICA OCULAR Y ORBITARIA 9 y 10 de Junio, 2005 Tfno.: 956 69 73 E-mail: jmvaca@telefonica.net AVANCES EN CIRUG\u00cdA OCULAR 2005 Madrid, Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda del Servicio de Oftalmolog\u00eda Homenaje al Prof. Juan Murube 24 y 25 de Junio, 2005 Hospital Ram\u00f3n y Cajal Sede: Hospital Ram\u00f3n y Cajal Ctra. Colmenar Viejo, km 9,1. 28034 Madrid 23E-mail: franciscojmunoz@telefonica.netCCAALLEENNDDAARRIIOO DDEE CCOONNGGRREESSOOSS YY RREEUUNNIIOONNEESS LUGAR CONGRESO / REUNI\u00d3N FECHA DE CELEBRACI\u00d3N INFORMACI\u00d3N "}