{"title": "Este s\u00e1bado, Medell\u00edn llevar\u00e1 a cabo su primera jornada de intensificaci\u00f3n del Plan Ampliado de Inmunizaciones del 2022", "author": "Comunicaciones", "url": "https://www.medellin.gov.co/es/sala-de-prensa/noticias/este-sabado-medellin-llevara-a-cabo-su-primera-jornada-de-intensificacion-del-plan-ampliado-de-inmunizaciones-del-2022/", "hostname": "medellin.gov.co", "description": "Foto: Este s\u00e1bado, Medell\u00edn llevar\u00e1 a cabo su primera jornada de intensificaci\u00f3n del Plan Ampliado de Inmunizaciones del 2022. Fot\u00f3grafo: Foto Alcald\u00eda de Medelll\u00edn 2022-01-28 Este s\u00e1bado, Medell\u00edn llevar\u00e1 a cabo su primera jornada de ...", "sitename": "Alcald\u00eda de Medell\u00edn", "date": "2022-01-27", "cleaned_text": "Foto: Este s\u00e1bado, Medell\u00edn llevar\u00e1 a cabo su primera jornada de intensificaci\u00f3n del Plan Ampliado de Inmunizaciones del 2022. Fot\u00f3grafo: Foto Alcald\u00eda de Medelll\u00ed... Foto: Este s\u00e1bado, Medell\u00edn llevar\u00e1 a cabo su primera jornada de intensificaci\u00f3n del Plan Ampliado de Inmunizaciones del 2022. Fot\u00f3grafo: Foto Alcald\u00eda de Medelll\u00edn 2022-01-28 .: Estar\u00e1n disponibles 21 vacunas para prevenir 26 enfermedades. .: A ellas podr\u00e1n acceder menores nacidos entre 2010 y 2019, mujeres en edad f\u00e9rtil, madres gestantes, poblaci\u00f3n susceptible de fiebre amarilla, entre otros. .: La estrategia PAI de vacunaci\u00f3n sin barreras cobija a la poblaci\u00f3n migrante, que recibi\u00f3 3.241.287 biol\u00f3gicos entre agosto de 2017 y octubre de 2021. [Palabras de Hellen Ben\u00edtez, l\u00edder del \u00e1rea social del programa Medell\u00edn Me Cuida Salud.1019 Kb](/irj/go/km/docs/pccdesign/medellin/Temas/Salud_0/Noticias/Shared Content/Documentos/2022/20220128-inmunizaciones-02.mp3) Bajo el lema de \u00abRecuerda que las vacunas salvan vidas, es el d\u00eda de ponerse al d\u00eda\u00bb, la Alcald\u00eda de Medell\u00edn se suma a la jornada nacional de complementaci\u00f3n del esquema de vacunaci\u00f3n PAI (Plan Ampliado de Inmunizaciones), en la primera jornada de vacunaci\u00f3n de 2022. Se contar\u00e1 con m\u00e1s de 67 puntos donde se podr\u00e1 acceder a 21 biol\u00f3gicos que previenen hasta 26 enfermedades, de acuerdo con la necesidad de cada persona. Podr\u00e1n acercarse los menores nacidos entre 2010 y 2019 para acceder a la dosis adicional de sarampi\u00f3n y rub\u00e9ola, menores de 6 a\u00f1os tendr\u00e1n acceso a la vacuna del neumococo, polio, etc, ni\u00f1as de 9 a 17 a\u00f1os ser\u00e1n inmunizadas para prevenir el virus de papiloma humano, poblaci\u00f3n susceptible de fiebre amarilla, gestantes, mujeres en edad f\u00e9rtil (de 10 a 49 a\u00f1os) y personas mayores de 40 a\u00f1os que no se aplicaron vacuna contra la influenza en 2021, podr\u00e1n acceder a la dosis anual. \"La Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn contin\u00faa trabajando por el beneficio y la salud de todos los ciudadanos. El 29 de enero invitamos a toda la poblaci\u00f3n, porque vamos a estar en una campa\u00f1a intensificada del Plan Ampliado de Inmunizaciones (PAI) que busca llevar la vacuna a todos los sectores. Tendremos abierta la red p\u00fablica y la privada, desde las 8:00 a. m.\", expres\u00f3 la subsecretaria de Salud P\u00fablica, Milena Lopera. Durante este d\u00eda, los profesionales de la salud estar\u00e1n simult\u00e1neamente en 14 puntos y dar\u00e1n continuidad a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n y rubeola a las ni\u00f1as y ni\u00f1os nacidos entre el 1 de enero de 2010 y el 31 de diciembre de 2019. Los 14 lugares son: sede social La Cruz (Manrique), sede comunal El Rosario (vereda Barro Blanco Santa Elena), plazoleta de la Biblioteca Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez (Doce de Octubre), Uva de la Esperanza (Popular), Parroquia San Juan XIII (San Crist\u00f3bal), caseta Ocho de Marzo (Buenos Aires), sede social Limonar 2 (San Antonio de Prado), Escuela La Isla (Santa Cruz), Hospital Infantil Concejo de Medell\u00edn (Aranjuez), Uva Sol de Oriente (Villa Hermosa), sede social Palmas (La Candelaria), Parque de La Paz (San Javier), Parque La Batea Villa Sof\u00eda (Robledo) y Parque de Bel\u00e9n (comuna 16). \u00abEn estos puntos tendremos otros servicios como tamizaje de riesgo cardiovascular a mayores de 18 a\u00f1os, fluorizaci\u00f3n y entrega de kits de higiene bucal y tamizaje de riesgo nutricional a menores de 2 a 17 a\u00f1os\u00bb, expres\u00f3 la referente l\u00edder del \u00e1rea social del programa Medell\u00edn Me Cuida Salud, Hellen Ben\u00edtez. El Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia explica que la vacunaci\u00f3n es importante para la prevenci\u00f3n de enfermedades y, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el programa de vacunaci\u00f3n ha demostrado ser la base del control, eliminaci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de enfermedades en el mundo. Despu\u00e9s del agua potable, la inmunizaci\u00f3n en los ni\u00f1os, adolescentes y adultos es la estrategia de prevenci\u00f3n primaria m\u00e1s costo efectiva para reducir las tasas de morbilidad y mortalidad. Contenido asociado a Contenido asociado a Contenido asociado a "}