{"title": "El debate de las vacunas COVID para ni\u00f1os est\u00e1 a punto de empezar: lo que sabemos de la tecnolog\u00eda de ARNm frente a las que ya est\u00e1n en el calendario vacunal", "author": "Javier Jim\u00e9nez", "url": "https://www.xataka.com/medicina-y-salud/debate-vacunas-covid-para-ninos-esta-a-punto-empezar-que-sabemos-tecnologia-arnm-frente-a-que-estan-calendario-vacunal", "hostname": "xataka.com", "description": "\"Desde julio, los casos de COVID-19 en ni\u00f1os han aumentado un 240% en EEUU\". Con este titular, el director ejecutivo de Pfizer, Albert Bourla, defend\u00eda la...", "sitename": "Xataka", "date": "2021-09-29", "cleaned_text": "en ni\u00f1os han aumentado un 240% en EEUU\". [Con este titular](https://www.france24.com/es/ee-uu-y-canad%C3%A1/20210920-pfizer-efectividad-menores-cinco-11-a%C3%B1os-ni%C3%B1os), el director ejecutivo de Pfizer, Albert Bourla, defend\u00eda la semana pasada \"la necesidad de vacunar\" a los menores de 12 a\u00f1os cuanto antes y reavivaba el inter\u00e9s en una pregunta que hab\u00eda pasado algo desapercibida en los \u00faltimos semanas: vacunadas las embarazadas y otros grupos especialmente protegidos, \u00bfqu\u00e9 hacemos con los ni\u00f1os? Y es que [tras meses repitiendo que los ni\u00f1os ten\u00edan mucho menos riesgo de desarrollar la enferdad y generar s\u00edntomas](https://www.xataka.com/medicina-y-salud/durante-meses-temimos-que-ninos-fueran-bomba-relojeria-transmision-covid-estabamos-equivocados), la cuesti\u00f3n de la vacunaci\u00f3n infantil se ha vuelto sorprendentemente pol\u00e9mica en la opini\u00f3n p\u00fablica. Una pol\u00e9mica que, como ya hemos visto en otras ocasiones durante la pandemia, se ha convertido en un revoltijo en el que los argumentos razonables y ponderados aparecen mezclados con ideas que solo podemos calificar de pseudocient\u00edficas y [conspiranoicas](https://www.xataka.com/medicina-y-salud/ataque-miguel-bose-a-bill-gates-que-anecdota-asi-como-antivacunas-se-preparan-para-combatir-coronavirus). Y digo \"sorprendentemente\" porque, si nos fijamos en las \u00faltimas vacunas que han entrado en el [calendario com\u00fan de vacuanci\u00f3n](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/calendario-y-coberturas/docs/CalendarioVacunacion_Todalavida.pdf), podremos ver que la mayor\u00eda de ellas lo han hecho con ensayos cl\u00ednicos m\u00e1s peque\u00f1os y act\u00faan frente a enfermedades con tasas de mortalidad (en ni\u00f1os) menores o similares al COVID. \u00bfTiene sentido todo este debate? Intereses, vacunaciones y salud p\u00fablica Las declaraciones de Bourla no son una sorpresa. Al contrario, se enmarcan dentro de un esfuerzo de las grandes farmac\u00e9uticas por poner en marcha grandes ensayos cl\u00ednicos que les permitan obtener datos espec\u00edficos con los que convencer a las agencias reguladoras y a los estados de que hay que cruzar la barrera de los 12 a\u00f1os. Un esfuerzo que ya est\u00e1 empezando a dar sus frutos y que ha permitido presentar a la misma Pfizer [los resultados provisionales](https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-biontech-announce-positive-topline-results) del ensayo en fase 2/3 que est\u00e1 llevando a cabo con ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os. Y, precisamente esto, genera suspicacias. Sobre todo, porque las grandes farmac\u00e9uticas no han mostrado mucha delicadeza a la hora de defender sus intereses. Sin ir m\u00e1s lejos, pese a que los estudios que iban public\u00e1ndose la inmunidad de las vacunas aguantaba a la perfecci\u00f3n, los portavoces de los laboratorios [aseguraban que la tercera dosis de recuerdo era una necesidad imperiosa](https://www.xataka.com/medicina-y-salud/moderna-resto-grandes-farmaceuticas-llevan-meses-avisando-que-necesitaremos-tercera-dosis-vacuna-esto-que-sabemos). Esto, a medida que los pa\u00edses desarrollados llegaban a sus particulares \"techos vacunales\", ha generado la impresi\u00f3n de que era parte de una estrategia m\u00e1s comercial que sanitaria. Un debate inminente. No obstante, el componente \"comercial\" que pueda tener el debate, no enmascara la cuesti\u00f3n central: que llegado el momento, como pasa con much\u00edsimas otras enfermedades, la decisi\u00f3n de incluir la vacuna del COVID en el \" [calendario com\u00fan de vacunaci\u00f3n](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/calendario-y-coberturas/docs/CalendarioVacunacion_Todalavida.pdf)\" va a estar encima de la mesa y que las autoridades sanitarias van a tener que tomar una decisi\u00f3n. Una decisi\u00f3n que tiene muchas ramificaciones (y que tendr\u00e1 que evaluarse con detalle), pero que no tienen nada que ver con la seguridad y la efectividad de la vacuna. Una vez que los ensayos cl\u00ednicos que hay en marcha concluyan, el debate de la idoneidad de la vacunaci\u00f3n no tendr\u00e1 nada que ver con su seguridad y eficacia; sino con su fuerza como intervenci\u00f3n de salud p\u00fablica. Y lo cierto es que, como dec\u00eda antes, si tomamos como referencia las \u00faltimas vacunas en incorporarse al calendario, no hay nada que nos haga pensar que las vacunas de ARNm tienen ning\u00fan problema particular. La seguridad de las vacunas Como [se\u00f1alaba Alberto Garc\u00eda-Salido](https://mobile.twitter.com/Nopanaden/status/1441072928385376258), intesivista en la UCI pedi\u00e1trica del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid, lo cierto es que casi todas las vacunas que se han incorporado al calendario vacunal infantil en los \u00faltimos a\u00f1os (el Neumococo, Meningoc\u00f3cica B o el Meningococo ACYW) lo han hecho con ensayos cl\u00ednicos mucho m\u00e1s peque\u00f1os que los de las vacunas de ARN frente al COVID. M\u00e1s a\u00fan: lo han hecho con much\u00edsima menos atenci\u00f3n medi\u00e1tica. La \u00fanica vacuna de reciente incorporaci\u00f3n que ha protagonizado un debate similar fue la del papiloma humano y, si analizamos [las evidencias disponibles en el momento de su aprobaci\u00f3n](https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-vacuna-frente-al-virus-del-S0213005X15001408#bib0320), veremos que son muy parecidas a las actuales. Esto es especialmente rese\u00f1able porque uno de los argumentos que se esgrimen contra las vacunas es la \"excepcionalidad\" de sus procesos de aprobaci\u00f3n. Sin embargo, no es algo que no ocurre con la vacunaci\u00f3n infantil frente al COVID: si todo sale seg\u00fan lo previsto, tendremos m\u00e1s datos que de muchas otras vacunas (algunas de las cuales tuvieron [ensayos cl\u00ednicos de unos pocos cientos de personas](https://www.elsevier.es/es-revista-anales-pediatria-continuada-51-articulo-vacunacion-frente-al-meningococo-b-S169628181470201X#bib0035)). Tampoco se puede argumentar que estas enfermedades sean m\u00e1s peligrosas para la infancia que el COVID, nos explican desde la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Si nos fijamos en las tasas de mortalidad general, podr\u00eda dar esa impresi\u00f3n; pero al centrarnos en [las tasas en el contexto nacional](https://www.mscbs.gob.es/estadEstudios/estadisticas/inforRecopilaciones/tabla/Indicadores5.pdf) (y [teniendo en cuenta las particularidades del COVID en menores](https://www.aeped.es/sites/default/files/documentos/covid-19_en_pediatria_valoracion_critica_de_la_evidencia_rev_ext.pdf)), vemos que la peligrosidad de las enfermedades es tambi\u00e9n homologable. Est\u00e1 claro que se puede debatir sobre la oportunidad de empezar a vacunar a menores de 12 a\u00f1os y hay argumentos para ellos (desde su eficacia a nivel poblacional en las circunstancias actuales a la necesidad de destinar esas dosis a otros pa\u00edses con menores tasas de vacunaci\u00f3n). Sin embargo, muchos otros argumentos caen por su propio peso. No se puede decir que estemos actuando de forma excepcional. Al menos, no en este caso. Imagen | CDC "}