{"title": "Noticias Ecuador mundo | Extra", "author": "Extra Ec", "url": "https://www.extra.ec/", "hostname": "extra.ec", "description": "Noticias, informaci\u00f3n y actualidad de Ecuador y Latinoam\u00e9rica: nacional, guayaquil, econom\u00eda, deportes, mundo, opini\u00f3n, nuevo vivir, ciencia y tecnolog\u00eda", "sitename": "Website", "date": "2022-06-23", "cleaned_text": "RESULTADOS DE B\u00daSQUEDA 8175 Notas encontradas - [Paro Nacional: Vecinos de San Antonio dicen que los militares atacaron primero](/noticia/actualidad/vecinos-san-antonio-dicen-militares-atacaron-paro-nacional-69412.html) [Ariana Estefan\u00eda Almeida Mart\u00ednez](/noticia/actualidad/vecinos-san-antonio-dicen-militares-atacaron-paro-nacional-69412.html)- junio 24, 2022Cuentan que estaban en la manifestaci\u00f3n cuando los uniformados los agredieron. Nunca les dijeron que trataban de cruzar alimentos. - [Paro Nacional: Fuerzas Armadas denuncia ataque a convoy militar que transportaba productos a Quito](/noticia/actualidad/paro-nacional-fuerzas-armadas-denuncia-ataque-convoy-militar-transportaba-productos-quito-69411.html) [Henry Ronquillo](/noticia/actualidad/paro-nacional-fuerzas-armadas-denuncia-ataque-convoy-militar-transportaba-productos-quito-69411.html)- junio 24, 2022El general Edwin Addaty Albuja inform\u00f3 que el ataque se dio con violencia, dej\u00f3 17 militares heridos y 3 veh\u00edculos quemados. Seg\u00fan versi\u00f3n de Fuerzas Armadas, habr\u00eda sido un hecho planificado. - [Paro Nacional: Violentos incidentes en San Antonio dejan militares heridos y retenidos](/noticia/actualidad/paro-nacional-violentos-incidentes-san-antonio-dejan-militares-heridos-retenidos-69406.html) [Gelitza Robles](/noticia/actualidad/paro-nacional-violentos-incidentes-san-antonio-dejan-militares-heridos-retenidos-69406.html)- junio 23, 2022Un total de 17 militares fueron heridos cuando custodiaban un convoy con v\u00edveres en el norte de Quito. - [Paro Nacional: \u00a1El Gobierno cede, pero la 'guerra' contin\u00faa!](/noticia/actualidad/paro-nacional-gobierno-cede-guerra-continua-69404.html) [Byron Castillo](/noticia/actualidad/paro-nacional-gobierno-cede-guerra-continua-69404.html)- junio 23, 2022El gobierno permiti\u00f3 el ingreso de los ind\u00edgenas a la Casa de la Cultura, pero la paz no llega; ayer muri\u00f3 una persona y hubo fuertes enfrentamientos entre la Polic\u00eda y los manifestantes. - [Paro Nacional: M\u00fasica de paz en medio de las movilizaciones](/noticia/actualidad/paro-nacional-musica-paz-medio-movilizaciones-69395.html)Jimmy Naranjo tocaba la flauta en la avenida Patria, un escenario cubierto de holl\u00edn. - [Quito: Vecinos de la calle Guayaquil y en el Centro Hist\u00f3rico s\u00ed que han aguantado paro](/noticia/actualidad/quito-vecinos-calle-guayaquil-centro-historico-han-aguantado-paro-69394.html)Vecinos de la calle Guayaquil, en el Centro Hist\u00f3rico de la capital, cuentan c\u00f3mo se han enfrentado durante los \u00faltimos a\u00f1os a las movilizaciones. - [A Joaqu\u00edn Verg\u00e9s lo sedujo el 'calorcito' de Guayaquil](/noticia/deportes/joaquin-verges-sedujo-calorcito-guayaquil-69383.html) [Daniel Pin Icaza](/noticia/deportes/joaquin-verges-sedujo-calorcito-guayaquil-69383.html)- junio 23, 2022Joaqu\u00edn Verg\u00e9s estuvo en el radar de Barcelona y Liga de Quito, pero 9 de Octubre lo termin\u00f3 fichando. El uruguayo espera destacar con el S\u00faper 9. - [Paro nacional: Conaie denuncia supuesto asesinato de manifestante en El Arbolito de Quito](/noticia/actualidad/paro-nacional-conaie-denuncia-supuesto-asesinato-manifestante-arbolito-quito-69400.html) [Gelitza Robles](/noticia/actualidad/paro-nacional-conaie-denuncia-supuesto-asesinato-manifestante-arbolito-quito-69400.html)- junio 23, 2022Los enfrentamientos se intensificaron la noche de este jueves 23 de junio de 2022. - [Paro Nacional: \u00a1La tregua no les dur\u00f3! Empezaron los enfrentamientos en la Asamblea en Quito](/noticia/actualidad/paro-nacional-tregua-les-duro-empezaron-enfrentamientos-asamblea-quito-arbolito-69392.html)En las inmediaciones de la Asamblea se inici\u00f3 un enfrentamiento entre manifestantes y la fuerza p\u00fablica. - [Paro Nacional: \u00a1Ciudadanos marchan con banderas blancas por la avenida de los Shyris en Quito!](/noticia/actualidad/paro-nacional-ciudadanos-marchan-banderas-blancas-avenida-shyris-quito-69397.html) [Daniela Moina](/noticia/actualidad/paro-nacional-ciudadanos-marchan-banderas-blancas-avenida-shyris-quito-69397.html)- junio 23, 2022Centenas de personas se convocaron en la Tribuna de los Shyris con banderas y carteles. "}