{"title": "\u00bfCu\u00e1l es el riesgo de que se formen co\u00e1gulos por la vacuna de AstraZeneca?", "author": "Peru; NOTICIAS PERU; Redacci\u00f3n Ojo", "url": "https://peru21.pe/mundo/cual-es-el-riesgo-de-que-se-formen-coagulos-por-la-vacuna-de-astrazeneca-noticia/", "hostname": "peru21.pe", "description": "Al parecer, la poblaci\u00f3n menor de 60 a\u00f1os ser\u00eda la m\u00e1s afectada por este posible efecto secundario. Se han reportado 31 casos en Alemania de m\u00e1s de 2.7 millones de vacunados", "sitename": "Peru21", "date": "2021-04-02", "cleaned_text": "Seg\u00fan el Instituto Robert Koch, una agencia del Gobierno germano responsable del control y prevenci\u00f3n de enfermedades, 31 casos de [trombosis ](https://peru21.pe/noticias/trombosis/)(co\u00e1gulos de vasos sangu\u00edneos) cerebrales ocurrieron luego de que 2.7 millones de personas fueran inoculadas en Alemania con la vacuna de [AstraZeneca](https://peru21.pe/noticias/astrazeneca/) contra la [COVID-19](https://peru21.pe/noticias/covid-19/). Nueve murieron. MIRA: [Luis Marino Tarazona, el peruano que se convirti\u00f3 en alcalde en Estados Unidos] Episodios como este han llevado a que algunos Estados restrinjan el uso del producto. Sin embargo, tanto la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) han se\u00f1alado que no hay pruebas concluyentes que vinculen a la vacuna con los co\u00e1gulos. En cualquier caso, para estas entidades, los beneficios superan a los riesgos. Poblaci\u00f3n de riesgo Un dato interesante es que si bien en Alemania los casos de trombosis fueron 31, en Reino Unido se han reportado solo cuatro, y eso luego de administrar 13.7 millones de dosis de la vacuna. \"Una posible explicaci\u00f3n es que los grupos de mayor edad fueron vacunados primero [en Reino Unido]\", se\u00f1ala Johannes Oldenburg, titular de la Sociedad para la Investigaci\u00f3n de la Trombosis y Hematosis, al medio alem\u00e1n Deustche Welle (DW). En contraste, en Alemania no se us\u00f3 inicialmente la vacuna de AstraZeneca en mayores de 65 a\u00f1os, debido a que exist\u00edan dudas sobre su efectividad en ese grupo etario. De acuerdo con el medio brit\u00e1nico BBC, se cree que casi el 90% de los alemanes que recibieron AstraZeneca tienen menos de 60 a\u00f1os. Los efectos secundarios en general tienden a ser m\u00e1s graves en las personas m\u00e1s j\u00f3venes, ya que tienen una respuesta inmune m\u00e1s fuerte. La Agencia Europea de Medicamentos, que ha evaluado datos de todo el mundo, estima que el riesgo de trombosis cerebral es de alrededor de uno en 100,000 en personas menores de 60 a\u00f1os que han recibido la vacuna AstraZeneca. Seg\u00fan la BBC, solo bas\u00e1ndonos en los datos de Alemania, por cada mill\u00f3n de personas vacunadas, se esperar\u00eda que 12 tuvieran un co\u00e1gulo de sangre y cuatro de ellas murieran. Pero si un mill\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os contrajeran el coronavirus, alrededor de 20,000 morir\u00edan de COVID-19. \u00bfC\u00f3mo aparecen las trombosis? La cadena alemana NDR inform\u00f3 que investigadores de la Universidad de Greifswald han determinado que la vacuna desencadena un mecanismo defensivo en el organismo de los pacientes, lo que activa la acci\u00f3n de las plaquetas. En condiciones normales, las plaquetas se activan cuando se produce una herida, para hacer que esta cicatrice. Sin embargo, una sobreabundancia de plaquetas forma co\u00e1gulos o trombos. De acuerdo con DW, en algunos pacientes, la vacuna de AstraZeneca desatar\u00eda esta reacci\u00f3n de forma descontrolada, haciendo que se formen co\u00e1gulos de sangre en el cerebro. VIDEO RECOMENDADO TE PUEDE INTERESAR [El lento camino de la vacunaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica tras 100 d\u00edas de su inicio](https://peru21.pe/mundo/coronavirus-el-lento-camino-de-la-vacunacion-en-latinoamerica-tras-100-dias-de-su-inicio-covid-19-nndc-noticia/) [Brasil: \u00bfQu\u00e9 implica para Jair Bolsonaro la renuncia de c\u00fapula militar?](https://peru21.pe/mundo/brasil-que-implica-para-jair-bolsonaro-la-renuncia-de-cupula-militar-noticia/) [EE.UU.: El sospechoso del tiroteo que mat\u00f3 a cuatro personas en California "}