{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-01-28", "cleaned_text": "Albacete activa una decena de sensores de contaminaci\u00f3n ac\u00fastica y ambiental https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/anpe-pide-ano-lleno-cambios-profesorado-como-prioridad_2021122961d5275abda5150001bdcc5e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/09/358C9D2E-3FE1-42E4-B3D4-CF55160F787D/default.jpg Imagen de archivo de un aula https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/albacete-contara-nuevo-centro-cirugia-plastica-medicina-estetica-oftalmologia_2021122861d28400572a7d000125b3e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/28/82593688-DABB-48B3-A04C-248D4A1435A8/default.jpg Albacete contar\u00e1 con un nuevo centro de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Medicina Est\u00e9tica y Oftalmolog\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/servicio-ayuda-domicilio-diputacion-llegara-2900-mayores-2022_2021122761d5274a192fe40001e02237.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/04/6AF0E1CD-D3B3-402D-A5E4-42DA322FECB3/default.jpg La Diputaci\u00f3n destinar\u00e1 12,24 millones de euros al servicio de ayuda a domicilio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/anguijes-tiene-fibra-optica_2021123061d3d584bda5150001bcdfd0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/30/5C4668A5-545F-4F22-A84B-3F96194477C1/default.jpg Los Anguijes ya tiene fibra \u00f3ptica https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/colegio-oficial-arquitectos-llega-acuerdo-ayuntamiento-albacete_2021123061d67875192fe40001e11860.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/30/81FE3666-E74A-4B16-A00E-4F177D71D833/default.jpg El Colegio Oficial de Arquitectos llega a un acuerdo con el Ayuntamiento de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/vuelve-tradicional-concurso-belenes-organizado-ayuntamiento-fava_2021122961d28411572a7d000125b3f1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/29/AB1C21BC-F365-4432-AB62-EBD1452E76F2/default.jpg Vuelve el tradicional concurso de belenes organizado por el Ayuntamiento y la Fava https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ingeteam-empresa-patrocinadora-triatlon-albacete_2021123061d3d57d192fe40001df3684.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/30/5E81E9D2-669E-4148-A7CE-D5277B9A120C/default.jpg Ingeteam patrocinar\u00e1 el CD Triatl\u00f3n Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/contamos-como-mantener-flor-pascua-perfecta-esta-navidad_2021122961d3d5ea572a7d0001269d02.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/29/CA227DEC-0022-4F63-8413-914110BBF73F/default.jpg Te contamos c\u00f3mo mantener tu flor de Pascua perfecta esta Navidad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/habra-huelga-correos-dias-5-7-12-enero_2021122361d132c5bda5150001bb1c20.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/16/4B1DED26-F53E-4207-8508-521BBA6D8500/default.jpg CCOO y UGT se concentran en Badajoz para criticar el estado y la situaci\u00f3n por la que atraviesa Correos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/hay-ganadores-certamen-creacion-joven_2021122461d3d5bc572a7d0001269ccc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/24/F2932B97-C5B4-4373-8351-E1E69DC09591/default.jpg Ya hay ganadores del Certamen de Creaci\u00f3n Joven https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/exposicion-fotografias-calendario-benefico-acepain_2021122761d3d5dd572a7d0001269cf5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/27/DD5D200E-7D78-4007-8B24-FBD5D4A4D8EE/default.jpg Portada https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/primer-trimestre-2022-saldra-licitacion-obras-ampliacion-centro-salud-tarazona-mancha_2021122761d7ca0bbda5150001bfa63f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/15/39BDEDDD-4D3E-44F6-A81E-72F859EDEAFD/default.jpg Plaza de Tarazona de la Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/residentes-enfermeria-medicina-impulsan-barrio-franciscanos-proceso-participativo-salud-comunitaria_2021122261d283f8572a7d000125b3dc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/22/023CB2B2-2870-46EB-831F-B54C2289D7EA/default.jpg Residentes de Enfermer\u00eda y Medicina impulsan en el barrio de Franciscanos un proceso participativo de Salud Comunitaria https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/cambios-actividades-navidenas-roda_2021122961cfe11320b19a00012db5c0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/29/EED3A7D4-152C-4C99-AB68-EC4BD93DA80A/default.jpg Cambios en las actividades navide\u00f1as de La Roda https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/junta-impulsa-campana-violencia-genero-tiktok-instagram_2021122261d132bdd71c190001d9f53b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/24/47678371-A28B-4EDB-9FE3-A91A3A9509F1/default.jpg Tik Tok https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/diputacion-globalcaja-firman-operacion-credito-60-millones-liquidez-entidades-locales_2021122961d678a7572a7d0001287e5d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/29/D2C5834B-D591-4B91-AF60-1AEBB46018BB/default.jpg Diputaci\u00f3n y Globalcaja firman una operaci\u00f3n de cr\u00e9dito de 60 millones de \u20ac de liquidez para las Entidades Locales https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ingeteam-estrena-laboratorio-futuro_2021122761d52752572a7d00012786b5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/27/B424B6C3-E7B7-48B0-B98F-BC4E41B09DC7/default.jpg Ingeteam estrena el laboratorio del https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/09/42024163-0BEA-483E-93FD-09E641CD72A2/default.jpg Profesional de de la Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detenido-atemorizar-varias-armas-blancas-ciudad-real_2022010261d1927abda5150001bb5841.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/02/A899BE71-925A-4BBA-BB3C-50DCEB15DFD2/default.jpg La detenci\u00f3n tuvo lugar en el Torre\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/consorcio-rsu-ciudad-real-sufre-gran-cantidad-positivos_2022010661d6e28020b19a00013281e7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/06/D3DA6306-ACFF-473C-A813-FD01160CABCF/default.jpg RSU de Ciudad Real Sorteo de la Loter\u00eda del Ni\u00f1o https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/segundo-premio-sorteo-nino-trae-suerte-provincia_2022010661d6e75720b19a0001328564.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/06/740FFEC1-0A50-4B89-85B1-5FFE7ECFDA71/default.jpg Sorteo de El Ni\u00f1o https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/nuevo-record-contagios-diarios-ciudad-real-casi-2000-fallecido-covid_2022010561d5c743192fe40001e09a51.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/24/CCC6505D-E36F-4805-89C5-91344F1BBC9D/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-1230h-miercoles-05012022_2022010561d59775572a7d000127d869.html Ossa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/500-personas-participaran-cabalgata-ciudad-real-que-mantiene-desfile-tradicional_2022010461d4255f20b19a00013083c3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/F787DDED-41B9-484E-B197-C6DE7FDE1E65/default.jpg Mas\u00edas junto con los caramelos y regalos para ni\u00f1os y mayores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/masias-invitara-reyes-espana-que-visiten-ciudad-real-2022_2022010461d42b5ebda5150001bd177b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/5FD2227E-1BEC-4139-9BF8-39184D499F1E/default.jpg El Rey recibir\u00e1 a una representaci\u00f3n de la corporaci\u00f3n de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/nochevieja-ano-nuevo-dejan-mas-5000-contagios-aumento-hospitalizados-covid-ciudad-real_2022010361d32543d71c190001db4d36.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/27/577A6409-77A3-450B-9080-1BD6A9A542FD/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/cuenca-registra-2351-contagios-cuatro-dias_2022010361d32b82192fe40001decbb7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Miguel \u00c1ngel Rivero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/albacete-acogera-cabalgata-reyes-magos-este-miercoles-parada-plaza-toros_2022010361d2f0ee192fe40001de9c35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/30CD1282-27CA-47C8-93CE-AC13ABB3AB1F/default.jpg Albacete acoger\u00e1 la cabalgata de Reyes Magos este mi\u00e9rcoles con parada en la Plaza de Toros https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/pozuelo-calatrava-tendra-residencia-mayores_2022011161dd7929192fe40001e6715a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/CF43A030-8FC0-43C1-9B37-80B4E0F8AEFB/default.jpg julian triguero alcalde pozuelo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/musiquerias-conciertos-cuenca-canciones-que-hablan-enero_2022011161dd7a38192fe40001e6725b.html Ossa San Ant\u00f3n en G\u00e1lvez https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/joven-23-anos-fallece-calcinado-coche-sufrir-accidente-trafico-madridejos-toledo_2022011161dd51df192fe40001e647e7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/21D45999-20A1-444A-9722-0821F4337DCC/default.jpg <![CDATA[Un joven de 23 a\u00f1os fallece calcinado en su coche tras sufrir un accidente de tr\u00e1fico en Madridejos (Toledo)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/sigue-adelante-solicitud-presentada-fondo-financiacion-pagar-planes-empleo_2022011161dd3554bda5150001c3d67f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/599DEE97-920A-41B8-9801-9BA375713FC9/default.jpg Sigue adelante la solicitud presentada al Fondo de Financiaci\u00f3n para pagar los Planes de Empleo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/continuan-acciones-refuerzo-desinfeccion-aulas-talavera_2022011161dd364f20b19a0001373f6a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/35C1673E-D0BD-4927-8100-F859227A1284/default.jpg Contin\u00faan las acciones de refuerzo para la desinfecci\u00f3n de las aulas en Talavera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/vinateros-reciben-manana-lider_2022010361d33ab9572a7d0001263fcc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/06/22/C62AB455-6DF6-455A-9BA0-EC0DC24DB034/default.jpg David Ramos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022010361d34095572a7d00012643dc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/manzanares-sigue-teniendo-positivos-suma-refuerzo-importante_2022010361d33f7e20b19a00012ff45c.html Ra\u00fal Campos nuevo jugador del F.S. Manzanares https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/miguel-angel-rivero-presidente-ata-castilla-mancha-situacion-insostenible_2022010361d33d41bda5150001bc84ff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/03/11FA92C7-84EF-40E9-9412-13BE269AC979/default.jpg Cambio en las cotizaciones https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/matriculaciones-turismos-todoterreno-cayeron-17-ano-pasado-ciudad-real_2022010361d30c3620b19a00012fcdac.html Magos, en una imagen de archivo https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/10B30CCE-ECE8-40A5-BD12-B3952293FF93/default.jpg <![CDATA[Carla es finalista de \"MasterChef Junior\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/gimnasios-albacetenos-sufren-rigores-sexta-ola-covid_2022010361d3d5cd192fe40001df36bb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/7A8262B6-3CF0-4FFA-A0C6-D99E935CC169/default.jpg Los gimnasios albacete\u00f1os apuestan por entrenamientos personales para no perder clientes https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-03012022_2022010361d2fed020b19a00012fc3d7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/alcalde-mestanza-advierte-que-vuelven-guardias-civiles-cierra-oficina-administrativa-benemerita-ayuntamiento_2022010361d2ff5220b19a00012fc460.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/E9E59EC3-B836-4561-9A7B-EF3285E71C15/default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-lunes-03012022_2022010361d2a7b1bda5150001bc0ed7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/colision-dos-vehiculos-deja-4-heridos-accidente-cerca-torralba-calatrava_2022010361d29f71d71c190001dae473.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/C0A3EDE6-C851-496A-B866-8FB47FDEC629/default.jpg Los bomberos accidente de tr\u00e1fico https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-820h-martes-04012022_2022010461d3f465bda5150001bcf21d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ayuntamiento-ciudad-real-valora-responsabilidad-ciudadanos-nochevieja-nuevo-ano_2022010361d2d875192fe40001de8738.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/03/36589821-9D8D-4389-8560-7A18ED341A24/default.jpg Ayuntamiento de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/diputacion-ciudad-real-inicia-ano-ejecucion-presupuestos-mas-inversores-historia_2022010261d17264572a7d0001250232.html Presentaci\u00f3n de los presupuestos de la Diputaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/pedro-maroto-todo-transcurre-normalidad-obras-poligono-sepes-podrian-comenzar-mediados-ano_2022010361d2fc1c572a7d00012611a4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/05/18/36B10739-ED66-476B-B146-A24371954C5B/default.jpg Sede del IMPEFE en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/trasladan-hospital-ciclista-que-fue-atropellado-ciudad-real_2022010161d064efd71c190001d96f68.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/01/A3F9CC4D-97F8-438E-A980-D2D0292235C3/default.jpg El accidente tuvo lugar en una rotonda de la Avenida de los Reyes Cat\u00f3licos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/paro-castilla-mancha-39806-personas-2021-146467-personas_2022010461d4035b20b19a0001306d3b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/712897FF-94AF-4F68-90BB-4D138B0BC4A3/default.jpg Una mujer preparando un caf\u00e9 en un bar. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/cabalgata-reyes-vuelve-toledo-detalles-horario-cortes-trafico-autobuses_2022010461d4061c572a7d000126bc06.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/D4288450-73A7-4343-BC47-A8C269B5A968/default.jpg La Cabalgata de Reyes vuelve a Toledo: detalles, horario, cortes de tr\u00e1fico y autobuses https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/provincia-ciudad-real-cerro-ano-pasado-10500-parados-menos_2022010461d403ba572a7d000126ba99.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/02/70E64ECC-D6C5-4639-9D7A-61EF68DC97FF/default.jpg Sube el paro en la provincia de Ciudad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/2021-cierra-7687-parados-menos-provincia_2022010461d4098c20b19a0001307103.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/05/B1F59E25-0FE0-43AC-93E8-D224837EB174/default.jpg Desempleo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/reyes-magos-estaran-esta-tarde-catedral-albacete_2022010361d2ad06572a7d000125d159.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/E131A646-FB03-48A6-9BB1-1EA63A87169A/default.jpg Los Reyes Magos estar\u00e1n esta tarde en la Catedral de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-martes-04012022_2022010461d3f82c192fe40001df4c41.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/miguel-angel-rivero-presidente-regional-ata-considera-que-presion-fiscal-sera-tumba-muchos-negocios_2022010361d3f89dbda5150001bcf5cf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/03/0CF226D8-7915-43B7-B077-5FCD7AAED1CF/default.jpg Miguel \u00c1ngel Rivero, presidente regional de ATA https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ayuda-domicilio-ciudad-real-ira-huelga-partir-17-enero-convenio-colectivo_2022010361d304d7572a7d0001261802.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/1030FC52-DE34-4D78-827B-E2AC94BB327B/default.jpg Las trabajadoras de ayuda a domicilio de Ciudad Real est\u00e1n convocadas a una huelga https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/valdepenas-tendra-cabalgata-reyes-estilo-tradicional_2022010361d30ae1192fe40001deb1c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/03/FF2CB1FB-0C8F-4E4E-92C5-2EB8AB78E9F4/default.jpg Cabalgata de Reyes https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/nochevieja-mas-tranquila-que-otros-anos-ciudad-real_2022010161d02df920b19a00012de83b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/01/8607B872-2C01-4403-A200-94AA16064EDF/default.jpg Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detienen-joven-realizar-tocamientos-chica-ciudad-real_2022010161d0345ebda5150001ba76b3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/01/9894AC3F-12B8-4F31-9B0D-5DB66BBB8F00/default.jpg Calle Alarcos de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/adrian-marcos-primeros-bebes-nacidos-2022-provincia-ciudad-real_2022010161d045a0192fe40001dcd354.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/01/D15D3E4B-B7E4-4789-B152-8D68104FB81D/default.jpg Primer beb\u00e9 de 2022 nacido en el Hospital de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/sale-uci-adolescente-bicicleta-que-sufrio-accidente-ciudad-real_2022012661f10eb59890160001c6cc5f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/04/22/96132AD3-0C4E-4B23-A866-0C70780E651B/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012561f032c339375200018a190a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/casa-adaptada-alvaro_2022012561f000889890160001c5e089.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/B07CBE9C-5DFA-4613-87D9-543F817EAF1C/default.jpg De izquierda a derecha, los padres de \u00c1lvaro y la vicepresidenta de Valdepe\u00f1as Comercial https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/yegor-ucraniano-ciudad-real-siento-mal-hay-miedo-pais-situacion-tension_2022012561effe859890160001c5ddff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/D120540F-61E4-42D9-A55E-57E076D49569/default.jpg Yegor, durante una reciente visita a Ucrania https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/veterinario-cabecera-25022022_2022012561f042ff39375200018a2e42.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2016/04/03/B9F4492F-F31F-4D52-AEED-3583D6A273E7/default.jpg Veterinario revisando los o\u00eddos a un perro https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mente-todos-25012022_2022012561f0412339375200018a2bcc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/11/19/FBB27522-656A-47F9-BD18-FA1D89E9F9AF/default.jpg Ni\u00f1o https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-suma-3-fallecidos-738-nuevos-contagios-covid_2022012561f026e2a635ca000104ad8d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/06/16/0FE60F58-4C2F-4336-868C-1845F8B084D7/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/padres-alvaro-embarcan-proyecto-que-les-ayude-financiar-nueva-casa-adaptada_2022012561f005d804912a0001dc157f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/25/2227B8B8-F5DD-40BF-9A10-B4CCF417FD91/default.jpg Mamen y Pedro, padres de \u00c1lvaro, en los estudios de Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/calle-tesifonte-gallego-queda-cortada-trafico-plaza-gabriel-lodares-obras_2022012561f0d6b339375200018aa5d8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/26/63867677-6016-4420-AFF7-DDA21A69CBA0/default.jpg La calle Tesifonte Gallego queda cortada al tr\u00e1fico desde la plaza de Gabriel Lodares por unas obras https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/critican-falta-sectores-video-promocional-dicen-albacete_2022012561f0d6d6fd72630001854f41.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/5F887BA9-E667-4496-AB42-99B30EF05287/default.jpg La capital tendr\u00e1 nueva imagen para potenciar el turismo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/escuela-infantil-cachiporro-prepara-carrera-solidaria_2022012561f02ebd04912a0001dc3874.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/79A9839B-5D9D-4D9C-B0E5-8C0213B25631/default.jpg Carrera solidaria organizada por el A.M.P.A. de infantil Cachiporro https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/flora/hoy-acariciaperros-descubrimos-que-nadie-miente_2022012561f030d5fd7263000184c188.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/11/758E28FC-B79B-4403-AC47-4B3184970CAF/default.jpg Pedro Carde\u00f1osa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/sindicatos-descartan-huelga-ayuda-domicilio-ciudad-real-fecir-defiende-dialogo_2022012561effb77fd72630001849042.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/D74F087B-5EA7-4991-A121-25E2887730BA/default.jpg Concentraci\u00f3n de las trabajadoras durante los paros de la semana pasada https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/aprobado-presupuesto-general-ayuntamiento-2022_2022012661f11724fd72630001858a07.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/6768A7EA-87C4-43E1-BE14-97E0A3DD4FC1/default.jpg Aprobado el presupuesto general del ayuntamiento para 2022 microfono ocr https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-26012022_2022012661f0f38439375200018abbad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/12/13/2D2026F9-BF03-4E38-B6FA-FE554C0843C5/default.jpg pedro mercedes alfarero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/quintanar-orden-tendra-consejo-municipal-cultura-turismo-patrimonio_2022012561f05a79a635ca000104e53d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/0C35786F-032E-439C-B420-51D08205D3C6/default.jpg Quintanar de la Orden tendr\u00e1 un Consejo Municipal de Cultura, Turismo y Patrimonio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/don-quijote-sigue-cabalgando-siglos-mas-tarde-ritmo-tecno_2022012561f052a004912a0001dc63a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/25/41070364-48FA-49B3-842E-E184834E1CF3/default.jpg Campeonato Regional de Esgrima https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/26-enero-infancia-alcazarena-vuelve-congreso-diputados_2022012561f047249890160001c62907.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/CD1ECECD-7DD3-4093-BDDC-02CC8A8089D2/default.jpg El 26 de enero la infancia alcazare\u00f1a vuelve al Congreso de los Diputados https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/colegio-inmaculada-santa-cruz-mudela-organiza-serie-charlas_2022012561f02a13a635ca000104afe1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/1F683B66-8F5F-4E12-BCBC-FAB3CB6E9CEE/default.jpg Charla de Esther Fenr\u00e1ndez Garc\u00eda, ex alumna y m\u00e9dico psiquiatra https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/informativos/informativo-0820-onda-cero-valdepenas_2022012661f0ffbb04912a0001dce56e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/E5C65C67-086F-43B2-9EDE-FA00F43A2BB5/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/energia-solar-factura-electricidad-puede-reducir-cero_2022012561f04ab5fd7263000184e2e2.html onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/luz-tajo-hace-viaje-traves-grandes-hitos-deporte_2022011261deb299192fe40001e77fd5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/5F92C3DF-AEE4-472E-A96B-ACED32B67E26/default.jpg El centro comercial Luz del Tajo de Toledo hace un viaje a trav\u00e9s de los grandes hitos del deporte https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/proximo-20-enero-finaliza-periodo-suscripcion-seguro-explotaciones-fruticolas_2022011161e79c209890160001be2d0d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/81597138-C9C6-4207-AB8A-AAE45AFD2E8B/default.jpg El pr\u00f3ximo 20 de enero finaliza el periodo de suscripci\u00f3n del seguro de explotaciones frut\u00edcolas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/dos-becas-abiertas-participar-expedicion-ruta-inti-2022_2022011061e79c18a635ca0001fd0c0f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/07/26/C8A4EE0C-21BC-4DA9-9787-9F43B67F054A/default.jpg La expedici\u00f3n de la Ruta Inti 2021 ya est\u00e1n en Letur https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/mejorar-ventilacion-tarea-pendiente-consejeria-educacion-segun-csif_2022011061e10479f27c5c000180ee49.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/464BAF59-7515-444D-B485-FC47D571FE1C/default.jpg Aula de Colegio https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/27/9B15F981-FAB1-4EB2-A912-A65F88160B7A/default.jpg de sangre https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/advertencias-policiales-san-anton-san-sebastian_2022011161ddce63bda5150001c46c93.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/06/24/CC2C9264-EA3E-45E8-B5D6-A255221BC59F/default.jpg Hoguera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/veterinario-cabecera-11012022_2022011161ddcbb2192fe40001e6bfc9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2012/10/21/F6B93BA5-F4AB-4DC2-A96A-67D7987F2251/default.jpg Una mascota espera a su due\u00f1o en un colegio electoral https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/ballet-teatro-cine-folclore-forman-parte-oferta-manzanares-proximos-dias_2022011161ddcd8d572a7d00012e1db6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/B1C6A38E-CB08-4188-A5B7-03B2A6311B41/default.jpg Montaje de la compa\u00f1\u00eda Vaya Cirio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/comercio-ciudad-real-optimista-periodo-rebajas_2022011261ded310403fc40001f7b814.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/BE1BE928-DB57-43E4-AEBD-B52D26335C66/default.jpg REBAJAS 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/ayuntamiento-toledo-continua-plan-empleo-contratacion-92-nuevos-trabajadores_2022011261decb47403fc40001f7ac57.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/186B59D9-0DE0-4AC2-AC52-1827A4500E44/default.jpg El Ayuntamiento de Toledo contin\u00faa con Plan de Empleo y la contrataci\u00f3n de 92 nuevos trabajadores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/empieza-cuenca-vacunacion-mayores-5-anos_2022011261debaffd71c190001e422a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/861A1DC0-834F-4015-BA08-D52802BFC463/default.jpg La vacunaci\u00f3n es para mayores de 5 a\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/juicio-dos-conductores-dar-positivo-alcohol-ciudad-real_2022011261de9cd4d71c190001e40aca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/19/0FF786B1-92B8-441C-BCCB-718AFD41C47F/default.jpg Un control de tr\u00e1fico de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/gobierno-regional-ofrecera-informacion-registral-fincas-registro-propiedad-traves-portal-urbanismo_2022011061e4f92804912a0001d24dfe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/52DFAE95-3E02-410E-BBA1-BE99EA992521/default.jpg El Gobierno regional ofrecer\u00e1 informaci\u00f3n registral de las fincas del Registro de la Propiedad a trav\u00e9s del Portal de Urbanismo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ampliado-19-enero-plazo-participar-concurso-cartel-anunciador-semana-santa-albacete-2022_2022011161e3a79dfd7263000179d2a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/29CAB81C-CEDE-410F-ACEB-3B2E4129C66A/default.jpg Ampliado hasta el 19 de enero el plazo para participar en eI Concurso del Cartel Anunciador de la Semana Santa de Albacete 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/24-enero-personas-desempleadas-pueden-apuntar-nueva-lanzadera-conecta-empleo_2022011161e4f91b04912a0001d24deb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/25E7FDBD-5414-4A45-924B-7319BD5CE574/default.jpg Hasta el 24 de enero las personas desempleadas se pueden apuntar a la nueva Lanzadera Conecta Empleo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/asi-sera-san-anton-2022-socuellamos_2022011161dddbc3192fe40001e6cee3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/69676AB6-9658-423C-B37B-FFC13EFCB4D4/default.jpg As\u00ed ser\u00e1 San Ant\u00f3n 2022 en Socu\u00e9llamos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/herido-joven-quedar-atrapado-brazo-torno-pedro-munoz_2022011161ddc24b20b19a000137c95a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/06/10/C8D03002-B44B-48A3-851E-C4C757055D0C/default.jpg El joven fue trasladado al Hospital de Alc\u00e1zar de San Juan https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-miercoles-12022022_2022011261ded266d71c190001e44460.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-12012022_2022011261ded19a192fe40001e79b74.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/investigan-muerte-hombre-banos-supermercado-puertollano_2022011261dea918bda5150001c52148.html Paseo de San Gregorio de Puertollano https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/guardia-civil-rescata-dos-personas-nonagenarias-incendio-vivienda-quero-toledo_2022011261deab0720b19a0001388a03.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/0A6D1759-E652-49FE-B1E3-24457003640D/default.jpg <![CDATA[La Guardia Civil rescata a dos personas nonagenarias tras el incendio de su vivienda en Quero https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/B03EC615-37D6-42C6-8184-A99537767099/default.jpg Visita frutos secos Pinoso https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/como-sacar-mejor-provecho-rebajas-enero_2022011061dfb3267c3dac0001ff0531.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/01/17/D1173074-C7E4-4AA2-B840-4F77D6DF9622/default.jpg <![CDATA[Una empleada de una gran superficies colocando el cartel de 'Rebajas'.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ayuntamiento-anuncia-renovacion-navidad-cultural-ano-que-viene_2022011061dfb30f9a15a10001bcab88.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/C6B2FC78-15EE-4E8B-B0A7-0EBF332C7E93/default.jpg El Ayuntamiento anuncia la renovaci\u00f3n de la Navidad Cultural para el a\u00f1o que viene https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022011161ddd098192fe40001e6c469.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/flora/buscando-bien-nos-pasamos-rosca_2022011161ddcf6fd71c190001e35efe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/618F5012-2FEB-4B3A-A8EB-65CB04C176DA/default.jpg Ovejas abrevando https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/interesante-escuela-madres-padres-trinitarios-alcazar_2022011161ddd11d572a7d00012e2103.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/3604F775-FC17-4773-99A8-F3357D93AEAD/default.jpg Interesante escuela para madres y padres en los Trinitarios de Alc\u00e1zar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/tomelloso-suma-corriente-que-pide-dimision-ministro-garzon_2022011161ddd30f572a7d00012e22f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/070025C8-6BF6-4BA7-B71A-61EE1B962AB1/default.jpg El PP de Tomelloso se suma a la corriente que pide la dimisi\u00f3n del Ministro Garz\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/isabel-diaz-benito-nos-detalla-que-esta-haciendo-mantener-casa-manifiesto_2022011161ddb099572a7d00012e0590.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/17/C3BB5F80-9784-4490-85A1-8F1339F64EDB/default.jpg Isabel D\u00edaz Benito https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-suma-1200-nuevos-contagios-jornada-fallecidos-covid_2022011161ddaf44192fe40001e6a71d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/08/12/C0B0FD36-9F14-4909-8C7F-B7823510441F/default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-12012022_2022011261ded10b192fe40001e79af6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/semanas-saldra-informacion-publica-estudio-trazado-autovia-albacetecuenca_2022011261ded088940bfc00016ce37e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/6849E08E-FB65-4FDB-A9A2-11AAA3B6780C/default.jpg \"En unas semanas \" saldr\u00e1 a informaci\u00f3n p\u00fablica el estudio sobre el trazado de la autov\u00eda Albacete-Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-recibe-primer-premio-categoria-plan-mejora-turistica-jardin-vertical_2022011261debe70f42cbe000109228d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/5C0C464B-C4A8-44BD-857A-A685869C8BE2/default.jpg Jard\u00edn Vertical de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/destinaran-25-millones-euros-renovar-infraestructuras-educativas-provincia_2022011161ea3f0c04912a0001d6df37.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/B41C92C6-2B7E-4463-8A26-F9BF91E4326A/default.jpg Destinar\u00e1n 2,5 millones de euros para renovar infraestructuras educativas de la provincia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/programa-emprendimiento-gran-desafio-llega-abierto-universitarios-estudiantes_2022011161ee33949890160001c432f1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/ECBF866C-9F36-4A7E-834A-83BC8CC9FDC7/default.jpg El programa de emprendimiento 'El Gran Desaf\u00edo' llega abierto a universitarios y estudiantes de Karina Requena Caridades https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/erotismo-toledo-cierra-primera-temporada-cafetin-rojas_2022011261dea5cf20b19a0001388493.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/CE32675D-08EA-4A3C-A6ED-A03E929B178F/default.jpg El erotismo de Toledo cierra primera temporada del Cafet\u00edn del Rojas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/trabajador-45-anos-fallece-caer-tejado-edificio-yuncler-toledo_2022011261dea32c572a7d00012ecc1b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/13A7BDA2-0F49-49E9-A73C-0DFB02BCF190/default.jpg <![CDATA[ Un trabajador de 45 a\u00f1os fallece tras caer desde el tejado de un edificio en Yuncler (Toledo)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/hermandades-albacete-tendran-que-modificar-sus-itinerarios-esta-semana-santa_2022011061e64a8d9890160001bd0483.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/30/CF2E8495-968A-4249-BC26-0F70087AAB3E/default.jpg Semana Santa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/arreglos-ab519-que-llegaran-primeros-meses-2022_2022011161e64a7d3937520001813d70.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/DE07D74C-42AE-4460-A8C7-61FC4A4ADFE5/default.jpg Arreglos en la AB-519 que llegar\u00e1n en los primeros meses de 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/400-euros-recaudados-afa-asociacion-belenista-buen-pastor_2022011161de618d572a7d00012e941d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/106EF397-CD94-4E0E-AA13-868594208D65/default.jpg 400 euros recaudados para Afa desde la Asociaci\u00f3n Belenista Buen Pastor https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/nuevo-rocodromo-colegio-cristobal-colon-talavera_2022011261decec7192fe40001e79814.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/F18C74A0-025E-4871-A3DD-2C05774ABEBC/default.jpg Nuevo roc\u00f3dromo en el colegio Cristobal Col\u00f3n de Talavera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-120122_2022011261dec05a940bfc00016ccae5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/06/12/F1104175-E218-4F78-AD6B-1062E5C24120/default.jpg Montse Mu\u00f1oz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/castilla-mancha-licita-obras-ampliacion-dos-centros-educativos-provincia-toledo_2022011261dec2ab192fe40001e78cfb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/5D103524-8C44-4AD3-A307-6570C4E9D3E9/default.jpg Castilla - La Mancha licita obras de ampliaci\u00f3n en dos centros educativos en la provincia de Toledo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/cambio-esta-120122_2022011261dec311940bfc00016ccf9a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/14/7C9019C2-7F50-44DB-ADF6-BEF1195C8EEF/default.jpg Esther Mart\u00edn, coach https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/certamen-creacion-joven-incorporara-nuevo-concurso-cinematografia-dentro-estrategia-audiovisual_2022011061e3a7959890160001baedb0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/64C666BB-E84F-4F99-94E3-50BF21C7D3A8/default.jpg <![CDATA[El Certamen de Creaci\u00f3n Joven incorporar\u00e1 un nuevo concurso de cinematograf\u00eda dentro de la estrategia 'AB Audiovisual\"]]> Olayo Fern\u00e1ndez, pte. Fed Atletismo de CLM, y David Sevilla, concejal de Deportes de Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/arranca-iii-curso-experto-seguridad-defensa_2022011161ddcaf4192fe40001e6bf27.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/46E0A1EF-C3F5-4405-AD5C-01A832672E65/default.jpg Conferencia inaugural del III Curso de Experto en Seguridad y Defensa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/exposicion-pintura-grupo-equilatero-puede-visitarse-museo-municipal-30-enero_2022011761f228492a32030001bfbede.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/8E76C6F9-1FD1-4BAC-BBF9-B30A2ED46215/default.jpg La exposici\u00f3n de pintura del Grupo Equil\u00e1tero puede visitarse en el Museo Municipal hasta el 30 de enero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/onda-deportiva-albacete/alba-onda-ruben-martinez-lunes-17012022_2022011761e5710c04912a0001d2bff0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/209D37EB-6163-4E45-AFEE-19AF3E74025E/default.jpg Rub\u00e9n Mart\u00ednez, extremo del Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/marcha-atras-gran-empresa-que-habia-mostrado-interes-poligono-sepes-ciudad-real_2022011761e5714e3937520001808a5a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/C7B687C6-8F6B-43C5-82B7-22435BBAE4B4/default.jpg Terrenos del Pol\u00edgono SEPES de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/inversores-rusos-quieren-fichar-catela-chino-recta-final-mercado-invierno_2022011761e57030fd726300017b2d76.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/22/27637650-01D8-4165-9E9F-1C1B82D80BCC/default.jpg Rafa Rato https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/3-febrero-podran-presentar-carteles-que-anuncien-carnaval-2022_2022011461ee339c39375200018845d1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/309BDFFD-5908-47A0-9FFC-41266A3C8AEA/default.jpg Imagen de https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/empresa-albacetena-azafranes-manchegos-bodega-cepa-pelayo-incorporan-marca-campo-alma_2022011761eb90b89890160001c1f4be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/D8AFE129-F710-4DEA-882E-EBDC7D68C9AD/default.jpg La empresa albacete\u00f1a \"Azafranes Manchegos\" y la Bodega \"La Cepa de Pelayo\" incorporan a la marca \"Campo y Alma\" https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/campana-farmacias-frenar-abandono-tratamientos-pacientes-ansiedad-depresion_2022011761f0d6f4fd72630001854f61.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/346A43E0-9E78-419B-8B68-7189B4ADC99F/default.jpg Campa\u00f1a en las farmacias para frenar el abandono de los tratamientos en pacientes con ansiedad o depresi\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/900000-euros-remodelacion-calle-autovia_2022011461ef854904912a0001db9495.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/B51C529E-ED90-4610-A95D-9E18D55CFA42/default.jpg Remodelaci\u00f3n Calle Autov\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/psoe-asegura-que-reforma-laboral-acabara-temporalidad_2022011461ea3f369890160001c08935.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/28/39B6108F-4BE7-45C3-A1C1-CE39B139D697/default.jpg Trabajadores de Urbaser en Santa Pola desinfectando contra el coronavirus. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/alcazar-valora-negativamente-como-tratan-gobiernos-socialistas-emprendedores_2022011761e5a7f304912a0001d2f3b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/E30DCCB2-4BFB-4C28-A95E-0A0449C92A52/default.jpg El PP de Alc\u00e1zar valora negativamente c\u00f3mo tratan los gobiernos socialistas a los emprendedores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/construimos-futuro-contigo-talavera-positivo-170122_2022011761e5560104912a0001d2a1ed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/808F143F-E2A8-4086-8FAF-5FACFC89A7F1/default.jpg Carlos Maldonado https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-celebrara-este-ano-carnavales-habra-25500-euros-premios_2022011761e5537839375200018069ff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/C745E11F-F9F3-48C0-A5D6-BFA856278664/default.jpg Este a\u00f1o Ciudad Real s\u00ed celebrara el desfile del Domingo de Pi\u00f1ata https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/page-anuncia-que-campo-calatrava-contara-primavera-planta-tratamiento-agua_2022011761e57e49fd726300017b3a75.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/CB74513D-5C88-407C-9EF3-94D3DBFCE5AE/default.jpg Emiliano Garc\u00eda-Page durante el acto celebrado https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/historias-mitos-leyendas-supersticiones-ciudad-real_2022011761e568f0fd726300017b247d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/A92F5B89-ADC1-425A-9166-DCF85697E593/default.jpg mal de ojo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/mujer-fallecida-tres-heridos-colision-vehiculos-bargas-toledo_2022011761e54271a635ca0001fb0c72.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/398FC2DC-194E-4DEC-8C2A-095CC3F365FB/default.jpg <![CDATA[Una mujer fallecida y tres heridos en una colisi\u00f3n de veh\u00edculos en Bargas (Toledo)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/iglesia-nuestra-senora-olmos-sera-bic_2022011761e56b3aa635ca0001fb3653.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/50E528DE-EF8C-4B70-971D-F3BDD4AB378F/default.jpg Retablo de la iglesia Nuestra Se\u00f1ora de los Olmos, de Torre de Juan Abad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-170122_2022011761e556eafd726300017b0fd0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/20/F3B61F6C-3424-47E9-8294-394C84A5F4CB/default.jpg Enfermeras atienden a un paciente covid-19 en una habitaci\u00f3n de hospital https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/buen-ambiente-celebraciones-san-anton_2022011761e521fb393752000180386d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/FEC379E5-CAA0-4A16-B2E4-8695B5356F14/default.jpg Buen ambiente durante las celebraciones de San Ant\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-8-20-lunes-17012022_2022011761e51e389890160001bbf435.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/mejora-accesibilidad-calles-mas-transitadas-tomelloso_2022011761e5af57393752000180c594.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/24879537-7381-443B-9B3B-FFF68AFD5C0E/default.jpg Se mejora la accesibilidad en una de las calles m\u00e1s transitadas de Tomelloso https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/llega-sala-luisa-alberca-lorente-poetas-luz-ambiente_2022011761e5ad55fd726300017b66a6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/AD585BC8-24AD-4966-BF03-9934E6C41443/default.jpg Poetas Con Luz Ambiente https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-17012022_2022011761e56ded04912a0001d2bcb7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/179-millones-euros-presupuestos-ayuntamiento-albacete-54-respecto-2021_2022011761e56c08fd726300017b288b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/A2EC36A9-CB31-43E2-9224-D0E992A04735/default.jpg <![CDATA[179 millones de euros en los presupuestos del Ayuntamiento de Albacete, 5,4% respecto al 2021]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/trabajamos-corazon-nos-niegan-negociacion-ayuda-domicilio-ciudad-real-exige-mejores-condiciones-laborales_2022011761e53dd8a635ca0001fb087e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/69F92627-E2F8-4FE3-8D65-B7DFB44F1D7E/default.jpg Concentraci\u00f3n de trabajadoras en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/pillan-conductor-ebrio-circulando-cerca-dependencias-policia-local-ciudad-real_2022011761e540de9890160001bc1adb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/09/87E46627-0BF6-4EE5-8254-863E35D0157E/default.jpg Policia Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-17012022_2022011761e56c4b9890160001bc4894.html Guadalajara. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-lunes-17012022_2022011761e568ce04912a0001d2b6e3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/gobierno-castilla-mancha-ofrece-ayudas-autoconsumo_2022011761e55d7f04912a0001d2aa63.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/09/27/F939DF35-0113-42EC-9454-9C5B6250EE11/default.jpg Imagen de archivo de placas solares https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/recrean-catedral-ciudad-real-mediante-videojuego-maincraft_2022011761e55dea04912a0001d2aad6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/17/0EF9E8E9-7F26-4A83-9418-005810BD370B/default.jpg Replica Catedral Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fin-semana-deja-3300-contagios-3-fallecidos-mas-hospitalizados-covid-ciudad-real_2022011761e59a7bfd726300017b546d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/31/57C91804-F8A5-47E8-B499-ACA3927AECF2/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/cientos-albacetenos-reviven-san-anton-dos-anos-despues_2022011761e573ee9890160001bc50da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/E1892079-18C5-4388-98BF-618FCFF978B4/default.jpg La mayor\u00eda de las mascotas eran perros. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/manzanares-quesos-hidalgo-ficha-antonio-navarro_2022011761e57513a635ca0001fb406f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/BC403EB4-F80E-45C3-AFBB-C5DF1F617DEC/default.jpg Antonio Navarro, nuevo portero del F.S. Manzanares https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/colegio-talaverano-clemente-palencia-prepara-acoger-nuevos-alumnos_2022011761e5385f9890160001bc1245.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/7E5A4138-38E6-4A50-85D8-9107F1A6C14B/default.jpg El colegio talaverano Clemente Palencia se prepara para acoger nuevos alumnos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/dos-victoria-empate-cambio-campo_2022011761e57d4ca635ca0001fb47e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/1B7C1C0D-1EFF-4719-98DB-CB1C59AB62DF/default.jpg C. D. Valdepe\u00f1as Ydray maroto https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/comienzan-obras-vallado-mejora-instalaciones-piscina-alameda_2022011761e52abefd726300017ae2b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/1BA465E5-9D33-4B27-AED3-7ECC66FA1ABE/default.jpg Comienzan las obras de vallado y mejora de las instalaciones de la piscina de Alameda https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castilla-mancha-13012022_2022011361e075dc66748c00018821ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/atropello-dejo-3-heridos-manzanares_2022011361e0627058e5930001aa9305.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/D9C8FCCC-06BE-4A79-8BCC-F783BFD44BC1/default.jpg Juan l\u00f3pez de Pablo, concejal de Seguridad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-acumula-2000-contagios-mas-jornada-fallecidos-covid_2022011361e0598e66748c0001880b01.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/28/EBBA03D6-A711-4A64-9485-F2FFD212CEF3/default.jpg El herido fue trasladado al Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-130122_2022011361e0152070457100013bd600.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/41A19228-EA6C-4A86-81B6-6FAA8101D5A5/default.jpg Aula https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/historicon/hoy-preso-mas-feliz-corredor-muerte_2022011361e0664c66748c0001881500.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/04/22/DC089127-2918-4E8F-83FA-F98C42F6E140/default.jpg <![CDATA[Juan Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/hombre-fallece-dos-mas-resultan-heridos-salida-via-turismo-almuradiel_2022011361e034937c3dac0001ff6a7a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/8EA8C07C-6990-407B-AA63-490A4E7EC5CE/default.jpg El accidente tuvo lugar en el t\u00e9rmino de Almuradiel https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/mariana-boadella-ciudad-real-dispone-ordenanza-actualizada-que-contempla-cierre-locales-ruidos_2022011361e02ccf70457100013bec7b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/99AD4E29-41A3-44A6-9C13-B11380549549/default.jpg Torre\u00f3n del Alc\u00e1zar en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-alla-misterio-130122_2022011361e006c670457100013bc9b6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/04/23/3E6DE820-252B-43CE-AF41-B199B41BC174/default.jpg M\u00e1s All\u00e1 del Misterio con Josete Flores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/onda-juridica-130122_2022011361e008dcdf8a1f000164bef0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/1FD21444-82D4-40BD-AB41-3598E7B67AE5/default.jpg Emilio gutierrez https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/junta-destina-93-millones-euros-obras-mejoras-centros-educativos-ciudad-real_2022011361e008d69a15a10001bce643.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/32AA37C8-6DD1-44D6-BE1B-233A37E4D7EA/default.jpg Olmedo y Caro durante la rueda de prensa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/jose-maria-pone-cumple-100-dias-como-concejal-oposicion-podemos-equo_2022011361e05b32f27c5c0001807fb2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/C2F13480-6449-48B5-A634-53D508CB7F5D/default.jpg Jos\u00e9 Mar\u00eda Ponce Candela, promete su cargo como concejal en representaci\u00f3n de Podemos-Equo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/supremo-razon-ayuntamiento-herencia-caso-placas-franquistas-iglesia-merced_2022011361e03b5370457100013bf91a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/0CECC952-A9B3-4079-AD48-B0C2CDF1A64E/default.jpg Convento de la Merced en Herencia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/provincia-ciudad-real-registro-8000-contagios-semana-pasada-98-municipios-estan-riesgo-extremo_2022011361e02646df8a1f000164d8ef.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/19/F2B4E0F2-ADD2-4E40-B323-F1BE47FE65C8/default.jpg Un sanitario hace una PCR a una mujer para detectar el coronavirus https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/policia-nacional-ciudad-real-auxilia-bebe-que-convulsionaba-respondia-estimulos_2022011361e00edddf8a1f000164c3d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/756EF756-3872-4F22-80EA-9DB73B425BD7/default.jpg Uno de los polic\u00edas coge en brazos al beb\u00e9 bajo la mirada de la madre https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/alcaldesa-alcazar-recordado-importancia-estar-censados-ciudad_2022011361e0767af27c5c0001809622.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/22/A5372E54-DF94-4D23-9A78-C5388E4A446D/default.jpg Rosa Melchor en Onda Cero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/cierran-mantenimiento-multicines-valdepenas_2022011361e0645c66748c000188132e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/CE5B3F6A-8FFB-4526-B767-D817B009927D/default.jpg cierre temporal https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/concentracion-denunciar-dos-accidentes-laborales-mortales-provincia-2022_2022011361e064e866748c00018813d4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/puedes-conocer-precios-lonja-proximos-dias_2022011361e026e070457100013be654.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/20/1E9D8319-513F-45A8-A98E-B76AD1AFD157/default.jpg Precios de la lonja Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/autoestima-autonomia-victimas-violencia-genero_2022011361e0165770457100013bd6fd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/21/770CD475-DE34-43FB-8167-5E99E32B371A/default.jpg Los perros son capaces anticiparse a cat\u00e1strofes naturales como la erupci\u00f3n de un volc\u00e1n o un terremoto https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/farmacia-casa_2022011361e0169bdf8a1f000164cad7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/04420D04-E2DD-4875-82E9-9815C556ACD9/default.jpg Ayuno intermitente https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/aqui-comemos-todos-recibe-recaudado-flor-pascua-solidaria_2022011361e07d7707840a0001836f61.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/98BD36F3-A2E8-4008-B6F4-85D4AD014819/default.jpg del cheque Paloma Gallego Carmen Lozano https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/jueves-cine-asociacion-ciudarealena-cine-club-mancha_2022011361e01a7bdf8a1f000164cdfb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/559538C6-7116-4EC5-873D-DFA909ECB266/default.jpg west side story https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/mancha-convoca-xxxv-concurso-calidad-vinos-embotellados-varietales_2022011361e07fb007840a0001837146.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/841A4C40-FFD7-4EAD-A3E0-2280B90D8C62/default.jpg DO La Mancha convoca su XXXV Concurso a la Calidad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ayuntamiento-ciudad-real-condenado-pagar-100000-euros-familia-ruidos_2022011361e02519df8a1f000164d7dc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/03/36589821-9D8D-4389-8560-7A18ED341A24/default.jpg Ayuntamiento de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-13012022-entrevistas-tertulia-noticias-cuenca_2022011361e011909a15a10001bcedb6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-140122_2022011461e16dd0a635ca0001f7e58a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/824EFBA0-CC8A-40F1-93B7-696B5A536DCB/default.jpg El gobierno se plantea hacer cambios en el tiempo de cotizaci\u00f3n para calcular las pensiones https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-13012022_2022011461e139ecd084d50001384928.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/14/CAF706EE-4B64-4BC0-9E90-1A2E484D51C6/default.jpg Alfonso Sanz N\u00fa\u00f1ez. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/800-puestos-trabajo-nuevos-airbus-proximos-tres-anos_2022011361e64a85a635ca0001fbee3c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/B939D11D-E496-4E4D-9DAA-891B79DAA65E/default.jpg 800 puestos de trabajo nuevos en Airbus para los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/abierto-plazo-empresas-interesadas-instalarse-estacion-autobuses-albacete_2022011261ea3f0304912a0001d6df29.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/08/10/DCDB3BA7-9523-491D-91B1-69366B22D322/default.jpg Estaci\u00f3n de Autobuses de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/actuaciones-carreteras-nuevas-residencias-mayoresalgunas-inversiones-provincia_2022011261ea3efb393752000184aeb0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/15/DD408522-A994-4440-874A-5A99DFA36F43/default.jpg Emiliano Garc\u00eda-Page, presidente de CLM https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/unidas-podemos-exige-explicaciones-retraso-caos-varias-obras-albacete_2022011361e79c0d9890160001be2cfb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/DC19B352-73E8-4537-AFA7-81C2BAD1830B/default.jpg Unidas Podemos exige explicaciones por el retraso y caos en varias obras en Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/reconocimiento-maria-jose-toro-carlos-lucas-roda_2022011261e79bfdfd726300017d03d7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/C526EDAB-0DCD-4A7C-AD51-B5901ECB969F/default.jpg Reconocimiento a Mar\u00eda Jos\u00e9 de Toro y Carlos Lucas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/alternativas-regeneracion-urbanistica-plaza-fatima_2022011361e8ed929890160001bf2824.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/F79694F4-7BD8-436A-9759-E5FDE21A762D/default.jpg Alternativas para la regeneraci\u00f3n urban\u00edstica de la Plaza de F\u00e1tima https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/uno-cada-dos-padres-cree-que-sus-hijos-recuperaran-retraso-academico-acumulado_2022011261e8ed8aa635ca0001fe06ae.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/05/6BB09EDC-48BF-4B5F-A242-0397659082EC/default.jpg Castell\u00f3 tendr\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os cerca de 150 plazas m\u00e1s en aulas p\u00fablicas de dos a\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/rehabilitada-cm3119-munera-villarrobledo_2022011261e104a158e5930001aafcf8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/F83AC18C-4AB0-468D-935E-779862220BE9/default.jpg CM-3119 Munera - Villarrobledo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/hoy-aprueban-unanimidad-presupuestos-2022-diputacion-albacete_2022011361e104a866748c0001887e07.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/4D90395D-446D-428E-8CD9-A02A4B75D634/default.jpg Fran Valera y Santiago Caba\u00f1ero, vicepresidente y presidente de la Diputaci\u00f3n de Albacete respectivamente. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-viernes-14012022_2022011461e17479fd7263000177ce02.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-martinez-chana-fitur-actualidad-provincial-politica-onda-cero_2022011461e174ce04912a0001cf6fd7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/09/22/BB1D003A-FFFC-49ED-9DB4-C3F71341F4D2/default.jpg \u00c1lvaro Mart\u00ednez Chana https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/picotazo/negamos-mayor_2022011461e180ec39375200017d4096.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/23/9D389DC9-48A6-45BE-A065-5618DD12D8CC/default.jpg Emilio Hidalgo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-14012022_2022011461e174df04912a0001cf6ffd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/EFF171C3-3436-48B0-9B63-471445083913/default.jpg Sara Sim\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/cocinando-milano-140122_2022011461e16ce49890160001b8dd72.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/03/F7B85C43-D5BF-4C72-8702-1B55488F2F93/default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/estudio-relaciona-enfermedad-beso-desarrollo-esclerosis-multiple_2022011461e16d4004912a0001cf6829.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/828F8D76-9B07-491D-9099-25F12F60320F/default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/21-enero-podra-comprar-viviendas-destinarlas-alquiler-social_2022011361e4f9383937520001801723.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/06/3C9BB495-B298-4586-ABF4-5153054AECEE/default.jpg Imagen de archivo de las obras de construcci\u00f3n de una promoci\u00f3n de VPO en Ma\u00f3. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/toledo-reconocera-manuel-santolaya-como-hijo-predilecto-ciudad_2022011461e170a704912a0001cf6b16.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/24C4E871-3A0A-40B4-B299-7ABB944450BE/default.jpg Toledo reconocer\u00e1 a Manuel Santolaya como Hijo que se podr\u00eda haber hecho con lo gastado en reparar los da\u00f1os ocasionados por el vandalismo?]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/cuatro-policias-salvan-asfixia-bebe-13-meses-ciudad-real_2022011461e11a4058e5930001ab0867.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/8C0AABDC-2CA9-4EC7-AADB-B24EB2ED6ADE/default.jpg Los agentes de Polic\u00eda, con el peque\u00f1o Mateo en brazos en el acto de agradecimiento en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/gobierno-castillala-mancha-anuncia-nuevos-proyectos-depuracion-agua-provincia_2022011261e104cd58e5930001aafd2c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/E1874E9D-01EC-4F6E-BFF6-DD60148FC7EF/default.jpg El Gobierno de Castilla-La Mancha anuncia nuevos proyectos de depuraci\u00f3n de agua en la provincia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/18-ferias-previstas-este-ano-ifab_2022011361e104bd58e5930001aafd12.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/13/AF8E6A36-4650-4A90-AE75-60D109895EE4/default.jpg 18 ferias previstas para este a\u00f1o en la IFAB https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/provincia-ciudad-real-cerro-2021-incremento-listas-espera-sanitarias_2022011461e178f3fd7263000177d32f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/085D1130-0E1E-4E18-BA94-E3CA46EB18F3/default.jpg Operaci\u00f3n quir\u00fargica en un hospital https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/farmaceuticos-ciudad-real-asumen-responsabilidad-nuevo-precio-test-antigenos-pero-advierten-que-tendran-perdidas_2022011461e1773cfd7263000177d124.html farmace\u00fatica muestra un test de ant\u00edgenos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-14012021_2022011461e1775a39375200017d361e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detenido-acosar-trabajador-enfrentarse-policia-ciudad-real_2022011461e1577c07840a000184097b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/1E87C114-04E2-4808-BAD5-208414FE225C/default.jpg Los hechos ocurrieron en la Plaza del Pilar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/castillala-mancha-vacunado-mas-731000-personas-dosis-recuerdo-covid19_2022011461e15772d084d5000138649a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/FA0BE1E7-2425-4A84-8186-1B13958C95C0/default.jpg ONDA CERO ALMERIA https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/capital-tendra-nueva-imagen-potenciar-turismo_2022012061e943eefd726300017e4388.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/5F887BA9-E667-4496-AB42-99B30EF05287/default.jpg La capital tendr\u00e1 nueva imagen para potenciar el turismo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/onda-cero-provincia-ciudad-real-vuelca-fitur-2022_2022011961e815affd726300017d6ad6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/19/F3F1FEF9-D38C-46E1-A670-7F590F9C2065/default.jpg Fitur 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-provincia-ciudad-real_2022011961e816e49890160001be96b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/1600-bodegas-participaran-este-ano-fenavin_2022011961e81600a635ca0001fd73d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/19/FBE2E0D8-3F52-4599-9D6C-BBB0F12B6E40/default.jpg FENAVIN se celebrar\u00e1 10 al 12 de https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/DBA235F7-4CCA-4A95-90D4-D48BC62AB0CF/default.jpg <![CDATA[L\u00e1zaro \"sellando el acuerdo con RENFE\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/bonilla-renueva-presidencia-frente-mancha_2022011961e83a4d393752000182df11.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/10/03/1B93C14A-D28E-4F5D-9309-C7A63613ECB4/default.jpg Carlos David Bonilla presidente de la Denominaci\u00f3n de Origen la Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/cobijo-corazones-historia-patrimonio-gran-humedal-hospitalidad-sus-hosteleros_2022011961e82f4afd726300017d7f6c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/B161390D-84ED-4299-978D-01B92AE45D68/default.jpg Melchor y S\u00e1nchez Mateos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/sergio-garcianavas-apuesta-herencia-par-par_2022011961e8340b393752000182da8e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/B52D5806-A88B-48C6-B047-D450A9C20602/default.jpg a Jos\u00e9 Manuel Bola\u00f1os Zat\u00f3n junto https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/informativo-820h-jueves-20-enero-onda-cero-cuenca_2022012061e90d113937520001836980.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/ganadora-cesta-navidad-asecem-recoge-premio-castelar_2022012061e940a29890160001bf6d2b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/8E2E6A1B-5630-4493-A73F-5AC26D12BC61/default.jpg La ganadora de la Cesta de Navidad de ASECEM recoge su premio en La Castelar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-19012022_2022012061e906b304912a0001d59826.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-suma-4-muertos-1400-nuevos-contagios-covid_2022011961e840b2393752000182e3f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/04/22/96132AD3-0C4E-4B23-A866-0C70780E651B/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-recibe-primer-premio-nacional-categoria-plan-mejora-jardin-vertical_2022012061e945bca635ca0001fe4bcc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/C589D49E-D952-4B0F-B29B-1137181519B7/default.jpg El Ayuntamiento ha recogido el premio en FITUR https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-jueves-20012022_2022012061e910593937520001836c35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castillala-mancha-19012022_2022011961e8626ffd726300017da6fd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm Cartel curso Desoft https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/nerpio-almansa-muestran-mundo-fitur_2022012061e993d604912a0001d60a45.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/E19386F8-B955-4BEC-86DB-4EABCB480E38/default.jpg Nerpio y muestran al mundo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/historicon/hoy-culo-que-dio-nombre-roca_2022012061e96ba5393752000183badb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/07/1E3A309A-63AD-4769-B8AC-190BCE5B9C0C/default.jpg <![CDATA[Juan Manuel Palomino \"El Historic\u00f3n\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/baja-cifra-contagios-covid-provincia-ciudad-real-aunque-98-municipios-siguen-riesgo-extremo_2022012061e96450393752000183b532.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/B1B7F085-A6FD-4BCA-A98F-105E7A8F7DD5/default.jpg Incidencia de la covid en las provincias de CLM https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-20012022_2022012061e95fff393752000183b162.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/puedes-conocer-precios-lonja-proximos-siete-dias_2022012061e95bf2a635ca0001fe5e53.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/20/1E9D8319-513F-45A8-A98E-B76AD1AFD157/default.jpg Precios de la lonja Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/asociacion-alma-rural-convocado-manifestacion-madrid_2022012061e9652fa635ca0001fe6621.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/49EDEBE3-A10C-4F15-B98D-3EAC79A1A0DB/default.jpg Convocatoria de la manifestaci\u00f3n del mundo rural https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-20012022_2022012061e95fed9890160001bf86e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/presidente-mancha-afronta-reeleccion-retos-proximos-cuatro-anos_2022012061e9b33b39375200018400ba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/F083AFDF-1AF8-4D5B-AB67-60CD6697AB48/default.jpg Carlos Bonilla, reelegido presidente de la D O Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012061e9a634a635ca0001fe9cfb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/dos-positivos-drogas-conductor-reparto-herido-varias-personas-auxiliadas-ciudad-real_2022012061e96d8404912a0001d5ed57.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/01/8607B872-2C01-4403-A200-94AA16064EDF/default.jpg Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Local de en Corral de Calatrava https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/muere-mujer-74-anos-caer-primer-piso-cuando-limpiaba-ventanas-casa-miguelturra_2022012061e95f1c9890160001bf85f2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/0E3FC06B-FE7D-4B4E-9BC7-6343A95204B7/default.jpg El suceso ha ocurrido en Miguelturra https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/vecinos-bolanos-tendran-descuentos-superan-retos-deportivos_2022012061e955a104912a0001d5d9cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/01/30/D7D18F22-42A2-4AFE-8DA8-700C08D70BC0/default.jpg El ejercicio f\u00edsico como tratamiento debe ser prescrito por un m\u00e9dico https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/farmacia-casa_2022012061e95204393752000183a52b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/08/10/F41E177E-1000-430B-AF58-7E692AA0B99A/default.jpg El ejercicio f\u00edsico tambi\u00e9n reduce el riesgo de c\u00e1ncer y poca gente lo sabe https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-jueves-20012022_2022012061e95f129890160001bf85e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego Manzanares]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/publicadas-bases-carnaval-tomelloso-2022_2022012061e9a8c49890160001bfc7e6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/260A9512-131F-4C11-8499-C3B055A44B4F/default.jpg Publicadas las bases para el Carnaval de Tomelloso 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/moral-calatrava-firmado-ute-cambiar-luminarias-localidad_2022012061e9a3ef04912a0001d61b5d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/DCF57F48-D731-4C17-8E01-D3972BC7C5B1/default.jpg Moral de Calatrava firma con una UTE para cambiar las luminarias https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/asi-presenta-villafranca-caballeros-dia-provincia-toledo_2022012061e9a26ea635ca0001fe9810.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/E2DC7BCF-253E-4708-BF31-DF53ED7BF4C7/default.jpg Cartel con QR de Villafranca de los Caballeros en Fitur https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudadrealeno-abel-perra-guia-desi-protagonistas-orla-historia-como-premio-esfuerzo_2022012061e941cbfd726300017e420c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/0BF73166-4250-4C8C-BB97-9871837B80AC/default.jpg <![CDATA[Orla en la que aparece la perra gu\u00eda \"Desi\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/fundador-concurso-fachadas-informa-bases-novedades_2022012061e9a5bfa635ca0001fe9c2d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/20/4AC2F206-84B3-492F-9FB5-475B3037410C/default.jpg Benedicto Javier \u00dabeda Hern\u00e1ndez, poeta y miembro del Ateneo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-suma-otros-3-fallecidos-1300-nuevos-contagios-covid_2022012061e98cb6393752000183d38e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/27/577A6409-77A3-450B-9080-1BD6A9A542FD/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/abel-perra-guia-desi-protagonistas-ultima-promocion-historia-uclm_2022012061e9620f393752000183b35e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/503CE66E-1612-4047-86B1-8D0B95B6C686/default.jpg Abel y su perra Desi https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/jueves-cine-asociacion-cultural-cine-club-mancha_2022012061e95347fd726300017e5023.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/92AC7D5F-DA7C-4A1D-B814-08277BF0743F/default.jpg DELICIOSO https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-200122_2022012061e953619890160001bf7c14.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/02/CA57A9B2-4B24-450C-BD53-2FD00913F078/default.jpg Lectura https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/policia-local-ciudad-real-modifica-servicio-debido-contagio-varios-agentes_2022011661e43ed7fd726300017a3346.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/05/19/3395A6C2-16B2-4557-8E88-458F145E1D85/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/apuesta-fuerte-herencia-fitur-2022_2022011761e51ac5a635ca0001fae103.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/E620603B-FF54-4A19-8BEC-F9D50B21A4A9/default.jpg Apuesta fuerte desde Herencia en FITUR 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/tren-molinos-traera-turistas-directamente-madrid_2022011461e1c9d3a635ca0001f84bf4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/21/E94DAB6E-8CC3-49F8-9A0F-6D3F44415FD6/default.jpg Molinos de Campo de Criptana https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/brujula-castilla-mancha-14012021_2022011461e1c9d104912a0001cfcdc6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/circulo-15-sentido-contario-a31-que-paro-guardia-civil-dado-positivo-alcohol_2022011461e4f9449890160001bbd661.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/FA1C77A4-0352-4676-9C99-B330B10B46A3/default.jpg Circul\u00f3 15 km en sentido contario en la A-31 hasta que le par\u00f3 la Guardia Civil: ha dado positivo en alcohol https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/publican-video-replica-catedral-ciudad-real_2022011561e2b2fcfd726300017909fe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/15/624187A6-3278-4631-9EF3-E2B32F6CB8F2/default.jpg Imagen del v\u00eddeo de la Catedral de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/albaicin-homenajea-principio-buen-vino-esfuerzo-viticultor_2022011461e1c54efd72630001782947.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/C42C1EE5-3E85-4B36-8133-5BB8E1600BE1/default.jpg Botella de Albaic\u00edn de Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/todavia-aparecido-ganador-esta-cesta-solidaria-ies-airen_2022011461e1c1a59890160001b93eb7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/F3F9AC53-AB37-4B3C-B356-FB942991B105/default.jpg Cesta solidaria https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-registra-1700-nuevos-contagios-aumentan-ingresos-covid-uci_2022011461e1a410fd7263000178038f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/24/CCC6505D-E36F-4805-89C5-91344F1BBC9D/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/2000-trabajadores-ayuda-domicilio-ciudad-real-estan-llamados-paros-huelga-partir-lunes_2022011661e3f04fa635ca0001fa11d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/16/30CC1431-BD2F-4AF2-9EE0-AC67947264B2/default.jpg Concentraci\u00f3n de trabajadoras de ayuda a domicilio que se celebr\u00f3 en enero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/juicio-conductora-que-triplico-tasa-alcohol-ciudad-real_2022011661e3ec6d04912a0001d19263.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/20/9D5D504C-7B3A-46BA-A1D4-77474D980FEC/default.jpg Un control de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/cae-meteorito-ciudad-real_2022011561e2949ba635ca0001f8f455.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/15/983F01DF-5734-4322-9AD9-E85EBA88BF8B/default.jpg Meteorito que cay\u00f3 en Sierra Morena, en la provincia de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/joven-atropellado-ciudad-real-encuentra-uci-traumatismo-craneal_2022011561e2902104912a0001d07545.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/01/3CD680F8-AF9B-4D8E-B0BC-254E9791D15C/default.jpg Un veh\u00edculo de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/esta-semana-inaugura-ciudad-justicia-albacete-presencia-rey-felipe_2022011461e4f94c393752000180172e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/A0805D02-EB3D-4AB2-84D4-EB797DC446D0/default.jpg Esta semana se inaugura la Ciudad de la Justicia de Albacete con la presencia del Rey Felipe VI https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/mini/tertulia-centra-test-antigenos-ataque-ganaderia_2022011461e1832efd7263000177dedb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/intervenidos-varios-test-antigenos-covid19-test-embarazo-maquina-expendedora-automatica_2022011861ee33a4fd7263000182f385.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/7148267F-C0E5-4568-9786-606E7B77DBBD/default.jpg Intervenidos varios test de ant\u00edgenos COVID-19 y test de embarazo en una m\u00e1quina expendedora autom\u00e1tica https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/chinchilla-contara-residencia-mayores-publicoprivada-firmado-primer-protocolo_2022011961ef8561a635ca00010412a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/99CE463C-2E70-4937-98CE-5D96D479A8A8/default.jpg Castilla - La Mancha suspende las salidas en residencias de mayores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ayuntamiento-lanzara-nuevo-taller-formativo-programa-recualificacion-reciclaje-profesional_2022011861ef855a9890160001c56494.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/25/075D3118-7A0D-4A88-A765-3D18C34AD943/default.jpg Imagen del Ayuntamiento de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/caballero-confia-que-mayo-ponga-marcha-centro-alta-tecnificacion-gastronomica-almagro_2022011961e801b304912a0001d4e6a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/19/1B035A5B-ABB1-4705-9A63-44AC41F78918/default.jpg Palacio de los Condes de Valdepara\u00edso de Almagro https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fallece-trabajador-45-anos-caer-andamio-cinco-metros-poblete_2022011961e7da663937520001829097.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/19/8EECC395-7723-4C90-A9B4-A4D26D968B0A/default.jpg El accidente laboral ha ocurrido en Poblete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/jose-antonio-medina-reciente-estrella-michelin-realizado-show-cooking_2022011961e810f39890160001be91b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/7D1AA103-F33C-41B9-8BA7-027D3985DBBF/default.jpg Jos\u00e9 Antonio Medina en los Sabores del Quijote https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/hoy-dia-provincia-ciudad-real-stand-castilla-mancha_2022011961e80905393752000182b731.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/EE38D410-87D9-4623-8FF1-6B50B17AA373/default.jpg Jos\u00e9 Manuel Caballero, presidente de la Dipuaci\u00f3n Provincial de Ciudad Real, en FITUR 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/treinta-proyectos-presentados-servicio-apoyo-inversion-feda-2021_2022011961f228512a32030001bfbeeb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/04/08/D1A23AFD-DECA-42BE-95BC-774A8751319D/default.jpg FEDA https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/satse-anuncia-movilizaciones-toda-espana-defensa-sistema-sanitario-sus-profesionales_2022011861f61ce5334ddc00011a1190.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/B6E257A1-0431-45EE-9BB7-3E0D7FCC3DD9/default.jpg SATSE anuncia movilizaciones en toda Espa\u00f1a en defensa del sistema sanitario y sus profesionales https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/incorporan-11-agentes-plantilla-policia-local-albacete_2022011861f0d6ed39375200018aa60c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/CA93D98B-F4EA-4CD7-9FC4-80BD9E1793BF/default.jpg Se incorporan 11 agentes a la plantilla de la Polic\u00eda Local de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/colegio-fisioterapeutas-clm-suma-campana-12-meses-12-consejos-salud_2022011861f76e402a32030001c4023f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/31/2BB6E627-2948-4798-B96B-A9515A36ED4D/default.jpg <![CDATA[El Colegio de Fisioterapeutas de C-LM se suma a la campa\u00f1a \"12 meses, 12 consejos de salud\" ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/regresa-festival-circo-grandes-estrellas-mundiales_2022011961f61ced6902180001c92ce7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/BC3B89EF-9BDD-401E-AD8E-E47C314E1A6A/default.jpg Regresa el Festival del Circo con grandes estrellas mundiales https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/plan-asfaltado-roda-reparara-17-tramos-calle-proximos-6-meses_2022011861f379c66f2030000135f35e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/943C7BE9-5F7A-49F2-93C7-1AFD0738B71A/default.jpg El Plan de Asfaltado de La Roda reparar\u00e1 17 tramos de calle en los pr\u00f3ximos 6 meses https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/reabierto-trafico-calle-tinte-capital_2022011961e836a4fd726300017d8542.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/19/8CF260F8-BD1B-40BF-B98E-DDE9CD0C6948/default.jpg Reabierto el tr\u00e1fico en la calle Tinte en la capital https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/festival-musica-barroca-volvera-embaucar-albacete_2022011861ea3f2d04912a0001d6df66.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/CB2ED25C-2E53-443E-AEB2-7E7532119C8B/default.jpg El Festival de M\u00fasica Barroca volver\u00e1 a embaucar a Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-19012022_2022011961e80c11393752000182ba23.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/341DE52D-661C-43C1-B3BD-8D5819988092/default.jpg Mar\u00eda y Laura Lara. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/valdepenas-tiene-mucho-mas-que-ofrecer-ademas-vino_2022011961e80c09fd726300017d61b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/03/57400E7A-9802-4300-B135-8EB76790E04B/default.jpg Imagen a\u00e9rea Cerro de las Cabezas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-190122_2022011961e7e52504912a0001d4cf2b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/10/05/A39F3B88-0B61-4926-94BE-C5EF4888EC65/default.jpg Donantes de Sangre https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-provincia-ciudad-real-19012022_2022011961e81102fd726300017d6632.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/57B8746C-1351-4BD3-9AF2-38E9807377E0/default.jpg Stand CLM Fitur 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-capital-reunira-marzo-estrellas-michelin-evento-llevar-cocina-mas-alto-nivel_2022011961e8034d04912a0001d4e81a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/19/A8F99D05-D0EB-42D8-A9E8-3188CD075E59/default.jpg Plaza Mayor de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-miercoles-19012022_2022011961e80bf19890160001be8c7c.html Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/aenor-certifica-seguridad-sistemas-informacion-eurocaja-rural_2022011861e70c8c9890160001bdba25.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/979C671B-FA87-4A2B-BA62-86897EFDB43B/default.jpg AENOR certifica la seguridad de los sistemas de informaci\u00f3n de Eurocaja Rural https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/veterinario-cabecera-18022022_2022011861e70c61a635ca0001fc9dc3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/12/01/A27A541A-8604-4190-8F82-E5916CFA2DD4/default.jpg Imagen del le\u00f3n acorralado por una manada de hienas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/nuevas-plantaciones-parque-vida_2022011861e6f934a635ca0001fc8cbb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/17700531-0844-4414-BB28-CB366F2DEE85/default.jpg Pablo Pichaco https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/muere-atropellado-primer-lince-iberico-liberado-zona-torrenueva_2022011861e6f33ba635ca0001fc8755.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/9BF2BE29-D1F4-4846-BF9B-8CD6D97C5EDE/default.jpg \"vuelven a proponer presupuestos\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castillala-mancha-18012022_2022011861e712e8fd726300017c98f1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/medio-ambiente-lleva-cabo-limpieza-areas-aportacion-quintanar_2022011861e7115fa635ca0001fca275.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/B46FC5CD-9EE0-49D4-8962-3620DF80A60F/default.jpg Medio Ambiente lleva a cabo la limpieza de \u00e1reas de aportaci\u00f3n en Quintanar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/flora/acariciaperros-descubren-que-estan-nosotros_2022011861e70d77fd726300017c93f7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/A37FA081-6036-4BB9-B2BB-053FE63F22E6/default.jpg The Transterrestrial https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/eurocaja-rural-reafirma-lucha-exclusion-financiera-destinando-20-millones-oapgt-facilitar-anticipo-recaudacion-ayuntamientos-toledanos_2022011861e70db6a635ca0001fc9edb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/B669F8FE-E0F4-4DDE-8587-BBD40A81FC74/default.jpg Eurocaja Rural reafirma su lucha contra la exclusi\u00f3n financiera destinando 20 millones al OAPGT para facilitar el anticipo de su recaudaci\u00f3n a los ayuntamientos toledanos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/flora/programa-mas-uno-valdepenas_2022011861e70f4c393752000181ee4a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/exalcalde-manzanares-responsabiliza-acciona-vertidos-tablas-daimiel-2013-2014_2022011861e6d7bd9890160001bd86eb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/40AF12C6-89F0-410F-83B5-711452013438/default.jpg Los acusados durante el juicio que se celebra en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mente-todos-18012022_2022011861e7092f9890160001bdb6f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/16/41CCE04C-F1F5-4DDA-8D45-4D18A3750D48/default.jpg Depresi\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/pinturas-rupestres-tamboradas-hellin-faltaran-cita-fitur_2022011861e79c413937520001825b57.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/E7BB81B2-59BA-44CA-AEC7-AF7773225031/default.jpg Las pinturas rupestres y las tamboradas de Hell\u00edn no faltar\u00e1n a su cita con Fitur https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/villafranca-prepara-sus-fiestas-honor-san-sebastian_2022011861e71618393752000181f4e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/364AFD9C-F499-4C48-8143-D9B94408EE9E/default.jpg Cartel San Sebasti\u00e1n 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/equo-apoya-trabajadoras-servicio-ayuda-domicilio_2022011861e713a7fd726300017c99b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/059301E1-7BF7-49D2-A537-59C3013C4C94/default.jpg EQUO apoya a las trabajadoras del Servicio de Ayuda a Domicilio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/video-arte-que-expondra-proximo-jueves_2022011861e6fe51393752000181dfd9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/4CEFC7EA-6215-46FE-89BE-8311CF724EE2/default.jpg Tierras Raras, de Mar\u00eda Garc\u00eda Ruiz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/pedro-angel-jimenez-carreton-seguimos-trabajando-reto-vertidos-cero_2022011861e7071c04912a0001d41c0e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/F69BD6EF-4C8B-4671-A6FB-3BC04F156EB1/default.jpg Pedro \u00c1ngel Jim\u00e9nez Carret\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/vuelve-orquesta-filarmonica-mancha-valdepenas_2022011861e7059aa635ca0001fc9756.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/E046E093-A117-4485-9AF6-9DD7C7E952ED/default.jpg V Gran Gala de Zarzuela https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/santo-neira-nos-propone-desentranar-acertijo-constante-que-nos-presenta-miguel-cervantes_2022011861e7023ea635ca0001fc94aa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/E5378787-9D88-4972-A5B5-8413233DBE6D/default.jpg Don Quijote Entre Renglones https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-registra-4-fallecidos-casi-1000-contagios-covid-ultimas-24-horas_2022011861e6ec2f9890160001bd9b1f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/0C888A37-AC1D-4A4C-9548-E1F268A039D6/default.jpg Ciudadanos acuden al Hospital de Ciudad Real para vacunarse frente a la covid https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/herido-grave-arma-blanca-joven-27-anos-tomelloso_2022012961f509806902180001c8553d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/04/12/964F2E70-44FD-4E32-B6C2-265F4273D9BA/default.jpg El herido fue trasladado al Hospital de <![CDATA[Cuento Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/interprofesional-vino-espana-solicitara-informe-mas-riguroso-union-europea_2022012861f41c2f334ddc0001188216.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/02/11/BADCA2F8-1E9A-4246-97AE-9A6CA2E6EC99/default.jpg angel villafranca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/valdepenas-propone-divertida-carrera-solidaria-ninos-bebes_2022012861f3f77d334ddc0001185e18.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/79A9839B-5D9D-4D9C-B0E5-8C0213B25631/default.jpg Carrera solidaria organizada por el A.M.P.A. de la escuela infantil Cachiporro https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/sindicatos-patronal-reuniran-martes-intentar-resolver-conflicto-ayuda-domicilio-ciudad-real_2022012861f3f3e0334ddc0001185b80.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/33D36B8B-418D-4936-A3DA-B2C35A25C244/concentracion-protesta-trabajadoras-ayuda-domicilio_default.jpg Concentraci\u00f3n de protesta de las trabajadoras de ayuda a domicilio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castilla-mancha-28012022_2022012861f43ee06f2030000136b427.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012861f3fbfd6902180001c7803e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/mini/esta-semana-ayuda-domicilio-despedida_2022012861f3f609334ddc0001185d1b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/8-empresas-optan-obras-rehabilitacion-plaza-toros-ciudad-real_2022012861f3ef246902180001c775fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/8C03C1D7-2E8E-47B0-8300-5029D1EAB9A9/eva-masias-estudios-onda-cero-ciudad-real_default.jpg Eva Mas\u00edas en los estudios de Onda Cero Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/page-anuncia-que-plan-especial-alto-guadiana-tiene-continuidad-garantizada-guadiana_2022012861f3ec24f6a5490001d31449.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/25/F1BE34FC-3FC1-4EF5-908C-BA7D910D1C98/default.jpg El presidente de Castilla-La Mancha, Emiliano Garc\u00eda-Page https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-28012022_2022012861f3e9a8f6a5490001d31251.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/28/36A20C40-77AC-45CE-93D3-AC1699D3AD47/borja-blanco-rueda-prensa-concurso-recortes_default.jpg Borja Blanco. Rueda de Prensa Concurso Recortes. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/alcaldesa-ciudad-real-eva-maria-masias-comparece-microfonos-onda-cero_2022012861f3d58df6a5490001d2fd68.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/391D075C-2CE7-4C10-904A-95A167C64DA4/alcaldesa-ciudad-real_default.jpg alcaldesa de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/onda-cero-conocemos-mancomunidad-valle-almanzora_2022012861f3ecc16f20300001365c33.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/D036D78B-4848-44E3-B17B-0637231F5F31/valle-almanzora_default.jpg Valle del Almanzora https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/quieres-saber-que-sala-estudio-publica-abre-fines-semana_2022012861f3e902f6a5490001d311aa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/F26F5FDF-E6A2-4957-A7EF-26390BF5AD15/default.jpg <![CDATA[\u00bfQuieres saber qu\u00e9 sala de estudio p\u00fablica abre ya los fines de semana?]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detienen-hombre-maltratar-mujer-ciudad-real_2022012961f520086902180001c863dd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/10/B009CDBD-321C-4551-891B-414DDFD773EF/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/ayuntamiento-tomelloso-paga-bien-sus-proveedores_2022012861f41fab6f20300001368c81.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/65289678-FF04-4292-B5C2-E8FD102C31DF/javier-navarro-portavoz-tomelloso_default.jpg Javier Navarro, portavoz del PP en Tomelloso https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/concluye-ambiciosa-actuacion-urbanistica-donde-han-invertido-2700000-euros_2022012861f4225d6902180001c7a701.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/E2F69983-0C48-4AE0-A231-80823B5400FA/default.jpg Concluye una ambiciosa actuaci\u00f3n urban\u00edstica donde se han invertido 2.700.000 euros https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-tendra-este-ano-procesiones-semana-santa-recorrido-oficial_2022012861f3f1e62a32030001c15f7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/29/E046F6EB-F66D-4DE9-9A21-B1403F04D630/default.jpg Una de las procesiones de la Semana Santa de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/obras-mejora-drenaje-carretera-que-une-poligono-santa-barbara-continuan-este-fin-semana_2022012861f3e54e6902180001c76d36.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/28/CE7C2703-CA04-4A12-8E46-F0AE151200FB/default.jpg Las obras de mejora del drenaje en carretera que une el Pol\u00edgono y Santa B\u00e1rbara contin\u00faan este fin de semana https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/colision-multiple-tres-vehiculos-ciudad-real_2022012861f3d1b66f2030000136412d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/56BB212A-1718-4FE5-827B-DE118AF63677/accidente-tuvo-lugar-zona-poblachuela_default.jpg El accidente tuvo lugar en la zona de La Poblachuela https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/picotazo/vaya-manana_2022012861f3eeaa334ddc00011856d8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/23/9D389DC9-48A6-45BE-A065-5618DD12D8CC/default.jpg Manuel Palomino \"El Historic\u00f3n\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/jueves-cine-asociacion-cultural-cine-club-mancha_2022012761f291d6334ddc0001171e54.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/66964BB3-12CF-4345-A8EE-F3380BD7B0BA/amor-lugar_default.jpg gutierrez https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/farmacia-casa_2022012761f28ea3f6a5490001d1de10.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/E1FD374E-68CA-4A5A-8B66-16E497AE6993/farmacovigilancia_default.jpg farmacovigilancia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fcc-realizara-obra-nuevo-hospital-puertollano-cuya-primera-piedra-podria-colocar-primavera_2022012761f2730bf6a5490001d1be26.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/1CCE6DAC-EC86-4E88-B036-872E7419151F/presidente-castilla-mancha-emiliano-garcia-page-mantenido-reunion-alcalde-puertollano-adolfo-muniz-museo-cristina-garcia-rodero_default.jpg El presidente de Castilla-La Mancha, Emiliano Garc\u00eda-Page, ha mantenido una reuni\u00f3n con el alcalde de Puertollano, Adolfo Mu\u00f1iz, en el Museo Cristina Garc\u00eda Rodero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/eeuu-ensalzan-capacidad-resiliencia-oftalmologos-hospital-mancha-centro_2022012761f274b06902180001c616e1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/7FEC385F-F1FC-42F7-89F4-E1D49E498390/equipo-oftalmologia-mancha-centro-2022_default.jpg Equipo Oftalmolog\u00eda en el Mancha Centro 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/hablamos-jose-calzada-inauguracion-nuevo-consultorio-viso-marques_2022012761f2961e6f20300001352f05.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/27/6A751D79-85F7-444E-892A-C6F573FBA6A8/default.jpg Nuevo consultorio salud Viso del Marqu\u00e9s https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-27012022_2022012761f299b76f2030000135335e.html Pradillo. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/comienza-instalacion-sensores-ruido-torreon_2022012761f28d1f334ddc00011717b0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/17204DF3-AA60-4FAF-A88C-E0065A1EDB6F/sensor-ruido_default.jpg Sensor de ru\u00eddo Cartel de Ciudad https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2010/06/02/0CE051CA-922C-4A39-B4BE-459F6337502A/default.jpg Desempleo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-jueves-27012022_2022012761f29987334ddc0001172740.html https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/mas-uno-talavera-270122_2022012761f28d856f20300001352399.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/F21E41F9-D4AD-4B07-9154-67A38231C4A0/default.jpg Ingeteam celebra el D\u00eda de la Educaci\u00f3n Ambiental con charlas sobre reciclaje y sostenibilidad en colegios https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/uned-valdepenas-suma-este-aniversario-casi-veintena-conferencias_2022012761f28a65334ddc0001171471.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/24D61DAE-8131-46A3-9B0D-D3D8683485AC/jornadas-desarrollo-sostenible-uned-valdepenas_default.jpg Jornadas Desarrollo Sostenible UNED Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/tobarra-acoge-copa-junior-baloncesto-regional_2022012661f3799c2a32030001c0f259.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/F482428F-3C25-417B-8418-8C20812BEBBF/default.jpg Tobarra acoge la Copa Junior de baloncesto regional https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/anpe-insiste-reivindicar-enfermera-escolar-opone-asumir-competencias-sanitarias_2022012561f3798c2a32030001c0f247.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/C63FB991-1492-4209-9F5C-5865B0AA5F2E/default.jpg Anpe insiste en reivindicar la enfermera escolar y se opone a asumir competencias sanitarias https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/inicia-campo-criptana-recuperacion-dignidad-memoria-ciudadrealenos-victimas-terror-nazi_2022012661f14c5a9890160001c70cde.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/EC3344CA-9D17-44BA-AA28-71C8A8672B9B/default.jpg En Campo de Criptana se ha rendido homenaje a dos vecinos que murieron en campos de concentraci\u00f3n nazi https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ingeteam-celebra-dia-educacion-ambiental-charlas-reciclaje-sostenibilidad-colegios_2022012661f149e1a635ca000105adf9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/8C9450EA-F00B-4AB5-B4AB-C07895320288/default.jpg Ingeteam celebra el D\u00eda de la Educaci\u00f3n Ambiental con charlas sobre reciclaje y sostenibilidad en colegios https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/mas-uno-toledo-26012022_2022012661f1478c39375200018b10dd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-prepara-rodaje-apagon-antiguo-hospital-carmen_2022013061f66027334ddc00011a3c6f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/30/041B8676-EDE1-43ED-ACA7-9B29F697A9A3/palabra-hospital-puede-ver-hace-fechas_default.jpg <![CDATA[La palabra \"hospital\" se puede ver desde hace unas fechas]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/solicitaran-clausura-discoteca-ciudad-real-ocasionar-barbaridad-ruido_2022012961f56261f6a5490001d4369e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/23/7CE8E787-D12E-4A77-A4E6-098B99F32F9B/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/valdepenas-exigira-servicios-minimos-trabajadoras-ayuda-domicilio-van-huelga_2022012661f152e039375200018b1d1c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/05/658B46A5-4131-49A5-B224-804CC2316938/default.jpg Comparecencia del Alcalde de Valdepe\u00f1as, Jes\u00fas Mart\u00edn. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/hyundai-otorga-excelencia-servicios-martiaga-automocion_2022012561f2283d2a32030001bfbebf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/F1A29E01-434F-4956-B0B4-FA66440CCDAC/default.jpg Hyundai otorga la excelencia a los servicios de Martiaga Automoci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/tobarra-quedara-monumento-tambor-semanas_2022012561f2281c2a32030001bfbead.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/0D0B6FDC-130C-4243-A5AF-13C00AADAFE9/default.jpg Monumento al Tambor de Tobarra https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/vuelve-presencialidad-examenes-uned_2022012661f153c839375200018b1dff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/26/079098CC-F53E-46D3-9FA8-2DE9637214B1/default.jpg Entrada Centro Asociado UNED de Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/letrados-administracion-justicia-ciudad-real-secundan-huelga-pedir-mejoras-laborales_2022012661f14a6104912a0001dd326f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/D8D5381F-A319-4858-8F94-CB56C33EBBB8/default.jpg Concentraci\u00f3n de los letrados de la Administraci\u00f3n de Justicia de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-26012022_2022012661f14987a635ca000105ad8d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-26012022_2022012661f146aaa635ca000105aa55.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/26/AE96E613-5E16-4DC9-B306-5F77AE9FF19D/default.jpg Mes del Jazz de Azuqueca. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/fallece-conductor-camion-paqueteria-que-volco-paso-membrilla_2022012861f3a1c92a32030001c110d0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/E0030909-B477-4651-A656-400F402FF0E2/accidente-ocurrido-4_default.jpg El accidente ha ocurrido en la A-4 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-27012022_2022012761f2ed9a334ddc000117826f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-viernes-28012022_2022012861f39dbe6f20300001360e3e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena Onda Cero Imagen de archivo: Adif AV. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fallece-conductor-camion-paqueteria-que-volco-paso-membrilla_2022012861f3984f2a32030001c10915.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/28/E0030909-B477-4651-A656-400F402FF0E2/accidente-ocurrido-4_default.jpg El accidente ha ocurrido en la A-4 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castilla-mancha-27012022_2022012761f2ee76334ddc0001178371.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/alcazar-espera-ilusion-cata-1000-feria-sabores-2022_2022012761f2de736f20300001358193.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/3B8D7081-D9F3-4D01-9494-8F08107AFC1F/marcos-galvan-vela_default.jpg Marcos Galv\u00e1n Vela https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/3C8B7A8C-E015-4121-A935-06AE94FD7FFC/visita-obras-cardenal-monescillo_default.jpg Visita a obras en Cardenal Monescillo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/atropello-dos-accidentes-trafico-heridos-leves-danos-materiales-ciudad-real_2022012761f2a3c46f20300001353e24.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/21/A36760DB-9383-4776-A309-103447C3509E/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/paro-provincia-ciudad-real-2-000-personas-ano-pasado_2022012761f2a18df6a5490001d1f342.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/5A91AB65-9A1B-403D-9225-645CB4C4976E/2021-descendio-paro-ciudad-real-segun-epa_default.jpg En 2021 descendi\u00f3 el paro en Ciudad Real, seg\u00fan la EPA https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/baja-sexta-ola-pandemia-aunque-101-municipios-ciudad-real-estan-riesgo-extremo_2022012761f29ef82a32030001c035ef.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/6102779C-F393-49F5-BC8A-F28CFA503B97/mapa-incidencia-covid-castilla-mancha_default.jpg Mapa de incidencia del covid en Castilla-La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/adoquines-memoria-recordar-6-vecinos-ciudad-real-que-murieron-campos-concentracion-nazis_2022012761f29c6b334ddc0001172a60.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/C7BECB39-E1B3-4DDE-A657-8E18BB4770BF/uno-adoquines-memoria-colocados-ciudad-real_default.jpg Uno de los adoquines de la memoria colocados en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/valeria-ros-periodista-humorista-sexta-pregonera-carnaval-miguelturra_2022012761f299dc6f2030000135338e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/816A3E74-C4BA-413E-A864-EFC4C91ABEBE/valeria-ros_default.jpg Valeria Ros https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/estan-bases-carnaval-mas-relevante-comarca_2022012761f2d7ad6902180001c68c11.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/4FF144EA-AA1F-40B6-9D78-A5CF13C3CD33/desfile-dia-ofertorio_default.jpg Desfile https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/26/CEF5E500-7310-4EAB-AC74-7D619D92F7A0/default.jpg \u00c1ngel Mu\u00f1oz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-suma-algo-mas-1000-nuevos-contagios-otros-2-fallecidos-covid_2022012761f2c84e6f20300001356c04.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/27/577A6409-77A3-450B-9080-1BD6A9A542FD/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/sexta-ola-covid19-registra-cifras-bajada-provincia_2022012761f29e4d2a32030001c03511.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/3BD26421-EC43-4AC3-88EB-87BFECC74EDF/mapa-semana-epidemiologica-17-23-enero-2022_default.jpg Mapa semana epidemiol\u00f3gica 17 al 23 enero 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012761f29eac2a32030001c0356c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-27012022_2022012761f29bbf334ddc00011729a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/presidente-regional-inaugura-nuevo-consultorio-local-viso-marques_2022012761f2a627f6a5490001d1f73c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/27/6A751D79-85F7-444E-892A-C6F573FBA6A8/default.jpg Nuevo consultorio salud Viso del Marqu\u00e9s https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/gran-momento-joven-cibercorresponsal-alcazarena_2022012761f2da6b6902180001c68e29.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/1E56DAE7-1815-48A6-9906-A52DC0A6E2D4/ambiente-intervenciones_default.jpg Ambiente durante las intervenciones https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/alcalde-convoca-grupos-reunion-garantizar-escuelas-verano-estables_2022012761f2daa5334ddc00011770be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/E16EDA71-47E4-43BA-9133-4DB47D66C12E/default.jpg <![CDATA[El alcalde convoca a los grupos a una reuni\u00f3n para garantizar unas escuelas de verano \"estables\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/alcaldesa-alcazar-confirmado-fecha-cata-1000-equivocan_2022012761f29b0c2a32030001c031e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/03/F2206946-FD4B-4573-87ED-263A312A97CB/default.jpg <![CDATA[Rosa Melchor, alcaldesa de Alc\u00e1zar de no es lunes']]> https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/170A4006-AA97-4D52-A43C-1742C4338B9B/default.jpg Fallece el cantautor albacetense Carlos Luengo, padre de conocidas canciones de los 70 y los 80 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-notifica-1200-nuevos-contagios-jornada-fallecidos-covid_2022012661f1766f334ddc0001162a38.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/14/B3ED60BF-B68E-4AEC-8BED-3F2ADDA2837E/default.jpg Realizaci\u00f3n de un test para detectar el coronavirus https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012661f19cf56f20300001345ab8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/cocina/hoy-preparan-marinadas_2022012661f19a226f20300001345842.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/A301369D-7981-44CE-86FA-BEF2EAE199E4/default.jpg Mar\u00eda del Mar Marqu\u00e9s y Vicente S\u00e1nchez Calamardo Jes\u00fas Mart\u00edn, alcalde de Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/junta-ayuntamiento-ciudad-real-perfilan-proyectos-movilidad-vivienda-ciudad_2022012661f17e422a32030001bf3c80.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/39C9981E-FDF9-4183-9B82-0E9B80E75B3E/reunion-ayuntamiento-consejeria-fomento_default.jpg Reuni\u00f3n entre el Ayuntamiento y la Consejer\u00eda de Fomento https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/ocho-personas-han-formado-montaje-mantenimiento-redes-agua-toboso_2022012761f261e22a32030001bff0b0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/E9D865C3-CE90-48B6-807C-13EA7EC1B268/autoridades-junto-alumnos-cursos_default.jpg Autoridades junto a alumnos de los cursos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/salud-que-importa-26012022_2022012761f25e6a2a32030001bfeda2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/11/5CFCA0E4-72EA-4354-A4A2-2340B6D7B720/default.jpg <![CDATA[Rebeca Garc\u00eda Agudo (Nefr\u00f3loga)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/informativos/informativo-0820-onda-cero-valdepenas_2022012761f24c216f2030000134dcc8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/E5C65C67-086F-43B2-9EDE-FA00F43A2BB5/default.jpg Onda Concurso fotograf\u00eda Argamasilla de Alba https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/paro-provincia-ciudad-real-2000-personas-ano-pasado_2022012761f259d1334ddc000116df8c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/27/5A91AB65-9A1B-403D-9225-645CB4C4976E/2021-descendio-paro-ciudad-real-segun-epa_default.jpg En 2021 descendi\u00f3 el paro en Ciudad Real, seg\u00fan la EPA https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/artista-jose-maria-yturralde-hijo-predilecto-cuenca_2022012761f252692a32030001bfe0cf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/6EA17D2E-5562-4EC0-889C-3327731352F5/jose-maria-yturralde_default.jpg Jos\u00e9 Mar\u00eda Yturralde https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-jueves-27012022_2022012761f24c4b6902180001c5ec7f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/podemos-reniega-dedicar-calle-junta-cofradias-cuenca-porque-algunas-hermandades-mantienen-simbologia-fascista_2022012761f25f44334ddc000116e487.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/B9905C9B-EE72-4BE0-AC73-AC9171CCE3DD/maria-angeles-garcia-pleno-ordinario-ayuntamiento-cuenca_default.jpg Mar\u00eda \u00c1ngeles Garc\u00eda, durante el pleno ordinario en el Ayuntamiento de Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/ayuntamiento-argamasilla-alba-incorpora-oferta-formativa-aula-mentor_2022012761f25b83334ddc000116e0f7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/27/636EE648-CFB9-4CD2-9E94-B225498AD981/default.jpg El Ayuntamiento de Argamasilla de Alba incorpora a su oferta formativa el Aula Mentor https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-820h-27012022_2022012761f23ecb6902180001c5e2f3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-comienza-instalacion-12-sensores-medicion-ruido-barrio-torreon_2022012661f19d20f6a5490001d11761.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/D4A01C5D-FCFB-4156-9B7D-81571A68840C/sensores-han-comenzado-instalarse-zona-torreon_default.jpg Los sensores han comenzado a instalarse en la zona del Torre\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/cambio-esta-260122_2022012661f1446239375200018b0bf9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/14/7C9019C2-7F50-44DB-ADF6-BEF1195C8EEF/default.jpg Esther Mart\u00edn, Javier Soria https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/diputacion-cuenca-aprueba-reglamento-regular-teletrabajo_2022012661f1402cfd7263000185b1fb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/26/15EB0F36-8554-4022-AD4D-BC2D82705600/default.jpg El pleno se ha celebrado este mi\u00e9rcoles en la Diputaci\u00f3n de Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/pregonero-semana-santa-ciudad-real-sera-sacedorte-salesiano-julian-sanchez-mora_2022012661f13b3404912a0001dd222e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/28/919C182E-3DA4-4CAF-9C28-688404B55EB7/default.jpg Juli\u00e1n S\u00e1nchez Mora https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/10-detenidos-pertenecer-grupo-criminal-que-vendia-droga-ciudad-real-toledo_2022012661f138069890160001c6f6de.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/25/B35D9648-2D59-4454-BD87-1D2280900C44/default.jpg Comandancia de la Guardia Civil de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/12-marzo-asociacion-cofradias-semana-santa-ciudad-real-presentara-cartel-anunciador-guia-semana-santa-2022_2022012661f1389b9890160001c6f77a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/02/24/32BFF0AA-A8CF-4D4C-AE42-4F56196A52E7/default.jpg <![CDATA[Yolanda G\u00f3mez, durante su intervenci\u00f3n el programa \"Paso a Paso\" de Onda Cero Ciudad Real]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-26012022_2022012661f146699890160001c7064e.html Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-miercoles-26012022_2022012661f1464439375200018b0f8e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/B88F7D0F-4045-4DDD-AA11-22F2ABEACBEA/default.jpg Colegio Jorge Manrique https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/prision-homicidio-doloso-joven-detenido-matar-abuela-malagon_2022012661f13663fd7263000185a8b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/26/10948277-F653-4BAA-B89D-44C4B4B0D822/default.jpg El detenido prest\u00f3 declaraci\u00f3n en los juzgados de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/comienzan-talleres-juventud-centros-educativos-dirigidos-alumnado-primaria-secundaria_2022012661f12f339890160001c6eccd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/26/D216BFCB-014A-4F88-B8BA-F23D6BC0A8D4/default.jpg Alba Castellanos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fin-semana-4-muertos-2100-contagios-mas-hospitalizados-covid-ciudad-real_2022013161f8101f6902180001cab92e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/04/22/96132AD3-0C4E-4B23-A866-0C70780E651B/default.jpg Hospital General de \"debe tranquilizar a los ganaderos\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/linea-ayudas-agricultores-herencia_2022013161f8277c2a32030001c4af25.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/4E1DFDB8-D116-4CCD-A0B2-A625400C8ECE/default.jpg L\u00ednea de ayudas para los agricultores de Herencia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/5870-mejoras-dotacionales-centro-mujer-tomelloso_2022013161f8293a2a32030001c4b0a7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/09E90A72-83D2-4F02-BC99-70F70F61B343/default.jpg 5.870 \u20ac para mejoras dotacionales en el Centro de la Mujer de Tomelloso https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/sanchezmigallon-medalla-planta-europeo-tiene-mucho-valor_2022013161f7e6192a32030001c46e2b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/31/3B734AF7-D305-4E42-80CF-D458776188E6/miguel-sanchez-migallon-medalla-plata_default.jpg Miguel S\u00e1nchez-Migall\u00f3n con la medalla de plata https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/valdepenas-mejora-caminos-rurales-vias-agroturisticas_2022013161f7ecb66902180001ca966e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/7AD2AAFA-2241-4DA3-BB55-3975656CE516/camino-barco_default.jpg Camino del Barco https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/primer-equipo-obligado-aplazar-partido-mientras-juveniles-remontan-sus-encuentros_2022013161f7e9f5334ddc00011b7b8a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/1B7C1C0D-1EFF-4719-98DB-CB1C59AB62DF/default.jpg C. D. Valdepe\u00f1as Ydray https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/solana-vera-arreglada-carretera-que-les-une-herrera-mancha_2022013161f7e6cc2a32030001c46f0d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/56F725B8-E86B-4DEB-9BE8-29BA8225CA2E/carretera-1513-que-une-solana-43_default.jpg Carretera CR-1513 que une La Solana con la A-43 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/tramitan-varias-actas-denuncia-after-ciudad-real_2022013161f7eb32f6a5490001d630f3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/20/9D5D504C-7B3A-46BA-A1D4-77474D980FEC/default.jpg Un control de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/onda-deportiva-albacete/alba-onda-lunes-31012022_2022013161f7eb102a32030001c473b4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/9E03E8BC-BD58-4E61-83FB-BD0544B13E71/primera-derrota-albacete-carlos-belmonte_default.jpg Primera derrota del Albacete en el Carlos Belmonte https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/ayuntamiento-pedro-munoz-colaborara-toda-clase-actividades-deportivas_2022013161f7c3b7f6a5490001d6087d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/6F497B36-9B60-4B25-954F-BBCE284DCE1F/default.jpg El ayuntamiento de Pedro Mu\u00f1oz colaborar\u00e1 toda clase de actividades deportivas. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/centros-educativos-argamasilla-alba-conmemoraron-dia-escolar-violencia-paz_2022013161f7a4276f20300001392fa6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/02DD8D8D-CDF2-4D47-87EE-EAE234A23D4C/default.jpg Los centros educativos de Argamasilla de Alba conmemoraron el D\u00eda Escolar de la No Violencia y la Paz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/campo-criptana-destinara-190000-euros-embellecimiento-patrimonio_2022013161f7bd02f6a5490001d6029c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/1F1D8E5D-6955-4884-81BF-76AEE1CFF199/visdita-autoridades-ermita-paz_default.jpg Visita de autoridades a la Ermita de la Paz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/manzanares-quesos-hidalgo-refuerza-goleador_2022013161f7e3852a32030001c46b48.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/4A51F1EE-D381-4C70-9458-B69FFDD43A1B/rafael-nogueira-silva_default.jpg Rafael Nogueira Da Silva https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-31012022_2022013161f7ddf66902180001ca863b.html el Teatro Quijano https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/deportes-rafa-reyes-liga-golf-campeonatos-torneos_2022013161f7ccc1f6a5490001d611a4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/B04B2E93-38AA-4558-BB75-C33AD8A210BD/default.jpg Golf Vereda, Cuenca, Villalba de la Sierra. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/villafranca-caballeros-pondra-valor-sus-lagunas-dia-mundial-humedales_2022013161f7c07a334ddc00011b511a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/D6DD7898-E4CA-45E6-AA70-44A18DD5B1E2/lagunas-villafranca-caballeros_default.jpg Lagunas de Villafranca de los Caballeros https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/audiencia-papa-francisco-obispo-albacete_2022013161f79e8e334ddc00011b2f67.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/31/74172453-7073-4AF3-8565-E608B7F83021/default.jpg Audiencia del Papa Francisco con el Obispo de https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/julia-navarro-nos-presenta-ultimo-libro-ninguna-parte_2022013161f7e21bf6a5490001d626c0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/53BC68FB-45FE-4BAA-8B8A-F4AB8DF7AE12/julia-navarro_default.jpg Julia https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/31/2B83F4E0-2325-42C2-958F-6A84FB423F7C/local-ocio-nocturno-clausurado-pasaje-general-rey_default.jpg Local de ocio nocturno clausurado en el Pasaje General Rey https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-31012022_2022013161f7e1682a32030001c4689c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-31022022_2022013161f7ddb7334ddc00011b6e43.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/espacio-buscando-empleo-onda-cero-ciudad-real_2022013161f7dd746f203000013966fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/31/AAF8A7B7-DB3A-4B7A-9743-64C8A1C51D6F/pedro-maroto_default.jpg Pedro Maroto https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/enfermeria-rechaza-creacion-titulo-supervision-atencion-sociosanitaria-promocion-autonomia-personal_2022013161f7d62d6902180001ca7ec8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/21/53422B17-05D0-4E3F-94F7-38876469CFFF/default.jpg Sede del Colegio de Enfermer\u00eda de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/salesianos-celebran-hoy-31-enero-san-juan-bosco_2022013161f7e0b46f20300001396a6c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/01/12/F5D95751-6460-4BF6-99DC-0FA7E14CACE2/default.jpg Colegio Salesianos Hermano Ciudad Real <![CDATA[Alejandro Lemine https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/DA6CD465-B9D0-4A7B-BF70-434BDB51560F/cartel-fiestas-candelaria-2022-alcazar_default.jpg Cartel Fiestas Candelaria Alc\u00e1zar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castillala-mancha-31012022_2022013161f836a02a32030001c4bd27.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-plantea-impulsar-iii-fondo-reactivacion-economica_2022013161f84392f6a5490001d6845f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/07/11/BFF52326-D67E-4C30-A9E6-89779AFDF2BE/default.jpg Ayuntamiento de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/director-teatro-circo-albacete-ofrece-alcazar-mejor-vision-uno-sus-hobies_2022013161f8305d2a32030001c4b727.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/52322BC0-57FB-494D-A69A-89AD6DA4929F/impresionantes-fotos-muestra-ricardo-belendez_default.jpg Una de las impresionantes fotos para la muestra de Ricardo Bel\u00e9ndez https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/reelevante-reunion-avanzar_2022013161f825a62a32030001c4adaf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/E5134C4B-8FC0-425E-99BA-1B1EE375B67F/landaluce-melchor-page_default.jpg Landaluce, selecci\u00f3n espa\u00f1ola https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/informativos/informativo-0820-onda-cero-valdepenas_2022013161f7917bf6a5490001d5d6f7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/E5C65C67-086F-43B2-9EDE-FA00F43A2BB5/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/homenaje-miguel-angel-martinez-coincidiendo-presentacion-biografia_2022013161f791fd2a32030001c41ac2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/31/C0CA22CA-0CED-493D-B4BA-CF3149DADAF1/default.jpg Homenaje a Miguel \u00c1ngel Mart\u00ednez coincidiendo con la presentaci\u00f3n de su biograf\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/localizan-conductor-turismo-que-dio-fuga-accidente-patinete-ciudad-real_2022013061f68cc36902180001c97b99.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/08/21/AE2B18A7-DF76-4CAE-86AD-5D534B9B8842/default.jpg Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real <![CDATA[Vestido del Museo 'Manuel Pi\u00f1a' de la Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-03012022_2022010361d2f6db20b19a00012fbcb3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/13/8AEA50AB-15C1-4715-A608-36F80822622B/default.jpg Un cerrajero trabajando en una puerta https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/cristina-pedroche-campanadas-vestido-museo-manuel-pina-manzanares_2022010161d012add71c190001d933e9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/01/48CA2AD9-775A-41F9-A5B9-1B1C041B49CA/default.jpg <![CDATA[ Cristina Pedroche da las campanadas con del Museo 'Manuel Pi\u00f1a' de Manzanares]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-martes-11012022_2022011161dd83d2572a7d00012ddaea.html de Guadalajara. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/toledo-homenajea-musico-fernando-egea-teatro-rojas_2022011161dd7212bda5150001c415e9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/F1074AE2-763E-427B-A680-A7619C8C94C2/default.jpg Toledo homenajea al m\u00fasico Fernando Egea en el Teatro de Rojas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/vanesa-ortega-descubrimos-esta-campeona-que-clases-valdepenas_2022010661d6dfc8572a7d000128cfaf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/06/402362BF-4137-4B84-AAA0-38B92C384EAC/default.jpg Vanesa ortega Villodres, https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-05012022_2022010561d5a1df20b19a00013197cd.html cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-5012022_2022010561d5916020b19a0001318996.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/segundo-premio-nino-deja-75000-euros-campo-criptana_2022010661d6da9b572a7d000128cb6b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/06/B7F74CB1-F698-4759-B394-254ADB81FE44/default.jpg Estanco de Campo de Criptana donde se vendi\u00f3 el n\u00famero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/41-trabajadores-mas-letur-plan-empleo-junta_2022010561da6d57bda5150001c16f5f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/FC9A4045-4437-46CA-8426-DF2F1E3ACB27/default.jpg 41 trabajadores m\u00e1s en Letur con el Plan de Empleo de la Junta https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/consumidores-aplauden-ampliacion-garantias-dos-tres-anos_2022010461d7ca03d71c190001de8a48.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/01/096938C4-0650-4177-9CF0-6F6DEE54EE01/default.jpg Exposici\u00f3n en el Corte Ingl\u00e9s https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/albacete-responsable-apuesta-sostenibilidad-local_2022010561de61b6bda5150001c4e282.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/45455EF2-00AD-413E-88D2-5687AF7F7D97/default.jpg Albacete Responsable apuesta por la sostenibilidad local https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ayuntamiento-roda-desciende-deuda-20_2022010461dd104820b19a0001371b91.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/29/EED3A7D4-152C-4C99-AB68-EC4BD93DA80A/default.jpg Cambios en las actividades navide\u00f1as de La Roda https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/grandes-avances-reconstruccion-mandibula-gai-albacete_2022010361d67888bda5150001bec693.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/E8B01918-8E3A-493D-A263-D210BACF2C2D/default.jpg Servicio de Cirug\u00eda Maxilofacial de la Gerencia de Atenci\u00f3n Integrada de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/licitacion-proyecto-construir-complejo-deportes-rueda-junto-pabellon-polideportivo-jorge-juan_2022010561dd1038572a7d00012d659a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/6100130C-3B3F-4ED9-8FF2-396F4342E127/default.jpg Pabell\u00f3n Jorge Juan https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/fondos-next-generation-conferencia-futuro-europa-centrara-actividad-centro-municipal-europe-direct_2022010361dbbea5d71c190001e13eea.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/62FFFDAC-9ED7-4E19-8237-CB3603523096/default.jpg Centro municipal Europe Direct. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/globalcaja-diputacion-alian-reforzar-consorcio-social_2022010361dbbe9d20b19a000135b7c4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/3E563BA9-B2D1-451C-8EEF-E4F49C51715E/default.jpg Residencias de mayores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022010461d48472192fe40001dfb755.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/2A422BEA-A597-4072-8BD7-FE90A3E82B21/default.jpg Reyes magos 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/anpe-toledo-defiende-educacion-presencial-segura-vuelta-colegio_2022010561d551fcbda5150001bde978.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/15/FA0F9529-FB1E-4FBB-A9D4-C63968DA817A/default.jpg Imagen de archivo de un colegio en San Sebasti\u00e1n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/vuelta-colegio-castilla-mancha-proximo-lunes-sera-presencial-igual-que-resto-pais_2022010561d54fb620b19a00013156ca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/3252E843-889B-4DBA-A7E6-93BF1801D385/default.jpg La vuelta al colegio en Castilla - La Mancha el pr\u00f3ximo lunes ser\u00e1 presencial, al igual que en el resto del pa\u00eds https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/santisimo-cristo-celebrara-xiii-roscon-solidario_2022010461d47a33d71c190001dc353c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/04/ACB9B5AC-2A8B-4985-AA5D-6E12CED3916B/default.jpg XIII Rosc\u00f3n Solidario de la Hdad. Sant\u00edsimo Cristo de la Misericordia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/hablamos-mabel-madres-que-han-dirigido-carta-ayuntamiento_2022010461d47db9192fe40001dfb225.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/04/364E1727-6B4B-4534-BBB2-0F1A829ADA1D/default.jpg Una de las cartas remitidas al Ayuntamiento https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-rebaja-media-contagios-diarios-covid-900-casos-mas_2022010461d4746c572a7d0001271089.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/31/57C91804-F8A5-47E8-B499-ACA3927AECF2/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/carla-esta-causando-sensacion-masterchef-junior-puesto-pueblo-mapa_2022010461d4808cd71c190001dc3a3e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/04/24F2FF2A-33EA-4101-A06E-A902FBEC6E5E/default.jpg Carla Gonz\u00e1lez Pozo en Masterchef Junior https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/entrevista-onda-cero-carlos-marin-presidente-fecir_2022010461d4455c192fe40001df86fb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/19/EA32B8D1-373B-4015-BD92-0E388D8FE3C0/default.jpg Carlos Marin en los estudios de Onda Cero Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fallece-transeunte-que-fue-encontrado-enfermo-ciudad-real_2022010961daeb57bda5150001c1bd5c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/10/B009CDBD-321C-4551-891B-414DDFD773EF/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/han-encontrado-trampas-ciclistas-parque-forestal-atalaya_2022010961dad801192fe40001e4076b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/09/D805246D-4156-405E-A2F9-C71791AE2FAF/default.jpg Uno de los cables encontrados en La Atalaya https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/recueja-masegoso-villa-ves-montalvos-salvan-omicron_2022010761d8402d572a7d000129ac5f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/71993289-CEF2-4606-BB9F-46F73036697F/default.jpg <![CDATA[La Recueja, Masegoso, Villa de 'salvan' de la \u00d3micron]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/carrizosa-felicita-carla-gonzalez-que-quedo-segunda-masterchef-junior_2022010761d83fe9192fe40001e2478d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/ACB55C5A-5CF0-44E6-9E55-74032630B5A3/default.jpg Carla junto a su familia en el programa de la gran final https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/final-ano-dispara-contagios-covid-provincia-ciudad-real-casi-7500_2022010761d81cf2d71c190001debfa6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/24/E2A956B5-A32A-4891-8FD7-FDF45832AF41/default.jpg Un sanitario realiza un test para detectar el coronavirus https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-04012022_2022010461d4483820b19a000130a288.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/84BF04AF-6676-4DB2-B89E-BAA1998ADBCC/default.jpg Jos\u00e9 Luis Blanco, alcalde de Azuqueca de Henares. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-4012022_2022010461d44849192fe40001df89a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudadrealena-carla-gonzalez-segunda-final-masterchef-junior_2022010761d786c1572a7d0001293b92.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/5BCBE3A2-8BAC-491F-9D19-0ACB2250F8AE/default.jpg premio de \"MasterChef Junior\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detienen-dos-jovenes-someter-madre-violencia-domestica-ciudad-real_2022010661d750fdd71c190001de437d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/06/60D2129C-44F2-4743-84B0-EB624B7F2C86/default.jpg Los bomberos extinguieron el incendio en un chalet https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/reyes-magos-onda-cero-ninos-ciudad-real-han-sido-muy-responsables-covid-tendran-regalos-extra_2022010561d59bb3192fe40001e078b7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/38D96BEF-AAB6-412F-95C5-738E269F6FF6/default.jpg Los Reyes Magos en los estudios de Onda Cero Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/cambio-esta-05012022_2022010561d59bb4572a7d000127dbb9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/14/7C9019C2-7F50-44DB-ADF6-BEF1195C8EEF/default.jpg Esther Mart\u00edn, coach https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/definitivo-cabalgata-ciudad-real-adelanta-1615-horas_2022010561d5673e572a7d000127b441.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/ADF8DB6E-043B-4964-90E6-6CC2677F80C1/default.jpg Ciudad Real adelanta el horario de la cabalgata https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-estudia-adelantar-1600-salida-cabalgata-prevision-lluvias-esta-tarde_2022010561d562ed20b19a0001316482.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/F084C77E-CA18-4807-94BB-4DEB6BC14735/default.jpg Cabalgata de los Reyes Magos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/investigado-conductor-que-circulaba-191-kmh_2022010561d5555820b19a0001315a69.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/3070342D-F1F0-4274-96F3-6FB9E7380BDB/default.jpg Radar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/2021-termino-menos-fallecidos-carreteras-provincia-ciudad-real_2022010461d44602d71c190001dc0bfe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/14/43A9E7EE-EE04-42C5-ACC8-0B738B6B2A8A/default.jpg La DGT crea una se\u00f1al para identificar Zonas de Bajas Emisiones https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/asaja-ciudad-real-garzon-debe-dimitir-ignorante-sector-carnico-sus-declaraciones-son-impresentables_2022010561d59932572a7d000127d9af.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/69D8D471-F93C-45A1-9E98-5DAB6B08C34C/default.jpg Alberto Garz\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/paje-rey-baltasar-zandibar-pasado-emisora-onda-cero-albacete-hablar-mas-pequenos_2022010561d59a6ed71c190001dd043b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/2A422BEA-A597-4072-8BD7-FE90A3E82B21/default.jpg Reyes magos 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/fallecido-dos-heridos-derrumbe-construccion-penas-san-pedro_2022010561d54dbd192fe40001e03bd2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/20/31A40C29-38E3-4C35-949A-DC77B4365E43/default.jpg Dos ambulancias trasladaron a los heridos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-04012022_2022010461d4470f192fe40001df8861.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/12/11/75BA8E58-47FD-4D93-9BA8-F264C649F420/default.jpg Dos cachorros de perro https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022010661d6f3fa572a7d000128de72.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-05012022_2022010561d59a9ad71c190001dd0468.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/AE4ED640-652C-4917-9B56-E84AF12F9571/default.jpg Reyes Magos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/junta-licita-obras-ciudad-administrativa-ciudad-real-28-millones-euros_2022010561d57528bda5150001be050b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/CFE8174E-8CC5-47EE-A80F-5DD931E71965/default.jpg Imagen del proyecto de la Ciudad Administrativa de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/castilla-mancha-reparte-test-antigenos-residencias-mayores-frenar-contagio-trabajadores_2022010561d57cae192fe40001e05f0a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/3E563BA9-B2D1-451C-8EEF-E4F49C51715E/default.jpg Residencias de mayores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/fallece-francisco-alvarez-martinez-arzobispo-toledo-1995-2002_2022010561d57aa9572a7d000127c222.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/7B72F4A8-8F34-435F-8F30-3F5AE0E56621/default.jpg Fallece Francisco \u00c1lvarez Mart\u00ednez, arzobispo de Toledo entre 1995 y 2002 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/jesus-martin-alcalde-valdepenas-nos-cuenta-que-motivo-cambio-decision_2022010461d45f27572a7d000127010d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/04/7C82CBC9-E445-4819-A777-F59804554E27/default.jpg La cabalgata ser\u00e1 tradicional https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/rostro-libro-fenomenos-paranormales-periodista-ciudadrealeno-david-cuevas_2022010461d449a0d71c190001dc0ece.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/CDE4F49C-9031-4386-A63F-9FAEDBE180C2/default.jpg Los sin rostro de David Cuevas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/carlos-marin-huelga-ayuda-domicilio-ciudad-real-sindicatos-deberian-unirse-empresarios-pedir-modificacion-tarifas_2022010461d44a80d71c190001dc0f90.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/05/26/91685696-EA2E-4955-9A17-38028339FCB4/default.jpg Sede de FECIR en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/cabalgata-reyes-magos-alcazar-san-juan-cambia-recorrido-debido-pandemia_2022010461d449dd572a7d000126f027.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/03/A4814A81-A079-4556-BFAB-5A7450057F6A/default.jpg Cabalgata de Reyes de Madrid 2022: As\u00ed puedes conseguir las entradas gratuitas para acceder al recorrido https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-registro-2021-mas-accidentes-trafico-pero-menos-fallecidos_2022010461d448f8d71c190001dc0e70.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/91F6125A-698B-47A3-BB7D-74623450BEF4/default.jpg Accidente de tr\u00e1fico en la provincia de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/juicio-conductor-suplantar-identidad-otro-ciudad-real_2022010661d6b3b3192fe40001e144ea.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/06/019EA3EA-BCEE-4251-BF8D-B26ABA414689/default.jpg Control de la Polic\u00eda Local https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/moraga-llop-esta-claro-que-disponemos-vacunas-efectivas-seguras-partir-5-anos-edad_2022010561d5965120b19a0001318de0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/22/02149C02-7353-4007-9E6A-18D6DBC4AA79/default.jpg Una persona vacun\u00e1ndose contra el coronavirus https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/llegara-provincia_2022010561e104b558e5930001aafd09.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/237262C0-1E09-4E11-AF6D-8D8A7CBC03B9/default.jpg Llegar\u00e1 a la provincia la 'Mega Race V\u00eda Sierra de Alcaraz' https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/226-trabajadores-beneficiados-plan-empleo-junta-yeste_2022010561de61bf20b19a00013848e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/C3D2B3F5-7392-4B29-86EE-A51AE24D2D9F/default.jpg Recual Yeste https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/vianos-celebraba-ano-mas-auto-reyes-magos_2022010361d52740192fe40001e02229.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/27/F33D67EB-F82A-4F45-8409-F83F3C3270A6/default.jpg Ilustraci\u00f3n de los Reyes Magos siguiendo la estrella de Bel\u00e9n. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/clases-reanudan-ciudad-real-bajas-profesores-alumnos-debido-covid_2022011061dc30d3192fe40001e51fce.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/A66129F9-3090-44D9-A03C-6751DE9D9FC4/default.jpg Hoy se han reanudado las clases https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/universidad-castilla-mancha-mantiene-examenes-presenciales-pesar-auge-contagios_2022011061dc2596d71c190001e1a9aa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/46D26E59-7384-4934-900B-9A1E9639229C/default.jpg Estudiantes de la UCLM. Foto archivo. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/juan-castell-hay-que-normalizar-pandemia-covid-sera-domesticado-pero-desaparecera_2022011161dd8a3f20b19a0001379666.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/0C888A37-AC1D-4A4C-9548-E1F268A039D6/default.jpg Ciudadanos acuden al Hospital de Ciudad Real para vacunarse frente a la covid https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/daimiel-modifica-pom-blindar-municipio-macrogranjas-cerdos_2022011161dd8302192fe40001e67bb0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/47A12B37-CD64-49CF-87C4-AC9EF70465C0/default.jpg Fachada del Ayuntamiento de Daimiel https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/marta-moset-nueva-directora-espacio-torner-cuenca_2022011161dd6ba2bda5150001c40ec3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/00063A22-D35F-46C9-BC87-4E1FF36F1A9F/default.jpg Marta Moset est\u00e1 provocando numerosas bajas laborales https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/buzo-ciudadrealeno-fernando-raigal-recibe-cruz-orden-merito-civil_2022011161dd853cbda5150001c429c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/3269762B-1303-4E1E-8528-E2AC18503EEB/default.jpg Fernando Raigal ha recibido el reconocimiento https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-11012022_2022011161dd834fbda5150001c427c3.html Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/entrevista-onda-cero-jose-luis-ruiz-vicepresidente-fecir_2022011161dd74bd20b19a0001377ed9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/32BCFE0B-8333-41BE-BECE-3E992955CA01/default.jpg Jos\u00e9 Luis Ru\u00edz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/virus-covid19-finalmente-sera-domesticado_2022011161dd74e2192fe40001e66cc0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/E4553EDA-B7F6-47C4-9FDF-EDD08793330D/default.jpg Extremadura registra un total de 150 casos positivos de coronavirus en una semana https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/onda-empleo-110122_2022011161dd5a62bda5150001c3fac3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/04/06/C547FC77-EEB6-4AD9-A8AB-1CB2E5430FE0/default.jpg Oficina Empleo Talavera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-110122_2022011161dd5934bda5150001c3f9c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/12/8E5BF78A-F697-48F4-985C-5B115ECE1208/default.jpg La nueva ley de bienestar animal elimina la lista de perros peligrosos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/este-cartel-feria-2022_2022011161dd5d3c192fe40001e6534b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/03D3A2E2-08F5-4F4E-8283-48B598C12FB8/default.jpg Feria 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/monica-moreno-nueva-presidenta-caritas-regional-castilla-mancha_2022011161dd673cd71c190001e2f9b6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/1799B1B9-0687-4B1C-8F06-2080022F1BDC/default.jpg M\u00f3nica Moreno, nueva presidenta de C\u00e1ritas Regional CLM https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/detenido-presunto-autor-varios-robos-vehiculos-cometidos-albacete-dias-antes-navidad_2022011161dd6455192fe40001e65afe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/29/6C030706-2290-4801-B4C7-7100F8F8FE42/default.jpg Coche de la Polic\u00eda Local de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/scis-convoca-concursooposicion-26-plazas-bombero-parques-ciudad-real_2022011161dd63c4bda5150001c40568.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/37771A72-4D62-45FB-9C83-10B5EE11C8A3/default.jpg Parque de bomberos de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/informativo-820h-11012021-onda-cero-cuenca_2022011161dd2f74192fe40001e6267b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/balance-ano-2021-argamasilla-alba-publicacion-definitiva-pom_2022011061dc8f5fbda5150001c337fd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/68CBFAD8-578E-4FF4-8E03-7ADB57A9C972/default.jpg Balance a\u00f1o 2021 en Argamasilla de Alba https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/mariana-boadella-ciudad-real-atiende-todos-techo-problema-rechazo-estas-personas-ser-atendidas_2022011061dc1322192fe40001e4fb1f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/4268AEE0-BA99-4651-923B-5A6E440A0908/default.jpg Un transe\u00fante duerme en la calle https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/sigue-servicio-vacunacion-test-autodiagnostico-hipica-cuenca_2022011061dbfe0dbda5150001c288a6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/12/27D6D562-C0AB-41F6-903D-4FF6AA7CDFE8/default.jpg <![CDATA[Punto de vacunaci\u00f3n sin cita previa ferial \"La H\u00edpica\" de Cuenca]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castillala-mancha-10012022_2022011061dc82e4bda5150001c3292f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg Onda Cero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-registra-3700-nuevos-contagios-aumento-54-hospitalizaciones-covid_2022011061dc6184572a7d00012cb888.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/25/01EDBE1E-C8CC-45C5-8C85-62ACD8DA69D1/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/noticias-mediodia-cuenca-10012022_2022011061dc2e0e572a7d00012c797c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/carla-tiene-ninguna-pega-siempre-mostrado-como_2022011061dc2e0abda5150001c2c527.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/8A67FAEB-7BFD-4549-9082-96DE11BF0B2D/default.jpg Carla Gonz\u00e1lez Pozo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/amao-trio-cerro-museo-municipal-programacion-navidad_2022011061dc085c20b19a000135fffd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/7763E941-DC16-4EDD-9E97-80158BC89C50/default.jpg AMAO Tr\u00edo cerr\u00f3 en el Museo Municipal la programaci\u00f3n de Navidad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/informativo-820h-onda-cero-cuenca-10012021_2022011061dbe100d71c190001e15402.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/AFF03532-B7D9-479F-82C5-0F7E0E87541D/default.jpg microfono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-830h-lunes-10012022_2022011061dbe136d71c190001e1543f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/cortes-trafico-centro-reanudacion-obras-saneamiento-agua_2022011061dd104020b19a0001371b86.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/6D25DACD-493B-4E94-91E4-13D4B998DFA2/default.jpg Cortes de tr\u00e1fico en el centro por la reanudaci\u00f3n de las obras de saneamiento y de agua https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/sociedad-espanola-neurologia-premia-estudio-mancha-centro_2022011061dc77f620b19a00013685ae.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/24FC5957-1F73-4FE6-AF8B-524BA8725870/default.jpg Equipo Neurolog\u00eda en el Mancha Centro https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/alba-onda-lunes-10012022_2022011061dc3b73d71c190001e1c66b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/80C29D3F-D148-4DA6-828E-26266A5CD810/default.jpg El Albacete no pudo pasar del empate sin goles ante el N\u00e1stic de Tarragona. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/500-deportistas-participan-torneo-navidad-4x4-futbol-sala_2022011061dc0f6fd71c190001e18f04.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/80EAB9F8-C6DE-455E-ABEC-BD43F0A98788/default.jpg 500 deportistas participan en el Torneo de Navidad 4x4 de F\u00fatbol Sala https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/carla-segunda-masterchef-junior-estoy-muy-contenta-esto-solo-ocurre-vez-vida_2022011061dc370b192fe40001e52800.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/ADD3FEAE-1B76-4EFC-9FAB-BEA22ECC53FC/default.jpg Carla durante su participaci\u00f3n en el programa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/tienen-mes-delante-preparar-partidos-intentar-dar-giro-trayectoria_2022011061dc375ed71c190001e1c115.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/22/CB7CD3C6-394E-4A40-ACEC-76F6F765839E/default.jpg <![CDATA[Juan Luis Alonso Doral https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/8C396FD7-95B0-40C4-BF33-8AE79D92B357/default.jpg residencias de mayores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/hermandad-donantes-sangre-suspende-acto-50-aniversario_2022011061dbe430d71c190001e1569a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/2B19F748-8987-4F22-80ED-B2B4B6CAC9EF/default.jpg La Hermandad de Donantes de Sangre suspende el acto de su 50 aniversario https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-10012022_2022011161dd3389192fe40001e62ac6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/11/B3A013EA-2590-4699-8DD6-7E750466F399/default.jpg Francisco Garc\u00eda Marquina. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/viernes-presenta-historia-arte-cultura-valdepenas-enrique-pedrero_2022011061dc349a20b19a0001363826.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/CA63970C-A107-4A09-8B52-71E3A6D60C1A/default.jpg <![CDATA[Historia, Arte y Cultura De Valdepe\u00f1as (I)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/obras-calle-reyes-catolicos-casco-historico-toledo-avanzan-nuevas-restricciones-trafico_2022011061dc211620b19a0001361fba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/B13A1837-515E-406F-B354-8E8AE6B2EF9F/default.jpg Calle Reyes Cat\u00f3licos del Casco Hist\u00f3rico de Toledo. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/padres-albacetenos-temen-regreso-aulas-sus-hijos_2022011061dc22c320b19a0001362183.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/25/000D4C6B-1784-4710-B10A-24A8AB6C9EC7/default.jpg Vuelta al cole https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-crea-dos-puestos-labores-inspeccion-policia-local_2022011061dc1f2f20b19a0001361d57.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/E8D3CB5D-12D8-4167-82FE-957193F0FDC3/default.jpg y reforesta https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/guitarra-espaciales-habitacion-blanca-fallecia-victima-larga-enfermedad_2022011061dc861ed71c190001e21c51.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/10/C14C2C78-9C45-4CB8-B2FF-3A42E874C2AA/default.jpg Entrada antiguo Impala en Alc\u00e1zar de san Juan https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-10012022_2022011061dc336c572a7d00012c80f1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/17/E1095F07-D33A-4C1E-928A-F4D062A1BD1A/default.jpg Ni uno de cada cinco ni\u00f1os murcianos menores de 3 a\u00f1os tiene plaza en una escuela infantil. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/fallecido-tres-heridos-colision-multiple-autovia_2022011061dbeb82d71c190001e15d99.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/211BB7ED-7D25-4CCB-AAAE-D26674683EF2/default.jpg Un fallecido y tres heridos en una colisi\u00f3n m\u00faltiple en la autov\u00eda A-3 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/salida-via-deja-cuatro-heridos-altura-villanueva-infantes_2022010961daa8d9572a7d00012b4220.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/09/EA80DEF5-5B6C-408F-93AE-BB8346DCF24B/default.jpg Los bomberos intervinieron en la atenci\u00f3n a los heridos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/ugt-denuncia-que-urgencias-hospital-toledo-han-heredado-situacion-virgen-salud_2022010761d84b8e20b19a00013369ad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/211A7E65-D5FB-44B8-B763-BF387C2597C8/default.jpg UGT denuncia que las Urgencias del Hospital de Toledo han heredado la situaci\u00f3n del Virgen de la Salud https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-07012022_2022010761d839ef572a7d000129a701.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/A6260735-661E-4557-B198-C315D6B95E8E/default.jpg Vista de Cifuentes. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-1230h-viernes-07012022_2022010761d83a2ebda5150001bff0f3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-07012022_2022010761d83a2dbda5150001bff0f1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/DD6DB364-6465-46AD-AEF3-BBDD1E616CF0/default.jpg Rafa Reyes, a la https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/caserio-organiza-partido-benefico-favor-asociacion-espanola-cancer_2022010761d8207b20b19a0001334645.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/12/21/DEFE28B0-B190-4F33-A110-ED6366C5C799/default.jpg Pabell\u00f3n Quijote Arena de C.Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detienen-hombre-maltratar-mujer-ciudad-real_2022010961db6523192fe40001e46fbe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/05/7614CC82-4B8F-4EF7-8815-2E98A88B420C/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/hombre-pierde-brazo-pala-tractor-mientras-trabajaba-campo-calzada-calatrava_2022010861d9b7e7572a7d00012a9e14.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/02/14/86BF11A5-958B-4FA9-8CF7-8D14C7A3FA1F/default.jpg El hombre fue trasladado al Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-notifica-3300-contagios-covid-dos-ultimas-jornadas_2022010761d86e8abda5150001c018c3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/28/EBBA03D6-A711-4A64-9485-F2FFD212CEF3/default.jpg El herido fue trasladado al Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-viernes-07012022_2022010761d7ed79d71c190001dea018.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/farmacias-castillala-mancha-podrian-notificar-sanidad-resultados-positivos-test-antigenos_2022010761d849e620b19a00013368b9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/14/BAAC2892-4DF7-434E-B816-5335D9F250C7/default.jpg Imagen de archivo de una farmac\u00e9utica dispensando un test de ant\u00edgenos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/mini/primer-mini-2022_2022010761d8844d20b19a0001339232.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/conoce-aqui-ahora-precios-lonja-proximos-7-dias_2022010761d83802572a7d000129a529.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/01/B15A8643-C327-4BBA-9FD7-4FB7FAB1F0B5/default.jpg Olivar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/comerciantes-albacetenos-estan-esperanzados-rebajas_2022010761d82b88bda5150001bfe493.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/06/29/4095A440-6C76-4379-AF90-92291823E2E3/default.jpg El viernes 2 de julio, d\u00eda de rebajas en Alc\u00e1zar de San Juan https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-07012022_2022010761d83b7920b19a0001335c14.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/rescatan-conductor-herido-que-estaba-atrapado-cabina-camion-puertollano_2022010761d813bd192fe40001e22627.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/44B2E093-1DEB-424E-8B10-980164E24A6B/default.jpg El cami\u00f3n volc\u00f3 y el conductor tuvo que ser rescatado por los bomberos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/trasladan-hospital-ciudad-real-chica-desorientada-consumo-drogas_2022010861d9780a572a7d00012a740e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/26/0367A069-2F73-4C6A-8357-C20E56DB9ADE/default.jpg Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/satisfaccion-campo-calatrava-licitacion-proyecto-abastecimiento-llanura-manchega_2022010761d82f85572a7d0001299ddc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/12/13/38244BAC-BFC2-4414-8778-63841A5A5253/default.jpg Miguel \u00c1ngel Valverde https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-070122_2022010761d7fc5d572a7d0001297abe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/17/6CC2883B-AC87-45E0-ACF5-08117DFB9228/default.jpg tractor talavera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/92-municipios-ciudad-real-suman-objetivo-diputacion-dotarles-senaletica-turistica-unificada_2022010761d8023920b19a00013331c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/B0FFBE2D-BC92-4D79-9106-DAD637FAB867/default.jpg Caballero durante la presentaci\u00f3n del proyecto de se\u00f1al\u00e9tica para el patrimonio de la provincia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/reyes-magos-vuelven-repartir-ilusion_2022010761d8005fd71c190001deac0a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/B4C2D161-0E0F-49BC-A02E-8396B8DE5F21/default.jpg Los Reyes Magos vuelven a repartir ilusi\u00f3n en la ciudad cer\u00e1mica https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-100122_2022011061dc814f20b19a00013690ad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/precio-unitario-agua-guadiana-que-queda-definitivamente-anulado_2022011061dc0488192fe40001e4e6bc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/17/A549D205-E61C-4F8A-8135-6D9B6847214F/default.jpg Regad\u00edo en el Alto Guadiana https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-martes-11012022_2022011161dd32fa192fe40001e62a25.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/todo-disciplina-ydray-valdepenas_2022011061dc3d8b20b19a00013643f5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/1B7C1C0D-1EFF-4719-98DB-CB1C59AB62DF/default.jpg C. D. Valdepe\u00f1as Ydray https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ayuntamiento-solicita-gobierno-ayudas-15-millones-reparar-caminos_2022010561dfb32edf8a1f0001648333.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/17/1A67107F-9F19-4773-ADC1-6A55AC9C6900/default.jpg Aprobada la mejora del pavimento y asfaltado del Cordel de Balazote entre la carretera de Ja\u00e9n y el Camino de Las Vi\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/cirujano-cariaco-gonzalo-aldamiz-lista-forbes_2022011061dfb30770457100013b8e0a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/E0099E2D-5175-4B5B-BC7F-8FD63C73988B/default.jpg El cirujano car\u00edaco Gonzalo Aldamiz, en la lista Forbes https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/ingeteam-pone-marcha-primera-planta-fotovoltaica-baterias-espana_2022011061de61aebda5150001c4e27a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/10/C3DD3E96-F0EB-41A6-8CB6-39984C8E91B1/default.jpg Ingeteam pone en marcha la primera planta fotovoltaica con bater\u00edas de Espa\u00f1a https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-07012021_2022010761d8454e192fe40001e24bf1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/bomberos-sofocan-incendio-provocado-estufa-pedania-casas_2022010761d80446bda5150001bfc9f6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/C09DCF4B-221F-4AA7-BF9C-4788FF4C532C/default.jpg Los bomberos rescataron a dos peque\u00f1os gatos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/detenida-pareja-como-presuntos-autores-delito-trafico-drogas_2022010761d80534d71c190001deaee6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/20/42388987-C365-4336-9EE0-25B14542B7F8/default.jpg Polic\u00eda Nacional https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/carrizosa-vivio-frente-televisor-final-masterchef-junior_2022010761d8817420b19a000133901e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/07/CCA44E7D-65CB-459F-8DC9-7C65533EC2F5/default.jpg Carla y su familia en la final de Masterchef Junior 9 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/picotazo/que-lleven_2022010761d88296d71c190001df0d92.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/23/9D389DC9-48A6-45BE-A065-5618DD12D8CC/default.jpg Emilio Hidalgo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/satisfaccion-campo-calatrava-primeros-pasos-que-han-dado-garantizar-abastecimiento_2022010761d83e7c192fe40001e2465f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/C2E215FE-B02C-4F0B-AA27-CC71E70F948F/default.jpg Obras de la tuber\u00eda a la Llanura Manchega https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/masias-invita-rey-que-visite-ciudad-real-tengo-esperanzas-creo-que-sera-posible-2022_2022010761d83462d71c190001ded148.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/0A858CBC-7F0D-49D7-ACBC-6F7FF642460D/default.jpg El Rey junto a los representantes de la corporaci\u00f3n de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/claves-perder-kilos-demas-que-hemos-cogido-fiestas-navidenas_2022010761d83416bda5150001bfeb77.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/02/24/5E073BF3-F8D3-4304-8682-9E2F34842C05/default.jpg Dietas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/teatro-sensacion-inicia-temporada-2022-humor-magia-titeres_2022010761d833c9d71c190001ded0e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/10/16/9224FA42-38F2-4B62-A225-5927F75BB5CA/default.jpg Teatro de la Sensaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/licitada-redaccion-proyecto-abastecimiento-campo-calatrava-sistema-llanura-manchega_2022010761d80890572a7d0001298282.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/15/790D2148-9FB0-4A2D-83A8-7F53D0521743/default.jpg Obras ejecutadas para abrir pozos en el Campo de Calatrava https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-talavera-180122_2022011861e694b4fd726300017c2335.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/01/11/D2C6653C-660F-4104-BD82-10A9F360BA8B/default.jpg tren talavera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/cinco-aulas-confinadas-provincia_2022011861e692939890160001bd4530.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/07/464BAF59-7515-444D-B485-FC47D571FE1C/default.jpg Aula de Colegio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-martes-18012022_2022011861e66e6604912a0001d38888.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/imagenes-obtenidas-observatorio-hita-todos-informativos-nacionales_2022011761e5bdea04912a0001d30662.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/15/983F01DF-5734-4322-9AD9-E85EBA88BF8B/default.jpg Meteorito que cay\u00f3 en Sierra Morena, en la provincia de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-17012022_2022011761e5bde4fd726300017b7551.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/nueva-concentracion-puertas-hsopital-mancha-centro_2022011761e5b67404912a0001d3002a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/22/FEB20EFB-3824-40E8-B28E-C90B2ADE8D7E/default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/carmen-calvo-visita-albacete-hablar-feminismo_2022011861e68d2bfd726300017c1b4f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/0E84E2C2-D61E-4C3F-A0C1-F509F3D39DD4/default.jpg Carmen Calvo visita Albacete para hablar sobre https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/07/16/D9981BA5-9178-4EEC-8938-3255BF0683BF/default.jpg Ambulancia SESCAM https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-820h-18012022_2022011861e66a659890160001bd1929.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/02/13/5E81CB00-D197-4840-917F-783F2EB91230/default.jpg Micr\u00f3fono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/manchegos-ausentes-siguen-atencion-traves-nuestras-redes-tradiciones-populares_2022011761e5c11e9890160001bc99cf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/17/B093E8DB-4AB7-4830-BC15-93B7148C8779/default.jpg Los manchegos ausentes siguen con atenci\u00f3n a trav\u00e9s de nuestras redes las tradiciones populares https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castillala-mancha-17012022_2022011761e5bd5cfd726300017b74cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/previsiones-escuela-padres-colegio-santisima-trinidad_2022011261df221e7c3dac0001fea1da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/1A9C96AB-9DF6-4F69-B508-959A7F62917C/default.jpg Cartel Escuela de Padres https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fernando-raigal-rescate-ninos-tailandia-fue-muy-intenso-pero-recuerdo_2022011261ded47ed71c190001e4482f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/C315C74D-B14C-44B6-9B63-0D7A2AFA53FA/default.jpg Fernando Raigal colabor\u00f3 en el rescate de unos ni\u00f1os en Tailandia https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-12012022_2022011261ded499192fe40001e79f5e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-12012022_2022011261ded492940bfc00016ceacd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/916FD8DD-CDCE-43B6-BF04-89FF3ADCADBE/default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/12/D33AAFA0-D76D-4202-A52F-523885895CA4/default.jpg Sergio Garc\u00eda Navas https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/1ABB019A-C399-444F-8A62-B128E7C8E68A/default.jpg Rosa Melchor, primera comparecencia de 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/anunciada-segunda-fase-centro-interpretacion-agua-albacete-novedades-muy-llamativas_2022011261df0d28df8a1f00016410d8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/63564BDC-1D4B-40DF-9ECD-2930476D110A/default.jpg Anunciada la segunda fase del Centro de Interpretaci\u00f3n del Agua de Albacete con novedades muy llamativas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/obras-plaza-alcazar-reiniciaran-breve_2022011261df0fb370457100013b1c7a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/3E6D2933-EBC9-4882-9D31-54F738DDDAC6/default.jpg Las obras de la plaza de Alc\u00e1zar se reiniciaran en breve https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/comercio-retoma-uno-sus-periodos-mas-importantes_2022011261dedb50f42cbe000109511b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/C5D69E4E-AD43-4921-A1A7-E3EF7A5528F6/default.jpg Portal de la OMIC de Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-suma-1780-nuevos-contagios-2-fallecidos-mas-covid_2022011261df00f07c3dac0001fe87e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/04/22/96132AD3-0C4E-4B23-A866-0C70780E651B/default.jpg de Ciudad Real https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/761414C8-1638-482A-8E5D-A7251FA49A41/default.jpg \"Viaje al Parnaso\" https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-tampoco-tendra-este-ano-caridades-san-anton-celebrara-bendicion-mascotas-hoguera_2022011261ded7e7d71c190001e44ff8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/12/E958C386-102F-462B-9506-AC067E6EA249/default.jpg Ciudad Real no celebrar\u00e1 la bendici\u00f3n de animales con motivo de San Ant\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detienen-persona-que-fracturo-cristal-establecimiento-robo-caja-ciudad-real_2022011361dfc4867c3dac0001ff0fda.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/23/7CE8E787-D12E-4A77-A4E6-098B99F32F9B/default.jpg Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/tomelloso-apuesta-productos-ecologicos-jornada-fomento_2022011261df1af069ba8f00014aea9d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/6E08386F-190F-4965-BAE5-92CD5286D813/default.jpg Jornada para fomentar productos ecol\u00f3gicos en Tomelloso https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/villarta-san-juan-prepara-paces-2022_2022011261df18a89a15a10001bc405c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/35C6FA9C-9978-4E98-B00B-26D548167C9C/default.jpg <![CDATA[Villarta de San Juan prepara ya \"Las Paces 2022\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/ayuntamiento-lleva-cabo-diversas-mejoras-edificios-instalaciones-municipales_2022011261df1cba69ba8f00014aebeb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/68A67688-D761-4938-9485-6EE10BF2B58B/default.jpg El Ayuntamiento lleva a cabo diversas mejoras en edificios e instalaciones municipales https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/cocina/hoy-receta-aceitunas-que-parecen-delito_2022011261dedec8f42cbe0001095887.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/A301369D-7981-44CE-86FA-BEF2EAE199E4/default.jpg Mar\u00eda del Mar Marqu\u00e9s y Vicente S\u00e1nchez Calamardo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/sindicato-policias-bomberos-apoya-justicia-presunto-fraude-diputacion_2022011261ded8f6d71c190001e45213.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/3E03E039-F2EC-4EBB-A97C-85ACBA8DC3FD/default.jpg Sindicato de Polic\u00edas y Bomberos apoya a la justicia por investigar el fraude en la Diputaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/obra-este-pintor-valdepenero-puede-disfrutar-internet-alta-calidad_2022011261ded8f7403fc40001f7c495.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/12/CF2A2319-4E5C-45D1-814D-7D058FB1086A/default.jpg P\u00e1gina web del Museo Gregorio Prieto https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/agenda-joven-invierno-2022-llega-ciudad-real-repleta-actividades_2022011861e6bbbe04912a0001d3d7e6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/03/667957D7-E8F3-4F21-901D-1C50D0740961/default.jpg Antonio Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-martes-18012022_2022011861e6bb9e04912a0001d3d7ce.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/musiquerias-conciertos-recomendaciones-musicales-marco-ossa_2022011861e6b4ab04912a0001d3d10d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/11/1367A075-1575-4770-9230-C5EAE4F831C8/default.jpg Marco Antonio de la Ossa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/nac-denuncia-ataque-perros-rehalas-ganado-ciudad-real_2022011861e69ffc04912a0001d3bd65.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/18/15047038-8A14-4C8F-9924-83E0B15901D9/default.jpg Imagen del v\u00eddeo en el que unos perros atacan a una vaca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/diputacion-provincial-llevara-fitur-turismo-deportivo_2022011861e6c172a635ca0001fc5ad2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/01/21/6D3A2DDC-ECD3-497A-99EA-7777432C583A/default.jpg Fitur https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-18012022_2022011861e6c136fd726300017c4ec8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/provincia-ciudad-real-sacara-musculo-turistico-casi-40-presentaciones-virtuales-fitur-2022_2022011861e6be619890160001bd71e6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/23/7D7BDC6D-0ADB-4695-A10E-54FB9406C5A8/default.jpg Edici\u00f3n de FITUR del a\u00f1o pasado https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/guadalajara/audios/mas-de-uno/mas-uno-guadalajara-1230-18012022_2022011861e6baab393752000181a23b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/0710A451-3558-4065-83AD-6C4502C2EF95/default.jpg Pleno Ayuntamiento de Guadalajara. https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/social-media-25-mejores-agencias-espana-2022_2022011861e6c41fa635ca0001fc5cf3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/12156705-1C3E-4398-88F6-1478053FD866/default.jpg AB Social Media entre las 25 mejores agencias de Espa\u00f1a en 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/carlos-marin-conflicto-laboral-ayuda-domicilio-ciudad-real-han-tocado-zafarrancho-combate-tensionar_2022011861e6c1a99890160001bd751e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/23/22E8B4C5-510C-4F7C-8BEC-6FDA5DD017DB/default.jpg Carlos Mar\u00edn https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/canada-calatrava-unico-municipio-provincia-ciudad-real-covid_2022011861e6b3a2a635ca0001fc4d40.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/E84E3C2A-88AE-4728-B1AE-2AEDB577C3EA/default.jpg Recreaci\u00f3n de un coronavirus https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/desarrollo-crecimiento-electrificacion-movilidad-autonoma-nissan_2022011861e6ac779890160001bd5f2d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/18/B4BFEFA6-8B3C-4F65-8769-14D586DD601A/default.jpg Desarrollo del crecimiento de la electrificaci\u00f3n y la movilidad aut\u00f3noma en Nissan https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/entrevista-onda-cero-carlos-marin-presidente-fecir_2022011861e6acc2a635ca0001fc4616.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/05/E7831C3E-9461-4445-8012-E6501D6D50FE/default.jpg <![CDATA[Carlos Mar\u00edn (Fecir)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/fundacion-eurocaja-rural-apuesta-insercion-calidad-trabajos-que-elabora-fundacion-asla_2022012561efeb3aa635ca00010472d3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/25/5AF57517-440C-49B9-BDBE-CDE582D09516/default.jpg Fundaci\u00f3n Eurocaja Rural la apuesta por la inserci\u00f3n y la calidad de los trabajos que elabora Fundaci\u00f3n Asla https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/entrevista-mas-uno-ciudad-real-presidente-fecir_2022012561efebaf393752000189d0e1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/19/EA32B8D1-373B-4015-BD92-0E388D8FE3C0/default.jpg Carlos Marin en los estudios de Onda Cero Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-25012022_2022012561eff7b104912a0001dc04f7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/crimen-malagon-nieto-mata-abuela-barra-hierro_2022012561efc3c104912a0001dbce19.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/83677B6A-FF50-4CEF-BE1C-F8CACBE8CDC4/default.jpg El suceso en Malag\u00f3n https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/07/05/71DFF6E9-EEC2-4CB1-8590-42FD5598DCFF/default.jpg microfono https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/0E078D2A-414B-47A8-B0B1-772EB6B84C70/default.jpg carrera solidaria ies maestre https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/25/797AB492-635B-401F-900D-61F64912128C/default.jpg Marco A. de la Ossa, Musiquer\u00edas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/fin-semana-baloncesto-femenino-senior-diaz-miguel_2022012561efe532fd726300018476f1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/4ACEB31B-FB22-4D0A-866E-163835606EE9/default.jpg Presentaci\u00f3n campeonato de baloncesto femenino en Ayuntamiento de Alc\u00e1zar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detenido-homicidio-doloso-malagon_2022012561efd1a1fd7263000184617d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/05/4F45AC52-CCA9-4A6E-B1AF-838432065BB9/default.jpg Un agente de la Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/sindicatos-defienden-ciudad-real-que-apruebe-reforma-laboral-congreso_2022012561eff90aa635ca00010482e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/222D73C2-C008-4CC9-B598-DCA276FD2284/default.jpg Edificio de los sindicatos en Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/noticias-mediodia-cuenca/noticias-mediodia-cuenca-25012022_2022012561eff49dfd726300018487c1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/31/889977F9-A843-43B3-B728-8E77FE6BDEA2/default.jpg Onda Cero Cuenca https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-martes-25012022_2022012561eff4cba635ca0001047d45.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/onda-empleo-250122_2022012561eff05a393752000189d5a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/04/06/C547FC77-EEB6-4AD9-A8AB-1CB2E5430FE0/default.jpg Oficina Empleo Talavera https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/teatro-rojas-presenta-nueva-programacion-mas-50-espectaculos_2022012561efedca04912a0001dbf9b6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/D271F48D-70A3-4557-9BE7-433320CB8D38/default.jpg El Teatro de Rojas presenta su nueva programaci\u00f3n con m\u00e1s de 50 espect\u00e1culos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/mas-uno-talavera-250122_2022012561eff38ba635ca0001047be0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/5F5C0CD6-3CCF-48AB-8EF8-E52D6E0E6A42/default.jpg Roberto Garu https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/carnaval-vuelve-toledo-desfile-entierro-sardina_2022012561efe8739890160001c5c45f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/25/363BAFF2-57F3-4783-9045-CCBCF391622D/default.jpg El Carnaval vuelve a Toledo con desfile y entierro de la Sardina https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/informativos/informativo-0820-onda-cero-valdepenas_2022012561efaa02a635ca0001042c28.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/E5C65C67-086F-43B2-9EDE-FA00F43A2BB5/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/eurocaja-rural_2022012561efe9e7393752000189cf04.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/25/FAB359FE-E1D3-4EF8-9956-3B4E59FA0DB5/default.jpg Eurocaja Rural https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/tres-conductores-uno-ellos-bici-sancionados-conducir-efectos-drogas-ciudad-real_2022012561efb9f69890160001c5921d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/01/3CD680F8-AF9B-4D8E-B0BC-254E9791D15C/default.jpg Un veh\u00edculo de la de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/diputacion-colaborara-regreso-leturalma_2022012461f76df6f6a5490001d5bec2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/02/846354E8-4AFE-454A-858F-0EFD9134BB72/default.jpg Leturalma 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/puede-disfrutar-nuevo-espacio-ninos-junto-plaza-toros_2022012461ef18a004912a0001db45df.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/E7859A21-FFE9-4BD3-A582-20C540031F97/default.jpg Ya se puede disfrutar el nuevo espacio para ni\u00f1os junto a la Plaza de Toros https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/vacunacion-recinto-ferial-capital_2022012461ef85143937520001896eda.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/6F1805C1-75FD-471E-935C-5D3ECE042F04/default.jpg Punto de Vacunaci\u00f3n Centralizada Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/extremadura-vence-castilla-mancha-torneo-disoutado-talayuela-caceres_2022012461eeec0c393752000188f8d2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/DFAED7F9-5895-4C55-B0E6-B565AABC3C0D/default.jpg Equipo de golf de Castilla-La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012461eeded8393752000188ed19.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/grande-musicales-avala-calidad-recuerdame-tributo-coco-este-sabado-representara-emilio-gavira_2022012461ef01f0fd7263000183b969.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/0D812EB1-FD67-4E10-96B5-130B4E276500/default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/B2ABB475-C574-4C85-9D73-4556C2AD19F6/default.jpg Rafael Polo Javier Ortega https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/autoridad-portuaria-valencia-podria-ser-inversor-proyecto-puerto-seco-albacete_2022012461eedc34a635ca0001038eda.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/2F878C79-EEA5-4EB8-BF52-B9B3F33BEA36/default.jpg Puerto seco Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/noticias/sexta-ola-covid-marca-dia-internacional-educacion_2022012461eed1669890160001c4cfd9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/08F6C1CF-559A-4FC1-BEBB-B3A1D3463777/default.jpg D\u00eda Internacional de la Educaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/que-une-municipio-fuentealbilla-academia-artes-escenicas-espana_2022012461f37994f6a5490001d2aac3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/F75945B1-CD39-44D7-8B26-86845BD682B0/default.jpg <![CDATA[\u00bfQu\u00e9 une al municipio de Fuentealbilla y a la Academia de las Artes Esc\u00e9nicas de Espa\u00f1a?]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/roda-incluida-gira-veraniega-izal_2022012461f4cb166f203000013712a7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/9777CEA5-D390-47A3-8B3C-F2EEA555D84D/default.jpg La Roda, incluida en la gira veraniega de Izal https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-mitad-aforo-completado-dia-que-han-salido-venta-entradas_2022012461eef329a635ca000103a389.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/751168EF-37EF-4FDC-9F49-4F3EBA419891/default.jpg <![CDATA[Cartel XIII Certamen de Bandas https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/2EAEC5E2-7B04-4D48-8F82-7C82D05DF487/default.jpg Imagen del Carlos Belmonte https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/provincia-ciudad-real-roza-100000-contagios-covid_2022012461eed35c9890160001c4d209.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/24/CCC6505D-E36F-4805-89C5-91344F1BBC9D/default.jpg Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/obras-mejora-red-agua-potable-tomelloso_2022012461ef050afd7263000183bc63.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/77FB8398-3661-4F46-B6AE-35FD6467725D/default.jpg Obras de mejora en la red de agua potable de Tomelloso https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/tomelloso-vuelca-asociacion-enach_2022012461ef067dfd7263000183bd56.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/D5DD346C-5910-46D1-9DD6-4CC0D472E99F/default.jpg Tomelloso se vuelca con la asociaci\u00f3n Enach https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castilla-mancha-24012022_2022012461eef7bc04912a0001db2c36.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/dos-hombres-uno-ellos-menor-afectados-inhalacion-humo-incendio-campo-criptana_2022012361ed22fe9890160001c34f25.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/17/882B2EC7-FD88-4ADD-BF78-B44D67350386/default.jpg Los afectados por el humo fueron trasladados al Hospital Mancha Centro de Alc\u00e1zar de San Juan https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/identifican-varios-vandalos-que-danaron-mobiliario-urbano-vehiculos-ciudad-real_2022012261ebca2c04912a0001d87416.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/22/436B99D0-934A-4FCC-81FE-1B3DAE2C5432/default.jpg Control de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-tiene-accidente-fuga-vecinos-retienen-finamente-positivo-alcohol_2022012361ed21a4a635ca0001020ed9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/23/A7521480-0A64-456D-87B4-04A620D73B60/default.jpg Un control de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/hombre-muerto-mujer-herida-accidente-san-carlos-valle_2022012261ec665f393752000186d922.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/22/881A1EA0-9FB3-4635-B0E3-55219B32731A/default.jpg Accidente en San Carlos del Valle https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/presidente-hermandad-san-sebastian-avanza-dias-mas-populares-celebracion_2022012161ead34ffd72630001801757.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/84162449-B417-46D8-977C-CD763EF42401/default.jpg Jes\u00fas Pozo, presidente Hermandad de San Sebasti\u00e1n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/hombre-resulta-herido-arma-blanca-reyerta-bolanos-calatrava_2022012361ed1e7604912a0001d98eb9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/02/14/86BF11A5-958B-4FA9-8CF7-8D14C7A3FA1F/default.jpg El hombre fue trasladado al Hospital General de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/la-brujula/brujula-castillala-mancha-21012022_2022012161eb04daa635ca0001004f4c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/09/23/D523ACEB-7710-492A-8CCA-07E13D3835B4/default.jpg onda cero clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/3-fallecidos-casi-1700-contagios-mas-covid-ciudad-real_2022012161eadbd3393752000185789b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/25/01EDBE1E-C8CC-45C5-8C85-62ACD8DA69D1/default.jpg Hospital General Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/biblio-mas-uno-21012022_2022012161ead9cbfd72630001802001.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/989E5098-0DF2-48BE-9B5E-794BD11C6AF4/default.jpg Avance gr\u00e1fico 21/01/2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/gustavo-lorente-publica-primer-libro-experiencias-tiempo-pandemia_2022012461ee671b393752000188749f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/34B36C7B-F7A9-4666-9F36-C46085F0CEAC/default.jpg Gustavo Lorente Lorente, a la alcaldesa https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/03/5B44EB73-D58C-4CA0-AACA-A4078555B979/default.jpg Karina Requena https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/simple-minds-cabeza-cartel-edicion-1-antorchas-festival_2022012361edba68393752000187e3a7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/23/7A2FA343-AA6F-4C98-B7E2-272486C4799F/default.jpg Antorchas Festival https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/dicen-albacete-video-promocional-ciudad_2022012361edbcf7393752000187e634.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/23/9BB77BEF-5109-4A78-9FC8-C5C48F43FBCA/default.jpg FITUR 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/arden-3-contenedores-tomelloso-uno-mas-ciudad-real_2022012461ee6e923937520001887c73.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/01CDBCB2-FC70-4ADB-9F03-1247CF262DBA/default.jpg Los bomberos de Tomelloso extinguiendo el fuego de los contenedores https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/albacete-cuenta-nueva-certificacion-starlight_2022012361ee338839375200018845c7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/10/14/BCA9C767-ACDF-42D9-84F9-DDBBD2981549/default.jpg Turismo de Estrellas, Starlight https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/construimos-futuro-contigo-talavera-positivo_2022012461ee93af04912a0001dac65b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/7B3A7BBA-375B-4260-9949-A70FA8224CEA/default.jpg Ricardo Herrera con Milagros Aceituno https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/dos-investigados-captaciones-masivas-agua-acuifero-manchuela_2022012461ee93953937520001889f43.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/12/07/6D09D454-FB77-4B79-AAFC-F413175197FA/default.jpg El agua se utilizaba para el riego por goteo de al menos once parcelas de vi\u00f1edos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/noticias/amplian-cuenca-vacunacion-dosis-refuerzo-mayores-18-anos_2022012461ee90319890160001c4878d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/339FD69B-1E02-43E5-97BC-8C929F7CDFFC/default.jpg <![CDATA[Punto centralizado en el https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/63705C09-17C0-40C6-AF94-9869FA0F6E43/default.jpg Jos\u00e9 Manuel Caballero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-contara-oficina-asesoramiento-joven-integral_2022012461ee84a33937520001889054.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/C87B7770-6E12-4AA4-9026-D4D1C83D509C/default.jpg Obras de adecuaci\u00f3n en dos calles del Barrio del Pilar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/talavera-presenta-nuevo-logo-turistico_2022012461ee726a9890160001c46bcb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/23984F84-2ADF-4BCB-8E9F-230920A257FC/default.jpg Talavera presenta nuevo logo tur\u00edstico https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/corporacion-municipal-agradece-gabriel-mellado-sus-17-anos-como-juez-paz_2022012461ee6b7739375200018879f6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/E0D324D0-E0B6-44E6-A9C3-2F2826161F02/default.jpg La Corporaci\u00f3n Municipal agradece a Gabriel Mellado sus 17 a\u00f1os como Juez de Paz https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/informativos/informativo-0820-onda-cero-valdepenas_2022012461ee5cc13937520001886948.html Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-cuenca-820h-24012022_2022012461ee52a204912a0001da8403.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/07/05/71DFF6E9-EEC2-4CB1-8590-42FD5598DCFF/default.jpg microfono ocr https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/detenido-hombre-quebrantar-orden-alejamiento-mujer-ciudad-real_2022012461ee525004912a0001da83b6.html de la Polic\u00eda Local de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/roquetas-mar-consolidado-como-destino-turistico-calidad_2022012461eea4c7fd72630001835ea3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/64D93C0E-8916-4247-AD7B-402F9EB3EB7E/default.jpg Roquetas de Mar. Mucho por vivir https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/asociacion-periodistas-ciudad-real-conocer-trabajo-ganador-xvii-premio-periodismo_2022012461ee9de3393752000188a9a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/27/B51D92A8-6BA6-42C7-A125-CCDEAEC7E863/default.jpg Micr\u00f3fono de Onda Cero https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/problemas-ruido-peleas-inseguridad-pasaje-general-rey_2022012461ee956f393752000188a105.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/6BAFD2A8-755F-4038-BCCF-E0433140CD6D/default.jpg Carrera Virtual https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/01/22/46ECB76E-D733-45C1-BD42-EFFC1A986656/default.jpg Mariana concejala de Sostenibilidad https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/investigan-conductor-vehiculo-3-delitos-lesiones-imprudencia-grave-accidente-villanueva-infantes_2022012461ee987bfd72630001835041.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/10/C60CF916-B249-4877-A2F3-F4DC8909282E/default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/ninguno-equipos-ydray-valdepenas-logrado-victoria_2022012461eeb2439890160001c4b0bf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/04/1B7C1C0D-1EFF-4719-98DB-CB1C59AB62DF/default.jpg Ayuntamiento de C\u00f3zar https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/navegacion-incorpora-cirugia-protesica-cadera-tratar-casos-complejos_2022012461eeae3b393752000188bea3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/8FB1D7C4-49D7-4135-8D00-6C659A8189BC/default.jpg La navegaci\u00f3n se incorpora a la cirug\u00eda prot\u00e9sica de cadera para tratar casos complejos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/valdepenas-volvera-celebrar-cerrera-mas-participativa_2022012461eeac779890160001c4aa55.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/24/8F292EDA-70EC-47E0-911A-B65CC5D5FB25/default.jpg XXVII Muy Heroica Media Marat\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-24012022_2022012461eea65904912a0001dadc88.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/frontenis-joven-club-deportivo-que-nos-acerca-rafael-reyes-onda-cero_2022012461ee9c6e9890160001c494bf.html (Valdepe\u00f1as)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/noticias/gran-vid-protagonista-stand-castillala-mancha-fitur-expondra-valdepenas_2022012461eeabc09890160001c4a99e.html de Castilla-La Mancha en FITUR 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/vecinos-pasaje-general-rey-aguantan-mas-piden-soluciones-ruidos-peleas-prostitucion-suciedad_2022012461eea6ae04912a0001dadcdf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/24/1B7FE197-20DC-41DD-9C41-A49E28532D45/default.jpg Una de las pancartas colgada en un balc\u00f3n del Pasaje General Rey https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-lunes-24012022_2022012461eea5d704912a0001dadbb4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/buscando-empleo_2022012461ee9931fd726300018350ee.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/6DFC35E2-8164-40F0-BEDA-BC0E249C50A8/default.jpg pedro maroto https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/mini/mini-hoy-tupperware-manifestacion-rural_2022012161eac18a393752000185595a.html Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-mancha-21012022_2022012161eab2059890160001c11f9f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/15/8C33EF98-676F-4B37-BDDD-876B0F4A87C9/default.jpg Logo La Mancha https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/juzgados-ciudad-real-cuentan-punto-informacion-mediacion_2022012161eab1a63937520001854492.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/D92DD69A-AFA7-4EE3-A21B-2BC9B6286674/default.jpg Los juzgados de Ciudad Real ya tienen punto de informaci\u00f3n para la mediaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-albacete-12-30-viernes-21012022_2022012161eaaed804912a0001d76d1e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/03/30/8537B257-D4E9-4D4C-9983-F35E3995CE5B/default.jpg Paloma Gallego https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/refuerzan-servicio-limpieza-viaria-recogida-residuos_2022011961ef855204912a0001db94a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/949ED10B-BEC7-4620-BE06-4B3F5FE18403/default.jpg Servicio de limpieza viaria y recogida de residuos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/rebautizado-centro-dia-asprona-como-damaso-gonzalez_2022011961f0d6fd39375200018aa620.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/19/3289C607-025A-4336-8E77-D4EABC82EE17/default.jpg Rebautizado el Centro de D\u00eda de Asprona como D\u00e1maso Gonz\u00e1lez https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/eiffage-energia-construye-nueva-planta-reciclaje-repetco-poligono-industrial-romica_2022012161f0d6e2fd72630001854f49.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/17408C95-112B-44B4-8FE4-D48B85932B34/default.jpg Eiffage Energ\u00eda construye la nueva planta de reciclaje RepetCo en el pol\u00edgono industrial Romica https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/picotazo/pero-chuli-chuli_2022012161eac013fd726300018000bf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/23/9D389DC9-48A6-45BE-A065-5618DD12D8CC/default.jpg Emilio Hidalgo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/policia-nacional-detiene-dos-hombres-cuando-iban-asaltar-furgon-ciudad-real_2022012161eab6943937520001854bb3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/8275FF44-AF01-4AF4-ADAE-9DC6CDB52865/default.jpg Material intervenido por Polic\u00eda Nacional https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/toledo/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-toledo-21012022_2022012161eab13904912a0001d77021.html clm https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/ciudad-real-acogera-febrero-congreso-nacional-sindrome-unarotula_2022012161eaaef19890160001c11bbf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/84CF58A4-48D4-4180-BDBD-88874F2AFC1E/default.jpg u\u00f1a rotula verano https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/cuenca/audios-podcast/mas-de-uno/especial-fitur-2022-onda-cero-cuenca_2022012161eaaf3304912a0001d76d84.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/02/13/5E81CB00-D197-4840-917F-783F2EB91230/default.jpg Micr\u00f3fono https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/desarticulado-grupo-criminal-dedicado-venta-fraudulenta-medicamentos-veterinarios_2022012061f228626f2030000134c25a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/20/F1AC277D-7092-4038-A0DF-BD8B38E9DA67/default.jpg Desarticulado un grupo criminal dedicado a la venta fraudulenta de medicamentos veterinarios https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/programa-mas-uno-valdepenas_2022012161eac5469890160001c1393e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/24/4EEE3CC4-86C0-4366-B288-44E6043248C0/default.jpg Onda Cero Valdepe\u00f1as https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/valdepenas/audios-podcast/mas-de-uno/entrevistas/feceval-privacidad-firman-convenio-que-ayude-socios-federacion_2022012161eac3e8a635ca00010008c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/0D59271C-68DA-4930-818C-FF006C0BEFC8/default.jpg Luis Fernando Le\u00f3n, director de LC Privacidad, y C\u00e1ndido Simarro, presidente de FECEVAL, durante la firma del convenio https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/inauguracion-real-oficial-ciudad-justicia-albacete_2022012161eab36d04912a0001d7733b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/F81D7ABC-9A0E-4E7A-B84F-EA2BC30E6AA8/default.jpg Inauguraci\u00f3n \"Real\" y oficial de la Ciudad de la Justicia de Albacete https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/junta-destina-17-millones-provincia-ciudad-real-mejorar-empleabilidad-formacion_2022012161eaa8b63937520001853830.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/01D3D097-F9EC-4413-8DAC-C69100B68E8C/default.jpg Carmen Olmedo y Agust\u00edn Espinosa https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/unidas-podemos-pide-alcalde-albacete-que-aclare-ubicacion-campamento-temporeros_2022012061ee33ac04912a0001da6e7a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/07/09/8AB17256-DE67-4243-A145-EAD23DBBFE04/default.jpg Unidas https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/noticias/san-pedro-entregara-500-euros-familias-nuevos-nacimientos_2022012061ee33b404912a0001da6e89.html https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/fallece-ramon-barreda-concejal-festejos-ciudad-real_2022012161ea87f69890160001c0e5e9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/9E4031BC-F0B6-4167-B767-243D9D1C7596/default.jpg Ram\u00f3n Barrerda recibe la estatuilla del Pandorgo por parte de la Hermandad de Pandorgos https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/sindicatos-intentaran-negociar-empresarios-antes-convocar-huelga-ayuda-domicilio-ciudad-real_2022012161ea7a06393752000184f818.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/29DBD109-48A4-49CC-935A-35089EE916D5/default.jpg Concentraci\u00f3n de las trabajadoras en el Plaza Mayor de Ciudad Real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/mas-uno-talavera-210122_2022012161ea72a4393752000184edec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/09/11/62AF3C66-1A03-4709-8A5F-1B03935601AB/default.jpg luis enrique hidalgo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/talavera-cuenta-regresa-decima-edicion_2022012161ea6d34a635ca0001ff96ab.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/05C3C03A-499B-4ED3-9650-72C343DC554F/default.jpg su d\u00e9cima edici\u00f3n https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/9A624575-5ECD-4E87-AAAA-84DF28C617EB/default.jpg A que sabe la luna Miras https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/ciudad-real/noticias/campo-criptana-decreta-este-sabado-dia-luto-oficial-fallecimiento-dramaturgo-domingo-miras_2022012161ea8a0a3937520001850e7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/21/E075D5A6-8D74-40C9-A384-BB7D4AD158A1/default.jpg Domingo Miras https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/alumnos-trinitarios-participan-concurso-television-regional_2022012161ea7e68a635ca0001ffada2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/01BC2A2E-5F7A-41EF-9CCB-33A2778F09D8/default.jpg Alumnos trinitarios participan en un concurso de la televisi\u00f3n regional https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/alcazar-de-san-juan/noticias/pleno-extraordinario-quintanar-aprobar-convenio-colectivo-personal-laboral_2022012161ea7ac4393752000184f92f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/514C7201-E84A-4B08-A355-610F6F501A16/default.jpg Pleno Extraordinario en Quintanar para aprobar el Convenio Colectivo del Personal Laboral https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/secciones/cocinando-milano-210122_2022012161ea719efd726300017f973b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/03/F7B85C43-D5BF-4C72-8702-1B55488F2F93/default.jpg Milano real https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/centro-procesamiento-datos-consistorio-ser-renovado-ampliado_2022012161ea705304912a0001d71b22.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/6885F859-5FE9-467C-9521-CE91A21D33EA/default.jpg El Centro de Procesamiento de Datos del consistorio va a ser renovado y ampliado https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/viernes-aficionan-teatro-vuelve-talavera_2022012161ea6ec7393752000184e8c6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/6B5AC970-FA1B-4393-A345-EC87E95D26E1/default.jpg <![CDATA['Los viernes se aficionan al teatro' vuelve a Talavera]]> https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/audios-podcast/mas-de-uno/talavera-ultima-trabajos-previos-rehabilitacion-jardines-prado_2022012161ea6a91393752000184e30d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/3CBC899B-CBFD-4625-857C-8C387C5A5FA5/default.jpg Talavera ultima los trabajos previos para la rehabilitaci\u00f3n de los Jardines del Prado https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/talavera-de-la-reina/noticias/incorporan-seis-nuevos-recorridos-red-senderos-toledo_2022012161ea69c404912a0001d712bb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/01/21/18261629-B31F-45A3-A697-9CC2DC796A51/default.jpg Se incorporan seis nuevos recorridos a la Red de Senderos de Toledo https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-la-mancha/albacete/audios-podcast/informativos/mas-uno-albacete-820h-viernes-21012022_2022012161ea61e49890160001c0b13f.html "}