{"title": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria", "author": null, "url": "https://www.aepap.org/actualidad/noticias-externas/el-ministerio-de-sanidad-servicios-sociales-e-igualdad-y-las-comunidades-autonomas-acuerdan-vacunar", "hostname": "aepap.org", "description": "\u00a1 La pediatria de enhorabuena \u00a1", "sitename": "aepap.org", "date": "2015-07-30", "cleaned_text": "\u00a1 La pediatria de enhorabuena \u00a1 A partir de 2016 se administrar\u00e1 a todos los ni\u00f1os en la edad pedi\u00e1trica temprana: la primera dosis a los 12-15 meses y la segunda entre los 3 y 4 a\u00f1os. Al incluirse en el calendario, queda garantizado el acceso gratuito a la vacuna para todas las familias. Este cambio, que se ha acordado en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud celebrado el dia 29 de julio y presidido por el ministro Alfonso Alonso, responde a las recomendaciones de pediatras y vacun\u00f3logos que han manifestado la conveniencia de adelantarla para reducir la incidencia de la enfermedad y evitar las complicaciones. [Accede a la "}