{"title": "\u00abEl Hombre de Vidrio\u00bb y un suplemento capic\u00faa", "author": "Luisalberto", "url": "https://billiken100wordpres.wordpress.com/2019/08/23/el-hombre-de-vidrio-y-un-suplemento-capicua/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Adem\u00e1s de \u00abEl Clan de Mac Perro\u00bb (al cual le hemos dedicado aqu\u00ed una extensa nota) Billiken public\u00f3 diversos suplementos de historietas, material que sol\u00eda aparecer generalmente en \u00e9poca de vacaci...", "sitename": "BILLIKEN, sus Dibujantes y sus Historietas", "date": "2019-08-23", "cleaned_text": "Adem\u00e1s de \u00abEl Clan de Mac Perro\u00bb (al cual le hemos dedicado aqu\u00ed una extensa nota) Billiken public\u00f3 diversos suplementos de historietas, material que sol\u00eda aparecer generalmente en \u00e9poca de vacaciones escolares. Aqu\u00ed uno de ellos que debe datar de mediados de los a\u00f1os setenta y que hemos denominado \u00abcapic\u00faa\u00bb a ra\u00edz de su curiosa puesta en p\u00e1gina. El suplemento en cuesti\u00f3n estaba compuesto por dos historietas, una protagonizada por \"El Hombre de Vidrio\" con dibujos de Roberto Regalado y la otra una unitaria titulada \"Su partido m\u00e1s dif\u00edcil\" y dibujada por Gustavo Trigo, ambas con gui\u00f3n de Antonio Rosso. Respecto a \"El Hombre de Vidrio\" digamos que era un personaje que se public\u00f3 en la revista Fantas\u00eda a mediados de los a\u00f1os sesenta y fue dibujado por Lito Fernandez y tambi\u00e9n por Guevara. En esa etapa Spencer Burke, tal su nombre, pertenec\u00eda a una organizaci\u00f3n denominada Centro de Vigilancia Internacional y su caracter\u00edstica distintiva era tener el cuerpo protegido por \"una invisible pero indestructible caparaz\u00f3n de cristal de roca\", de ah\u00ed su apodo. En la versi\u00f3n de Billiken en cambio pasa a llamarse Daniel Tagle y ahora pertenece al Centro de Inteligencia...Nacional. Debido a su curiosa diagramaci\u00f3n (originada seg\u00fan creemos en la forma de impresi\u00f3n del pliego) no se sabe cual es la tapa y cual la contratapa de la revista, ya que al llegar a la \u00faltima p\u00e1gina de una de las historietas el lector se encuentra con la final de la otra, pero en posici\u00f3n invertida. La publicaci\u00f3n carece de cualquier dato salvo la leyenda \"Colecci\u00f3n Billiken\", aunque por el dibujo pareciera de mediados de los a\u00f1os setenta cuando Trigo hac\u00eda adaptaciones de pel\u00edculas para una revista de espect\u00e1culos que publicaba tambi\u00e9n Atl\u00e1ntida. Para m\u00e1s datos sobre el guionista Antonio Rosso ver "}