{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D04-10042018o139.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril , 10 de 20 18 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 139\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 10 de abril de 201 8 REUNI\u00d3N Nro. 04 - 3\u00aaORDINARIA PRESIDENCIA DE L SE\u00d1OR DIPUTADO : SERGIO DANIEL URRIBARRI SECRETAR \u00cdA: NICOL\u00c1S PIERINI PROSECRETAR\u00cd A: SERGIO presentes ACOSTA , Rosario Ayel\u00e9n OSUNA , Gustavo Alfredo ALLENDE , PROSS del Luj\u00e1n Leticia Ra\u00fal Alberto Andr\u00e9s B\u00c1EZ \u00c1ngel SOSA Amado Miguel Marcelo Fabi\u00e1n TASSISTRO , Mar\u00eda Elena DARRICH\u00d3N , Juan Carlos TOLLER , Mar\u00eda del Carmen Gabriela GONZ\u00c1LEZ , Ester TRONCOSO , Ricardo Antonio GUZM\u00c1N , Gustavo Ra\u00fal , Sergio Daniel KNEETEMAN , Sergio Omar VALENZUELA , Silvio Gabriel KOCH , Daniel Antonio V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel LA MADRID , Joaqu\u00edn VIOLA , Mar\u00eda Alejandra LAMBERT , Miriam Soledad VITOR , Esteban Amado LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s ZAVALLO , Gustavo Marcelo LENA , Gabriela Mabel Diputado ausente con aviso MONGE , Jorge Daniel BAHLER , Alejandro NAVARRO , Juan Reynaldo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 187 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Justificaci\u00f3n de inasistencia 4.- Izamiento de las Banderas 5.- Moci\u00f3n. Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n 6.- Homenajes -Al doctor Saturnino Sixto Erro -Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Salud -Al expresidente de Brasil Luiz In\u00e1cio da Silva -Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda y del Investigador Cient\u00edfico 7.- Cuarto intermedio 8.- Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n 9.- Acta 10.- Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica 11.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones oficiales II - Sanciones definitivas - Proyecto de ley. Promover y garantiza r derechos en el \u00e1mbito laboral para las trabajadoras del sector p\u00fablico provincial y docentes depend ientes del Consejo General de Educaci\u00f3n. (Expte. Adm. Nro. 336) - Proyecto de ley. Declarar de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n un inmueble propiedad de Citrus Negro R Sociedad An\u00f3nima, ubicado en el departamento Feder aci\u00f3n, Colonia Villa Libertad, ejido de Chajar\u00ed, destinado para turismo y reserva natural protegida. (Expte. Adm. Nro. 337) III - Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n IV - Remisiones de la Oficina de Sugerencias Ciudadanas Proyectos del Poder Ejecutivo V - Mensaje y proyecto de ley. Establecer en el \u00e1mbito del Ministerio de Gobierno y Justicia, la Direcci\u00f3n Gen eral del Patronato de Liberados . (Expte. Nro. 22.757) VI - Proyectos venidos en revisi\u00f3n a) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Ratificar la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n del predio que ocupa la Si nagoga de la Colonia Sonnenfeld, San G regorio, departamento Villaguay, conforme Ley Nro. 10.259. (Expte. Nro. 22 .738) b) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Autoriza r al Poder Ejecutivo a ceder en forma definit iva y gratuita al Municipio de Gualeguay, un inmueble ubicado en la planta urbana; con destino a un comedor comunitario . (Expte. Nro. 22.739) c) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Autoriza r al Poder Ejecutivo a ceder en forma definitiva y gratuita al Municip io de Gualeguay , una fracci\u00f3n de terreno ubicada en la secci\u00f3n chacras; con destino a complejos habitacionales . (Expte. Nro. 22.740) d) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Modifica r el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial, referido a las acciones de separaci\u00f3n personal, di vorcio vincular y nulidad de matrimonio. (Expte. Nro. 22.741) 12.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pase a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados VII - Proyecto de l ey. Diputados Lara, Zavallo , Valenzuela y diputada Toller. Reemplaza r por un seguro de cauci\u00f3n a la garant\u00eda que se les exige a los inquilinos de un inmueble urbano con destino a vivienda, exclusivamente a estudiantes de educaci\u00f3n superior . (Expte. Nro. 22.722) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 188 VIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputado Guzm\u00e1n. Declarar de inte r\u00e9s el ciclo de charlas de sociabilizaci\u00f3n de s aberes \"Hacia un nuevo modelo de producci\u00f3n de alimentos\". Impactos y alternativas , organizada por la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos . (Expte. Nro. 22.725) IX - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputado Guzm\u00e1n. Decl arar de inter\u00e9s la nueva carrera universitaria: Licenciatura en An\u00e1lisis e Intervenci \u00f3n en Instituciones Educativas , ofrecida por la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n dependiente de la UNER . (Expte. Nro. 22.726). Moci\u00f3n de sobre tablas ( 18). Consideraci \u00f3n (23). Sancionado ( 24) X - Proyecto de l ey. Diputada Lambert . Establece r la separaci\u00f3n en origen de los residuos produ cidos dentro del \u00e1mbito escolar . (Expte. Nro. 22.727) XI - Proyecto d e declaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r de inter\u00e9s la 3\u00aa edici\u00f3n de la \"Feria de Sabores\" de la ciudad de Col\u00f3n . (Expte. Nro. 22.728) . Moci\u00f3n de sobre tablas ( 18). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XII - Proyecto de l ey. Diputado Zavallo . Institu ir el 25 de octubre de cada a\u00f1o como el \"D\u00eda Provincial de las Personas c on Talla Baja\" . (Expte. Nro. 22.729) XIII - Proyecto de l ey. Diputada Lambert . Modifica r la Ley Nro. 10.451 , referida a la creaci\u00f3n de un Juzgado Primera Instancia del Trabajo con asiento en la ciudad de Col\u00f3n, y jurisdicci\u00f3n y competencia territorial en los departamentos de Col\u00f3n y Villaguay . (Expte. Nro. 22.730 ) XIV - Proyecto de l ey. Diputado Allende . Modificar la Ley Nro. 9.353, sobre los procedimientos de contrataci\u00f3n de bienes o servicios del Estado . (Expte. Nro. 22.731) XV - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez . Declara r profund o pesar por el asesinato de la concejala de la C\u00e1mara Municipal de la ciudad de R\u00edo de Janeiro, Brasil, Marielle Franco y de Anderson Gomes, el conductor del veh\u00edculo donde via jaba. (Expte. Nro. 22.732) . Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (24 ) XVI - Proyecto de l ey. Diputado B\u00e1ez . Modifica r el Anexo I del Decreto Nro. 5.703/93 MGJE, que modifica la Ley Nro. 3.289 del r \u00e9gimen jur\u00eddico de los agentes p \u00fablicos de Entre R\u00edos , sobre la igualdad de oportunidades y trato en la carrera administrativa . (Expte. Nro. 22.733) XVII - Proyecto de l ey. Diputada Angerosa . Autoriza r al Superior Gobierno de Entre R\u00edos a transferir y escriturar a t\u00edtulo de donaci\u00f3n a favor de la Asociaci\u00f3n Civil Barr iletes , un inmueble ubicado en la ciudad de Paran\u00e1 , con destino a las actividades sociales y culturales de dicha asociaci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.734) XVIII - Proyecto de l ey. Riganti. Crear en el \u00e1mbito del Consejo General de Educaci\u00f3n el programa provincial \"Educaci\u00f3n, Derechos Humanos y Memoria Colectiva\" . (Expte. Nro. 22.735 ) XIX - Proyecto de ley. D iputado Bahler. Derogar la Ley Nro. 8.782 y sus modificatorias , referida al Departamento M\u00e9dico del Superior Tribunal de Justicia . (Expte. Nro. 22.736) XX - Proyecto de ley. Diputados La Madrid , Rotman , Vitor y diputada Viola. Disponer la intervenci\u00f3n de l Municip io de Puerto Yeru\u00e1, departamento Concordia . (Expte. Nro. 22.737) XXI - Proyecto de ley. Diputadas Viola , Acosta , diputados Rotman , La Madrid , Anguiano y Vitor. Adherir a la Ley Nacional Nro. 27.42 5 y su Decreto Reglamentario Nro. 32/2018, que establ ecen modificaciones a la Ley de Tr\u00e1nsito Nro. 24.449 . (Expte. Nro. 22.742) XXII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Lena , Acosta , Viola , diputados Rotman , La Madrid , Anguiano y Vitor. Declarar de inter\u00e9s legislativo la semana de actos conmemorativos del 1 45\u00ba aniversario de la creaci\u00f3n de la Biblioteca Popular Bartolom\u00e9 Mitre de la ciudad de Villaguay. (Expte. Nro. 22 .743). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XXIII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputados La Madrid , Anguiano , Rotman , Vitor, diputadas Acosta y Viola. Declara r de inter\u00e9s legislativo las conferencias \"Los cinco pasos p ara una gran Naci\u00f3n\", que se llevar\u00e1n a cabo en las ciudad es de Col\u00f3n y Concordia. (Expte. Nro. 22.744). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XXIV - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r opini\u00f3n favorable y reconocimiento al se\u00f1or Norberto G . Iribarren por los aportes realizados para declara r patrimonio hist\u00f3rico cultural de Entre R\u00edos a la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Carmen de la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 22.745) . Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XXV - Proyecto de l ey. Diputado Zavallo . Regula r el funcionamiento de gabinetes, institutos y/o centros de belleza, cosmetolog\u00eda, cosme atr\u00eda, est\u00e9tica y/o s pa en cualquiera de sus ramas y especialidades; y derogar art\u00edculos de la Ley Nro. 3.818. (Expte. Nro. 22.746) XXVI - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez . Repudiar las determinaciones del G obierno nacional que permiten , sin los acue rdos legislativos obligados por la Co nstituci\u00f3n n acional, la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 189 instalaci\u00f3n y operaci\u00f3n de f uerzas de tareas de potencias extranjeras en territorio naci onal argentino . (Expte. Nro. 22.747) XXVII - Proyecto l ey. Diputados Vitor, Rotman , La Madrid , Anguiano, diputadas Acosta y Viola . Modificar la Ley Nro. 9.353, sobre las empresas que provean en un ciento por ciento productos elaborados en Entre R\u00edos. (Expte. 22.748) XXVIII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Lena, Viola y diputados Anguiano, Vitor, Rotman y La Madrid . Declara r de inter\u00e9s la quinta edici\u00f3n de la m arat\u00f3n \"Malvinas No Olvidar\", que se realizar \u00e1 en la ciud ad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 22.749). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XXIX - Proyecto de ley. Diputados Vitor, Anguiano , La Madrid, Rotman, diputadas Acosta y Viola . Evitar que l a acci\u00f3n o tutela preventiva produzca acaecimiento de un da\u00f1o, y proteger derechos e intereses leg\u00edtimos del afectado o de quien pudiera llegar a serlo. (Exp te. Nro. 22.750) XXX - Pedido de i nforme s. Diputados Sosa, Artusi, Kneeteman, Monge y diputada Lena . Sobre la cantidad de ciudadanos extranjeros que se atendieron durante el a\u00f1o 2017 en el Siste ma de Salud P\u00fablico provincial. (Expte. Nro. 22.751) XXXI - Proyecto de l ey. Diputados Sosa, Artusi, Kneeteman, Monge y diputada Lena . Modifica r la Ley Nro. 10.027 , Org\u00e1nica de Municipios , sobre la selecci\u00f3n de las ternas a remitirse al Poder Ejecutivo provincial para el nombramiento de los jueces de paz de su jurisdicci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.752) XXXII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputados Monge, La Madrid, Vitor, Rotman, Anguiano , diputadas Acosta y Lena . Declara r de inter\u00e9s el \"I Congreso de Odontolog\u00eda \" a desarrollarse en Libertador San Mart\u00edn , departamento Diamante . (Expte. Nro. 22.753). Moci\u00f3n de sobre tablas (18). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (24 ) XXXIII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n Anguiano , diputadas Lena , Viola y Acosta. Declara r de inter\u00e9s legislativo el encuentro interinstitucional \"Fortaleci miento de prevenci\u00f3n de HLB en Entre R\u00edos\" , que se realizar\u00e1 en Concordia , Federaci\u00f3n y la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay . (Expte. Nro. 22.754). Moci\u00f3n de sobre tablas (18). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XXXIV - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado Zava llo. Declara r de inter\u00e9s el \"III Simposio Nacional de Introducci\u00f3n a los Estudios Literarios en las Universidades. La iniciaci\u00f3n en los estudios literarios: constantes y variables\", a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 22.755). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XXXV - Pedido de i nformes . Diputados Kneeteman, Artusi, Monge , Sosa y diputada Lena. Sobre la empresa Soluciones Ambientales SA , ubicada en la Ruta Provincial Nro. 16 km 1,8, Enrique Carb\u00f3, departamento Gua leguay ch\u00fa. (Expte. Nro. 22.756) XXXVI - Proyecto de r esoluci\u00f3n . Diputadas Tassistro, Gonz\u00e1lez y Toller . Solicita r al Poder Ejecutivo p rovincial int erceda ante el Poder Ejecutivo n acional con el fin de replantear el actual cuadro tarifario del suministro el \u00e9ctrico . (Expte. Nro. 22.758) XXXVII - Proyecto de l ey. Diputadas Lena, Acosta , diputados La Madrid, Rotman, Vitor, Monge , Artusi y Anguiano . Implementa r en todos los centros de e nse\u00f1anza de nivel preescolar; primarios, secundarios y terciarios, p\u00fablicos y privados , un programa educativo de a horro de energ\u00eda . (Expte. Nro. 22.759) XXXVIII - Proyecto Anguiano , Rotman , Vitor, diputadas Acosta , Lena y Viola. Declara r de inter\u00e9s el VIII congreso i nternacional sobre \"Trabajos con Tensi\u00f3n y Seguridad en Transmisi\u00f3n y Distribuci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica\", a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 22.760). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (24 ) XXXIX - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputados La , Anguiano , Rotman , Vitor, diputadas Lena , Acosta y Viola. Declara r de inter\u00e9s la nueva edici\u00f3n de \"La Feria del Libro 2018\", que tendr\u00e1 lugar en la ciudad de San Salvador. (Expte. Nro. 22.761) . Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XL - Pedido de informes . Diputados La Madrid , , diputadas Acosta , Viola y Lena. Sobre el dinero que recibi\u00f3 la Provincia de Entre R\u00edos de la Comisi\u00f3n Mixta de Salto Grande durante el \u00falti mo a\u00f1o en concepto de regal\u00edas. (Expt e. Nro. 22.762) XLI - Proyecto , diputadas Acosta , Viola y Lena. Solicita r al Poder Ejecutivo que, por intermedio del organismo que corresponda, disponga la creaci\u00f3n del Con sejo de la Regi\u00f3 n Salto Grande. (Expte. Nro. 22.763) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 190 XLII - Proyecto de l ey. Diputados Lara, Navarro y Zavallo . Modificar la Le y Nro. 10.133 , referida al fondo de recursos para afrontar gastos de equipamiento y funcionamiento del Instituto Becario provincial. (Expte. Nro. 22.764) XLIII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado Zavallo . Declara r de inter\u00e9s los actos en conmemoraci\u00f3n del 36\u00ba Aniversario del hundimiento del Crucero ARA General Belgrano, a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 22.765) . Moci\u00f3n de sobre tabl as (1 8). Consideraci\u00f3n (23). Sancionado (24 ) XLIV - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputados Artusi, Kneeteman, Sosa , Monge y diputada Lena. Instrumentar mecanismos de cooperaci\u00f3n con el Municip io de Concepci\u00f3n del Uruguay en el marco d e las disposiciones de la Ley Nro. 10.311 de gesti\u00f3n integral de los residuos s\u00f3lidos urbanos . (Expte. Nro. 22.766) XLV - Pedido de i nformes . Diputados Artusi, Kneeteman, Sosa y diputada Lena . Sobre las acciones implementadas en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Ambiente destinadas a c ontrolar el cumplimiento de la Ley Nro. 10.311, Gesti\u00f3n Integral d e los Residuos S\u00f3lidos Urbanos , por parte del Municip io de Concepci\u00f3n del Uru guay. (Expte. Nro. 22.767) XLVI - Proyecto de l ey. Diputado B\u00e1ez . Considera r deportista f ederado a aquel qu e se encuentra registrado en la Federaci\u00f3n provincial y/o nac ional de su respectivo deporte. (Expte. Nro. 22.768) XLVII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Tassistro . Declara r de inter\u00e9s legislativo el curso bianual \"La Gen\u00e9tica para el Equipo de Salud\" , que se llevar\u00e1 a cabo durante el 2018 y 2019 en el Hospital Materno Infantil \"San Roque\" de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 22.769) . Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) XLVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Tassistro y diputado Urribarri. E xpresar benepl\u00e1cito por la celebraci\u00f3n del centenario del nacimiento del diputado nacional mandato cumplido y dirigente pol\u00edtico del Movimiento Nacional Justicialista, doctor Saturnino Erro. (Expte. Nro. 22.770) . Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (23). Sancionado (2 4) XLIX - Proyecto de r esoluci\u00f3n . Diputados B\u00e1ez, Riganti , V\u00e1zquez, Osuna, diputadas Pross , Gonz\u00e1lez, Angerosa y Lambert. Solicita r a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de Entre R\u00edos considere , con car\u00e1cter urgente , ordenar por el t\u00e9rmino m\u00ednimo y renovable de 180 d\u00edas, la suspensi\u00f3n de las \u00f3rdenes de interrupci\u00f3n de suminist ro el\u00e9ctrico por falta de pago. (Expte. Nro. 22.771) L - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputado Koch. Declarar de inter\u00e9s a los 25 a\u00f1os del Centro de Jubilados y Pensionados de la localidad de Hern\u00e1ndez, departamento Nogoy\u00e1 . (Expte. Nro. 22.772) . Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) LI - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Monge , Rotman , Vitor, Anguiano , La Madrid , diputadas Acosta y Lena. Declarar de inter\u00e9s las actividades del grupo \"Estrellas Amarillas \" de la fundaci\u00f3n \"Laura Cristina Ambrosio Batistel \". (Expte. Nro. 22.773). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (2 4) LII - Proyecto de l ey. Diputados Sosa, Monge, Kneeteman , Artusi y diputada Lena. Suspender el aumento del aval\u00fao del i mpuesto inmobiliario rural durante el a\u00f1o 2018. (Expte. Nro. 22.774) LIII - Pedido de i nformes . Diputados Rotman, Vitor, Anguiano, La Madrid, diputadas Acosta , Viola y Lena . Sobre el Fondo Provin cial de Seguridad creado por la Ley Provincial Nro. 10.364 . (Expte. Nro. 22.775) LIV - Proyecto de ley. Diputados Vitor, Monge, Rotman, Anguiano , La Madrid, diputadas Viola y Acosta. Modificar la Ley de Contabilidad P\u00fablica Nro. 5.14 0, sobre la modalidad de adquisici\u00f3n de bienes y servicios por parte del Estado. (Expte. Nro. 22.776) LV - Proyecto de r Rotman, Vitor , diputadas Acosta , Lena y Viola . Solicita r al Poder Ejecutivo determine y declare como trab ajo insalubre al que realizan en las estaciones de servicios los expende dores de combustibles l\u00edquidos . (Expte. Nro. 22.777) Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Angerosa . Declara r de inter\u00e9s la realizaci\u00f3n del proyecto audiovisual -documental \" Causa -438, \u00bfChoque Sangriento?\" , que reconstruye los hechos ocurridos en la plaza Independencia de la ciudad de Gualeguaych\u00fa el 1\u00ba de mayo de 1921 . (Expte. Nro. 22.778). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 8). Consideraci\u00f3n (2 3). Sancionado (24 ) LVII - Proyecto de l ey. Diputa da Lena y diputado Sosa. Implementar el estudio en todos los centros educativos de nivel preescolar, primario, secundario y terciario , p\u00fablico y/o privado , la gesta gloriosa del comprovinciano Antonio Rivero que llevara adelante la defensa del derecho sobe rano a rgentino sobre las Islas Malvinas, Georgias y S\u00e1ndwich del Sur. (Expte. Nro. 22.779) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 191 13.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Bisogni y Artusi. Declarar de inter\u00e9s legislativo la \"Expo Concepci\u00f3n 2018, de Industr ia, Comercio y Educaci\u00f3n\" a realizarse en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 22. 780). Moci\u00f3n de sobre tablas ( 18). Consideraci\u00f3n ( 23). Sancionado ( 24) - Nota. Sobre la conformaci\u00f3n de l bloque legislativo \"UCR en Cambiemos\". ( Expte Adm. Nro. 443) 14.- Terre no en San Jos\u00e9, departamento Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n . (Expte. Nro. 22.646). Reserva. Moci\u00f3n de sobre tablas (1 6). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado (20) 15.- Terrenos en Aranguren, departamento Nogoy\u00e1. Declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.647). Reserva. Moci\u00f3n de sobre tablas (17 ). Consideraci\u00f3n ( 21). Sancionado ( 22) 25.- Ley Nro. 7.296 -Fiscal\u00eda de Estado -. Derogaci\u00f3n y regulaci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.291). Traslado de preferencia. 26.- Orden del D\u00eda Nro. 3. Ley Nro. 8.369 -Procedimientos Constitucionales -. Modificaci\u00f3n . (Expte. Nro. 22. 471). Consideraci\u00f3n. Aprobado (27) 28.- Orden del D\u00eda Nro. 4. Ley Nacional Nro. 27.262 -Prohibici\u00f3n de plaguicidas fumigantes en la carga y el tr\u00e1nsito de granos, cereales y oleaginosas -. Adhesi\u00f3n . (Expte. Nro. 2 2.089 ). Consideraci\u00f3n. Sancionado ( 29) 30.- Orden del D\u00eda Nro. 5. Inmueble en General Campos , departamento San Salvador . Declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.104). Considerac i\u00f3n. Sancionado ( 31) 32.- Orden del D\u00eda Nro. 6. Ley Nacional Nro. 26.958 -D\u00eda Mundial en Recuerdo de la s V\u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1nsito -. Adhesi\u00f3n. (Expte. Nro. 22.565). Consideraci\u00f3n. Aprobado (33) -En la ciudad de Paran\u00e1, a 10 d\u00edas del mes de abril de 2018, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados. -A las 18.16, dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Acosta, Allende, Angerosa, Anguiano, Artusi, B\u00e1ez, Bisogni, Darrich\u00f3n, Gonz\u00e1lez, Guzm\u00e1n, Kneeteman, Koch, La Madrid, Lara, Lena, Monge, Navarro, Osuna, Pross, Riganti, Rotman, Ruberto, Sosa, Vitor y Zavallo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (U rribarri) - Con la presencia de 33 se\u00f1ores diputados , queda abierta la 3\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 139\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 JUSTIFICACI\u00d3N DE INASISTENCIA SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente , es para justificar la inasistencia del diputado Bah ler, quien se encuentra haciendo tr\u00e1mites fuera de la provincia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 192 SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se toma debida nota, se\u00f1or diputado. 4 IZAMIENTO DE LAS BANDERAS SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Invito a la se\u00f1ora diputada Emilce Mabel Pross a izar la Bandera Nacional y al se\u00f1or diputado Ra\u00fal Antonio Riganti a izar la Bandera de Entre R\u00edos. -Se izan las Banderas. (Aplausos.) 5 MOCI\u00d3N Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: mociono que se altere el orden de la sesi\u00f3n para pasar inmediatamente al turno de los homenajes. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Navarro. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 6 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Contando con la presencia destacada de Nino Erro, a quien queremos homenajear no solo por sus cien a\u00f1os, sino tambi\u00e9n por su trayectoria, pasamos al turno de los homenajes. -Al doctor Saturnino Sixto Erro SRA. TASSISTRO - Pido la palabra. En esta sesi\u00f3n vamos a aprobar el proyecto en el Expediente 22.770, cuya autor\u00eda comparto con usted, se\u00f1or Presidente, por el que la C\u00e1mara declara su benepl\u00e1cito por la celebraci\u00f3n del centenario del nacimiento del doctor Saturnino Sixto Erro, quien si bien es oriundo de la ciudad de Corrientes, ya en su adolescencia se entrerrianiz\u00f3 cuando vino a estudiar en el Colegio Nacional de Concepci\u00f3n del Uruguay y posteriormente ech\u00f3 ra\u00edces en nuestra querida Gualeguay, llevando adelante toda una t rayectoria social, profesional y pol\u00edtica, que nos enorgullece a to dos los gualeyos. Don Saturnino Erro fue diputado nacional entre los a\u00f1os 1948 y 1952 y es uno de los testimonios vivos de la historia del Movimiento Nacional Justicialista. En mi car\u00e1cter de justicialista y compartiendo seguramente con el Cuerpo legislati vo en su totalidad este sentimiento, porque cada uno con su bandera partidaria tiene a quien rendirle homenaje, los invito a acompa\u00f1arnos en este momento en el que lo tenemos presente como historia vida de lo que fue una \u00e9poca de oro para n osotros. SR. LO CUTOR - La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos declara su benepl\u00e1cito por la celebraci\u00f3n del centenario del nacimiento del diputado nacional mandato cumplido y dirigente pol\u00edtico del Movimiento Nacional Justicialista, doctor Saturnino Erro, q uien nos acompa\u00f1a en la presente sesi\u00f3n. Invito al se\u00f1or Presidente de la C\u00e1mara, Sergio Urribarri, y a la diputada Mar\u00eda Elena Tassistro a entregarle al doctor Erro una placa conmemorativa con motivo de este homenaje. -As\u00ed se hace. (Aplausos.) SR. PRESI DENTE (Urribarri) - D\u00edas atr\u00e1s, en la ciudad de Gualeguay tuvimos la enorme dicha de compartir junto a Mariela y a cientos de amigos, compa\u00f1eros y correligionarios -porque hab\u00eda de todos los palos - el festejo de los primeros cien a\u00f1os de don Nino -Saturnin o es el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 193 nombre con que fue anotado en su partida de nacimiento, pero todo el mundo lo conoce por Nino-. Quiero decirle, don Nino, que cuando hace algunas semanas decidimos con Mariela rendirle este homenaje, lo hicimos muy convencidos de que era merecid\u00edsi mo. Hoy, como se lo dije hace un momento al o\u00eddo, tenemos sentimientos encontrados, porque aquel d\u00eda que decidimos hacerle este homenaje no pens\u00e1bamos que justo hoy ese partido que usted fund\u00f3 junto a un pu\u00f1ado de dirigentes del pa\u00eds, el Partido Peronista, iba a ser intervenido. Hay sentimientos encontrados, de alegr\u00eda por un lado y de bronca por otro; lo digo como Secretario General del partido a nivel nacional, y les pido licencia a los diputados de otras bancadas para expresarme de esta manera, diciendo lo que siento. Y lo m\u00e1s lamentable es que no solo no encontramos los argumentos v\u00e1lidos para tal intervenci\u00f3n, sino que el interventor tiene como \u00faltimo antecedente haber quemado las urnas de Catamarca, porque no le iba bien en la elecci\u00f3n. Triple castigo para los peronistas. Pero bueno, quiero decirle, don Nino, y repetirle lo que le dije ese d\u00eda en el almuerzo - que fue un almuerzo -merienda, porque estuvimos varias horas -, que para m\u00ed es un orgullo, no como Presidente de la C\u00e1mara sino como peronista, de e star este d\u00eda ocupando una banca y la Presidencia en el h omenaje que le hacemos a usted. Mariela dijo algunas cosas, pero quiero que los dem\u00e1s diputados y diputadas sepan algunas cosas m\u00e1s. Usted, don Nino, no solo fue diputado nacional, sino que tambi\u00e9n t uvo el privilegio que Juan Domingo Per\u00f3n lo comisionara para que usted redacte nuestras hermosas \"Veinte Verdades\" y la Carta Peronista. Luego, como muchos dirigentes pol\u00edticos, porque esto no es privativo del peronismo, que c\u00edclicamente han sufrido c\u00e1rcel es, \u00e9l tambi\u00e9n la sufri\u00f3. Don Nino comparti\u00f3 c\u00e1rcel y charlas nada m\u00e1s y nada menos que con John William Cooke; charlas pol\u00edticas que el otro d\u00eda usted me contaba, don Nino. Tambi\u00e9n quiero hacer referencia a lo que usted nos cont\u00f3 sobre las charlas con don H\u00e9ctor J. C\u00e1mpora tambi\u00e9n en la c\u00e1rcel, o cuando le cantaba Hugo del Carril en la c\u00e1rcel de Las Heras. Por eso, usted -como se dijo - es una historia viviente, \u00a1y vaya qu\u00e9 historia viviente, no es cualquier historia viviente la suya! Tambi\u00e9n quiero mencion ar las veces que usted, don Nino, atend\u00eda con Evita en la sede del Concejo Deliberante de Buenos Aires a esas familias humildes que hac\u00edan interminables colas para que Evita les tendiera una mano, para que les diera una soluci\u00f3n a sus problemas; o las char las de adoctrinamiento, que las tuvo y muchas, con nuestro l\u00edder, Juan Domingo Per\u00f3n. As\u00ed que, don Nino, de coraz\u00f3n, en nombre de todos, aqu\u00ed no hay distinci\u00f3n de bander\u00edas pol\u00edticas, en nombre de todos los diputados y diputadas aqu\u00ed presentes, quiero decirle que, como entrerrianos -sabemos que usted naci\u00f3 en Corrientes, p ero es entrerriano por elecci\u00f3n - nos sentimos tremendamente felices y orgullosos de que esta C\u00e1mara de Diputados se vea honrada con su presencia y este homenaje es un humilde reconocimient o a un hombre que queremos much\u00edsimo. -Aplausos. SR. SATURNINO ERRO - Se\u00f1or Presidente e integrantes de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos: estoy muy agradecido y emocionado por el agasajo que se me formula al cumplir cien a\u00f1o s de edad. Correntino de nacimiento, efectivamente, y entrerriano por adopci\u00f3n, he recorrido un largo camino desde mi infancia, a pleno campo y monte en el departamento de Monte Caseros, a 30 kil\u00f3metros de la ciudad de Curuz\u00fa Cuati\u00e1, donde mi familia adqui ri\u00f3 por compra una vivienda y cuando ten\u00eda siete a\u00f1os de edad inici\u00e9 mis estudios en la Escuela Manuel Belgrano. Posteriormente, ingres\u00e9 al Colegio Nacional de Concepci\u00f3n del Uruguay, donde tuve condisc\u00edpulos que fueron compa\u00f1eros toda la vida. Siempre rec ordar\u00e9 la insignia en el frente del Colegio con la leyenda In hoc signo vinces , es decir, \"Con este signo vencer\u00e1s\", instituida por el general Justo Jos\u00e9 de Urquiza. Para m\u00ed con esa inscripci\u00f3n Urquiza se constituy\u00f3 un gran patriota argentino, porque era u n extraordinario guerrero con la espada y, sin embargo, erigi\u00f3 al libro como signo protag\u00f3nico para la Argentina. Me cas\u00e9 con una entrerriana, Elsa Beatriz Mor\u00e1n, a la que conoc\u00ed en Gualeguay, donde fui convocado como Subteniente de Reserva al Regimiento 3 de Caballer\u00eda. Cumplimos 75 a\u00f1os de casados y hemos logrado tener 6 hijos, 17 nietos y 25 bisnietos en esta querida provincia de Entre R\u00edos. Los a\u00f1os que he vivido son muchos, como tambi\u00e9n lo fueron las dificultades de la vida que me han tocado afrontar. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 194 El haber ejercido el cargo de diputado nacional y la experiencia de mi vida me han convencido de que la labor parlamentaria constituye un valor fundamental para la constituci\u00f3n del futuro del pa\u00eds. Vayan, entonces, los mayores auspicios para que los se\u00f1ore s legisladores se encuentren siempre fortalecidos para trabajar por la grandeza de la patria y la felicidad del pueblo argentino. \u00a1Muchas gracias! -Aplausos prolongados. -Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Salud SR. ROTMAN - Pido la palabra. En primer lugar, en nombre de nuestro bloque quiero felicitar al diputado nacional mandato cumplido, don Nino Erro. En segundo lugar, se\u00f1or Presidente, quiero recordar que el 7 de abril se conmem or\u00f3 el D\u00eda Mundial de la Salud. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se fund\u00f3 sobre la base del principio de que todas las personas deber\u00edan poder hacer efectivo su derecho al grado m\u00e1xim o de salud que se pueda lograr. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud fij\u00f3 la meta \"Salud para todos en el a\u00f1o 2000\" como estrategia a alcanzar por los gobiernos de los pa\u00edses miembros de las Naciones Unidas, con un enfoque hacia la atenci\u00f3n primaria de la salud. Cada a\u00f1o la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud conmemora el D\u00eda Mundial de la Salud con un lema. En a\u00f1os anteriores se han propuesto meta s bajo lemas referidos a la lactancia materna o la lucha contra el sida; este a\u00f1o el lema es \"Salud para todos a trav\u00e9s de la cobertura universal de salud\". Menciono esto porque hace un par de meses tuvimos ac\u00e1 algunas diferencias con un senador provincial , donde opin\u00e1bamos libremente sobre la cobertura universal de la salud, y hace pocos d\u00edas me encuentro con que el lema para conmemorar este a\u00f1o el D\u00eda Mundial de la Salud es la cobertura universal de salud. La salud para todos ha sido la visi\u00f3n que ha guia do a esta instituci\u00f3n en los siete decenios de vida que tiene la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Tambi\u00e9n es el motor de la actual iniciativa impulsada a trav\u00e9s de toda la Organizaci\u00f3n para ayudar a los pa\u00edses a avanzar hacia la cobertura sanitaria univer sal. Una y otra vez, la experiencia ha demostrado que la cobertura sanitaria universal se logra cuando existe una firme determinaci\u00f3n pol\u00edtica. Este a\u00f1o, en que se celebra su septuag\u00e9simo aniversario, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud pide a los l\u00edderes mundiales que respeten los compromisos que contrajeron cuando acordaron los objetivos de desarrollo sostenible, all\u00e1 por el a\u00f1o 2015, cuando se comprometieron a adoptar medidas concretas para promover la salud de todas las personas. Este compromiso lo firm \u00f3 el gobierno anterior, bajo la Presidencia de la se\u00f1ora Cristina de Kirchner. Ello significa garantizar que todas las personas, en cualquier lugar, puedan tener acceso a servicios de salud esenciales y de calidad, sin tener que pasar apuros econ\u00f3micos. Ad em\u00e1s, nadie deber\u00eda elegir entre una buena salud y otras necesidades vitales, como tampoco tendr\u00eda que elegir entre comprar un medicamento o comprar un pedazo de pan para la familia. \u00bfQu\u00e9 es la cobertura universal de la salud? Es una reorganizaci\u00f3n y moder nizaci\u00f3n del sistema de salud con el objetivo de hacer lo m\u00e1s eficiente en la obtenci\u00f3n de mejores resultados de salud de la poblaci\u00f3n. Tiene su eje central en el ciudadano y procura hacer m\u00e1s f\u00e1cil el camino al sistema de salud. La cobertura universal sig nifica que todas las personas y comunidades reciben los servicios de salud que precisan, sin sufrir po r ello dificultades econ\u00f3micas. La cobertura universal permite a todas las personas tener acceso a servicios que tratan las principales causas de morbilid ad y mortalidad, y garantiza que la calidad de estos servicios sea lo suficientemente buena como para lograr mejorar la salud de las personas que lo reciben. Es el fortalecimiento del sistema p\u00fablico de salud gratuito -remarco gratuito, porque algunos pens aban que cuando se empezara a implementar este sistema se iba a privatizar la salud p\u00fablica - que llevan adelante la Naci\u00f3n, las provincias y los municipios. Identifica tambi\u00e9n la poblaci\u00f3n; le asigna un m\u00e9dico de cabecera y un equipo a cargo de su salud; f acilita el acceso a la informaci\u00f3n de salud a trav\u00e9s de una historia cl\u00ednica que es universal -ya se puede abrir, por ejemplo, en La Quiaca la historia cl\u00ednica de un paciente de Paran\u00e1 -; y, adem\u00e1s, realiza un ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 195 diagn\u00f3stico del estado de salud de la poblaci\u00f3n para adaptar en forma constante los servicios y prestaciones a las necesidades de la poblaci\u00f3n y a los problemas de salud. Se\u00f1or Presidente: la cobertura universal de salud es uno de los 17 objetivos de desarrollo sustentable como tope para el a\u00f1o 2030 a nivel global. Consiste en asegurar que todas las personas reciban los servicios de salud que necesitan con el adecuado acceso y calidad, sin tener -insisto - que sufrir penurias financieras para pagarlo, en el momento que lo necesite. Todos los E stados miembros de las Naciones Unidas, incluso nuestro pa\u00eds, han acordado tratar de alcanzar la cobertura sanitaria a m\u00e1s tardar en el a\u00f1o 2030. En nuestro pa\u00eds este programa se implement\u00f3 como prueba piloto en el departamento de Guaymall\u00e9n, Mendoza, hace pocos mese s. Lo consult\u00e9 con la gente que lleva a cargo este programa y me comentaron que es muy satisfactoria la forma en que se va desarrollando. Esto se debe a que este Gobierno tiene la f\u00e9rrea voluntad de revertir la indefensi\u00f3n que padecen muchos argentinos que tienen que acudir a la salud p\u00fablica y muchas veces no tienen respuestas. Tambi\u00e9n debemos informar que el a\u00f1o pasado nuestra Provincia adhiri\u00f3 a este sistema. Todo esto indica que para mejorar la salud de la poblaci\u00f3n se necesita -como ya dije - la volunta d pol\u00edtica de sus gobernantes, porque la salud no es solamente cosa de m\u00e9dicos y enfermos, porque para lograr un buen estado de salud de la poblaci\u00f3n necesitamos que todas las pol\u00edticas que hacen a la convivencia diaria funcionen. As\u00ed, no podemos pretender tener buena salud si no dotamos a la poblaci\u00f3n de una vivienda digna; no podemos pretender que tenga buena salud un chico que vive en una casa muy precaria donde en invierno se cuelan el viento, el fr\u00edo y la lluvia, y en verano no tiene agua potable; tamp oco podemos pedir buena salud cuando no los podemos dotar de agua potable ni cloacas, o cuando en barrios muy precarios vemos a chicos descalzos caminar por cunetas con aguas servidas, con materia fecal flotando. No podemos aspirar a la buena salud si no t enemos salarios dignos -acord\u00e9monos que un po lic\u00eda gana 20.000 pesos por mes -, y tampoco podemos pedirles buena salud cuando no tienen la vestimenta adecuada para abrigarse en invierno. Tampoco podemos pedir buena salud si no tenemos derechos humanos, si n o tenemos buena educaci\u00f3n, aunque sea la educaci\u00f3n para que sepan que la salud p\u00fablica es una obligaci\u00f3n indelegable de los gobiernos y que cuando van a un hospital p\u00fablico el m\u00e9dico o el profesional no lo atiende de favor, sino que lo atiende porque es un a obligaci\u00f3n indelegable del Estado brindarle salud a su pueblo. Queremos informar a esta C\u00e1mara que tenemos previsto una audiencia, que va a ser posiblemente en mayo, con el se\u00f1or Ministro de Salud de la Naci\u00f3n, doctor Rubinstein, a quien le solicitaremos -entre ot ras prioridades, que son muchas - la posibilidad de que esta estrategia pueda ser instalada en nuestra provincia como una herramienta para mejorar el funcionamiento de la salud, que tantas falencias arrastra y que hasta la fecha no han sido resuel tas. Tambi\u00e9n quiero informarles que vamos a invitar a todos los bloques de esta Honorable C\u00e1mara para que entre todos empecemos a trabajar en la elaboraci\u00f3n de un proyecto de ley para que cuando terminemos nuestra gesti\u00f3n finalmente la salud sea una pol\u00edti ca de Estado en la Provincia de Entre R\u00edos. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero adherir al homenaje, que creemos merecido y necesario, a don Nino Erro con motivo de cumplir sus cien a\u00f1os. A alguien como yo, que hemos pasado las aulas de l hist\u00f3rico Colegio del Uruguay fundado por Urquiza, escuchar el lema In hoc signo vinces por un exalumno de esa casa, de cien a\u00f1os de edad, nos llena de emoci\u00f3n; y de una persona comprometida que, m\u00e1s all\u00e1 de nuestras diferencias pol\u00edticas, como ha sido d icho por usted, se\u00f1or Presidente, pag\u00f3 incluso con c\u00e1rcel el mantenerse fiel a sus convicciones, lo cual creemos que hace que este homenaje sea particularmente necesario y merecido. 7 CUARTO INTERMEDIO SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso d e la palabra para rendir homenaje a don Nino Erro, propongo a la C\u00e1mara que pasemos a un brev\u00edsimo cuarto intermedio para despedir a nuestro homenajeado, pero antes pido que le brindemos un fuerte aplauso. -Aplausos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 196 -Son las 18.42. 8 REANUDACI\u00d3N DE LA S ESI\u00d3N -A las 18.45, dice el: SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se reanuda la sesi\u00f3n. -Al ex presidente de Brasil Luiz In\u00e1cio da Silva SR. B\u00c1EZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: me parece que en este recinto no podemos dejar de hacer una reflexi\u00f3n sobre l o que est\u00e1 ocurriendo en Am\u00e9rica Latina, concretamente en Brasil y en otras naciones de este continente. El pasado 26 de noviembre en Honduras hubo elecciones, fueron escandalosas, desencadenaron infinidad de denuncias sobre fraude, hubo 34 personas muerta s en la represi\u00f3n, sin embargo el Tribunal Supremo ratific\u00f3 su resultado a pesar de que incluso los veedores internacionales sosten\u00edan l as fuertes sospechas de fraude. El llamado lawfare , o guerra jur\u00eddica, logr\u00f3 en estos \u00faltimos d\u00edas meter preso a quien fuera el mejor presidente en toda la historia del Brasil, y muy posiblemente en los pr\u00f3ximos d\u00edas se proceda a su proscripci\u00f3n para las pr\u00f3xima elecciones que se van a desarrollar en el mes de octubre cuando es justamente por lejos el candidato favorito del pueblo de aquella naci\u00f3n. Un nuevo Plan C\u00f3ndor, se\u00f1or Presidente, es lo que estamos viviendo en Am\u00e9rica del Sur. Este plan ya no necesita de dictaduras militares que posibiliten o ayuden a instaurar el modelo por el cual las corporaciones coptan el aparat o del Estado para llevar adelante sus planes. Este nuevo Plan C\u00f3ndor, como bien lo explica Stella Calloni, solamente necesita de esa alianza medi\u00e1tica y judicial para callar y eliminar todo tipo de oposici\u00f3n gremial, sindical, pol\u00edtica, social. A Lula no l o van a quebrar ni desanimar, porque es perseguido y es un luchador desde hace muchos a\u00f1os y ya conoce lo que es estar privado de la libertad; lo que resulta muy triste es que el Tribunal que lo conden\u00f3 lo hizo bajo la amenaza militar que a trav\u00e9s de los m edios hegem\u00f3nicos daban a conocer importantes jefes militares, entre ellos nada menos que el jefe del Ej\u00e9rcito de aquella naci\u00f3n; concretamente, expresamente y casi literalmente dec\u00edan: si Lula no va preso, estamos obligados a dar un golpe militar. Esas am enazas se disimulaban, los medios hegem\u00f3nicos pon\u00edan el volumen de su informaci\u00f3n sobre la prisi\u00f3n de Lula que, de alguna manera, cierra el c\u00edrculo del golpe medi\u00e1tico, jur\u00eddico, empresarial y parlamentario que destituy\u00f3 tiempo atr\u00e1s a Dilma Rousseff. Pero lo de Lula no es lo \u00fanico, se\u00f1or Presidente, ha habido otros hechos similares y todos tienen un vertebrador com\u00fan: golpes de derecha contra gobiernos populares y de all\u00ed sostenemos que los cuestionamientos a los l\u00edderes populares son pol\u00edticos con el obje tivo de instalar gobie rnos liberales y antipopulares. Ocurri\u00f3 en el a\u00f1o 2002 en Venezuela cuando Ch\u00e1vez hab\u00eda puesto la renta petrolera en beneficio de las mayor\u00edas; ocurri\u00f3 en 2008 cuando Evo debi\u00f3 afrontar el paro c\u00edvico instrumentado por los poderosos d e aquel pa\u00eds, coordinados por el representante de George Bush que quer\u00eda recuperar el control de los recursos estrat\u00e9gicos; ocurri\u00f3 en 2010 en Ecuador, cuando Correa cerr\u00f3 la base militar estadounidense, al frente de ese golpe estaba la Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional, la misma que en complicidad con los empresarios bolivianos llevaba adelante el golpe contra Evo. \u00a1Qu\u00e9 casualidad que las estad\u00edsticas indicaban que el presidente Correa hab\u00eda construido de la sociedad ecuatoriana una de las sociedades m\u00e1s igualitarias en la Am\u00e9rica contempor\u00e1nea! Ocurri\u00f3 nuevamente en 2012 cuando, bajo los cargos de mal desempe\u00f1o en sus funciones, los sectores que por d\u00e9cadas hab\u00edan defendido el status quo de una sociedad injusta, derrocaron a Fernan do Lugo en Paraguay. Nada vamos a agregar respecto de las pol\u00edticas que sucedieron al gobierno de Cristina, pero s\u00ed debemos decir que hoy, justo hoy, as\u00ed como en Brasil le quitan la libertad y proscriben al principal opositor pol\u00edtico, en la Argentina hoy intervinieron al principal partido pol\u00edtico de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 197 oposici\u00f3n, de manera que en todos los casos, lo que se observa como un engendro com\u00fan, es la connivencia de sectores del Poder Judicial y de las corporaciones empresarias y medi\u00e1ticas. Por ello, se\u00f1or Presi dente, nuestra tristeza, nuestro repudio, nuestro rechazo a lo que ocurre en Brasil. Nuestra esperanza de que Lula recupere r\u00e1pidamente la libertad porque supo sacar de la pobreza y llevar a condiciones de dignidad y justicia a m\u00e1s de 40 millones de herman os brasileros, m\u00e1s de una Argentina entera que conoci\u00f3 la dignidad del ser humano de la mano de Luiz In\u00e1cio da Silva . Por eso, tambi\u00e9n nuestro repudio a la intervenci\u00f3n del Partido Justicialista y el pedido de inmediata reposici\u00f3n de sus autoridades leg\u00edti mamente constituidas. Por \u00faltimo, un llamamiento a todas las fuerzas pol\u00edticas democr\u00e1ticas, como tambi\u00e9n a los sectores sociales, trabajadores e intelectuales del campo nacional, para construir un gran frente que defienda a toda la patria grande de este n uevo Plan C\u00f3ndor. -Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda y del Investigador Cient\u00edfico SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: hoy, 10 de abril, se conmemora el D\u00eda de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda y del Investigador Cient\u00edfico. En hon or de ser la fecha del natalicio de un brillante cient\u00edfico argentino, adem\u00e1s fundador del Conicet, como fue Bernardo Houssay, quien obtuvo el Premio Nobel en 1947 por sus notables avances en el campo de los descubrimientos cient\u00edficos, en particular de la medicina, la Conferencia General de la Unesco proclam\u00f3 esta fecha como D\u00eda de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda. Tambi\u00e9n queremos rendir homenaje y reconocer la labor de todos los cient\u00edficos y los investigadores que en el campo de la ciencia y la tecnolog\u00eda, en nuestro pa\u00eds y en nuestra provincia, hacen tanto por el progreso, por el desarrollo y, en definitiva, por la mejora de la calidad de vida de nuestro pueblo. Bernardo Houssay tiene muchas frases acerca de la importancia de la ciencia y la tecnolog\u00eda como p ol\u00edtica p\u00fablica a favor del desarrollo, y particularmente abogaba para que no se descuide el campo de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, ese que a veces es denostado, quiz\u00e1s porque el ciudadano com\u00fan no vea resultados inmediatos, porque obviamente el fruto de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica no puede darse de un d\u00eda para el otro. Alguno podr\u00eda preguntarse \u00bfpara qu\u00e9 sirve investigar en ciencias b\u00e1sicas? \u00bfpor qu\u00e9 no mejor investigar en cuestiones aplicadas? Todos los desarrollos cient\u00edficos tecnol\u00f3gicos, todos los grandes i nventos, todos los grandes adelantos y todas las grandes conquistas que redundan definitivamente en mejoras econ\u00f3micas y en mejores condiciones de vida de los pueblos, est\u00e1n precedidas por alg\u00fan gran avance en el campo de la ciencia b\u00e1sica por parte de alg\u00fan cient\u00edfico que, quiz\u00e1s, no tuvo plena conciencia de para qu\u00e9 iba a servir ese gran descubrimiento o esa gran investigaci\u00f3n cient\u00edfic a que estaba llevando adelante. De modo que este 10 de abril rendimos homenaje a la memoria del doctor Bernardo Houssay, y hacemos un expreso reconocimiento y agradecimiento a todos los investigadores de la Rep\u00fablica Argentina y de nuestra provincia de Entre R\u00edos. SRA. VIOLA - Pido la palabra. Quisiera saber, se\u00f1or Presidente, si la intervenci\u00f3n del diputado B\u00e1ez fue un hom enaje o la fundamentaci\u00f3n de un proyecto de declaraci\u00f3n de repudio. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Un homenaje, se\u00f1ora diputada. SR. GUZM\u00c1N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero rendir un homenaje al expresidente de la Rep\u00fablica Fede rativa de Brasil Lula da Silva. El diputado B\u00e1ez hizo pr\u00e1cticamente una cronolog\u00eda exacta de algunas consideraciones, que creo que compartimos bastante los que estamos ac\u00e1, en un 100 por ciento. Simplemente quiero apelar a mi memoria y a mis sentimientos al ver tirar fuego s artificiales cuando el expresidente Lula fue detenido y llevado a la ciudad donde lo encarcelaron. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 198 En el 2005, se\u00f1or Presidente, Lula cometi\u00f3 un delito enorme que fue participar de la IV Cumbre de las Am\u00e9ricas junto con varios presidentes, casi todos los presidentes de Latinoam\u00e9rica, en la ciudad de Mar del Plata. Algunos recuerdan que fue el responsable de llevar una pala, como dijo en su momento el comandante Hugo Rafael Ch\u00e1vez Fr\u00edas porque en ese momento se enterr\u00f3 al Alca, y me parece que ese delito, se\u00f1or Presidente, junto con uno que se cometi\u00f3 creo que el 23 de mayo, en la semana de mayo del a\u00f1o 2008, cuando usted seguramente estuvo... no, usted no debe haber estado se\u00f1or Presidente, porque en ese momento en este pa\u00eds un senador actual de la Rep\u00fabli ca hac\u00eda piquetes y cortaba rutas; fue en mayo de 2008, en Brasilia, otro delito del expresidente Lula, cuando se cre\u00f3 la Unasur frente a lo que fue en ese momento la crisis enorme de la burbuja financiera en Estados Unidos que trajo aparejados cientos de inconvenientes y por lo cual las bolsas del mundo tuvieron muchas p\u00e9rdidas de millones de d\u00f3lares. Ese mismo 2008 Lula cometi\u00f3 otro delito en la ONU, se\u00f1or Presidente, creo que fue en la Asamblea 63, que \u00e9l mismo inici\u00f3 y en la que hablaron 3 presidentes; a Lula lo sigui\u00f3 Bush y termin\u00f3 Sarkozy, donde Lula declar\u00f3 la tiran\u00eda del mercado internacional y donde declar\u00f3 al sistema financiero de los Estados Unidos como responsable de que cientos de millones de perso nas sufran en el mundo miseria y hambre. En esa misma cumbre fue donde nuestra expresidente, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, anunci\u00f3 o, mejor dicho, le pone un nombre a lo que hasta ese momento nadie se animaba a hablar, que fue el efecto Jazz, y habla del mayor salvataje, habla de la intervenci\u00f3n esta tal m\u00e1s grandilocuente y de mayor envergadura de la que se tiene recuerdo, que fue la que tuvo que hacer el Tesoro de los Estados Unidos a los bancos. \u00a1Mucho que hablaban de nosotros de tener un Estado intervencionista! Fue en ese 2008, en esa Asamblea don de habl\u00f3 Cristina, donde -insisto con esto - Lula abre hablando de la tiran\u00eda de los mercados y comete lo que para m\u00ed es el tercer delito. Pero como si fuese poco, se\u00f1or Presidente, en junio, -y me acuerdo bien la fecha, fue el 16 de junio de 2009, porque a l 16 de junio nosotros lo lamentamos mucho; como tambi\u00e9n dijo un operador de vuelo que a Lula hab\u00eda que tirarlo por la ventana del avi\u00f3n, en este pa\u00eds se tir\u00f3 a gente de los aviones, ese 16 de junio de 1955 en Argentina se bombarde\u00f3 una plaza de civiles de sde aviones, se ve que hay algunos que tienen algunos temitas con los vuelos y con los aviones, se\u00f1or Presidente, y son totalmente antidemocr\u00e1ticos -, ese 16 de junio del 2009 Lula comete uno de los delitos que, creo yo, no le van a perdonar nunca. En los U rales rusos, Ekaterimburgo creo que es, porque le cambiaron el nombre en el a\u00f1o 1991, forma junto a Rusia, India y China el famoso BRIC, se\u00f1or Presidente, anunciando un nuevo polo de desarrollo en el mundo. Indudablemente los sistemas financieros actuales, los que integran la OCDE -Osde con \"C\" digo yo - \"Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n del Desarrollo Econ\u00f3mico\", donde desde el Gobierno nacional actual nos morimos por estar y estamos haciendo todos los deberes para tener OSDE con \"C\" en el mundo, pero apare ntemente todav\u00eda no reunimos algunos requisitos, sobre todo de fiabilidad financiero, hacen que el expresidente Lula sea condenado por los mercados internacionales financieros del mundo, lo que es -como dec\u00eda el diputado B\u00e1ez - una de las atrocidades y uno de los atropellos que est\u00e1 viviendo nuestra Am\u00e9rica Latina \u00bfen funci\u00f3n de qu\u00e9?, de querer vivir con lo nuestro, de querer desarrollarnos con lo nuestro, de no ser una colonia y que nuestros pueblos tengan autodeterminaci\u00f3n pol\u00edtica. SR. PRESIDENTE (Urriba rri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, queda cerrado el turno de los homenajes. 9 ACTA SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 2\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 139\u00ba Per\u00edodo Legislativo, celebrada el 13 de marzo de del a\u00f1o en curso. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro se omite la lectura y se da por aprobada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 199 10 VERSI \u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA SR. PRESIDENTE (Urribarri) - De acuerdo con lo que establece el Art\u00edculo 116\u00ba del Reglamento, se encuentra a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara l a versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la 1\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 139\u00ba Per\u00edodo Legislativo, celebrada el 27 de febrero del a\u00f1o en curso. Si los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 11 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: I COMUNICACIONES OFICIALES - La C\u00e1mara de Senado res remite actuaciones referidas al proyecto de l ey que tiene por objeto la protecci\u00f3n de la salud humana, los recursos naturales, el ambiente y la producci\u00f3n agropecuaria mediante el uso adecuado, racional, responsable y correc to de productos fitosanitarios. (Expte. Adm. Nro. 272) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 22.654) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Resoluciones Nros. : 30 del 07/11/201 7, por la que se dispone la instrumentaci\u00f3n a favor del Municip io de San Benito, de un pr\u00e9stamo por USD 435.614,00, en el marco de la operatoria de pr\u00e9stamo a municipios -Ley Nro. 10. 480-, bajo las cl\u00e1usulas y condiciones contenidas en el contrato de mutuo y cesi\u00f3n en garant\u00eda ; y 31 del 07/11/2017, por la que se dispone la instrumentaci\u00f3n a favor del Municip io de Chajar\u00ed, de un pr\u00e9stamo p or USD 1.246.200 , en el marco de la operatoria d e pr\u00e9stamo a municipios -Ley Nro. 10.480 -, bajo las cl\u00e1usulas y condiciones contenidas en el contrato de mutuo y cesi\u00f3n de garant\u00eda. (Expte. Adm Nro. 209) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley Nro. 10.564 -Contratos de Participaci\u00f3n P\u00fablico -Privada -. (Expte. Adm. Nro. 212) - El Poder Ejecutivo remite Decreto Nro. 90 del 16/02/2018, por el cual se contrata en forma directa, por v\u00eda excepci\u00f3n, con la empresa nacional Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales SA la provisi\u00f3n de combustibles y lubricantes m ediante el programa YPF en Ruta. (Expte. Adm. Nro. 215) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que se declaran de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n los inmuebles afectados por la obra \"Ruta P rovincial Nro. 23 - Tramo Caseros -Villa Elisa\", el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 299) - El Municip io de Oro Verde remite la Ordenanza Nro. 035 del 29/12/2017, por la cual se crea el \u00e1rea n atural protegida \"Campo Haras El Paracao\" . (Exp te. Adm. Nro. 302) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto Nro. 398 del 16/03/2018, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2018, Ley Nro. 10.531, mediante la ampliaci\u00f3n de $ 2. 000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: O bligaciones a Cargo del Tesoro (aporte del Tesoro Nacion al al Municip io de Bovril ). (Expte. Adm. Nro. 304) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Decreto Nro. 384 del 16/03/2018, por el que se rectifi ca el Art\u00edculo 1\u00ba del Decreto Nro. 97/18 MGJ, tiempo y forma en que han de comunicarse la realizaci\u00f3n de asambleas sectoriales de car\u00e1cter informativo y /o referido a asuntos laborales. (Expte. Adm. Nro. 322) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 200 - El Ministerio de Econom\u00eda , Hacienda y Finanzas remite Decreto Nro. 524 del 26/03/2018, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial , Ejercicio 2018 , Ley Nro. 10.531 , mediante ampliaci\u00f3n de $ 2.500.000, en Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisd icci\u00f3n 91: O bligaciones a Cargo del Tesoro (aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Nogoy\u00e1 ). (Expte. Adm. Nro. 356) - La Fiscal\u00eda de Estado remite n\u00f3mina de juici os en tr\u00e1mite ante la Fiscal\u00eda. (Exp te. Adm. Nro. 371) - El Poder Ejecuti vo remite copia de l mensaje y proyecto de l ey por el que se sustituyen, incorporan y modifican las Leyes de Promoci\u00f3n y Desarrollo Industrial, C\u00f3digo Fiscal, L ey Impositiva y de Valuaciones. (Expte. Adm. Nro. 380) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite copia de la Resoluci\u00f3n Nro. 40 del 3/04/2018 por el que se dispone la instrumentaci\u00f3n a favor de l Municip io de Piedras Blancas, de un pr\u00e9stamo por el importe de USD 161.000 en el marco de la Operatoria de Pr\u00e9stamo a Municipios -Ley Nro. 10.480 , bajo las cl\u00e1usul as y condiciones contenidas en el contrato de mutuo y cesi\u00f3n de garant\u00edas . (Expte. Adm. Nro. 384) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. - El Senado mediante Nota Nro. 042 comunica que en sesi\u00f3n del 08/03/2018, ha designado al se\u00f1or senad or Horacio Da niel Olano como miembro titular y a la se\u00f1ora senadora Nancy Miranda como miembro s uplente para integrar el H. Jurado de Enjuiciamiento para intervenir en la resoluci\u00f3n de los planteos recusatorios interpuestos en los autos caratulados: \"Rossi Carlos Alfredo -Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad de la ciudad de Gualeguaych\u00fa - Denuncia en su contra formulada por el senador p rovincial Mattia uda Nicol\u00e1s Alejandro y por el diputado p rovincial La Madrid Joaqu\u00edn y acumulados\". Expte. Nro. 2 24. (Expte. Adm. Nro. 181) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. III DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De la de Legislaci\u00f3n General : - Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo de Entre R\u00edos a ceder en forma definitiva y gratuita a la empresa \"El Cerco SRL\" , el dominio de un inmueble del parque industrial de Villaguay. (Expte. Nro. 2 2.163 ) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. IV REMISIONES DE LA OFICINA DE SUGERENCIAS CIUDADANAS - La Oficina de Sugerencias Ciudadanas remite Sugerencia Ciudadana Nro. 10 0, elaborada en el seno de la Central de Trabajadores Argentinos Aut\u00f3nomos de Entre R\u00edos, la Asociaci\u00f3n Trabajadores de Entre R\u00edos y la Asociaci\u00f3n Gremial del Magisterio de Entre R\u00edos -Seccional Paran\u00e1 -, sobre el derecho de toda mujer empleada de los tres Poderes del Estado provincial de una licencia especial cuando resulte v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero. (Expte. Adm. Nro. 187) -A la Oficina de Sugerencias Ciudadanas. PROYECTOS DEL PODER EJECUTIVO V MENSAJE Y PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.757 ) Honorabl e Legislatura: Tengo el agrado de dirigirme a esa Honorable Legislatura a fin de remitir para su tratamiento, el adjunto proyecto de ley que tiene como objeto regular el Patronato de Liberados en la Provincia de Entre R\u00edos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 201 La instituci\u00f3n encuentra fundame nto normativo en numerosa legislaci\u00f3n nacional e internacional, resultando oportuno se\u00f1alar la funci\u00f3n resocializadora de la pena en nuestra legislaci\u00f3n constitucio nal debidamente plasmada en su A rt\u00edculo 18 \"in fine\", que reza: \"Las c\u00e1rceles de la Naci\u00f3n s er\u00e1n sanas y limpias, para seguridad y no para castigo de los reos detenidos en ellas, y toda medida que a pretexto de precauci\u00f3n conduzca a mortificarlos m\u00e1s all\u00e1 de lo que aqu\u00e9lla exija, har\u00e1 responsable al juez que la autorice\" . El fin resocializador de la pena, fue as\u00ed mismo incorporado en forma expresa con los Tratados Internacionales de Derechos Humanos que en la reforma de la Constituci\u00f3n nacional del a \u00f1o 1994 fueron incluidos en su A rt\u00edculo 75 inc. 22 y que integran el bloque de constitucionalidad. Es as\u00ed que la Convenci\u00f3n A mericana sobre Derechos Humanos -Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica - en su Art\u00edculo 5 \u00ba, derecho a la integridad, apartado 6 establece: \"las penas privativas de libertad tendr\u00e1n como finalidad esencial la reforma y readaptaci\u00f3n social de los condenados \"; el Pacto de Derechos Civiles y Pol\u00edticos en su Art\u00edculo 10 \u00ba, apartado 3, sostiene que: \" Los menores delincuentes estar\u00e1n separados de los adultos y ser\u00e1n sometidos a un tratamiento adecuado a su edad y condici\u00f3n jur\u00eddica. El r\u00e9gimen pe nitenciario consistir\u00e1 en un tratamiento cuya finalidad esencial ser\u00e1 la reforma y la readaptaci\u00f3n social de los penados \". Asimismo, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, en la Resoluci\u00f3n Nro. 01/08 del 13 de marzo de 2008, en su 5to p\u00e1rrafo, ind ica: \"...Teniendo presente que las penas privativas... resocializaci\u00f3n y la reintegraci\u00f3n familiar, as\u00ed como la protecci\u00f3n de l as v\u00edctimas y de la sociedad...\". En sentido concordante, la Asamblea General de las Naciones Unidas, en la sesi\u00f3n parlamentaria Nr o. 68, en su R esoluci\u00f3n 45/110, de 14 de diciembre de 1990, que adopta las reglas m\u00ednimas sobre las medidas no privativas de la libertad o Reglas de Tokio, por las cuales los Estados signatarios se obligan a respetar las siguientes disposiciones y objetivo s, a saber, el Art\u00edculo 1.5 establece que \"Los Estados Miembros introducir\u00e1n medidas no privativas de la libertad en sus respectivos ordenamientos jur\u00eddicos para proporcionar otras opciones, y de esa manera reducir la aplicaci\u00f3n de las penas de prisi\u00f3n, y racionalizar las pol\u00edticas de justicia penal, teniendo en cuenta el respeto de los derechos humanos, las exigencias de la justicia social y las necesidades de rehabilitaci\u00f3n del delincuente\". En igual sentido, su Art\u00edculo 9.1, reza \"Se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de la autoridad competente una amplia serie de medidas sustitutivas posteriores a la sentencia a fin de evitar la reclusi\u00f3n y prestar asistencia a los delincuentes para su pronta reinserci\u00f3n social\". Adem\u00e1s, agrega al instrumento respecto del r\u00e9gimen de vigilancia en su Art\u00edculo 10.1, que: \"...El objetivo de la supervisi\u00f3n es disminuir la reincidencia y ayudar al delincuente en su reinserci\u00f3n social de manera que se reduzca a un m\u00ednimo la probabilidad de que vuelva a la delinc uencia\", a\u00f1adiendo conforme el A rt\u00edculo 10.4, que \"...Se brindar\u00e1 a los delincuentes, cuando sea necesario, asistencia psicol\u00f3gica, social y material y oportunidades para fortalecer los v\u00ednculos con la comunidad y facilitar su reinserci\u00f3n social\". En cuanto a la l egislaci\u00f3n nacional, la Le y Nro. 24.660 de e jecuci\u00f3n de la pena p rivativa de la libertad, en su Art\u00edculo 1 \u00ba modificado por la Ley Nro. 27.375 dispone que la \"ejecuci\u00f3n de la pena privativa de libertad, en todas sus modalidades, tiene por finalidad lograr que el condenado adquiera l a capacidad de comprender y respetar la ley procurando su adecuada reinserci\u00f3n social, promoviendo la comprensi\u00f3n y el apoyo de la sociedad, que ser\u00e1 parte de la rehabilitaci\u00f3n mediante el control directo e indirecto. El r\u00e9gimen penitenciario a trav\u00e9s del sistema penitenciario, deber\u00e1 utilizar, de acuerdo con las circunstancias de cada caso, todos los medios de tratamiento interdisciplinario que resulten apropiados para la finalidad enunciada\". Coincidentemente, los Art\u00edculos 174 \u00ba y 175 \u00ba de la precitada ley , en el Cap \u00edtulo XIV - Patronato de Liberados, indica que los Patronatos de Liberados concurrir\u00e1n a prestar la asistencia post penitenciaria de los egresados, constituy\u00e9ndose la referida ley en principio rector que informa el funcionamiento y objetivos del instituto. Es por ello que, en funci\u00f3n del plexo jur\u00eddico aplicable, se impone un especial tratamiento a las personas en conflicto con la ley penal, partiendo del principio de la adecuada reinserci\u00f3n social, promoviendo la comprensi\u00f3n y el apoyo del conju nto de la sociedad. Los referidos principios deben ser articulados en una pol\u00edtica de Estado, que es puesta hoy en consideraci\u00f3n a esta Legislatura, mediante el tratamiento de la presente ley, por la cual, todos los actores del Estado provincial tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de integrar, participar, articular, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 202 coordinar y concertar pol\u00edticas para las personas que se encuentren en conflicto con la ley penal. El objetivo central de la reinserci\u00f3n social, requiere de un nuevo dise\u00f1o institucional del Patronato de Libe rados, cuya gesti\u00f3n debe ser llevada a cabo ampliando los horizontes funcionales de la estructura original del instituto, y estableciendo mecanismos de coordinaci\u00f3n con distintos organismos del Poder Ejecutivo provincial, el Poder Judicial y la sociedad ci vil. El eficiente cumplimiento de los fines del Patronato, requiere de la articulaci\u00f3n de las diferentes estructuras gubernamentales. Dicha articulaci\u00f3n, debe permitir el abordaje de la problem\u00e1tica que ata\u00f1e a los sujetos tutelados desde el punto de vista social, educativo, laboral, sanitario y cultural con una mirada integradora de la resocializaci\u00f3n que trasci enda el enfoque cl\u00e1sico de los P atronatos de Liberados de la Ley Nacional Nro. 24.660 y sus normas modificatorias. Resulta importante asumir que la s complejidades de la sociedad contempor\u00e1nea requieren de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales y transversales, por lo que las acciones en materia de resocializaci\u00f3n deben combinarse con el derecho a la seguridad ciudadana. En este sentido, es importante menciona r que Art\u00edculo 32 de la Constituci\u00f3n provincial, dispone que \"El Estado asume como deber irrenunciable la seguridad ciudadana mediante pol\u00edticas de prevenci\u00f3n del delito y de asistencia a la v\u00edctima\". Es por ello que resulta oportuno y necesario definir un a pol\u00edtica provincial eficiente y respetuosa del Estado de derecho, estableciendo acciones concretas y grandes lineamientos de gesti\u00f3n que coordinen el proceso de resocializaci\u00f3n de los sujetos tutelados en debido cumplimiento de los derechos humanos y el derecho a la seguridad ciudadana de toda la poblaci\u00f3n. Que, por la presente, se propone establecer una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n del delito, en aras a la reinserci\u00f3n de quienes hayan sido condenados en hechos delictivos, pol\u00edtica que se pretende llevar adelan te a trav\u00e9s d e la presencia territorial del i nstituto, asegurando as\u00ed su expansi\u00f3n en el mapa de la Provincia y proveyendo al mismo de los recursos t\u00e9cnicos, humanos y financieros, necesarios para su desarrollo. Finalmente, en miras a dotar al Estado de instituciones profesionalizadas, se estima conveniente establecer criterios de capacitaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de las autoridades del organismo, as\u00ed como su permanencia en dichos cargos, de manera tal que se pueda garantizar la continuidad en el tiempo de las pol\u00edticas llevas a cabo por dicho organismo. Por lo expuesto, es que solicito a esa Honorable Legislatura d\u00e9 tratamiento y sanci\u00f3n al proyecto adjunto. BORDET - ROMERO. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY CAP\u00cdTULO I DEL PATRONATO DE LIBERADOS ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Creaci\u00f3n . Establ\u00e9cese en el \u00e1mbito del Ministerio de Gobierno y Justicia, en el \u00f3rbita de la Secretar\u00eda de Justicia, la Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados. Las funciones legales establecidas en XIII y XIV de la Ley Nacional Nro. 24.660 y sus modificatorias, estar\u00e1n a cargo de la Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados, las que por esta ley se disponen, conforme a sus normas y a las del decreto reglamentario que se dictar\u00e1 en su consecuencia. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Misi\u00f3n . Ser\u00e1n misiones de la Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados, adem\u00e1s de lo establecido en el Art. 1\u00ba, las siguientes: a) Contribuir a la reinserci\u00f3n social, familiar, educativa y laboral de todas las personas a las que se les ha otorgado el beneficio jur\u00eddico de la libertad condicional y/o asistida, ejecuci\u00f3n condicional y suspensi\u00f3n de juicio a prueba, como as\u00ed tambi\u00e9n el control del cumplimiento de las normas de conductas impuestas a dichas personas por los Juzgados Federales con compete ncia en la Provincia de Entre R\u00edos, Juzgados de Ejecuci\u00f3n de Penas de la Provincia de Entre R\u00edos o autoridad an\u00e1loga o similar con competencia en nuestra provincia. b) Potenciar la interacci\u00f3n con todos los \u00f3rganos del Poder Judicial, tanto de la Justicia Ordinaria provincial como federal en el fuero penal. c) Optimizar la coordinaci\u00f3n de esta direcci\u00f3n con los distintos estamentos del Poder Judicial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 203 d) Abordar preventivamente los factores que contribuyen a la reincidencia. e) Fortalecer las redes instituc ionales relacionadas con la reinserci\u00f3n social. f) Generar espacios de concientizaci\u00f3n acerca de la problem \u00e1tica social abordada por esta direcci\u00f3n. g) Fomentar y construir espacios de elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas conjuntas intra e interministeriales. h) Forta lecer la descentralizaci\u00f3n operativa para una mejor gesti\u00f3n de recursos y cumplimiento de las funciones de la Direcci\u00f3n General del Patronato. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Funciones y objetivos . Ser\u00e1n funciones y objetivos de la Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberad os: a) Llevar un registro para control de aquellas personas que gozan de la condici\u00f3n jur\u00eddica detallada en el Art. 6\u00ba de la presente ley. b) Promover a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n de los liberados conocimientos t\u00e9cnicos que le permitan encontrar una salida laboral, a trav\u00e9s de dictado de talleres en oficios tales como carpinter\u00eda, panader\u00eda, plomer\u00eda, construcci\u00f3n, artesan\u00edas, huerta, electricidad, inform\u00e1tica , etc. c) Posibilitar la reinserci\u00f3n laboral de liberados en distintos \u00e1mbitos, implementado accione s con distintos sectores de empleo p\u00fablico y privado, tales como c\u00e1maras empresariales, colegios profesion ales, empresas proveedoras del E stado y organizaciones no gubernamentales. d) Reforzar la concreci\u00f3n de iniciativas productivas, micro emprendimientos , acciones de econom\u00eda social o estrategias similares para aquellos liberados que tengan conocimiento y/o pr\u00e1ctica en alguna actividad u oficio y que pueden sostener esa actividad de manera independiente, articulando con los distintos organismos gubernamen tales y no gubernamentales dedicados a brindar ayuda crediticia a micro emprendedores. e) Fomentar la capacitaci\u00f3n laboral de los liberados, generando mano de obra calificada. f) Generar acciones tendientes a prevenir el consumo de sustancias t\u00f3xicas, arti culando con instituciones gubernamentales y no gubernamentales dedicadas a la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables. Asimismo, contribuir\u00e1 a la asistencia contra el consumo de sustancias t\u00f3xicas, articulando con instituciones espec\u00edficas que trabajan este tipo d e problem\u00e1tica. Cumplimentar lo dispuesto por la Ley Nacional Nro. 24.660 en cuanto a la labor impuesta a los Patronatos de Liberados en lo relacionado con el per\u00edodo de pre libertad carcelaria, articulando a tal fin acciones pertinentes con todos los establecimientos penitenciarios de la Provincia cuando sea pertinente. h) Facilitar, promover e implementar acciones destinadas a garantizar el acceso a la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de todas las personas que se les ha otorgado el beneficio jur\u00eddico de la libertad condicional y/o asistida, ejecuci\u00f3n condicional y suspensi\u00f3n de juicio a prueba. i) Generar y fomentar la creaci\u00f3n de espacios de concientizaci\u00f3n, debate y formaci\u00f3n acerca de la problem \u00e1tica social abordada por esta d irecci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autoridades . Estructura org\u00e1nica . Delegaciones regionales . La Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados, funcionar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1, en la \u00f3rbita de la Secretar\u00eda de Justicia, dependiente del Ministerio de Gobierno y Justicia de la Provincia de Entre R\u00edos. Su competencia ser\u00e1 exclusiva y la ejercer\u00e1 a trav\u00e9s de las delegaciones regionales. El Director General del Patronato de Liberados ser\u00e1 designado por concurso, conforme reglamente el Poder Ejecutivo en el plazo de 180 d\u00edas, y deber\u00e1 ser una persona con t\u00edtul o de grado que acredite idoneidad para el cargo y trayectoria en el compromiso con los derechos humanos. El Director General tendr\u00e1 facultades para disponer la organizaci\u00f3n interna de la Direcci\u00f3n a trav\u00e9s de resoluciones, debiendo elevar al Poder Ejecutiv o en el plazo de 30 d\u00edas un proyecto de org\u00e1nica de la repartici\u00f3n. La administraci\u00f3n de la repartici\u00f3n estar\u00e1 a cargo de un Director de Administraci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba B is.- Delegaciones regionales . La Direcci\u00f3n General tendr\u00e1 cuatro delegaciones regionales e n el interior de la Provincia. Las mismas tendr\u00e1n las facultades que determina la presente ley: a) La primera de ellas tendr\u00e1 asiento en la localidad de Concordia y tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n sobre los departamentos Concordia, Federaci\u00f3n, Feliciano y Federal. b) La segunda tendr\u00e1 asiento en la localidad de Concepci\u00f3n del Uruguay y tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n sobre los departamentos Concepci\u00f3n del Uruguay, Col\u00f3n, San Salvador y Rosario del Tala. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 204 c) La tercera tendr\u00e1 asiento en la localidad de Villaguay y tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3 n sobre los departamentos Villaguay, Victoria y Nogoy\u00e1. d) La cuarta tendr\u00e1 asiento en la localidad de Gualeguaych\u00fa con jurisdicci\u00f3n sobre los departamentos Gualeguaych\u00fa, Gualeguay e Islas del Ibicuy. La sede central de la Direcci\u00f3n en Paran\u00e1 tendr\u00e1 jurisd icci\u00f3n en los departamentos Paran\u00e1, La Paz y Diamante. Cada \u00e1rea regional detallada en el Art. 4\u00ba estar\u00e1 a cargo de un Coordinador General, quien estar\u00e1 al frente del equipo t\u00e9cnico interdisciplinario que dispone el Art. 5\u00ba, y que deber\u00e1 tener t\u00edtulo de gr ado que acredite idoneidad para el cargo y compromiso con los derechos h umanos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- De los equipos interdisciplinarios de trabajo . En la sede administrativa central con asiento en la ciudad de Paran\u00e1, al igual que en cada una de las delegaciones regionales, funcionar\u00e1 un equipo interdisciplinario que estar\u00e1 a cargo del Coordinador de la Delegaci\u00f3n y se integrar\u00e1, por lo menos, por un trabajador s ocial, un psic\u00f3logo/a, un m\u00e9dico preferentemente psiquiatra, y un polic\u00eda. Adem\u00e1s deber\u00e1 contar con per sonal para tareas administrativas. Las funciones de las delegaciones, estar\u00e1n determinadas por el reglamento interno de la Direcci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Sujetos tutelados . Estar\u00e1n bajo tratamiento del Patronato de Liberados toda persona que por disposici\u00f3n judi cial deba estar sometida a su control, sea que se trate de: a) Libertad condicional . b) Libertad asistida . Igualmente ser\u00e1n sujetos tutelados de la presente ley todas las personas que sean sometidas a jurisdicci\u00f3n de los organismos en esta ley creados por las autoridades competentes, conforme a las normas jur\u00eddicas vigentes. CAP\u00cdTULO II DE LA MESA INTERDISCIPLINARIA DE ABORDAJE, SUPERVISI\u00d3N Y ORIENTACI\u00d3N PARA PERSONAS EN CONFLICTO CON LA LEY PENAL ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio d e Gobierno y Justicia, en la \u00f3rbita de la Secretar\u00eda de Justicia, la Mesa Interdisciplinaria de Abordaje, Supervisi\u00f3n y Orientaci\u00f3n para Personas en Conflicto con la Ley Penal. La misma ser\u00e1 un organismo auxiliar de gesti\u00f3n de la Direcci\u00f3n General del Patr onato de Liberados, y estar\u00e1 bajo su dependencia org\u00e1nica. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Integrantes . La Mesa Interdisciplinaria de Abordaje, Supervisi\u00f3n y O rientaci\u00f3n para Personas en Conflicto con la Ley Penal estar\u00e1 integrada por: En representaci\u00f3n del Poder Ejecutivo provincial: a) Un representante del Ministerio de Gobierno y Justicia; Un representante del Consejo General de Educaci\u00f3n (CGE); un representante de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER) y un representante del Instituto Aut\u00e1rquico Becario Provincia l (INAUBEPRO); c) Un representante del Ministerio de Desarrollo Social; d) Un representante de la Secretar\u00eda de Producci\u00f3n; e) Un representante del Ministerio de Salud; f) Un representante de la Secretar\u00eda de Trabajo; g) Un representante del Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios; h) Un representante del Instituto Aut\u00e1rquico Pr ovincial de la Vivienda (IAPV). En representaci\u00f3n del Poder Legislativo provincial: a) Dos representantes de la C\u00e1mara de Diputados, uno que represente a la mayor\u00eda y otro a la primera minor\u00eda; b) Dos representantes de la C\u00e1mara de Senadores, uno que represente a la mayor\u00eda y otro a la primera minor\u00eda. En representaci\u00f3n del Poder Judicial provincial: a) Un representante del Superior Tribunal de Justicia (STJ); b) Un re presentante del Ministerio P\u00fablico de la Defensa; c) Un representante del Ministerio P\u00fablico Fiscal; d) Todos los jueces de e jecuci\u00f3n de penas con asiento en la Provincia. En representaci\u00f3n de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos: a) Director del Servicio Penitenciari o de la Provincia; b) Directores de todas las unidades penales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 205 ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Funciones . Son funciones de la Mesa Interdisciplinaria de Abordaje, Supervisi\u00f3n y Orientaci\u00f3n para Personas en Conflicto con la Ley Penal las siguientes: a) Dise\u00f1ar las pol\u00edticas resocializadoras en la provincia de Entre R\u00edos en materia de personas en conflicto con la ley penal. b) Tomar resoluciones, medidas y acciones, que tendr\u00e1n car\u00e1cter vinculante respecto a los organismos que integran la Mesa, respecto a hechos o situaciones generales de las pol\u00edticas de resocializaci\u00f3n o puntuales de las personas dentro de los sujetos tutelados establecida en el Art. 6 \u00ba de la presente ley, las cuales deber\u00e1n ser comunicadas a los organismos que involucran la misma. c) Firmar, impulsar y prop oner convenios y acuerdos entre los organismos p\u00fablicos de la provincia, municipios y Naci\u00f3 n, con otras provincias; otras n aciones o Estados extranjeros, organismos internacionales, etc., referidos a la tem\u00e1tica de incumbencia de la presente ley. d) Elabor ar y proponer nuevas normas legales, reformas pol\u00edticas y legislativas, tanto en el \u00e1mbito provincial como municipal, tendientes a efectivizar el cumplimiento y los objetivos de la presente ley. e) Difundir sus actividades e impulsar el debate acad\u00e9mico, p ol\u00edtico y cultural sobre la tem\u00e1tica de la resocializaci\u00f3n de personas con la ley penal. f) Presentar y difundir p\u00fablicamente su actividad en un informe anual de trabajo. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Designaci\u00f3n de representantes . Los organismos que integrar\u00e1n esta mesa deber\u00e1n designar sus representantes dentro d e los 30 d\u00edas de promulgada la l ey. Vencido este plazo deber\u00e1 convocarse la primera reuni\u00f3n de la Mesa. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Coordinaci\u00f3n . Reglamento de funcionamiento . La Mesa Interdisciplinaria de Abordaje, Supervis i\u00f3n y Orientaci\u00f3n para Pe rsonas en Conflicto con la Ley Penal ser\u00e1 presidida y coordinada por el Director General del Patronato de Liberados. El funcionamiento interno, modalidad de participaci\u00f3n, mecanismos de sesiones y tomas de decisiones, convocatorias , ser\u00e1n establecidas en el reglamento interno que el organismo redacte a tales efectos en el plazo de 30 d\u00edas de la promulgaci\u00f3n de esta ley. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Municipios . Justicia federal . Invitaciones especiales . Se podr\u00e1 requerir la participaci\u00f3n de los mu nicipios cuando el caso lo amerite, a cuyas autoridades se les har\u00e1 efectiva una invitaci\u00f3n a la o las reuniones de la Mesa Interdisciplinaria. Igualmente, en los mismos t\u00e9rminos, se podr\u00e1 invitar a participar a los integrantes del Poder Judicial de la Naci\u00f3n con jurisdicci\u00f3n en la P rovincia de Entre R\u00edos. Cada uno de los miembros integrantes podr\u00e1 convocar a las reuniones de la Mesa Interdisciplinaria a funcionarios de organismos que se encuentren bajo su dependencia. Igualmente, desde la Mesa se podr\u00e1 inv itar a representantes de organismos p\u00fablicos, universidades y/o \u00e1mbitos acad\u00e9micos, ciudadanos u organizaciones de la sociedad civil cuando lo considere pertinente. Todas las personas y organismos mencionados en el presente art\u00edculo concurrir\u00e1n como invita dos especiales y no como miembros del organismo. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Los organismos p\u00fablicos centralizados o descentr alizados de la Provincia y las m unicipalidades, deber\u00e1n promover mediante acciones activas la inclusi\u00f3n a los tutelados y/o su grupo familiar, e n las pol\u00edticas y programas de inclusi\u00f3n social y/o laboral que se instrumente desde el Estado. El Estado deber\u00e1 garantizar un cupo m\u00ednimo de empleos en obra p\u00fablica o trabajo del Estado para las personas objetivo de la presente ley. Que a estos efectos la Mesa Interdisciplinaria de Abordaje, Supervisi\u00f3n y Orientaci\u00f3n para Personas en Conflicto con la Ley Penal elaborar\u00e1 las normativas complementarias que sean necesarias, las cuales pondr\u00e1 a consideraci\u00f3n de las autoridades competentes. A los efectos de fac ilitar la aplicaci\u00f3n de estas acciones se podr\u00e1 concretar acuerdos y convenios entre la Direcci\u00f3n del Patronato de Liberados y los municipios. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Control y fiscalizaci\u00f3n . La Secretar\u00eda de Justicia y el representante del Superior Tribunal de Jus ticia controlar\u00e1n y fiscalizar\u00e1n el cumplimiento efectivo de las resoluciones emanadas de la Mesa conforme el Art. 12\u00ba, inc . b, informando al Poder Legislativo del avance de las mismas en forma anual. CAP\u00cdTULO III DEL GABINETE DE CONTROL Y SEGUIMIENTO DE P ERSONAS EN CONFLICTO CON LA LEY PENAL ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio de Gobierno y Justicia, en la \u00f3rbita de la Secretar\u00eda de Justicia, el Gabinete de Control y Seguimiento de Personas en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 206 Conflicto con La Ley Penal. El mismo se r\u00e1 un organismo auxiliar de gesti\u00f3n, de la Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados, y estar\u00e1 bajo la dependencia org\u00e1nica de esta direcci\u00f3n. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Integrantes . El Gabinete de Control y S eguimiento de Personas en Conflicto con La Ley Penal est ar\u00e1 integrada por: a) Un representante del Ministerio de Gobierno y Justicia; b) Un representante de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos; c) Un representante del Servicio Penitenciario; d) Los jueces de e jecuci\u00f3n de penas de la Justicia provincial ; e) Se invitar\u00e1 en los t\u00e9rminos del Art. 9\u00ba a las autoridades de la Polic\u00eda Federal y a los magistrados federales con competencia en ejecuci\u00f3n de penas con jurisdicci\u00f3n en la Provincia a que designen un representante. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- De sus funciones . Del reglamento org\u00e1nico . Son funciones del Gabinete de Control y Seguimiento de Personas en Conflicto con La Ley Penal, intercambiar informaci\u00f3n permanente y definir estrategias de acci\u00f3n para los organismos que forman parte de ella respecto a la poblaci\u00f3n objetivo de la presente ley. El funcionamiento interno, modalidad de participaci\u00f3n, mecanismos de sesiones y tomas de decisiones, convocatorias, ser\u00e1n establecidas en el reglamento interno que el organismo redacte a tales efectos en el plazo de 30 d\u00edas de la promulgaci\u00f3n de esta ley. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- La Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados y el Servicio Penitenciario deber\u00e1n contar con un Centro de Coordinaci\u00f3n Permanente, integrado por los funcionarios de ambos organismos, con el fin de coordinar y programar todas las gest iones, tr\u00e1mites y actividades que se deban realizar en conjunto. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- El desempe\u00f1o de los miembros de la Mesa Interdisciplinaria, el Gabinete de Control y Centro de Coordinaci\u00f3 n Permanente, ser\u00e1 realizado ad honorem y durar\u00e1n 4 a\u00f1os en sus funcio nes con posibilidad a ser reelegidos. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a realizar las modificaciones presupuestarias necesarias para la inmediata implementaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de la presente. En los casos en que resulte necesaria la creaci\u00f3n de nuevos cargos para conformar la estructura de la Direcci\u00f3n General del Patronato de Liberados, el Poder Ejecutivo provincial podr\u00e1 disponer la realizaci\u00f3n gradual de la misma, de conformidad con las habilitaciones presupuestarias y recursos pos ibles para el logro de la total aplicaci\u00f3n de la presente. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Der\u00f3guese el Art. 3\u00ba inc. g) de la Ley Provincial Nro. 9 .246 y toda otra norma que se oponga a la presente. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Cl\u00e1usula transitoria . Los cargos previstos en la presente l ey ser\u00e1n creados paulatinamente y seg\u00fan las partidas presupuestarias disponibles. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese, publ\u00edquese y arch\u00edvese. Gustavo E. Bordet - Rosario M. Romero. -A las Comisiones de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento y de Legislaci\u00f3n General . VI PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.738 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ratif\u00edcase la vigencia de la declaraci\u00f3n de ut ilidad p\u00fablica del predio que ocupa la Sinagoga de la Colonia Sonnenfeld, inmueble situado en la Quinta N ro. 27 del Grupo Sonnenfeld, San Gregorio, Colonia Clara, distrito Bergara, en el departamento Villaguay, ubicado en un predio de mayor superficie, ide ntificado con Plano de Mensura Nro. 2.187, de superficie total de siete hect\u00e1reas, nueve \u00e1reas treinta centi\u00e1reas, y sujeto a expropiaci\u00f3n conforme lo dispuesto por Ley N ro. 10.259. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La superficie a expropiar comprender\u00e1 el edificio, m\u00e1s un \u00e1r ea del peridomicilio suficiente para mantener la armon\u00eda del inmueble con el entorno y en concordancia con el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 207 conjunto arquitect\u00f3nico urban\u00edstico -religioso del \"Circuito Hist\u00f3rico de la Colonias Jud\u00edas\" al que pertenece esta sinagoga. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00falta se al Poder Ejecutivo para realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para atender el gasto que demande lo dispuesto en el Art\u00edculo 1\u00ba. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 21 de marzo de 201 8. -A la Comisi\u00f3n de Legisl aci\u00f3n General . b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.739 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos, a ceder en forma definitiva y gratuita a la Munici palidad de Gualeguay, el bien inmueble ubicado en planta urbana local - ejido de Gualeguay - departamento de Gualeguay - Manzana N ro. 485 - inscripto en el Registro de la Propiedad Inmueble bajo el N ro. 118 Folio N ro. 410 - Tomo N ro. 76, en fecha 6 de mayo de 1953, el que consta de una superficie s/t de d os mil quinientos setenta y cuatro metros cuadrados (2 .574 m2) - Plano de Mensura N ro. 5.766; superficie interesada y aproximada de doscientos cuarenta metros cuadrados (240 m2). ART\u00cd CULO 2\u00ba .- El inmueble i dentificado en el Art\u00edculo 1 \u00ba ser\u00e1 destinado a la construcci\u00f3n de un comedor comunitario. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios conducentes al otorgamiento de la Escritura Traslativa de Dominio a favor de la Municipalidad de Gualeguay. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 21 de marzo de 201 8. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.740 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos, a ceder en forma definitiva y gratuita a la Municipalidad de Gualeguay, el domini o de la fracci\u00f3n de terreno de chacra , -Partida Provincial de Origen N ro. 060.79 3- con todo lo clavado, plant ado y edificado, ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, d epartamento Gualeguay, Municipio de Gualeguay - ejido de Gualeguay, Segunda Secci\u00f3n Chacras N ro. doscientos setenta y siete (277), la que seg\u00fan plano de mensura practicad o por el a grimensor Hugo G. Capurro consta de una superficie de sesenta y seis mil qu inientos cuarenta metros cuadrados con diecis\u00e9is dec\u00edmetros cuadrados (66.540,16 m2) - Plano de Mensura N ro. 25.760, Partida Provincial N ro. 116.536, dentro de los siguien tes l\u00edmites y linderos: Norte : L\u00ednea recta amojonada (1 -2) al rumbo Noreste 79\u00ba 38\u00b4 de 276,35 m, lindando con Calle Nro. 58 - Concejal Derudi. Este: Tres rectas a saber: l\u00ednea recta amojonada (2 -3) al rumbo Sureste 01\u00ba 30\u00b4 de 98,04 m, lindando con Jos\u00e9 Ant onio Alle, l\u00ednea recta amojonada (3 -4) al rumbo Sureste 80\u00ba 16\u00b4 de 112,51 m, lindando con Jos\u00e9 Antonio Alle, y l\u00ednea recta amojonada (4 -5) al rumbo Sureste 01\u00ba 30\u00b4 de 139,98 m , lindando con Jos\u00e9 Antonio Alle. Sud: Dos rectas a saber: l\u00ednea recta amojonada (5-6) al rumbo Noroeste 80\u00ba 34\u00b4 de 119,00 m, lindando con Obras Sanitarias de Entre R\u00edos, y l\u00ednea recta amojonada (6 -7) al rumbo Noroeste 80\u00ba 16\u00b4 de 259,04 m, lindando con Municipalidad de Gualeguay, y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 208 Oeste : L\u00ednea recta amojonada (7 -1) al rumbo Noroeste 0 6\u00ba 27\u00b4 de 144,85 m, lindando con Calle Nro. 148 - Cont. Dr. Medina. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltase a la Municipalidad de Gualeguay a la utilizaci\u00f3n del bien inmueble identificado en el Art\u00edculo 1 \u00ba con fines culturales, recreativos y/o sociales: en virtud de la proyecci\u00f3n de nuevos complejos habitacionales que permitan el acceso a una vivienda digna, para exclusivo beneficio de los trabajadores y de sus familias -en el marco de la ejecuci\u00f3n de programas provinciales y/o nacionales de viviendas y mejoramientos h abitacionales -. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios conducentes al otorgamiento de la e scritura traslativa de dominio a favor de la Municipalidad de Gualeguay. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 21 de marzo de 201 8. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . d) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.741 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcanse los Art\u00edculos 5 \u00ba, inc. 728 \u00ba; 745 \u00ba y 764 \u00ba de la Ley N ro. 9.776, C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de Entre R\u00edos, que quedar\u00e1n redactados de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 5\u00ba.- ... inc. 8.- En las acciones de separaci\u00f3n personal, divorcio vincular y nulidad de matrimonio, as\u00ed como las que versaren sobre los efectos del matrimonio, el del \u00faltimo domicilio conyugal efectivo o el del domicilio del c\u00f3nyuge demandado, a elecci\u00f3n de l c\u00f3nyuge actor. Si uno de los c\u00f3nyuges no tuviera su domicilio en la Rep\u00fablica, la acci\u00f3n podr\u00e1 ser intentada ante el juez del \u00faltimo domicilio que hubiera tenido en ella, si el matrimonio se hubiere celebrado en la Rep\u00fablica. No probado d\u00f3nde estuvo radi cado el \u00faltimo domicilio conyugal, se aplicar\u00e1n las reglas comunes sobre competencia. En los procesos por declaraci\u00f3n de incapacidad, restricciones a la capacidad, y en los derivados de los supuestos previstos en el A rt\u00edculo 48 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercia l, el del domicilio del presunto incapaz o restringido; en su defecto, el de su residencia. En los de rehabilitaci\u00f3n, el que declar\u00f3 la incapacidad o restricci\u00f3n.\" \"Art\u00edculo 108\u00ba .- Procedencia . El ejercicio de la acci\u00f3n subrogatoria que prev\u00e9n los Art\u00edculo s 739\u00ba y siguientes del C\u00f3digo Civil y Comercial no requiere autorizaci\u00f3n judicial previa y se ajusta al tr\u00e1mite que prescriben los art\u00edculos siguientes.\" \"Art\u00edculo 117 \u00ba.- Copias . De todo escrito de que deba darse traslado y de sus contestaciones, de los q ue tengan por objeto ofrecer prueba, promover incidentes o constituir nuevo domicilio y de los documentos con ellos agregados, deber\u00e1n acompa\u00f1arse tantas copias firmadas como partes intervengan, salvo que hayan unificado la representaci\u00f3n. Se tendr\u00e1 por no presentado el escrito o el documento, seg\u00fan el caso, y se devolver\u00e1 al presentante, sin m\u00e1s tr\u00e1mite ni recurso, salvo la petici\u00f3 n ante el juez que autoriza el A rt. 35\u00ba ter, si dentro de los tres (3) d\u00edas siguientes a los de la notificaci\u00f3n de forma person al o por c\u00e9dula de la providencia que exige el cumplimiento del requisito establecido en el p\u00e1rrafo anterior, no fuere suplida la omisi\u00f3n. Las copias podr\u00e1n ser firmadas, indistintamente, por las partes, sus apoderados o letrados que intervengan en el juic io. Deber\u00e1n glosarse al expediente, salvo que por su volumen, formato u otras caracter\u00edsticas resultare dificultoso o inconveniente, en cuyo caso se conservar\u00e1n ordenadamente en la secretar\u00eda. S\u00f3lo ser\u00e1n entregadas a la parte interesada, su apoderado o letrado que intervenga en el juicio, con nota de recibo. Cuando deban agregarse a c\u00e9dulas, oficios o exhortos, las copias se desglosar\u00e1n dejando constancia de esa circunstancia. La reglamentaci\u00f3n de superintendencia establecer\u00e1 los plazos durante los cuales d eben conservarse las copias glosadas al expediente o reservadas en la secretar\u00eda.\" ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 209 \"Art\u00edculo 124\u00ba .- Pr\u00e9stamo . Los expedientes \u00fanicamente podr\u00e1n ser retirados de la secretar\u00eda, bajo la responsabilidad de los abogados, apoderados, peritos o escribanos, en lo s casos siguientes: 1\u00ba) Para alegar de bien probado, en el juicio ordinario; 2\u00ba) Para expresar y contestar agravios; 3\u00ba) Para practicar pericias; divisi\u00f3n de b ienes comunes; cotejo de documentos y redacci\u00f3n de escrituras p\u00fablicas; 4\u00ba) Cuando el juez lo dispusiere por resoluci\u00f3n fundada. En los casos previstos en los dos \u00faltimos incisos, el juez fijar\u00e1 el plazo dentro del cual deber\u00e1n ser devueltos.\" \"Art\u00edculo 13 2\u00ba.- Notificaci\u00f3n personal o por c\u00e9dula . S\u00f3lo ser\u00e1n notificadas personalmente o por c\u00e9dula las siguientes resoluciones: 1\u00ba) La que dispone el traslado de la demanda, de la reconvenci\u00f3n y de los documentos que se acompa\u00f1en con sus contestaciones; 2\u00ba) La que dispone el traslado de las excepciones y la que las resuelva; 3\u00ba) La que ordena la apertura a prueba y designa audiencia preliminar conforme al Art\u00edculo 346\u00ba; 4\u00ba) La que declare la cuesti\u00f3n de puro derecho, salvo que ello ocurra en la audiencia preliminar ; 5\u00ba) Las que se dicten entre el llamamiento para la sentencia y \u00e9sta; 6\u00ba) Las que ordenan intimaciones o apercibimientos no establecidos directamente por la ley, hacen saber medidas cautelares o su modificaci\u00f3n o levantamiento, disponen la reanudaci\u00f3n de plazos suspendidos por tiempo indeterminado, o aplican correcciones disciplinarias; 7\u00ba) La providencia que hace saber la devoluci\u00f3n del expediente, cuando no haya habido notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de alzada; 8\u00ba) La primera providencia que se dicte despu \u00e9s que un expediente haya vuelto del archivo de los tribunales, o haya estado paralizado o fuera de secretar\u00eda m\u00e1s de tres (3) meses; 9\u00ba) Las que disponen vista de liquidaciones o rendiciones de cuentas; 10\u00ba) La que ordena el traslado del pedido de levanta miento de embargo sin tercer\u00eda; 11\u00ba) La que dispone la citaci\u00f3n de personas extra\u00f1as al proceso; 12\u00ba) Las que se dicten como consecuencia de un acto procesal realizado antes de la oportunidad que la ley se\u00f1ala para su cumplimiento; 13\u00ba) Las sentencias defi nitivas y las interlocutorias con fuerza de tales y sus aclaratorias, con excepci\u00f3n de las que resuelvan caducidad de la prueba por negligencia; 14\u00ba) La providencia que deniega o concede los recursos de apelaci\u00f3n y los recursos extraordinarios; 15\u00ba) La pro videncia que hace saber al juez o tribunal que va a conocer en caso de recusaci\u00f3n o excusaci\u00f3n o admisi\u00f3n de las excepciones de incompetencia; 16\u00ba) La que dispone el traslado del pedido de caducidad de la instancia; 17\u00ba) La que dispone el traslado de la pr escripci\u00f3n en los supuestos del Art. 332\u00ba, p\u00e1rrafos segundo y tercero; 18\u00ba) La que dispone el traslado de la expresi\u00f3n de agravios; 19\u00ba) La que dispone el traslado de la interposici\u00f3n del recurso de inaplicabilidad de ley; 20\u00ba) La providencia que exige el cumplimiento del requisito establecido en el primer p\u00e1rrafo del Art. 117\u00ba; 21\u00ba) Las dem\u00e1s resoluciones de que se haga menci\u00f3n expresa en la ley o determine el tribunal excepcionalmente, por resoluci\u00f3n fundada. No se notificar\u00e1n mediante c\u00e9dula las decision es dictadas en la audiencia preliminar a quienes se hallaren presentes o debieron encontrarse en ella. Los funcionarios judiciales quedar\u00e1n notificados el d\u00eda de la recepci\u00f3n del expediente en su despacho. Deber\u00e1n devolverlo dentro del tercer d\u00eda, bajo ape rcibimiento de las medidas disciplinarias a que hubiere lugar.\" \"Art\u00edculo 234 \u00ba bis.- Exclusi\u00f3n o r eintegro al hogar. En el supuesto de los Art\u00edculos 431 \u00ba y concordantes del C\u00f3digo Civil y Comercial, el juez podr\u00e1 disponer, ante pedido fundado de parte y a t\u00edtulo de medida cautelar, la exclusi\u00f3n del hogar conyugal de alguno de los c\u00f3nyuges, o su reintegro al mismo, cuando los motivos fundantes est\u00e9n sumariamente acreditados y medien razones de urgencia impostergables. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 210 Cuando la exclusi\u00f3n o inclusi\u00f3n se promu eva como pretensi\u00f3n de fondo, antes de la promoci\u00f3n de la demanda de separaci\u00f3n personal o de divorcio vincular tramitar\u00e1 seg\u00fan las normas del proceso sumar\u00edsimo y por incidente cuando la demanda se encontrase iniciada.\" \"Art\u00edculo 303 \u00ba.- Quienes pueden ped ir la declaraci\u00f3n . Oportunidad . Intimaci\u00f3n previa . Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo siguiente, la declaraci\u00f3n de caducidad podr\u00e1 ser pedida en primera o segunda instancia, por el demandado; en los incidentes, por el contrario de quien lo hubier e promovido; en los recursos, por la parte recurrida. La petici\u00f3n deber\u00e1 formularse antes de consentir el solicitante cualquier actuaci\u00f3n del tribunal posterior al vencimiento del plazo legal, y se substanciar\u00e1 previa intimaci\u00f3n a las partes para que en el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas manifiesten su intenci\u00f3n de continuar con la acci\u00f3n y produzcan actividad procesal \u00fatil para la prosecuci\u00f3n del tr\u00e1mite, bajo apercibimiento en caso de incumplimiento, de decretarse la caducidad de la instancia. El pedido de cadu cidad de la segunda instancia importa, en el caso de que \u00e9ste prosperare, el desistimiento del recurso interpuesto por el peticionario, excepto que el mismo versare exclusivamente sobre el monto de los honorarios regulados.\" \"Art\u00edculo 304 \u00ba.- Modo de operar se. La caducidad podr\u00e1 ser declarada de oficio, previa intimaci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo anterior y comprobaci\u00f3n del vencimiento de los plazos se\u00f1alados en el A rt\u00edculo 298 \u00ba, pero antes de que cualquiera de las partes impulsare el procedimiento. El secretario deber\u00e1 informar al juez o tribunal sobre el transcurso de los plazos del Art\u00edculo 298 \u00ba.\" \"Art\u00edculo 333 \u00ba.- ... inc 8\u00ba) Las defensas temporarias que se consagren en las leyes generales, tales como el beneficio de inventario o el de excusi\u00f3n, o la s previstas en los Art\u00edculos 2 .275\u00ba y 2.289\u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial.\" \"Art\u00edculo 519 \u00ba.- Bienes en poder de un tercero . Si los bienes embargados se encontraren en poder de un tercero, se notificar\u00e1 a \u00e9ste en el d\u00eda, personalmente o por c\u00e9dula. En el ca so del Art\u00edculo 877 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial, si el notificado del embargo pagase indebidamente al deudor embargado, el juez har\u00e1 efectiva su responsabilidad en el mismo expediente por el tr\u00e1mite de los incidentes o del juicio sumar\u00edsimo, seg\u00fan corres pondiere atendiendo a las circunstancia del caso.\" \"Art\u00edculo 582 \u00ba.- Excepciones admisibles . Adem\u00e1s de las excepciones procesales autorizadas por los incisos 1, 2, 3, 4 y 9 del Art\u00edculo 530\u00ba y en el A rt\u00edculo 531\u00ba, el deudor podr\u00e1 oponer, \u00fanicamente, las de prescripci\u00f3n, pago total o parcial, quita, espera y remisi\u00f3n. Las cuatro \u00faltimas s\u00f3lo podr\u00e1n probarse por instrumentos p\u00fablicos o privados o actuaciones judiciales que deber\u00e1n presentarse en sus originales o testimoniadas, al oponerlas. Dentro del plazo pa ra oponer excepciones podr\u00e1 invocarse tambi\u00e9n la caducidad de la inscripci\u00f3n hipotecaria, con los efectos que determina el C\u00f3digo Civil y Comercial .\" \"Art\u00edculo 584 \u00ba.- Tercer poseedor . Si del informe o de la denuncia a que se refiere el art\u00edculo anterior re sultare que el deudor transfiri\u00f3 el inmueble hipotecado, dictada la sentencia de remate contra aqu\u00e9l, se intimar\u00e1 al tercer poseedor para que dentro del plazo de cinco (5) d\u00edas pague la deuda o haga abandono del inmueble, bajo apercibimiento de que la ejec uci\u00f3n se seguir\u00e1 tambi\u00e9n contra \u00e9l. En este \u00faltimo supuesto, se observar\u00e1n las reglas establecidas en los Art\u00edculos 2 .199\u00ba y siguientes del C\u00f3digo Civil y Comercial.\" \"Art\u00edculo 604 \u00ba.- Tr\u00e1mite . Las acciones posesorias del A rt\u00edculo 2 .239\u00ba y concordantes del C\u00f3digo Civil y Comercial, tramitar\u00e1n por juicio ordinario o sumar\u00edsimo, lo que determinar\u00e1 el juez seg\u00fan las circunstancias del caso. Deducida la acci\u00f3n posesoria o el interdicto, posteriormente s\u00f3lo Cuando la incapacidad apareciere notoria e indudable, el juez de oficio adoptar\u00e1 las medidas establecidas en Art\u00edculo 34 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial, decretar\u00e1 la inhibici\u00f3n general de bienes y las providencias que crea conveni entes para asegurar la indisponibilidad de los bienes muebles y valores. Si se tratare de un presunto incapaz que se encuentre en riesgo cierto e inminente de da\u00f1o para s\u00ed o para terceros, el juez ordenar\u00e1 su internaci\u00f3n en un establecimiento p\u00fablico o pr ivado, conforme las pautas del A rt\u00edculo 41 \u00ba del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial. \" \"Art\u00edculo 614 \u00ba.- Si no se verificare la incapacidad, pero de la prueba resultare inequ\u00edvocamente que del ejercicio de la plena capacidad pudiere resultar da\u00f1o a la persona o al patrimonio de quien sin haber sido declarado incapaz presente una capacidad restringida en sus facultades mentales, el juez podr\u00e1 declararlo inhabilitado en la forma y con el alcance previsto en el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 211 Art\u00edculo 49 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial. En este cas o, o si se declarase incapaz, se comunicar\u00e1 la sentencia al Registro del Estado Civil y Capacidad de las Personas.\" \"Art\u00edculo 619 \u00ba.- Inhabilitados . Remisi\u00f3n . Las disposiciones del Cap\u00edtulo I del presente t\u00edtulo regir\u00e1n en lo pertinente para la declaraci\u00f3n de inhabilitaci\u00f3n a que se refiere el Art\u00edculo 48 del C\u00f3digo Civil y Comercial. La legitimaci\u00f3n para accionar corresponde a las personas que establece el C\u00f3digo Civil y Comercial. La causa tramitar\u00e1 por el proceso sumar\u00edsimo.\" \"Art\u00edculo 632 \u00ba.- Alimentos po steriores a la sentencia de divorcio . Cuando se tratase de alimentos fijados a favor de uno de los c\u00f3nyuges durante la sustanciaci\u00f3n del juicio de divorcio, y recayese sentencia definitiva decret\u00e1ndolo, la obligaci\u00f3n del alimentante cesar\u00e1 de pleno derecho , sin perjuicio de lo dispuesto en el Art\u00edculo 434 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial.\" \"Art\u00edculo 723 \u00ba.- Intervenci\u00f3n de los acreedores . Sin p erjuicio de lo dispuesto en el A rt\u00edculo 2.289\u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial, los acreedores s\u00f3lo podr\u00e1n iniciar el proc eso sucesorio despu\u00e9s de transcurridos cuatro (4) meses desde el fallecimiento del causante. Sin embargo, el juez podr\u00e1 ampliar o reducir el plazo cuando las circunstancias as\u00ed lo aconsejaren. Su intervenci\u00f3n cesar\u00e1 cuando se presente al juicio alg\u00fan hered ero o se provea a su representaci\u00f3n en forma legal, salvo inacci\u00f3n manifiesta de \u00e9stos, en cuyo supuesto los acreedores podr\u00e1n activar el procedimiento.\" \"Art\u00edculo 728 \u00ba.- El plazo fijado por el C\u00f3digo Civil y Comercial para la citaci\u00f3n por edictos, comenza r\u00e1 a correr desde el d\u00eda siguiente al de la \u00faltima publicaci\u00f3n y se computar\u00e1 en d\u00edas corridos, salvo los que correspondieren a ferias judiciales.\" \"Art\u00edculo 745 \u00ba.- El inventario y el aval\u00fao deber\u00e1n hacerse judicialmente: 1\u00ba) A pedido de un heredero que no haya perdido o renunci ado al beneficio de inventario; 2\u00ba) Cuando se hubiere nombrado curador de la herencia; 3\u00ba) Cuando lo solicitaren los acreedores de la herencia o de los herederos, y resultare necesario a criterio del juez; 4\u00ba) Cuando correspondiere p or otra disposici\u00f3n de la ley. No trat\u00e1ndose de alguno de los casos previstos en los incisos anteriores, las partes podr\u00e1n sustituir el inventario por la denuncia de los bienes, previa conformidad del ministerio pupilar si existieren incapaces. En el mismo caso se tendr\u00e1 por aval\u00fao el que fijen las partes de com\u00fan acuerdo.\" \"Art\u00edculo 764 \u00ba.- Inventario y aval\u00fao judiciales . Los derechos y obligaciones del curador, la liquidaci\u00f3n de los bienes y la declaraci\u00f3n de vacancia y sus efectos se regir\u00e1n por el C\u00f3digo Civil y Comercial, aplic\u00e1ndose supletoriamente las disposiciones sobre administraci\u00f3n de la herencia contenidas en el cap\u00edtulo cuarto y leyes especiales.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 21 de marzo de 201 8. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . 12 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentari a, solicito que queden reservados en Secretar\u00eda los proyectos de declaraci\u00f3n identificados con los n\u00fameros de informes en los expedientes 22.751, 22.756, 22.762, 22 .767 y 22.775 se comuniquen al Poder Ejecutivo, porque cuentan con las firmas que requiere la Constituci\u00f3n; y que el resto de los proyectos presentados por los se\u00f1ores dipu tados se giren a las comisiones indicadas en la n\u00f3mina de Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado por el diputado Navarro . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 212 -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentado s por los se\u00f1ores diputados: VII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.722) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . La presente ley tiene p or finalidad reemplazar por un s eguro de cauci\u00f3n a la garant\u00eda qu e se les exige a los inquilinos de un inmueble urbano con destino a vivienda, y est\u00e1 destinado exclusivamente a estudiantes de educaci\u00f3n superior que posean domicilio real dentro de la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Seguro . A los efectos de la pres ente l ey, la Provincia, a trav\u00e9s del Instituto Provincial del Seguro de Entre R\u00edos, ofrecer\u00e1 un seguro de cauci\u00f3n de contratos de locaci\u00f3n de inmuebles urbanos, con destino a vivienda, sitos en el territorio provincial, para los estudiantes que cumplan los requisitos establecidos en el Art \u00edculo 3 \u00ba de la presente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Requisitos d e otorgamiento . Para el otorgamiento del seguro de cauci\u00f3n a que refiere el Art\u00ed culo 2 \u00ba de la presente, se deber\u00e1n observar los siguientes requisitos: a) El beneficiario -tomador del seguro - deber\u00e1 poseer domicilio real en la provincia de Entre R\u00edos a la fecha de celebraci\u00f3n del contrato y no poseer ingresos propios mensuales o, en su defecto, los mismos no deben superar el importe equivalente a una vez y media el salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. b) El beneficiario deber\u00e1 ser alumno regular o inscripto en el primer a\u00f1o de carreras del ciclo superior reconocidas por la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria (CONEAU) o el organismo que en el futuro la reemp lace. c) El contrato de locaci\u00f3n no podr\u00e1 tener m \u00e1s de un fiador o garante, con independencia de la garant\u00eda que ofrece el seguro objeto de la presente ley. d) No se garantizar\u00e1n locaciones con un plazo mayor a dos a\u00f1os. e) El contrato de locaci\u00f3n no podr\u00e1 tener m\u00e1s de dos locatarios, comput\u00e1ndose como beneficiario del seguro al primero de ellos. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Alcance de la cobertura . a) El seguro caucionar\u00e1 la suma mensual del alquiler conforme al contrato suscripto, desde el momento en que se haya dejado de abonar la misma y hasta la desocupaci\u00f3n del inmueble por parte locatario o vencimiento del contrato, lo que ocurra primero. b) El seguro garantizar\u00e1 el dep\u00f3sito en garant\u00eda, hasta un m\u00e1ximo de un diez por ciento (10%) del monto total del contrato. c) La suma reclamada por ocupaci\u00f3n indebida del inmueble ser\u00e1 garantizada hasta un treinta por ciento (30%) del monto total contractual. d) Las expensas ordinarias y el pago de impuestos asumidos por el locatario ser\u00e1n garantizados hasta un treinta por ciento ( 30%) del monto total del contrato. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El beneficiario -tomador del seguro - no abonar\u00e1 el valor de la prima que corresponde al seguro de cauci\u00f3n, salvo en caso de un incumplimiento contractual que implique erogaciones al Instituto Aut\u00e1rquico Prov incial del Seguro de Entre R\u00edos, en cuyo caso, la aseguradora podr\u00e1 recuperar las sumas abonadas en raz\u00f3n de la garant\u00eda y los valores de primas no cobrados. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Se podr\u00e1 establecer un cupo de p\u00f3lizas a emitir anualmente, el cual nunca ser\u00e1 infer ior al equivalente al treinta por ciento (30%) de las becas otorgadas por el Instituto Becario Provincial para el ciclo superior, en el a\u00f1o inmediato anterior. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La presente ley ser\u00e1 reglamentada por el Poder Ejecutivo dentro de los ciento ochenta d\u00edas, contados a partir de su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. LARA - ZAVALLO - VALENZUELA - TOLLER. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 213 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto surge ante la necesidad de brindar a los estudiantes de nuestra provincia opciones que perm itan sustituir las garant\u00edas que solicitan los locadores de inmuebles o las inmobiliarias a la hora de alquilar una vivienda, lo que en muchas ocasiones dificulta notablemente el acceso a la misma y colocan a los estudiantes que pretenden alquilar una vivienda y a sus eventuales garantes en una posici\u00f3n precaria y sin muchas alternativas. Entiendo que esta propuesta, adem\u00e1s de apoyar a aquellos estudiantes que necesiten alquilar y posean dificultades para cumplir con los requisitos de la garant\u00eda, responde a los preceptos constitucionales que consagran el derecho de todo habitante de \"aprender\" y se enmarca la Ley Provincial Nro. 5.288 -Org\u00e1nica del IAPSER - que en su Art\u00edculo 4 \u00ba inciso 5) establece que \"El Instituto tendr\u00e1 por objeto...programar, reglamentar y administrar seguros sociales\". En cuant o a la cobertura y alcance del seguro de c auci\u00f3n que se interesa, cabe remarcar que, a diferencia de otros proyectos presentados, el mismo no es para todos los futuros inquilinos de inmuebles radicados en la Provinci a, sino que se encuentra limitado a aquellos estudiantes del ciclo superior domiciliados dentro de la Provincia y que no cuenten con ingresos propios o que los mismos no superen una vez y media el salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil. Tambi\u00e9n se establece el alcan ce de la cobertura a brindar por el IAPSER, determin\u00e1ndose los porcentajes m\u00e1ximos a cubrir en cada contingencia, as\u00ed como el deber de los beneficiarios de abonar las primas devengadas, en caso de que el Instituto del Seguro deba efectuar erogaciones como consecuencia de alg\u00fan incumplimiento contractual por parte del asegurado. Es por todo ello que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Diego L. Lara - Gustavo M. Zavallo - Silvio G. Valenzuela - Mar\u00eda del C. Toller. -A las Comisiones de Legi slaci\u00f3n General y de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. VIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.725) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el ciclo de sociabilizaci\u00f3n de saberes \"Hacia un nuevo modelo de producci\u00f3n de alimentos\". Impactos y alternativas. Organizado por esta Honorable C\u00e1mara. GUZM\u00c1N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El ciclo de charlas de s ociabilizaci\u00f3n de saberes \"Hacia un nuevo modelo de producci\u00f3n de alimentos\" comenzado en el mes de febrero del corriente a\u00f1o, surge frente a la inquietud e idea de legisladores y parte de la sociedad en general (como es el caso del Foro Ecol\u00f3gico de Paran\u00e1). En dicho \u00e1mbito se busca generar un espacio de reflexi\u00f3n y abordaje en torno al proyecto de ley de regulaci\u00f3n del u so de agrot\u00f3xicos. Como as\u00ed tambi\u00e9n poder debatir sobre otros modelos que nos sean tan da\u00f1inos para el ambiente y las personas. El ciclo se desarrollar\u00e1 sobre el corriente a\u00f1o y estar\u00e1 organizado por esta Honorable C\u00e1mara. Gustavo R. Guzm \u00e1n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 214 -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambiente. IX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.726) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s educativo provincial la nueva carrera universitaria, ofrecida desde la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n -dependiente de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos - denominada: Licenciatura en An\u00e1lisis e Intervenci\u00f3n en Instituciones Educativas. GUZM\u00c1N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Facultad de Ciencias d e la Educaci\u00f3n de UNER, ha abierto su propuesta acad\u00e9mica ofreciendo, para este a\u00f1o 2018, el ciclo de Licenciatura en An\u00e1lisis e Intervenci\u00f3n en Instituciones Educativas, como un complemento curricular de grado, para aquellos docentes que se desempe\u00f1en en los niveles inicial, primario y s ecundario y/o que est\u00e9n ejerciendo dentro de instituciones vinculadas a estos niveles y organizaciones escolares. Los docentes que egresen con este nuevo t\u00edtulo universitario, ser\u00e1n profesionales capaces de analizar e inter venir en las organizaciones escolares, desde una mirada amplia y abarcativa de la instituci\u00f3n educativa que contemple aspectos, administrativos, organizativos, pedag\u00f3gico -did\u00e1cticos, edilicios y fundamentalmente de relaciones entre los sujetos. Adem\u00e1s, estar\u00e1n capacitados para evaluar y proponer acciones de incidencia institucional, de acuerdo a la especificidad del rol y funci\u00f3n que desempe\u00f1e pudiendo elaborar proyectos educativos de alcance institucional e interinstitucional y con otros sectores sociales, en las instituciones educativas en que ejerza. Es de destacar que esta nueva carrera universitaria, es totalmente gratuita y su cursado es cada quince d\u00edas, por lo que resulta una posibilidad muy interesante para toda la comunidad educativa de la regi\u00f3n. Fundamentada la iniciativa que antecede, solicito la oportuna declaraci\u00f3n. Gustavo R. Guzm\u00e1n X PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.727 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Establ\u00e9zcase la separaci\u00f3n en ori gen de los residuos producidos dentro del \u00e1mbito escolar, a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de programa s y pol\u00edticas de promoci\u00f3n y concientizaci\u00f3n en los establecimientos educativos de nivel inicial, primario, secundario y terciario de la Provincia de Entre R \u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La separaci\u00f3n de los residuos deber\u00e1 implementarse de manera gradual y su cumplimiento deber\u00e1 asegurarse en establecimientos educativos de gesti\u00f3n estatal y privada. A tal efecto, se dispondr\u00e1 en cada establecimiento de cestos de basura que se colocar\u00e1n de a pares, conformados por un cesto para residuos h\u00famedos y otro para residuos secos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley ser\u00e1 el Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, o el organismo que en el futuro lo remplace. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 las siguientes facultades: a) Realizar los convenios necesarios a los efectos de cumplimentar los objetivos de la presente. b) Dise\u00f1ar programas y/o planes de educaci\u00f3n ambiental a dictar se en los establecimientos educativos a que hace menci\u00f3n la presente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 215 c) Promover la valoraci\u00f3n, participaci\u00f3n y responsabilidad de la comunidad educativa hacia la problem\u00e1tica ambiental y el planteo de soluciones. d) Promover un accionar responsable y com prometido en relaci\u00f3n con el ambiente, en pos de una mejor calidad de vida. e) Evaluar continuamente el cumplimento de las disposiciones establecidas en la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley, se ha dise\u00f1ado pensando en acciones concretas que contribuyan a un medio ambiente equilibrado, una adecuada calidad de vida y en la asunci\u00f3n de responsabilidades colectivas e individuales que se forjan en los establecimientos educativos. Estamos en la actualidad atravesados por la tem\u00e1tica ambiental, nos hemos olvidado de ella, y ahora, estamos siendo conscientes y experimenta mos las causas de ese abandono. Se hace imperioso comenzar con acciones simples, sencillas pero concretas generando un gran i mpacto positivo en nuestro ambiente. Logramos con la separaci\u00f3n de los residuos beneficios ambientales, econ\u00f3micos y sociales. Genera impactos ambientales positivos: se reduce el consumo de recursos naturales renovables y no renovables destinados a la prod ucci\u00f3n industrial. Se reducen las emisiones de gases que colaboran con el calentamiento global y el cambio clim\u00e1tico. Ahorra costos de energ\u00eda, insumos y disposici\u00f3n final: muchos de los materiales que se utilizan todos los d\u00edas son recuperables o reciclab les, es decir, pueden extender su ciclo de vida al convertirse nuevamente en materias primas. Cuando todos los materiales reciclables recuperados reingresan en el circuito comercial e industrial se reducen los gastos de insumos, energ\u00eda y agua, que la indu stria necesita para su elaboraci\u00f3n, lo cual los hace m\u00e1s baratos que los materiales v\u00edrgenes. Adem\u00e1s, al reciclar reducimos el derroche de recursos naturales, los costos de transporte y disposici\u00f3n final de los residuos. Sociales: con la separaci\u00f3n de resi duos, se mejoran las condiciones de trabajo de los recicladores o recuperadores formales e informales, dignificando su labor, fortaleciendo los grupos de trabajo y los proyectos ambientales. Son numerosos los beneficios que podemos enumerar acerca de la se paraci\u00f3n en origen de los residuos, pero deseo destacar que es determinante la colaborac i\u00f3n de todos los ciudadanos y m\u00e1 s aun de los educandos, ellos, nuestro futuro. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en el presente proyecto de ley. Miriam S. Lambert -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambiente. XI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.728) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la 3\u00aa edici\u00f3n de la \"Feria de S abores\" de la ciudad de Col\u00f3n, evento gastron\u00f3mico que cuenta con la participaci\u00f3n de productores locales, emprendedores sociales y empresarios dedicados al rubro gastron\u00f3mico. La misma se desarrollar\u00e1 entre los d\u00edas jueves 29 de marzo hasta el d\u00eda domingo 01 de abril del corriente a\u00f1o, en la explanada del puerto de Col\u00f3n. LAMBERT ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 216 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Feria de Sabores, comenz\u00f3 en el a\u00f1o 2017, inici\u00e1ndose su primera edici\u00f3n en las vacaciones de invierno y posteriormente durante el fin de seman a largo de octubre. La misma se enmarca dentro del programa CocinAR del Ministerio de Turismo de la Naci\u00f3n, en pos de armar el mapa de la cocina argentina y posicionarla en el plano nacional e internacional. Siendo uno de sus objetivos la promoci\u00f3n del turismo g astron\u00f3mico, destacando la diversidad de la oferta culinaria del pa\u00eds y revalorizar la cadena de valor integrada por productores primarios, distribuidores, profesionales del sector, establecimientos gastron\u00f3micos y educativos, entre otros. Asimismo, el programa busca incentivar y apoyar la gastronom\u00eda con identidad regional, en pos de lograr difusi\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos regionales. Se basa en el principio de la coordinaci\u00f3n de esfuerzos y la actividad conjunta del sector p\u00fablico, a tra v\u00e9s de la Secretar\u00eda de Hacienda, Turismo y Cultura y la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Sociales y Salud de la Municipalidad de Col\u00f3n y del sector privado mediante la Asociaci\u00f3n Hotelera -Gastron\u00f3mica de la ciudad y productores locales. Miriam S. Lambert XII PRO YECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.729 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instit\u00fayese en la Provincia de Entre R\u00edos el \"D\u00eda Provincial de las Personas con Talla Baja\", el que se celebrar\u00e1, en coincidencia co n el \"D\u00eda Mundial de las Personas con Talla Baja\", el 25 de octubre de cada a\u00f1o. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Ministerio de Desarrollo Social, a trav\u00e9s del Instituto Provincial de Discapacidad, realizar\u00e1 actividades de concientizaci\u00f3n referidas al respeto e inclusi\u00f3n social de las personas con talla baja. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El objetivo del presente proyecto de ley es visibilizar la situaci\u00f3n que atraviesan l as personas con acondroplasia -talla baja - en nuestra sociedad. Pre tendemos que designando un d\u00eda espec\u00edfico al a\u00f1o para la realizaci\u00f3n de actividades de concientizaci\u00f3n y respeto, encontremos un espacio de reflexi\u00f3n, fomentando la no discriminaci\u00f3n y un trato igualitario. Adem\u00e1s, es una forma de comenzar a pensar desde e l Estado pol\u00edticas p\u00fablicas que ata\u00f1en espec\u00edficamente a las personas con acondroplasia, pol\u00edticas no s\u00f3lo desde el punto de vista de salud y la educaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de accesibilidad. La acondroplasia es una alteraci\u00f3n \u00f3sea de origen cromos\u00f3 mico, caracterizada porque todos los huesos largos est\u00e1n acortados sim\u00e9tricamente, siendo normal la longitud de la columna vertebral, lo que provoca un crecimiento disarm\u00f3nico del cuerpo: por ello, una de las caracter\u00edsticas salientes de las personas de ta lla baja es que sus huesos de las piernas y los brazos crecen menos de lo habitual. Se estima que, a nivel mundial, uno de cada 25.000 ni\u00f1os nacidos con vida nace con esta discapacidad. Actualmente nuestro pa\u00eds no cuenta con estad\u00edsticas certeras respecto a la cantidad de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos que habitan nuestro suelo y la padecen. Tampoco contamos con estad\u00edsticas provinciales. Es por esto que creemos de gran importancia reforzar las pol\u00edticas p\u00fablicas referidas a este tipo de discapacidad y la adopci\u00f3 n de medidas que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 217 promuevan la participaci\u00f3n activa de las personas de talla baja en la sociedad, su integraci\u00f3n plena y desarrollo sobre la base de la igualdad. Desde el a\u00f1o 2013 se celebra el \"D\u00eda Mundial de las Personas de Talla Baja\", y sancionando el p resente proyecto de ley Entre R\u00edos se convertir\u00e1 en pionera en cuanto a adherir a este d\u00eda especial en pos de la inclusi\u00f3n. Por lo expuesto, es que elevo el presente proyecto de ley para consideraci\u00f3n del Honorable Cuerpo. Gustavo M. Zavallo -A la Comisi \u00f3n de Legislaci\u00f3n General . XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.730 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modificase el Art\u00edculo Nro. 1 \u00ba de la Ley Nro. 10.451 el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente for ma: \"Art\u00edculo 1\u00ba. - Cr\u00e9ase un (1) Juzgado de Primera Instancia del Trabajo con asiento en la ciudad de Col\u00f3n que tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n y competencia territorial en los departamentos Col\u00f3n y Villaguay de la provincia de Entre R\u00edos, siendo su competencia materi al la establecida en el Art\u00edculo 68\u00ba de la Ley Nro. 6.902 y sus modificatorias .\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modificase el Art\u00edculo Nro. 4 \u00ba de la Ley Nro. 10.451 el que quedar\u00e1 r edactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 4\u00ba. - Todos los expedientes correspondientes a la m ateria laboral que se encuentren en tr\u00e1mite por ante los Juzgados Civiles y Comerciales Nro. 1 y 2 de la ciudad de Col\u00f3n, ser\u00e1n remitidos para su sustanciaci\u00f3n al j uzgado creado por la presente ley, desde el momento de su puesta en funcionamiento. En el de partamento de Villaguay, el actor podr\u00e1 optar por la competencia que atribuye el Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6.902 y sus modificatorias, o por la establecida en la presente. \" ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A trav\u00e9s del pre sente proyecto se propone la modificaci\u00f3n de los Art\u00edculos 1\u00ba y 4\u00ba d e la Ley 10.451, excluyendo al d epartamento de San Salvador de la competencia laboral territorial del Juzgado del Trabajo de la ciudad de Col\u00f3n, quedando el juzgado l aboral creado, con competencia laboral territorial en los departamentos de Col\u00f3n y Villaguay. La iniciativa surge en virtud de observaciones que ha realizado el doctor Luciano Ulises Ruhl, Secretario de la Sala Laboral de la Excma. C\u00e1mara de Apelaciones de la ciudad de Concepci \u00f3n del Uruguay a la ley que da origen al Juzgado del Trabajo en la ciudad de Col\u00f3n. En este sentido, se pretende regularizar aspectos que se presentan en cuanto a la competencia territorial laboral asignada al Juzgado del Trabajo de la c iudad de Col\u00f3n con relaci\u00f3n al d epartamento de San Salvador, teniendo en cuenta adem\u00e1s la problem\u00e1tica suscitada en tales casos por la competencia optativa en funci\u00f3n del Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6.902 (Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de Entre R\u00edos) -con respecto al Juzga do en lo Civil, Comercial y Laboral de la ciudad de San Salvador, y en aquellos casos en los que se presenten las situaciones habilitantes, de acuerdo al Art\u00edculo 3\u00ba del C\u00f3digo Procesal Laboral de la Provincia -. Rese\u00f1ando brevemente el articulado de la Ley Nro. 10.451 que interesa a este proyecto, cabe se\u00f1alar que el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley 10.451 dispone la creaci\u00f3n de \" ...un (1) Juzgado de Primera Instancia del Trabajo con asiento en la ciudad de Col\u00f3n que tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n y competencia territorial en lo s departamentos Col\u00f3n, San Salvador y Villaguay de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 218 la provincia de Entre R\u00edos, siendo su competencia material l a establecida en el Art\u00edculo 68\u00ba de la Ley Nro. 6.902 y sus modificatorias... \", estableciendo en la \u00faltima parte de su Art \u00edculo 4\u00ba que \"...En los departamentos Villaguay y San Salvador, el actor podr\u00e1 optar por la competencia que atribuye el Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6.902 y sus modificatorias, o por la establecida en la presente\". El Art\u00edculo 5\u00ba de la citada Ley Nro. 10.451 establece que \"Para e l Juzgado creado por la presente ley, la segunda instancia se proseguir\u00e1 ante la Sala del Trabajo de la C\u00e1mara de Apelaciones de la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay, departamento Uruguay \". Empero, resulta necesario subsanar los A rt\u00edculos 1\u00ba y 4\u00ba de la Ley Nro. 10.451, de conformidad con el proyecto aqu\u00ed presentado, en lo que refiere al departamento de San Salvador, se deber\u00eda mantener en tales casos la competencia territorial y de materia espec\u00edfica laboral en la ciudad de Concordia, y la com petencia optati va (conforme el A rt\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6 .902) en el Juzgado en lo Civil, Comercial y Laboral de la ciudad de San Salvador. Con ello se evitar\u00eda -a diferencia de lo que ocurre con el texto de la Ley 10.451 original - trasladar la competencia territorial laboral espec\u00edfica desde Concordia a la ciudad de Col\u00f3n, es decir se alejar\u00eda la misma de cincuenta y tres (53) kil\u00f3metros de distancia entre San Salvador y Concordia, a m\u00e1s de noventa y tres (93,3) kil\u00f3metros -por Ruta Provincial Nro. 38 y Ruta Nacional Nro. 14 - entre San Salvador y Col\u00f3n. Ello produce un menoscabo en el justiciable que pretende litigar en el fuero espec\u00edfico, en raz\u00f3n de la falta de proximidad del Tribunal con su domicilio, desalentando as\u00ed la promoci\u00f3n de acciones para los citados por a nte el Juzgado del Trabajo que se crea a trav\u00e9s de la Ley Nro. 10.451. Asimismo, conforme al presente proyecto, en cuanto a los recursos de apelaci\u00f3n y/o queja de los justiciables de la ciudad de San Salvador, ante la segunda instancia, intervendr\u00eda - tal como ocurre en la actualidad - la Sala del Trabajo de la Excma. C\u00e1mara de Apelaciones de Concordia, lo que resulta m\u00e1s beneficioso para el actor con domicilio en San Salvador, por la proximidad con el lugar donde debe cuestionar las resoluciones que le cause n un gravamen irreparable. Ello as\u00ed, en tanto que, de mantenerse el texto de la Ley Nro. 10.451, cuando el justiciable habilitado a ejercer la opci\u00f3n del Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6.902 en la ciudad de San Salvador (competencia optativa), no lo haga, al momento de recurrir una resoluci\u00f3n reca\u00edda en el Juzgado del Trabajo de Col\u00f3n deber\u00eda tramitar el recurso a m\u00e1s de ciento quince kil\u00f3metros de distancia de su ciudad (115,7 km) -por Ruta Provincial Nro. 38 y Ruta Nacional Nro. 14 -, en lugar de hacerlo a ci ncuenta y tres (53) kil\u00f3metros de la misma, tal como ocurre en la actualidad, al entender el Tribunal de Segunda Instancia la Sala del Trabajo de Concordia. Con esto se afectar\u00eda el f\u00e1cil acceso a la justicia y a la doble instancia, en funci\u00f3n de la falta de cercan\u00eda de las partes con el Tribunal de Alzada. De este modo, de mantenerse el texto actual de la Ley Nro. 10.451, se desalentar\u00eda tambi\u00e9n por esta circunstancia la promoci\u00f3n de acciones en el juzgado laboral creado. Adem\u00e1s, con la regla establecida e n el Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley Nro. 10.451, de mantenerse lo dispuesto en los A rt\u00edculos 1 \u00ba y 4\u00ba del texto legal referenciado, para los justiciables domiciliados en el d epartamento de San Salvador, se presenta una situaci\u00f3n particular que debe ser al menos deba tida, esto es, que, acorde al texto legal citado, mientras la demanda se presente en el fuero espec\u00edfico laboral en la ciudad de Col\u00f3n, intervendr\u00eda como Tribunal de Segunda Instancia -en grado de apelaci\u00f3n y/o queja - la Sala del Trabajo de Concepci\u00f3n del Uruguay; mientras que, de ejercerse la opci\u00f3n brindada por el Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6 .902, es decir, sometiendo el caso laboral a decisi\u00f3n del Juzgado en lo Civil, Comercial y Laboral de la ciudad de San Salvador, intervendr\u00eda en car\u00e1cter de alzada l a Sala del Trabajo de la ciudad de Concordia. Ello acarrea varias consecuencias, tales como: 1) Se produce una contradicci\u00f3n con lo estipulado la Ley Nro. 6 .902 (modificada por Ley Nro. 10.200), espec\u00edficamente en su Art\u00edculo 53\u00ba -que no fuera modificado e xpresamente por la Ley Nro. 10.451 -, a trav\u00e9s del cual se establece que la Sala del Trabajo de la Excma. C\u00e1mara de Apelaciones de Concepci\u00f3n del Uruguay ... \"ejercer\u00e1 competencia en los departamentos Uruguay, Col\u00f3n, Tala y Villaguay... \" (sic). Asimismo, se vu lnera lo establecido por el Art\u00edculo 6\u00ba de la Ley Nro. 9.797, aplicada en la pr\u00e1ctica ante la laguna que deja la Le y Nro. 10.200, que modifica el Art\u00edculo 53\u00ba de la citada Ley Nro. 6.902, en tanto en la primera, en lo pertinente a la Excma. C\u00e1mar a de Conco rdia, se dispone que \" La Sala del Trabajo ejercer\u00e1 competencia territorial en los departamentos Concordia, Federaci\u00f3n, Federal y San Salvador \", siendo al d\u00eda de la fecha la Sala del Trabajo de la ciudad de Concordia quien entiende en car\u00e1cter de a lzada de los expedientes tramitados en la ciudad de San Salvador (por competencia optativa), o en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 219 los que no ejercen la opci\u00f3n del A rt\u00edculo 58\u00ba de la LOPJ, y concurren al fuero espec\u00edfico ante los Juzgados del Trabajo de la ciudad de Concordia. 2) Socava en parte t ambi\u00e9n razones de creaci\u00f3n del juzgado en cuesti\u00f3n, esto es, la inmediatez, celeridad y especializaci\u00f3n en la materia laboral a fin de lograr un mejor y m\u00e1s eficaz servicio de justicia. Ello as\u00ed pues, el actor (o su asesor legal), al momento de decidir el lugar donde interponer la acci\u00f3n, so pretexto del ejercicio o no de la opci\u00f3n establecida en el Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Nro. 6 .902 (en concordancia con el Art\u00edculo 3\u00ba del CPL), podr\u00eda especular y basar su decisi\u00f3n en el criterio jurisprudencial de la Sala q ue, eventualmente entender\u00eda en apelaci\u00f3n, y que a su parecer resulte m\u00e1s conveniente, y no en la especialidad del fuero, en virtud de la falta de identidad del \u00f3rgano revisor que entienda como segunda instancia en tales procesos -con la consecuente divers idad de criterios existentes -. Ello no ocurrir\u00eda de adoptarse el texto del presente proyecto, pues el departamento de San Salvador mantendr\u00eda, como lo hace en la actualidad, la alzada com\u00fan en la Sala del Trabajo de la Excma. C\u00e1mara de Apelaciones de la ci udad de Concordia, se ejerza o no la opci\u00f3n aludida en el Art\u00edculo 58\u00ba de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicia l de Provincia de Entre R\u00edos. En consecuencia, conforme los fundamentos desarrollados previamente, la inminente puesta en funciones del Juzgado de Pr imera Instancia del Trabajo con asiento en la ciudad de Col\u00f3n tan anhelada por los operadores de la justicia laboral, miembros del Poder Judicial, abogados y especialmente los justiciables, es que invito a los legisladores a acompa\u00f1ar la iniciativa. Miria m S. Lambert -A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. XIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.731 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rase como segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 7\u00ba de la Ley 9 .353 el siguiente: \"Las personas jur\u00eddicas detalladas en el Art\u00edculo 1 \u00ba, en todo procedimiento de contrataci\u00f3n de bienes o servicios, cuando se cotice m\u00e1s de un rengl\u00f3n y existieren varios adjudicatarios, deber\u00e1n dar preferencia en el cobro a los que acrediten cumplir con los requisitos previstos en los incisos a), c) y d) de dicho art\u00edculo.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde los mismos or\u00edgenes del poblamiento en nuestro planeta, las comunidad es n\u00f3mades basaban su comportamiento privilegiando el inter\u00e9s del colectivo al que se sent\u00edan parte, con el tiempo y en el marco de un estado de bienestar y fruto del constitucionalismo social, los E stados que se consolidaron a partir de la edad moderna, c omenzaron a incorporar a sus textos constitucionales, los derechos de segunda y tercera generaci\u00f3n, proceso que se desarroll\u00f3 luego del Estado liberal que en modo primigenio garantizaba solo la libertad y la propiedad. En ese proceso garantista de derechos que se fue desarrollando en el orden nacional pero tambi\u00e9n provincial, m\u00e1s precisamente en Entre R\u00edos la re forma de 2008 dispuso en el Art\u00edculo 67 de la Constituci\u00f3n provincial que \"El Estado, mediante su legislaci\u00f3n, promover\u00e1 el bienestar econ\u00f3mico y so cial de la colectividad. La organizaci\u00f3n de la riqueza y su explotaci\u00f3n deben respetar los principios de la justicia social. El Estado desarrollar\u00e1 pol\u00edticas con el objeto de: a) Estimular la existencia de condiciones competitivas en los mercados y una equ itativa distribuci\u00f3n de la renta, promoviendo acciones tendientes a evitar que pr\u00e1cticas individuales o colectivas distorsionen o impidan la competencia o lesionen el bienestar general. b) Alentar el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 220 desarrollo econ\u00f3mico de la peque\u00f1a y mediana empresa, do miciliada y radicada en la Provincia, con asistencia t\u00e9cnica y financiera, foment\u00e1ndolas crediticia e impositivamente, protegiendo la radicaci\u00f3n de industrias en sus comunidades de origen, la comercializaci\u00f3n sustentable de sus productos y promoviendo el f ortalecimiento de sus entidades representativas. c) Promover la desconcentraci\u00f3n de los entes, organismos o empresas en todo el territorio de la Provincia .\" El Art\u00edculo 68 a su vez estableci\u00f3 que \"El Estado fomentar\u00e1 y proteger\u00e1 la producci\u00f3n y, en especia l, las industrias madres y las transformadoras de la producci\u00f3n rural; a cuyo objeto podr\u00e1 conceder, con car\u00e1cter temporario, primas, recompensa de est\u00edmulos, exoneraci\u00f3n de impuestos y contribuciones u otros beneficios compatibles con esta Constituci\u00f3n; o concurrir a la formaci\u00f3n de sus capitales, y al de los ya existentes, participando de la direcci\u00f3n y de la distribuci\u00f3n de sus beneficios. Igualmente fomentar\u00e1 y orientar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de todo sistema, instrumento o procedimiento, que tienda a facilitar la comercializaci\u00f3n de la producci\u00f3n aunque para ello deba acudir con sus recursos o cr\u00e9dito. Impulsar\u00e1 las condiciones esenciales para la diversificaci\u00f3n, industrializaci\u00f3n y participaci\u00f3n equitativa en toda la cadena de valor de la producci\u00f3n, posibilita ndo el incremento de su rendimiento de manera sustentable. Resguardar\u00e1 al peque\u00f1o y mediano productor, y garantizar\u00e1 su participaci\u00f3n en el Consejo Econ\u00f3mico y Social. Procurar\u00e1 para la poblaci\u00f3n rural el acceso a la propiedad de la tierra y promover\u00e1 su defensa .\" Ya la Ley 9 .353, entre otras, promov\u00eda y proteg\u00eda a las empresas locales, en este caso estableciendo una preferencia a su favor en los procedimientos de contrataci\u00f3n de bienes y servicios del Estado. Han pasado m\u00e1s de 16 a\u00f1os de su dictado y en es ta oportunidad se ha evaluado profundizar a\u00fan m\u00e1s ese apoyo de la Provincia a sus empresas locales y se lo ha pensado previendo una preferencia en el cobro cuando en un proceso de contrataci\u00f3n existieren varios adjudicatarios de distintos renglones. Para q ue se active la aplicaci\u00f3n de la norma propuesta no es necesario que la empresa hubiese sido adjudicataria por la ya vigente preferencia en la adjudicaci\u00f3n al no haber superado el 5% con respecto a la mejor oferta en las licitaciones o el 5% del precio de plaza en las contrataciones directas, ese inciso e) del Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley 9 .353 no se propone como exigible para la preferencia en el cobro de all\u00ed que en la norma que se pone a consideraci\u00f3n de mis partes solo se exige que el adjudicatario haya cumpli do con los incisos a), c) y d) de dicho art\u00edculo. Se\u00f1ores d iputados, la propuesta es sencilla y pretende otorgar a las empresas locales o radicadas en la Provincia una preferencia en el cobro por los bienes o servicios que contrataron con el Estado, ent iendo que es en el marco de la L ey 9.353 que razonablemente corresponde incorporar esta herramienta econ\u00f3mico -financiera que se propone. Como segundo p\u00e1rrafo de su Art\u00edculo 7\u00ba se define la inclusi\u00f3n ya que hasta esa norma se referencian etapas anteriores del proceso de contrataci\u00f3n, circunscribi\u00e9ndose el contenido del proyecto al momento del pago. Por las razones invocadas y las que suplir\u00e1 el elevado criterio de mis pares, reitero que pongo a su consideraci\u00f3n la presente iniciativa legislativa, interesando su acompa\u00f1amiento. Jos\u00e9 \u00c1. Allende -A la Comisi\u00f3n Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Pr oducci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. XV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.732) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su profundo pesar por e l asesinato de la vereadora ( concejala) de la C\u00e1mara Municipal de la ciudad de R\u00edo de Janeiro, en la Rep\u00fablica Federativa del Brasil, Marielle Franco y de Anderson Gomes, el conductor del veh\u00edculo donde viajaba. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 221 B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La legi sladora que se defin\u00eda como \"mujer feminista, negra e hija de la favela\", era graduada de c iencias sociales y magister en administraci\u00f3n p\u00fablica, con una larga trayectoria en la defensa de los derechos humanos, en particular de las mujeres negras que viven en las favelas. Marielle Franco ten\u00eda 38 a\u00f1os, le dec\u00edan \"cr\u00eda de la Mar\u00e9\" porque era nacida y criada en ese complejo de favelas del norte carioca, denunciante de los crecientes y continuos actos de violencia estatal, vinculados con el estado de intervenc i\u00f3n pol\u00edtica y militarizaci\u00f3n de la ciudad. \"\u00bfCu\u00e1ntos m\u00e1s precisan mo rir para que acabe esta guerra?\" , escribi\u00f3 en una red social, apenas un d\u00eda antes que tambi\u00e9n las balas segaran su vida militante. Pregunta que quedar\u00e1 sin respuestas... Desde el 2016, Ma rielle Franco era concejala carioca: pero antes era una mujer negra, de la favela, madre soltera, lesbiana, feminista, militante, que hab\u00eda llegado a ser parlamentaria. Su turbante de colores era una bandera dentro del Conc ejo Deliberante de R\u00edo, frente a la burla y la incomprensi\u00f3n, ella exhib\u00eda una corona de cubierta de ancestralidad, de ideas de igualdad racial, social, sexual y de g\u00e9nero, que se hab\u00eda convertido en el blanco de sus enemigos pol\u00edticos. Pocos meses antes la polic\u00eda del aeropuerto de Brasi lia, durante una requisa \"aleatoria\" la hab\u00eda revisado su turbante y su pelo. El fat\u00eddico mi\u00e9rcoles 15, una sucesi\u00f3n de precisos disparos dirigidos a su cabeza terminaron con su vida. Y tambi\u00e9n con la vida de quien conduc\u00eda el veh\u00edculo con el que volv\u00eda a su casa, en la favela de Mar\u00e9. Las balas proven\u00edan de un lote adquirido por la Polic\u00eda Federal. Marielle Franco se recibi\u00f3 de Soci\u00f3loga en la Pontif \u00edcia Universidade Cat\u00f3lica d o Rio de Janeiro, donde logr\u00f3 ser becada. En un pa\u00eds donde el 54,9% de las perso nas se reconocen como negras y pardas, hab\u00eda s\u00f3lo dos alumnas negras. Marielle era una de ellas. Luego hizo un m\u00e1ster en administraci\u00f3n p\u00fablica en la Universidad Federal Fluminense, que finaliz\u00f3 con una tesis sobre la actuaci\u00f3n de las unidades policiales d e pacificaci\u00f3n en la s favelas. Fue docente universitaria, activista social, se afili\u00f3 al Partido Socialismo y Libertad (P sol), y ya como conc ejala, coordin\u00f3 la Comisi\u00f3n de Defensa de los Derechos Humanos y la Ciudadan\u00eda de la Asamblea Legislativa de R\u00edo de Janeiro. La muerte de una de sus mejores amigas, v\u00edctima de una bala perdida en un tiroteo entre polic\u00edas y narcotraficantes, coincidente con su maternidad, la impuls\u00f3 a tomar una f\u00e9rrea militancia por los derechos humanos y contra la violencia policial. En 2016 se postul\u00f3 a concejal y fue la quinta m\u00e1s votada de la ciudad. Form\u00f3 parte de una c\u00e1mara (Con cejo Deliberante) compuesto por 51 esca\u00f1os, de los cuales solamente siete est\u00e1n ocupados por mujeres. La voz de Marielle se alzaba una y otra vez contra la violencia institucional y e l abuso policial en las favelas . Ese mensaje denunciando lo que pasaba en Acari fue contempor\u00e1neo al decreto presidencial de Michel Temer que dispuso la intervenci\u00f3n militar en el E stado de R\u00edo de Janeiro, para garantizar el ord en p\u00fablico. Naciones Unidas y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos expresaron preocupaci\u00f3n por la autoridad que ganaban las fuerzas armadas y la violaci\u00f3n a los derechos humanos sobre todo ante las personas pobres y afrodescendientes. Marielle Fr anco critic\u00f3 con valent\u00eda la violencia de la intervenci\u00f3n militar miles de veces, se\u00f1alando los ocultos intereses pol\u00edticos y denunciando tambi\u00e9n la ausencia de pol\u00edticas de educaci\u00f3n, cultura y recreaci\u00f3n en las comunidades. Pedro \u00c1. B\u00e1ez XVI PROYECTO D E LEY (Expte. Nro. 22.733 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 222 Licencias ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 11 \u00ba, del Anexo I del Decreto MGJE 5 .703/93, que modifica la Ley Nro. 3 .289 \"R\u00e9gimen Jur\u00eddico de lo s Agentes P\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos\", el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 11 \u00ba.- Enfermedades d e tratamiento prolongado o intervenciones quir\u00fargicas : Para la atenci\u00f3n de enfermedades de tratamiento prolongado o intervenciones quir \u00fargicas, se otorgar\u00e1 licencia hasta un (1) a\u00f1o, en forma continua o discontinua con goce \u00edntegro de haberes por una misma o distinta enfermedad. Vencido este plazo, y subsistiendo la causal que determin\u00f3 la licencia, se podr\u00e1 conceder ampliaci\u00f3n de la mism a por el plazo de un (1) a\u00f1o sin goce de haberes y al solo efecto de la retenci\u00f3n del cargo. Para la concesi\u00f3n de la misma, ser\u00e1n requisitos indispensables la presentaci\u00f3n de historia cl\u00ednica y el dictamen de Junta M\u00e9dica, la que determinar\u00e1 la fecha de in iciaci\u00f3n de la licencia por tratamiento prolongado. Ser\u00e1n necesarios iguales requisitos para el otorgamiento del alta que podr\u00e1 ser plena o con reducci\u00f3n o cambio de tareas y horarios, todo ello de acuerdo a la capacidad laborativa. Cuando el agente se rei ntegre al servicio en el t\u00e9rmino m\u00e1ximo de este art\u00edculo, no podr\u00e1 utilizar una nueva licencia de este car\u00e1cter, hasta despu\u00e9s de transcurridos doce (12) meses continuos. Asimismo esta licencia podr\u00e1 prorrogarse hasta un (1) a\u00f1o con goce del cincuenta por ciento (50%) de los haberes, previa junta m\u00e9dica, con dictamen favorable, cuando el agente tr\u00e1mite alguno de los beneficios del r\u00e9gimen previsional vigente. T\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida : Las personas que recurran a t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n huma na asistida, as\u00ed como su c\u00f3nyuge, persona con la cual estuviesen en uni\u00f3n civil o pareja conviviente, gozar\u00e1n a su elecci\u00f3n de una licencia de treinta (30) d\u00edas fraccionables en el a\u00f1o, con goce \u00edntegro de haberes, a la cual podr\u00e1n adicionarles sesenta (60 ) d\u00edas sin goce de haberes por a\u00f1o calendario. Para hacer uso de este beneficio, deber\u00e1n acreditar la situaci\u00f3n mediante certificado m\u00e9dico. Las personas que gesten un embri\u00f3n y no vayan a ejercer derechos parentales sobre el/la nacido/a, gozar\u00e1n de una li cencia de sesenta (60) d\u00edas corridos con goce \u00edntegro de haberes, distribuidos de la siguiente manera: treinta (30) d\u00edas anteriores a la fecha programada de parto, y treinta (30) d\u00edas con posterioridad. En caso de adelantamiento del nacimiento, los d\u00edas no utilizados correspondientes a la licencia anterior al parto se acumular\u00e1n al lapso previsto para el per\u00edodo de post -parto. A dicha licencia, se podr\u00e1n adicionar sesenta (60) d\u00edas corridos sin goce de haberes.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 14 \u00ba, del Anexo I del Decreto MGJE 5 .703/93, que modifica la Ley Nro. 3 .289 \"R\u00e9gimen Jur\u00eddico de los Agentes P\u00fablicos de la P rovincia de Entre R\u00edos\", el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 14 \u00ba.- Licencias por nacimiento : Los/as trabajadores/as g estantes y no gestantes tienen derecho a una licencia con goce \u00edntegro de haberes por nacimiento de hijos/as. a) Nacimiento: Los/as trabajadores/as tiene derecho individualmente a una licencia de cien (100) d\u00edas corridos, distribuidos de la siguiente maner a: cuarenta y cinco (45) d\u00edas corridos anteriores a la fecha programada de parto, y cincuenta y cinco (55) d\u00edas corridos con posterioridad. La persona puede optar por reducir la licencia anterior al parto y compensarla con la posterior, excepto en el caso de la persona gestante cuya reducci\u00f3n no podr\u00e1 ser inferior a los treinta (30) d\u00edas. En caso de adelantarse el nacimiento, los d\u00edas no utilizados correspondientes a la licencia anterior al parto se acumular\u00e1n al lapso previsto para el per\u00edodo de post -parto . Una vez vencida la licencia posterior al parto, la persona gozar\u00e1 de una licencia parental adicional de ciento diez (110) d\u00edas corridos con goce \u00edntegro de haberes. En caso de que exista otro/a eventual madre/padre y dicho/a trabajador/a fuera agente del Estado, esta licencia podr\u00e1 ser gozada total o parcialmente en forma indistinta por cualquiera de ellos/as, quienes manifestar\u00e1n por declaraci\u00f3n conjunta el modo en que ser\u00e1 utilizada. Ante el eventual caso de desacuerdo o falta de declaraci\u00f3n conjunta, c orresponder\u00e1 distribuir los d\u00edas equitativamente entre ellos/as. b) Nacimientos m\u00faltiples: En caso de parto m\u00faltiple, el per\u00edodo de licencia, se ampliar\u00e1 a treinta (30) d\u00edas corridos por cada nacimiento posterior al primero. c) Estado de excedencia: Vencid o los lapsos previstos en los incisos a) y b), la persona podr\u00e1 optar por extender su licencia hasta ciento ochenta (180) d\u00edas corridos m\u00e1s, sin goce de haberes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 223 La reincorporaci\u00f3n de la persona en situaci\u00f3n de excedencia se producir\u00e1 al t\u00e9rmino del per\u00edod o por el que optara, en las mismas condiciones laborales previas al otorgamiento de la licencia. Cualquier modificaci\u00f3n debe tener el acuerdo expreso del/de la trabajador/a. d) Embarazo de alto riesgo: En el supuesto que el embarazo fuera considerado de al to riesgo o la gestante sufriera alg\u00fan padecimiento o enfermedad con origen en el embarazo o parto: 1. El per\u00edodo de licencia previo al parto de la persona gestante se incrementar\u00e1 hasta el lapso que se indique y acredite mediante el certificado m\u00e9dico res pectivo. 2. La persona no gestante, el/la c\u00f3nyuge, la persona con la cual estuviese en uni\u00f3n civil o la pareja conviviente, tendr\u00e1 derecho a gozar de una licencia de hasta treinta (30) d\u00edas corridos o fraccionables con goce \u00edntegro de haberes y complementa ria con otras licencias de las que pudiera gozar. e) Interrupci\u00f3n del embarazo, parto sin vida o fallecimiento a poco tiempo de nacer: En caso de interrupci\u00f3n del embarazo dentro de las primeras catorce (14) semanas de gestaci\u00f3n, la persona gestante tendr\u00e1 derecho a gozar de un licencia de cinco (5) d\u00edas corridos a partir de la interrupci\u00f3n del embarazo. En caso de interrupci\u00f3n del embarazo, voluntariamente despu\u00e9s de las primeras catorce (14) semanas de gestaci\u00f3n, por causas naturales, terap\u00e9uticas o cualq uier otras, o si se produjere el nacimiento sin vida o el/a reci\u00e9n nacido/a falleciere a poco tiempo de nacer, la persona gestante tendr\u00e1 derecho a gozar de una licencia de cuarenta y cinco (45) d\u00edas corridos, y la persona no gestante de una licencia de ve inte (20) d\u00edas corridos, a partir de la interrupci\u00f3n del embarazo, fecha del parto o del fallecimiento seg\u00fan corresponda. Dicha circunstancia deber\u00e1 acreditarse con un certificado m\u00e9dico fechado, en el cual no constar\u00e1n detalles del motivo ni de las circun stancias que dieron lugar a dicho acontecimiento. f) Trabajo considerado perjudicial: S i las tareas habituales de la persona gestante son consideradas como perjudiciales o causan riesgo para su estado de salud y/o del embri\u00f3n, se le deber\u00e1n asignar, en for ma provisional y sin reducci\u00f3n de sus remuneraciones, nuevas tareas que no sean perjudiciales ni causaren dichos riesgos. A estos efectos se entender\u00e1 especialmente como perjudiciales las tareas que: 1. Exijan un esfuerzo f\u00edsico, especialmente, aquellas qu e obliguen a levantar, arrastrar o empujar grandes pesos, realizar movimientos o posturas riesgosas, y las que requieran permanecer de pie largo tiempo. 2. Impliquen contacto con agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos u otras sustancias da\u00f1osas o exposici\u00f3n a radiacion es u otros rayos riesgosos. 3. Se ejecuten en horario nocturno o se realicen en h oras extraordinarias de trabajo. 4. Aquellas que la autoridad competente, o m\u00e9dicamente, se desaconsejen durante el estado de gravidez. 5. En todos los supuestos la reasignaci \u00f3n de tareas se realizar\u00e1 con el acuerdo expreso de la persona interesada. g) Fallecimiento de la persona gestante: En caso de fallecimiento de la persona gestante, el/la c\u00f3nyuge, conviviente, familiar o persona que quedara a cargo, posea la tenencia, guar da o tutela del/de la reci\u00e9n nacido/a, tendr\u00e1 derecho a la integridad de la licencia prevista en el inciso a), la misma ser\u00e1 acumulable con las licencias por fallecimiento de familiar y otras que pudieran corresponder. Pausas por alimentaci\u00f3n y cuidado : La pausa por alimentaci\u00f3n y cuidado de hijo/a, comprende el derecho a una pausa destinada a la lactancia natural o artificial de la persona menor de veinticuatro (24) meses, de dos (2) horas diarias que podr\u00e1 ser dividida en fracciones, o la disminuci\u00f3n de d os (2) horas al inicio o finalizaci\u00f3n de la jornada laboral con tal fin. Si por razones m\u00e9dicas se exige y/o prescribe formalmente un plazo de amamantamiento m\u00e1s prolongado, tal derecho se extender\u00e1 hasta el plazo requerido en dicha prescripci\u00f3n. En el sup uesto caso de lactancia artificial, y de existir un/a agente no lactante, madre/padre, c\u00f3nyuge, unido/a civilmente o pareja conviviente de la persona lactante, la pausa podr\u00e1 ser solicitada por el/la mismo/a. Ante el eventual caso de desacuerdo respecto de los plazos a gozar por cada uno/a, la administraci\u00f3n determinar\u00e1 ello para hacer efectivo este derecho, velando en todo caso por la paridad en su goce. El mismo beneficio se acordar\u00e1 a los/las trabajadores/as que posean la guarda o tutela de ni\u00f1os/as de h asta veinticuatro (24) meses de edad. Licencia por adaptaci\u00f3n escolar. Adaptaci\u00f3n escolar: Las personas trabajadoras tienen derecho a una franquicia de hasta tres (3) horas diarias durante cuatro (4) d\u00edas corridos con goce de haberes, por adaptaci\u00f3n escola r de hijo/a en los niveles de jard\u00edn maternal, preescolar y primer ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 224 grado, siempre que el establecimiento se encuentre fuera del lugar de trabajo. Si hubiera m\u00e1s de un/a agente madre/padre, la licencia s\u00f3lo podr\u00e1 ser utilizada por uno/a de ellos/as, mientra s que el/la otro/a agente gozar\u00e1 de un (1) d\u00eda. En caso de desacuerdo en el ejercicio de este derecho, le corresponder\u00e1 dos (2) d\u00edas a cada uno/a de ellos/as. Los/as agentes deber\u00e1n acreditar la circunstancia mediante un certificado expedido por el estable cimient o al que concurre el/la ni\u00f1o/a.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 15 \u00ba del Anexo I del Decreto MGJE 5 .703/93, que modifica la Ley Nro. 3 .289 \"R\u00e9gimen Jur\u00eddico de los Agentes P\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos\", el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 15 \u00ba.- Licencia por guarda y adopci\u00f3n : La licencia por adopci\u00f3n con goce \u00edntegro de haberes, corresponder\u00e1 a partir de la fecha en que la autoridad judicial o administrativa competente notifique el otorgamiento de la guarda provi soria. En todos los casos para hacer uso de este beneficio, el/la trabajador/a adoptante deber\u00e1 acreditar su situaci\u00f3n con certificaci\u00f3n expedida por instituci\u00f3n oficial. a) Adopci\u00f3n: La persona adoptante tendr\u00e1 derecho a una licencia por un per\u00edodo de dos cientos diez (210) d\u00edas corridos. En caso de que haya m\u00e1s de un/a adoptante y ellos/as sean agentes, los primeros cien (100) d\u00edas se le otorgar\u00e1n a los/las adoptantes en forma simult\u00e1nea, mientras que el restante de los d\u00edas ser\u00e1n gozados por uno/a en form a completa o sucesivamente con el/la otro/a, de conformidad con una declaraci\u00f3n conjunta de voluntad que realizar \u00e1n al efecto y al momento que les sea requerida. Ante el eventual caso de desacuerdo o falta de declaraci\u00f3n conjunta, corresponder\u00e1 distribuir los d\u00edas equitativamente entre ellos/as. b) Adopci\u00f3n simult \u00e1nea: En aquellos casos en que se adopte simult\u00e1neamente a m\u00e1s de un/a ni\u00f1o/a y/o adolescente, el per\u00edodo establecido en el inciso precedente se extender\u00e1 por treinta (30) d\u00edas corridos por cada ad optado/a despu\u00e9s del primero. c) Visitas: Quien se encuentre realizando un r\u00e9gimen de visitas en forma previa al otorgamiento de la guarda con miras a la adopci\u00f3n de un/a ni\u00f1o/a, tendr\u00e1 derecho a una licencia de quince (15) d\u00edas anuales discontinuos, que s e podr\u00e1n acumular hasta un m\u00e1ximo de dos (2) d\u00edas corridos. En el caso de que haya m\u00e1s de un/a adoptante y \u00e9stos/as sean agentes, la licencia corresponde a cada uno/a de forma individual, quienes podr\u00e1n solicitarla en forma conjunta o alternada. d) Extensi \u00f3n: En los casos previstos en los incisos a) y b) del presente art\u00edculo, y vencidos los plazos all\u00ed establecidos, las personas podr\u00e1n optar por extender su licencia hasta ciento ochenta (180) d\u00edas corridos m\u00e1s, sin goce de haberes. En los casos previstos e n el inciso c) del presente art\u00edculo, y vencidos los plazos establecidos, las personas podr\u00e1n optar por extender los d\u00edas destinados a visitas hasta diez (10) d\u00edas m\u00e1s con la misma modalidad all\u00ed establecida, sin goce de haberes. e) Agente no adoptante: En los casos previstos en los incisos a) y b) del presente art\u00edculo, el/la agente que fuera c\u00f3nyuge, unido/a civilmente o pareja conviviente de una persona adoptante, gozar\u00e1 de licencia por un per\u00edodo de treinta (30) d\u00edas corridos con goce \u00edntegro de haberes . Dicha licencia podr\u00e1 ser extendida hasta sesenta (60) d\u00edas corridos m\u00e1s, sin goce de haberes. El/la agente podr\u00e1 hacer uso de las licencias establecidas en el inciso c), hasta un m\u00e1ximo de cinco (5) d\u00edas anuales discontinuos, con goce \u00edntegro de haberes, que se podr\u00e1n acumular hasta un m\u00e1ximo de dos (2) d\u00edas corridos. Tal licencia podr\u00e1 extenderse hasta diez (10) d\u00edas m\u00e1s bajo la misma modalidad, sin goce de haberes.\" \"Art\u00edculo 15 \u00ba bis. - Licencia por cuidados especiales : Se otorgar\u00e1 licencia con goce \u00ednte gro de haberes, por cuidados especiales a partir del vencimiento de los per\u00edodos de licencia previstos anteriormente, en los siguientes casos: a) Nacimiento o adopci\u00f3n de hijo/a con discapacidad: En aquellos casos que nazca o se adopte un/a ni\u00f1o/a con disc apacidad, corresponde ciento ochenta (180) d\u00edas corridos con goce \u00edntegro de haberes acumulativos con las licencias que correspondan al nacimiento y/o la adopci\u00f3n. Cuando la discapacidad sobreviniera o se manifestara con posterioridad al nacimiento y hasta los quince (15) a\u00f1os de edad, la misma se har\u00e1 efectiva a partir de dicho momento. b) Tratamiento de hijo/a con discapacidad: Cuando el tratamiento se efectuare en la Provincia y requiera de la atenci\u00f3n personal permanente del agente debidamente justifica da, se gozar \u00e1 de la misma por el termino de noventa (90) d\u00edas al a\u00f1o corridos continuos o discontinuos con goce de haberes. Agotada la misma, podr\u00e1 el agente solicitar hasta sesenta (60) d\u00edas al a\u00f1o corridos m\u00e1s, sin goce de haberes. Si el tratamiento no s e realizare en nuestro medio y por ello deba ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 225 efectuarse fuera del territorio de la Provincia por derivaci\u00f3n m\u00e9dica y requiera de la atenci\u00f3n personal del agente debidamente justificada, o en los casos en que d\u00e1ndose dichas condiciones, al promulgarse esta ley ya ven\u00eda haci\u00e9ndolo, el agente gozar\u00e1 de la licencia por el t\u00e9rmino de ciento ochenta (180) d\u00edas corridos al a\u00f1o, continuos o discontinuos con goce de haberes. Agotada la misma, podr\u00e1 el agente solicitar hasta ciento veinte (120) d\u00edas corridos al a\u00f1o s in goce de haberes. En caso de que exista m\u00e1s de un/a madre/padre, esta licencia podr\u00e1 ser gozada indistintamente por cualquiera de ellos/as, quienes manifestar\u00e1n por declaraci\u00f3n conjunta el modo en que ser\u00e1 utilizada. Ante el eventual caso de desacuerdo o falta de declaraci\u00f3n conjunta, corresponder\u00e1 distribuir los d\u00edas equitativamente entre ellos/as. Ser\u00e1n encargados de la autorizaci\u00f3n y posterior justificaci\u00f3n de las inasistencias los entes de control m\u00e9dico laboral de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del Poder Ejecutivo, e ntidades aut\u00e1rquicas o descentralizadas, seg\u00fan corresponda. c) En el caso de que el hijo/a con discapacidad fuere menor de doce (12) a\u00f1os, el agente adem\u00e1s de la licencia por tratamiento, gozar\u00e1 de permisos de hasta dos (2) horas diarias para su atenci\u00f3n. d) Internaci\u00f3n de un/a reci\u00e9n nacido/a o adoptado/a: Cuando la persona reci\u00e9n nacida o adoptada debiera permanecer internada o requiera atenci\u00f3n permanente en el hogar con motivo de un problema de salud, el lapso previsto para el per\u00edodo poster ior al parto se extender\u00e1 por la cantidad de d\u00edas que dure dicha internaci\u00f3n y/o atenci\u00f3n domiciliaria, con goce \u00edntegro de haberes. En caso de que exista m\u00e1s de un/a madre/padre, esta licencia podr\u00e1 ser gozada indistintamente por cualquiera de ellos/as, q uienes manifestar\u00e1n por declaraci\u00f3n conjunta el modo en que ser\u00e1 utilizada. Ante el eventual caso de desacuerdo o falta de declaraci\u00f3n conjunta, corresponder\u00e1 distribuir los d\u00edas equitativamente entre ellos/as.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 20 \u00ba del Anexo I del Decreto MGJE 5 .703/93, que modifica la Ley Nro. 3 .289 \"R \u00e9gimen Jur\u00eddico de los Agentes P \u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos\", el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 20 \u00ba.- Licencia por matrimonio o uni\u00f3n civil : Los/as trab ajadores/as de la Provincia de Entre R\u00edos tienen derecho a una licencia con goce \u00edntegro de haberes de diez (10) d\u00edas corridos, que podr\u00e1n repartirse entre el per\u00edodo anterior o posterior a la fecha de matrimonio o uni\u00f3n civil .\" ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 29 \u00ba del Anexo I del Decreto MGJE 5 .703/93, que modifica la Ley Nro. 3 .289 \"R \u00e9gimen Jur\u00eddico de los Agentes P \u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos\", el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 29 \u00ba.- La licencia extraordinaria por ra zones personales sin goce de sueldo, no podr\u00e1 exceder el t\u00e9rmino de noventa (90) d\u00edas corridos en el a\u00f1o; deber\u00e1 contar con la conformidad del director respectivo. Hasta treinta (30) d\u00edas podr\u00e1n ser concedidos por los se\u00f1ores Subsecretarios y por per\u00edodo m ayor dentro del l\u00edmite expuesto precedentemente, por los se\u00f1ores Ministros o Secretarios de Estado correspondientes. Fac\u00faltase a los responsables de las unidades de organizaci\u00f3n, a justificar una (1) inasistencia del personal y hasta tres (3) veces en el a \u00f1o calendario, cuando sucedieren circunstancias imprevistas de car\u00e1cter excepcional, sujeta tal justificaci\u00f3n, a la posterior acreditaci\u00f3n de la necesidad invocada. Licencia por violencia de g\u00e9nero : Las mujeres que sufran violencia de g\u00e9nero -entendiendo p or esta a la definici\u00f3n contenida en el Art\u00edculo 4 \u00ba de la Ley Nacional Nro. 26. 485- tiene derecho a acceder a una licencia especial con goce \u00edntegro de haberes. Cabe destacar que se debe garantizar este derecho a todas las mujeres trans (travestis, transex uales y transg\u00e9neros) que no hayan realizado su cambio registral en el marco de la Ley Nacional de Nro. 26.743 de identidad de g\u00e9nero. Podr\u00e1n gozar de tales licencias aquellas trabajadoras que se encuentren contempladas dentro de las situaciones previstas en el Art\u00edculo 3 \u00ba de la Ley Nacional Nro. 26.485 de \"Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres en los \u00c1mbitos en que Desarrollen sus Relaciones Interpersonales \". La licencia se otorgar\u00e1 por un plazo m\u00e1ximo de noventa (90) d\u00edas por a\u00f1o, aun cuando fueran discontinuos. Una vez cumplimentado este plazo y seg\u00fan la complejidad del caso, la administraci\u00f3n deber\u00e1 prorrogar la licencia as\u00ed como tambi\u00e9n de ser necesario, reducir la jornada laboral, readecuando el tiempo de trabajo o si la situaci\u00f3n de violencia as\u00ed lo requiere, reubicar a la trabajadora en otra dependencia u oficina diferente de donde ven\u00eda prestando sus ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 226 servicios a fin de obtener una protecci\u00f3n a su seguridad personal, sin que ello afecte los haberes qu e percibe. La licencia entrar\u00e1 en vigencia a partir de la comunicaci\u00f3n a la administraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de violencia, debiendo en el plazo de setenta y dos (72) horas acreditar la presentaci\u00f3n realizada ante un organismo judicial, policial o fiscal y/o la concurrencia a alg\u00fan servicio social estatal o privado que la asista. Frente a la solicitud de la licencia laboral por violencia de g\u00e9nero, la administraci\u00f3n debe preservar el derecho a la intimidad de la mujer en situaci\u00f3n de violencia. Licencia por id entidad de g\u00e9nero : Las personas trabajadoras de la Provincia tienen derecho a una licencia de hasta cuarenta y cinco (45) d\u00edas h\u00e1biles, consecutivos o no, por a\u00f1o calendario con goce \u00edntegro de haberes, para el ejercicio de derechos derivados de la Ley Nac ional Nro. 26.743 de identidad de g\u00e9nero, incluyendo tr\u00e1mites de rectificaci\u00f3n registral, consultas, intervenciones y tratamientos m\u00e9dicos y/o psicol\u00f3gicos, entre otros.\" ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Sin perjuicio de la enunciaci\u00f3n que antecede, el r\u00e9gimen de licencias p uede ser tambi\u00e9n materia de normas complementarias y de negociaci\u00f3n en los convenios colectivos de trabajo. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera . B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene como objeto modificar el Decreto MGJE 5 .703/93 , que modifica la l ey de r\u00e9gimen jur\u00eddico de los agentes p\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos, para avanzar hacia la igualdad real de oportunidades y de trato, acompa\u00f1ando el cambio evidenciado en nuestra sociedad en cuanto a las responsabilidades famili ares, y asegurando la no discriminaci\u00f3n conforme los instrumentos internacionales suscriptos por nuestro pa\u00eds. El mismo ti ene como antecedente numerosos p royectos de ley a nivel nacional, particularmente el proyect o presentado en la Legislatura p orte\u00f1a por la diputada Mar\u00eda Rachid (MC) 779-D-2015. Es intenci\u00f3n del presente proyecto plasmar la igualdad de oportunidades y trato en la carrera administrativa, y la no discriminaci\u00f3n bajo pretexto de falsa noci\u00f3n de raza o sexo, nacionalidad, nacimiento, origen n acional, situaci\u00f3n migratoria, religi\u00f3n, convicciones religiosas o filos\u00f3ficas, ideolog\u00eda, opini\u00f3n pol\u00edtica o gremial, orientaci\u00f3n sexual, g\u00e9nero, identidad de g\u00e9nero y/o su expresi\u00f3n, edad, estado civil, situaci\u00f3n familiar, filiaci\u00f3n, embarazo, responsabi lidad familiar, antecedentes o situaci\u00f3n penales, lugar de residencia, caracteres f\u00edsicos, discapacidad, caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, capacidad psicof\u00edsica y condiciones de salud f\u00edsica, mental y social, situaci\u00f3n econ\u00f3mica o condici\u00f3n social, h\u00e1bitos person ales, sociales y/o culturales, o cualquier circunstancia, temporal o permanente, que implique distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n o preferencia y que no guarde relaci\u00f3n la idoneidad laboral. En el marco del derecho internacional de los derechos h umanos, m\u00fal tiples declaraciones y tratados que abordan esta tem\u00e1tica, entre los cuales merecen ser destacados en virtud de su jerarqu\u00eda constitucional, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, en su Art\u00edculo 25 \u00ba inciso 2, el Pacto Internacional de Derecho Ec on\u00f3micos , Sociales y Culturales, en su A rt\u00edculo 10 \u00ba inciso 2, y la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, en sus Art\u00edculos 17 \u00ba y 19\u00ba. A su vez, la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, en el Art\u00edculo 18 \u00ba inciso 1 dispone que: \"Los Estados Partes pondr \u00e1n el m\u00e1ximo empe\u00f1o en garantizar el reconocimiento del principio de que ambos padres tienen obligaciones comunes en lo que respecta a la crianza y el desarrollo del ni\u00f1o. Incumbir\u00e1 a los padres (...) la responsabilidad primordial de la crianza y el desarr ollo del ni\u00f1o. Su preocupaci\u00f3n fundamental ser\u00e1 el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\". Luego, en el inciso 2, establece que \"El Estado tiene el deber de prestar asistencia adecuada a el/la/los/las padre/s madre/s para el desempe\u00f1o de sus funciones en lo que respec ta a la crianza del/de la ni\u00f1o/a. La Convenci\u00f3n s obre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, dispone en su Art\u00edculo 5 \u00ba que: \"Los Estados P artes tomar\u00e1n todas las medidas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 227 aprobadas para: a) Modificar los patrones socio -cultura les de conductas de hombres y mujeres con miras a alcanzar la eliminaci\u00f3n de prejuicios y las pr\u00e1cticas consuetudinarias y de cualquier \u00edndole que est\u00e9n basados en la idea de la inferioridad o superioridad de cualquiera de los sexos o en funciones estereot ipadas de hombres y mujeres. b) Garantizar (...) el reconocimiento de la responsabilidad com\u00fan de hombres y mujeres en cuanto a la educaci\u00f3n y el desarrollo de sus hijos, en la inteligencia de que el inter\u00e9s de los hijos constituir\u00e1 la consideraci\u00f3n primor dial en todos los casos\". La OIT ha establecido la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual, identidad y expresi\u00f3n de g\u00e9nero y recomendado a los Estados que implementen pol\u00edticas p\u00fablicas en consecuencia. El presente proyecto promueve la iguald ad de derechos y responsabilidades de todos y todas como madre/s/padre/s o adoptantes, a la vez que consolida la protecci\u00f3n integral de la familia. El mismo tiene como horizonte la modificaci\u00f3n de los patrones socioculturales estereotipados, con el fin de eliminar pr\u00e1cticas basadas en prejuicios de g\u00e9nero, mediante la generaci\u00f3n de un marco jur\u00eddico que permita que las responsabilidades familiares sean compartidas. Para ello, se aborda la igualdad en el trabajo desde m\u00faltiples reformas al actual r\u00e9gimen de empleo p\u00fablico. En este sentido, se propone adecuar la legislaci\u00f3n local a la normativa internacional, nacional, ampliando de este modo la protecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n y promoviendo la igualdad de oportunidades y de trato. Se propone la modificaci\u00f3n de diversos art\u00edculos referidos a las licencias de las personas trabajadoras desde una doble perspectiva igualitaria. Por un lado, se equiparan los derechos parentales de los/as madre/s/padres/s entre s\u00ed, mientras que por otro lado, se igualan los derecho s de todas las familias erradicando las diferencias en raz\u00f3n de pretextos tales como el g\u00e9nero, identidades o expresiones de g\u00e9nero de sus integrantes. En relaci\u00f3n a las licencias parentales, resulta necesario se\u00f1alar que las mismas cumplen una funci\u00f3n soc ial fundamental al promover el desarrollo infantil, permitiendo a los/as madre/s/padre/s asumir y participar de la atenci\u00f3n temprana del desarrollo los/las ni\u00f1os/as, favoreciendo sus aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y emocionales. Existe un consenso generali zado en cuanto a que, el primer a\u00f1o de vida, constituye un momento crucial en el desarrollo personal. De all\u00ed resulta claro que las licencias parentales atienden primordialmente al inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Sin embargo, a pesar de que dich as licencias son fundamentales, el actual sistema ha quedado desfasado en relaci\u00f3n a las nuevas configuraciones familiares, generando un acceso asim\u00e9trico en el goce de las mismas. La inequidad en tal acceso resulta m\u00e1s preocupante al considerar que los ef ectos negativos recaen principalmente sobre los/as propios ni\u00f1os/as. Las diferenciaciones de duraci\u00f3n entre las l icencias por \"maternidad\" y \"paternidad\" , que toman al g\u00e9nero como base para la determinaci\u00f3n de la licencias, resultan regresivas ya que gener an condiciones de discriminaci\u00f3n indirecta. Parte de dicha discriminaci\u00f3n se explica por el hecho de que los/as empleadores/as esperan que la contrataci\u00f3n de mujeres resulte de alguna manera m\u00e1s costosa, por tener licencias parentales m\u00e1s largas que los ho mbres. Asimismo, la prolongaci\u00f3n de dichas licencias tambi\u00e9n puede afectar negativamente en el desarrollo profesional de las mujeres, obstaculizando su progreso en dicho sentido. A su vez, el otorgamiento de una licencia m\u00e1s prolongada a uno/a de los/as progenitores/as, en el actual sistema la gestante, genera que uno/a de ellos/as no pueda ejercer el derecho en la misma extensi\u00f3n que el/la otro/a, a pesar de tener iguales deberes de cuidado. Por ello es urgente la necesidad de avanzar hacia cambios normati vos sostenibles que ampl\u00eden los derechos en materia de licencias y contribuyan al desarrollo infantil, a la inserci\u00f3n igualitaria en el mercado laboral de todos y todas, y al desarrollo de una responsabilidad compartida hacia el interior de los hogares. Es te proyecto justamente apuesta a ese cambio, proponiendo la creaci\u00f3n de las licencias parentales igualitarias. En consideraci\u00f3n a las nuevas configuraciones familiares, se han reemplazado los t\u00e9rminos \"maternidad\" y \"paternidad\" por \"gestante\" y \"no gestan te\", a fin de erradicar los estereotipos preconcebidos que indican dichos t\u00e9rminos. En atenci\u00f3n a que las familias se pueden encontrar en las m\u00e1s diversas situaciones, luego del per\u00edodo compartido y simult\u00e1neo de licencia, se da la opci\u00f3n de elegir qui\u00e9n g ozar\u00e1 de la licencia parental en forma total o parcial, permitiendo decidir en el propio n\u00facleo familiar como se dividir\u00e1n las tareas del hogar. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 228 Luego, se contemplan situaciones especiales como aquellas referidas a situaciones de embarazos de alto riesgo, nacimientos m\u00faltiples, y las tareas consideradas perjudiciales, las cuales requieren respuestas legislativas espec\u00edficas a fin de dar soluci\u00f3n a cada uno de dichos supuestos. Respecto de las licencias por adopci\u00f3n se propician asimismo 210 d\u00edas. La incorpo raci\u00f3n de un/a nuevo/a miembro a la familia, genera una reorganizaci\u00f3n de los v\u00ednculos que la unen. Este proceso abarca desde aspectos concretos, como la adaptaci\u00f3n al espacio f\u00edsico y la modificaci\u00f3n de horarios, hasta la vinculaci\u00f3n afectiva. Por ello lo s/as adoptantes tienen el derecho a acceder a la licencia desde el momento en que se les otorga la guarda provisoria, es decir, desde el primer momento en que asumen la correspondiente responsabilidad parental, sin perjuicio del progreso del proceso judici al con miras a la futura adopci\u00f3n. De este modo se equiparan, en materia de contacto, la adopci\u00f3n a otros tipos de filiaci\u00f3n. Asimismo, se prev\u00e9n los casos de adopci\u00f3n simult\u00e1nea y las visitas previas al otorgamiento de la guarda, contemplando licencias es pec\u00edficas para cada uno de dichos supuestos. Respecto de la licencia para hijos/as con discapacidad, se prev\u00e9 una licencia especial de 180 d\u00edas corridos con goce \u00edntegro de haberes a fin de adecuar los beneficios establ ecidos por la Ley Nro. 24.716 -licenc ia especial a consecuencia d el nacimiento de un hijo/a con s\u00edndrome de Down - al r\u00e9gimen de licencia propuesto, ampliando los derechos por ella concebidos, y consolidando y sistematizando en un mismo cuerpo normativo las licencias de los/as trabajadores/as. Asimismo, se incorporan las licencias para las personas que se encuentren en tratamientos relativos a t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida y para las personas gestantes que no vayan a conformar el n\u00facleo familiar. Dichas licencias tienen como objeto q ue las personas implicadas en cualquiera de dichas situaciones puedan asistir a los establecimientos m\u00e9dicos y sanitarios de diagn\u00f3stico, tratamiento y control, requeridos para garantizar el pleno ejercicio de sus derechos a la salud, de conformidad con lo s supuestos previstos por la Ley Nacional Nro. 26.862 de \"acceso integral a los procedimientos y t\u00e9cnicas m\u00e9dico -asistenciales de reproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida \". Adem\u00e1s, a la licencia por matrimonio se le agrega la uni\u00f3n civil, que pueden tomarse antes o despu\u00e9s del casamiento o la uni\u00f3n, a fin de permitir la debida preparaci\u00f3n que dichos actos suelen demandar as\u00ed como el posterior descanso. Por \u00faltimo, cabe destacar que el presente proyecto establece que la violencia de g\u00e9nero debidamente acreditada co nstituye causal suficiente para solicitar una licencia por violencia de g\u00e9nero en el terreno laboral. La violencia de g\u00e9nero afecta en particular y de manera espec\u00edfica a las mujeres en todos los planos de la vida en el marco de una sociedad patriarcal con patrones de desigualdad de g\u00e9nero estructurales Al incluir la violencia de g\u00e9nero como causal suficiente para la solicitud de una licencia se garantiza el derecho de las trabajadoras en situaci\u00f3n de violencia, a su protecci\u00f3n ante el estado de riesgo y a la contenci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento necesario ante el da\u00f1o producido por su agresor. Por lo general, en el \u00e1mbito laboral estas situaciones tienden a ocultarse a trav\u00e9s del pedido y otorgamiento de licencias psiqui\u00e1tricas, m\u00e9dicas o de vacaciones, para poder disponer de d\u00edas para solucionar los contratiempos que una situaci\u00f3n de violencia o la salida de la misma generan. La licencia por violencia de g\u00e9nero debe, adem\u00e1s de garantizar el derecho concreto de quienes est\u00e9n atravesando esta lamentable situaci\u00f3n de acceder a d\u00edas para resolver las cuestiones necesarias con goce pleno salario, llamar a las cosas por su nombre, visibilizando esta problem\u00e1tica social a su tratamiento colec tivo y no de manera individual. Esta iniciativa apunta a entender a la violencia de g\u00e9nero no como producto de una \u00e9tica personal u ocasional, ni un asunto particular o privado de las mujeres, sino como un fen\u00f3meno estructural de car\u00e1cter social, que es una manifestaci\u00f3n cultural creciente de desigualdad y poder, que el Estado debe abo rdar a trav\u00e9s de normativas espec\u00edficas y pol\u00edticas p\u00fablicas. El otorgamiento de licencias igualitarias se constituye as\u00ed en un instrumento que contribuye a la superaci\u00f3n de roles exclusivos y excluyentes de sexo, g\u00e9nero, orientaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 229 sexual, identidad o ex presi\u00f3n de g\u00e9nero, as\u00ed como al mejoramiento de la calidad en la vida y la salud tanto del/de la reci\u00e9n nacido/a como de la familia que pasar\u00e1 a integrar. Por todo lo expuesto, solicito el acompa\u00f1amiento y la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Pedro \u00c1. B\u00e1ez -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Pr oducci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. XVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.734 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobi erno de la Provincia de Entre R\u00edo s a transferir y escriturar a t\u00ed tulo de donaci\u00f3n, a favor de la Asociaci\u00f3n Civil Barriletes el inmueble ubicado en la planta urbana de la ciudad de Paran\u00e1 sito en calle Juan M. Courreges N ro. 418 - Distrito UR3 - Secci\u00f3n 03 - Manzana 38 - Parcela 12 - Partida Municipal N ro. 9.327 -9 - Plano de Mensura Nro. 52.219 - con una superficie 480.60 m2. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Disponer que dicho inmueble debe ser destinado \u00fanicamente para el funcionamiento de las actividades sociales y cultural es de la Asociaci\u00f3n Civil Barriletes. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Disponer que el inmueble donado es absolutamente intransferible. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. ANGEROSA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Asociaci\u00f3n Civil Barriletes naci\u00f3 en agosto de 2001 por voluntad de un grupo de personas interesadas en replicar en Paran\u00e1 (Entre R\u00edos) la experiencia de la Fundaci\u00f3n \"La Luci\u00e9rnaga\" (C\u00f3rdoba), centr\u00e1ndose fundamentalmente, en la edici\u00f3n de una publicaci\u00f3n de calle. En aquel mes inicial se edit\u00f3 el N ro. 0 de una revista que tom\u00f3 el nombre \"Barriletes\" y que fue ofrecida como oportunidad laboral a familias (j\u00f3venes y adultos) vinculadas a la Residencia Socioeducativa \"Chicos en Situaci\u00f3n de Calle\". De ese modo, ofreciendo una publicaci\u00f3n mensual que sirviera como ingreso digno a quienes atraviesan diferentes situaciones ligadas a la pobreza (desocupaci\u00f3n, vulnerabilidad social, cirujeo, changas, limosnas), y constituyendo un medio de comunicaci\u00f3n que abordara esas tem\u00e1ticas y se propusiera sensibilizar la mirada de la opini\u00f3n p \u00fablica, Barriletes se consolid\u00f3 como organizaci\u00f3n de la sociedad civil. La capacidad de gesti\u00f3n econ\u00f3mica y de recursos humanos para que no se interrumpiera la edici\u00f3n mensual de la revista y para ofrecer la oportunidad laboral a personas que voluntariamen te se fueron acercando fue haciendo propicio el terreno para avanzar en otros espacios y l\u00edneas de acci\u00f3n que atendieran la promoci\u00f3n integral de los j\u00f3venes en lo social, educativo y cultural. Luego de 15 a\u00f1os de crecimiento, la tarea de Barriletes puede sintetizarse en los lemas: \"Trabajo Digno y Solidaridad Social para una Ciudadan\u00eda Activa\" y \"Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Populares para una Transformaci\u00f3n Sociocultural de la Ciudad\". Asimismo, su visi\u00f3n institucional tiene como objetivo consolidarse en el c entro geogr\u00e1fico de Paran\u00e1 como una organizaci\u00f3n de la sociedad civil referente a nivel regional en la promoci\u00f3n socio laboral y sociocultural -educativa de j\u00f3venes y adultos con derechos vulnerados; as\u00ed como tambi\u00e9n ser una iniciativa modelo en la producci \u00f3n cultural - comunicacional y en la gesti\u00f3n y el desarrollo de recursos para la sustentabilidad. Para avanzar hacia ese gran horizonte, su misi\u00f3n es favorecer el dise\u00f1o y desarrollo de acciones, proyectos, espacios y herramientas que contribuyan a la genera ci\u00f3n de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 230 oportunidades de trabajo digna, relaciones sociales solidarias, educaci\u00f3n social y ciudadana, y expresi\u00f3n sociocultural de sectores populares y medios hist\u00f3ricamente relegados en los proyectos distributivos de Argentina, promoviendo con ello el mej oramiento de la calidad de vida individual y colectiva en t\u00e9rminos sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales. Para la consecuci\u00f3n de estos objetivos, las actividades regulares que se sostienen se organizan a pa rtir de tres l\u00edneas de acci\u00f3n: c omunicaci\u00f3n , trabajo y expresi\u00f3n. En comunicaci\u00f3n, se produce mensualmente la edici\u00f3n de la revista Barriletes (con una tirada de entre 2 .500 y 3 .500 ejemplares), conjugando producciones de un equipo de comunicaci\u00f3n propio y material de organizaciones, agencias y pub licaciones con las cuales existe alg\u00fan tipo de articulaci\u00f3n o intercambio formal. Todo este trabajo y esfuerzo que lleva adelante a trav\u00e9s de voluntarios y con el acompa\u00f1amiento de distintos actores locales genera un impacto social que el Estado provincial ha reconocido a trav\u00e9s de distintas acciones de acompa\u00f1amiento. En tal sentido por un pedido efectuado oportunamente al Gobierno provincial, en julio del 2014 a trav\u00e9s del Decreto 2410/14 MPIyS el Superior Gobierno de la Provincia le otorg\u00f3 un terreno en comodato sito en calle Courreges 418 de la ciudad de Paran\u00e1 a fin de que la Asociaci\u00f3n pueda construir su sede y planificar el desarrollo de actividades y servicios sociales que ella brinda. A partir de all\u00ed la Asociaci\u00f3n comenz\u00f3 el dise\u00f1o y sue\u00f1o de una c asa propia. Se efectuaron gestiones y convenios a fin de obtener recursos para la construcci\u00f3n logrando el acompa\u00f1amiento de empresas privadas y profesionales que se predispusieron a tal fin. En este camino se desarroll\u00f3 el proyecto arquitect \u00f3nico necesari o y a trav\u00e9s del Expediente N ro. 31.918/16 la Municipalidad de Paran\u00e1 otorg\u00f3 la factibilidad al anteproyecto de construcci\u00f3n en el terreno otorgado por la Provincia para un edifico usos m\u00faltiples. Al d\u00eda de la fecha la Asociaci\u00f3n Barriletes cuenta con el p royecto arquitect\u00f3nico necesario, con los profesionales que acompa\u00f1ar\u00e1n la construcci\u00f3n, con acuerdos con actores privados para la donaci\u00f3n de los materiales necesarios y con un gran desaf\u00edo y sue\u00f1o. Ahora bien, en t\u00e9rminos f\u00e1cticos todo ello queda parcial mente trunco ya que para poder proceder es necesario que el terreno donde se proyect\u00f3 construir el sal\u00f3n de usos m\u00faltiples est\u00e9 a nombre de la propia Asociaci\u00f3n Civil Barriletes. Es por ello que entendemos necesario reconocer que el inmueble otorgado a tra v\u00e9s de comodato por Decreto 2 .410/14 sito en calle Courreges N ro. 418 debe ser regularizado correctamente y donado a la mencionada instituci\u00f3n. Es por todo ello que solicitamos a esta Honorable C\u00e1mara de Diputados el tratamiento de este proyecto de ley que tiene como objeto la donaci\u00f3n del inmueble de propied ad del Superior Gobierno de la P rovincia de Entre R\u00edos ubicado en la planta urbana de la ciudad de Paran\u00e1 sito en calle Juan M. Courreges N ro. 418 - Distrito UR3 - Secci\u00f3n 03 - Manzana 38 - Parcela 12 - Partida Municipal N ro. 9.327 -9 - Plano de Mensura N ro. 52.219 , con una superficie de 480.60 m2 a la Asociaci\u00f3n Civil Barriletes, CUIT 30 -70834662 -0. Leticia M. Angerosa -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . XVIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.735 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Consejo General de Educaci\u00f3n de Entre R\u00edos el programa p rovincial \"Educaci\u00f3n, Derechos Humanos y Memoria Colectiva\"; instituido formalmente bajo Resoluci\u00f3n N ro. 2.600/14 CGE. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1n objetivos y funciones del Programa: a) Ampliar la memoria hist\u00f3rica. b) Profundizar los conocimientos de la historia argentina y latinoamericana. c) Aportar a la construcci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de herramientas y categor\u00edas que permitan el abordaje de la historia reciente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 231 d) Favorecer la construcci\u00f3n de la pedagog\u00eda de la memoria incluyendo la ense\u00f1anza y el aprendizaje de los ejes tem\u00e1ticos del Programa. e) Generar espacios para la reflexi\u00f3n cr\u00edtica y la conmem oraci\u00f3n participativa de los a\u00f1os de democracia que van desde la recuperaci\u00f3n del Estado de derecho desde 1983 en adelante. f) Promover espacios de art iculaci\u00f3n con \u00e1reas del Estado n acional, provincial y municipal, universidades , organismos de derechos humanos y organizaciones sociales. g) Propiciar las condiciones para el conocimiento y la socializaci\u00f3n de las historias locales vinculadas a las problem\u00e1ticas del pasado y sus continuidades con el presente. h) Desarrollar instancias de producci\u00f3n colectiva para consolidar una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica, plural e inclusiva. i) Fortalecer a la escuela como instituci\u00f3n donde pueden encontrarse las distintas generaciones para construir la memoria colectiva. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Se establecen como l\u00edneas de trabajo del Prog rama los siguientes ejes problem\u00e1ticos: a) Memoria y dictaduras. Caracter\u00edsticas del terrorismo de Estado en la Argentina del siglo XX. b) Movimientos sociales. Memoria de las luchas populares en la Argentina. c) Islas Malv inas. Memoria, s oberan\u00eda y democr acia. d) Holocausto y genocidios del siglo XX. Violencia masiva y negaci\u00f3n de la identidad . e) Educaci\u00f3n, derechos humanos y ciudadan\u00eda pol\u00edtica. f) Memoria, identidad, derechos humanos y pueblos originarios. g) Identidades y g\u00e9neros. h) Dise\u00f1os curricular es, memoria y derechos humanos. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Se establecen las siguientes l\u00edneas de acci\u00f3n: a) Elaborar y difundir pol\u00edticas educativas referidas a educaci\u00f3n y a derechos humanos. b) Favorecer la inclusi\u00f3n de temas de memoria y pasado reciente en los dist intos niveles del sistema educativo provincial. c) Organizar actividades de formaci\u00f3n docente vinculadas a las estrategias, formas de abordaje y tratamiento de la historia reciente y la construcci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica. d) Promover la organizaci\u00f3n de l a Red Provincial de Delegados de Educaci\u00f3n y Memoria; para apuntalar, ampliar y sostener una pol\u00edtica educativa de memoria en todo el territorio provincial (Res. 1 .312/16 CGE). e) Afianzar la participaci\u00f3n de Entre R\u00edos en la Red Federal de Educaci\u00f3n y Mem oria (Resoluci\u00f3n 0269/15 del CFE). f) Promover la producci\u00f3n de materiales educativos virtuales, audiovisuales, art\u00edsticos y gr\u00e1ficos. g) Convocar a estudiantes y a la comunidad educativa para la producci\u00f3n, presentaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de trabajos vincula dos a estas tem\u00e1ticas. h) Articular acciones comunes con otros organismos gubernamentales y no gubernamentales que aborden en su agenda de gesti\u00f3n la perspectiva de los derechos humanos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Cr\u00e9ase un Consejo Asesor -ad-honorem - compuesto por organismos de derechos humanos, u niversidades, representaciones gremiales docentes y o rganizaciones sociales vinculadas a la tem\u00e1tica para acompa\u00f1ar, desde una perspectiva democr\u00e1tica, integral y multidisciplinaria, la planificaci\u00f3n, el dise\u00f1o y la evaluaci\u00f3n de las acciones que hacen a la ejecuci\u00f3n de la presente norma. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Son destinatarios de la presente norma estudiantes, centros de estudiantes, educadores/as, directivos, asesores de los establecimientos p\u00fablicos o privados dependientes del Conse jo General de Educaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El Consejo General de Educaci\u00f3n afectar\u00e1 el personal t\u00e9cnico y administrativo id\u00f3neo y los recursos materiales y de servicios de que dispone para dar cumplimiento efectivo a los fines de la presente norma. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ANGEROSA - TASSISTRO - PROSS - B\u00c1EZ - BISOGNI - ROTMAN - RIGANTI. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 232 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Partimos de recordar que la historia de la humanidad ha estado signada por genocidios y cr\u00edmenes masivos; al respecto la mal llamada \"conquista de Am\u00e9rica\", la colonizaci\u00f3n del \u00c1frica, la esclavitud, la \"conquista del Desierto\", el genocidio perpetrado contra el pueblo Armenio, la Shoa, el Apartheid, el Plan C\u00f3ndor y el terrorismo de Estado en nuestro pa\u00eds, son algunos e jemplos de la pr\u00e1ctica met\u00f3dica y sistem\u00e1tica del terror puestos al servicio del exterminio, la discriminaci\u00f3n y la negaci\u00f3n de las m\u00faltiples identidades. Como contraparte de este mismo proceso el siglo XX -signado por hechos atroces que a\u00fan hoy siguen ato rmentando la conciencia de la humanida d- tambi\u00e9n se caracteri z\u00f3 por la incorporaci\u00f3n de los d erechos humanos al campo del derecho internacional por la creaci\u00f3n de numerosos instrumentos jur\u00eddicos para su respeto, difusi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de los mismos; derechos independientes, irrenunciables, indivisibles y universales. En este plano resulta clave poder historiar y co mprender el surgimiento de los derechos h umanos como resultado de construcciones y conquistas humanas, entendiendo que todav\u00eda queda una larg a tarea por delante en tren de su cumplimiento, profundizaci\u00f3n y universalizaci\u00f3n. Desde esta concepci\u00f3n el respeto de los derechos humanos constituyen la base para la construcci\u00f3n y el goce de las libertades individuales y colectivas, raz\u00f3n por la que los gobiernos nacionales se obligan a su protecci\u00f3n y promoci\u00f3n y son contem plados en nuestra Constituci\u00f3n nacional, al tiempo que son promovidos y protegidos por diversos tratados internacionales a los que nuestro pa\u00eds ha adherido de manera expl\u00edcita. Llegad os a este punto, resulta necesario destacar que la tarea de elaborar y dar forma a la memoria hist\u00f3rica de los hechos traum\u00e1ticos y dolorosos que atraviesan a una sociedad, no siempre resulta una tarea sencilla; enfrentarnos al horror que nos constituye sa c\u00e1ndolo a la luz, el hacernos eco de las voces de las v\u00edctimas, saber de sus padecimientos, siempre provoca conmociones y vacilaciones, que nos invitan al silencio, la inmovilidad y el olvido. Al respecto el fil\u00f3sofo argentino Jos\u00e9 Pablo Feinmann sostiene que de las heridas infligidas por el terrorismo de Estado al tejido social de nuestro pa\u00eds \"se puede salir mal o bien\". Para establecer que se \"sale mal\", cuando una sociedad elige olvidar, hundiendo en alg\u00fan recoveco de su conciencia todo aquello de cua nto reniega, pero el olvido es -sin embargo - persistente. Todo lo negado persiste en la conciencia, persevera, lo negado engendra peste; una patolog\u00eda devastadora que enferma a las sociedades. Por el contrario, la posibilidad de \"salir bien\", de esta encruci jada est\u00e1 dada por el ejercicio colectivo de la memoria, \"porque en el acto de recordar nuestras tragedias y nuestros horrores radica la posibilidad de habitar sanamente este pa\u00eds, dando forma a una moral erigida sobre la condici\u00f3n de no olvidar el horror pens\u00e1ndolo sin claudicaciones\". En su conferencia de 1966 sobre \"La Educaci\u00f3n despu\u00e9s de Auschwitz\", el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Theodor Adorno resaltaba que en el no olvidarse de lo que pas\u00f3 reside la condici\u00f3n para que Auschwitz y los horrores y atrocidades que e ste acontecimiento representan en la historia de la humanidad no vuelvan a repetirse; destacando que el olvido constituye siempre una de las condiciones para la repetici\u00f3n del horror. La instituci\u00f3n de \"la memoria hist\u00f3rica\" sobre lo acontecido y \"el no ol vidarse\" de lo que pas\u00f3 como las \u00fanicas fuerzas capaces de evitar el retorno del horror, interpela a la educaci\u00f3n en su conjunto. Al respecto Adorno establec\u00eda la necesidad de dar forma a una educaci\u00f3n que adem\u00e1s de formar el car\u00e1cter, apuntar\u00e1 desde la pr imera infancia al desarrollo de una \"ilustraci\u00f3n general\" que posibilitar\u00e1 al establecimiento de un clima espiritual, cultural y social que no admita la repetici\u00f3n de Auschwitz; una educaci\u00f3n en el que los motivos que condujeron al horror puedan hacerse co nscientes, una educaci\u00f3n que promueva -entonces - la reflexi\u00f3n y la autorreflexi\u00f3n permanente sobre estos motivos y las causas que lo hicieron posible. Si sustituimos Auschwitz por el terrorismo de Estado que atraves\u00f3 la historia de nuestro pa\u00eds a lo largo del siglo XX, haciendo especial hincapi\u00e9 en las pr\u00e1cticas terroristas desplegadas por la \u00faltima dictadura c\u00edvico -militar, entenderemos que aqu\u00ed tambi\u00e9n -entre nosotros - el ejercicio de la memoria resulta una condici\u00f3n necesaria para dar forma a un mecanism o que impida su repetici\u00f3n, garantizando el respeto por la vida, la identidad, la justicia y la vigencia de los derechos humanos. Sep\u00e1moslo, el regreso del terror -como resultado del accionar humano - est\u00e1 siempre presente como posibilidad y la misma se inc rementa sobre la base de su negaci\u00f3n y de su olvido. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 233 Por esto resulta vital que las instituciones educativas den forma a una \"pedagog\u00eda de la memoria\" orientada a la trasmisi\u00f3n de nuestro pasado reciente, a la reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre sus causas y consecuen cias, y la emergencia de preguntas que habiliten v\u00ednculos significativos entre el pasado y la construcci\u00f3n de un presente digno y un futuro portador de justicia. En relaci\u00f3n a este punto vale tener en cuenta que seg\u00fan lo revela una encuesta realizada por l a Facultad de Ciencias Sociales de la UBA y el \u00c1rea de Educaci\u00f3n y Memoria del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, en el a\u00f1o 2015, la escuela p\u00fablica constituye para los j\u00f3venes egresados de la educaci\u00f3n secundaria la principal fuente de conocimientos so bre nuestra historia reciente y en particular sobre los acontecimientos ocurridos en el marco de la \u00faltima dictadura c\u00edvico -militar que asol\u00f3 nuestro pa\u00eds. Entendiendo que se trata de temas que refieren en forma inmediata al pasado y al mismo tiempo que es t\u00e1n \u00edntimamente enlazados con el presente y con el futuro, la escuela conforma as\u00ed un espacio estrat\u00e9gico para la construcci\u00f3n de la memoria. En este sentido, el fil\u00f3sofo -tambi\u00e9n alem\u00e1n - Walter Benjamin hablaba en un texto de 1940, de la existencia de una \"grieta generacional\" afirmando que \"existe una cita secreta entre las generaciones que fueron y la nuestra, y si bien esta cita entre generaciones pod\u00eda ocurrir, era \"secreta\": nadie sab\u00eda cu\u00e1ndo ni d\u00f3nde se producir\u00eda\". Por esto, la ense\u00f1anza del pasado reciente debe estar orientada al hecho de colaborar en la concreci\u00f3n de esa cita para que los j\u00f3venes desde sus propias pr\u00e1cticas, puedan apropiarse de las experiencias del pasado reciente para lo cual resulta necesario poner a su disposici\u00f3n espacios, he rramientas y objetos de la cultura que ayuden a la concreci\u00f3n de esta \"cita\", dando forma a una memoria din\u00e1mica y vital con capacidad para establecer relaciones significativas entre las nuevas generaciones y lo sucedido en el pasado. En base a estas preoc upaciones y atendiendo a los se\u00f1alamientos de Benjamin tenemos que decir que la ense\u00f1anza de nuestro pasado reciente no debe agotarse en la sola transmisi\u00f3n de las atrocidades cometidas, circunscribi\u00e9ndose al detalle del horror y el sufrimiento; la constru cci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica \"debe tambi\u00e9n detenerse e investigar lo que -en su momento - ped\u00eda otro devenir\", para ello se \"debe revivir a los muertos y recuperar las luchas de los vencidos\". De esta manera la memoria de nuestro pasado reciente debe dar cuenta -tambi\u00e9n - de los proyectos que el terror intent\u00f3 clausurar, entendiendo que en ellos pueden habitar sentidos y valores que ayuden a la construcci\u00f3n de un presente y un futuro m\u00e1s digno y justo. Trabajar estos problemas desde una perspectiva abierta y plural en el aula y con el conjunto de la comunidad educativa contribuye en la tarea de desarrollar una trama que colabore en la construcci\u00f3n de una memoria activa, una memoria abierta al di\u00e1logo intergeneracional que se interrogue por el pasado en articu laci\u00f3n con el presente y proyecci\u00f3n hacia el futuro. Un aporte se\u00f1ero y valioso en esta direcci\u00f3n lo viene haciendo el programa \"Educaci\u00f3n, DDHH y Memoria Colectiva\" que desde el a\u00f1o 2014 se viene desarrollando en el \u00e1mbito del Consejo G eneral de Educaci\u00f3n por propia r esoluci\u00f3n de este organismo provincial, como una apuesta para el abordaje integral y comprometido de nuestro pasado reciente, entendiendo a la memoria colectiva -a su comprensi\u00f3n y transmisi\u00f3n - como base para la construcci\u00f3n de una ciudadan\u00eda activa, sensible del dolor de los dem\u00e1s, abierta a la diversidad y respetuosa de los derechos humanos. En este sentido, la e ducaci\u00f3n en la memoria y los d erechos humanos constituye un aporte fundamental para la defensa y el respeto de la diversidad, la con formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica y la construcci\u00f3n de una naci\u00f3n justa, equitativa, econ\u00f3mica y socialmente desarrollada, habitada por ciudadanos activos cuya responsabilidad se alimenta tambi\u00e9n a partir de reconocerse como part\u00edcipes de un pasado c om\u00fan. Por todo esto, la presente norma pretende ser un instrumento para seguir fortaleciendo el lugar de las instituciones educativas de nuestra provincia como un espacio para el di\u00e1logo, para la construcci\u00f3n de una pedagog\u00eda de la memoria y su transmisi\u00f3n a las generaciones futuras; una herramienta que colabore con el desarrollo de educaci\u00f3n -en vinculaci\u00f3n con el pasado y en di\u00e1logo permanente con el presente y el futuro - que constituya una invitaci\u00f3n a los j\u00f3venes para seguir reflexionando, debatiendo, a briendo nuevas preguntas y buscando nuevas respuestas sobre estos hechos dolorosos que nos atraviesan como sociedad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 234 Para finalizar, resulta necesario reconocer que una pol\u00edtica educativa orientada a la recuperaci\u00f3n de la memoria siempre constituye una eno rme tarea y su materializaci\u00f3n resulta de la confluencia de un sinf\u00edn de luchas, esfuerzos y persistencias colectivas. As\u00ed las cosas, este programa \"Educaci\u00f3n, Derechos Humanos y Memoria Colectiva\"; se inscribe en la lucha desplegada por los organismos de derechos humanos, Madres y Abuelas de Plaza de Mayo que jugaron un papel central en la construcci\u00f3n de la memoria en nuestro pa\u00eds; de las movilizaciones obreras que pusieron en jaque a la dictadura en los d\u00edas posteriores a la derrota en Malvinas; de la de cisi\u00f3n pol\u00edtica del presidente Ra\u00fal Alfons\u00edn de enjuiciar a los responsables del terrorismo de Estado en los albores de la recuperaci\u00f3n democr\u00e1tica dando forma a un hecho in\u00e9dito en la historia mundial donde -por primera vez - un grupo de dictadores debiero n comparecer ante tribunales de su propio pueblo para ser juzgados por sus cr\u00edmenes, escribiendo un nuevo cap\u00edtulo en el campo del derecho internacional y ubicando a la Argentina en un lugar de vanguardia en la lucha por la justicia y el respeto de los der echos humanos. Se considera heredero de la voluntad y el compromiso de miles de docentes que en tiempos de olvido y desmemoria \"oficial\" se propusieron trabajar con estos temas en las aulas. Asimismo se reconoce tributario de las decisiones de los presiden tes N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de poner fin a los a\u00f1os de impunidad que siguieron a la derogaci\u00f3n de las leyes de \"Obediencia Debida\" y \"Punto Final\" y los indultos presidenciales; estableciendo la imprescriptibilidad de los delitos de lesa human idad, reanudando los juicios a los genocidas, situando a las pol\u00edticas de Memoria, Verdad y Justicia como pol\u00edticas de Estado e instituyendo a los organismos de derechos h umanos como pilares de una construcci\u00f3n democr\u00e1tica, plural e inclusiva. En raz\u00f3n de lo aqu\u00ed expuesto, invito a mis colegas a acompa\u00f1ar el presente proyecto. Leticia M. Angerosa - Mar\u00eda E. Tassistro - Emilce M. Pross - Ester Gonz\u00e1lez - Pedro \u00c1. B\u00e1ez - Marcelo F. Bisogni - Alberto D. Rotman - Ra\u00fal A. Riganti. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. XIX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.736 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Derogase la Ley Nro. 8 .782 y sus modificatorias. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. BAHLER FUNDAMENTOS Honorabl e C\u00e1mara: Se\u00f1ores legisladores, en el discurso de apertura del a\u00f1o judicial, el Presidente del Superior Tribunal de Justicia, doctor Emilio Eduardo A. Castrill \u00f3n, realiz\u00f3 un expresa solicitud a los legisladores para que se derogue la Ley Nro. 8 .782 en virt ud de que la misma hoy en d\u00eda carece de operatividad. Motiva la misma, que es inter\u00e9s del Superior Tribunal de Justicia de la Provincia poder realizar la organizaci\u00f3n del Departamento M\u00e9dico del Superior Tribunal de manera eficiente y de acuerdo a las nece sidades que hoy tiene el Cuerpo. Es por ello se\u00f1ores l egisladores que les solicito aprobemos esta derogaci\u00f3n, cumpliendo con lo que nos fuera solicitado para un mejor desenvolvimiento j udicial. Alejandro Bahler -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 235 XX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.737 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Disp\u00f3nese la intervenci\u00f3n de la Municipalidad de Puerto Yeru\u00e1, departamento Concordia, debido a los hechos de gravedad institucio nal que son de p\u00fablico conocimiento, y que tienen como protagonistas al Intendente y varios funcionarios de la mencionada localidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Disp\u00f3nese que la intervenci\u00f3n provincial durar\u00e1 180 d\u00edas. El Poder Ejecutivo provincial proceder\u00e1 en dicho pl azo a regularizar la situaci\u00f3n an\u00f3mala en que se encuentra inmerso el Departamento Ejecutivo Municipal. Queda autorizado el Poder Ejecutivo a designar y/o remover al interventor. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- Establ\u00e9cese que el funcionario interventor tendr\u00e1 las atribucio nes, deberes y obligaciones inherentes a los actos de administraci\u00f3n de la Municipalidad y que proceder\u00e1 a la regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n institucional. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera . LA MADRID - ROTMAN - VITOR - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1 mara: Como es de p\u00fablico conocimiento, el Intendente de Puerto Yeru\u00e1, Fabi\u00e1n Cevey, la Secretaria Municipal Mar\u00eda Griselda Brassesco, el asesor legal de la Municipalidad Julio Larrocca, y otras 14 personas se encuentran imputadas por la presunta apropiaci\u00f3 n indebida de tierras fiscales. En los \u00faltimos d\u00edas hemos asistido a un lamentable show medi\u00e1tico en el que se han entrecruzado distintas versiones que dan cuenta sobre un pedido de juicio abreviado que habr\u00edan formulado parte de los acusados -entre los qu e se encontrar\u00eda Cevey -, lo que implicar\u00eda un reconocimiento de culpabilidad, mientras otros decidieron cambiar de abogados con el \u00fanico prop\u00f3sito de demorar el comienzo del juicio oral y p\u00fablico, originalmente previsto para esta semana y ya pospuesto para la semana pr\u00f3xima. En este orden de ideas, el Fiscal que lleva adelante la investigaci\u00f3n, Jos\u00e9 Arias, ha llegado a solicitar en las \u00faltimas horas la prisi\u00f3n preventiva para evitar que a trav\u00e9s de esas maniobras se siga posponiendo la llegada de una conden a que podr\u00eda ser de hasta 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n. De este modo, nos enfrentamos a una situaci\u00f3n de gravedad institucional inusitada, en tanto los protagonistas de estos sucesos son un intendente en funciones, algunos miembros de su gabinete y sus familiares. As\u00ed las cosas, en unos pocos d\u00edas deber\u00e1n hacer frente a un proceso penal en el que se los incrimina por haber obtenido para ellos y sus familiares una serie de terrenos p\u00fablicos a precio vil, y mientras \u00e9ste se sustancia dejar\u00e1n a la A dministraci\u00f3n municip al frente a un panorama in\u00e9dito en la Provincia de Entre R\u00edos. En este orden de ideas, es necesario analizar el rol que debe desempe\u00f1ar el Gobierno provincial, y esta Legislatura, ante los hechos expuestos. Dicho esto, debemos considerar que el Art\u00edculo 12 2 inciso 3 de la Constituci\u00f3n provincial establece que es nuestra funci\u00f3n \"legislar sobre la organizaci\u00f3n de los municipios, comunas y polic\u00eda, de acuerdo con lo que establece al respecto la presente Constituci\u00f3n\" y el caso que nos ocupa precisamente refie re a la organizaci\u00f3n municipal. Por otro lado, y descontando el hecho de que el derecho p \u00fablico provincial y municipal entrerriano no consagra de forma expresa el instituto de la intervenci\u00f3n provincial, como s\u00ed lo hacen otros ordenamientos como el santafe sino, no puede soslayarse que el Art\u00edculo 122 inciso 31 de la Carta Magna establece que es una de nuestras atribuciones el \"dictar todas aquellas leyes necesarias para el mejor desempe\u00f1o de las anteriores atribuciones y para todo asunto de inter\u00e9s p\u00fablico y general de la Provincia, que por su naturaleza y objeto no corresponda privativamente al Congreso nacional\", del que se desprenden lo que en doctrina suelen denominarse \"poderes impl\u00edcitos\" o \"poderes residuales\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 236 A esto se debe agregar que si en ciertas circunstancias la Provincia puede pedir la intervenci\u00f3n federal, de acuerdo a las disposiciones del Art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n nacional, con m\u00e1s raz\u00f3n puede intervenir dentro de su territorio frente a situaciones an\u00f3malas y de excepcional gravedad inst itucional como la que estamos tratando. En esta inteligencia, encontramos un precedente que data del a\u00f1o 2004 y que si bien es anterior a la entrada en vigencia de la nueva Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, encuentra entre sus argumentos pr\u00e1cticamente los mismos que hasta ahora se han rese\u00f1ado. La norma a la que se hace referencia es la Ley Nro. 9.597 que dispuso la intervenci\u00f3n de la Junta de Fomento de Conscripto Bernardi. En dicho antecedente, esta Legislatura consider\u00f3 que los hechos que se ven\u00edan suscitando en la localidad del d epartamento Federal ameritaban la intervenci\u00f3n del G obierno provincial, para de esa manera restablecer la institucionalidad y la paz social. La situaci\u00f3n institucional de Puerto Yeru\u00e1 no dista en lo sustancial de los fundamentos que di eron pie a la ley premencionada y la exploraci\u00f3n de alternativas para brindar una pronta soluci\u00f3n debe darse en el seno de este C uerpo legislativo. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Joaqu\u00edn La Madr id - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Mar\u00eda A. Viola. -A las Comisiones de Asuntos Municipales y Comunales y de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. XXI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.742 ) LA LEGISLATURA D E LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. Ley 27.425 y su Decreto Reglamentario Nro. 32/2018, que establecen modificaciones a la Ley de Tr\u00e1nsito 24.449. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n . La presente ley regir\u00e1 en todo el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Responsabilidad gubernamental . Los organismos del Estado provincial creados en virtud de la Ley Provincial 10.025 tienen la responsabilidad indeleg able de formular, implementar, y garantizar el cumplimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la vigencia de las modificaciones introducidas a la Ley de Tr\u00e1nsito y su decreto reglamentario. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Inv\u00edtase a los municipios de la Provincia de En tre R\u00edos a adherir a la presente ley, en lo pertinente. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- De forma. VIOLA - ACOSTA - ROTMAN - LA MADRID - ANGUIANO - VITOR. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Ley Nro. 24.449 y su Decreto Reglamentario Nro. 779/95 regularon sobre el uso de la v\u00eda p\u00fablica respecto de las personas, animales y veh\u00edculos que la circulan, particulares o transportes de carga y pasajeros. Adem\u00e1s su normativa era aplicable a las concesiones viales, la estructura vial y el medio ambiente. Esta legislaci\u00f3n fue modificada y complementada por abundante normativa puesta en vigencia con posterioridad, a fin de actualizarla y adaptarla a los avances de la tecnolog\u00eda, las nuevas infraestructuras viales, las sobrevinientes necesidades en el transporte de pasajeros y cargas. En e fecto, se recurr\u00eda a parches legales a fin de cubrir los vac\u00edos legales surgidos en virtud de esta nueva realidad. La normativa vigente en el \u00e1mbito federal contempla equipos de transporte, que por sus caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas requieren un r\u00e9gimen espec ial. Por su imperio, se establecen ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 237 rectificaciones respecto a dimensiones de paragolpes; cantidad de faros delanteros; utilizaci\u00f3n de luces altas y bajas; y color de luces de giro. Al mismo tiempo que establece obligatoriedad para los fabricantes e importa dores de incorporar a los veh\u00edculos un dispositivo que permita en forma autom\u00e1tica el encendido de las luces en el instante en que el motor del mismo sea puesto marc ha, entre otras modificaciones. As\u00ed, la Ley 27.425 y su d ecreto reglamentario incorpora los nuevos modelos de veh\u00edculos a la v\u00eda p\u00fablica y para ello crea categor\u00edas de acuerdo a las especificidades de cada uno. Asimismo, introduce modificaciones para el oto rgamiento de las categor\u00edas de l icencias nacionales de conducir y crea la a utoridad de aplicaci\u00f3n, la cual tiene a partir del presente la facultad de ir ajustando la normativa seg\u00fan la evoluci\u00f3n y conformaci\u00f3n de la oferta de transporte de carga en el tiempo. Implanta adem\u00e1s, reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica sobre el cu idado del ambiente y la segurida d vial, el cumplimiento obligatorio de la revisi\u00f3n t \u00e9cnica obligatoria y la documentaci\u00f3n necesaria para circular en la v\u00eda p\u00fablica. Por todo lo expuesto, se\u00f1ores legisladores, y teniendo en cuenta que todas las modificaciones introducidas se encuentran de stinadas a la ampliaci\u00f3n en la capacidad de los veh\u00edculos de transporte interjurisdiccional de carga y la optimizaci\u00f3n de las condiciones exigidas para su circulaci\u00f3n, redundando en una mejora en la productividad y en los costos del transporte, sin que ell o genere afectaci\u00f3n a la seguridad y a la vida \u00fatil de la infraestructura vial, se interesa a que acompa\u00f1en esta iniciativa. Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor. -A la Comisi\u00f3 n de Comunicaciones, Energ\u00eda, Transporte, Comercio y Asuntos Internacionales. XXII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.743) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la semana de actos conmemorativos del 14 5\u00ba aniversario de la creaci\u00f3n de la Biblioteca Popular Bartolom\u00e9 Mitre, de la ciudad de Villaguay, la misma se llevar\u00e1 a cabo entre los d\u00edas 27 de abril y 4 de mayo del corriente a\u00f1o. LENA - ACOSTA - VIOLA - ROTMAN - LA MADRID - ANGUIANO - VITOR. FUNDAME NTOS Honorable C\u00e1mara: La Biblioteca Popular Bartolom\u00e9 Mitre, es una de las instituci ones m\u00e1s antiguas de Villaguay. Fue fundada el 4 de mayo de 1873 a propuesta de la maestra Felisa Lavandeira, por mucho tiempo fue la \u00fanica fuente cultural que contaba po r ese entonces, la aldea, era una peque\u00f1a escuela. Luego de la creaci\u00f3n de la Ley de Bibliotecas Populares durante el gobierno de Domingo Faustino Sarmiento. En 1933 se traslada al edificio actual, ubicado al lado del Pala cio Municipal y con vista a la P laza San Mart\u00edn, coraz\u00f3n de la ciudad. Motivo por el cual solicito me a compa\u00f1en en la aprobaci\u00f3n este p royecto de declaraci\u00f3n. Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vi tor. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 238 XXIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.744) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo las conferencias en la que disertar\u00e1 el Dr. Abel Albino tituladas \"Los cinco pasos para una gran Naci\u00f3n\", que se llevar\u00e1n a cabo el 5 de abril de 2018, a las 20:30, en el Sal\u00f3n \"Mora Negra\", de la ciudad de Col\u00f3n, y el 6 de abril de 2018, a las 20:00, en el Cine Teatro \"Ode\u00f3n\", de la ciudad de Concordia. LA MADRID - ANGUIANO - ROTMAN - VITOR - ACOSTA - VIOLA. FUND AMENTOS Honorable C\u00e1mara: El doctor Abel Albino naci\u00f3 el 28 de noviembre de 1946 en Buenos Aires, Argentina. Su familia se traslad\u00f3 a Mendoza cuando \u00e9l ten\u00eda cuatro a\u00f1os. Asisti\u00f3 a la Universidad de Tucum\u00e1n donde se gradu\u00f3 en medicina, en 1973 se especial iz\u00f3 en pediatr\u00eda en Chile y en 1987 obtuvo el doctorado en la Universidad Nacional de Cuyo, provincia de Mendoza. Continu\u00f3 sus estudios en la Universidad de Navarra, Espa\u00f1a, esta vez interesado en la biolog\u00eda molecular. Ofreci\u00f3 disertaciones sobre temas de salud enfocados a la desnutrici\u00f3n infantil, donde explica su labor con la fundaci\u00f3n CONIN, mencionando en todos los casos su pensamiento sobre la pobreza. Hizo un curso de b iolog\u00eda molecular en la Universidad de Navarra. Luego fue consagrado como Doctor H onoris Causa por la Universidad Cat\u00f3lica Argentina (UCA). Fund\u00f3 la cooperadora junto a su exprofesor y colega chileno, el doctor Fernando Monckeberg Barros, quien inici\u00f3 la fundaci\u00f3n CONIN en Chile. En 1993 naci\u00f3 en Algarrobal, Mendoza, la Fundaci\u00f3n Cooper adora para la Nutrici\u00f3n Infantil, de la que es su presidente. En la Fundaci\u00f3n se capacita a profesionales e instituciones abocadas a la lucha contra la desnutrici\u00f3n. Tambi\u00e9n cre\u00f3 la Red CONIN, mediante la cual surgieron centros de atenci\u00f3n sanitaria en var ias ciudades de Argentina, y en otras localidades de Paraguay, M\u00e9xico, Per\u00fa y G ambia y dos centros en Mendoza. Las conferencias en la que disertar\u00e1 el doctor Abel Albino tituladas \"Los cinco pasos para una gran Naci\u00f3n\", se llevar\u00e1n a cabo el 5 de abril de 2018, a las 20:30, en el sal\u00f3n \"Mora Negra\", de la ciudad de Col\u00f3n, y el 6 de abril de 2018, a las 20:00, en el cine teatro \"Ode\u00f3n\", de la ciudad de Concordia. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci \u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola. XXIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.745) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su opini\u00f3n favorable y reconocimiento al Sr. Don Norberto Germ\u00e1n Iribarren, arquitecto de la ciudad de Col\u00f3n, por los aportes realizados al proyecto de ley que declara patrimonio hist\u00f3rico - cultural de la Provincia de Entre R\u00edos a la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Carmen, ubica da en la localidad de Col\u00f3n, departamento Col\u00f3n. El mencionado proyecto, cuya autor\u00eda corresponde a la diputada Miriam Lambert, cuenta con media sanci\u00f3n de la C\u00e1mara Baja. Es de destacar, que la labor realizada por el Arquitecto se da en el marco de la rea lizaci\u00f3n del trabajo realizado para el Fondo Nacional de las Artes , organismo dependiente del Ministerio de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 239 Cultura de la Naci\u00f3n, mediante una beca denominada: \"Beca Bicentenario a la Creaci\u00f3n\" titulando el trabajo \"Recorriendo Col\u00f3n en croquis, gu\u00eda dibuj ada para conocer su historia construida\". LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: \"Recorriendo Col\u00f3n en croquis, gu\u00eda dibujada para conocer su historia construida\", es un proyecto que se basa en la representaci\u00f3n mediante croquis de recorrido a mano alzad a y collage digital por toda la ciudad de Col\u00f3n mostrando de manera amena todo el patrimonio arquitect\u00f3nico construido incluyendo edificios p\u00fablicos, viviendas privadas y espacios urbanos, realizando una breve descripci\u00f3n escrita de cada obra o lugar. Todo s los croquis est\u00e1n referenciados a un plano de la planta fundacional de la Villa Col\u00f3n. En el grupo de edificios p\u00fablicos es donde est\u00e1 la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Carmen. En el an\u00e1lisis de este y todas las construcciones se relatan, adem \u00e1s de la dire cci\u00f3n, tel\u00e9fono de contacto, proyectistas, constructores, estilo de arquitectura al que pertenece, horario de visita, los lineamientos proyectuales por los cuales se diagramaron y construyeron los edificios, donde se observa y rescata sobre todo el esp\u00edrit u de la arquitectura desde su g\u00e9nesis hasta su construcci\u00f3n final. Para dicho proyecto debemos comenzar con la figura del padre can\u00f3nigo Narciso Goiburu (1883 - 1956), de nacionalidad francesa, lleg\u00f3 a Col\u00f3n con treinta y siete a\u00f1os de edad y un esp\u00edritu c argado de ilusiones. Lleg\u00f3 joven, lleno de ilusiones, luchando con el idioma para hacerse entender, \u00e1giles las manos para construir y dispuesto el esp\u00edritu para inter venir en toda obra de bien. El p adre Goiburu, con su ejemplo sacerdotal y sus santas ense\u00f1 anzas, supo cultivar todos los aspectos de la vida espiritual. Estuvo en la Parroquia Santos Justo y Pastor desde 1921 a 1947, durante su sagrado ministerio, funcionaron las cuatro ramas de la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica, las secciones de Aspirantes, Aspirantes y Ni\u00f1o s Cat\u00f3licos, el Centro de Estudiantes Secundarios, la Sociedad de los Vicentinos (actual C\u00e1ritas), las Congregaciones Apostolado de la Oraci\u00f3n e Hijas de Mar\u00eda, la Archicofrad\u00eda de la Virgen del Carmen y la P\u00eda Uni\u00f3n de San Antonio. El padre Goiburu, lleg\u00f3 al pueblo de Col\u00f3n a hacer florecer las virtudes de la fe, a hacer reverdecer la esperanza en los esp\u00edritus tristes, a poner frescura y lozan\u00eda en las almas. Su vida fue amor. Am\u00f3 a la Virgen y levant\u00f3, en su honor, la capilla de Nuestra Se\u00f1ora del Carmen (hoy Parroquia). La misma, se realiz\u00f3 por su iniciativa, ya que consideraba necesario que la ciudad contara con una capilla en la zona del puerto, para que los fieles, -m\u00e1s precisamente los obreros - pudieran cumplir con sus obligaciones cristianas. El mis mo compr\u00f3 el terreno a la sucesi\u00f3n de do\u00f1a Ramona Albarenque de Godoy, el que fue escriturado al Arzobispo de Paran\u00e1. La colecta se hizo por suscripci\u00f3n popular y fue donada por la comisi\u00f3n Pro h omenaje al P. Goiburu en ocasi\u00f3n de las fiestas jubilares de su sacerdocio, el 16 de julio de 1936. Unos d\u00edas antes, el 2 de julio, monse\u00f1or Guilland autorizaba al P\u00e1rroco para bendecir la piedra fundamental de la nueva capilla. El 16 de julio de 1936 el padre Goiburu bendice la estatua de la Virgen del Carmen. El 20 de noviembre de 1937, el padre Goiburu bendice e inaugura la Capilla del Carmen los d\u00edas 5 y 8 de diciembre. El 6 de octubre de 1970, la Capilla fue elevada a Parroquia, por decisi\u00f3n del Obispado de Concordia. Seg\u00fan palabras del arquitecto Norberto Iriba rren, d ocente de las c \u00e1tedras de Historia de la Arquitectura y el Urbanismo I y II de la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, Matr\u00edcula CAPER #11403 \"se escogi\u00f3 el uso de un lenguaje arquitect\u00f3nico llamado rom\u00e1nico que fue un estilo mucho anterior al cl\u00e1 sico neo -renacentista greco -romano usado en la Parroquia Santos Justo y Pastor. No obstante se lo prefiri\u00f3 por su honestidad constructiva donde la belleza radica en las maneras de construirse, tenemos las trabazones de los ladrillos anaranjados hechos en la Villa Col\u00f3n formando ventanales con arcos de medio punto ajimezados con vitrales que m\u00e1s que artesanales elijo decir art\u00edsticos que nos cuentan historias. Lo bello, en este estilo arquitect\u00f3nico radica en lo austero, sin ornamentos, sin decorados, honest a torre ladrillera que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 240 semblante\u00f3 aquellos obreros portuarios llam\u00e1ndolos a misa con sus campanadas. El esp\u00edritu de la \u00e9poca era el progreso con el puerto traccionando y en el derrotero de esos navegantes del r\u00edo Uruguay estaba la Capilla del Carmen que co mo Santiago de Compostela en Espa\u00f1a hac\u00eda el fin del peregrinaje a fieles cat\u00f3licos que atravesaban el norte de Francia y Espa\u00f1a, aqu\u00ed en una incipiente villa al sur de Am\u00e9rica los locales abraz\u00e1bamos la iglesia cat\u00f3lica como parte del aquel primigenio pai saje portuario que supimos tener. Este per\u00edodo hist\u00f3rico se desarroll\u00f3 en Europa entre los siglos XI, XII y parte del XIII y luego termin\u00f3 su desarrollo evolutivo en el lenguaje g\u00f3tico\". En su interior descansan los restos del padre Goiburu, en reconocimie nto a su intensa, noble y progresista labor. (*) (*) Ver fichas del trabajo en expediente original. Miriam S. Lambert XXV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.746 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto : La regulaci\u00f3n del funcionamiento de gabinetes, institutos y/o centros de belleza, cosmetolog\u00eda, cosmeatr\u00eda, est\u00e9tica y/o s pa, en cualquiera de sus ramas y especialidades, dentro de la provincia de Entre R\u00edos, se regir\u00e1 por las disposiciones de la presente ley y de las reglamentaciones que en su consecuencia se dicten. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Finalidad : La presente ley tiene por finalidad velar por el cuidado de la salud de los entrerrianos, jerarquizar la profesi\u00f3n de cosmet\u00f3logos, cosmeatras y especialistas en est\u00e9tica y fijar pautas y criterios rectores de la actividad. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n : La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente e s el Ministerio de Salud de la P rovincia de Entre R\u00edos, o el organismo que en el futuro lo reemplace. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n material : La presente ley: a) Regula la realizaci\u00f3n de tratamientos est\u00e9ticos de car\u00e1cter no invasivo que se realizan sobre cuerpo y rostro de las personas. b) Fiscaliza la aparatolog\u00eda que se utiliza para tratamientos est\u00e9ticos. c) Controla que los productos cosm\u00e9ticos utilizados, cuenten con la correspondiente autorizaci\u00f3n u homologaci\u00f3n de autoridad competente. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n personal : Las disposiciones de la presente ley alcanzan a cosmet\u00f3logos, cosmeatras y espe cialistas en est\u00e9tica que realicen tratamientos est\u00e9ticos no invasivos. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Definiciones : A los fines de la presen te ley se entiende por: - Cosmet\u00f3logo, cosmeatra y e specialista en est\u00e9tica: Profesional t\u00e9cnico con t\u00edtulo habilitante que posee co nocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos para realizar pr \u00e1cticas b\u00e1sicas y tratamientos de embellecimiento y mejoramiento de la piel sana y el aspecto f\u00edsico. - Gabinetes, institutos y/o centros de belleza, cosmetolog\u00eda, c osmeatr\u00eda, est\u00e9tica y/o s pa: Establecimien to que cuenta con autorizaci\u00f3n para funcionar y habilitaci\u00f3n de autoridad competente, donde se realizan pr\u00e1cticas b\u00e1sicas y tratamientos de embellecimiento y mejoramiento de la piel sana y el aspecto f\u00edsico. - Tratamiento no i nvasivo: Procedimiento facial o corporal que no requiere penetrar en la piel o una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, la prescripci\u00f3n de medicamentos o actos reservados a profesionales m\u00e9dicos. - Tratamiento invasivo: Procedimiento realizado por m\u00e9dico matriculado donde el cuerpo o rostro es pen etrado con una aguja, una sonda o cualquier otro dispositivo. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Registro de e stablecimiento : Cr\u00e9ase el Registro Provincial de Gabinetes, Institutos y/o Centros de Belleza, Cosmetolog\u00eda, Cosmeatr\u00eda, Est\u00e9tica y/o Spa, los que deber\u00e1n requerir y o btener autorizaci\u00f3n del Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos para funcionar. La solicitud de autorizaci\u00f3n debe contener: a) Nombre del profesional t\u00e9cnico cosmet\u00f3logo, cosmeatra y especialista en est\u00e9tica a cargo. b) T\u00edtulo habilitante. c) Dom icilio del establecimiento con plano del lugar. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 241 d) Descripci\u00f3n detallada de los tratamientos no invasivos que se pretenden realizar. e) Detalle de la aparatolog\u00eda a utilizar y funciones. f) En caso de realizar tratamiento s invasivos, se debe adjuntar: D escripci\u00f3n del procedimiento, nombre y matr\u00edcula del m\u00e9dico a cargo de la realizaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Registro profesional : Cr\u00e9ase el Registro Provincial de Cosmet\u00f3logos, Cosmeatras y Especialistas en Est\u00e9tica de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- T\u00edtulo habilitante : Se consider a t\u00edtulo habilitante el expedido por: a) Universidad nacional p\u00fablica o privada. b) Instituci\u00f3n privada de capacitaci\u00f3n laboral y/o f ormaci\u00f3n profesional con t\u00edtulo expresamente reconocido por el Consejo General de Educaci\u00f3n (CGE) . c) Universidad extranjera, cuando el profesional haya obtenido la rev\u00e1lida correspondiente en nuestro pa\u00eds. d) En caso de no contar con t\u00edtulos habilitantes previstos en los puntos a), b) y c), la autoridad de aplicaci\u00f3n otorgar\u00e1 certificado habilitante, a su criterio y previa presentaci\u00f3n de carpeta de antecedentes, certificados, t\u00edtulos y trabajos de formaci\u00f3n acad\u00e9micas del postulante al reconocimiento y previo examen ante el organismo competente del Ministerio de Salud que acredite idoneidad. ART\u00cdCULO 10\u00ba.- Inscripci\u00f3n : El t\u00edtulo habilitante del Art\u00edculo 9 \u00ba deber\u00e1 ser inscripto en un registro especial a cargo del Ministerio de Salud de Entre R\u00edos, que en su caso otorgar\u00e1 el comprobante profesional correspondiente. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Obligaciones : Los cosme t\u00f3logos, cosmeatras y e specialistas en est\u00e9tica est\u00e1n obligados a: a) Exhibir en lugar visible el t\u00edtulo habilitante para el ejercicio de la actividad y/o el comprobante profesional expedido por el Ministerio de Salud de Entre R\u00edos. b) Exhibir en lugar vis ible la autorizaci\u00f3n para funcionar que refiere el Art\u00edculo 7\u00ba de la presente. c) Realizar tratamientos est\u00e9ticos no invasivos. d) Utilizar productos cosm\u00e9ticos que cuenten con la correspondiente autorizaci\u00f3n u homologaci\u00f3n de autoridad competente. e) Llev ar un registro de clientes. f) Solicitar certificado de apto m\u00e9dico a quienes se realicen tratamientos en el establecimiento, previo inicio de los mismos. g) Guardar secreto profesional. h) Los establecimientos deben observar \u00f3ptimas condiciones de higiene , seguridad y ventilaci\u00f3n adecuadas. i) Denunciar anualmente los tratamientos no invasivos que realiza; los tratamientos invasivos que efect\u00faa, procedimientos, nombre y matr\u00edcula de profesional a cargo; los productos cosm\u00e9ticos que utiliza como as\u00ed tambi\u00e9n la aparatolog\u00eda, debiendo el Poder Ejecutivo reglamentar las condiciones y medios de control de los mismos. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Prohibiciones : Est\u00e1 prohibido para cosmet\u00f3logos, cosmeatras y especialistas en est\u00e9tica: a) La realizaci\u00f3n de tratamientos est\u00e9ticos invasivos, excepto que lo haga como auxiliar m\u00e9dico y bajo la exclusiva supervisi\u00f3n de un profesional matriculado. b) La prescripci\u00f3n de medicamentos o tratamientos que requieran exclusivamente indicaci\u00f3n m\u00e9dica. c) Expedir certificados. d) Prometer trata mientos de resultados infalibles. e) Consignar diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos y/o inferir conclusiones de orden m\u00e9dico. f) Realizar tratamientos a menores de edad, excepto que cuenten con autorizaci\u00f3n de su padre, madre o representante. g) Ejercer la profesi\u00f3n sin previa registraci\u00f3n. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Sanciones : Las sanciones prevista s ante el incumplimiento de esta ley son la de multa, inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio profesional y clausura del local, seg\u00fan las condiciones que establezca la reglamentaci\u00f3n de la prese nte. Disposiciones finales ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Der\u00f3guense los Art\u00edculos 200 \u00ba y 201 \u00ba de la Ley Nro. 3 .818. ART\u00cdCULO 15\u00ba.- De forma. ZAVALLO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 242 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley versa sobre la necesidad de regular el funcionamiento de gabinetes, institutos y/o centros de belleza, c osmetolog\u00eda, cosmeatr\u00eda, est\u00e9tica y/o spa, en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos. Prima en el impulso del presente, el cuidado de la salud de los entrerrianos frente al crecimiento de la actividad que se pret ende reglar. La salud, conforme el concepto que brinda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades. La Constituci\u00f3n nacional en su redacci\u00f3n origin aria no inclu\u00eda a este derecho sino que lo consideraba reconocido en al Art\u00edculo 33, que contiene los derecho s y garant\u00edas impl\u00edcitas. Con la reforma constitucional del a\u00f1o 1994 se incluye expresamente en el Art\u00edculo 42 \"Los consumidores y usuarios de bien es y servicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de consumo, a la protecci\u00f3n de su salud, seguridad e intereses econ\u00f3micos; a una informaci\u00f3n adecuada y veraz; a la libertad de elecci\u00f3n, y a condiciones de trato equitativo y digno. Las autoridades proveer\u00e1n a la protecci\u00f3n de esos derechos (...)\". Entonces, el Estado tiene la obligaci\u00f3n de tutelar este derecho y ejercer control velando por la salud p\u00fablica. La Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos en el Art\u00edculo 19 \"reconoce la salud como derecho humano f undamental\" y establece que \"El Estado regula y fiscaliza el circuito de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo de \u00e9stos (medicamentos) y de los productos alimenticios, tecnolog\u00eda m\u00e9dica y acredita los servicios en salud\". La Ley Provincial Nro. 3 .818 decl ara en su primer art\u00edculo que \"las profesiones del arte de curar y sus ramas conexas cumplen una funci\u00f3n social y por tal, supeditadas en su ejercicio privado al inter\u00e9s y conveniencias generales, factibles de ser declaradas de utilidad p\u00fablica, bajo contr alor y garant\u00eda del Estado, que a su vez, por los medios a su alcance, propender\u00e1 a la dignificaci\u00f3n de los profesionales (...)\". Esta ley, adem\u00e1s, regula en dos Art\u00edculos las actividades que se pretenden legislar con el presente proyecto de ley: \"Art\u00edculo 200\u00ba.- Sin ser profesionales del arte de curar se reconoce ejerciendo actividades de jurisdicci\u00f3n del Ministerio de Salud P\u00fablica de la Provincia quienes se dediquen profesionalmente o mediante establecimiento a dirigir institutos de belleza o casas de ba \u00f1o, las cuales para trabajar o funcionar, deber\u00e1n requerir y obtener autorizaci\u00f3n del Ministerio de Salud P\u00fablica de la Provincia\" y \"Art \u00edculo 201\u00ba.- Las actividades afectadas en el art\u00edculo anterior se circunscribir\u00e1n a la ejecuci\u00f3n de medios conducentes a la mejor presentaci\u00f3n f\u00edsica, higiene o correcci\u00f3n de defectos superficiales, qued\u00e1ndole prohibido la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos o procedimientos que importen actos de cirug\u00eda, ortopedia o electricidad m\u00e9dica, as\u00ed como prescripci\u00f3n de medicamento\". La legisla ci\u00f3n provincial se\u00f1alada, que data del a\u00f1o 1952, resulta a todas luces insuficiente frente al exponencial crecimiento que han experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os este tipo de emprendimientos que hemos se\u00f1alado gen\u00e9ricamente como gabinetes, institutos y/o centros de belleza, cosmetolog\u00eda, cosmeatr\u00eda, est\u00e9tica y/o spa. Pretendemos con este proyecto de ley regular de manera integral la actividad, fijando directrices claras para que as\u00ed el Estado pueda ejercer un efectivo contralor en pos del cuidado de la salud de todos los entrerrianos y en protecci\u00f3n del trabajo de quienes se desempe\u00f1an en este rubro. En el a\u00f1o 2014, despu\u00e9s de ocurrida la muerte de una clienta por un paro card\u00edaco en pleno tratamiento en un centro de est\u00e9tica, la Provincia de Buenos Aires fij\u00f3 nuevos requerimientos y pautas a seguir. Asimismo, existen diferentes proyectos presentados y en etapa de tratamiento en la Legislatura nacional y en Legislaturas provinciales. Como se menciona anteriormente, esta actividad registra en los \u00faltimos a\u00f1os un gran crecimiento, a punto ta l de que actualmente se dictan t ecnicaturas universitarias en diferentes universidades del pa\u00eds, lo que sin dudas es un progreso y un reconocimiento. El Estado provincial debe acompa\u00f1ar ese proceso y aggionar su legislaci\u00f3n. Re sulta necesaria y conveniente esta actualizaci\u00f3n normativa. As\u00ed, el proyecto plantea una regulaci\u00f3n integral de los g abinetes, institutos y/o centros de belleza, c osmetolog\u00eda, cosmeatr\u00eda, est\u00e9tica y/o s pa, la creaci\u00f3n de un registro de cosmet\u00f3logos, cosmea tras y especialistas en e st\u00e9tica que cuenten con t\u00edtulo habilitante, un ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 243 registro y autorizaci\u00f3n de establecimientos, obligaciones y prohibiciones para el ejercicio de esta profesi\u00f3n. Creo fundamental que esta Legislatura regle esta actividad que genera tan tas fuentes de trabajo, tiene cada vez m\u00e1s adeptos clientes, que crece y se jerarquiza y precisa, sin dudas, seguridad jur\u00eddica. Por los motivos antes expuestos es que pongo a consideraci\u00f3n de mis compa\u00f1eros de bancada el presente proyecto de l ey, aguardan do por su tratamiento y enriquecimiento en comisi\u00f3n. Gustavo M. Zavallo -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social . XXVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.747) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su rep udio a l as determinaciones del G obierno nacional que permiten, sin los acuerdos legislativos obligados por la Constituci\u00f3n nacional, la instalaci\u00f3n y operaci\u00f3n de Fuerzas de Tareas (Task Forces) de potencias extranjeras en el territorio nacional de la Rep\u00fablica Argentina que, bajo el pretexto del combate al narcotr\u00e1fico y al terrorismo internacional, constituyen un riesgo para la integridad de los recursos naturales y la soberan\u00eda nacional. B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Gobierno nacional a trav\u00e9s del Min isterio de Seguridad anunci\u00f3 la instalaci\u00f3n de una \"Task Force\", en el territorio nacional de nuestro pa\u00eds, m\u00e1s precisamente en la provincia de Misiones. Seg\u00fan la agencia oficial T\u00e9lam, la \"Task Force\" tendr\u00e1 capacidad de intervenir en el Noreste argentino para evitar el ingreso de estupefacientes al pa\u00eds. La D EA (Drug Enforcement Administration) opera en forma global, siendo uno de los principales instrumentos de la pol\u00edtica exterior norteamericana para posicionarse y mantenerse como potencia hegem\u00f3nica, m ediante la instalaci\u00f3n expl\u00edcita de equipos humanos, tecnol\u00f3gicos y log\u00edsticos que conforman fuerzas de intervenci\u00f3n que, bajo promesas de combate al narcotr\u00e1fico y al terrorismo, terminan teniendo grav\u00edsimas consecuencias sobre las sociedades donde act\u00faan , afectando negativamente la seguridad, el medio ambiente, los recursos naturales, la convivencia social y la soberan\u00eda pol\u00edtica de los pa\u00edses que les permiten su instalaci\u00f3n. Colombia, Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, toda Am\u00e9rica Central brindan claras muestras de la distancia entre los objetivos declarados inicialmente y las dolorosas consecuencias que tales intervenciones han tenido a lo largo de los a\u00f1os, sin que se verifique una disminuci\u00f3n en el tr\u00e1fico de sustancias il\u00edcitas, tal como el propio caso de la f rontera entre Estados Unidos y M\u00e9xico lo demuestra. En Colombia, numerosos centros de an\u00e1lisis sostienen que el plan no logr\u00f3 sus objetivos y, en su lugar, cre\u00f3 una crisis de desplazados y contaminaci\u00f3n ambiental. Adam Isacson, analista de seguridad region al de la Oficina en Washington sobre Asuntos Latinoamericanos del prestigioso Centro para la Pol\u00edtica Internacional (CIP) dijo a la BBC que \"la estrategia no ha logrado hacer mella en el comercio de las drogas ni disminuir el deseo de los estadounidenses o europeos de consumir. Lo que ha garantizado es la supervivencia de las organizaciones m\u00e1s desalmadas. Al sacar de circulaci\u00f3n a los m\u00e1s d\u00e9biles o los m\u00e1s mansos, la D EA ha creado una especie de supertraficantes. Los que quedan son los m\u00e1s dif\u00edciles de c ombatir y r eprimir y eso implica violencia\" , afirm\u00f3 el analista. Tambi\u00e9n a un alt\u00edsimo costo en dinero, recursos y vidas de civiles y efectivos de las agencias afines regionales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 244 En el caso de la instalaci\u00f3n en territorio argentino, debemos se\u00f1alar que con la repetida coartada de un potencial riesgo terrorista primero y luego bajo la cobertura de la instalaci\u00f3n de un comercio interfronterizo de sustancias prohibidas en la regi\u00f3n de la Triple Frontera, se cubre el inter\u00e9s que despierta la enorme reserva de a gua dulce que conforma el acu\u00edfero Guaran\u00ed que se extiende bajo las fronteras de Argentina, Paraguay, Brasil y Uruguay. Las rocas del Guaran\u00ed se constituyen de un paquete de capas arenosas depositadas en la cuenca geol\u00f3gica del Paran\u00e1, entre 245 y 144 mill ones de a\u00f1os atr\u00e1s. El espesor de las capas var\u00eda de 50 a 800 metros, estando situadas en profundidades que pueden alcanzar hasta 1 .800 metros. La recarga natural ocurre por medio de la infiltraci\u00f3n directa de las aguas de lluvia en las \u00e1reas de afloramien tos de las rocas del Guaran\u00ed; y de forma indirecta por infiltraci\u00f3n vertical (drenaje), a lo largo de las discontinuidades de las rocas del paquete confinante sobre yacente, en las \u00e1reas donde la carga piezom\u00e9trica favorece los flujos descendentes. La cali dad del agua del acu\u00edfero Guaran\u00ed y la posibilidad de captarla mediante pozos, hacen que su aprovechamiento se convierta en un objetivo estrat\u00e9gico de alt\u00edsimo valor. En toda su extensi\u00f3n, el acu\u00edfero Guaran\u00ed tiene algunas \u00e1reas consideradas estrat\u00e9gicas. Los lugares de infiltraci\u00f3n del agua son fundamentales. Dos de ellos est\u00e1n en Tacuaremb\u00f3 y Rivera, (Uruguay) departamentos que la empresa Aguas de la Costa (subsidiaria de Suez Lyonnese des Eaux) pidi\u00f3 en concesi\u00f3n apenas lleg\u00f3 al pa\u00eds y que le fuera negad a, el mismo territorio donde ahora operan las perforadoras de la empresa Schuepbach Energy Uruguay SRL, en tareas de prospecci\u00f3n petrolera. Pero la zona de recarga m\u00e1s importante es la Triple Frontera. La profesora argentina Elsa Bruzzone, secretaria del C entro de Militares para la Democracia, alert\u00f3 que \" la presencia del Comando Sur de Estados Unidos en la Triple Frontera, las declaraciones del Departamento de Estado y los rumores de que habr\u00eda terroristas tienen un objetivo: el control del sistema acu\u00edfer o Guaran\u00ed, un verdadero oc\u00e9ano de agua potable subterr\u00e1neo que tiene all\u00ed su principal punto de recarga \". Entonces no es casualidad, ni cooperaci\u00f3n desinteresada, que un grupo de organismos internacionales como el Fondo para el Medio Ambiente Mundial (FMAM ), Banco Mundial (BM), la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), la Agencia Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (AIEA), junto a los gobiernos de Alemania y los Pa\u00edses Bajos hayan conformado y sostenido el Proyecto para la Protecci\u00f3n Ambiental y Desarro llo Sostenible del Sistema Acu\u00edfero Guaran\u00ed (SAG). Con argumentos similares, otras \"task force\" se instalan en Salta, cerca de la s reservas estrat\u00e9gicas de l itio del norte argentino y de Bolivia, y en Tierra del Fuego, con la declarada consigna de fortalec er las capacidades para la atenci\u00f3n de cat\u00e1strofes, mientras se sit\u00faan al alcance de las riquezas ant\u00e1rticas y sobre pasos cr\u00edticos para la navegaci\u00f3n intercontinental. Ninguna persona con conocimiento e inter\u00e9s en los procesos pol\u00edticos y sociales de la actualidad, puede desconocer los poderosos intereses que se esconden detr\u00e1s de los acuerdos que el G obierno nacional presenta como un logro en materia de seguridad y que, en raz\u00f3n de las experiencias recibidas, s\u00f3lo constituyen el inicio de un proceso de en trega de los recursos y la soberan\u00eda nacional, una reedici\u00f3n corregida y aumentada de las etapas m\u00e1s sombr\u00edas y penosas de la historia nacional. Pedro \u00c1. B\u00e1ez -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . XXVIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.748 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rase como segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 1\u00ba inciso a) de la Ley Nro. 9.353 el siguiente: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 245 \"Except\u00faase del requisito d e antig\u00fcedad fijado, a las empresas que provean en un cien por ciento (100%) productos elaborados en la provincia de Entre R\u00edos.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 1\u00ba inciso c) de la Ley Nro. 9 .353, eliminando los requisitos vinculados a pagos y libre d e deuda de tributos municipales, como as\u00ed tambi\u00e9n la necesidad de aportar constancia de pago de impuestos provinciales, quedando redactado de la siguiente manera: \"c) Certificado de libre deuda impositivo emitido por la Administradora Tributaria de Entre R \u00edos.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase al Art\u00edculo 1\u00ba inciso d) de la Ley Nro. 9 .353, eliminando la necesidad de presentar constancias de inscripci\u00f3n de los automotores de propiedad de la empresa e incorporando las inscripciones de ineludible presentaci\u00f3n, quedand o redactado de la siguiente manera: \"d) Constancia de inscripci\u00f3n en la AFIP, ATER y la administraci\u00f3n municipal correspondiente.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Incorp \u00f3rase un nuevo p\u00e1rrafo al Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9 .353, determinando plazo para la acreditaci\u00f3n de lo s extremos exigidos por el art\u00edculo, quedando redactado de la siguiente manera: \"Las empresas deber\u00e1n acompa\u00f1ar con su oferta la documentaci\u00f3n que acredite los extremos previstos en los inciso a), b), c), d) de este art\u00edculo .\" ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif\u00edcase el A rt\u00edculo 2\u00ba inciso b) de la Ley Nro. 9 .353, eliminando el concepto de precios competitivos por considerarse sobreabundante en relaci\u00f3n con las determinaciones del Art\u00edculo 1\u00ba inciso e) de la misma norma, quedando redactado de la siguiente manera: \"b) Si los productos primarios o industrializados no se produjeran en la Provincia o su producci\u00f3n fuere insuficiente en cantidad y/o calidad, la adquisici\u00f3n ser\u00e1 preferentemente efectuada a las empresas comerciales radicadas dentro del \u00e1mbito provincial que puedan abastecer tales bienes .\" ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Modif\u00edcase el Art \u00edculo 6\u00ba de la Ley Nro. 9 .353, ampliando el concepto de entes regulatorios de pr\u00e1cticas profesionales y la posibilidad de contratar servicios de consultor\u00eda en forma individual o asociada, quedando re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 6\u00ba. - La contrataci\u00f3n de servicios de consultor\u00eda se concretar\u00e1, preferentemente, con profesionales o t\u00e9cnicos matriculados en los respectivos colegios o consejos p rofesionales de la Provincia, seg\u00fan corresponda, si empre que acrediten una residencia real y efectiva en la provincia de Entre R\u00edos no menor a tres (3) a\u00f1os anteriores al momento de contrataci\u00f3n .\" \"En el caso de contrataci\u00f3n de consultoras con m\u00e1s de un profesional asociado o integrante de la misma, se dar \u00e1 prioridad a la consultora radicada en la provincia de Entre R\u00edos con una antig\u00fcedad no menor a tres (3) a\u00f1os en la misma .\" \"Cuando la complejidad t\u00e9cnica del servicio de consultor\u00eda u otras circunstancias debidamente justificadas lo exijan, se podr\u00e1 cont ratar a consultoras nacionales o extranjeras, dando prioridad a la que tenga incorporada una mayor proporci\u00f3n de profesionales y/o t\u00e9cnicos residentes en la provincia de Entre R\u00edos .\" ART\u00cdCULO 7\u00ba.- De forma. VITOR - ROTMAN - LA MADRID - ANGUIANO - ACOSTA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El sector productivo entrerriano asiste a serias dificultades para su desarrollo y en muchos casos para su simple subsistencia. En gran medida, estas dificultades se originan en la falta de medidas gubernamentales conducentes a su superaci\u00f3n, por medio de un apoyo certero, para transformarse en el motor del desarrollo a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de recursos y el aumento de la demanda laboral. Si se realiza un an\u00e1lisis del sector, comparando el mismo con las provincias componentes de la Regi\u00f3n Centro, se puede observar una brecha importante con las provincias de C\u00f3rdoba y Santa Fe, en relaci\u00f3n no s\u00f3lo con la cantidad de empresas radicadas, sino tambi\u00e9n, con la presi\u00f3n tributaria, su marcada disparidad normativa o falta de armonizaci\u00f3n, la fuerte disparidad de indicadores entre empleo p\u00fablico y privado, y sobre todo la moderada inversi\u00f3n en infraestructura. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 246 Con la presente iniciativa pretendemos efectivizar una medida que favorezca decididamente al emprendedor local en aque llas contrataciones p\u00fablicas que realice el Estado provincial. Se intenta entonces, modificar la Ley 9 .353 -conocida como Ley de Compre Provincial - de forma de hacer verdaderamente efectivos los beneficios que ella contempla para las empresas de la Provinc ia, en el marco de las contrataciones p\u00fablicas. Se busca con esto superar el alto valladar que prev\u00e9 actualmente la normativa local en esta materia, situaci\u00f3n que la hace pr\u00e1cticamente inaplicable en los hechos; registr\u00e1ndose desde su sanci\u00f3n -seg\u00fan manifi estan comerciantes locales - solo un pu\u00f1ado de casos en donde las firmas locales han podido acceder a estos beneficios. En esta l\u00ednea, se han eliminado requisitos que entendemos superfluos o sobreabundantes, siendo reemplazados por otras exigencias de posib le cumplimiento por parte de los proveedores locales. Entendemos que para ayudar a activar nuestra producci\u00f3n y recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda, es imprescindible tender a un gobierno moderno, abierto e \u00edntegro, que priorice la adquisici\u00f3n de biene s y servicios producidos o prestados por entrerrianos para de esta forma generar m\u00e1s y mejores fuentes de trabajo. En virtud de los motivos expuesto s, solicitamos a los se\u00f1ores l egisladores su acompa\u00f1amiento. Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Pr oducci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. XXVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.749) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE E NTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la quinta edici\u00f3n de la marat\u00f3n \"Malvinas No Olvidar\", organizada por el Centro de Veteranos de Malvinas de Paran\u00e1, que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 el d\u00eda 2 de abril de 2018. ACOSTA - LENA - VIOLA - ANGUIANO - VITOR - ROTMAN - LA MADRID. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Anualmente el Centro de Veteranos de Malvinas de la ciudad de Paran\u00e1 realiza la marat\u00f3n \"Malvinas No olvidar\" como conmemoraci\u00f3n de la gesta del 2 de abril de 1982. La prueba atl\u00e9 tica naci\u00f3 con el pr op\u00f3sito de \" honrar a los 649 h\u00e9roes que ofrendaron su vida por la P atria en la guerra de Malvinas y se realiza por quinto a\u00f1o consecutivo en coinciden cia con el D\u00eda del Veterano de G uerra de Malvinas \". Hace treinta y seis a\u00f1os se inicia el conflicto b\u00e9lico en nuestras Islas Malvinas. Ese hecho, que ha marcado la historia argentina y a toda una generaci\u00f3n, debe ser recordado en toda su magnitud. Los veteranos de la Guerra de Malvinas son el recuerdo vivo y presente de esos d\u00edas, y el nombre de esa marat\u00f3n po ne de relieve el deber que tenemos los argentinos de no olvidar a los h\u00e9roes que quedaron en las islas y tambi\u00e9n a los que volvieron. En virtud de la relevancia hist\u00f3rica, social y educativa que cada actividad que recuerde el 2 de abril de 1982 posee, es q ue solicito a la Honorable C\u00e1mara acompa\u00f1e este proyecto de declaraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 247 Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid. XXIX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.750 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . La acci\u00f3n o tutela preventiva tendr\u00e1 por finalidad evitar o repeler el acaecimiento de un da\u00f1o, su continuaci\u00f3n o agravamiento y proteger derechos e intereses leg\u00edtimos del afectado o de quien pudiera llegar a serlo. Tramitar\u00e1 por el procedimiento sumar\u00edsimo. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Procedencia . Con la demanda se deber\u00e1 acreditar sumariamente la vinculaci\u00f3n razonable entre la actividad o inactividad del demandado y su probabl e resultado da\u00f1oso. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Legitimaci\u00f3n activa . Podr\u00e1 deducirla quien invoque un derecho subjetivo e inter\u00e9s leg\u00edtimo propio o un derecho e inter\u00e9s colectivo en la prevenci\u00f3n del da\u00f1o. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Medidas c autelares . En el escrito de demanda el ac tor podr\u00e1 solicitar se ordenen medidas cautelares o tutela judicial anticipada. A tal fin deber\u00e1 cumplir los requisitos exigidos por el A rt. 192\u00ba del CPC y C y, en su caso, los dem\u00e1s recaudos espec\u00edficos de la o las medidas interesadas. Decretada la proced encia de la medida, \u00e9sta se ordenar\u00e1 por un plazo determinado de tiempo, vencido el cual cesar\u00e1 autom\u00e1ticamente, salvo que el juez, de oficio o a pedido de parte, renovare su vigencia. Dictada la media deber\u00e1 cumplimentarse con ella antes de dar traslado d e la demanda, con habilitaci\u00f3n de d\u00edas y horas inh\u00e1biles e inaudita parte. El juez podr\u00e1, con fundamento, ordenar otra u otras medidas que considere m\u00e1s id\u00f3neas al objeto de la tutela. Cumplida la medida, se dar\u00e1 traslado de la acci\u00f3n a la parte demandada y, en su caso, a los terceros, por el plazo de cinco (5) d\u00edas. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Audiencia . Co n el traslado de la demanda el juez podr\u00e1 convocar a una audiencia de conciliaci\u00f3n y vista de causa, bajo apercibimiento de aplicar multas progresivas en caso de inco mparecencia. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Acuerdo . En caso de arribarse a una conciliaci\u00f3n, \u00e9sta se homologar\u00e1 en el mismo acto y se ejecutar\u00e1 del modo y en el plazo perentorio que se haya convenido, o, en su defecto, en el que el juez disponga. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Apertura a prueba . Si la audiencia fracasara, en el mismo acto el juez decretar\u00e1 la apertura a prueba y ordenar\u00e1 la producci\u00f3n de aquellas que considere conducentes a demostrar los presupuestos f\u00e1cticos de la acci\u00f3n preven tiva enunciados en el Art. 1\u00ba, pudiendo dispo nerlas de oficio. Si se hubiere ofrecido prueba de constataci\u00f3n se deber\u00e1 realizar con habilitaci\u00f3n de d\u00edas y horas inh\u00e1biles dentro de las 72 horas posteriores a la audiencia. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Sentencia . La sentencia que otorgue tutela judicial preventiva po dr\u00e1 disponer, a pedido de parte o de oficio, en forma definitiva o provisoria: a) El cese de la actividad riesgosa y/o la prohibici\u00f3n de realizar actos o conductas susceptibles de causar, continuar, agravar o reiterar da\u00f1os; b) El cumplimiento de medidas q ue mitiguen la generaci\u00f3n de da\u00f1os; c) La remoci\u00f3n de las causas generadoras del da\u00f1o o su cesaci\u00f3n; d) Las dem\u00e1s medidas autorizadas por los Arts. 1 .713\u00ba y 1 .973\u00ba del CC y C ; e) La imposici\u00f3n de penas pecuniarias. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Recursos . El recurso de ape laci\u00f3n deducido contra la sentencia que otorgue la tutela preventiva se conceder\u00e1 con efecto devolutivo. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Normas aplicables . Son aplicables al procedimiento de la acci\u00f3n o tutela preventiva las disposiciones del Art. 484 \u00ba del C PC y C. ART\u00cdCUL O 11\u00ba.- De forma. VITOR - ANGUIANO - LA MADRID - ROTMAN - ACOSTA - VIOLA. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 248 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por el presente proyecto ponemos a consideraci\u00f3n de los se\u00f1ores legisladores la propuesta de regulaci\u00f3n de un nuevo instituto del derecho civil y com ercial que corresponde legislar a las Provincias, por tratarse de la acci\u00f3n judicial prevista por el Art\u00edculo 1.711\u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial, cuyo prop\u00f3sito es proteger derechos e intereses leg\u00edtimos individuales o colectivos que pudieran estar en rie sgo de sufrir da\u00f1os. De un tiempo a esta parte, el derecho de da\u00f1os ha evolucionado en el sentido de la anticipaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de da\u00f1os. Esos criterios se incorporaron al texto del nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n expresando un nuevo enfoque de la regla axiol\u00f3gica que consagra el deber general de \"no da\u00f1ar\" derivada del principio romanista \"alterum nom laedere\", extendi\u00e9ndolo como deber de adoptar las precauciones necesarias y razonables que eviten el da\u00f1o. No da\u00f1ar, para nuestro ordenamiento jur\u00eddico actual, supone \"reparar el da\u00f1o causado\" pero, sobre todo, \"no causar da\u00f1os\", es decir, evitarlo, intervenir para que no se produzca, anticiparse a su previsible acaecimiento o, en caso de que ya se hubiera producido, hacerlo cesar, impedir que se profundice o contin\u00fae y mitigar sus consecuencias da\u00f1osas. Para que la actuaci\u00f3n del Estado se ajuste al orden jur\u00eddico, es necesario que, a trav\u00e9s de las normas de procedimiento como la que proponemos, se facilite a los potenciales damnificados el acceso a la Justicia a trav\u00e9s de dispositivos adecuados y eficaces para la obtenci\u00f3n de tutela oportuna y efectiva. El derecho civil argentino ha realizado un desarrollo muy importante en miras a la prevenci\u00f3n de los da\u00f1os concluyendo en que la anticipaci\u00f3n a la causaci\u00f3n de \u00e9ste es jer\u00e1rquicamente superior a la tradicional funci\u00f3n de reparaci\u00f3n siendo entonces much\u00edsimo m\u00e1s relevante y recomendable la eliminaci\u00f3n de la fuente generadora de un da\u00f1o intolerable. Dicha opci\u00f3n, es preferible a que la v\u00edctima soporte los costos primarios, el victimario los secundarios y la sociedad toda solvente los costos que la liquidaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los perjuicios ocasiona. En esta inteligencia, el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, en sus Art\u00edculos 1.710\u00ba a 1 .715\u00ba (funci\u00f3n preventiva y punici\u00f3n excesiva) y 1 .973\u00ba (inmisiones) introduce la \"acci\u00f3n preventiva\" como la pretensi\u00f3n cuyo fin es evitar o repeler el acaecimiento del da\u00f1o futuro, su profundizaci\u00f3n, continuidad, agravamiento, protegiendo al afectado o a la s ociedad o a quien se encuentre en peligro cierto e inminente de serlo. Para la procedencia de la acci\u00f3n preventiva el acto u omisi\u00f3n o actividad riesgosa o da\u00f1ina pueden manifestarse arbitrarias o ileg\u00edtimas. La afectaci\u00f3n o lesi\u00f3n podr\u00e1 ser actual o futura, podr\u00e1 lesionar un derecho individual o colectivo y sus consecuencias podr\u00e1n ser mediatas o inmediatas. Debe tratarse de actos a\u00fan no realizados o susceptibles de continuar o reiterar el da\u00f1o. A estos fines, es menester considerar una legitimaci\u00f3n activa amplia, que incluya no s\u00f3lo al afectado directo sino a la comunidad, consumidores, usuarios, etc \u00e9tera . Es decir, quien invoque el da\u00f1o que lo pueda hacer desde su inter\u00e9s particular o por tratarse de la lesi\u00f3n a un derecho de incidencia colectiva. La sent encia deber\u00e1 traducirse en un mandato que disponga la abstenci\u00f3n de un comportamiento il\u00edcito o peligroso o la realizaci\u00f3n de acciones que eliminen un riesgo injusto de lesi\u00f3n o de su continuidad o agravamiento. Podr\u00e1 ser definitiva o provisoria y depender \u00e1 de cada caso concreto. O imponer, tambi\u00e9n, sanciones pecuniarias que coadyuven al prop\u00f3sito tutelar de la acci\u00f3n. Respecto de la posibilidad de disponerse medidas cautelares, debemos reconocer que algunas de sus variantes -como las medidas autosatisfacti vas o la tutela judicial anticipatoria - no encuentran a\u00fan regulaci\u00f3n procesal en la provincia de Entre R\u00edos y sin embargo, son admitidas por los j ueces cada vez con mayor asiduidad. Creemos que la naturaleza de esta acci\u00f3n aconseja su amplio reconocimiento ya que las m edidas cautelares reguladas por el Libro 1, T\u00edtulo IV, Cap\u00edtulo III del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial actualmente resultan insuficientes como para cubrir en forma id\u00f3nea la casu\u00edstica de probabilidades de situaciones de riesgo de da\u00f1o o de da\u00f1os que enfrentan las personas o la sociedad por el avance civilizatorio, con todo lo que, de bueno y de malo, ello implica. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 249 Uno de los aspectos de inter\u00e9s que ofrece la acci\u00f3n preventiva es que requiere de un juez activo y comprometido, fundamentalment e en materia de da\u00f1os ambientales. Por eso, nuestro proyecto lo faculta para disponer medidas que entienda de mayor utilidad para lograr la prevenci\u00f3n del da\u00f1o o disponer aquellas pruebas no ofrecidas que considere conducentes para demostrar la existencia de los presupuestos f\u00e1cticos determinantes de la procedencia de la acci\u00f3n. \"En la medida en que las partes tengan suficiente posibilidad de audiencia y prueba no existen razones para que el juez se vea impedido de esclarecer hechos o disponer medidas preca utorias de oficio o a pedido de parte, m\u00e1xime en los tem as de prevenci\u00f3n de los da\u00f1os\".1 Consideramos que \"se torna necesario contar con un juez que no s\u00f3lo est\u00e9 preocupado por sancionar, sino adem\u00e1s, que prevenga, anticip\u00e1ndose en el dictado de medidas qu e eviten lesiones graves a los derechos, supuesto que va a depender de cada caso en concreto\". Las normas sustanciales que regulan la acci\u00f3n preventiva abri\u00f3 el debate doctrinario en las provincias argentinas sobre c\u00f3mo se incorporar\u00e1 este instituto a los ordenamientos procesales locales y cu\u00e1l ser\u00e1 la v\u00eda procesal adecuada, ya que no existe regulaci\u00f3n legislativa expresa. La naturalez a de la acci\u00f3n prevista por el A rt\u00edculo 1.711\u00ba del CC nos convence de la necesidad de optar por el tr\u00e1mite abreviado que ofr ece el proceso sumar\u00edsimo previsto por el Art\u00edculo 484\u00ba del CPC y C, sin perjuicio de que se dispongan medidas cautelares urgentes como previo a dar traslado de la demanda. Resta se\u00f1alar que, ante la laguna procedimental existente, los se\u00f1ores jueces aplic an a la \"acci\u00f3n preventiva\" reconocida por el Art\u00edculo 1.711\u00ba del CCC, el procedimiento previsto por el Art\u00edculo 484\u00ba del C\u00f3digo Procesal. Sin embargo, esa misma regla procesal otorga al j uez la atribuci\u00f3n de decidir si el planteo, a su criterio, se adapta a la v\u00eda abreviada o debe transitar por los carriles normales del juicio ordinario de conocimiento. Nosotros eliminamos esa atribuci\u00f3n judicial para el caso de las acciones preventivas en materia de da\u00f1os. En otras palabras, el tr\u00e1mite sumar\u00edsimo de la ac ci\u00f3n preventiva no quedar\u00eda sujeto a la determinaci\u00f3n judicial como s\u00ed podr\u00eda suceder en el caso de otros planteos judiciales. Por lo expuesto, solicitamos a los se\u00f1ores legisladores el acompa\u00f1amiento de la presente iniciativa. 1. Barrera, M\u00f3nica; \"La func i\u00f3n preventiva en el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, su impacto en el proceso civil y las facultades condenatorias e instructorias de los jueces\"; www.infojus.gov.ar ; 16/07/2015; Infojus; - Mart\u00edn C. Angu iano - Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . XXX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 22.751) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Cantidad de ciudadanos extranjeros que se atendieron durante el a\u00f1o 2017 en el Sistema de Salud P\u00fablico provincial detallando pa\u00eds de pro cedencia, los tipos de prestaciones recibidas, y si abonaron alg\u00fan tipo de arancel. Segundo : Cantidad de afiliados a o bras sociales y prepagas que no sean IOSPER y PAMI atendidos en el Sistema de Salud P\u00fablico p rovincial durante el a\u00f1o 2017 detallando si abonaron o no la prestaci\u00f3n recibida y cu\u00e1nto se percibi\u00f3 en toda la provincia por dichas prestaciones. Tercero : Cantidad de afiliados a IOSPER y PAMI atendidos durante el a\u00f1o 2017 en el Sistema de Salud P\u00fablico provincial detallando si abonaron o no la pre staci\u00f3n recibida y cu\u00e1nto se percibi\u00f3 en toda la provincia por dichas prestaciones. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 250 SOSA - ARTUSI - KNEETEMAN - MONGE - LENA. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXXI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.752 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el inc. g del Art. 95 \u00ba de la Ley 10.027 \"Ley Org\u00e1nica de Municipios\" texto ordenado por Decreto 4 .706/12 el cua l quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Designar en sesi\u00f3n especial a las personas que han de formar las ternas que han de remitirse al Poder Ejecutivo provincial para el nombramie nto de los jueces de paz de su jurisdicci\u00f3n. La selecci\u00f3n deber\u00e1 realizarse en base al orden de m\u00e9rito que arroje un concurso p\u00fablico de antecedentes y o posici\u00f3n previamente realizado donde se eval\u00faen los conocimientos te\u00f3ricos y los antecedentes personales de los aspirantes, el desempe\u00f1o en el Poder Judicial si lo tuviere, el ejercicio privado de la profesi\u00f3n, el desempe\u00f1o en funciones p\u00fablicas relevantes en el campo jur\u00eddico, como as\u00ed tambi\u00e9n los antecedentes acad\u00e9micos, publicaciones, doctorados y postgrados. El jurado del concurso se integrar\u00e1 por al menos tres personas que deber\u00e1n ser profesional es del derecho con al menos cinco a\u00f1os de experiencia, uno de ellos al menos deber\u00e1 tener cinco a\u00f1os de experiencia dentro del Poder Judicial. Los miembros del jurado deber\u00e1n ser personas con domicilio real f uera de la circunscripci\u00f3n del juzgado de p az en cuesti\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. SOSA - ARTUSI - KNEETEMAN - MONGE - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde hace a\u00f1os la Justicia de Paz viene aumentando sus competencias y se ha convertido en unos de los pilares fundamentales del acceso a la Just icia, m\u00e1s a\u00fan, en los peque\u00f1os centros de poblaci\u00f3n donde es el \u00fanico organismo judicial. En la Constituci\u00f3n del 2008 se bu sc\u00f3 jerarquizar la funci\u00f3n del juez de p az estableciendo que los mismos deber\u00e1n ser letrados, es decir, personas con el t\u00edtulo oficia l de Abogado, de esta manera se fueron remplazando los jueces legos, que eran personas que fallaban de acuerdo a su com\u00fan entender. As\u00ed la Justicia de Paz se comenz\u00f3 a profesionalizar y tecnificar. No obstante eso, el criterio del constituyente del 2008 fu e mantener la potestad de los Concejos Deliberantes en designar una terna no vinculante d e aspirantes a j uez de paz para que de ella el Poder Ejecutivo p rovincial seleccione a quien ser\u00e1 el magistrado que titularizar\u00e1 cada vez que haya una vacante o se cre e un nuevo juzgado. Dado que los Concejos Deliberantes muchas veces no tienen los medios econ\u00f3micos y t\u00e9cnicos para eleg ir a la persona m\u00e1s id\u00f3nea, el c onstituyente de 2008 decidi\u00f3 darle la alternativa de delegar esa potestad al Cons ejo de la Magistratura y de esta manera este \u00f3rgano mediante concurso designar\u00eda la terna. Sin embargo, hasta el momento han sido pocos los Concejos Deliberantes que han delegado la funci\u00f3 n en cuesti\u00f3n designando a los jueces de p az mediante una sesi\u00f3n especial a discreci\u00f3n de l os concejales y omitiendo cualquier estudio de los antecedentes de los aspirantes, s\u00f3lo cumpliendo con las formalidades legales. As\u00ed, es posible que un magistrado de paz sea seleccionado por simpat\u00eda con los concejales o el poder de turno municipal, sin te ner en cuenta sus conocimientos y formaci\u00f3n, tan necesarios para desempe\u00f1ar el cargo en cuesti\u00f3n. Con este proyecto de ley lo que se busca es darle un marco de seriedad a la selecci\u00f3n de la terna, obligando que previamente se realice un concurso p\u00fablico de antecedentes y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 251 oposici\u00f3n donde se eval\u00faen los conocimientos te\u00f3ricos y los antecedentes personales de los aspirantes, el desempe\u00f1o en el Poder Judicial si lo tuviere, el ejercicio privado de la profesi\u00f3n, el desempe\u00f1o en funciones p\u00fablicas relevantes en e l campo jur\u00eddico, como as\u00ed tambi\u00e9n los antecedentes acad\u00e9micos, publicaciones, doctorados y postgrados. De esta manera, la ciudadan\u00eda en su conjunto y los concejales van a tener un orden de m\u00e9rito donde se establezca quienes son los m\u00e1s capacitados para oc upar el cargo de juez de paz y de esta manera se garantizar\u00e1 la imparcialidad en el proceso, un principio muchas veces olvidado. Fuad A. Sosa - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Jorge D. Monge - Gabriela M. Lena. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipale s y Comunales . XXXII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.753) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la realizaci\u00f3n del \"I Congreso de Odontolog\u00eda \" a desarrollarse en Libertador San Mart\u00edn desde el 26 al 28 de ab ril de 2018, organizado por la carrera de Odontolog\u00eda de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Adventista del Plata. MONGE - LA MADRID - VITOR - ROTMAN - ANGUIANO - ACOSTA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las calendas del 26, 27 y 2 8 de abril de 2018 dar\u00e1n lugar en la Universidad Adventista del Plata, ubicada en Libertador San Mart\u00edn, el desarrollo de la primera edici\u00f3n del Congreso de Odontolog\u00eda. El encuentro es organizado por la Facultad de Ciencias de la Salud de dicha casa de estudios a trav\u00e9s de la carrera de Odontolog\u00eda y convocar\u00e1 a diversos profesionales del pa\u00eds y del exterior, asistiendo prestigiosos disertantes. En esa inteligencia, a guisa de menci\u00f3n pueden se\u00f1alarse como expositores invitados a: doctor Doyle Nick, director asociado para el Departamento de Salud de la Asociaci\u00f3n General de la Igles ia Adventista del S\u00e9ptimo D\u00eda y director del \u00c1rea de Salud Global de la Escuela de Odontolog\u00eda en la Universidad de Loma Linda; doctora Carlota Gelos, docente y especialista en ortodoncia y ortopedia de los maxilares; doctor Daniel Paesani, especialista en oclusi\u00f3n; al doctor Enrique Fern\u00e1ndez Bodereau, profesor titular de la c\u00e1tedra de Cl\u00ednica de Pr\u00f3tesis Fija y director de la carrera de Especializaci\u00f3n en Pr\u00f3tesis Fija, Removibl e e Implantolog\u00eda de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba; doctor Daniel Vicens, director de la carrera de Odontolog\u00eda en la UAP entre otros. Las especialidades de la odontolog\u00eda que ser\u00e1n abordadas en el c\u00f3nclave de marras comp renden la ortodoncia, oclusi\u00f3n, pr\u00f3tesis, implantes, periodoncia y est\u00e9tica. El Congreso estar\u00e1 dirigido a profesionales orientados a las especialidades mencionadas y, de igual manera, para estudiantes de odontolog\u00eda que deseen participa r. Adem\u00e1s, en el ma rco de este congreso, el s\u00e1bado 28, se realizar\u00e1 el I Encuentro de O dont\u00f3logos y T\u00e9cnicos Prot\u00e9sicos Adventistas. Sin hesitaci\u00f3n alguna podemos se\u00f1alar que la apertura de esta carrera a fines de 2014 -sobre lo cual esta misma C\u00e1mara declar\u00f3 oportunamente s u inter\u00e9s y expres\u00f3 su adhesi\u00f3n ante la CONEAU a trav\u00e9s de sendas iniciativas nuestras - vino a cubrir un vac\u00edo en la oferta acad\u00e9mica en la provincia de Entre R\u00edos adem\u00e1s de constituir un invalorable aporte a la regi\u00f3n mediante las actividades de extensi\u00f3n particularmente en los sectores m\u00e1s carenciados de los pueblos vecinos. En efecto, desde esta unidad acad\u00e9mica como desde otras, se realizan tareas sociales en comunidades de la regi\u00f3n, visitando a los barrios m\u00e1s necesitados para hacer campa\u00f1as y tareas de extensi\u00f3n con profesores y alumnos de las distintas c\u00e1tedras. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 252 Como lo hemos puesto de relieve en otras ocasiones decimos que desde su instalaci\u00f3n en el a\u00f1o 1990, la Universidad Adventista del Plata ha experimentado un sostenido crecimiento, alcanzando r econocidos est\u00e1ndares de calidad en todos los \u00f3rdenes, lo que la ha llevado a erigirse -sin duda alguna - en un verdadero orgullo entrerriano. Los or\u00edgenes de este complejo educativo de excelencia se extienden al a\u00f1o 1898, cuando un grupo de pioneros advent istas, encabezados por el pastor Francisco Westphal, crean el Colegio Adventista del Plata, contando a la saz\u00f3n con solo seis alumnos, dict\u00e1ndose b\u00e1sicamente dos cursos: Enfermer\u00eda y Teolog\u00eda. Posteriormente, a comienzos de la d\u00e9cada de 1980, la necesidad de ofrecer una educaci\u00f3n cristiana a nivel universitario, conlleva al inicio de las gestiones ante el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, todo lo que hace posible que el 7 de diciembre de 1990 sea reconocida oficialmente, mediante la Resoluci\u00f3n Ministeri al N ro. 2.241/90, la Universidad Adventista del Plata, como un feliz y jerarquizado suced\u00e1neo del antiguo Colegio Adventista del Plata. Actualmente, en la Alta Casa de Estudios sede del encuentro que propiciamos sea declarado de inter\u00e9s por este Cuerpo, ha y aproximadamente un millar de alumnos extranjeros provenientes de las m\u00e1s diversas nacionalidades. Esta u niversidad -pese al relativamente corto tiempo de funcionamiento - puede exhibir ya, egresados en los cinco continentes, quienes, de alguna manera se c onvierten en embajadores de Entre R\u00edos, pues generalmente tienen muy buen recuerdo de Libertador San Mart\u00edn y de nuestra provincia y su gente. Tambi\u00e9n cuadra traer a colaci\u00f3n en la oportunidad, expresiones que hemos vertido al fundamentar otras iniciativas parlamentarias vinculadas con la UAP, en las que destac\u00e1bamos que esta universidad \"cuenta con una Secretar \u00eda de Responsabilidad Social Universitaria \", defini\u00e9ndose a esta expresi\u00f3n, que da nombre a la Secretar\u00eda como un atributo que permea los diversos \u00e1mbitos organizacionales alcanzando ciertos est\u00e1ndares de calidad a fin de transformarse en una organizaci\u00f3n socialmente responsable debiendo la universidad asumir compromisos que sustenten dicho atributo a trav\u00e9s de estrategias participativas e inclusiv as de todos los actores sociales implicados. Desde dicha secretar\u00eda se promueven, impulsan y acompa\u00f1an acciones que tienden al crecimiento d e los impactos positivos de la U niversidad, tanto al interior (estudiantes, personal) como al exterior de la misma (vecinos, comunidades de la regi\u00f3n, entre otros), centrando los esfuerzos en los aspectos sociales, medioambientales, de formaci\u00f3n acad\u00e9mica y ciudadana, tanto en el corto como en el mediano y largo plazos. Porque estamos plenamente convencidos que la tran scendencia de esta casa de estudios representa en varios planos para Entre R\u00edos, se ver\u00e1 jerarquizada y realzada con la organizaci\u00f3n de congresos como el presente, es que propiciamos que este H. Cuerpo se expida declarando de \"inter\u00e9s\" el I Congreso de Odo ntolog\u00eda a desarrollarse en Libertador San Mart\u00edn desde el 26 al 28 de abril de 2018 organizado por la carrera de Odontolog\u00eda de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Un iversidad Adventista del Plata. Por las razones expuestas y las que estamos dispues tos a verter en ocasi\u00f3n de tratamiento, dejamos fundam entado el presente proyecto de d eclaraci\u00f3n, impetrando de los se\u00f1ores diputados su oportuna aprobaci\u00f3n. Jorge D. Monge - Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena. XXXIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.754) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el encuentro interinstit ucional de \"Fortalecimiento de P revenci\u00f3n del HLB en E ntre R\u00edos\" que se realizar\u00e1 entre los d\u00edas 05 y 10 de abril en la Asociaci\u00f3n Citricultores de Concordia, en la Estaci\u00f3n Experimental Agropecuaria Concordia del INTA y en distintas quintas de la zona de los departamentos Concordia y Federaci\u00f3n y la Rep\u00fablic a Oriental del Uruguay, y que contar\u00e1 con la presencia del Dr. Timothy Ross Gottwald y el Dr. Weiqi Lou, miembros del Departamento de Agricultura de Estados Unidos (USDA). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 253 LA MADRID - ROTMAN - VITOR - MONGE - ANGUIANO - LENA - VIOLA - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El huanglongbing ( HLB, ex greening) es una enfermedad causada por la bacteria candidatus liberibacter, conocida en China desde el a\u00f1o 1870, es considerada internacionalmente como la enfermedad m\u00e1s destructiva de los c\u00edtricos, ha mostrad o un preocupante avance en varios pa\u00edses del mundo, llegando hasta nuestro continente y en especial a Brasil, provocando una p\u00e9rdida del 30% de la producci\u00f3n citr\u00edcola mundial1. Uno de los datos a tener en cuenta con preponderancia, es la capacidad que tie ne la enfermedad de propagarse r\u00e1pidamente, por medio de un vector llamado ps\u00edlido diaphorina citri, vulgarmente conocido como chicharra que trasmite el HLB, a trav\u00e9s de las yemas de los \u00e1rboles enfermos a los \u00e1rboles sanos. Los da\u00f1os provocados en las pla ntas como consecuencia de la infecci\u00f3n son irreversibles, los arboles comienzan a quedarse amarillos y a producir frutos amargos, no comestibles y deformes, destruyendo la producci\u00f3n, la apariencia y el valor de los \u00e1rboles hasta que, finalmente, la planta muere. Para nuestra provincia en particular, pero para nuestro pa\u00eds en general, es fundamental cuidar la citricultura, ya que en la actualidad se cuentan con aproximadamente 5.300 productores que abarcan una superficie de 130.000 hect\u00e1reas, comercializand o e industrializando anualmente alrededor de 2.900.000 toneladas de c\u00edtricos, entre limones, naranjas, mandarinas y pomelos, en 20 plantas industriales para jugos concentrados y en 440 plantas de empaque (112 de ellas registradas para exportaci\u00f3n)2. Ocupan do as\u00ed el 8\u00ba puesto de pa\u00edses exportadores de citrus y el l\u00edder en la exportaci\u00f3n de limones (generando m\u00e1s del 20% de la producci\u00f3n mundial). Si bien se ha lanzado el Programa Nacional de P revenci\u00f3n de HLB a trav\u00e9s del Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca articulado con el Instituto Nacional de Tecn olog\u00eda Agropecuaria y el SENASA3. Para la implementaci\u00f3n de estrategias en caso de que la enfermedad ingrese, es necesario que ante el inminente avance se ajusten los programas y se actualicen los conoci mientos a fin de fortalecer la prevenci\u00f3n en la regi\u00f3n. Fundamentalmente teniendo que cuenta que el vector se ha detectado en determinadas zonas de la provincia y que es preponderante la producci\u00f3n de c\u00edtricos, especialmente de mandarinas y naranjas. Agreg \u00e1ndole otro factor relevante como es la cercan\u00eda de nuestra provincia con pa\u00edses lim\u00edtrofes, en los cuales ya se ha detectado el HLB en las plantaciones, aumentando as\u00ed las probabilidades de contacto e ingreso de la bacteria causante de la enfermedad. El impacto econ\u00f3mico -social que la actividad citr\u00edcola representa para la provincia es de suma importancia, por lo que prevenir la enfermedad de HLB es primordial, para ello es necesario contar con labores de monitoreo activo que permita la cobertura de todas las explotaciones y del vector. En este marco se presenta el \"Encuentro Interinstitucional de Fortalecimiento de Prevenci\u00f3n del HLB \" contar\u00e1 con la presencia del doctor Timothy Ross Gottwald y el doctor Weiqi Lou, quienes realizar\u00e1n una exposici\u00f3n acerca d el estado del HLB en Am\u00e9rica y Asia y adem\u00e1s presentar\u00e1n el modelo predictivo de evoluci\u00f3n del HLB en la provincia de Entre R\u00edos. El doctor Gottwald ha aportado una vasta cantidad de investigaciones enfocadas especialmente en pat\u00f3genos bacterianos, virales y f\u00fangicos, t\u00f3xicos y dom\u00e9sticos, y sus objetivos se enfocan principalmente en proporcionar conocimientos sobre epidemiolog\u00eda, etiolog\u00eda y las interacciones hu\u00e9sped -hospedero de aquellos organismos y proporcionar as\u00ed, estrategias eficientes de control y m itigaci\u00f3n de las enfermedades y monitoreo. El doctor Lou se ha especializado en matem\u00e1ticas aplicadas, estad\u00edsticas, simulaci\u00f3n y pron\u00f3sticos en computadoras para estudiar la dispersi\u00f3n de enfermedades a escala multinacional. Ha trabajado como bioestad\u00edsti co en la Agencia de Investigaciones de Alimentos y Medio Ambiente del Reino Unido y actualmente desempe\u00f1a sus labores en el Departamento de Agricultura de los Estados Unidos. En el marco del Encuentro, tambi\u00e9n se realizar\u00e1n visitas a distintas quintas de l a zona de los departamentos Concordia y Federaci\u00f3n, con el fin de realizar monitoreos de sintomatolog\u00eda de HLB y detecci\u00f3n y captura de diaphorina citri. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 254 Como as\u00ed tambi\u00e9n se realizar\u00e1 una visita al Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agropecuaria -INIA-, de la ciudad de Salto, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, con el fin de intercambiar conocimientos y experiencias de la regi\u00f3n. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. 1. Juan Verliac, Director T\u00e9cnic o de la Asociaci\u00f3n de Citricultores de Concordia. 2. Servicio Nacional de Sanidad y Calidad Agroalimentaria (SENASA) 3. Ley Nacional Nro. 26.888 http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/220000 - 224999/220647/norma.htm Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Jorge D. Monge - Mart\u00edn C. Anguiano - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta. XXXIV PROYECTO DE DECLAR ACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.755) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el \"III Simposio Nacional de Introducci\u00f3n a los Estudios Literarios en las Universidades. La iniciaci\u00f3n en los estudios literarios: constantes y variab les\", a realizarse los d\u00edas 3 y 4 de mayo del corriente a\u00f1o, organizado por la Secretar\u00eda Acad\u00e9mica, Secretar \u00eda de Investigaci\u00f3n y Posgrado, Profesorado en Lengua y Literatura y C\u00e1tedra Introducci\u00f3n a los Estudios Literarios de la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER), y el Centro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n en el Campo de las Humanidades, Artes y Educaci\u00f3n. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por medio del presente proyecto de declaraci\u00f3n, propongo a este Honorable Cuerpo declarar de inter\u00e9s legislativo el \"III Simposio Nacional de Introducci\u00f3n a los Estudios Literarios en las Universidades. La iniciaci\u00f3n en los estudios literarios: constantes y variables\", que se realizar\u00e1 los d\u00edas 3 y 4 de mayo del corriente a\u00f1o. Este evento, de gran trascendencia en el \u00e1mbito universitario, es organizado por la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER), a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda Acad\u00e9mica, Secretar \u00eda de Investigaci\u00f3n y Posgrado, Profesorado en Len gua y Literatura y C\u00e1tedra Introducci\u00f3n a los Estudios Literarios de la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales (FHAyCS) de dicha universidad, y por el Centro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n en el Campo de las Humanidades, Artes y Educaci\u00f3n, bajo la coordinaci\u00f3n del equipo organizador a cargo de la mag\u00edster Alfonsina Kohan y la profesora Ana Laura Bertoli. Esta propuesta acad\u00e9mica tendr\u00e1 como ejes de discusi\u00f3n los saberes previos de los alumnos: articulaci\u00f3n de conocimientos obtenidos en el n ivel secundario y los nuevos contenidos b\u00e1sicos de una materia universitaria introductoria; la discusi\u00f3n de ejes de articulaci\u00f3n horizontal y vertical de contenidos en las asignaturas de grado universitario; el prop\u00f3sito de los estudios literarios; ejes pr oblem\u00e1ticos: lectura y escritura; constantes y variables del corpus literario; el problema del ingreso y la permanencia; lecturas m\u00ednimas y universo bibliogr\u00e1fico y la literatura y las nuevas tecnolog\u00edas. Acompa\u00f1ar estas instancias de discusi\u00f3n y actualiza ci\u00f3n de docentes universitarios de nuestra provincia, colabora en el objetivo de lograr mayores niveles de excelencia acad\u00e9mica. Por los motivos antes expuestos es que elevo el presente proyecto de declaraci\u00f3n a consideraci\u00f3n de mis pares, aguardando su ac ompa\u00f1amiento. Gustavo M. Zavallo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 255 XXXV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 22.756) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecut ivo se sirva informar: Primero : Por medio de la Secretar\u00eda de Ambiente de la P rovincia los antecedentes de la empresa Soluciones Ambientales SA ubicada en Ruta Provincial Nro. 16 Kil\u00f3metro 1,8 ; Enrique Carb\u00f3, departamento Gualeguaych\u00fa. Segundo : Los seguimi entos realizados a dicha empre sa por parte de la ya nombrada secretar\u00eda luego de la suspensi\u00f3n realizada en abril del 2016 debido a la falta de barreras de contenci\u00f3n de las piletas donde se depositan los hidrocarburos y la posterior rehabilitaci\u00f3n, en junio del mismo a\u00f1o, para el transporte de residuos peligrosos en el territorio provincial. Y, si los hay, los requerimientos o acciones tomadas por parte de la Secretar\u00eda en relaci\u00f3n a la empresa en cuesti\u00f3n en la actualidad. KNEETEMAN - ARTUSI - MONGE - SOSA - LENA. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXXVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 22.758) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial que int erceda ante el Poder Ejecutivo nacional con el fin de replantear el actual cuadro tarifario del suministro el\u00e9ctrico, en particular, el aumento y la quita gradual de subsidios sobre el valor mayorista de energ\u00eda teniend o en consideraci\u00f3n el detrimento patrimonial de los usuarios excluidos de la tarifa social. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. TASSISTRO - GONZ\u00c1LEZ - TOLLER. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como es de p\u00fablico conocimiento el actual gobierno que encabeza el President e Mauricio Macri, desde el a\u00f1o 2016 lleva a cabo un plan de energ\u00eda el\u00e9ctrica, que impacta fuertemente sobre los bolsillos de nuestros ciudadanos. Sin ir m\u00e1s lejos, recientemente vecinos de los distintos departamentos de la Provincia han manifestado su pre ocupaci\u00f3n por los aumentos desmedidos en las facturas que oscilan entre pesos cinco mil y veinte mil, monto que dif\u00edcilmente podr\u00e1n afrontar, teniendo en consideraci\u00f3n que son personas trabajadoras y cuyos sueldos no reflejan el mismo aumento que los servi cios p\u00fablicos. El detrimento del patrimonio del trabajador debe ser adem\u00e1s analizado en un contexto econ\u00f3mico inflacionario con la consecuente p\u00e9rdida de poder adquisitivo en los sueldos y la disminuci\u00f3n del consumo. Para entender mejor el costo del sumini stro el\u00e9ctrico, tenemos que referirnos a los cuatro componentes de la tarifa, que son: la generaci\u00f3n, la transmisi\u00f3n, la distribuci\u00f3n y por \u00faltimo los tributos nacionales, provinciales y municipales. El primero refiere al precio de ve nta de la producci\u00f3n d e energ\u00eda -cuya regulaci\u00f3n corresponde a Naci\u00f3n - que abonan las distribuidoras responsables de abastecer su zona concesionada en el Mercado El\u00e9ctrico Mayorista (MEM). Este valor est\u00e1 cubierto por el subsidio que otorga el Estado nacional. Pero, a lo largo de este casi a\u00f1o y medio ha ido disminuyendo estrepitosamente, a excepci\u00f3n de los usuarios ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 256 alcanzados por la tarifa social cuyo costo de generaci\u00f3n es subsidiado por el Estado en un 85% y el restante 15% se abona a los efectos de cubrir los gastos de opera ci\u00f3n y mantenimiento de la producci\u00f3n . A continuaci\u00f3n se adjuntan gr\u00e1ficos publicados por el Ministerio de Energ\u00eda y Miner\u00eda para mayor entendimiento. (*) Sin entrar en mayores detalles, quiero expresar la necesidad imperiosa de buscar la mejor opci\u00f3n para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la provincia, teniendo presente que la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos cubren las necesidades b\u00e1sicas y por ende dignifican a la persona humana como tambi\u00e9n son la herramienta para el trabajo digno. Por todo lo mencionado, invito a mis pares a que acompa\u00f1en el presente proyecto. (*) Ver gr\u00e1ficos en expediente original. Mar\u00eda E. Tassistro - Ester Gonz\u00e1lez - Mar\u00eda del C. Toller. -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones, Energ\u00eda, Transporte, Comercio y Asuntos Int ernacionales. XXXVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.759 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Implem\u00e9ntese en todos los c entros de ense\u00f1anza de nivel preescolar, primarios, secundarios y terciarios, sea n \u00e9stos p\u00fablicos o privados de la Provincia de Entre R\u00edos, un programa educativo de a horro de energ\u00eda, cuyo objetivo primordial consistir\u00e1 en sembrar la cultura del ahorro de la energ\u00eda para contribuir al desarrollo sustentable. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El programa educativo debe ser adaptado al grado de desarrollo cognitivo de los estudiantes. En la educaci\u00f3n formal se vincular\u00e1 con los contenidos de planes y programas de estudio, y espec\u00edficamente el programa de a horro de energ\u00eda, se implementar\u00e1 con un enfoque tran sversal e interdisciplinario a trav\u00e9s de actividades escolares que apoyan el trabajo de contenidos curriculares y que involucran la participaci\u00f3n de la comunidad escolar ( docentes, padres de familia, personal administrativo y alumnos). ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los co ntenidos transversalizados e interdisciplinarios deber\u00e1n ser impartidos a trav\u00e9s de cursos, talleres, conferencias, jornadas, textos especializados, videos, exhibiciones interactivas en los espacios de museos, centros de ciencia y centros de educaci\u00f3n ambi ental, proporcionando materiales did\u00e1cticos que promuevan la cultura del ahorro de la energ\u00eda en todos los establecimientos p\u00fablicos y/o privados a nivel provincial. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Todo ello debe ser acompa\u00f1ado de un plan de a horro energ\u00e9tico en los estable cimientos educativos. Los principales objetivos del proyecto son mejorar la eficiencia energ\u00e9tica y conocer el vector energ\u00e9tico de los centros educativos p\u00fablicos y privados. Paralelamente, dise\u00f1ar un programa de formaci\u00f3n y de soporte t\u00e9cnico a los centr os para reducir sus c ostes en un 20 -30%. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Dicho programa de ahorro en los centros educativos para reducir el impacto energ\u00e9tico y ambiental, debe analizar en su etapa de implementaci\u00f3n, el consumo pasivo para determinar cu\u00e1l ser\u00eda el consumo m \u00ednimo o esencial. El objetivo en esta fase es saber d\u00f3nde actuar para que durante las horas no lectivas s\u00f3lo se consuma la parte esencial instruyendo a los estudiantes a controlar equipos encendidos por error, como ordenadores o impresoras; dejar equipos e n stand by, ascensores, calefactores el\u00e9ctricos, cafeteras. Propender acciones que con un buen sistema de detecci\u00f3n y acci\u00f3n se optimiza su funcionamiento, apag\u00e1ndolo todo cuando no se utilicen. a) En centros e ducativos con sistema de calefacci\u00f3n, se optimi zar\u00e1 la programaci\u00f3n controlando la temperatura interna en funci\u00f3n de las condiciones meteorol\u00f3gicas, se asegura su cierre durante fines de semana y d\u00edas festivos y se reduce su funcionamiento al estrictamente necesario de modo que las horas en funcionamie nto disminuyen notablemente. b) Cada centro educativo tie ne sus particularidades por las dise\u00f1ar\u00e1 sus soluciones espec\u00edficas, como la reducci\u00f3n de la iluminaci\u00f3n en ciertas zonas o pasillos, la instalaci\u00f3n de programadores digitales, controlar la temperatu ra de congeladores y heladeras, desconectar ascensores durante las horas que no se usan, etc. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 257 c) El proyecto concluye con los an\u00e1lisis de las curvas de consumo y la evaluaci\u00f3n energ\u00e9tica, cuyos datos ser\u00e1n elevados al Consejo General de Educaci\u00f3n para valo rar los resultados positivos, proceder a la publicaci\u00f3n de los mismos y organizar el seguimiento para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- De forma. LENA - ACOSTA - LA MADRID - ROTMAN - VITOR - MONGE - ARTUSI - ANGUIANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El uso racional de la energ\u00eda es un concepto que busca hacer un uso eficiente sin que implique el derroche de la misma, es decir, el uso consciente para utilizar lo estrictamente necesario, maximizando el aprovechamiento de los recursos naturales. Los pa\u00edses m \u00e1s desarrollados del mundo han implementado pol\u00edticas p\u00fablicas de uso racional de la energ\u00eda el\u00e9ctrica atendiendo al crecimiento poblacional y del consumo, los cuales generan la saturaci\u00f3n de las l\u00edneas de distribuci\u00f3n y los riesgos de desabastecimiento el\u00e9c trico. Seg\u00fan estimaciones de Agencia Internacional de la Energ\u00eda, el uso racional de la energ\u00eda tanto a nivel domiciliario como a nivel industrial implicar\u00eda un ahorro en el consumo del 15 al 20%. Este ahorro prorrogar\u00eda el agotamiento de los recursos no r enovables utilizados en la generaci\u00f3n de electricidad, permitiendo a los pa\u00edses encarar obras y devolverle al sistema su adecuado funcionamiento. Atento que se estima que hacia el a\u00f1o 2050, el 80% de la poblaci\u00f3n habitar\u00e1 en ciudades o grandes metr\u00f3polis, se hace necesario implementar programas educativos que sensibilicen a la comunidad educativa sobre la necesidad de un consumo responsable y racional de la electricidad y de los mecanismos que hacen esto posible. La manera m\u00e1s eficaz es por medio de la educ aci\u00f3n, para coadyuvar a adquirir los conocimientos que permitan comprender la importancia del uso sustentable de los recursos naturales. Los objetivos del programa propuestos son fomentar la formaci\u00f3n del individuo en la cultura del ahorro y uso eficiente de la energ\u00eda, para contribuir con un desarrollo sustentable . En efecto, los ni\u00f1os deben asimilar conceptos tales como que ahorrar energ\u00eda no es s\u00f3lo ayudar a mejorar y proteger el medio ambiente sino tambi\u00e9n mejorar la econom\u00eda dom\u00e9stica. Ahorrar energ\u00eda es el camino m\u00e1s eficaz para reducir las emisiones contaminantes de CO 2 (di\u00f3xido de carbono) a la atm\u00f3sfera, y por tanto detener el calentamiento global del planeta y el cambio clim\u00e1tico. Es tambi\u00e9n el camino m\u00e1s sencillo y r\u00e1pido para lograrlo. Por cada kilovatio/hora de electricidad que ahorremos, evitaremos la emisi\u00f3n de aproximadamente un kilogramo de CO 2 en la central t\u00e9rmica donde se quema carb\u00f3n o petr\u00f3leo para producir esa electricidad. Adem\u00e1s, ahorrar energ\u00eda tiene otras ventajas adicionales para e l medio ambiente, pues con ello evitamos; lluvias \u00e1cidas, mareas negras, contaminaci\u00f3n del aire, residuos radiactivos, riesgo de accidentes nucleares, proliferaci\u00f3n de armas at\u00f3micas, destrucci\u00f3n de bosques, devastaci\u00f3n de parajes naturales, desertificaci\u00f3 n. Por eso, s e propone trabajar un programa e ducativo de ahorro de energ\u00eda, bajo m\u00e9todos transversales e interdisciplinarios, con el uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n que apoyen y fortalezcan los procesos de aprendizaje al incorporar conocimientos y pr\u00e1cticas sobre las diferentes manifestaciones de la energ\u00eda en las distintas materias de estudio. Partiendo de la base que la ense\u00f1anza y el aprendizaje son unas de las actividades m\u00e1s complejas de nuestra sociedad porque trabaja con un rec urso tan fascinante como el intelecto humano y de la concepci\u00f3n que la sociedad ha ido cambiando, la tarea del docente durante las \u00faltimas d\u00e9cadas tambi\u00e9n lo ha hecho, puesto que este nuevo contexto, contiene un alumno ya no aprende significativamente con una lecci\u00f3n magistral y se ha visto la necesidad de sustituirla por el trabajo aut\u00f3nomo y colaborativo incorporando las nuevas tecnolog\u00edas y creando por tanto un nuevo contexto did\u00e1ctico. Se deben incluir en la c\u00e1tedra actividades did\u00e1cticas y pedag\u00f3gicas para incorporar a la escolaridad formal los conceptos de energ\u00eda bajo el uso de material interactivo: la web, fuentes, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 258 recursos, computadora: la utilizaci\u00f3n de las herramientas como PowerPoint, narraci\u00f3n de cuentos y relatos que ilustren los conceptos de e nerg\u00eda, examen tipo pruebas de saber interactivo, realizaci\u00f3n de blogs con trabajo cooperativos , saber hacer y saber actuar, bibliotecas virtuales videos, pel\u00edculas, blog, foros, programas in teractivos redes como sociales Scratch, wikis... . Para que dichas actividades se traduzcan en un producto, elaborado por los estudiantes y presentados a los padres y la comunidad educativa, de modo que se trasmita la importancia del ahorro del 75% en costos de iluminaci\u00f3n: por ejemplo al sustituir todos los focos incand escentes en su casa con focos de bajo consumo, asegurarse de apagar todas las luces al salir de un ambiente o cuando no se est\u00e1n usando, desconectar los artefactos el\u00e9ctricos, cargadores de bater\u00edas, computadoras, licuadoras, tostadoras, secador del pelo, televisi\u00f3n, est\u00e9reo, adaptadores de tel\u00e9fono celular, video juegos , etc\u00e9tera ). Regular la temperatura de la heladera y los aires acondicionados, temperatura del termotanque o del agu a de lavado del lavarropas, etc\u00e9tera. Bajo el concepto de que lo que m\u00e1s e nse\u00f1a es el ejemplo, debe dise\u00f1arse y ejecutarse en todos los establecimientos escolares un plan de ahorro de energ\u00eda en el cual los estudiantes participen de forma activa y protag\u00f3nica, llevando inmediatamente a la pr\u00e1ctica los conceptos que aprenden te\u00f3r icamente. De modo que los conocimientos que adquieren los puedan aplicar f\u00e1cilmente en el establecimiento educativo al que concurren, debiendo medir el impacto de la implementaci\u00f3n de tales estrategias de ahorro de energ\u00eda y realizar sobre dicha experienci a un producto elaborado que se elevar\u00e1 anualmente al Consejo General de Educaci\u00f3n para su publicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Por todo lo expresado les solicito , se\u00f1ores l egisladores, que acompa\u00f1en el presente proyecto. Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Joaqu\u00ed n La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Jorge D. Monge - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. XXXVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.760) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el VIII congreso internacional sobre \"Trabajos con Tensi\u00f3n y Seguridad en Transmisi\u00f3n y Distribuci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica\", que se realizar\u00e1 entre los d\u00edas 8 y 11 de mayo de 2018, en el Centro Provincial de Conve nciones de la ciudad de Paran\u00e1, y que es organizado por la Comisi\u00f3n de Integraci\u00f3n E nerg\u00e9tica Regional (CIER) y la empresa Energ\u00eda de Entre R\u00edos SA (ENERSA). LA MADRID - ANGUIANO - ROTMAN - VITOR - ACOSTA - LENA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Durante los d\u00edas 8 al 11 de mayo de 2018 se va a llevar a cabo, en el Centro Provincial de Convenciones de la ciudad de Paran\u00e1 el VIII congreso i nternacional sobre \"Trabajos con Tensi\u00f3n y Seguridad en Transmisi\u00f3n y Distribuci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica\" -CITTES 2018 -. \u00c9ste es un seminario internacional que forma parte de las actividades programadas por la Comisi\u00f3n de Integraci\u00f3n Energ\u00e9tica Regional (CIER), organismo internacional sin fines de lucro que re\u00fane a 230 empresas y organismos del sector el\u00e9ctrico de lo s pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, Centroam\u00e9rica y Espa\u00f1a. La organizaci\u00f3n del Congreso est\u00e1 a cargo del Comit\u00e9 Argentino de la CIER (CACIER) y la empresa Energ\u00eda de Entre R\u00edos SA (ENERSA). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 259 Tiene como objetivo principal contar con un espacio para el an\u00e1lisis y e l intercambio de informaci\u00f3n y experiencias entre empresas, organismos e instituciones del sector el\u00e9ctrico de Am\u00e9rica y Europa, sobre todos los aspectos relativos a los trabajos con tensi\u00f3n en instalaciones de transmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n que permitan mejor ar los niveles de calidad de servicio cada vez m\u00e1s exigentes, la seguridad en la realizaci\u00f3n de tales trabajos, como as\u00ed tambi\u00e9n todo lo relacionado con el medio ambiente. El Congreso contar\u00e1 con conferencias a cargo de expositores de jerarqu\u00eda internacion al, paneles de discusi\u00f3n con destacados especialistas y la presentaci\u00f3n de los mejores trabajos t\u00e9cnicos seleccionados para esta reuni\u00f3n internacional. Tambi\u00e9n se llevar\u00e1n a cabo los denominados \" trabajos de campo\", que son demostraciones pr\u00e1cticas de la f orma en que las empresas realizan los trabajos de reparaci\u00f3n y mantenimiento sobre l\u00edneas y estaciones energizadas, en distintos niveles de tensi\u00f3n, los que se realizar\u00e1n en la estaci\u00f3n transformadora \"Gran Paran\u00e1\". Adem\u00e1s, paralelamente al programa a cad\u00e9m ico, tendr\u00e1 lugar una e xposici\u00f3n comercial que ser\u00e1 un encuentro de negocios donde las empresas podr\u00e1n exhibir sus desarrollos tecnol\u00f3gicos, materiales, equipos y herramientas, relacionados con los temas de la reuni\u00f3n. Para el \u00e9xito de este evento internac ional, que se desarrollar\u00e1 en su octava edici\u00f3n en Argentina , y por segunda vez en nuestra p rovincia, resulta muy importante contar con el respaldo de organismos y entidades p\u00fablicas y privadas relacionadas con los temas a tratar. Por las razones expuestas , solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola. XXXIX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 2 2.761) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la nueva edici\u00f3n de \"La Feria del Libro 2018\", que tendr\u00e1 lugar los d\u00edas 7, 8, 9 y 10 de junio del corriente a\u00f1o, en de la ciudad de San Salvador. LA MADRID - ANGUIANO - ROTMAN - VITOR - LENA - ACOSTA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el mes de junio, los d\u00edas 7, 8, 9 y 10, se llevar\u00e1 a cabo una nueva edici\u00f3n de la Feria de Libro de San Salvador. A lo largo de los 4 d\u00edas, se presentar\u00e1n libros, habr\u00e1 con ferencias, m\u00fasica, teatro, homenajes. En ella podr\u00e1n verse, nuevamente, editores, libreros, educadores, distribuidores, bibliotecarios, artistas y lectores, quienes procurar\u00e1n compartir y acrecentar su amor y vocaci\u00f3n por los libros. Dentro del programa, s e prev\u00e9 contar con la presencia de Gabriel Brener y su charla denominada \"Construir autonom\u00eda Pedag\u00f3gica\"; Sandra Alegre y su charla denominada \"Inclusi\u00f3n educativa: posicionamiento \u00e9tico y generaci\u00f3n de condiciones para el trabajo institucional\"; Fernando Onetto y su charla denominada \"La relaci\u00f3n actual entre las generaciones y la educaci\u00f3n\"; Jorge Riani con la presentaci\u00f3n del libro \"Entre R\u00edos Secreta\"; Mario Breuer con la presentaci\u00f3n del libro \"Rec & Roll\"; Mirta Tonello y su ch arla \"Autoestima en las escuelas\". Durante el d\u00eda s\u00e1bado, en la Sala San Mart\u00edn, se realizar\u00e1 una \"Cantata a San Salvador\", con la participaci\u00f3n de m\u00fasicos locales. El Ensamble Coral y Orquestal cerrar\u00e1 la Feria, el d\u00eda domingo, con una presentaci\u00f3n en la Escuela N ro. 1. La Feri a es considerada como una genuina reuni\u00f3n de expresiones de la cultura popular, que tiene por objetivo relacionar a los lectores con los libros y alentar a los m\u00e1s j\u00f3venes a descubrir el placer de la lectura, un pasado, un presente y un futuro con libros, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 260 quienes acompa\u00f1an al hombre en su dimensi\u00f3n m\u00e1s esencial, la del hombre como ser racional, como ser espiritual y como ser trascendente. Los libros son una de las principales fuentes para acceder al conocimiento del mundo y tambi\u00e9n para imaginarse otras sit uaciones posibles, convocan tanto a la realidad como a los mitos, a las concreciones y a los sue\u00f1os, al saber y al ejercicio de la sensibilidad. Ellos ser\u00e1n los protagonistas de esta nueva edici\u00f3n de la Feria del Libro que tiene a San Salvador, como part\u00edc ipe. Su \u00e9xito ha dependido, fundamentalmente, del apoyo que recibe del p\u00fablico, libreros, autores, educadores, entidades p\u00fablicas y privadas, organizaciones no gubernamentales y medios de comunicaci\u00f3n, motivados para participar de esta fiesta de la cultura . Es el resultado de un trabajo de mucho tiempo, en equipo y la suma de muchas voluntades, a lo que se suma la masiva participaci\u00f3n del p\u00fablico que responde positivamente a la propuesta. El fin principal es que la Feria del Libro perdure en el tiempo como un movimiento integral de todas las instituciones y ciudadanos convencidos de que el libro es una fuente fundamental para la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de nuestra cultura, para la educaci\u00f3n y liberaci\u00f3n de los pueblos. Por las razones expuestas, solicito a mis p ares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola. XL PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 22.762) La C\u00e1mara de Diput ados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Detalle circunstanciado del dinero que recibi\u00f3 la Provincia de Entre R\u00edos de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande durante el \u00faltimo a\u00f1o en concepto de regal\u00edas. Segundo : Destino de los fondos que recibe la Provincia de Entre R\u00edos de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande en concepto de regal\u00edas. Tercero : Funci\u00f3n qu e desempe\u00f1a \"Energ\u00eda de Entre R\u00edos SA\" (ENERSA) en la administraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los fondos que recibe la Provincia de Entre R\u00edos de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande en concepto de regal\u00edas. Cuarto : Total de fondos de afectaci\u00f3n espec\u00edfica d estinados durante el \u00faltimo a\u00f1o a la rebaja del costo de la energ\u00eda en ciudades de la regi\u00f3n de Salto Grande. Quinto : Detalle de fondos destinados a las ciudades de Federaci\u00f3n, Santa Ana y Concordia para la rebaja de la tarifa el\u00e9ctrica. LA MADRID - ROTMA N - ANGUIANO - VITOR - ARTUSI - ACOSTA - VIOLA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como bien se sabe, a la P rovincia de Entre R\u00edos le corresponde el dominio originario de los recursos naturales existentes en su territorio, de conformidad con lo dispues to por el Art\u00edculo 124 de la Constituci\u00f3n nacional. Por lo prescripto en la Constituci\u00f3n n acional es que recibe de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande regal\u00edas p or la energ\u00eda el\u00e9ctrica que la R epresa Hidroel\u00e9ctrica binacional produce aprovechando las aguas del r\u00edo Uruguay. As\u00ed las cosas, en el a\u00f1o 1991 se dict\u00f3 la Ley Nro. 8.465 que vino a ratificar el Decreto Nro. 3.010 MCJOS, de fecha 17 de julio de 1990, y que estableci\u00f3, al mismo tiempo, en su Art\u00edculo 2 \u00ba que \"Los recursos que en virtud de la Ley Nacional de Energ\u00eda (Ley Nro. 6.879 - Art. 24\u00ba inc. c) percibe la Empresa Provincial de Energ\u00eda de Entre R\u00edos (EPEER) ser\u00e1n afectados transitoriamente y hasta la creaci\u00f3n del Consejo de la Regi\u00f3n de Salto Grande, conforme lo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 261 dispuesto por el Decreto Nro. 3 .010 MGJOSP, y sus modificatorias, del 17 de julio de 1990, atento las razones all\u00ed expresadas\". Este decreto y sus sucesivas modificaciones establecieron, entre otras cosas, que la Empresa Provincial de Energ\u00eda de Entre R\u00ed os -hoy Energ\u00eda de Entre R\u00edos S A (ENERSA) - administrara y distribuyera los fondos de las regal\u00edas y, asimismo, se dispuso una afectaci\u00f3n espec\u00edfica de fondos para la reducci\u00f3n de la tarifa el\u00e9ctrica en las ciudades de Federaci\u00f3n y Santa Ana. Todo esto, en el marco de distintos reclamos qu e se han venido suscitando en torno al \u00faltimo aumento tarifario nos obliga a tener en claro cu\u00e1l es el panorama al que nos estamos enfrentando, de cara a la formulaci\u00f3n de alternativas que permitan brindar soluciones a todos los entrerrianos, y en especial los vecinos de la regi\u00f3n de Salto Grande. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente pedido de informe. Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XLI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 22.763) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que, por intermedio del organismo que corresponda, disponga la creaci\u00f3n del Consejo de la Regi\u00f3n de Salto Grande. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que, por intermedio del organismo que corresponda, se proce da a reglamentar la Ley Nro. 8.465, que fuera sancionada por la Legislatura el d\u00eda 6 de marzo de 1991 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial del d\u00eda 14 de marzo de 1991. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - ROTMAN - ANGUIANO - VITOR - ARTUSI - ACOS TA - VIOLA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de resoluci\u00f3n tiene como objetivo solicitar al Poder Ejecutivo que proceda a la creaci\u00f3n del Consejo de la Regi\u00f3n de Salto Grade y la reglamentaci\u00f3n de la Ley Nro. 8.465. La solicitud obedece a que la Ley Nro. 8.465, que nunca fue reglamentada, dispone en su Art\u00edculo 2 \u00ba que \"Los recursos que en virtud de la Ley Nacional de Energ\u00eda (Ley Nro. 6.879 - Art. 24\u00ba i nc. c) percibe la Empresa Provincial de Energ\u00eda de Entre R\u00edos (EPEER) ser\u00e1n afectados transitoriamente y hasta la creaci\u00f3n del Consejo de la Regi\u00f3n de Salto Grande, conforme lo dispuesto por el Decreto Nro. 3.010 MGJOSP, y sus modificatorias, del 17 de julio de 1990, atento a las razones all\u00ed expresadas\". Sin embargo, esta disposici\u00f3 n transitoria sigue vigente, tras m\u00e1s de 27 a\u00f1os, debido a que el mencionado consejo nunca fue creado. De este modo, la omisi\u00f3n ha debido ser suplida a trav\u00e9s de los decretos a los que remite la ley, y estos son el Decreto Nro. 3.010 MGJOSP y sus modificat orias. As\u00ed las cosas, resulta ajeno al esp\u00edritu de la ley el mantener una situaci\u00f3n precaria e irregular durante tanto tiempo, m\u00e1s a\u00fan cuando los fondos a los que se hace referencia ascienden a una importante suma de dinero, en tanto provienen de las regal \u00edas que recibe la Provincia de Entre R\u00edos de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta, pero por sobre todo, porque estos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 262 fondos no han sido distribuidos en todas las localidades de la regi\u00f3n de Salto Grande, sino que ingresan a rentas generales, con algunas excepciones. Tomando mayor relevancia esta cuesti\u00f3n dado que la agenda p\u00fablica, en la actualidad, est\u00e1 orientada al debate sobre las distintas alternativas que se pueden generar desde el \u00e1mbito provincial, como as\u00ed tambi\u00e9n nacional y municipales, para reducir el costo de la tarifa el\u00e9ctrica, y ciertamente la normativa en cuesti\u00f3n podr\u00eda ser de gran ayuda para llegar a lograr una soluci\u00f3n para este problema. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Mad rid - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena. -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones, Energ\u00eda, Transporte, Comercio y Asuntos Internacionales. XLII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.764 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Sustituyese el Art\u00edculo 5\u00ba de la L ey Nro. 10.133, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 5\u00ba. - De los recursos establecidos por el Art\u00edculo 3\u00ba inciso a) de la presente ley, el Instituto Becario no podr\u00e1 disponer m\u00e1s del 10% para afrontar gastos de equipamiento y funcionamiento del mismo.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. LARA - NAVARRO - ZAVALLO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Instituto B ecario desde el origen de su funcionamiento ha tenido un crecimiento significativo, diversificando programas de becas y servicios, y en los \u00faltimos a\u00f1os ha tomado tal magnitud y relevancia que se torna necesario la realizaci\u00f3n de mayores erogaciones para gastos de funcionamiento y equipamiento. Para dar cumplimiento con los objetivos, en cuanto a las erogaciones administrativas, el Instituto Becario se ha visto obstaculizado con el tope que se determin\u00f3 en la L ey Nro. 10.133 (Ley de Becas), que en su A rt\u00edculo 5\u00ba ha establecido lo siguiente: \"El Instituto Becario podr\u00e1 disponer de hasta el 10% de los recursos que conforman este fondo para afrontar gastos de equipamiento y funcionamiento del mismo\". El fondo a que refiere dicha norma es el contemplado en Art\u00edculo 3\u00ba de la l ey que expresamente dispon e \"A los fines del cumplimiento de su objeto el Instituto Becario controla y administra el fondo con los siguientes recursos: a) Los ingresos provenientes del i mpuesto al Ejercicio a las Profesiones Liberales; b) Leg ados y donaciones de entidades y organismos no gubernamentales y c) Aportes del Tesoro provincial, nacional e internacional.\" A la luz del crecimiento del Instituto Becario, se advierte que el tope o l\u00edmite fijado en el Art\u00edculo 5\u00ba precedentemente citado, no refleja en la actualidad la real necesidad para administrar la totalidad de becas y servicios, por lo que considero que resulta impostergable efectuar una modificaci\u00f3n a dicha norma, a fin de permitir adecuar, de manera razonable, el funcionamiento del Instituto Becario a las necesidades actuales. No es intenci\u00f3n incrementar el nivel del gasto, sino permitir que el Instituto Becario realice las actividades de una manera m\u00e1s eficiente y con el personal y equipamiento necesario. Cabe aclarar, que en el a\u00f1o 2012, con la sanci\u00f3n de la L ey Nro. 10.133, que unifica la normativa que rige al Instituto Becario, se incorpora la posibilidad de recibir aportes del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 263 Tesoro n acional e internacional, subsistiendo err\u00f3neamente la misma limitaci\u00f3n para gastos de funcionami ento y equipamiento. Asimismo, la mencionada ley ampl\u00eda el objeto del organismo, incluyendo adem\u00e1s de las becas, la prestaci\u00f3n de servicios a j\u00f3venes estudiantes y profesionales entrerrianos. Desde entonces se han ido incorporando talleres de orientaci\u00f3n vocacional, feria de carreras, marat\u00f3n del estudiante, tarjeta becaria y programa Educando en Movimiento, entre otros, lo que genera una demanda de mayores recursos humanos y materiales para el funcionamiento y equipamiento que no alcanzan a ser cubiertos c on el tope del 10% del fondo que establece la ley. En el mismo sentido y a partir del a\u00f1o 2016 se transfiere desde el Consejo General de Educaci\u00f3n al In stituto Becario el sistema del t ransporte escolar rural, fina nciado con recursos del Tesoro p rovincial y aportes nacionales y en estos casos tampoco se asignaron recursos para erogaciones administrativas. Es dable advertir que cuando se habla de \"Gastos de Funcionamiento y Equipamiento\" me refiero a todo gasto que demande la administraci\u00f3n del sistema becari o; siendo un concepto amplio que comprende las erogaciones en bienes de consumo, servicios, gastos en personal y gastos de capital. Es por todo lo expuesto, que entiendo necesario se modifique la base sobre la que se establece el tope dispuesto por la ley y solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento de este proyecto. Diego L. Lara - Juan R. Navarro - Gustavo M. Zavallo. -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas . XLIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.765) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCI A DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s los actos en conmemoraci\u00f3n del 36\u00ba aniversario del hundimiento del Crucero ARA General Belgrano, a realizarse el 2 de mayo del corriente a\u00f1o, en el Monumento a los Ca\u00eddos de Malvinas en la costanera baja de la ciudad de Paran\u00e1 y recuerda a los entrerrianos que formaban parte de la tripulaci\u00f3n; ca\u00eddos: Bauid, Jorge Vilas, Carlos Daniel ; Zapata, C\u00e9sar Alberto ; Z\u00e1rate, Sergio Rub\u00e9n ; Figueroa , Carlos Ignacio y sobrevivientes: Jos\u00e9 Alberto; Barzola Daniel; Portmann, Jos\u00e9 Felipe; Larrea, Te\u00f3 filo Alberto; Jaime, Fernando Javier ; Ramallo, Salvador; Vallejo, Julio N\u00e9stor y Rigoni, Ricardo An \u00edbal. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de d eclaraci\u00f3n de inter\u00e9s de los actos en conmemoraci\u00f3n del 36\u00ba aniversario del hundimient o del Crucero ARA General Belgrano, es la forma que tenemos de rendir homenaje a los h\u00e9roes entrerrianos que dieron su vida por la Patria y vivieron este tr\u00e1gico y triste acontecimiento de nuestra historia. Tendr\u00e1n lugar el pr\u00f3ximo 2 de mayo en el Monument o a los Ca\u00eddos de Malvinas en la costanera baja de la ciudad de Paran\u00e1. La tripulaci\u00f3n total del Crucero ARA General Belgrano era de 1 .093 soldados, 770 de ellos sobrevivieron y 323 fallecieron aquella tarde del 2 de mayo de 1982, durante la Guerra de Malv inas, luego del impacto de tres torpedos provenientes del submarino nuclear ingl\u00e9s HMS Coqueror. De los 22 entrerrianos a bordo del Crucero, 8 lograron salir con vida y 14 ofrendaron su vida a la Patria. Queremos, a trav\u00e9s de este proyecto rendirles homena je y mantener siempre vivos en nuestra memoria a quienes ya no est\u00e1n y a los que est\u00e1n entre nosotros, h\u00e9roes que tienen nombre y apellido y que merecen el eterno reconocimiento. Por eso los recordamos, ca\u00eddos : ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 264 Bauid, Jorge Carlos; Brouchoud, Delis H\u00e9ctor; Carlos Zapata, C\u00e9sar ; Z\u00e1rate, Sergio Rub\u00e9n; Figueroa , Javier, Ramallo, Salvador; Vallejo, Julio N\u00e9stor y Rigoni , Ricardo An\u00ed bal. Por los motivos antes expues tos es que elevo el presente proyecto de declaraci\u00f3n a consideraci\u00f3n de mis pares de bancada, aguardando su acompa\u00f1amiento. Gustavo M. Zavallo XLIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.766) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA : Que ver\u00eda con agrado que el Poder Ejecutivo p rovincial, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Ambiente, y en el marco de las disposiciones de la Ley Nro. 10 .311 ( Gesti\u00f3n Integral de los Residuos S\u00f3lidos Urbanos), instrumente mecanismos de cooperaci\u00f3n con la Muni cipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay dirigidos al pleno cumplimiento de la referida norma y al logro de los objetivos propuestos; en especial priorizando la atribuci\u00f3n de dirigir, controlar y coordinar a los municipios y comunas en acciones tendientes al sa neamiento de los pasivos ambientales, a la erradicaci\u00f3n de los basurales a cielo abierto, y a la reducci\u00f3n en origen y la clasificaci\u00f3n domiciliaria, de acuerdo a lo establecido en el inciso c) del Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley Nro. 10 .311. ARTUSI - KNEETEMAN - SOSA - MONGE - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Proponemos a trav\u00e9s del presente proyecto de declaraci\u00f3n interesar a la Secretar\u00eda de Ambiente en la necesidad de velar por el cumplimiento efectivo de la normativa vigente en materia de gesti\u00f3n integral d e residuos s\u00f3lidos urbanos en la ciudad de Concepci\u00f3n de l Uruguay, en este caso la Ley P rovincial Nro. 10.311, la Ley nacional Nro. 25.916, de presupuestos m\u00ednimos, y las resoluciones que ha dictado la propia Secretar\u00eda de Ambiente. Una somera lectura de l as normas en vigencia y una r\u00e1pida recorrida por la ciudad, sumado a la repercusi\u00f3n que esta problem\u00e1tica tiene en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales -incluyendo denuncias conc retas de ciudadanos preocupados - permitir\u00eda r\u00e1pidamente verificar la enorme distancia que media entre el \"deber ser\" prefigurado en la norma, y el \"ser\", caracterizado por una absoluta falta de cumplimiento de los objetivos planteados en aquella. En efecto, la falta de saneamiento de los pasivos ambientales, la presencia de minib asurales clandestinos, el desborde permanente de residuos en contenedores en la v\u00eda p\u00fablica, la falta de pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la reducci\u00f3n y clasificaci\u00f3n en origen, la inadecuada disposici\u00f3n inicial, el impacto ambiental de la disposici\u00f3n final, etc\u00e9 tera; configuran un panorama sumamente preocupante dado el alt\u00edsimo impacto negativo que todo esto puede tener en la salud humana y en la calidad del ambiente. Si bien la responsabilidad primaria es indudablemente del municipio cabe alertar ace rca de las a tribuciones que la L ey 10.311 claramente otorga a la autoridad de aplicaci\u00f3n provincial, inst\u00e1ndola a ejercer un rol de direcci\u00f3n, control y coordinaci\u00f3n, que incluyen obviamente las sanciones que correspondieran pero que debe priorizar la necesidad de art icular y poner en marcha pol\u00edticas y planes multiescalares y multiactorales basados en la cooperaci\u00f3n mutua y la participaci\u00f3n ciudadana. Es por ello que solicitamos el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Fuad A. Sosa - Alberto D. Monge - Gabriela M. Lena. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 265 -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambiente. XLV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 22.767) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejer cicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Acerca de las acciones implementadas en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Ambiente destinadas a controlar el cumplimiento de las disposiciones contenidas en la Ley Nro. 10 .311 (Gesti\u00f3n Integral de los Residuos S\u00f3lidos Urbanos) por parte de la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay; en especial en lo relativo a: Primero : Las medidas que se hubieran adoptado o se prevean aplicar para ejercer las atribuciones contempladas en el inciso c) del Art\u00edculo 9 \u00ba de la referida ley (\" c) Coordinar con los municipios y comunas todas las acciones que correspondan a la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas en materia de gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos ur banos. Es prioritario en esta atribuci\u00f3n dirigir, controlar y coordinar a los municipios y comunas en acciones tendientes al saneamiento de los pasivos ambientales, a la erradicaci\u00f3n de los basurales a cielo abierto y a la reducci\u00f3n en origen y la clasific aci\u00f3n domiciliaria de los residuos s\u00f3lidos urbanos.\") Segundo : Las sanciones que se hubieran aplicado por incumplimiento de lo dispuesto en la referida ley. Tercero : La vigencia o caducidad del/os Certificado/s de Aptitud Ambiental del sistema de disposici \u00f3n final de residuos s\u00f3lidos urbanos. Cuarto : La existencia de Estudios de Impacto Ambiental aprobados y/o pendientes de aprobaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos del Anexo 3 de la Resoluci\u00f3n 133/09. Quinto : Los controles, an\u00e1lisis y estudios que se hubieran realizado a los efectos de evaluar el impacto ambiental de la disposici\u00f3n final de residuos en la calidad del suelo, del agua y del aire; y los resultados que hubieran arrojado. Sexto : Lo actuado en el marco de los Expedientes 1210943, 1021883, 1460508, 1515146, y 1578933. ARTUSI - KNEETEMAN - SOSA - LENA. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XLVI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.768 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Concepto : Se considera Deportista Federado aquel que se encuentra registrado a la Federaci\u00f3n provincial y/o nacional de su respectivo deporte. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Lo/as alumno/as de nivel secundario de todas las instituciones educativas de la Provincia de Entre R\u00edos que sean federados y deban realizar pr\u00e1cticas f\u00edsicas de entrenamiento en instituciones deportivas legalmente reconocidas podr\u00e1n solicitar exenci\u00f3n de concurrencia a las clases de Educaci\u00f3n F\u00edsica, siempre y cuando \u00e9stas se real icen a contra turno. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El/la rector/a o director/a deber\u00e1 dictar la correspondiente disposici\u00f3n interna facultando a justificar la inasistencia de lo/as alumno/as mencionado/as en el Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente l ey, quienes deber\u00e1n acreditar su car\u00e1cter de federados con la periodicidad correspondiente. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Los alumno/as contemplados en el Art\u00edculo 1 \u00ba ser\u00e1n integrados a un r\u00e9gimen de proyectos . ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Lo/as alumno/as de instituciones educativas de los niveles educativos primario y secundario de la Provincia de Entre R\u00edos que se encuentren federados y, como consecuencia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 266 de una actividad deportiva, integren delegaciones que intervengan en campeonatos jurisdiccionales, regionales, nacionales o internacionales dispuestos por los organi smos competentes de su disciplina, podr\u00e1n disponer de un r\u00e9gimen especial de inasistencias justificadas para la preparaci\u00f3n y la participaci\u00f3n en dichos eventos, acreditando su car\u00e1cter de federados con la periodicidad correspondiente. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El r\u00e9g imen de inasis tencias mencionado en el Art. 4\u00ba contemplar\u00e1 la totalidad de la duraci\u00f3n de la competencia correspondiente y los tiempos de traslado al lugar de su realizaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Los alumnos podr\u00e1n solicitar acogerse al beneficio que otorga esta ley cuantas veces sean necesarias durante cada a\u00f1o escolar a fin de culminar con el proyecto deportivo espec\u00edfico. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- El deportista federado deber\u00e1 presentar ante las autoridades del establecimiento educativo un informe trimestral, respecto de l as asistencias a los entrenamientos, como as\u00ed tambi\u00e9n de la participaci\u00f3n en los torneos y/o campeonatos, suscripto por el Club y la Federaci\u00f3n que lo registra. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Cada establecimiento educativo prever\u00e1 la planificaci\u00f3n necesaria para que todos los alumnos tengan las mismas oportunidades tanto en evaluaciones parciales como finales, previendo su realizaci\u00f3n ante el cierre de bimestre y/o trimestre. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Los deportistas amparados por esta ley no perder\u00e1n su condici\u00f3n de alumnos regulares debido a sus participaciones deportivas. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera . B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es intenci\u00f3n del presente proyecto fomentar el deporte en l os ni\u00f1os, que adem\u00e1s de ser un d erecho les ayuda a desarrollarse f\u00edsica y menta lmente, a estar sanos, y a relacionarse de una forma saludable con otros ni\u00f1os. El deporte no s\u00f3lo es bueno para la salud f\u00edsica del ni\u00f1o, tambi\u00e9n lo es para su salud mental; les ayudar\u00e1 tener m\u00e1s confianza en s\u00ed mismo, a relacionarse mejor con los dem\u00e1s e incluso a superar alguna enfermedad. Y en relaci\u00f3n a ello, el deporte constituye uno de los elementos vitales de la vida que es la salud y bienestar de ni\u00f1o/as y j\u00f3venes. La participaci\u00f3n del deportista en actividades recreativas, estructuradas y reglamen tadas estimulan al desarrollo f\u00edsico y psicosocial, generando valores fundamentales como ser la disciplina, el trabajo en equipo, la imparcialidad y el respeto para la vida y el trabajo. El presente proyecto se ampara en lo establecido en la Ley Provincial de Educaci\u00f3n Nro. 9.890 , particularmente en el Art\u00ed culo 13 \u00ba: \"La Educaci\u00f3n entrerriana persigue los siguientes fines y objetivos: a) Contribuir a la formaci\u00f3n integral de las personas...s) Asegurar una formaci\u00f3n intelectual, corporal y motriz que favorezc a el desarrollo intelectual, la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos de vida saludable, la prevenci\u00f3n de las adicciones, la formaci\u00f3n integral de una sexualidad responsable y la integraci\u00f3n reflexiva en los contextos socioculturales que habitan\". Esta flexibilidad escolar que se propone, es s\u00f3lo para alumnos federados que compiten a nivel de \u00e9lite, en concordancia con la Ley Nacional 20.596 \"Licencia especial de deportistas\" que otorga licencia especial en las obligaciones laborales ante torneos y/o competencias, es que se pretende el dictado de esta l ey. Para el/la ni\u00f1o/a es importante la hora de entrenamiento ya que el resultado de los torneos y campeonatos dependen de esto; por ello es necesario que desde el Estado y los establecimientos educativo se incentive y/o facilit e a llevar adelante estas actividades. Por todo ello, se pretende que se exima de la clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica a lo/as alumno/as federados que realicen su entrenamiento en el mismo horario. Pedro \u00c1. B\u00e1ez -A las Comisiones de Asuntos Cooperativos, Mutuale s, Cultura, Turismo y Deporte y de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 267 XLVII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.769) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el curso b ianual \"La Gen\u00e9tica para El Equipo De S alud\", organizado por el Centro de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfe rmedades Raras de Entre R\u00edos (C REMCER) con el auspicio del Comit\u00e9 de Docencia e Investigaci\u00f3n del Hospital Materno Infantil \"San Roque\", que se llevar\u00e1 a cabo d urante el 2018 y 2019 a partir del mes de abril del corriente a\u00f1o en el Hospital Materno Infantil \"San Roque\" de la ciudad de Paran\u00e1. TASSISTRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Direcci\u00f3n de Maternidad Infanto juvenil dependiente del Ministerio de Salud de Entre R\u00edos, el Comit\u00e9 de Docencia e Investigaci\u00f3n Hospital Materno Infantil San Roque y el Centro de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfermedades Rar as (C REMCER) han proyectado a partir del mes de abril de 2018 las inscripciones para el curso bianual \"La Gen\u00e9tica para el Equipo de Salud\", a dictarse una vez por mes en el Sal\u00f3n Rojo de Capacitaciones del Hospital \"San Roque\". Est\u00e1 dise\u00f1ado y orientado a profundizar la investigaci\u00f3n de patolog\u00edas de origen gen\u00e9tico, g\u00e9nico, cromos\u00f3 mico y multifactorial que pueden detectarse en el embarazo, o en los reci\u00e9n nacidos. Estar\u00e1 coordinado por la doctora Andrea Chirino, genetista y pediatra, miembro de la Sociedad Argentina de Gen\u00e9tica, integrante del Equipo de Gen\u00e9tica del Hospital Miseric ordia de la ciudad de C\u00f3rdoba, y su equipo t\u00e9cnico de gen\u00e9tica dependiente del Hospital Materno Infantil San Roque, integrado por Marisel Cabrera ( especialista en t\u00e9cnicas avanzadas Ghichard ( licenciada en gen\u00e9tica). Dicho curso se realiza por tercer a\u00f1o consecutivo, el mismo ser\u00e1 de car\u00e1cter gratuito para los profesionales de todos los hospitales p\u00fablicos de Entre R\u00edos , entidades privadas y sus alrededores. Este curso est\u00e1 encuadrado dentro de las actividades de ca pacitaci\u00f3n organizadas por el CREMCER y se encuentra orientado para m\u00e9dicos neonat\u00f3logos, pediatras, m\u00e9dicos en general, licenciados en enfermer\u00eda, psic\u00f3logos , obstetras, tocoginec\u00f3logos, odont\u00f3logos, estudiantes de medicina y de enfermer\u00eda. Tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 80 horas durante el primer a\u00f1o, incluir\u00e1 clases te\u00f3ricas, clases pr\u00e1cticas en consultorios, pases de sala y trabajo pr\u00e1ctico y evaluaci\u00f3n final. Est\u00e1 avalado por la Sociedad de Pediatr\u00eda Filial C\u00f3rdoba, por el Comit\u00e9 de Docencia e Investigaci\u00f3n del Hospital Materno Infantil \"San Roque\" y declarado de inter\u00e9s ministerial por el Ministerio de Salud de Entre R\u00edos (Resoluci\u00f3n N ro. 510 RU N ro.1689781/15). La importancia de esta actividad se sustenta en el hecho de que es el \u00fanico curso de gen\u00e9tica que se realiza de manera gratuita en toda la regi\u00f3n y sus alrededores, siendo una herramienta de gran utilidad para el sector de la salud. A su vez, este evento po siciona a nuestra provincia y al Hospital \"San Roque\", en un lugar de gran relevancia, haciendo hincapi\u00e9 en la formaci\u00f3n de los efectores de salud. Con el dictado de este curso se busca seguir aportando herramientas que est\u00e9n al alcance de los profesionale s de la salud p\u00fablica. Mar\u00eda E. Tassistro XLVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.770) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 268 Su benepl\u00e1cito por la celebraci\u00f3n del centenario del nacimiento del diputado n acional mandato cumplido y dirigente pol\u00edtico del Movimiento Nacional Justicialista, Dr. Saturnino Erro, quien nos acompa\u00f1a en la presente sesi\u00f3n. TASSISTRO - URRIBARRI. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Al conmemorar el centenario del nacimiento del doctor Saturnino Sixto E rro, no es s \u00f3lo homenajear al exdiputado nacional por el Partido Peronista por la Provincia de Corrientes, en el per\u00edodo 1948 -1952, sino a un hombre que tuvo una activa participaci\u00f3n pol\u00edtica e institucional del pa\u00eds, bregando por la instauraci \u00f3n y continu idad de la vida en d emocracia, el respeto por las instituciones republicanas y libertad de expresi\u00f3n en toda la Naci\u00f3n, vecino de nuestra ciudad de Gualeguay desde el a\u00f1o 1957 a la actualidad. El doctor Saturnino Sixto Erro , \"Nino\" para los familiares y al legados, naci\u00f3 el 18 de marzo de 1918, en Monte Caseros , Corrientes, perteneci\u00f3 al Colegio Nacional de Concepci\u00f3n del Uruguay donde termin\u00f3 sus estudios secundarios, egres\u00f3 de la Universidad Nacional de La Plata el 13 de mayo de 1942 obteniendo el t\u00edtulo d e abogado. Su carrera institucional primero y pol\u00edtica despu\u00e9s tiene sus or\u00edgenes a fines del a\u00f1o 1942 cuando es designado por el Interventor Nacional de la Provincia de Corrientes, Defensor de Pobres y Ausentes. El 27 de diciembre de 1943, se cas \u00f3 con Els a Beatriz Mor\u00e1n en Gualeguay, perteneciente a una de las familias hist\u00f3ricas e influyentes de la localidad, siendo uno de los motivos determinantes para su decisi\u00f3n de establecerse definitivamente en la ciudad el afecto y respeto que guardan los vecinos de Gualeguay. El 19 de mayo de 1944, por Decreto Nro. 288, fue designado Procurador General y Fiscal de C\u00e1mara y del Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de Corrientes, cargo que ocup \u00f3 hasta el 20 de mayo de 1946, cuando presenta su renuncia. Despu\u00e9 s de ocupar el cargo de Procurador General y Fiscal del Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de Entre R\u00edos, el doctor Erro particip\u00f3 activamente en pol\u00edtica en contacto con quienes apoyaron la candidatura del general Juan Domingo Per\u00f3n a la Presid encia de la Rep\u00fablica en las elecciones del a\u00f1o 1946, especialmente con dirigentes del interior de la Provincia, tratando de unificar en un partido pol\u00edtico \u00fanico, la corriente revolucionaria, destacando que fue uno de los primeros en afiliarse en la ciuda d de Corrientes. Fue designado Presidente de los Convencionales Constituyentes del Partido por la Provincia de Corrientes, participando activamente en la Convenci\u00f3n Nacional Constituyente del Partido Peronista, formando parte de la Comisi\u00f3n Redactora de su carta org\u00e1nica nacional. Con posterioridad se aboc\u00f3 a cumplimentar con las disposiciones adoptadas por la Convenci\u00f3n Nacional Constituyente del Partido Peronista, procediendo a la sanci\u00f3n de la carta org\u00e1nica del Partido en el orden de la Provincia de Cor rientes, as\u00ed como a la designaci\u00f3n de los candidatos a los cargos de d iputados nacionales para las pr\u00f3ximas elecciones nacionales que deb\u00edan llevarse a cabo. Fue designado candidato a diputado nacional y electo para el mandato 1948 -1952. En el Congreso de la Naci\u00f3n, queda incorporado a la C\u00e1mara de Diputados, el 26 de abril de 1948. Integra la Comisi\u00f3n de Defensa, en la cual ocup \u00f3 el cargo de Secretario , y la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. En el aspecto pol\u00edtico colabor\u00f3 activamente con la acci\u00f3n de Gobie rno de la P rovin cia de Corrientes, encabezado por el general Velazco, gestionando en los Ministerios del Poder Ejecutivo nacional. Fue designado por Decreto Nro. 673 -G, de fecha 12 de mayo de 1949, Delegado de la Provincia de Corrientes al Consejo Coordina dor de Planes de Gobierno, organismo que funcionaba den tro de la \u00f3rbita de la Secretar\u00ed a de Asuntos T\u00e9cnicos de la Presidencia de la Naci\u00f3n. Por requerimiento del g obernador Velazco, participa activamente en la formulaci\u00f3n del anteproyecto de la reforma de la Constituci\u00f3n provincial de Corrientes, que databa del a\u00f1o 1913, reforma que finalmente fue efectuada por las Honorables C\u00e1maras Legislativas de dicha ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 269 provincia, constituidas en Asamblea Constituyente, entrando en vigencia a partir del d\u00eda 4 de junio de 1949. En el a\u00f1o 1949, en el car\u00e1cter de Delegado del Consejo Superior del Partido Peronista, concurre al d epartamento de Gualeguay de la provincia de Entre R\u00edos, participando activamente en la campa\u00f1a para la elecci\u00f3n que encabezaba como candidato a Gober nador de la Provincia el general Ram\u00f3n Albari\u00f1os, quien ganara las elecciones y asumiera la gobernaci\u00f3n en el a\u00f1o 1950. Tambi\u00e9n cumpli\u00f3 las funciones de Delegado en San Antonio de los Cobres, en la provincia de Salta. El 17 de octubre de 1949, inaugur\u00f3 en San Antonio de los Cobres el edificio del correo y telecomunicaciones, en cuya oportunidad se le concedi\u00f3 el honor de suscribir el primer telegrama que saldr\u00eda de sus oficinas, dirigido al entonces Presidente de la Rep\u00fablica general Per\u00f3n, haci\u00e9ndole llega r felicitaciones en homenaje al d\u00eda del \"Descamisado\" y a la inauguraci\u00f3n del correo. El 4 de junio de 1952, acepta la designaci\u00f3n efectuada por el gobernador entrante de la Provincia de Corrientes, doctor Ra\u00fal Castillo, para cubrir el cargo de Ministro de Gobierno y Justicia de dicha provincia. En esa oportunidad y frente al Ministerio propici\u00f3 y obtuvo la sanci\u00f3n entre otras normas la Ley Nro.1 .738, Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n de Justicia, creaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de la Escuela de Polic\u00eda de la Provincia , dispuesta por Decreto Nro. 435 del 23 de febrero de 1953. Adopt\u00f3 una serie de medidas tendientes a mejorar el funcionamiento de las c\u00e1rceles, as\u00ed mediante Decreto Nro. 641, dictado el 5 de agosto de 1952, se dispuso la vigencia de un reglamento inspirado en los principios constitucionales a fin de facilitar la readaptaci\u00f3n de los penados mediante un sistema educativo digno y humano, que procure readaptar su vida a la sociedad. Habilit\u00e1ndose una escuela y una enfermer\u00eda para brindar al interno ense\u00f1anza y atenci\u00f3n m\u00e9dica diaria. Promovi\u00f3 la sanci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica Municipal Nro. 1 .663, promulgada el 22 de julio de 1952. Entrado el a\u00f1o 1953, colabor\u00f3 activamente en la creaci\u00f3n y funcionamiento de la Escuela de Medicina y de Abogac\u00eda con sede en la ciudad de Corrientes, mediante la suscripci\u00f3n de convenios de instalaci\u00f3n entre el Gobierno de la Provincia de Corrientes y la Universidad Nacional del Litoral, redactando personalmente el primero de los convenios. En fecha 27 o ctubre de 1953, presenta su renunci a al cargo de Ministro de Gobierno y Justicia de la Provincia de Corrientes. Tras el golpe militar de septiembre de 1955, el 31 octubre del a\u00f1o 1955, es detenido en una acci\u00f3n persecutoria del gobierno de facto, resultando uno de los tantos presos pol\u00edtico de aquel entonces, condici\u00f3n de preso pol\u00edtico que dur\u00f3 m\u00e1s de dos a\u00f1os, encontr\u00e1ndose alojado en las c\u00e1rceles nacionales de Las Heras y Caseros. Es para nosotros, en su sentido homenaje un honor solicitarle a mis pares diputados, acompa\u00f1en con su voto es te proyecto. Mar\u00eda E. Tassistro - Sergio D. Urribarri. XLIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 22.771) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos cons idere con car\u00e1cter urgente ordenar por el t\u00e9rmino m\u00ednimo y renovable de 180 d\u00edas, la suspensi\u00f3n de las \u00f3rdenes de interrupci\u00f3n de suministro el\u00e9ctrico por falta de pago. En particular deber\u00e1n considerarse prioritariamente las situaciones que involucren a u suarios beneficiarios de tarifa social, clubes deportivos, organizaciones civiles as\u00ed como peque\u00f1as y medianas empresas de la provincia, que justifiquen la imposibilidad de abonar las facturas y vean peligrar su subsistencia por falta de suministro. ART\u00cdCU LO 2\u00ba .- Solicitar a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Provincia considere adoptar las medidas necesarias para ofrecer a los usuarios del sector comercio y servicios disponer de la posibilidad de financiar el pago del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica mediante un plan de seis ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 270 cuotas, destinado a abonar tanto los dos primeros bimestres de este a\u00f1o como la deuda correspondiente al per\u00edodo 2017 . Comun\u00edquese a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Provincia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Solicitar a los organismos provinciales competentes qu e en el lapso indicado en el Art \u00edculo 1 \u00ba, estudien y adopten medidas adicionales tendientes a morigerar el impacto de los aumentos de tarifas decidido por el Gobierno nacional. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese a la Secretar\u00ed a de Energ\u00eda de la Provincia. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma. B\u00c1EZ - RIGANTI - V\u00c1ZQUEZ - BISOGNI - LARA - GUZM\u00c1N - NAVARRO - OSUNA - PROSS - GONZ\u00c1LEZ - ANGEROSA - LAMBERT. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las decisiones de pol\u00edtica econ\u00f3mica adoptadas por el Gobierno nacional desde el mismo inicio de s u gesti\u00f3n sostienen un proceso de distribuci\u00f3n regresiva del ingreso que afecta fuertemente a los sectores populares, a la industria y particularmente a las peque\u00f1as y medianas empresas con componentes electro intensivos en sus l\u00edneas de producci\u00f3n. La presente resoluci\u00f3n tiene como objeto la defensa de todos aquellos usuarios del servicio p\u00fablico de electricidad que tienen imposibilidad objetiva de abonar el servicio el\u00e9ctrico que ha tenido incrementos exorbitantes que orillan el 1 .490% desde la asunci\u00f3n d el Presidente Macri. Estos aumentos constituyen ajustes desproporcionados y fuera de la realidad econ\u00f3mica actual de los \"clientes cautivos\" quienes no fueron tenidos en cuenta como parte de la relaci\u00f3n que debe ser protegida y cuyos derechos deben prevale cer por sobre el derecho de las licenciatarias de obtener mayor ganancia. El doctor Carlos R. Balbin, ex procurador del Tesoro de la Naci\u00f3n en un trabajo titulado: \"Las tarifas de los servicios p\u00fablicos\" se\u00f1al\u00f3 que: \"Las tarifas deben ser justas, razonables y accesibles y esto constituye un aspecto reglamentario y no contractual del marco jur\u00eddico del servicio. Es decir, las tarifas deben respetar los caracteres de propor cionalidad en los t\u00e9rminos del A rt. 28 del texto constitucional e irretroa ctividad de co nformidad con el A rt. 17 CN \". En referencia a los aumentos otorgados por el ENRE en el a\u00f1o 2008 -cuando la Resol uci\u00f3n 628/08 del ENRE dispon\u00eda aumentos para la cero hora del 1/10/08 -, sostuvo que ten\u00edan un car\u00e1cter intempestivo, desproporcionado e irrazona ble, porque cualquier incremento debe ser debidamente fundado y particularmente gradual , es decir, tarifas justas y accesibles (vid. Carlos R. Balb\u00edn, La Ley 21/8/2009 La Ley 2009 -E, p\u00e1 g. 847). Las Naciones Unidas han reconocido a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales como derechos humanos, integr\u00e1ndolos as\u00ed al n\u00facleo b\u00e1sico de derechos personales y sociales. Sin alimentaci\u00f3n, vivienda, educaci\u00f3n y salud, no existe dignidad para el ser humano y sus derechos est\u00e1n conculcados. El Art\u00edculo 25 \u00ba de la Declaraci\u00f3n Universal de lo s Derechos Humanos y el A rt\u00edculo 11 \u00ba del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, establecen que \"toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios\". Asimismo, el Art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n n acional, dispone que: \"los consumidores y usuarios de bienes y servicios tienen de recho, en la relaci\u00f3n de consumo, a la protecci\u00f3n de su salud, seguridad e intereses econ\u00f3micos; a una informaci\u00f3n adecuada y veraz; a la libertad de elecci\u00f3n, y a condiciones de trato equitativo y digno, poniendo en cabeza de las autoridades la obligaci\u00f3n de proteger esos derechos, y controlar los monopolios naturales y legales\". En tal sentido, la energ\u00eda el\u00e9ctrica forma parte de esos derechos b\u00e1sicos. El ajuste llevado adelante por la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno nacional ha provocado una crisis socia l profunda, y los reclamos por las intimaciones y los cortes por falta de pago cobran fuerza de clamor en todo el pa\u00eds. Por todo ello, resulta imprescindible que la autoridad de aplicaci\u00f3n intervenga en forma urgente y considere adoptar la decisi\u00f3n de susp ender por un plazo m\u00ednimo y prorrogable de 180 d\u00edas las \u00f3rdenes de interrupci\u00f3n del servicio el\u00e9ctrico por falta de pago en tanto se reformulen y adecuen a los t\u00e9rminos de la realidad social y econ\u00f3mica los costos de los servicios p\u00fablicos en general y de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en particular. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 271 Hay soluciones, debe haberlas, para conseguir que este oprobio de cortes y facturas imposibles de pagar contin\u00fae. En la provincia de la luz, donde se genera energ\u00eda para millones de argentinos, no puede haber oscuridad p ara un gran sector del pueblo. Por todo lo expresado les solicito que me acompa\u00f1en con la presente resoluci\u00f3n. Pedro \u00c1. B\u00e1ez - Ra\u00fal A. Riganti - Rub\u00e9n \u00c1. V\u00e1zquez - Marcelo F. Bisogni - Diego L. Lara - Gustavo R. Guzm\u00e1n - Juan R. Navarro - Gustavo A. Osuna - Emilce M. Pross - Ester Gonz\u00e1lez - Leticia M. Angerosa - Miriam S. Lambert. -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones, Energ\u00eda, Transporte, Comercio y Asuntos Internacionales. L PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.772) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVIN CIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Decl\u00e1rase de i nter\u00e9s legislativo a los 25 a\u00f1os del Centro de Jubilados y Pensionados de la localidad de Hern\u00e1ndez el cual fue fundado el d\u00eda 31 de marzo de 1993. KOCH FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene c omo finalidad la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s legislativo por parte de esta Honorable C\u00e1mara de Diputados, al Centro de Jubilados y Pensionados de la localidad de Hern\u00e1ndez el cual se funda el 31 de marzo de 1993 a ra\u00edz de la inquietud de varios vecinos afiliado s a PAMI. El objetivo fue dar asesoramiento a los afiliados, el beneficio del programa Pro Bienestar del PAMI destinado a afiliados con m\u00ednimos ingresos y realizar actividades de integraci\u00f3n. Daniel A. Koch LI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.773 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las actividades del Grupo Estrellas Amarillas de la Fundaci\u00f3n Laura Cristina Ambrosio Batistel en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos, expresando asimismo el reconocimiento por la labor altruista desarrollada por el Presidente de la Fundaci\u00f3n, Sr. Julio Ambrosio y las representantes en Entr e R\u00edos de dicha entidad, Sras. \u00da rsula Sittner y Norma Recalde. MONGE - ROTMAN - VITOR - ANGUIANO - LA MADRID - ACOSTA - LENA. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 272 FUNDAM ENTOS Honorable C\u00e1mara: Con el nombre de \"Estrellas Amarillas\" es conocida la campa\u00f1a nacional de concientizaci\u00f3n vial que nace el 20 de abril de 2008 como iniciativa privada de don Julio Ambrosio, motivado por el lamentable fallecimiento de su hija Laura Cristina. As\u00ed fue que se origin\u00f3 la Fundaci\u00f3n. La iniciativa naci\u00f3 en La Pampa , la idea r\u00e1pidamente se propag\u00f3 a otras provincias, generando en distintos pueblos y ciudades grupos que acompa\u00f1an y contribuyen a la idea primigenia, llegando a ser m\u00e1s de 400 grupos distribuidos en toda la geograf\u00eda nacional. Recordar, proviene del lat\u00edn \" recordari \", formado de re (de nuevo) y cordis (coraz\u00f3n). Recordar quiere decir mucho m\u00e1s que tener a alguien pre sente en la memoria. Significa \" volver a pasar por el coraz\u00f3n \". La Fundaci\u00f3n encarna el recuerdo presente de Laura Cristina y de tantos otros. No es un recuerdo pasivo, es un recuerdo activo, atento y solidario; es el movimiento de miles de familiares y amigos de v\u00edctimas de accidentes de tr\u00e1nsito que tienen como obj etivo crear conciencia vial en la sociedad que, con responsabilidad, mantenga el respeto por la propia vida y la del pr\u00f3jimo. Este trabajo constante de quienes mantienen viva la memoria de sus seres queridos, se divide en tres principales aristas, que abar can a todo s los sectores sociales: - Prevenci\u00f3n: trabajando en la creaci\u00f3n y/o apoyo de pol\u00edticas p\u00fablicas y de aquellas medidas que contribuyan a la disminuci\u00f3n de siniestros viales. - Educaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n: A trav\u00e9s de programas de educaci\u00f3n vial p ara escuelas y otras instituciones. Ayudando en la creaci\u00f3n y mantenimiento de Grupos de Estrellas Amarillas en todo el pa\u00eds. Asistiendo a eventos y actos organizados por los grupos que forman parte de la Campa\u00f1a de Estrellas Amarillas en todo el pa\u00eds. Pintando estrellas y concientizando sobre su valor y significado. - Acompa\u00f1amiento: Prestando ayuda y acompa\u00f1ando a las v\u00edctimas de los siniestros, tanto en lo emocional como en lo legal. Esto es posible tambi\u00e9n gracias a los grupos Estrellas Amarillas confor mados en diferentes puntos del pa\u00eds. En nuestra provincia, \"Estrellas Amarillas\" viene trabajando hace cuatro a\u00f1os. El grupo conformado en Rosario del Tala, realiza labores de concientizaci\u00f3n, brindando charlas a miles de personas en instituciones y pintan do estrellas con el permiso y acompa\u00f1amiento de familiares; adem\u00e1s hace entrega de folleter\u00eda en las rutas y acompa\u00f1amiento de quien necesite una mano amiga en su dolor. Por esta importante tarea de esta entidad, es que solicitamos de nuestros pares la aprobaci\u00f3n de la presente iniciativa a fin de declarar de \"inter\u00e9s\" para el Cuerpo las actividades de la Fundaci\u00f3n Laura Cristina Ambrosio Batistel. Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Rosario A. A costa - Gabriela M. Lena. LII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.774 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Susp\u00e9ndase el aumento del aval\u00fao del Impuesto Inmobiliario Rural durante el a\u00f1o 2018. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Autor\u00ed zase al Poder Ejecutivo provincial a realizar una condonaci\u00f3n parcial del Impuesto Inmobiliario Rural del a\u00f1o 2018 a los productores agropecuarios que hayan sufrido p\u00e9rdidas econ\u00f3micas por la sequ\u00eda. La condonaci\u00f3n ser\u00e1 proporcional a la superficie afectada no pudiendo superar el 50% del valor del Impuesto y se determinar\u00e1 mediante una declaraci\u00f3n jurada confeccionada por el productor. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Autor \u00edzase a la ATER a otorgar planes de pago de hasta 12 cuotas bimestrales, iguales y consecutivas p or el saldo no condonado del Impuesto Inmobiliario a los productores a lcanzados por el beneficio del A rt\u00edculo 2 \u00ba. Los contribuyentes que hubieren estado ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 273 libres de deuda con la ATER al momento de la sanci\u00f3n de la presente podr\u00e1n obtener un cr\u00e9dito fiscal po r igual monto de la condonaci\u00f3n con la que fueran beneficiados, que se descontar\u00e1 de los impuestos a vencer de dichos contribuyentes. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. SOSA - MONGE - KNEETEMAN - ARTUSI - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como es de p\u00fablico cono cimiento, la campa\u00f1a agr\u00edcola del presente a\u00f1o se ha visto gravemente afectada por la falta de lluvias y producto de esto, una gran sequ\u00eda, motivo por el cual el Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos declar\u00f3 la emergencia agropecuaria. Por su parte, el Go bierno n acional a trav\u00e9s del Ministerio de Agroindustria y el Banco Naci\u00f3n ha implementado diversos programas crediticios para paliar la situaci\u00f3n de los productores y otorgarles facilidades de financiamiento para que se recuperen. No obstante eso, quienes recorremos constantemente la zona rural y conocemos la econom\u00eda de las familias productoras sabemos que no alcanza. Al haberse perdido la cosecha la cadena de pagos se interrumpe y cuesta volver a empezar. Entre las obligaciones que se deben cumplir est\u00e1 el impuesto Inmobiliario Rural, que este a\u00f1o ha venido con un gran aumento en sus aval\u00faos, haciendo m\u00e1s dif\u00edcil su cumplimiento por parte de los afectados por la falta de lluvias. Por ello, es que se plantea como primera medida suspender por este a\u00f1o el au mento de los aval\u00faos del impuesto aliviando as\u00ed el peso del tributo. Por otro lado, se autoriza al Poder Ejecutivo a que otorgue una condonaci\u00f3n del mismo de una manera proporcional a la superficie de cosecha afectada por la sequ\u00eda. Esto busca que el benef icio del Estado llegue a quien de verdad lo necesita. Tambi\u00e9n se plantea que los productores puedan financiar el impuesto no condonado en 12 cuotas bimestrales, iguales y consecutivas amortiguando as\u00ed el impuesto. Quienes con esfuerzo hayan cumplido con su s obligaciones y est\u00e9n al d\u00eda con la ATER podr\u00e1n gozar de un cr\u00e9dito fiscal por el mismo monto que fueron condonados para usarlo en el pago del tributo. De esta manera se busca poner en pr\u00e1ctica el principio de equidad, de dar a cada uno lo suyo conforme a los aportes que hacen a la sociedad. El sector rural es uno de los que m\u00e1s recursos ingresa en las arcas provinciales financiando servicios esenciales como la educaci\u00f3n, la salud o los caminos, por lo que es de estricta justicia hacer todos los esfuerzos posibles para paliar este dif\u00edcil momento. Una mera declaraci\u00f3n y el aplazamiento de los vencimientos no alcanzan, es necesario que el Estado est\u00e9 junto con los productores, codo a codo y facilitando el cumplimiento de sus obligaciones, porque hay algo que est\u00e1 claro, la gente de campo no qu iere que le regalen nada pero s\u00ed que su Estado, al cual colabora y aporta, lo ayude cuando lo necesita. Fuad A. Sosa - Jorge D. Monge - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Gabriela M. Lena. -A la Comisi\u00f3n de Haciend a, Presupuesto y Cuentas. LIII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 22.775) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se si rva informar: Primero : A partir de qu\u00e9 fecha se pone en vigencia la Ley Provincial Nro. 10.364, por la que se crea el Fondo Provincial de Seguridad (FoProSe), creado en el a\u00f1o 2015, teniendo en cuenta que en tre la fecha de aprobaci\u00f3n del d ecreto reglamenta rio y su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial pasaron seis meses. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 274 Segundo : Causas por las cuales el Decreto Nro. 711 MGS de fecha 30 de diciembre de 2015, reglamentario de la Ley Nro. 10.364, reci\u00e9n fue publicado el 30 de junio de 2016 en el Bolet\u00edn Oficial. Tercero : Qu\u00e9 asignaci\u00f3n espec\u00edfica tiene actualmente el monto que se destina mensualmente al FoProSe seg\u00fan se especifica en el Art\u00edculo 2 \u00ba de la Ley 10.364. Cuarto : Qu\u00e9 repartici\u00f3n y/u organismos o qu\u00e9 funcionario y/o empleado es responsable de administrar y asignar los recursos destinados al FoProSe. Quinto : Cu\u00e1l es el importe correspondiente al 5% de las utilidades netas de lo recaudado en el \u00faltimo mes por el IAFAS que seg\u00fan Ley 10.364 debe ser destinado al FoProSe y depositado en una cuenta corriente cr eada espec\u00edficamente para ese fin conforme a las disposiciones del Decreto Nro. 405/15 MEHF. Sexto : A qu\u00e9 y a d\u00f3nde fueron destinados los fondos correspondientes al 5 % de las utilidades netas del I AFAS recibida por el Fo ProSe, desde su origen hasta la actu alidad. S\u00e9ptimo : Monto del 5% de las utilidades netas en los \u00faltimos 12 meses. Octavo : Cifra total recaudada por el IAFAS en los \u00faltimos 12 meses. ROTMAN - VITOR - ANGUIANO - LA MADRID - ACOSTA - VIOLA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Ley P rovin cial Nro. 10.364 que dispuso la creaci\u00f3n del Fondo Provincial de Seguridad fue promulgada el 5 de mayo de 2015. En su tratamiento por la C\u00e1mara de Diputados, el Bloque de la UCR se abstuvo, fundamentando dicha abstenci\u00f3n entre otros aspectos, en que no se especificaba qui\u00e9nes y c\u00f3mo administrar\u00edan esos dineros. A m\u00e1s de dos a\u00f1os de su reglamentaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n, todav\u00eda no lo sabemos. Entre los fundamentos del Decreto Reglamentario Nro . 711 MGS, de fecha 30 de diciembre de 2015, se expresa que con el fondo creado se contribuye a mejorar la calidad de la defensa, garant\u00eda y promoci\u00f3n de los derechos de los ciudadanos en los \u00e1mbitos urbanos y rural, la prevenci\u00f3n del delito y las condiciones de seguridad en la v\u00eda p\u00fablica, entre otros. Estos argumentos utiliz ados para su creaci\u00f3n son muy loables, pero pareciera, que en la pr\u00e1ctica, actualmente, brillan por su ausencia. Ning\u00fan ciudadano de nuestra provincia se opondr\u00eda a dotar de mayor presupuesto a quienes est\u00e1n destinados a velar por la seguridad de las perso nas, y mucho m\u00e1s a\u00fan si ese dinero proviene del juego, pero queremos saber el importe que se deposita mensualmente en esa cuenta creada especialmente y la forma en que se ha venido gastando y en lo que se piensa gastar. Hoy la seguridad en nuestra provinci a es el tema m\u00e1s demandado por la poblaci\u00f3n, y la realidad es que adolece de una serie de elementos, que lleva como consecuencia, al descontento de sus funcionarios y al clamor de la sociedad: enumerando algunos reclamos podemos comenzar por la falta de re cursos humanos en n\u00famero apropiado. Veh\u00edculos y armamento en cantidad y calidad suficientes para hacer frente en la lucha contra el crimen y el narcotr\u00e1fico. Adem\u00e1s existe congesti\u00f3n y hacinamiento en las detenciones y aunque si bien los fondos no estar\u00edan destinados al sistema penitenciario, cosa que podr\u00eda ampliarse, en la actualidad se est\u00e1n dando muchos casos de prisi\u00f3n domiciliaria a personas que han cometido alg\u00fan hecho delictivo por no haber lugar en los sitios de detenci\u00f3n, con el agravante de no contar con el n\u00famero suficiente de tobilleras electr\u00f3nicas. Hace pocos d\u00edas se aprob\u00f3 la Ley del Narco menudeo, para ello se necesitar\u00e1n entre otras cosas, Polic\u00eda Judicial, o en su ausencia, m\u00e1s funcionarios policiales capacitados en este tema, junto a m\u00e1s m \u00f3viles, cromat\u00f3grafos en n\u00famero y calidad apropiad os, tobilleras electr\u00f3nicas, etc\u00e9tera. Por todo ello, si el aporte que se pretende hacer para la seguridad de la Provincia, a trav\u00e9s del 5% de las utilidades ne tas que arroja el Instituto de A yuda Financier a a la Acci\u00f3n Social (IAFAS) es bien utilizado no tengo dudas que deber\u00eda reflejarse en su mejor\u00eda (lo que hasta hoy no observamos). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 275 Teniendo en cuenta que los dineros p\u00fablicos son de todos los entrerrianos, y en representaci\u00f3n de ellos, queremos saber la cantidad del dinero aportado al FoProSe, qui\u00e9n lo maneja, a qu\u00e9 fue asignado y a qu\u00e9 se asignar\u00e1 en el futuro. Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena. -De acue rdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. LIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.776 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rese a la Ley Nro. 5 .140 el Art\u00edculo 26\u00ba bis, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 26\u00ba bis .- En cualquiera de los procesos previstos en el Art\u00edculo 26\u00ba de la presente l ey se podr\u00e1 utilizar la modalidad de contrataci\u00f3n denominada Orden de Compra Abierta, s iempre que se trate de bienes o servicios homog\u00e9neos estandarizados o afines a un rubro o actividad y en los casos en que no se pueda determinar con precisi\u00f3n la cantidad de unidades de los bienes y servicios a adquirir\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Incorp\u00f3rese a la Ley Nro. 5 .140 el Art\u00edculo 33\u00ba bis, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 33\u00ba bis .- Para la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de Orden de Compra Abierta prevista en el Art\u00edculo 26\u00ba bis de la presente l ey, el Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 las c ondiciones generales y particulares necesarias incluidos los conceptos de: cantidad m\u00e1xima de bienes y/o servicios a requerirse, per\u00edodo o plazo de duraci\u00f3n del contrato que origina la metodolog\u00eda, posibilidad de pr\u00f3rroga de la contrataci\u00f3n, momento de afe ctaci\u00f3n preventiva del cr\u00e9dito y compromiso definitivo, responsabilidades de las partes contratantes, otros\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Poder Ejecutivo provincial adecuar\u00e1 la normativa reglamentaria a los efectos de incorporar la modalidad de contrataci\u00f3n prevista en el Art\u00edculo 26 bis de la Ley Nro. 5 .140, como as\u00ed tambi\u00e9n toda otra adaptaci\u00f3n normativa que sea necesaria y/o conveniente para una correcta implementaci\u00f3n de la misma. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. VITOR - MONGE - ROTMAN - ANGUIANO - LA MADRID - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La escasez de recursos econ\u00f3micos del Estado y la consecuente necesidad de optimizar la utilizaci\u00f3n de los mismos, hace necesario instrumentar un r\u00e9gimen que permita la adquisici\u00f3n de bienes en forma peri\u00f3dica y \u00e1gil evita ndo la acumulaci\u00f3n de stocks generadores de costos de ociosidad, disminuyendo las cargas financieras y posibilitando la distribuci\u00f3n de pagos en el tiempo ajustando los pedidos a las necesidades reales. A esta justificaci\u00f3n econ\u00f3mica -financiera debe agrega rse la posibilidad de p\u00e9rdidas de art\u00edculos por vencimiento, al mantenerlos almacenados sin una movilidad adecuada pudiendo generar responsabilidades adicionales por falta de una correcta previsi\u00f3n. Por lo expresado toma relevancia la b\u00fasqueda de nuevas fo rmas de adquisici\u00f3n, sin perder de vista las metodolog\u00edas de contrataci\u00f3n previstas en la Ley de Contabilidad P\u00fablica Nro. 5 .140. Una modalidad de contrataci\u00f3n para la provisi\u00f3n de bienes y servicios, adquiridos mediante licitaci\u00f3n p\u00fablica, privada o solic itud de cotizaci\u00f3n e inclusive por compra directa en los t\u00e9rminos de excepci\u00f3n del Art \u00edculo 27\u00ba de la Ley 5 .140, es la denominada Orden de Compra Abierta. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 276 La Orden de C ompra Abierta, tiene especial utilidad cuando no se pudiere prefijar en el pliego, con s uficiente precisi\u00f3n, la cantidad de unidades de los bienes o servicios a adquirir o contratar o las fechas o plazos de entrega, de manera tal que la jurisdicci\u00f3n o entidad contratante pueda realizar los requerimientos de acuerdo con sus necesidades durante el lapso de duraci\u00f3n del contrato . La implementaci\u00f3n de esta modalidad de contrataci\u00f3n permitir\u00eda llevar un control de costos m\u00e1s eficiente, facilitar\u00eda el c\u00e1lculo de los niveles de inventario adecuados para cada organismo o dependencia, pudiendo detectar adem\u00e1s el momento en el cual es necesario gestionar un nuevo pedido de suministros. Desde el punto de vista de los recursos econ\u00f3micos, la Orden de Compra Abierta contendr\u00e1 precios estables durante un per\u00edodo de tiempo, lo que posee beneficios indiscutibl es en una situaci\u00f3n de escasez y niveles considerables de inflaci\u00f3n. Desde un punto de vista operativo, al implementar esta nueva figura se reducen los tiempos dedicados a la adquisici\u00f3n de pedidos repetitivos, de bienes y servicios homog\u00e9neos o estandariz ados, optimizando los procedimientos de compra. En forma adicional, el uso de la Orden de Compra Abierta permite evitar las contrataciones parciales, simult\u00e1neas o sucesivas de bienes y servicios, en un todo con el necesario cumplimiento del Art\u00edculo 3\u00ba in ciso f) del Decreto Nro. 795/96, otorgando mayor transparencia a la gesti\u00f3n p\u00fablica. En virtud de los motivos expuesto, solicitamos a los se\u00f1ores l egisladores su acompa\u00f1amiento. Esteban A. Vitor - Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola. -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. LV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 22.777) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ej ecutivo que por intermedio de la Secretar\u00eda de Trabajo de la Provincia, determine y declare como trabajo insalubre al que realizan los expendedores de combustibles l\u00edquidos (nafta, gasoil, kerosene, lubricantes y/o suced\u00e1neos) que realizan ventas al p\u00fablic o en las estaciones de servicio. ART\u00cdCULO 2 \u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ROTMAN - ANGUIANO - VITOR - ACOSTA - LENA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El bienestar de los trabajadores de bocas de expendio de combustibles l\u00edquidos ha sido puesto en dudas m\u00e1s de una vez en el pa\u00eds. Las personas que trabajan en estaciones de servicios est\u00e1n en permanente exposici\u00f3n a los combustibles, inhalan sus gases y el contacto en forma permanente y prolongada trae aparejadas consecuencias para la salud. No en vano, la s aseguradoras de riesgos del trabajo exigen ex\u00e1menes peri\u00f3dicos al personal de estos establecimientos. El conflicto por el resguardo de la salud de los trabajadores de las estaciones de servicio no es una problem\u00e1tica local. Mundialmente se viene sostenie ndo que estas tareas traen aparejados problemas generales como estr\u00e9s, violencia por robos o asaltos, turnos rotativos, peligro por incendios o explosiones, atropellos o golpes por los veh\u00edculos de los clientes, exposici\u00f3n a temperaturas y condiciones ambi entales cambiantes. Pero principalmente, la exposici\u00f3n a inhalaciones de gases de la combusti\u00f3n como mon\u00f3xido de carbono, \u00f3xidos de azufre y otros componentes de los hidrocarburos como el benceno, que es cancer\u00edgeno. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 277 Tambi\u00e9n dermatitis por contacto con los combustibles y lubricantes. Como no existen insalubridades gen\u00e9ricas por actividad, sino lugares o condiciones de trabajo insalubres as\u00ed declarados por la autoridad competente, es importante requerir a la Secretar\u00eda de Trabajo de la Provincia de Entre R\u00edo s que determine si las tareas descritas son insalubres. La calificaci\u00f3n gen\u00e9rica de una actividad como insalubre debe ir acompa\u00f1ada de una verificaci\u00f3n y declaraci\u00f3n concreta de la autoridad administrativa acerca de la no salubridad de los lugares o condic iones en las cuales esa actividad se lleva a cabo, as\u00ed lo exige el Art \u00edculo 200\u00ba de Ley Contrato de Trabajo. La Resoluci\u00f3n del Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social de la Naci\u00f3n Nro. 434/2002 (BO del 25 -6-2002), modificada por la Resoluci\u00f3n Nro. 860/2002 (BO del 31 -12-2002) establece que la declaraci\u00f3n de insalubridad del lugar, tarea o ambiente de trabajo es competencia exclusiva de la Administraci\u00f3n laboral provincial, es decir la Secretar\u00eda de Trabajo de la Provincia de Entre R\u00edos. Adem\u00e1s seg\u00fa n la Ley Provincial Nro. 7.3 25 (Art\u00edculo 3\u00ba), la Secretar\u00eda de Trabajo tiene a su cargo organizar y recopilar datos estad\u00edsticos referentes a las diversas actividades y condiciones laborales de los trabajadores (inc iso b) como as\u00ed tambi\u00e9n controlar en coor dinaci\u00f3n con las autoridades pertinentes el cumplimiento de las disposiciones vinculadas a la salubridad en el trabajo intimando a la ejecuci\u00f3n de las obras o mejoras que se consideren indispensables para asegurar las condiciones dignas de trabajo (inc iso g). El Decreto Nro. 629/01 por medio del cual se aprueba la estructura org\u00e1nica de la entonces Direcci\u00f3n Provincia l del Trabajo -hoy devenida al rango de ministerio - en su Anexo V, establece que son tareas y funciones de la Divisi\u00f3n Higiene y Seguridad en el Trabajo efectuar la determinaci\u00f3n y calificaci\u00f3n de ambientes y tareas insalubres. Es as\u00ed que seg\u00fan la Secretar\u00eda de T rabajo de Entre R\u00edos un trabajo se considera insalubre cuando implica un a p\u00e9rdida de la salud por malas condiciones laborales. En tal s entido, el hecho de estar expuesto a determinados riesgos no significa que una tarea deba calificarse como insalubre, dado que es importante constatar en qu\u00e9 condiciones se trabaja y si se adoptan medidas preventivas a fin de lograr que los riesgos de expo sici\u00f3n sean tolerables y dejar la calificaci\u00f3n de insalubre a aquellos casos que a pesar de las medidas adoptadas afecten la salud del trabajador. Asimismo efect\u00faa la distinci\u00f3n de insalubridad con los siguientes conceptos: - Riesgo: Es la combinaci\u00f3n entr e la probabilidad y la magnitud de las consecuencias que ocurra un evento peligroso. Adem\u00e1s \u00e9ste puede ser tolerable que significa reducir el riesgo al m\u00e1ximo posible con la adopci\u00f3n de medidas preventivas o correctivas. - Peligro: Es una fuente o situaci\u00f3 n con potencial para producir da\u00f1os en t\u00e9rminos de lesi\u00f3n a personas o enfermedades ocupacionales, da\u00f1os a la propiedad, al medio ambiente o una combinaci\u00f3n de \u00e9stos. Por otra parte es importante precisar que si el Ministerio de Medio Ambiente ha entendido que el suelo es afectado por los gases y l\u00edquidos que genera la venta de combustibles, no quedan dudas que existen consecuencias sobre el personal que est\u00e1 diariamente frente al surtidor. En virtud de lo expuesto es que pido a mis pares que me acompa\u00f1en c on el presente proyecto solicitando a la Secretar\u00eda de Trabajo de la Provincia que determine si las tareas de expendedores de combustibles l\u00edquidos, es insalubre. Por todo ello solicitamos al Honorable Cuerpo la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Alberto D. Rot man - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola. Anexo Se adjuntan fichas y circulares de seguridad de las tres empresas m\u00e1s importantes de combustibles de nuestro pa\u00eds, identificando adem\u00e1s los peligros que causan la manipulaci\u00f3n de estos materiales.(*) (*) Ver en expediente original. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Pr oducci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 278 LVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.778) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PRO VINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su i nter\u00e9s la reali zaci\u00f3n del proyecto -documental \" 438, \u00bfChoque Sangriento?\" . ANGEROSA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto audiovisual de las realizadoras Sabrina Jones y Julia Palmeiro prete nde reconstruir los hechos ocurridos en la Plaza Independencia de la ciudad de Gualeguaych\u00fa el 1\u00ba de mayo del a\u00f1o 1921, en ocasi\u00f3n de conmemorarse el D\u00eda Internacional de los Trabajadores. Al respecto cabe mencionar que ese d\u00eda y en este escenario, los obr eros nucleados en torno a la Federaci\u00f3n Obrera Departamental sufrieron un brutal ataque a manos de los miembros de la llamada Liga Patri\u00f3tica Argentina; organizaci\u00f3n parapolicial, fascista y antiobrera. Dejando el luctuoso saldo de varios muertos y heridos , inscribiendo esta tr\u00e1gica jornada como otro hito en el derrotero de persecuci\u00f3n y represi\u00f3n sufrida por el movimiento obrero de nuestro pa\u00eds, nefasta accionar que se extiende desde fines del siglo XIX a buena parte del siglo XX, y que arroj\u00f3 como resulta do millares de obreros perseguidos, encarcelados y muertos. Este audiovisual -documental busca aportar mediante la recopilaci\u00f3n de archivos, los testimonios y el an\u00e1lisis de los hechos por parte de investigadores e historiadores locales y nacionales de reco nocida trayectoria en la tem\u00e1tica as\u00ed como el recuerdo y el relato de los familiares de los involucrados en los acontecimientos, a la memoria hist\u00f3rica de la ciudad de Gualeguaych\u00fa y de nuestra provincia. Este material de investigaci\u00f3n dilucida sobre los a contecimientos traum\u00e1ticos y dolorosos que la fueron constituyendo y al mismo tiempo aporta a la comprensi\u00f3n hist\u00f3rica del movimiento obrero entrerriano como parte de una expresi\u00f3n colectiva, trayendo al presente sus programas, sus luchas, sus reivindicaci ones y sus m\u00e1rtires. Por todo lo expuesto, solicito a los miembros de esta Honorable C\u00e1mara de Diputados la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Leticia M. Angerosa LVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 22.779 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SAN CIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- En todos los c entros de educativos de nivel pre escolar, primarios, secundarios y terciarios p\u00fablicos y/o privados de la Provincia se deber\u00e1 implementar el estudio de la gesta gloriosa del comprovinciano Antonio Rivero que llevara adelante en defensa del derecho soberano argentino sobre las Islas Malvinas, Georgias y S\u00e1ndwich de Sur. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Cada establecimiento escolar, adem\u00e1s podr\u00e1 a su criterio adaptar un programa de actividades impartidos a trav\u00e9s de clases ma gistrales, talleres musicales, arte, pintura, escultura, poes\u00eda, m\u00fasica tradicional entrerriana, conferencias y jornadas, textos especializados, vi deos, visitas a museos hist\u00f3ricos, centros culturales tradicionalistas, proporcionando materiales did\u00e1cticos que transmitan la gesta hist\u00f3rica de este guerrero gaucho entrerriano que estrat\u00e9gicamente condujo la revoluci\u00f3n del 26 de agosto de 1833 abatiendo el dominio ingl\u00e9s en nuestras Islas Malvinas, hasta el 10 de enero de 1834. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- De forma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 279 LENA - SOSA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Antonio Rivero, nacido en Arroyo de la China y muerto en la Batalla de La Vuelta de Obligado fue el cerebro y motor de la Revoluci\u00f3n del 26 de agosto de 1833 la que, tri unfante, abati\u00f3 el dominio ingl\u00e9 s en las Malvinas, hasta el 10 de enero de 1834. Su gesta patri\u00f3tica y revolucionaria se abre paso ante el olvido al cual los entrerrianos lo hemos condenado, adquiriendo ribetes de leyendas incre\u00edbles. Otro entrerriano, Marti niano Leguizam\u00f3n, lo inmortaliz\u00f3 en sus letras : \"Vemos al capit\u00e1n Antonio Rivero, en esa suerte de escenario gigantesco que los cielos severizan y las rocas dan aspecto \u00e9pico, eternizado su caballo que fue su alc\u00e1zar, rostro al abuelo Atl\u00e1ntico, empapado en su poncho y arrebolado por la aurora anticolon ialista que ya rompe y centellea, voceando contra aquellos Estados criados en siglos de guerra y pretendiendo cubrir la tierra, sin advertir que es ella la que los ha de cubrir. Esos Estados que en su historia se jactan de sus conquistas, como un culto de gloria eterna, y que ayer fueron muchos, hoy menos y ma\u00f1ana ser\u00e1n poco\". Desde las tierras australes nos llega la remembranza de este gaucho entrerriano, un h\u00e9roe magnifico, que fortalece y nos da un mensaje de luz ante las turbulencias de nuestro tiempo, orient\u00e1ndonos y gui\u00e1ndonos, mostr\u00e1ndonos lo que los entrerrianos somos capaces de hacer, cuando luchamos por la verdad y por la justicia. Tal como la fina pluma de Ferm\u00edn Ch\u00e1vez inmortaliza: \"Gaucho Minu\u00e1n, entrerriano, hijo de una tierra altiva, mamaste e n cuna nativa lo que ha de ser un paisano. Pa\u00b4 la libert\u00e1 vaqueano, pa\u00b4 lo argentino, argentino y ese ha de ser el camino que todo hombre bien nacido lleve un Rivero prendido, apadrinando el destino\". En aquel 3 de enero all\u00e1 muy lejos las fuerzas eran dis pares: Seis buques de bandera inglesa de un lado; las goletas \"Hope Full\", \"Rose\" y \"Susan bosques de guerra \"Challenger\", \"Beagle\" y \"Aventure\", y del otro, el ind\u00f3mito coraje Rivero \"con alas de libertad, de esas que empluma mi tierra, les declarara la guerra por su cuenta y nada m\u00e1 s\". No estaba solo, lo acompa\u00f1aron tres gauchos y cinco indios: Jos\u00e9 Mar\u00eda Luna, Antonio Brasido, Manuel Gonz\u00e1lez, Luciano Flores, Felipe Salazar, Manuel Godoy y Manuel Latorre. Son nombres que deber\u00e1n recoger la posteridad , \"dignos de fama y de gloria -y que no deja memoria - porque nacieron aqu\u00ed\". Corresponde a Martiniano Leguizam\u00f3n haber rescatado de las sombras las figuras de esos h\u00e9roes y reivindicado su memoria, deslucida por escritos y relaciones de Fitz Roy , Smith Helesby y Rea. Ch\u00e1vez y Santa Mar\u00eda describen a la gesta de Rivero: \"Y no me extra\u00f1a esa hombrada, cumpliendo sus pareceres, que al fin esos son deberes de una ind\u00f3mita gauchada y en tal desigual patriada con apotrada hidalgu\u00eda esta toda la tierra mia cosquillosa y corajuda porque pari\u00f3 bien sin duda, la yegua de la entrerrian\u00eda\" . Trat\u00e1ndose, de revolucionarios argentinos, \"los ocho de las Malvinas\" que recuperaron el territorio y arriaron el pabell\u00f3n invasor e izaron en su reemplazo el de Belgrano, a la espera de la ayuda de B ueno s Aires. El alzamiento se produjo el 26 de agosto. Rivero y sus hombres sostuvieron la rebeli\u00f3n durante seis meses y pidieron in\u00fatilmente ayuda a Buenos Aires. Nuestro comprovinciano result \u00f3 acorralado, armado solo por su f ac\u00f3n y sentenciado por el hambre y el frio, al final apresado por fusileros ingleses, terminando as\u00ed, el \u00faltimo estertor nacional argentino en las islas y las esperanzas de su rescate inmediato. Fueron apresados y trasladados a Inglaterra para j uzgarlos, d eclar\u00e1ndose la Justicia inglesa incompetente para juzgarlos, por lo que volvieron a nuestro pa\u00eds. Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n jam\u00e1s los recibi\u00f3, pese a las innumerables solicitudes. Martiniano Leguizam \u00f3n ve eternizada la figura del g aucho Rivero en aquel gig antesco escenario, a horcajadas del caballo criollo que fue su alc\u00e1zar, con el poncho empapado por las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 280 espumas de los mares australes que ba\u00f1an aquella tierra arada d\u00eda a d\u00eda por las nazarenas del viento. La fortaleza moral de los pueblos se forja apoy\u00e1ndo se en las tumbas de sus h\u00e9roes y rememorando sus fechas de gloria. El 3 de enero de 1833 nuestra muy joven Naci\u00f3n, desangrada y desorientada por terribles luchas fratricidas, tuvo que ceder ante el derecho de la fuerza, y en Puerto Soledad, y en el propio puente del buque de Su Majestad Brit\u00e1nica, la corbeta \"Clio\", el comandante argentino enrostr \u00f3 al Capit\u00e1n Onslow su inaudito proceder, haciendo responsable a Inglaterra por aquella violaci\u00f3n y aquel insulto a la dignidad de la Rep\u00fablica. Estas fechas tan e speciales y el coraje de sus hombres deben grabarse a fuego en la conciencia de este pueblo entrerriano, \"Y en esos fr\u00edos parajes de su querida Argentina, no hab\u00eda barcos de esterlinas para comprar su coraje\" ya que poseemos la voluntad inquebrantable de q uerer conseguir algo de lo que fue despojado por la fuerza sin raz\u00f3n alguna, y que sabe que lucha por lo suyo, determinar\u00e1 de forma impostergable la real posesi\u00f3n material de la Argentina sobre las Islas Malvinas. Lo clama todo un pueblo que quiere la real posesi\u00f3n de lo suyo, y esta Naci\u00f3n que se pone de pie por esa causa que es sagrada, ver cumplir su permanente anhelo: que la bandera azul y blanca flamee al tope en Puerto Argentino. De ese heroico legado, Ch\u00e1 vez y Santa Mar\u00eda, reflexionan: \"Ah gaucho Riv ero que en esos pagos tan fr\u00edos, Se te agrando el En tre R\u00edos y el coraje montielero Hoy tu fac\u00f3n coronero es la llama que ilumina Y ser\u00e1 luz argentina para el que se sienta ser vil Y alum bre con su candil el derecho a l as Malvinas\". Por todo lo expuesto, le s solicito que acompa\u00f1en el presente proyecto. Gabriela M. Lena - Fuad A. Sosa. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. 13 PROYECTO S FUERA DE LISTA Ingreso s (Expte. Nro. 22.780 y Expte. Adm. Nro. 443) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde el ingreso de los proyectos no incluidos en la n\u00f3mina de Asuntos Entrados. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito que se ingrese y se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de declaraci\u00f3n en el expediente 22. 780. SR. ARTUSI - Pido la palab ra. En primer t\u00e9rmino, se\u00f1or Presidente, solicito que se me incorpore como firmante del proyecto de declaraci\u00f3n en el expediente 22. 780. En segundo t\u00e9rmino, solicito se d\u00e9 ingreso a una nota que hemos presentado en el d\u00eda de la fecha, que obra en el expedi ente administrativo 443, donde informamos a la Presidencia de la C\u00e1mara sobre la conformaci\u00f3n de un bloque legislativo que se denominar\u00e1 \"UCR en Cambiemos\", que estar\u00e1 presidido por la diputada Lena y cuyo vicepresidente ser\u00e1 el diputado Sosa. SR. PRESIDE NTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se les dar\u00e1 ingreso y se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por los se\u00f1ores diputados Navarro y Artusi. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se inserta el asunto ingresado fuera de lista: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 281 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 22.780) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la \"Expo Concepci\u00f3n 2018, de Industria, Comercio y Educaci\u00f3n Superior\", a realizarse los d\u00edas 13, 14 y 15 de abril de 2018, en la zona portuaria de la ciud ad de Concepci\u00f3n del Uruguay, departamento Uruguay, provincia de Entre R\u00edos. Comun\u00edquese al Presidente Municipal de la localidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, Dr. Jos\u00e9 Eduardo Lauritto. BISOGNI - ARTUSI. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Durante los d\u00edas 13, 1 4 y 15 de abril de 2018, habr\u00e1 de llevarse a cabo en Concepci\u00f3n del Uruguay la denominada \"Expo Concepci\u00f3n 2018, de Industria, Comercio y Educaci\u00f3n Superior\". El lugar elegido es el sur de la zona portuaria de la ciudad que es c apital hist\u00f3rica de la provincia de Entre R\u00edos. La muestra es organizada por el M unicipio de Concepci\u00f3n del Uruguay que logra rescatar as\u00ed un acontecimiento que ten\u00eda car\u00e1cter tradicional en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os `70 y `80, que atrajera la atenci\u00f3n de gran cantidad de visitantes, b ajo la organizaci\u00f3n del Centro Comercial, Industrial y de la Producci\u00f3n de Concepci\u00f3n del Uruguay. Con esta realizaci\u00f3n se pretende afianzar y difundir el perfil de la comunidad uruguayense, reconociendo el esfuerzo del componente humano que lo ha generado , y que se visibilizara en \u00e9pocas pasadas a trav\u00e9s de la iniciativa y el esfuerzo de quienes compon\u00edan la instituci\u00f3n mencionada, contando con la colaboraci\u00f3n de todos los estamentos de la ciudad. La econom\u00eda de la ciudad y de su departamento, ha tenido un a evoluci\u00f3n basada en ejes fundamentales: el incremento de la agroindustria -cuyo soporte principal es la avicultura -, la instalaci\u00f3n de nuevos proveedores, siendo fundamental para todo ello la construcci\u00f3n de obras de infraestructura vial que han benefici ado a toda la regi\u00f3n. Dejando abierta la invitaci\u00f3n a todo el Cuerpo legislativo, y adjuntando el programa completo del evento, solicito a mis pares acompa\u00f1amiento en el voto positivo. (*) (*) Ver en expediente original. Marcelo F. Bisogni - Jos\u00e9 A. Artusi . 14 TERRENO EN SAN JOS\u00c9, DEPARTAMENTO COL\u00d3N. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Reserva (Expte. Nro. 22. 646) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito que se traiga de comisi\u00f3n y se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, en el expediente 22.646. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se inserta el texto del proyecto: LA LEGISLATURA DE LA PR OVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n una fracci\u00f3n de terreno registrado bajo Tomo 46\u00ba Folio 756 DU , Finca Nro. 14.213, dominio inscripto en el Registro de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 282 la Propiedad Inmueb le con fecha 15 de febrero de 1995, Plano de Mensura N ro. 24.998, Partida Inmobiliaria Provincial N ro. 92.240, Partida Municipal N ro. 1.104, con una superficie total de un m il doscientos dieciocho m etros cuadrados (1.218 m2), ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, Distrito Primero, Municipio de San Jos\u00e9, Manzana 33, Lote 11, con domicilio parcelario en calle Belgrano N ro. 1.955, entre Avenida Bartolom\u00e9 Mitre y Pasaje Principal D. Brouchoud; propiedad a nombre de los esposos en primeras nupcias Paula Aurora Calder\u00f3n de Gonz\u00e1lez, D NI N ro. 5.059.85 0 y N\u00e9stor Criseldo Gonz\u00e1lez, D NI N ro. 5.764.351 (ambos fallecidos) y los herederos declarados en autos \"Calder\u00f3n Paula Aurora - Gonz\u00e1lez N\u00e9stor Criseldo S/ Sucesorio Ab Intestato\", Enide Aurora Gonz\u00e1lez DNI N ro. 5.059.860, Nelis Esperanza Gonz\u00e1lez DNI N ro. 5.069.041, Miguel \u00c1ngel Gonz\u00e1lez DNI N ro. 12.448.628, Mar\u00eda Aurora Gonz\u00e1lez DNI N ro. 10.819.318, N\u00e9stor Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez DNI N ro. 12.018.591, Noem\u00ed Teresa Gonz\u00e1lez DNI N ro. 14.588.424, Alcides Leonel Gonz\u00e1lez DNI N ro. 13.876.760 y Alberto Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez D NI Nro. 12.478.044. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Disp\u00f3nese como destino exclusivo del bien inmueble declarado de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n , la ampliaci\u00f3n de la Escuela Nro. 83 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" de la ciudad de San Jos\u00e9, provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Establ\u00e9zcase que la presente expropiaci\u00f3n es en beneficio del Superior Gobierno de Entre R\u00edos -con afectaci\u00f3n al Consejo General de Educaci\u00f3n - debiendo afrontar las erogaciones que demande el cumplimiento de la presente, incluy\u00e9ndose la correspondiente indemnizaci\u00f3n o justiprecio del inmueble y dem\u00e1s gastos que se originen a los efectos de la transferencia del dominio. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Fac\u00falt ase al Superior Gobierno de la P rovincia de Entre R\u00edos para llevar adelante los tr\u00e1mites de avenimiento y/o juicio expropiatorio de la fracci\u00f3n de terreno declarado de inter\u00e9s p\u00fablico y sujeto a expropiaci\u00f3n conforme al Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente ley, de conformidad con lo dispuesto en la Ley N ro. 6.467 y el Decreto N ro. 2.577/2012 MGJ, y realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para atender el gasto que demande la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en la presente norma. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites pertinentes para la e fectiva transferencia de dominio del inmueble individualizado, a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos con afectaci\u00f3n al Consejo General de Educaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. 15 TERRENOS EN ARANGUREN, DEPARTAMENTO NOGOY\u00c1. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Reserva (Expte. Nro. 22.647) SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se traiga de comisi\u00f3n y se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, identificado como expedie nte n\u00famero 22.647, para interesar oportunamente su tratamiento sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Troncoso . -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se inserta el texto del p royecto: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n dos fracciones de terreno a subd ividir del inmueble Matr\u00edcula Nro. 109.224, dominio inscripto en el Regi stro de la Propiedad Inmueble con fecha 15 de febr ero de 1995, Plano de Mensura Nro. 24.998, Partida Inmobiliaria P rovincial N ro. 109.61 3, con una superficie total de c iento cincuenta y cuatro hect\u00e1reas, ochenta \u00e1reas y sesenta y dos centi\u00e1reas (154 ha 80 a 62 ca ), de propiedad del se\u00f1or Jorge Enrique Negri Aranguren, ubicado en el Municipio Aranguren, distrito Algarrobito, departamento Nogoy\u00e1, provincia de En tre R\u00edos, domicilio parcelario c amino general S /Nro. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 283 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Disp\u00f3nese la afectaci\u00f3n exclusiv a como planta urbana de la ciudad de Aranguren, provincia de Entre R\u00edos, la primera fracci\u00f3n de terreno a subdividir del inmueble Matr\u00edcula 109.224, que conforme a plano de subdivisi\u00f3n se identifica como Lote 1, con una superficie de diez h ect\u00e1reas, sesent a \u00e1reas, cincuenta y un centi\u00e1reas (10 ha 60 a 51 ca) con los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte : Recta 1 -2 al rumbo S 53 \u00ba 23\u00b4 E de 205,80 m, lindando con calle p\u00fablica. Este: Recta 2 -3 al rumbo S 13\u00ba 35\u00b4 O de 404,43 m, lindando con Avda. Victoria. Sur: Recta 3 -4 al rumbo N 76 \u00ba 25\u00b4 O de 279,42 m , lindando con Jorge Enrique Negri Aranguren. Oeste : Recta 4 -1 al rumbo N 24 \u00ba 06\u00b4 E de 493,24 m , lindando con Jorge Enrique Negri Aranguren y con Lote N ro. 1 de Las Ofelias SCA. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Disp\u00f3nese la afectaci\u00f3 n exclusiva para el emplazamiento de la planta de residuos s\u00f3lidos urbanos de la ciudad de Aranguren, provincia de Entre R\u00edos, la segunda fracci\u00f3n de terreno a subdividir del inmueble Matr\u00edcula 109.224, que conforme a plano de subdivisi\u00f3n se identifica com o Lote 2, con una superficie de dos hect\u00e1reas (2 ha) con los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte : Recta 5 -6 al rumbo S 81 \u00ba 41\u00b4 E de 200 m, lindando con Jorge Enrique Negri Aranguren. Este: Recta 6 -7 al rumbo S 13\u00ba 35\u00b4 O de 100,42 m, lindando con Camino Ge neral. Sur: Recta 7 -8 al rumbo N 81 \u00ba 41\u00b4 O de 200 m, lindando con Dore M. C. Pautasso. Oeste : Recta 8 -1 al rumbo N 13\u00ba 35\u00b4 E de 100,42 m, lindando con Jorge Enrique Negri Aranguren. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Establ\u00e9zcase que la presente expropiaci\u00f3n es en beneficio de la Municipalidad de la ciudad de Aranguren, departamento Nogoy\u00e1, la que deber\u00e1 afrontar las erogaciones que demande el cumplimiento de la present e, incluy\u00e9ndose la correspondiente indemnizaci\u00f3n o justiprecio del inmueble y dem\u00e1s gastos que se originen a l os efectos de la transferencia del dominio . ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Fac\u00faltase a la Municipalidad de Aranguren, Provincia de Entre R\u00edos, para llevar adelante los tr\u00e1mites de avenimiento y/o juicio expropiatorio de las fracciones de terreno declaradas de inter\u00e9s p\u00fabli co y sujetos a expr opiaci\u00f3n conforme al Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley, de conformid ad con lo dispuesto en la Ley Nro. 6.467 y el Decreto N ro. 2.577/2012 MGJ. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. 16 TERRENO EN SAN JOS\u00c9, DEPARTAMENTO COL\u00d3N. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 22.646) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n una fracci\u00f3n de terreno ubicada en el Municipio de San Jos\u00e9, con destino a la ampliaci\u00f3n de la Escuela Nro. 83 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" (Expte. Nro. 22.646). SR. NAVARRO - Pido la palabr a. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 284 17 TERRE NOS EN ARANGUREN, DEPARTAMENTO NOGOY\u00c1. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 22.647) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n dos fracciones de terreno ubicadas en el Municipio de Aranguren, departamento Nogoy\u00e1, con afectaci\u00f3n a la ampliaci\u00f3n de la planta urbana y al emplazamiento de la planta de residuos s\u00f3lidos de esa localidad (Expte. Nro. 22.647). SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Troncoso. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n result a afirmativa. 18 PROYECTO S DE DECLARACI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte s. SECRETARIO (Pieri ni) - Por \u00faltimo, se encuentran reservados los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros 22.778 y 22. 780. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono que estos proyectos de declaraci\u00f3n se traten sobre tablas en conjunto y oportunamente que su votaci \u00f3n tambi\u00e9n se haga de ese modo. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 19 TERRENO EN SAN JOS\u00c9, DEPARTAMENTO COL\u00d3N. DECLAR ACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.646) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde considerar los asuntos para los que se apro b\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley, venido en r evisi\u00f3n, que declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n una fra cci\u00f3n de terreno ubicada en el M unicipio de San Jos\u00e9, con destino a la ampliaci\u00f3n de la Escuela Nro. 83 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" (Expte. Nro. 22.646). -Se lee . (Ver punto 14 .) SR. PRE SIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 285 20 TERRENO EN SAN JOS\u00c9, DEPARTAMENTO COL\u00d3N. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22.646) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el Art\u00edculo 1\u00ba. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci \u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba a 5\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 6\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 14. 21 TERRENOS EN ARANGUREN, DEPARTAMENTO NOGOY\u00c1. DECLARAC I\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.647) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se aprob\u00f3 tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n dos fracciones de terreno ubicadas en el Municipio de Aranguren, departamento Nogoy\u00e1, con afectaci\u00f3n a la ampliaci\u00f3n de la planta urbana y al emplazamiento de la planta de residuos s\u00f3lidos de esa localidad (Expte. Nro. 22.647). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: (Ver punto 15.) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. 22 TERRENOS EN ARANGUREN, DEPARTAMENTO NOGOY\u00c1. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22.647) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el Art\u00edculo 1\u00ba. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba a 5\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 6\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 15. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 286 23 PROYECTO S DE DECLARACI\u00d3N Consi deraci\u00f3n 780) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas y la votaci \u00f3n en conjunto de los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros 22.778 y 22. 780. -Se leen nuevamente. (Ver los puntos IX, XI, XV, XXII, XXIII, XXIV, XXVIII, XXXII, XXXIII, XXXIV, XXXVIII, XXXIX, XLIII, XLVII, XLVIII, L, LI y LVI de los Asuntos Entrados y el punto 1 3) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. 24 PROYECTO S DE DECLA RACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte 780) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en conjunto . -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Quedan sancionados*. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. (*) Proyectos de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 22.726: Carrera universitaria Licenciatura en An\u00e1lisis e Intervenci\u00f3n en Instituciones Educativas. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.728: 3\u00ba Edici\u00f3n de la \"Feria de Sabores\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.732: Pesar por el asesinato de Marielle Franco y A nderson Gomes. Declaraci\u00f3 n. - Expte. Nro. 22.744: Disertaciones \"Los Cinco Pasos para una Gran N aci\u00f3n\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.745: Reconocimiento al arquitecto Norberto G. Iribarren. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.749: Quinta edici\u00f3n de m arat\u00f3n \"Malvi nas No Olvidar\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.7 53: \"I Congre so de O dontolog\u00eda \". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.754: En cuentro de \"Fortalecimiento de P revenci\u00f3n de HLB de Entre Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.755: \"III Simposio Nacional de Introducci\u00f3n a los Estudios Literarios en las Universidades. La iniciaci\u00f3n en los estudios literarios: constantes y variables\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.760: VIII Congreso i nternacional sobre \"Trabajos con Tensi\u00f3n y Seg uridad de Transmisi\u00f3n y Distribuci\u00f3n de Energ\u00eda El\u00e9ctrica \". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.761: Nueva edici\u00f3n \"La feria del Libro 2018 \". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.765: 36\u00ba aniversario del hundimiento del Crucero Ara General Belgra no. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.769: Curs o bianual \"La Gen\u00e9tica para el E quipo d e Salud\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Expte. Nro. 22.770: Centenario nacimiento de Saturnino Erro. Declaraci\u00f3n de benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 22.772: 25 A\u00f1os del Cent ro de Jubilados y Pensionados. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.773: Actividades del Grupo Estrellas Amarillas de la fundaci\u00f3n Laura Cristina Ambrosio Batistel. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 22.778: Proyecto audiovisual -documental \"Causa -438 \u00bfChoque Sangriento?\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 287 - Expte. Nro. 22.780: \"Expo Concepci\u00f3n 2018, de Industria, Comercio y Educaci\u00f3n Superior\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. * Textos sancionados r emitirse a los puntos IX, XI, XV, XXII, XXIII, XXIV, XXVIII, XXXII, XXXIII, XXXIV, XXXVIII, XXXIX, XLIII, XLVII, XLVIII, L, LI y LVI de los Asuntos Entrados y al punto 1 3. 25 LEY Nro. 7.296 -FISCAL\u00cdA DE ESTADO -. DEROGACI\u00d3N Y REGULACI\u00d3N . Traslado de preferencia (Expte . Nro. 22.291) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde considerar el asunto que tiene acordado su tratamiento preferencial en la presente sesi\u00f3n. SR. SECRETARIO (Pierini) - En la sesi\u00f3n anterior se aprob\u00f3 tratar con preferencia en esta sesi\u00f3n, con o sin dictamen de comisi\u00f3n, el proyecto de ley que regula el funcionamiento de la Fiscal\u00eda de Estado (Expte. Nro. 22.291). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que esta preferencia con o sin dictamen de comisi\u00f3n se traslade a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moc i\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 26 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 3 LEY N ro. 8.369 -PROCEDIMIENTOS CONSTITUCIONALES -. MODIFICACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.471) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden d el D\u00eda Nro. 3 (Expte. Nro. 22. 471). -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento ha considerado el proyecto de ley - Expte. Nro. 22.471 , autor\u00eda del d iputado Jorge Monge, referido a la Ley N ro. 8.369 de \"Procedimientos Constitucionales\"; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, con las modificaciones introducidas, del siguiente texto. LA LE GISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rase al Art. 51\u00ba de la Ley 8 .369 de procedimientos constitucionales, el siguiente inciso: \"A bis) Acci\u00f3n Directa de Inconstitucionalidad Provincial. La acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad prevista por el Art\u00edculo 61 de la Constituci\u00f3n provincial deber\u00e1 interponerse ante el Superior Tribunal de Justicia, quien ejercer\u00e1 jurisdicci\u00f3n originaria y exclusiva. La demanda deber\u00e1 invocar \u00fanicamente cu\u00e1l es la norma general que se considera contraria a la Constituci\u00f3n provincial. Quien promo viere esta a cci\u00f3n deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de habitante domiciliado en la provincia. A quien dedujere esta demanda de inconstitucionalidad provincial en forma temeraria se le aplicar\u00e1 la sanci\u00f3n prevista en el Art\u00edculo 42 \u00ba del CPCC, que se graduar\u00e1 fundadamente de acuerdo a la gravedad del caso. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 288 Se considerar\u00e1 temeraria aquella acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad que omita toda menci\u00f3n de norma constitucional provincial o est\u00e9 basad a en meras cuestiones difusas. La declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad por tres veces y, por sentencia firme del Superior Tribunal de Justicia de una norma general provincial, produce su derogaci\u00f3n en la parte afectada por el vicio. A los fines de la instru mentaci\u00f3n procesal de la presente acci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n, en lo que resulten pertinentes, los A rt\u00edculos 52 \u00ba, 53\u00ba, 54\u00ba, 61\u00ba y concordantes de esta ley. \" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma . Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2018. LARA - TOLLER - NAVARR O - RIGANTI - LENA - MONGE - VIOLA. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SR. LARA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este dictamen que hemos emitido en la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico sobre este proyecto de ley de au tor\u00eda del diputado Monge, creo que tiene que ser analizado en funci\u00f3n de la reforma de la Constituci\u00f3n provincial del a\u00f1o 2008. En lo que concierne al tema que nos ocupa, esta reforma constitucional vino a ampliar y a posibilitar herramientas procesales de ntro del sistema jur\u00eddico entrerriano, que permitan la defensa de nuestra Constituci\u00f3n provincial y de los derechos, garant\u00edas e institutos que ella consagra. Estamos hablando, se\u00f1or Presidente, de lo que se conoce como control de constitucionalidad, que e s la verificaci\u00f3n de la correspondencia entre los actos de quienes detentan el poder y los principios que est\u00e1n contenidos en la Constituci\u00f3n de un Estado. Dicho de otro modo, es el conjunto de herramientas jur\u00eddicas que permiten la defensa de los principi os que est\u00e1n en la Constituci\u00f3n. Y ese control de constitucionalidad en cualquier Estado tiene su fundamento en la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n en la pir\u00e1mide jur\u00eddica, que hemos mencionado much\u00edsimas veces cuando nos ha tocado debatir algunos proyectos d e ley. En el homenaje a don Erro \u00e9l nos contaba sobre su vida, que no era entrerriano nativo pero que se hab\u00eda hecho entrerriano viviendo en nuestra provincia y nos daba cuenta de su historia y de su trayectoria. Y los entrerrianos tenemos una gran histori a en materia de derechos de la Constituci\u00f3n y de las herramientas que permiten la defensa de esos derechos. A los que estudiamos en la Facultad de D erecho -aqu\u00ed hay m\u00e1s de uno - se nos ense\u00f1aba en Derecho Constitucional que la acci\u00f3n de amparo -una herramie nta que hoy escuchamos muy a menudo y ya no nos llama la atenci\u00f3n - no existi\u00f3 durante muchos a\u00f1os en la legislaci\u00f3n argentina -remont\u00e9monos a 1853, cuando se sa ncion\u00f3 la Constituci\u00f3n nacional -; nos ense\u00f1aban que la acci\u00f3n de amparo fue una creaci\u00f3n de la j urisprudencia, una creaci\u00f3n doctrinaria de los jueces cuando la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, en los a\u00f1os 1957 y 1958, sent\u00f3 doctrina con dos fallos c\u00e9lebres en los casos Siri y Kot, que son dos casos en donde la Corte de Justicia elabor\u00f3 la proc edibilidad de un amparo para decretar una norma inconstitucional que violentaba a la Constituci\u00f3n argentina. Y, en realidad, esto no es del todo cierto. \u00bfSabe por qu\u00e9? Porque ya en la Constituci\u00f3n de 1933 los entrerrianos hab\u00edamos regulado la acci\u00f3n de amp aro. La acci\u00f3n de amparo que tomaron los jueces de la Corte Suprema de Justicia en 1957 y 1958 en los casos a los que hice referencia, se basaron en nuestra Constituci\u00f3n de 1933 que ya preve\u00eda la acci\u00f3n de amparo. F\u00edjese, se\u00f1or Presidente, que fue una Cons tituci\u00f3n de avanzada, porque regulaba hasta el voto femenino que luego materializ\u00f3 Evita a mitad del siglo XX, entre otras cuestiones, como la estabilidad del empleado p\u00fablico, normas que ten\u00edan que ver con el asociativismo, que eran cuestiones de avanzada en aquella \u00e9poca. Dec\u00eda que los entrerrianos tenemos historia en la defensa de los derechos de la Constituci\u00f3n y en las herramientas que permitan esa defensa de los derechos que est\u00e1n plasmados en la Constituci\u00f3n. Eso fue lo que el constituyente de 2008 p lante\u00f3 cuando sancion\u00f3 la reforma de la Constituci\u00f3n en su gobierno, se\u00f1or Presidente. Ah\u00ed se plantearon - como dec\u00eda - nuevas herramientas para defender la Constituci\u00f3n, entre otras, la posibilidad de que los jueces provinciales puedan declarar de oficio la inconstitucionalidad; algo muy moderno por entonces y de lo que se habl\u00f3 mucho fue la posibilidad de declarar la inconstitucionalidad ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 289 de una norma a trav\u00e9s de tres fallos del Superior Tribunal de Justicia sobre un mismo tema; o la acci\u00f3n de inconstitucion alidad en el solo inter\u00e9s de la legalidad -que es lo que ven imos a reglamentar con esta ley - o la inconstitucionalidad por omisi\u00f3n. Todas estas herramientas que el constituyente dispuso nos indican que tenemos que reformar la Ley 8.369, la Ley de Procedimi entos Constitucionales que tenemos los entrerrianos y eso es lo que propone este proyecto del diputado Monge, que fue mejorado en la comisi\u00f3n e incluso, con el conocimiento del autor del proyecto, le hice algunas modificaciones finales que se las he acerca do al Secretario de la C\u00e1mara para que posteriormente las lea. Todas las modificaciones que hizo el constituyente responden, entre otras cosas, a un criterio y una mirada que tuvo el convencional en el 2008, que fue generar herramientas que permitan la par ticipaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la s decisiones del Estado. Usted recuerda, se\u00f1or Presidente, que hace un tiempo aprobamos las leyes que reglamentan la participaci\u00f3n popular, la iniciativa popular y la consulta popular, que son institutos de democracia semid irecta. Con esta misma idea, con esta misma filosof\u00eda, prestigiosos constituyentes y hombres del derecho como el doctor Ra\u00fal Barrandeguy plantearon esta acci\u00f3n directa de inconstitucional en el mero inter\u00e9s de la legalidad que hoy estamos regulando, la cua l qued\u00f3 establecida en el Art\u00edculo 61 de la Constituci\u00f3n -conocido tambi\u00e9n como art\u00edculo o cl\u00e1usula Barrandeguy -. Perm\u00edtame recordar tambi\u00e9n a otro hombre del derecho y de la pol\u00edtica que tambi\u00e9n fue convencional constituyente, quien destac\u00f3 esta cl\u00e1usula diciendo que era una joya literaria y jur\u00eddica, me estoy refiriendo al recientemente fallecido Hermo Pesuto, quien al fundar este art\u00edculo en la Convenci\u00f3n Constituyente destac\u00f3 la participaci\u00f3n del convencional Barrandeguy en su dise\u00f1o. En Entre R\u00edos la L ey de Procedimientos Constitucionales prev\u00e9 un control de constitucionalidad que puede denominarse mixto. El control de constitucionalidad que eje rce el Poder Judicial seg\u00fan la doctrina se clasifica en concentrado y difuso. En Argentina existe lo que se llama el control difuso; es decir, cualquier juez de cualquier lugar del pa\u00eds puede declarar inconstitucional una norma. En cambio, el control concentrado indica que solam ente un determinado \u00f3rgano del P oder Judicial es el que tiene la atribuci\u00f3n, la faculta d o la competencia, jur\u00eddicamente hablando, para decidir acerca de la constitucionalidad o inconstitucionalidad de una norma. En Entre R\u00edos tenemos un sistema mixto. El primer inciso del Art\u00edculo 51\u00ba de la Ley de Procedimientos Constitucionales habla de la acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad que se promueve ante el Superior Tribunal de Justicia de la Provincia, que resuelve en pleno y que solamente se plantea cuando una norma, en sentido amplio una ley de esta Legislatura, un decreto, una ordenanza, una resoluci\u00f3n, etc\u00e9tera, contrar\u00eda la Constit uci\u00f3n de la Provincia y solo a \u00e9 sta, es decir que no puede promoverse si contrar\u00eda una cl\u00e1usula que contiene la Constituci\u00f3n de la Provincia pero que refleja una cl\u00e1usula de la Constituci\u00f3n nacional. Ese es el cont rol concentrado que tenemos. \u00bfPor qu\u00e9 cambiamos la terminolog\u00eda del proyecto de ley del diputado Monge? Nosotros incorporamos esta acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad -que es el nombre que se le da -, pero en el solo inter\u00e9s de la legalidad. Esto es lo q ue la doctrina denomina acci\u00f3n popular y eso es lo que plante\u00f3 Barrandeguy en la Convenci\u00f3n Constituyente; es decir, la posibilidad de que la legitimaci\u00f3n activa de la persona que se presenta ante el Superior Tribunal de Justicia -porque es una acci\u00f3n en e l marco de un control de constitucionalidad concentrado, solamente le corresponde al Superior Tribunal de Justicia - no deba necesariamente invocar como legitimaci\u00f3n activa un inter\u00e9s leg\u00edtimo en que esa norma en particular lo est\u00e1 afectando, sino que puede tratarse de un inter\u00e9s difuso, un inter\u00e9s colectivo, y solamente esta acci\u00f3n popular - como dice la Constituci\u00f3n - sea solo en el inter\u00e9s de la legalidad y determina que el interesado acredite tener domicilio o vivir en la provincia de Entre R\u00edos. De modo t al, que esta acci\u00f3n popular est\u00e1 abriendo, ampliando, ensanchando la posibilidad de que los entrerrianos puedan ejercer este control de constitucionalidad sin ser necesario, como requisito de accesibilidad para obtener un fallo, que tenga un inter\u00e9s leg\u00edti mo como actualmente lo es. La otra incorporaci\u00f3n que hacemos a trav\u00e9s de este proyecto de ley, se\u00f1or Presidente, es el mandato que establece el constituyente en el Art\u00edculo 60 que habla de la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, decretada por el Superior T ribunal de Justicia, de una norma general provincial produce la derogaci\u00f3n afectada por el vicio, debiendo disponerse su derogaci\u00f3n y ordenarse su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. Este \u00faltimo requisito lo incorporamos. Los constituyentes del 2008 -el dip utado Monge seguramente podr\u00e1 aclararlo mejor, entre otros convencionales constituyentes con conocimientos del derecho constitucional, como el doctor Carl\u00edn - plantearon lo que la moderna doctrina denomina una facultad derogatoria ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 290 excepcional. Es excepciona l porque en el sistema republicano la regla es que la norma la deroga aquel que la dicta, es decir, en el orden provincial el que deroga una ley no puede ser otro que el Poder Legislativo. Esta es una excepci\u00f3n a la regla que la propia Constituci\u00f3n contemp la al establecer que la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de una norma por tercera vez, opera autom\u00e1ticamente su derogaci\u00f3n, la dispone el Superior Tribunal de Justicia y debe ordenar al Bolet\u00edn Oficial la publicaci\u00f3n de esa derogaci\u00f3n. Se\u00f1or Presidente: a trav\u00e9s de esta acci\u00f3n popular y a trav\u00e9s de la derogaci\u00f3n de una norma declarada tres veces inconstitucional, estamos cumpliendo con algo que muchas veces se nos recrimina a los legisladores en los medios o en algunas columnas de opini\u00f3n, cuando nos dic en que no hemos cumplido con el mandato del convencional constituyente de regular muchas instituciones. Modestamente me parece que estamos avanzando al menos en reglamentar el Art\u00edculo 61 y parte del Art\u00edculo 62 de la Constituci\u00f3n, posibilitando que los entrerrianos tengan un mayor acceso a la Justicia para el control constitucional que, en definitiv a, es el control del Estado de d erecho y es el control de la democracia que todos queremos proteger, aunque a veces ocurren cosas como aquella que se mencion\u00f3 e n esta sesi\u00f3n, que ponen en tela de juicio un poco la vigencia real y efectiva de la democracia. Pero tenemos que creer en la Constituci\u00f3n, es nuestra Ley Fundamental, es la que nos otorga nuestras garant\u00edas individuales y colectivas y los pactos internaci onales o el derecho convencional internacional que est\u00e1 incluido en la misma, tambi\u00e9n es la que nos da el marco de protecci\u00f3n necesaria, y para protegerlo son necesarias estas herramientas que hoy nos toca votar. Por eso hac\u00eda referencia a esa historia que tenemos los entrerrianos en la defensa de la Constituci\u00f3n con las herramientas, y creo que a trav\u00e9s de este proyecto de ley hoy estamos dando un paso m\u00e1s adelante. Solicito que despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n que seguramente har\u00e1 el se\u00f1or diputado Monge, por S ecretar\u00eda se lea el art\u00edculo conforme a la redacci\u00f3n final que vamos a votar. SR. MONGE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: sin lugar a dudas que los homenajes se han extendido m\u00e1s all\u00e1 del turno que marca el Reglamento para tal fin, porque las palabras vertidas por el diputado Lara reflejan m\u00e1s que impl\u00edcitamente un homenaje a la progresista, sabia, prudente y equilibrada Constituci\u00f3n que se discutiera durante los a\u00f1os 1932 y 1933, bajo el gobierno del doctor Luis Lorenzo Etchevehere. Y en aquella \u00e9poca, Entre R\u00edos, que es una isla, fue m\u00e1s isla que nunca, si tomamos en cuenta el contexto internacional y el contexto interno de la Rep\u00fablica Argentina. Cuando en el mundo las democracias tambaleaban y se ca\u00edan, cuando los totalitarismos avanzaban, cuando en nuestro pa\u00eds mor\u00eda la rep\u00fablica y nac\u00eda un Estado conservador y fascista, en los \u00faltimos a\u00f1os de aquella larga d\u00e9cada del 30, Entre R\u00edos fue una isla figuradamente, adem\u00e1s de serlo por su geograf\u00eda, porque en ese clima nacional e internacional supimos abst raernos y hacer esa Constituci\u00f3n que, de alg\u00fan modo, homenaje\u00f3 el diputado Lara. Esa Constituci\u00f3n estableci\u00f3 el amparo como una acci\u00f3n expedita y r\u00e1pida, cuando se violentaran derechos de raigambre constitucional, o bien cuando un funcionario o una corpora ci\u00f3n p\u00fablica no cumpl\u00edan con lo que mandaba alguna norma, los ciudadanos ten\u00edan y tienen esa acci\u00f3n a mano, muy r\u00e1pida y expeditiva, para reparar o prevenir alg\u00fan da\u00f1o a los derechos, a las personas, a los intereses. Tambi\u00e9n estableci\u00f3 el voto femenino, el Consejo General de Educaci\u00f3n y la educaci\u00f3n laica, aunque a posteriori durante un lapso esta \u00faltima no rigi\u00f3, pero el famoso Art\u00edculo 7\u00ba, que ahora es el 9\u00ba, dispuso la separaci\u00f3n de la Iglesia y del Estado, algo que para las confesiones no mayoritarias e ra casi m\u00fasica celestial, si hablamos en el terreno espiritual. En el r\u00e9gimen municipal se postul\u00f3 el gobierno colegiado para los municipios de s egunda categor\u00eda, es decir, las juntas de fomento, que se desvirtu\u00f3 en los hechos, porque fue una parte no cump lida, pero en teor\u00eda se plante\u00f3 el gobierno colegiado, es decir, no de una sola persona. En fin, fueron muchas cl\u00e1usulas innovadoras. Despu\u00e9s vino la reforma del 2008, tambi\u00e9n importante, que consagra en el nuevo texto magno entrerriano -como bien lo expre s\u00f3 el Presidente de la Comisi\u00f3n - herramientas de vigilancia para el control de constitucionalidad, como el amparo colectivo, que es una nueva incorporaci\u00f3n; la inconstitucionalidad de oficio, que exist\u00eda tibiamente en el viejo Art\u00edculo 33 y que ahora qued\u00f3 reafirmada en el Art\u00edculo 60; la inconstitucionalidad por omisi\u00f3n, a\u00fan no reglamentada, que es una herramienta importante porque de alguna manera puede llegar a marcar los abusos, las extralimitaciones, pero tambi\u00e9n el no hacer de los poderes del Estado; y, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 291 por \u00faltimo, la acci\u00f3n que nos toca tratar en la especie, la acci\u00f3n popular, que -como se ha dicho - es un instituto moderno del control de constitucionalidad, en nuestro caso con la novedad de que no requiere de una determinada legitimaci\u00f3n procesal, ni de la existencia de un inter\u00e9s particular o la invocaci\u00f3n de un perjuicio concreto en aquel habitante que la plante\u00e9, porque la puede plantear en el solo inter\u00e9s de la legalidad, como dicen el texto constitucional y el proyecto de ley que estamos considera ndo. En este \u00faltimo aspecto, sin lugar a dudas, el instituto que estamos tratando se aparta de la tradici\u00f3n rom\u00e1nica que exige un inter\u00e9s leg\u00edtimo, un da\u00f1o o un perjuicio en cabeza del demandante; aqu\u00ed no. Y ocurre que no hay un conflicto, ac\u00e1 no se plante a necesariamente un conflicto intersubjetivo ante la Justicia a trav\u00e9s de esta acci\u00f3n, sino que m\u00e1s bien puede darse un conflicto internormativo. Es lo que dice aquel viejo profesor de derecho constitucional, de quien no fui alumno pero lo conoc\u00ed cuando fu i asesor en la Convenci\u00f3n Nacional Constituyente de 1994, el doctor Humberto Quiroga Lavi\u00e9, que integraba el Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical; \u00e9l dice, se\u00f1or Presidente, que lo que implica esta acci\u00f3n es un juicio a la norma. Cuando un habitante de Entre R\u00edos recurra al Superior Tribunal de Justicia en funci\u00f3n del Art\u00edculo 61\u00ba y del Art\u00edculo 51\u00ba de la Ley de Procedimientos Constitucionales, lo que va a estar planteando es un jui cio a la norma. Es una novedad. Antes de adoptarse, estas herramientas suelen a nalizarse con cuidado, porque a veces se teme que puedan representar alg\u00fan grado de peligro institucional, que se constituyeran en un estorbo o en un modo de complicar a los gobiernos. La soluci\u00f3n que se propone es que cuando alguien plantee temerariamente una demanda de este tipo, va a ser castigado con una multa que ser\u00e1 importante, porque remitimos al Art\u00edculo 42\u00ba del C\u00f3digo de Procedimientos Civil y Comercial, que establece un monto del 5 al 20 por ciento de los valores en litigio, y si no hubiera justi preciaci\u00f3n econ\u00f3mica en el litigo, la sanci\u00f3n es tambi\u00e9n muy importante. Debemos aclarar que la propia Constituci\u00f3n establece que el firmante de una demanda temeraria ser\u00e1 sancionado de acuerdo con la ley, y el texto de la ley que proponemos dice que se co nsiderar\u00e1 temeraria aquella acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad que omita toda menci\u00f3n a norma constitucional provincial o est\u00e9 basada en meras cuestiones difusas. Pero esto no agota la tipolog\u00eda de lo que es la demanda temeraria; seguramente la experie ncia de los Tribunales puede brindar much\u00edsimos casos m\u00e1s que escapan a estas dos que est\u00e1n previstas en la ley. Quiero referirme a la modificaci\u00f3n que ha mencionado el diputado Lara. En comisi\u00f3n, se introdujo una modificaci\u00f3n al proyecto original, que fue la incorporaci\u00f3n de un p\u00e1rrafo que reproduce la parte del Art\u00edculo 60 de la Constituci\u00f3n que reafirma la inconstitucionalidad de oficio para que la declaren los jueces entrerrianos. Esta incorporaci\u00f3n, como estaba planteado el proyecto original, no sonaba bien, porque el efecto de abrogaci\u00f3n o de derogaci\u00f3n de la norma que producen las tres declar aciones de inconstitucionalidad, a estar por el texto del Art\u00edculo 60, es propio de cualquier declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad y no solo de aquellas que son pr oducto de una acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad. Hay que reconocer que ahora, con la modificaci\u00f3n que ha referido el diputado Lara, al ordenar publicarse la sentencia, el texto est\u00e1 mucho mejor que con la primera modificaci\u00f3n. \u00bfY qu\u00e9 es, se\u00f1or Preside nte, la inconstitucionalidad de oficio y la posibilidad de derogaci\u00f3n que estamos incorporando, con sus riesgos, al menos en el plano te\u00f3rico al que ya me voy a referir brevemente? La inconstitucionalidad de oficio es aquella posibilidad de que los Tribuna les segreguen una norma, en un caso concreto no la apliquen, por considerar que ella atenta contra alg\u00fan principio o derecho de la Constituci\u00f3n, sin que ninguna de las partes, una sola o aquellas que puedan entender en el litigio, necesariamente, se lo pid an; es la posibilidad de que el Tribunal por s\u00ed mismo lo haga. No me voy a quedar corto en irme hacia atr\u00e1s en los antecedentes, lo voy a imitar al diputado Lara quien cit\u00f3 algunos casos. En Argentina, el primer antecedente fue el la Corte Suprema de Justi cia de la Naci\u00f3n en 1870, que adopt\u00f3 este criterio hasta 1941 y despu\u00e9s lo abandon\u00f3. Otro fue en 1872, el caso Casares contra Sivori y Schiaffino, donde la Corte actu\u00f3 como tribunal de apelaci\u00f3n porque no hab\u00eda c\u00e1maras de apelaciones, estaban los jueces federales inferiores y la Corte Suprema de Justicia. El fallo m\u00e1s conocido fue en 1888, en el caso Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires contra Isabel de Elortondo, que se conoce como el \"caso Elortondo \", que se deriv\u00f3 a ra\u00edz de una ley de expropiaci\u00f3n para abrir una avenida de 30 metros de ancho, la Avenida de Mayo, que conectar\u00e1 la sede de dos poderes de la Rep\u00fablica, la Casa Rosada con el futuro Palacio del Congreso, en el que la se\u00f1ora Elortondo se defendi\u00f3 diciendo que la ley estaba mal aplicada y l a Corte fall\u00f3 diciendo que esa ley es ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 292 inconstitucional. Aqu\u00ed aplic\u00f3 claramente de oficio la nulidad de la norma. Por \u00faltimo, el criterio recobra fuerza a partir del a\u00f1o 2001 en el caso Rita Aurora Mill de Pereyra, donde tambi\u00e9n de oficio declaran inconstit ucional la Ley de Convertibilidad porque vedaba los ajustes; la se\u00f1ora era una jueza correntina que se quejaba porque sus haberes no pod\u00edan ser actualizados, reclam\u00f3 y la Corte, de oficio, dijo que era inconstitucional lo que planteaba la Ley de Convertibi lidad de no permitir la actualizaci\u00f3n. Y en Entre R\u00edos llegamos a consagrarla expresamente. Se arm\u00f3 un debate bastante importante en la Convenci\u00f3n Constituyente, basta ir a leer las actas y creo que sali\u00f3 bastante mejor que el despacho original que hab\u00eda s obre este tema, y a partir de hoy \u00fanicamente puede ser declarada inconstitucional una norma a trav\u00e9s de una demanda, en un expediente judicial, porque en Entre R\u00edos tuvimos el antecedente de que el Superior Tribunal, m\u00e1s all\u00e1 de que ha hecho acordadas tamb i\u00e9n, insolidarias e ilegales como, en su momento, la autorizaci\u00f3n a separarse de los aportes al Iosper, tambi\u00e9n en el caso de una fiscal, Lemesoff de Arcusin -creo que de la ciudad de Concordia -, que le hab\u00edan concedido una jubilaci\u00f3n por incapacidad y como toda jubilaci\u00f3n por incapacidad es provisoria, en el caso de ser funcionario del Poder Judicial se planteaba qu\u00e9 pasaba, si se pod\u00eda o no designar otro reemplazante ; entonces, en un expediente administrativo, el Superior Tribunal de Justicia de Entre R\u00edo s declar\u00f3 la inconstitucional de una norma, algo bastante sui generis. A partir de ahora queda claro que es en el marco de un proceso judicial que pueden declararse inconstitucionales las normas. \u00bfQu\u00e9 es lo que dice el texto , se\u00f1or Presidente, que implica cierta peligrosidad al menos desde el punto de vista te\u00f3rico? La inconstitucionalidad declarada tres veces por el Superior Tribunal produce la derogaci\u00f3n de la norma. El agregado que se hace -que est\u00e1 muy bien - manda a publicarla en el Bolet\u00edn Oficial. Est o pod\u00eda haber tenido alg\u00fan problema, sobre todo cuando la norma que se deroga es una ley. En la Convenci\u00f3n Constituyente yo hab\u00eda presentado un proyecto en este sentido, que, de alguna manera, segu\u00eda los antecedentes de las Constituciones de R\u00edo Negro, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y de Tierra del Fuego que establecen la publicaci\u00f3n y la necesidad de que sea declarada por unanimidad por tres veces, y despu\u00e9s publicada por separado la derogaci\u00f3n; pero cuando la norma declarada tres veces inconstituci onal se trataba de una ley, lo que debi\u00f3 hacerse es mandarla al Poder Ejecutivo para que la revise, y si en un lapso determinado -algunas Constituciones establecen 6 meses - no la revisa, a partir de ah\u00ed y de la publicaci\u00f3n, pierde validez, porque si no, al no haber lo que se llama un referato legislativo -ac\u00e1 tampoco lo va a haber - puede estar afectando los Art\u00edculos 1 y 5 de la Constituci\u00f3n nacional, que hablan del r\u00e9gimen republicano con la separaci\u00f3n de poderes. Si recordamos al gran Alberdi, se\u00f1or Presi dente, quien dec\u00eda que derogar es legislar, entonces ac\u00e1 el Superior Tribunal de Justicia va a estar derogando -puede hacerlo - alguna de las leyes que sancione esta Legislatura, sin que las C\u00e1maras legislativas puedan intervenir nuevamente. No prosper\u00f3 en la Convenci\u00f3n Constituyente lo que hab\u00edamos planteado sobre la publicaci\u00f3n; pero s\u00ed vemos con sumo agrado que en la ley va a estar la obligatoriedad de la publicaci\u00f3n oficial, porque esto despu\u00e9s pod\u00eda traer un mont\u00f3n de litigios de algunos abogados o ciud adanos que plantearan alguna cuesti\u00f3n en base a una norma que estuviera tres veces declarada inconstitucional y no fuera publicado, c\u00f3mo podr\u00edan aplicarla despu\u00e9s, qu\u00e9 valor jur\u00eddico tendr\u00eda ese fallo si no fuera conocido. Por un lado, hay un resguardo y, por el otro, es una herramienta que hay que manejarla con prudencia. Lo dec\u00eda en la Convenci\u00f3n Constituyente, hay inconstitucionalidades evolutivas, es decir, hay normas que cuando nacen no son inconstitucionales, no producen ning\u00fan agravio al texto magno, con el tiempo s\u00ed, despu\u00e9s pueden cambiar. Y a los ejemplos podemos remitirnos. El C\u00f3digo Civil plante\u00f3 la idea del nominalismo en materia de deudas dinerarias: 100 pesos eran siempre 100 pesos; despu\u00e9s vino la indexaci\u00f3n, que es todo lo contrario, y se di jo que la indexaci\u00f3n era constitucional; y m\u00e1s adelante vino la Ley de Convertibilidad que prohibi\u00f3 la indexaci\u00f3n. Ah\u00ed se ve c\u00f3mo vamos variando: en un tiempo una norma puede ser compatible con la legalidad constitucional y en otros no. O bien las inconsti tucionalidades se pueden dar para un caso concreto -y con esto voy terminando -. Existe un famoso caso de un accidente de trabajo de un tax ista en la C iudad de Buenos Aires, el caso Milone, recordemos que la Ley 24.457 establec\u00eda el pago en una renta peri\u00f3d ica la indemnizaci\u00f3n por un infortunio laboral, pero primero la C\u00e1mara de Apelaciones y despu\u00e9s fue confirmado por la Corte, dijeron que es inconstitucional para el caso concreto de este hombre y mand\u00f3 a la ART pagar la indemnizaci\u00f3n toda junta y no en for ma de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 293 renta peri\u00f3dica; pero lo dijo en ese caso, en otro caso el pago en renta pod\u00eda ser una soluci\u00f3n que no violentara ningu na norma constitucional. Esperemos que esta herramienta, es decir, la derogaci\u00f3n que pueden hacer los miembros del Superior Tribuna l a trav\u00e9s de este p\u00e1rrafo constitucional que hoy estamos reglamentando, sea manejada con suma prudencia. Con lo expuesto, se\u00f1or Presidente, y saludando las modificaciones que han introducido al texto, doy por terminada mi exposici\u00f3n. SRA. VIOLA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solo por una cuesti\u00f3n de t\u00e9cnica legislativa, el art\u00edculo que se est\u00e1 modificando \u00bfqueda incorporado como Art\u00edculo 51 bis? SR. LARA - Pido la palabra. Si me permite, se\u00f1or Presidente, hago una sola aclaraci\u00f3n. No est\u00e1 incorpora do como Art\u00edculo 51\u00ba bis, sino que es una reforma al propio Art\u00edculo 51\u00ba de la Ley de Procedimientos Constitucionales. Es el mismo Art\u00edculo 51\u00ba con la incorporaci\u00f3n de algunos p\u00e1rrafos que siguen un orden secuencial l\u00f3gico: el primer p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 5 1\u00ba habla de la acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad, conforme est\u00e1; el segundo p\u00e1rrafo es la incorporaci\u00f3n del proyecto del diputado Monge, que es la acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad -hasta ah\u00ed el mismo nombre - en el mero inter\u00e9s de la legalidad, y explica los alcances; despu\u00e9s contin\u00faa el art\u00edculo como est\u00e1 hasta el \u00faltimo apartado que le agregamos, que es la derogaci\u00f3n de oficio a trav\u00e9s del Superior Tribunal y la publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se d ar\u00e1 lectura tal cual lo hab\u00eda propuesto el se\u00f1or diputado Lara. SR. SECRETARIO (Pierini) - \"Art\u00edculo 1\u00ba - Sustit\u00fayase el inciso a) del Art\u00edculo 51\u00ba de la Ley 8.369 de Procedimientos Constitucionales, por el siguiente: \u00aba) La demanda de inconstitucionalida d se interpondr\u00e1 ante el Superior Tribunal de Justicia, quien ejerce jurisdicci\u00f3n originaria y exclusiva. En el escrito inicial se mencionar\u00e1 la ley, decreto, reglamento, ordenanza o resoluci\u00f3n de car\u00e1cter general, se\u00f1alando con toda precisi\u00f3n cual es la c l\u00e1usula de la Constituci\u00f3n provincial que estima violada y en que consista tal violaci\u00f3n. Cuando la demanda fuere en el mero inter\u00e9s de la legalidad en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 61 de la Constituci\u00f3n provincial, el Superior Tribunal de Justicia ejercer\u00e1 ju risdicci\u00f3n originaria y exclusiva. La demanda deber\u00e1 invocar \u00fanicamente cu\u00e1l es la norma general que se considera contraria a la Constitu ci\u00f3n p rovincial y quien promoviere esta a cci\u00f3n deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de habitan te domiciliado en la provincia. A quien dedujere esta demanda de inconstitucionalidad provincial en forma temeraria se le apli car\u00e1 la sanci\u00f3n prevista en el A rt\u00edculo 42 \u00ba del CPCC, que se graduar\u00e1 fundadamente de acuerdo a la gravedad del caso. Se considerar\u00e1 temeraria aquella acci\u00f3n dire cta de inconstitucionalidad que omita toda menci\u00f3n de norma constitucional provincial o est\u00e9 basada en meras cuestiones difusas. Si la inconstitucionalidad se interpusiera como excepci\u00f3n o defensa ejercer\u00e1 jurisdicci\u00f3n el Superior Tribunal de Justicia, en grado de apelaci\u00f3n, como tribunal de \u00faltima instancia si se desafiara la validez de una norma por conculcar la Constituci\u00f3n de la Provincia y la resoluci\u00f3n de la instancia inferior se circunscribiere a expedirse en relaci\u00f3n a tal cuesti\u00f3n y consecuencias q ue emergen de la misma. No se entender\u00e1 que la constitucionalidad e inconstitucionalidad de las leyes, decretos, ordenanzas, resoluciones o reglamentos se refiere a materia estatuida por la Constituci\u00f3n provincial si no fuese exclusiva de la misma, sino qu e se tratare de atribuir conculcaci\u00f3n al sistema representativo y republicano de gobierno o a los principios, derechos y garant\u00edas reconocidos por la Constituci\u00f3n nacional, que la Constituci\u00f3n provincial se limita a tener por reproducidos impl\u00edcita o expl\u00ed citamente en cumplimiento de lo dispuesto por los Art\u00edculos 5\u00ba y 123\u00ba y concs. de la Carta Magna. La declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad por tres veces y, por sentencia firme del Superior Tribunal de Justicia de una norma general provincial, produce su der ogaci\u00f3n en la parte afectada por el vicio, debiendo disponerse, con la \u00faltima declaraci\u00f3n, su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia.\u00bb\" . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 294 27 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 3 LEY N ro. 8.369 -PROCEDIMIENTOS CONSTITUCIONALES -. MODIFICACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nr o. 22.471 ) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general y en particular, conforme al texto le\u00eddo por Secretar\u00eda. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 2 \u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Sustit\u00fayase el Inciso a) del Art\u00edculo 51 \u00ba de la Ley Nro. 8.369 de Procedi mientos Constitucionales, por el siguiente: \"a) La demanda de inconstitucionalidad se interpondr\u00e1 ante el Superior Tribunal de Justicia, quien ejerce jurisdicci\u00f3n originaria y exclusiva. En el escrito inicial se mencionar\u00e1 la ley, decreto, reglamento, ord enanza o resoluci\u00f3n de car\u00e1cter general, se\u00f1alando con toda precisi\u00f3n cual es la cl\u00e1usula de la Constituci\u00f3n p rovincial que estima violada y en que consista tal violaci\u00f3n. Cuando la demanda fuere en el mero inter\u00e9s de la legalidad en los t\u00e9rminos del Art\u00ed culo 61 de la Constituci\u00f3n p rovincial, el Superior Tribunal de Justicia ejercer\u00e1 jurisdicci\u00f3n originaria y exclusiva. La demanda deber\u00e1 invocar \u00fanicamente cu\u00e1l es la norma general que se considera da contraria a la Constituci\u00f3n p rovincial y quien promoviere esta acci\u00f3n deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de habitan te domiciliado en la provincia. A quien dedujere esta demanda de inconstitucionalidad provincial en forma temeraria se le aplicar\u00e1 la sanci\u00f3n prevista en el Art\u00edculo 42\u00ba del CPCC, que se graduar\u00e1 fundada mente de acuerdo a la gravedad del caso. Se considerar\u00e1 temeraria aquella acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad que omita toda menci\u00f3n de norma constitucional provincial o est\u00e9 basa da en meras cuestiones difusas. Si la inconstitucionalidad se interpusiera como excepci\u00f3n o defensa ejercer\u00e1 jurisdicci\u00f3n el Superior Tribunal de Justicia, en grado de apelaci\u00f3n, como tribunal de \u00faltima instancia si se desafiara la validez de una norma por conculcar la Constituci\u00f3n de la Provincia y la resoluci\u00f3n de la instancia inferior se circunscribiere a expedirse en relaci\u00f3n a tal cuesti\u00f3n y consecu encias que emergen de la misma. No se entender\u00e1 que la constitucionalidad e inconstitucionalidad de las leyes, decretos, ordenanzas, resoluciones o reglamentos se refiere a materi a estatuida por la Constituci\u00f3n provincial si no fuese exclusiva de la misma, sino que se tratare de atribuir conculcaci\u00f3n al sistema representativo y republicano de gobierno o a los principios, derechos y garant\u00edas reconocidos por la Constituci\u00f3n n acional , que la Constituci\u00f3n provincial se limita a tener por reproducidos impl\u00edcita o expl\u00edcitamente en cumplimiento de lo dispuesto por los Art\u00edculos 5 y 123 y concs. de la Carta Magna. La declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad por tres veces y, por sentencia firm e del Superior Tribunal de Justicia de una norma general provincial, produce su derogaci\u00f3n en la parte afectada por el vicio, debiendo disponerse, con la \u00faltima declaraci\u00f3n, su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 295 28 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 4 LEY NACIONAL N ro. 27.262 -PROHIBICI\u00d3N DE PLAGUICIDAS FUMIGANTES EN LA CARGA Y EL TR\u00c1NSITO DE GRANOS, CEREALES Y OLEAGINOSAS -. ADHESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22. 089) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectur a al Orden del D\u00eda Nro. 4 (Expte. Nro. 22.089). -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturale s y Ambiente ha considerado el p royecto de ley - Expte. Nro. 22.089, venido en revisi\u00f3n, por el cual se adhiere a la Ley N acional 27.262 que proh\u00ed be el uso de plaguicidas fumigantes en la carga de camiones durante la carga y el tr\u00e1nsito hasta destino y tenido en cuenta el Expte . Nro. 21.780 del diputado V itor; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la apr obaci\u00f3n, en los mismos t\u00e9rminos, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.262 que proh\u00edbe el uso y/o tratamiento sanitario c on cualquier tipo de plaguicidas fumigantes en los granos, productos y subproductos, cereales y oleaginosas durante la carga de los mismos en camiones y/o vagones y durante el tr\u00e1nsito de \u00e9stos hasta destino. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de C omisiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2018. LENA - LAMBERT - TOLLER - PROSS - GUZM\u00c1N - LARA - ACOSTA - ARTUSI - KOCH. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SRA. LENA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto ha venido del Senado y debe mos aclarar que uno en igual sentido hab\u00eda sido presentado en esta C\u00e1mara por el diputado Vitor, el que pas\u00f3 a formar parte de este dictamen. Esta adhesi\u00f3n es parte de lo que se trabaj\u00f3 durante m\u00e1s de un a\u00f1o con respecto a lo que se pretend\u00eda sea una nueva ley de fitosanitarios, la que tuvo media sanci\u00f3n en el Senado y est\u00e1 en esta C\u00e1mara de Diputados, donde no sabemos a\u00fan si se va a tratar. Esta adhesi\u00f3n a la ley nacional formaba parte, junto a otras leyes que se sancionaron en el Senado, de todo ese conju nto de normas para tratar el tema de los fitosanitarios en la provincia de Entre R\u00edos. Por estas razones, solicito a los se\u00f1ores diputados que acompa\u00f1en con su voto para que este proyecto que se convierta en ley de la Provincia. SR. RIGANTI - Pido la pala bra. Se\u00f1or Presidente: solo quiero decir que en la comisi\u00f3n expres\u00e9 mi desacuerdo con esta adhesi\u00f3n, dado que la ley nacional no es clara en los casos en los que se deben usar estos productos, ni qui\u00e9nes lo pueden hacer, y quedan algunas excepciones como b arcazas y dem\u00e1s. Tambi\u00e9n faculta a la Polic\u00eda para hacer el contralor, sin darle los medios y elementos necesarios para poder llevar adelante dicho control. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 296 29 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 4 LEY NACIONAL N ro. 27.262 -PROHIBICI\u00d3N DE PLAGUICIDAS FUMIGANTES EN LA CARGA Y EL TR\u00c1NSITO DE GRANOS, CEREALES Y OLEAGINOSAS -. ADHESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22. 089) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general y en particular, por constar de un solo art\u00edculo d e fondo. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 2\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 28. 30 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 5 INMUEBLE EN GENERAL CAMPOS, DEPARTAMENTO SAN SALVADOR. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.104 ) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 5 (Expte. Nro. 22.104). -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi \u00f3n de Legislaci\u00f3n General ha considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 22.104, venido en revisi\u00f3n, por el que se declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n un inmueble ubicado en la localidad de General Campos para ser destinado a desarrollo urban\u00edstico; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase de utilidad p\u00fab lica y sujeto a expropiaci\u00f3n el bien inmueble constante de una superficie de ciento ochenta y cinco mil seiscientos cuarenta y dos metros cuadrados (185.642 m2 equivalentes a 18 ha 56 a 42 ca) que forma parte de un inmueble de mayor extensi\u00f3n identificado con la Partida Nro. 17 -033874 -1 del impuesto inmobiliario provincial, Plano de Mensura Nro. 8.060, cuya titularidad dominial figura inscripta bajo la Matr\u00edcula Nro. 813 del Registro de la Propiedad de Concordia a nombre de los siguientes cond\u00f3minos: Di Mat teo Jos\u00e9, Di Matteo de Dom\u00ednguez Alicia Enriqueta y Di Matteo de Aversa Lidia Mar\u00eda, a raz\u00f3n de un tercio () cada uno de ellos. El inmueble en cuesti\u00f3n se determina dentro de los l\u00edmites y linderos siguientes: Norte : Recta al rumbo N 81\u00ba 13 E de 783,06 m etros divisoria con Di Matteo; Noreste : Recta al rumbo S 38\u00ba 40 E de 564,68 metros divisoria con Di Matteo; Este: Recta al rumbo S 0\u00ba 36 O de 235,79 metros divisoria con calle p\u00fablica; Sureste : Recta al rumbo S 51\u00ba 20 O de 76,76 metros divisoria con ave nida Presidente Per\u00f3n; SO: Tres rectas a saber: al rumbo N 38\u00ba 40 O de 787,00 metros divisoria con boulevard Justa Urquiza de Campos; al rumbo S 50\u00ba 09 O de 8,00 metros divisoria con boulevard Tom\u00e1s de Rocamora; y al rumbo N 13\u00ba 10 O de 52,40 metros div isoria con Municipalidad de General Campos; Sur: Recta al rumbo S 81\u00ba 13 E de 556,43 metros divisoria con Municipalidad de General Campos; Oeste : Recta al rumbo N 08\u00ba 47 O de 30,00 metros divisoria con Ruta Provincial Nro. 37. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 297 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El inmueble s er\u00e1 destinado al desarrollo urban\u00edstico de la ciudad de General Campos, lo que comprende la ampliaci\u00f3n de la planta urbana, la construcci\u00f3n de planes habitacionales o viviendas de car\u00e1cter social y la generaci\u00f3n de espacios de uso comunitario. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Establ\u00e9zcase que la presente expropiaci\u00f3n es en beneficio de la Municipalidad de la ciudad de General Campos, departamento San Salvador, la que deber\u00e1 afrontar las erogaciones que demande el cumplimiento de la presente, incluy\u00e9ndose la correspondiente indemnizaci\u00f3n o justiprecio del inmueble y dem\u00e1s gastos que se originen a los efectos de la transferencia del dominio. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Fac\u00faltase a la Municipalidad de la ciudad de General Campos para llevar adelante los tr\u00e1mites del avenimiento y/o juicio expr opiatorio si correspondiere de conformidad con los dispuesto en la Ley Nro. 6.467 y en el Decreto Nro. 2.577 MGJ. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2018. LARA - MONGE - GUZM\u00c1N - NAVARRO - RIGANTI - RUBERTO - VALENZUELA - V\u00c1ZQUEZ - ACOSTA - LENA - SOSA. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. 31 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 5 INMUEBLE EN GENERAL CAMPOS, DEPARTAMENTO SAN SALVADOR. DECLARACI\u00d3N DE UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22.104 ) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el Art\u00edculo 1\u00ba. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requ ieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba a 4\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 5\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 30. 32 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 6 LEY NACIONAL N ro. 26.958 -D\u00cdA MUNDIAL EN RECUERDO DE LAS V\u00cdCTIMAS DE ACCIDENTES DE TR\u00c1NSITO -. ADHESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22. 565) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 6 (Expte. Nro. 22.565). -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General ha considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 22.565, autor\u00eda del diputado Esteban Vitor, por el que se adhiere a la L ey Nacional 26.95 8 \"D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V \u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1nsito\"; y, por las razones que dar\u00e1 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 10 de 20 18 298 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCION A CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase a la Ley Nacional Nro. 26.958 \"D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas de Accidente de Tr\u00e1nsito\", mediante el cual se pretende reconocer el tercer domingo de noviembre de cada a\u00f1o como d \u00eda mundial en recuerdo de las v\u00edctimas de los accidentes de tr\u00e1nsito. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n establecer\u00e1 las medidas de educaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n pertinentes, para atraer la atenci\u00f3n de todos h acia la siniestralidad vial y sus consecuencias. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 27 de febrero de 2018. LARA - MONGE - B\u00c1EZ - GUZM\u00c1N - RIGANTI - RUBERTO - VALENZUELA - V\u00c1ZQUEZ - ACOSTA - LENA - SOSA - VITOR - ZAVALLO. SR. PRESIDENTE ( Urribarri) - En consideraci\u00f3n. 33 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 6 LEY NACIONAL N ro. 26.958 -D\u00cdA MUNDIAL EN RECUERDO DE LAS V\u00cdCTIMAS DE ACCIDENTES DE TR\u00c1NSITO -. ADHESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22. 565) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senado res. * Texto aprobado remitirse al punto 32. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. -Son las 19.53 . Norberto Rolando Claucich Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal Director Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Directora Diario de Sesiones Edith Luc\u00eda Kunath "}