{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.espaciosanitario.com/uploads/s1/15/65/04/5/panorama-social-32.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "mundo cada vez m\u00e1s urbanoSEGUNDO SEMESTRE. 2020 P.V .P.: Edici\u00f3n Papel, 18 \u20ac (IVA incluido) Edici\u00f3n Digital, gratuita Panorama SoCIaLSEGUNDO SEMESTRE. 2020 3232 Pedidos e informaci\u00f3n: Funcas Caballero de Gracia, 28 28013 Madrid T el\u00e9fono: 91 596 57 18 Fax: 91 596 57 96 publica@funcas.es www.funcas.es 9771699685007ISSN 1699 - 6852 9771699685007Salud p\u00fablica y contagios Vivienda y movilidad Urbanizaci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica La ciudad como comunidad pol\u00edtica Empleo, inmigraci\u00f3n y desigualdad social COLABORAN: Usama Bilal, Jeremy Burke, David Cuberes, Jorge D\u00edaz-Lanchas, Fernando Fern\u00e1ndez-Monge, Andres Gomez-Lievano, Lucas Gortazar, Ramon Gras, Jacobo Mu\u00f1oz Comet, Carmen Navarro, Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal, Rosa Sanchis-Guarner y Paloma TaltavullSEGUNDO SEMESTRE. 2020PanoramaSoCIaL32Ciudades: luces y sombras de un mundo cada vez m\u00e1s urbanoPatronato Isidro Fain\u00e9 Casas (Presidente) Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e9ndez \u00c1lvarez-Cedr\u00f3n (Vicepresidente) Fernando Conlledo Lantero (Secretario)Carlos Egea Men\u00e9ndezPedro Pulido Guti\u00e9rrezVictorio Valle S \u00e1nchez Gregorio Villalabeitia Galarraga Las colaboraciones en esta revista reflejan exclusivamente la opini\u00f3n de sus autores, y en modo alguno son suscritas o rechazadas por Funcas .Consejo de redacci\u00f3n Carlos Oca\u00f1a P\u00e9rez de Tudela (Director)Elisa Chuli\u00e1 Rodrigo (Editora) V\u00edctor P\u00e9rez-D\u00edazAntonio Jes\u00fas Romero MoraVictorio Valle S\u00e1nchez Pedidos e informaci\u00f3n Funcas Caballero de Gracia, 28, 28013 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 596 26 65 Correo electr\u00f3nico: publica@funcas.es Impreso en Espa\u00f1a Edita: Funcas Caballero de Gracia, 28, 28013 Madrid. \u00a9 Funcas. Todos los derechos reservados. Queda prohibida la reproduc - ci\u00f3n total o parcial de esta publicaci\u00f3n, as\u00ed como la edici\u00f3n de su conte- nido por medio de cualquier proceso reprogr\u00e1fico o f\u00f3nico, electr\u00f3nico o mec\u00e1nico, especialmente imprenta, fotocopia, microfilm, offset o mime\u00f3grafo, sin la previa autorizaci\u00f3n escrita del editor. SoCIaL N.O 32, 2020, ISSN: 1699-6852. \"Ciudades: luces y sombras de un mundo cada vez m\u00e1s urbano\", coordinado por Fernando Fern\u00e1ndez-Monge\u00cdndice 23 33 49 65 95El origen y crecimiento de las ciudades David Cuberes Ciudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora Jorge D\u00edaz-Lanchas El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda global y la automatizaci\u00f3n Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos Carmen Navarro Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades Usama Bilal El crimen en las ciudades Andres Gomez -LievAno9 77Panorama SoCIaL N\u00famero 32. segundo semestre. 2020\u00cdndice4Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades Paloma Taltavull Segregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? Lucas Gortazar Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social Jacobo Mu\u00f1oz Comet y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge127107 1435 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLPresentaci\u00f3n Hace miles de a\u00f1os que los seres huma- nos comenzaron a residir en n\u00facleos cada vez m\u00e1s poblados, dando origen a las ciudades. Las interacciones permitidas por esta cercan\u00eda f\u00edsica, imposibles en asentamientos m\u00e1s disper - sos, tienen una inmensa capacidad creadora. Econ\u00f3micamente, generan mercados para el intercambio de bienes y servicios, pero tambi\u00e9n la posibilidad de crear empresas o de ofrecer y encontrar empleo. Pol\u00edticamente, las ciudades son centros de formaci\u00f3n, movilizaci\u00f3n y par - ticipaci\u00f3n. Su dimensi\u00f3n y la diversidad de sus habitantes abren la puerta a ideas nuevas. No por casualidad la democracia, as\u00ed como tam- bi\u00e9n muchos de los momentos revoluciona- rios que la impulsaron, surgieron en entornos urbanos. Tampoco hay que olvidar que el t\u00e9r - mino \"ciudadano\" tiene su ra\u00edz en la palabra \"ciudad\". Desde el punto de vista cultural, art\u00eds-tico y human\u00edstico, las ciudades son centros de producci\u00f3n, intercambio y disfrute a tra-v\u00e9s de bibliotecas, caf\u00e9s, museos, conciertos y galer\u00edas de arte, cuya emergencia generalmente requiere la concentraci\u00f3n de un n\u00famero signifi - cativo de habitantes. Esta visi\u00f3n optimista de las ciudades no puede ocultar, sin embargo, que la misma aglomeraci\u00f3n que genera esos beneficios, es tambi\u00e9n la fuerza subyacente a algunos de los problemas comunes a las ciudades. La pande- mia de la COVID-19 ha mostrado, con n\u00edtida y visible devastaci\u00f3n, c\u00f3mo la concentraci\u00f3n humana puede provocar la r\u00e1pida expansi\u00f3n de las enfermedades. La concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n genera una presi\u00f3n por el espacio que incrementa el tr\u00e1fico, la contaminaci\u00f3n y los precios de la vivienda. Aquellos con m\u00e1s recursos pueden seleccionar los mejores luga- res, y este distinto acceso a bienes y servicios convierte a las ciudades en lugares donde la desigualdad comparte espacio. Esa proximi-dad y visibilidad de las desigualdades, unidas al anonimato que permiten las ciudades, pueden tambi\u00e9n convertirse en caldo de cultivo para el crimen y las tensiones sociales. Entender las luces y sombras del fen\u00f3- meno urbano resulta esencial en un pa\u00eds como Espa\u00f1a, donde en torno al 60 por ciento de la poblaci\u00f3n y al 70 por ciento del PIB se concen-tran en las \u00e1reas urbanas. Este n\u00famero mono- gr\u00e1fico de Panorama Social recoge, en una decena de art\u00edculos, diversos an\u00e1lisis de los principales impactos positivos y negativos de las ciudades. Partiendo de una descripci\u00f3n del ori- gen hist\u00f3rico, las principales fuerzas econ\u00f3mi-cas de la urbanizaci\u00f3n y de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de las ciudades, los cinco art\u00edculos que consti- tuyen la primera parte del n\u00famero pretenden ilustrar algunas de las principales \"luces\" de las ciudades. El art\u00edculo de David Cuberes (Universidad de Clark, Worcester) presenta un breve resu- men de la historia de las ciudades, explorando las causas principales de sus or\u00edgenes y evolu-ci\u00f3n. Analiza la relaci\u00f3n entre los procesos de urbanizaci\u00f3n y el desarrollo econ\u00f3mico de los pa\u00edses, apuntando tambi\u00e9n las causas que fre-Presentaci\u00f3n N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL6 nan esos mismos procesos y explorando la idea de si existe un tama\u00f1o \u00f3ptimo de las ciudades. Jorge D\u00edaz Lanchas (Universidad Pontificia de Comillas - ICADE) ahonda en los beneficios econ\u00f3micos de la aglomeraci\u00f3n, no solo para las propias ciudades, sino tambi\u00e9n para el con- junto del pa\u00eds en el que se sit\u00faan. Su art\u00edculo explica la \u00edntima relaci\u00f3n entre los beneficios y los costes, ambas caras de una misma moneda, en la formaci\u00f3n de las ciudades. La importan-cia de entender esta relaci\u00f3n intr\u00ednseca es uno de los hilos conductores del n\u00famero, y como apunta el art\u00edculo, es fundamental para infor - mar el dise\u00f1o de las pol\u00edticas urbanas. Uno de los elementos clave para com- prender la fuerza econ\u00f3mica de las ciudades es su contribuci\u00f3n a la innovaci\u00f3n. Utilizando un original modelo de an\u00e1lisis territorial, Jeremy Burke y Ramon Gras (Universidad de Harvard) analizan el rol de las ciudades en los proce- sos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Esta influencia opera tanto a nivel metropolitano, con el papel de conexi\u00f3n con cadenas log\u00edsticas y de valor nacionales e internacionales, como a nivel de barrio, a trav\u00e9s de la concentraci\u00f3n de activida-des intensivas en conocimiento en distritos de innovaci\u00f3n. Por su parte, Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal (London School of Economics) y Rosa Sanchis-Guarner (Queen Mary University London) detallan c\u00f3mo el acceso y la conexi\u00f3n con mercados interna-cionales explican el origen y desarrollo de las urbes. Es precisamente en el comercio entre ciudades, m\u00e1s que pa\u00edses, donde ha de encon-trarse el origen del comercio internacional. Esta visi\u00f3n internacional ha de complementarse con el rol del comercio al interior de las ciudades. Los beneficios de la aglomeraci\u00f3n tambi\u00e9n des-empe\u00f1an un papel clave en la concentraci\u00f3n del comercio, reduciendo distancias y generando beneficios tanto para consumidores como para comerciantes. Si bien el comercio local y mino- rista est\u00e1 en proceso de transformaci\u00f3n por nuevos modos de comercio digital, seguir\u00e1 con-tribuyendo de manera fundamental a la confi-guraci\u00f3n de las ciudades y, por lo tanto, ha de entenderse como un aspecto crucial del fen\u00f3-meno urbano. Cierra esta primera parte el art\u00edculo de Carmen Navarro (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid), que trasciende la comprensi\u00f3n de los procesos urbanos en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, para estudiar la ciudad como comunidad pol\u00ed- tica. Este an\u00e1lisis se centra en la raz\u00f3n de ser de la autonom\u00eda pol\u00edtica local, el rol de los actores pol\u00edticos de la ciudad y las capacidades que los gobiernos locales tienen para responder a las necesidades de las nuevas urbes. Si bien las pie- zas del dise\u00f1o pol\u00edtico-institucional del gobierno local est\u00e1n bien sustentadas a nivel te\u00f3rico, el an\u00e1lisis emp\u00edrico muestra algunas de las caren-cias de su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. En particular se destacan la necesidad de una mayor inclusi\u00f3n en las estructuras representativas, una partici- paci\u00f3n ciudadana m\u00e1s intensa, y una necesidad de dotar a los gobiernos locales de unas mejo- res herramientas, en t\u00e9rminos de capacidades institucionales, para afrontar los grandes retos que enfrentan. Los art\u00edculos de la segunda parte del n\u00famero monogr\u00e1fico se centran en diseccionar, precisamente, algunos de esos retos a los que las ciudades deben dar respuesta. En el con- texto actual provocado por la pandemia de la COVID-19, cobra sentido especial comenzar analizando los retos de salud p\u00fablica en las ciudades como focos de contagio de enferme- dades. Usama Bilal (Universidad de Drexel, Filadelfia) estudia esas din\u00e1micas de conta-gio en las urbes, subrayando, no obstante, la necesidad de entender las particularidades de cada enfermedad y cada contexto. Tras revisar estas din\u00e1micas para el sarampi\u00f3n, la gripe y el nuevo coronavirus, el art\u00edculo se\u00f1ala un patr\u00f3n com\u00fan: las ciudades son lugares muy desigua-les, y estas desigualdades tienen su reflejo en los impactos en la salud. Atajar estas disparidades ha de convertirse, por tanto, en uno de los focos prioritarios de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica en el futuro, tanto a nivel local como nacional. Las mayores tasas de inseguridad y cri- minalidad constituyen otra de las desventa-jas principales de la vida en la ciudad. Andres Gomez-Lievano (Universidad de Harvard) explica que el crimen tiende a focalizarse en el espacio y en el tiempo. As\u00ed, un alto porcentaje de los cr\u00edmenes tienden a ocurrir en unas pocas ciudades, en algunos lugares particulares de estas ciudades y es perpetrado por un n\u00famero relativamente peque\u00f1o de individuos. La expli- caci\u00f3n de este patr\u00f3n, ampliamente observable, parece residir en las condiciones que generan las interacciones humanas para la comisi\u00f3n de actos delictivos. Este enfoque sugiere la conve-7 Presentaci\u00f3n N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLniencia de pol\u00edticas p\u00fablicas que concentren los esfuerzos en unos pocos individuos y zonas de la ciudad, manteniendo un equilibrio entre pre-venci\u00f3n y castigo. La creciente concentraci\u00f3n de la pobla- ci\u00f3n mundial en espacios relativamente redu-cidos como son las ciudades aumenta tambi\u00e9n la demanda de alojamiento. El problema de la vivienda, uno de los pilares b\u00e1sicos en la com-prensi\u00f3n de la ciudad, est\u00e1 determinado por m\u00fal- tiples variables. En su art\u00edculo, Paloma Taltavull (Universidad de Alicante) se centra en cuatro: el acceso a la vivienda, la movilidad de la pobla-ci\u00f3n, la gentrificaci\u00f3n, y el consumo energ\u00e9tico de las viviendas. Ninguna de ellas puede anali-zarse de forma aislada. Al contrario, entender c\u00f3mo se vinculan entre s\u00ed esas variables ayuda a comprender algunas de las tendencias subya-centes a las din\u00e1micas de la vivienda en nuestras ciudades. La educaci\u00f3n es otro de los servicios b\u00e1si- cos cuyo acceso determina -y , a su vez, viene determinado por- las din\u00e1micas de configu-raci\u00f3n urbana. El art\u00edculo de Lucas Gortazar (Esade EcPol y Banco Mundial) busca explicar las din\u00e1micas de segregaci\u00f3n escolar en las ciuda-des, as\u00ed como su impacto en los alumnos, las familias y la sociedad. Centr\u00e1ndose en el caso de Madrid, el art\u00edculo identifica los elementos -urbanos y de otra \u00edndole- que pueden expli-car el aumento de la segregaci\u00f3n social en los centros educativos madrile\u00f1os, apuntando asi-mismo a algunas de las tendencias que posible-mente marquen el futuro de la relaci\u00f3n entre ciudades y segregaci\u00f3n escolar. Por \u00faltimo, el art\u00edculo de Jacobo Mu\u00f1oz Comet (UNED) y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge (IE University) analiza la desigualdad en las oportunidades de empleo en las ciudades, aten-diendo a las diferencias entre el colectivo aut\u00f3c-tono y el inmigrante. Este an\u00e1lisis aporta un enfoque importante al estudio de las ciudades, ya que la mayor parte de la bibliograf\u00eda referida en los art\u00edculos iniciales de este n\u00famero se cen-tra en los beneficios econ\u00f3micos y de empleo que generan las ciudades, en t\u00e9rminos agrega-dos, sin analizar su dimensi\u00f3n distributiva. El art\u00edculo muestra c\u00f3mo las caracter\u00edsticas inhe-rentes al tama\u00f1o de las ciudades pueden tener un efecto directo sobre los niveles de desigual-dad social entre la poblaci\u00f3n de origen nativo y la de origen inmigrante. El eje de desigual-dad determinado por el pa\u00eds de origen es s\u00f3lo una de las dimensiones de la desigualdad, pero pone de manifiesto la necesidad de un an\u00e1lisis m\u00e1s fino del fen\u00f3meno urbano. Pese a la tendencia, aparentemente impa- rable, hacia un mundo cada vez m\u00e1s urbano, hay tambi\u00e9n quien ve asomar el declive de las ciudades. La huida desde las ciudades grandes que ha provocado la COVID-19 parece ofrecer respaldo a esta predicci\u00f3n. No es la primera vez. Ya hubo quien predijo, con el surgimiento de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y la elimina-ci\u00f3n de la necesidad de la presencia f\u00edsica para el intercambio de ideas, el inicio del fin de las ciudades. Como aquella predicci\u00f3n, probable-mente esta m\u00e1s reciente tambi\u00e9n fracase. M\u00e1s importante que adivinar el futuro es intentar entender las razones \u00faltimas que llevan a las personas a concentrarse en espacios geogr\u00e1fi-cos tan peque\u00f1os. Este nuevo n\u00famero de Panorama Social titu- lado \"Ciudades: luces y sombras de un mundo cada vez m\u00e1s urbano\" presenta un buen n\u00famero de estas claves. Dif\u00edcil ser\u00e1 resolver algunos de los retos principales a los que nos enfrentamos: pandemias, cambio clim\u00e1tico o desigualdad social, sin atender a su dimensi\u00f3n urbana y, por tanto, al rol de las ciudades en su respuesta. Entender bien las ciudades, sus or\u00edgenes, los beneficios, pero tambi\u00e9n los costes y perjuicios de la vida urbana, y, en definitiva, las din\u00e1micas internas de las ciudades, resulta hoy d\u00eda esen-cial y a ello hemos querido contribuir con esta publicaci\u00f3n. 9 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLEl origen y crecimiento de las ciudades dAvid Cuberes * RESUMEN Este art\u00edculo ofrece un breve resumen de la his- toria de las ciudades. En \u00e9l explico por qu\u00e9 existen las ciudades y c\u00f3mo ha evolucionado la urbanizaci\u00f3n mundial en las \u00faltimas d\u00e9cadas, as\u00ed como la relaci\u00f3n entre la tasa de urbanizaci\u00f3n de un pa\u00eds y su creci- miento econ\u00f3mico. Expongo asimismo cu\u00e1les son los factores que, a lo largo de la historia, han hecho que las ciudades crezcan y dejen de hacerlo. Finalmente, presento la idea fundamental del tama\u00f1o \u00f3ptimo de las ciudades, en la cual se basan muchos trabajos de econom\u00eda urbana. 1. introducci\u00f3n La primera ciudad que ha conocido el hom- bre fue seguramente Damasco, all\u00e1 en el a\u00f1o 9.000 a.d.C. Hoy en d\u00eda, aproximadamente un 55 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial vive en ciudades (Ritchie y Roser, 2020) y las Naciones Unidas predicen que, en el a\u00f1o 2025, esta cifra aumentar\u00e1 hasta los 5.000 millones de personas. \u00bfQu\u00e9 tienen de especial las ciudades? \u00bfPor qu\u00e9 se acumula la poblaci\u00f3n en algunas zonas de un pa\u00eds? Los economistas urbanos hemos intentado responder esta pregunta desde hace ya mucho tiempo. En principio, parece extra\u00f1o que, existiendo una enorme cantidad de territo- rio del planeta sin habitar, los humanos decida-mos amontonarnos en unos pocos lugares. Por ejemplo, Burchfield et al. (2006) muestran que, en el a\u00f1o 1992, solamente un 1,9 por ciento del territorio de los Estados Unidos de Am\u00e9rica estaba pavimentado o ten\u00eda alg\u00fan tipo de cons- trucci\u00f3n. Adem\u00e1s, casi toda la nueva construc- ci\u00f3n entre 1976 y 1992 en ese pa\u00eds tuvo lugar a menos de un kil\u00f3metro de \u00e1reas ya edificadas. Esto no constituye un hecho aislado. En Europa, un territorio mucho m\u00e1s denso que el estadouni-dense, sucede algo parecido. Supongamos que dividimos el viejo continente en cuadrados de un kil\u00f3metro de lado. Alasdair Rae ha mostrado que solamente en 33 de los cuadrados habita-dos por alguien viven m\u00e1s de 40.000 personas 1. Sorprendentemente, 23 de ellos se encuentran en Espa\u00f1a, donde el 13 por ciento de estos cua- drados est\u00e1n completamente deshabitados, con-virtiendo a nuestro pa\u00eds en el que presenta mayor densidad de toda Europa, si se usa esta medida 2. * Clark University (dcuberes@clarku.edu).1 https://www.citylab.com/authors/alasdair-rae/ 2 Esto contrasta con medidas tradicionales de den- sidad que incluyen zonas despobladas y que sit\u00faan a Holanda, con 505 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado. De hecho, el cuadrado que corresponde a un barrio del centro de Barcelona resulta ser el m\u00e1s denso de Europa, donde conviven 53.000 personas.El origen y crecimiento de las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL10 En este art\u00edculo presento brevemente los motivos por los que existen las ciudades, para trazar despu\u00e9s la evoluci\u00f3n de la tasa de urba- nizaci\u00f3n mundial a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9ca- das y c\u00f3mo esta se relaciona actualmente con la riqueza de los distintos pa\u00edses. A continuaci\u00f3n, planteo la teor\u00eda de econom\u00eda urbana basada en la idea de que existe un tama\u00f1o \u00f3ptimo de ciudad, lo que me lleva a examinar distintas variables que, hist\u00f3ricamente, se han asociado al crecimiento de la poblaci\u00f3n de las ciudades, as\u00ed como aquellas que lo han limitado. El tra- bajo concluye con una discusi\u00f3n de los moti-vos por los cuales algunas ciudades han perdido peso a lo largo del tiempo e incluso han llegado a desaparecer. 2. \u00bfPor qu\u00e9 exiSten laS ciudade S? 2.1. Los factores geogr\u00e1ficos (o las \"fuerzas de primera naturaleza\") Las ciudades existen principalmente por dos motivos: su geograf\u00eda y las ventajas aso- ciadas a vivir cerca de otra gente. Separar el impacto de estos dos factores es sumamente complicado por un motivo obvio: si un lugar tiene una geograf\u00eda atractiva, un mayor n\u00famero de gente va a elegir vivir all\u00ed, reforzando el atrac- tivo de ese lugar. Un experimento ideal para entender cu\u00e1l de las dos fuerzas es m\u00e1s rele- vante ser\u00eda disponer de un espacio totalmente vac\u00edo con distintas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, en el cual, durante un periodo corto de tiempo, se abriera la posibilidad de que la gente eligiera d\u00f3nde establecerse. En un trabajo reciente, Brown y Cuberes (2020) analizan un episodio que ofrece un escenario cercano al que acabo de describir: la apertura, en el a\u00f1o 1889, de un territorio en lo que es hoy Oklahoma, de alre-dedor de 8.000 kil\u00f3metros cuadrados pr\u00e1ctica- mente deshabitados para que gente del resto del pa\u00eds se trasladase a vivir all\u00ed. Los resultados preliminares de este trabajo muestran que los colonos que llegaron a este territorio en 1889 eligieron \u00e1reas cerca de una antigua v\u00eda de ferrocarril y, en cierta medida, cerca de los r\u00edos; sin embargo, en las siguientes d\u00e9cadas parece que la influencia de las aglomeraciones iniciales adquiere un peso mucho mayor en la explica-ci\u00f3n de d\u00f3nde eligieron vivir los inmigrantes. En cualquier caso, episodios como este son extre-madamente dif\u00edciles de encontrar 3. A pesar de estas dificultades, disponemos de alguna evidencia de que las ciudades sue- len construirse en sitios con ventajas geogr\u00e1fi- cas. Por ejemplo, sabemos que, en la Edad de Bronce, muchas de las primeras ciudades de la humanidad se construyeron cerca de rutas de transporte (Barjamovic et al., 2019). Del pro-ceso de colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica se deduce que \u00e1reas cerca del oc\u00e9ano, con abundantes minera-les preciosos, como oro y plata, o con un clima menos conducente a enfermedades tropicales atrajeron a un mayor n\u00famero de colonizadores (Landes, 1988; Sokoloff y Ertan, Fizsbein y Putterman, 2016) 4. En un reciente trabajo, Cuberes y Farolfi (2020) estudian los factores que determinaron la localizaci\u00f3n de las capi-tales de los pa\u00edses africanos y de los Estados Unidos, distinguiendo entre motivos puramente geogr\u00e1ficos, como la proximidad al mar, y estra-t\u00e9gicos, como la proximidad a la frontera de pa\u00edses con los que se dieron m\u00e1s conflictos b\u00e9li-cos en el pasado. A pesar de la evidencia de algunos de los trabajos presentados hasta aqu\u00ed, muchos otros ejemplos hist\u00f3ricos permiten concluir que las fuerzas de primera naturaleza no pueden, por s\u00ed solas, explicar la creaci\u00f3n de ciudades en deter - minados lugares. Por ejemplo, es dif\u00edcil enten-der por qu\u00e9 la ciudad de Chicago se construy\u00f3 precisamente all\u00ed y no unos kil\u00f3metros m\u00e1s al norte del Lago Michigan, con unas caracter\u00edsti-cas geogr\u00e1ficas pr\u00e1cticamente id\u00e9nticas a las de Chicago. Como expongo en el siguiente apar - tado, los economistas urbanos -por ejemplo, 3 Uno podr\u00eda pensar en la colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica, donde much\u00edsimo territorio estaba deshabitado antes de que llegaran los europeos. Sin embargo, este proceso fue paulatino y dur\u00f3 muchos a\u00f1os, dificultando ese proceso de los motivos por los cuales los inmigrantes eligieron un territorio en concreto. 4 No obstante, se podr\u00eda f\u00e1cilmente argumentar que estos territorios estaban, ya antes de la llegada de los europeos, m\u00e1s poblados por los mismos motivos. Por otro lado, Feyrer y Sacerdote (2009) demuestran que, a menudo, los colonizadores llegaban a territorios de Am\u00e9rica por puro azar, all\u00e1 donde les llevaban las corrientes marinas.11 David Cuberes N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLGr\u00e1fico 1 Tasa global de urbanizaci\u00f3n (1950-2017) 0102030405060 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020Tasa de urbanizaci\u00f3n A\u00f1o Fuente: UN, World Urbanization Prospects (2018). Gr\u00e1fico 2 PIB per c\u00e1pita y tasa de urbanizaci\u00f3n en 2017 020406080100120 6 7 8 9 10 11 12Tasa de urbanizaci\u00f3n Log PIB per c\u00e1pita Fuentes: UN, World Urbanization Prospects (2018) y Penn World Tables.El origen y crecimiento de las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL12 Fujita, Krugman y Venables (1999)- mantienen que es necesario pensar en alg\u00fan tipo de rendi-mientos crecientes a la poblaci\u00f3n para entender la existencia de las ciudades. En los \u00faltimos 70 a\u00f1os el mundo se ha urbanizado muy r\u00e1pidamente, como muestra el gr\u00e1fico 1. Por otro lado, el gr\u00e1fico 2 muestra la existencia de una fuerte correlaci\u00f3n positiva entre el grado de desarrollo de un pa\u00eds (medido por su PIB per c\u00e1pita) y su tasa de urbanizaci\u00f3n. Esta correlaci\u00f3n no deber\u00eda sorprender a nadie, puesto que, a medida que los pa\u00edses se hacen m\u00e1s ricos, un mayor n\u00famero de sus habitan- tes vive en sus ciudades, principalmente debido a la reducci\u00f3n en el peso del sector agr\u00edcola en la econom\u00eda. Sin embargo, tambi\u00e9n es posible pensar que la urbanizaci\u00f3n per se contribuye al crecimiento econ\u00f3mico de un pa\u00eds, ya que la gente es m\u00e1s productiva en las ciudades que en las zonas rurales (Cuberes, 2020). La historia de la humanidad est\u00e1 repleta de ciudades que atrajeron a much\u00edsima pobla-ci\u00f3n durante un tiempo y, despu\u00e9s, dejaron de hacerlo, e incluso llegaron a desaparecer. Un ejemplo de esto \u00faltimo es la ciudad india de Vijanagar, que lleg\u00f3 a ser una de las mayo-res urbes del mundo a principios del siglo XVI y, tras varios conflictos b\u00e9licos, se extingui\u00f3 en muy poco tiempo. Un fen\u00f3meno mucho menos dram\u00e1tico y mucho m\u00e1s habitual es el de ciu-dades que han perdido poblaci\u00f3n a lo largo del tiempo sin por ello llegar a desaparecer. Es interesante destacar que, hoy en d\u00eda, las ciudades m\u00e1s grandes del mundo se encuentran mayoritariamente en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Esto representa un enorme cambio respecto a las anteriores d\u00e9cadas. Por ejemplo, en 1950, ocho de estas mayores ciu-dades estaban localizadas en los pa\u00edses ricos, mientras que, en 2018, solamente dos de ellas (Tokyo y Osaka) pertenecen a este grupo de pa\u00edses. 2.2. Las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n Un segundo motivo por el que las ciudades existen reside en los beneficios que proporciona vivir cerca de otra gente, lo que en econom\u00eda urbana se conoce como las econom\u00edas de aglo-meraci\u00f3n. Si pensamos en empresas -en la his- toria contempor\u00e1nea, muy relevantes para las ciudades- la econom\u00eda urbana ha destacado tres motivos por los que deciden situarse en zonas m\u00e1s pobladas. En primer lugar, esas localidades facilitan que consumidores y empresas compar - tan infraestructuras indivisibles (un puente o un aeropuerto, por ejemplo), una mayor varie- dad de proveedores de productos, as\u00ed como una mayor especializaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n del riesgo. En segundo lugar, las grandes aglome- raciones mejoran la probabilidad y la calidad de los emparejamientos entre trabajadores y empresas. Finalmente, una mayor densidad facilita el aprendizaje, as\u00ed como la generaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de ideas productivas (Duranton y Puga, 2004). La llamada Nueva Econom\u00eda Geo- gr\u00e1fica (New Economic Geography) argumenta que, una vez los costes de transporte se redu- cen lo suficiente, la actividad econ\u00f3mica de un pa\u00eds se desplaza de la agricultura a la industria, con lo cual resulta m\u00e1s eficiente que la produc- ci\u00f3n se lleve a cabo en las ciudades, donde es m\u00e1s f\u00e1cil encontrar consumidores y proveedo-res (Krugman, 1991; Martin y Ottaviano, 2001; Fujita y Thisse, 2002). 3. Factore S que determinan el crecimiento de laS ciudade S Los economistas urbanos han identificado muchas variables asociadas a un mayor creci- miento de las ciudades. Algunas de ellas, como ya he se\u00f1alado, son puramente geogr\u00e1ficas, o de \"primera naturaleza\". Por ejemplo, sabemos que las ciudades con temperaturas moderadas crecen m\u00e1s que aquellas que sufren un clima m\u00e1s extremo (Ellison y Glaeser, 1999; Glaeser, Kolko Black y Henderson, 2003; Rappaport, 2007). Asimismo, la cercan\u00eda al oc\u00e9ano (Beeson, De Jong y Troesken, 2001; Cuberes, Desemt y Rappaport, 2019) a r\u00edos (Ellison y Glaeser, 1999) y los niveles moderados de preci-pitaci\u00f3n (Black y Henderson, 1999) son atributos que aumentan el atractivo de las ciudades. Los shocks tecnol\u00f3gicos o asociados a los recursos naturales, como el hallazgo de petr\u00f3-leo o gas, tambi\u00e9n han desempe\u00f1ado un papel relevante en el crecimiento de las ciudades 13 David Cuberes N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL(Feyrer, Mansur y Sacerdote, 2017, Caliendo et al., 2018)5. Tambi\u00e9n sabemos, gracias a la histo- riograf\u00eda urbana, que, en los a\u00f1os de la Revolu-ci\u00f3n Industrial, las ciudades cerca de las minas de carb\u00f3n y acero crecieron m\u00e1s (Fernihough y O'Rourke, pr\u00f3x. pub.; Glaeser, 2011). Otros autores han destacado que, aparte de estas caracter\u00edsticas que fomentan la producci\u00f3n en las ciudades, los factores que acrecientan el atractivo de las ciudades como enclaves de con-sumo (restaurantes, museos, etc.) son fundamen-tales para entender c\u00f3mo crecen, especialmente en recientes d\u00e9cadas (Carlino y Saiz, 2008). Sin embargo, como ya indiqu\u00e9, las fuer - zas de primera naturaleza no pueden explicar el crecimiento de muchas ciudades. Para ello, es necesario discutir las llamadas econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n, que racionalizan por qu\u00e9 la gente y las empresas prefieren situarse cerca unos de otros. A este respecto, Black y Henderson (1999) se refirieron a los aspectos hist\u00f3ricos internos de las ciudades, ya sean f\u00edsicos (por ejemplo, la infraestructura de transporte) o humanos (la cul-tura, las leyes o las instituciones). De hecho, en ocasiones, como es el caso de los puertos mar\u00ed-timos, estas infraestructuras hist\u00f3ricas dejaron de ser fundamentales, pero las ciudades donde se localizaban siguieron creciendo muchos a\u00f1os m\u00e1s tarde (Bleakley y Lin, 2012). Una forma de medir las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n consiste en examinar el capital humano de la gente que vive en las ciudades. El nivel de educaci\u00f3n medio de los habitantes de una ciudad ha sido siempre un factor fun-damental para entender el crecimiento urbano, como demuestran numerosos estudios 1993; Glaeser, 2006; Roca y Puga, 2017). Por supuesto, la edu-caci\u00f3n o capital humano de los habitantes de una ciudad es una variable end\u00f3gena: las ciu-dades que crecen m\u00e1s, probablemente atraen a m\u00e1s poblaci\u00f3n educada y, adem\u00e1s, terceras variables, como las instituciones, seguramente afectan, a la vez, al nivel de educaci\u00f3n de las ciu-dades y a su crecimiento. No obstante, Glaeser (2011) argumenta que los accidentes hist\u00f3ri-cos juegan un papel importante a la hora de explicar qu\u00e9 ciudades estadounidenses actua-les presentan niveles de educaci\u00f3n m\u00e1s altos y, por ende, crecen m\u00e1s. Sus c\u00e1lculos revelan que, si, en media, en torno a un 5 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta de una ciudad ten\u00eda educa-ci\u00f3n universitaria en 1940, a principios del siglo XXI alcanz\u00f3 ese nivel de educaci\u00f3n al menos un 19 por ciento de su poblaci\u00f3n. Este tipo de c\u00e1lcu- los sugieren que existe un efecto causal de la educaci\u00f3n en el crecimiento de las ciudades. La emprendur\u00eda es otra variable de segunda naturaleza que los economistas han identificado como un importante determinante del crecimiento urbano (Chinitz, 1961; Glaeser 2009; Rosenthal y Strange, 2010), as\u00ed como tambi\u00e9n la mayor diversificaci\u00f3n industrial (Duranton, 2007). Las mejoras en las infraes-tructuras de transporte han facilitado asimismo el crecimiento urbano a lo largo de la historia (Beeson, De Jong y Troesken, 2001). Las instituciones que rigen las ciudades constituyen otro elemento clave para entender su evoluci\u00f3n. En un trabajo que estudia el cre-cimiento de las ciudades medievales, DeLong y Shleifer (1993) mostraron que las ciudades de la Europa Occidental gobernadas por reg\u00edmenes absolutistas crecieron mucho menos que aque-llas que funcionaban con otros sistemas pol\u00edti-cos. Por su parte, Acemoglu y Johnson (2019) encontraron que las ciudades-estado del norte de Italia crecieron mucho m\u00e1s r\u00e1pido que el resto de ciudades europeas en la Europa Rena-centista, debido, en gran parte, a que sus institu-ciones consiguieron un equilibrio entre el poder del Estado y el del pueblo. Seg\u00fan los autores, este tipo de gobierno favoreci\u00f3 que las ciudades establecieran instituciones que impulsaron sus posibilidades comerciales 6. El grado de centra- lizaci\u00f3n de un pa\u00eds tambi\u00e9n implica un mayor crecimiento de algunas ciudades, sobre todo de las m\u00e1s grandes. Los estudios de Ades y Glaeser (1995) y otros discutidos en Glaeser (2011) subrayan, a su vez, el papel decisivo en el creci-miento de un sistema de ciudades de las institu-ciones cuando evidencian que la concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n urbana en una \u00fanica ciudad es claramente mayor en las dictaduras que en las democracias; en efecto, los pa\u00edses gobernados por dictadores cuentan con ciudades centra-les cuya poblaci\u00f3n media supera en un 50 por 5 En su estudio sobre el asentamiento de Oklahoma de 1889, Brown y Cuberes (2021) hallan que las ciudades inicialmente m\u00e1s grandes se beneficiaron m\u00e1s que las menos pobladas del hallazgo de petr\u00f3leo en su entorno cercano.6 Henderson y Wang (2007) tambi\u00e9n concluyen que las ciudades con mejor gobernanza crecen m\u00e1s r\u00e1pida-mente.El origen y crecimiento de las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL14 ciento a la de las ciudades centrales de pa\u00edses gobernados democr\u00e1ticamente. Del mismo modo, determinadas pol\u00edticas gubernamentales han contribuido crucialmente al crecimiento de algunas ciudades. Las llama-das place-based policies, cuyo principal objetivo es recuperar zonas empobrecidas de una eco-nom\u00eda, son un ejemplo de este tipo de interven-ciones que han influido en el crecimiento tanto econ\u00f3mico como poblacional de estas regiones y de sus ciudades. Algunos ejemplos de estas pol\u00edticas en Estados Unidos son la creaci\u00f3n de una gran planta de BMW en Greenville (Carolina del Sur), o el Tennessee Valley Authority en Tennessee (Kline y Moretti, 2013; Austin, Glaeser y Summers, 2018). Finalmente, el propio tama\u00f1o inicial de una ciudad (una variable de segunda natura-leza, puesto que mide, en parte, las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n) puede tambi\u00e9n favorecer su crecimiento. Aunque esto contradice la llamada Ley de Gibrat, seg\u00fan la cual la tasa de crecimiento de una ciudad es independiente de su tama\u00f1o 7, varios estudios demuestran que, a menudo, su poblaci\u00f3n inicial s\u00ed tiene un impacto en la evo-luci\u00f3n de las ciudades (Cuberes, 2011; Desmet y Rappaport, 2017). Otros estudios demuestran que estar situado cerca de grandes zonas urba-nas puede tambi\u00e9n beneficiar (o perjudicar) a una ciudad (Partridge et al., 2009; Bosker y Buringh, 2017; Cuberes, Desmet y Rappaport, 2019). 4. \u00bfqu\u00e9 Puede limitar el crecimiento urbano ? La mayor parte de los modelos te\u00f3ricos cuantitativos en econom\u00eda urbana se ha centrado en identificar y cuantificar las ventajas de las ciu-dades, y no tanto sus costes. El reciente trabajo de Duranton y Puga (2019) es una notable excepci\u00f3n puesto que presta especial atenci\u00f3n a las desven-tajas que pueden asociarse al crecimiento de una ciudad.La literatura emp\u00edrica ha identificado dife- rentes variables que permiten medir algunos de estos costes. En primer lugar, como explica Saiz (2010), las ciudades tienen restricciones f\u00edsicas (cercan\u00eda al mar, a las monta\u00f1as, etc.) que limitan de forma natural su expansi\u00f3n. Por otro lado, hay diversos factores que pueden llevar a las ciudades a disminuir su tama\u00f1o de forma natural o debido a determinadas pol\u00edticas gubernamentales. Por ejemplo, Hsieh y Moretti (2019) analizan el efecto que las regulaciones relativas a la construcci\u00f3n de viviendas tienen en el crecimiento de las ciudades. Un segundo coste intr\u00ednseco a las ciuda- des demasiado grandes es el provocado por el commuting (Tabuchi y Thisse, 2006) y el muy relacionado coste medioambiental (Kahn y Walsh, 2015). En tercer lugar, aumentos des- proporcionados en la poblaci\u00f3n hacen que los costes de la vivienda puedan llegar a ser extre-madamente altos (Glaeser, Gyourko y Saks, 2005; Cuberes, 2019). Otra problem\u00e1tica asociada con el creci- miento urbano es el aumento de la desigualdad. Baum-Snow y Pavan (2013) y Martellini (2020) muestran la existencia de una fuerte relaci\u00f3n entre la desigualdad salarial y el tama\u00f1o de las ciudades entre 1979 y 2007 en Estados Unidos. Este proceso, acentuado sobre todo a partir de 1990, se debe en gran parte al r\u00e1pido crecimiento de la desigualdad dentro de colectivos de ciuda-danos con habilidades parecidas en las grandes ciudades. Es posible que gobiernos locales o nacionales que persigan el objetivo disminuir la desigualdad, ya sea nacional o local, pongan en marcha pol\u00edticas que conviertan a las ciudades en lugares menos atractivos para la gente con mayores habilidades y salarios. Dado que, como he explicado m\u00e1s arriba, el capital humano es uno de los motores fundamentales de las ciuda-des, este tipo de pol\u00edticas podr\u00edan provocar una reducci\u00f3n del tama\u00f1o de las mayores ciudades. A su vez, varios autores han mostrado c\u00f3mo la tasa de criminalidad aumenta con el tama\u00f1o de la ciudad, tal vez debido a los incrementos en su desigualdad (O'Flaherty y Sethi, 2015). El efecto del cambio clim\u00e1tico ha sido recientemente identificado como un factor que tambi\u00e9n puede alterar tanto la localizaci\u00f3n como el tama\u00f1o de las ciudades. Por ejemplo, Desmet et al. (prox. pub.) estiman que, ante un escenario intermedio de emisiones de gases de efecto invernadero, las permanentes inundacio- 7 V\u00e9ase Gibrat (1931), Eaton y Eckstein (1997), Gabaix (1999), Black y Henderson (2003), Gabaix e Ioannides (2004) y Eeckhout (2004). La Ley de Gibrat est\u00e1 relacionada con la llamada Ley de Zipf, seg\u00fan la cual el tama\u00f1o de la mayor ciudad de un pa\u00eds es aproximadamente el doble de la segunda, tres veces el de la tercera, etc. Sobre estas cues-tiones, v\u00e9ase tambi\u00e9n Zipf (1949), Rosen y Resnick (1980), Krugman (1996), Gabaix (1999), Black y Henderson (2003), Soo (2005), Giesen, Suedekum y Zimmermann (2010), Rozenfield et al. (2011) e Ioannides y Skouras (2013).15 David Cuberes N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLnes de algunas zonas del planeta reducir\u00edan el PIB real a nivel mundial en un 0,19 por ciento en t\u00e9rminos de valor presente. Asimismo, este trabajo estima una ca\u00edda en el bienestar mun- dial del 0,24 por ciento, bajo el supuesto de que una parte importante de la poblaci\u00f3n se ver\u00eda obligada a desplazarse a lugares menos atrac-tivos para vivir. Otro factor relativamente nuevo que puede reducir el tama\u00f1o de las ciudades es el uso de Internet. Si la comunicaci\u00f3n digital y los encuentros cara a cara entre personas son susti- tutos, cabe pensar que las ciudades ser\u00e1n cada d\u00eda menos necesarias. Hasta el momento, la evi- dencia sobre el efecto de Internet en el tama\u00f1o de las ciudades es escasa y llega a conclusiones ambiguas (Gaspar y Glaeser, 1998; Ioannides et al., 2008; Mok, Wellman y Carrasco, 2009; Tranos e Ioannides, 2020). Muy relacionado con este \u00faltimo factor, en los \u00faltimos meses estamos asistiendo a un aumento sin precedentes del teletrabajo como consecuencia de la pandemia mundial causada por el coronavirus. Est\u00e1 por ver c\u00f3mo evolucio- nar\u00e1 este fen\u00f3meno a medio o largo plazo, pero es probable que trabajar desde casa se convierta en algo mucho m\u00e1s habitual que en el pasado. Sin duda, esto har\u00eda menos necesarias las aglo- meraciones de personas y empresas en las gran- des ciudades. Nos encontramos en un buen momento para replantearse las ventajas de las grandes ciudades ante la posibilidad de que una nueva pandemia sacuda al planeta en el futuro. Entender la historia de las ciudades en diferen- tes pa\u00edses nos puede ayudar a mejorar nuestras ciudades actuales. (The Economist , 2020), si bien sabemos que las grandes aglomeraciones son las que, en el pasado, han sufrido de forma m\u00e1s desproporcionada este tipo de eventos. Finalmente, existe una peque\u00f1a litera- tura en econom\u00eda urbana que explora c\u00f3mo los desastres naturales, los ataques terroristas y los conflictos b\u00e9licos en general han afectado al tama\u00f1o y a la forma de las ciudades (Xu y Wang, 2019; 5. el tama\u00f1o \u00f3Ptimo de laS ciudade S La idea de que existe un tama\u00f1o \u00f3ptimo de ciudad fue formalizada por los economistas urbanos desde hace ya mucho tiempo (Mills, 1967; Henderson, Becker y Henderson, 2000; Au y Henderson, 2006). El gr\u00e1fico 3 muestra una forma sencilla de entender este concepto; muestra concretamente c\u00f3mo la variable Y , que puede medir el nivel de utilidad o la productividad de la gente que vive en una ciudad, cambia a medida que esta aumenta en poblaci\u00f3n. Al principio, aumentos en la pobla-ci\u00f3n de la ciudad tienen un efecto positivo en qui\u00e9n vive en ella, pero m\u00e1s adelante se alcanza eventualmente un nivel cr\u00edtico a partir del cual un mayor n\u00famero de gente viviendo en la ciu- dad acaba reduciendo el bienestar del ciuda-dano medio. Esto implica que cada ciudad tiene, en teor\u00eda, un \u00fanico tama\u00f1o \u00f3ptimo, es decir, un tama\u00f1o que maximiza la productividad o felici- dad de sus habitantes. Como explico en Cuberes (2020), el modelo de tama\u00f1o \u00f3ptimo de ciudad es sus-ceptible de ser utilizado para dise\u00f1ar e imple- mentar pol\u00edticas redistributivas que fomenten el crecimiento de algunas ciudades o pueblos en detrimento de otros. Sin embargo, en mi opi-ni\u00f3n, nos encontramos a\u00fan muy lejos de poder hacer algo semejante, puesto que nuestro cono- cimiento sobre el tama\u00f1o \u00f3ptimo de una ciudad es a\u00fan muy limitado. La teor\u00eda del tama\u00f1o \u00f3ptimo de las ciuda- des nos ofrece una forma \u00fatil de pensar en las ciudades y las ventajas e inconvenientes asocia-das a la cantidad de gente que vive en ellas. Una modificaci\u00f3n razonable de esta teor\u00eda consiste en incorporar el hecho de que el tama\u00f1o \u00f3ptimo de una ciudad puede diferir en diferentes pa\u00edses. En concreto, el nivel de desarrollo de una eco- nom\u00eda es fundamental para entender cu\u00e1l es ese nivel cr\u00edtico. A esta variaci\u00f3n del modelo se le conoce como la hip\u00f3tesis de Williamson (1965). Algunos trabajos han demostrado que, efecti- vamente, el nivel de desarrollo de un pa\u00eds es un factor clave para estimar el efecto de una mayor primac\u00eda urbana en el crecimiento econ\u00f3mico agregado. Por ejemplo, Br\u00fclhart y Sbergami (2009) calculan que una mayor concentraci\u00f3n 8 Un fen\u00f3meno relacionado con la p\u00e9rdida de pobla- ci\u00f3n urbana es la cada vez m\u00e1s pronunciada despoblaci\u00f3n rural. Sobre c\u00f3mo se ha desarrollado este proceso en Espa\u00f1a, v\u00e9ase Collantes y Pinilla (2019).El origen y crecimiento de las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL16 urbana beneficia al crecimiento econ\u00f3mico de un pa\u00eds solamente en econom\u00edas con niveles de desarrollo relativamente bajo. Sus c\u00e1lculos indican que esto corresponde a pa\u00edses con un PIB per c\u00e1pita por debajo de 10.000 d\u00f3lares, un nivel correspondiente a econom\u00edas de pa\u00edses como Brasil o Bulgaria. Sin embargo, escasean las investigaciones que tienen como prop\u00f3sito la estimaci\u00f3n del tama\u00f1o \u00f3ptimo que deber\u00edan alcanzar las mayores ciudades de un pa\u00eds 9. En esta l\u00ednea, cabe citar el trabajo de Au y Hen- derson (2006), que llega a la conclusi\u00f3n de que las ciudades chinas son, en general, demasiado peque\u00f1as 10. 6. conclu Si\u00f3n En este trabajo he intentado trazar a grandes pinceladas algunas de las lecciones que la historia nos proporciona para entender nuestras ciudades desde un punto de vista eco- n\u00f3mico. He destacado las razones hist\u00f3ricas por las que las ciudades existen y qu\u00e9 factores han contribuido a su expansi\u00f3n y declive. Aun-que algunos de los problemas urbanos actua- les difieren significativamente de los pret\u00e9ritos, existen patrones que permiten buscar analog\u00edas y aprender de los aciertos y errores del pasado para mejorar las ciudades de hoy en d\u00eda, en las que reside la mayor parte de la humanidad. Desde un punto de vista te\u00f3rico, los modelos de econom\u00eda urbana basados en la existencia de un tama\u00f1o de ciudad \u00f3ptimo constituyen buenas gu\u00edas para entender si nuestras ciudades son demasiado grandes o peque\u00f1as y dise\u00f1ar pol\u00ed- ticas que corrijan estas desviaciones del tama\u00f1o ideal. Sin embargo, nuestro conocimiento sobre este tema es todav\u00eda muy limitado y se preci- sar\u00edan estudios mucho m\u00e1s detallados antes de emprender intervenciones p\u00fablicas basadas en este enfoque. bibliogra F\u00eda acemoglu , d. y robin Son, J. a. (2019). The narrow corridor: States, societies, and Gr\u00e1fico 3 Representaci\u00f3n del tama\u00f1o \u00f3ptimo de una ciudad Y N* Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 9 En un trabajo muy reciente, Duranton y Puga (2020) proponen otras formas de medir la densidad urbana y describen c\u00f3mo esta tiene, a la vez, efectos positivos y negativos en el bienestar de la gente que vive en las ciu-dades. 10 Desmet y Rossi-Hansberg (2015) llegan a la misma conclusi\u00f3n usando una metodolog\u00eda distinta.Poblaci\u00f3n17 David Cuberes N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLthe fate of liberty. Londres: Penguin Random House. acemoglu , d., J ohnSon , S. y robinSon , J. (2001). The colonial origins of comparative development: An empirical investigation. American Economic Review, 91, \u2014 (2002). Reversal of fortune: Geography and institutions in the making of the modern world income distribution. Quarterly Journal of Economics, 117, pp. 1231-1294. adeS, a. F . y glaeSer , e. l. (1995). Trade and circuses: Explaining urban giants. The Quarterly Journal of Economics, 110(1), pp.195-227. arnott, r. (1979). Optimal city size in a economy. Journal of Urban Economics, 6(1), pp. 65-89. au, c. c. y henderSon , J. V. (2006). Are Chinese cities too small? Review of Economic Studies, 73, pp. 549-576. auStin, b., glaeSer, e. l. y Summer S, l. h. (2018). Saving the heartland: Place-based policies in 21 st century America. BPEA Conference 8-9 marzo. Barjamovic , G., chaney , coar, K. y horta\u00e7Su , a. (2019). trade, merchants, and the lost cities of the Bronze Age. The Quarterly Journal of Economics , 134(3), pp. 1455-1503 . y Pavan, r. (2013). Inequality and city size. Review of Economics and Statistics, 95(5). BecKer, r. y hender Son, J. v. (con BecKer, r.) (2000). Political economy of city size and formation. Journal of Urban Economics , 48, pp. 453-484. beeSon, P ., de Jong, d. n. y TroesKen , W. (2001). Population growth in US counties, 1840-1990. Regional Science and Urban Economics, 31(6), pp. 669-699. BlacK, D. y henderSon , J. v. (1999). A theory of urban growth. Journal of Political Economy, 107(2), pp. 252-284. \u2014 (2003). Urban evolution in the USA. Journal of Economic Geography, 3(4), pp. 343-372.BleaKley , h. y lin, J. (2012). Portage and path dependence. The Quarterly Journal of Economics, 127(2), pp. , seeds: Geography and the origins of European cities. Journal of Urban Economics, 98, pp. 139-157. brown, J. y cubereS , d. (2021). The birth of cities: Evidence from the Oklahoma Land Run of 1889. Manuscrito. br\u00fclhart , m. y Sbergami , F . (2009). 48-63. burchField , m., overman , h. g. y turner, m. a. (2006). Causes of sprawl: A portrait from space. Quarterly Journal of Economics, 121(2), regional and sectoral productivity changes on the U.S. Studies, 85(4), pp. 2042-2096. carlino , g. a. y Saiz, (2008). Beautiful city: Leisure amenities and urban growth. FRB of Philadelphia Working Paper, No. 08-22. chinitz, b. (1961). Contrasts in agglomeration: New York and Pittsburgh. American Economic Review, pp. cingano sources of local growth. Journal of the European Economic Association , 2(4), pp. 720-742. collanteS , F . y Pinilla, v. (2019). \u00bfLugares que no importan? La despoblaci\u00f3n de la Espa\u00f1a rural desde 1900 hasta el presente. Zaragoza: Prensas de la Universidad de Zaragoza. combeS , P . -P . (2000). economic structure and Empirical evidence. Journal of Urban Economics, 69, pp. 229-239. \u2014 (2019). Limitar los precios de los alqui- leres en Barcelona. APCE. Habitatge i Futur, 76, El origen y crecimiento de las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL18 26 de abril. Disponible en: https://www.flipsnack. com/9EBFE697C6F/hif-76-abril2019.html \u2014 (2020). Concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico. Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola, 164. Madrid: Funcas. cuBeres , D., D esmeT, K. y raPPaPort, J. (2019). Urban growth shadows. Federal Reserve Bank of Kansas City, Research Working Paper, 19-08 (November). cubereS , d. capitals' location in Manuscrito. cubereS , d. y gonz\u00e1lez -val, r. (2017). History and urban primacy: The effect of the Spanish Reconquista on Muslim cities. Annals of Regional Science, 58(3), pp. 375-416. de la roca, J. y Puga, d. (2017). Learning by working in big cities. The Review of Economic Studies, 84(1), pp. 106-142. de long, J. b., y ShleiFer , a. (1993). Princes or merchants? City growth before the Industrial Revolution. Journal of Law and Economics, 36(2), pp. 671-702. DesmeT, K. y raPPaPort, J. (2017). The United States, 1800-2000: The long transition towards Gibrat's Law. Journal of Urban Economics, 98, pp. 50-68. DesmeT, K. y roSSi-hanSberg , Towards competitive cities. Oxford: University Press. DesmeT, K., K opp, r., K ulp, s., naGy, D. K., oPPenheimer , m., roSSi-hanSberg , e. y StrauSS , b. h. (pr\u00f3x. pub.). Evaluating the economic dincecco m. g. (2016). Military conflict and the rise of urban Europe. Journal of Economic Growth, 21, pp. 259-282. duranton , g. (2007). Urban evolutions: The fast, the slow, and the still. American Economic Review, 97(1), pp. 197-221.duranton , g., y Puga, d. (2004). Micro- foundations of urban agglomeration economies. En: V. henderSon y J. thiSSe (Eds.), Handbook of Regional and Urban Economics. Amsterdam: Elsevier Science. \u2014 (2019). Urban growth and its aggregate implications. Manuscrito. \u2014 (2020). The economics of urban density. NBER Working Paper, 27215. eaton, J. y ecKsTein , Z. (1997). Cities and growth: Theory and evidence from France and Japan. Regional Science and Urban Economics, XXVII, pp. 443-474. eecKhouT , j. (2004). Gibrat's Law for (all) cities. American Economic Review, 94(5), pp. 1429-1451. elliSon , g. y glaeSer , e. l. (1999). geographic concentration of industry: Does natural advantage explain m. and when? A of determinants. ourKe, K. h. (pr\u00f3x. pub.). Coal and the European Industrial Revolution. Economic Journal . Feyrer, J., manSur , e. t. y Sacerdote , b. (2017). Geographic dispersion of economic shocks: Evidence from the Fracking Revolution. American Economic Review, 107(4), pp. 1313- 1334. Feyrer, J. y Sacerdote , B. (2009). Colonialism and modern income - Islands as natural experiments. Review of Economics and Statistics, 91(2), pp. 245-262. FuJita, m. (1989). Urban economic theory: Land use and city size. Cambridge: Cambridge University Press.19 David Cuberes N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLFujiTa, m., K ruGman , p. y venableS , a. J. (1999). The Spatial Economy: Cities, regions and international trade. Boston: MIT Press. FuJita, m. y thiSSe, J-F . (2002). Economics of agglomeration: Cities, industrial location, and regional growth. Cambridge: Cambridge University Press. gabaix, x. (1999). Zipf's Law and the growth of cities. American Economic Review Papers and Proceedings, 89(2), pp. 129-132. gabaix, x. e ioannideS , y. (2004). Evolution of city size distributions. En V. henderSon y J. F . thiSSe (Eds.), Handbook of Regional and Urban and Geography (pp. 2341- 2378). Amsterdam: North-Holland. gaSPar, J. y glaeSer, e. l. (1998). Information technology and the future of cities. Journal of Urban Economics, 43(1), pp. 136-156. gibrat, zimmermann , a. (2010). The size distribution across all cities - DPLN strikes. Journal of Urban Economics, 68(2), pp. 129-137. glaeSer , e. l. (2011). Triumph of G yourK o, j. y saKs, r. (2005). Why have housing prices gone up? American Review Papers and pp. 329-333. , e. l., scheinKman , j. a. y ShleiFer , a. (1992). Growth in cities. Journal of Political Economy, 100(6), pp. 1126-1152. glaeSer , e. l. y Kerr, W. r. (2009). Local industrial conditions and entrepreneurship: How much of the spatial distribution can we explain? Journal of Economics and Management Strategy, 18(3), pp. 623-663. glaeSer , E. L., KolKo, J. y Saiz, a. (2001). Consumer city. Journal of Economic Geography, 1(1), pp. 27-50.glaeSer , e. l. y Saiz, a. (2004). The rise of the skilled city. Brookings-Wharton Papers on Urban pp. 47-94. l., scheinKman , j. a. y ShleiFer , a. (1995). Economic growth in a cross-section of cities. Journal of Monetary Economics, 36(1): pp. 117-143. glaeSer , e. l. y ShaPiro , J. m. (2003). Urban growth in the 1990s: Is city living back? Journal of Regional Science, 43, pp. 139-165. hanSen , e. r. (1990). Agglomeration economies and industrial decentralization: The wage - productivity trade-offs. Journal of Urban Economics, 28 (2), pp. 140-159. henderSon , J. v. (1974). The sizes and types of cities. American Economic Review, 64, pp. 640-656. henderSon , J. v. y wang, h. g. (2007). Urbanization and city growth: The role of institutions. Regional Science and Urban Economics, 37(3), pp. hSieh, c. y moretti , US size distribution: Robustly Pareto, but only in the tail. Journal of Urban Economics, 73(1), pp. 18-29. y K. (2008). The effect of information and communication technologies on urban structure. Economic Policy, 23(54), pp. 201-242. Kahn, m. y walSh, r. (2015), Cities and the environment. En: G. duranton , J. v. hender Son y W. Strange , Handbook of Regional and Urban Economics, Vol. 5 (pp. 405-465). Amsterdam: Elsevier. Kline, p. y moretti , e. (2013). based policies with unemployment. The American Economic Review, 103(3), pp. 238-243. KruGman , p. (1991), Increasing returns and economic geography. Journal of Political Economy, 99 (3), pp. 483-499.El origen y crecimiento de las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL20 \u2014 (1996). Urban concentration: The role of increasing returns and transport costs. International Regional Science Review, 19(1-2), pp. 5-30. landeS, d. S. (1998). The wealth and poverty of nations. Nueva York: W. W. , y ottaviano , g. i. P . (2001). Growth and agglomeration. International Economic Review, 42(4), pp. 947-968. millS, e. S. (1967). An aggregative model of resource allocation in a metropolitan area. The American Economic Review, 57(2), pp. 197-210. moK, D., W ellman , B. y C arraSco , J. (2009). Does distance matter in the age the Internet? Urban Economic Review, 94(3), pp. 656-690. nardinelli , c. y Simon, c. (2002). Human capital and the rise of American cities, 1900-1990. Regional Science and Urban Economics, 32(1), pp. 59-96. o'Flaherty , b. crime. En: G. duranton , J. v. henderSon y W. Strange (Eds.), Handbook of Regional and Urban Economics, vol. 5 (pp.1519-1621). Amsterdam: Elsevier. parTriDGe m. D., ricKman , D. s., ali, K. y olFert, m. r. (2009). Do New Economic geography agglomeration shadows underlie current population dynamics across the urban hierarchy? Papers in Regional Science, 88, pp. 445-466. raPPaPort, J. (2007). Moving to nice weather. Regional Science and Urban Economics, 37(3), pp. 375-398. rauch, J. (1993). Productivity gains from geographic concentration of human capital: Evidence from the cities, Journal of Urban Economics, 34(3), pp. 380-400. ritchie, h. y roSer, m. (2020). Urbaniza - tion. Disponible en: https://ourworldindata.org/ urbanization rosen, K. T. resnicK m. (1980). The size distribution of cities: An examination of the Pareto law and primacy. Journal of Urban Economics, 8(2), pp. 165-186. roSenthal , S. S . W. Small establishments/big effects: Agglomeration, industrial organization and entrepreneurship. En: (Ed.), Agglomeration Economics (pp. 277-302). Chicago (IL): Chicago University Press. roSSi-hanSberg , e. (2004). Cities under Journal of 51(5), pp. 903-937. roZenFelD D., ryBsKi, D., G aBaix, x. y maKse, h. a. (2011). The area and population of cities: New insights from a different perspective on cities. American Economic Review, 101 (5), pp. 2205-2225. Saiz, a. (2010). The geographic determinants of housing supply. The Quarterly Journal of Economics, 125(3), pp. 1253-1296. S\u00e1nchez -vidal, m., gonz\u00e1lez -val, r. y viladecanS -marSal, e. (2014). Sequential city growth in the US: Does age matter? Regional Science and Urban Economics, 44, pp. 29-37. ShaPiro , J. (2006). Smart cities: Quality of life, productivity, and the growth effects of human capital. Review of Economics and Statistics, 88(2), pp. 324-335. Simon, c. (1998). Human capital and metropolitan employment growth. Journal of Urban Economics, 43(2), pp. 223-243. soKoloFF, K. y engerman , S. l. (2000). Institutions, factor endowments, and paths of development in the New World. Journal of Economic Perspectives, 14(3), pp. 217-232. Soo, K. T. (2005). Zipf's Law for cities: A cross-country investigation. Regional Science and Urban Economics, 35(3), pp. 239-263.21 David Cuberes N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLtabuchi , t. y thiSSe, J-F . (2006). Regional and Economic Review, 47(4), pp. 1295-1317. the economiSt . (2020). COVID -19 might not change cities as much as previous pandemics, 25 de abril. tolley, g., garnder , J. y graveS, P . (1979). Urban growth policy in a market economy. Academic Press. tranoS , e. e ioannideS , y. m. (2020). ICT and cities revisited. Telematics and Informatics, 55. william Son, J. g. (1965). Regional inequality and the process of national development: A description of the patterns. Economic Development and Cultural Change, 13, pp. 3-47. xu, h. y wang, S. (2019). Urban redevelopment and residential location choice: Evidence from a major earthquake in Japan. Journal of Regional Science , 59, pp. 850- 882. ZipF, G. K. (1949). Human and the principle of least effort. Boston: Addison-Wesley Press.23 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLCiudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora JorGe d\u00edAz-LAnChAs * RESUMEN Las grandes ciudades se han convertido en moto- res de crecimiento e innovaci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n. Sin embargo, el crecimiento urbano afronta continuos retos que se han de abordar a trav\u00e9s de la pol\u00edtica urbana. Por ello, entender los beneficios y costes de las aglo-meraciones econ\u00f3micas y su papel en la formaci\u00f3n de las ciudades resulta de vital importancia para el dise\u00f1o de la pol\u00edtica urbana. Este art\u00edculo repasa los principales enfoques que explican el crecimiento de las ciudades, prestando especial atenci\u00f3n a la aparici\u00f3n de nuevas din\u00e1micas urbanas, como la urbanizaci\u00f3n sin creci- miento o el resurgimiento de las ciudades medianas. 1. introducci\u00f3n No cabe duda de que el mundo se ha vuelto cada vez m\u00e1s urbanita. Seg\u00fan datos de Naciones Unidas, en la actualidad, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial (54 por ciento) vive en zonas urbanas. Mientras que la tasa de urbanizaci\u00f3n se situaba en el 30 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial en 1950, se espera que en 2050 esta cifra alcance el 66 por ciento (Naciones Unidas, 2015). La urbanizaci\u00f3n se cita repetidamente como una de las macro- tendencias de la globalizaci\u00f3n, especialmente en relaci\u00f3n con la emergencia de las grandes aglomeraciones urbanas, las megaciudades (Zhao et al., 2017). Estas ciudades presentan mayores niveles de productividad, salarios y empleo gracias a su mayor dinamismo empren- dedor, su diversidad sectorial y, en particular, a su dotaci\u00f3n de capital humano (Duranton y Puga, 2014). Gracias a estos factores, las gran- des ciudades pueden potenciar tanto su cre-cimiento econ\u00f3mico como el de sus propias econom\u00edas nacionales. Cabe se\u00f1alar que la urbanizaci\u00f3n no es un fen\u00f3meno ni \u00fanico ni propio del siglo XXI. Utilizando datos hist\u00f3ricos sobre aglomeracio- nes urbanas, Jedwab y Vollrath (2015) mues-tran que las din\u00e1micas urbanizadoras han evolucionado de maneras muy distintas entre pa\u00edses. Mientras que las megaciudades con-tempor\u00e1neas se localizan en las econom\u00edas emergentes, en d\u00e9cadas anteriores se encon- traban en los que hoy son pa\u00edses avanzados. Adem\u00e1s, este cambio geogr\u00e1fico se ha acom-pa\u00f1ado de un aumento del tama\u00f1o medio de las megaciudades y de una aceleraci\u00f3n en su ritmo de crecimiento. En cuanto a la relaci\u00f3n entre urbanizaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico, esta no ha sido constante * Universidad Pontificia Comillas - ICADE (jdlanchas@ icade.comillas.edu).Ciudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL24 en el tiempo y posiblemente se encuentre lejos de ser bien entendida. Tradicionalmente, estos dos conceptos hab\u00edan venido de la mano, hasta el punto de que la tasa de urbanizaci\u00f3n se ha usado frecuentemente como proxy del ingreso per c\u00e1pita nacional (Gollin, Jedwab y Vollrath, 2016). En todo caso, y como ponen de relieve Kilroy et al. (2015) usando datos de 750 ciuda- des a lo largo del periodo 2005-2012, la relaci\u00f3n entre la estructura productiva de las ciudades y su renta es significativa. Los autores encuentran que los n\u00facleos urbanos con un PIB per c\u00e1pita por debajo de los 2.500$ se caracterizan por ser peque\u00f1as ciudades mercantiles (market towns ). Estas ciudades necesitar\u00edan industriali- zarse para mejorar sus econom\u00edas. Por su parte, las ciudades con rentas entre 2.500 y 20.000$ pueden considerarse en su mayor\u00eda centros de producci\u00f3n (production centers) especializados fundamentalmente en industria, construcci\u00f3n y miner\u00eda. Finalmente, en ciudades con umbra- les de renta superiores a los 20,000$ la estruc- tura productiva suele estar orientada hacia los servicios financieros y hacia otros sectores que potencian la generaci\u00f3n de conocimiento. En otras palabras, tanto la composici\u00f3n como la especializaci\u00f3n productiva de las ciudades se relacionan con su renta per c\u00e1pita. Estas regularidades emp\u00edricas tienen, a su vez, una traslaci\u00f3n directa en el an\u00e1lisis de la productividad. En el mismo informe los auto-res concluyen que el 70 por ciento de las ciu- dades analizadas superaba en productividad a sus respectivas econom\u00edas nacionales (Kilroy et al., 2015). No obstante, se encuentran diferen- cias notables en el crecimiento de la producti-vidad urbana, que a su vez var\u00edan en funci\u00f3n de la regi\u00f3n. Mientras que la productividad de las ciudades situadas en el 10 por ciento de las m\u00e1s competitivas en Oriente Medio y el Sur de Asia crec\u00eda un 3 por ciento m\u00e1s r\u00e1pido que el resto de ciudades de la regi\u00f3n, en \u00c1frica la cifra correspondiente es del 1,7 por ciento. Por otro lado, las diferencias de productividad son a\u00fan mayores en el caso de China, donde las ciudades con mejor rendimiento superan en m\u00e1s de siete veces la productividad media nacional. Incluso en los Estados Unidos las diferencias de pro-ductividad entre la ciudad m\u00e1s productiva, San Jos\u00e9 (California), y la menos productiva, Buffalo (Nueva York), llegan incluso a duplicarse. Estos datos ponen de manifiesto la diversidad en las estructuras productivas de las ciudades. Buena parte de estas diferencias de pro- ductividad se explican por el rol que la densidad urbana juega sobre la innovaci\u00f3n generada en las ciudades (Duranton y Puga, 2020). La aglo- meraci\u00f3n de distintos agentes econ\u00f3micos en espacios reducidos mejora la eficiencia en la asignaci\u00f3n de los recursos econ\u00f3micos, permi- tiendo con ello una mayor generaci\u00f3n de ideas e innovaciones, y, en definitiva, potenciando la aparici\u00f3n de spillovers de conocimiento que dif\u00edcilmente se conseguir\u00edan en entornos m\u00e1s distantes geogr\u00e1ficamente. Este ha sido de hecho el planteamiento cl\u00e1sico en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica urbana. Si las ciudades son los nichos de la innovaci\u00f3n y la actividad empren- dedora, las pol\u00edticas urbanas han de perseguir una aglomeraci\u00f3n eficiente de los individuos (Glaeser, 2011). Con ello favorecer\u00edan el dina- mismo econ\u00f3mico y el aumento del empleo y el bienestar no solo en la propia ciudad, sino tam- bi\u00e9n en el conjunto de la econom\u00eda nacional. En todo caso, cabe esperar que el creci- miento de las ciudades no se produzca a coste cero, sino que a medida que las ciudades atraen a poblaci\u00f3n de dentro o fuera del pa\u00eds aparez- can algunas consecuencias negativas. En este sentido, recientes trabajos (Duranton y Puga, 2019 y 2020) han puesto de manifiesto los cos- tes en los que se incurre cuando la densidad urbana es muy elevada: contaminaci\u00f3n, conges- ti\u00f3n del transporte, encarecimiento de la tierra y elevados precios en el mercado inmobiliario. Adem\u00e1s, la magnitud de las deseconom\u00edas de escala puede ser tal que los costes de la concen-traci\u00f3n espacial superen a sus beneficios, con- duciendo a p\u00e9rdidas de bienestar generalizadas en las grandes ciudades. De ah\u00ed la necesidad de entender tanto las causas de las deseconom\u00edas de escala como las consecuencias que ocasio- nan en las ciudades. Con todo, la relaci\u00f3n entre crecimiento urbano y econ\u00f3mico muestra una notable heterogeneidad territorial. De hecho, algunos autores apuntan a su significativa dependen- cia del contexto econ\u00f3mico o del pa\u00eds (Frick y Rodr\u00edguez-Pose, 2018a y 2018b). En efecto, hay evidencias crecientes de que esta relaci\u00f3n bien podr\u00eda haberse disuelto en las \u00faltimas d\u00e9ca- das (Jedwab y Vollrath, 2015) en un fen\u00f3meno conocido como urbanizaci\u00f3n sin crecimiento (Gollin, Jedwab y Vollrath, 2016). Hasta la d\u00e9cada de los a\u00f1os 50 del siglo pasado, el cre- cimiento de las ciudades en los pa\u00edses avanza-25 Jorge D\u00edaz-Lanchas N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLdos se sustentaba en una s\u00f3lida base industrial y econ\u00f3mica. Sin embargo, en la actualidad las ciudades de los pa\u00edses emergentes est\u00e1n experi- mentando crecimientos demogr\u00e1ficos que esta- r\u00edan muy por encima de lo que corresponder\u00eda a su crecimiento econ\u00f3mico. En otras palabras, el proceso de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no se explica por el impulso de la productivi-dad y la generaci\u00f3n de riqueza. Pese a que a\u00fan se est\u00e1 lejos de entender estas nuevas din\u00e1mi- cas urbanas, parte de la evidencia disponible apunta a que las ciudades en los pa\u00edses emer - gentes bien podr\u00edan estar padeciendo caracte-r\u00edsticas propias de la maldici\u00f3n de los recursos naturales o \"enfermedad holandesa\" (Gollin, Jedwab y Vollrath, 2016). Este fen\u00f3meno tiene lugar cuando la exportaci\u00f3n de recursos natu- rales genera una sustituci\u00f3n en la composici\u00f3n del empleo de la ciudad o el pa\u00eds, de modo que el empleo de sectores comercializables (industria y servicios financieros) se sustituye por empleo de sectores no comercializables (servicios liga- dos al cuidado personal y el comercio minorista) (Harding y Venables, 2016). Tambi\u00e9n puede darse un cambio en las preferencias de los individuos a favor de la vida urbana favorecido por el acceso a nuevas tecnolog\u00edas y servicios que se proveen en las ciudades (Jedwab y Vollrath, 2015). Por otra parte, llama la atenci\u00f3n el cre- ciente dinamismo econ\u00f3mico fuera de las grandes ciudades y, especialmente, de las mega-ciudades. En concreto, ciudades con menores tama\u00f1os de poblaci\u00f3n (alrededor de 3 millones de habitantes) pueden estar jugando un rol deci- sivo en la generaci\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico (Frick y Rodr\u00edguez-Pose, 2018b). Estas ciudades pueden convertirse en fuertes polos de actividad econ\u00f3mica si disponen de una buena dotaci\u00f3n de infraestructuras, un dise\u00f1o institucional efec- tivo y, adem\u00e1s, su composici\u00f3n sectorial permite aprovechar las ventajas de la aglomeraci\u00f3n eco-n\u00f3mica sin sufrir los costes de las deseconom\u00edas de escala. Conocer las causas del crecimiento de las ciudades resulta de vital importancia para entender los retos de pol\u00edtica urbana y para ana- lizar la relaci\u00f3n que tiene la urbanizaci\u00f3n con el crecimiento econ\u00f3mico. Con este objetivo, este art\u00edculo pretende hacer una revisi\u00f3n de los diferentes enfoques sobre estas cuestiones. En primer lugar, se trazar\u00e1 una panor\u00e1mica de las principales explicaciones sobre los beneficios y costes asociados a las grandes ciudades frente al resto de territorios de un pa\u00eds. En segundo lugar, se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a nuevos fen\u00f3menos urbanos relativos a las formas de urbanizaci\u00f3n y a las disyuntivas a las que se enfrentan las ciudades grandes y medianas. El art\u00edculo finalizar\u00e1 con una serie de reflexiones acerca del futuro de las ciudades. 2. crecimiento y Formaci\u00f3n de laS grande S ciudade S La literatura ha puesto de relieve m\u00faltiples procesos que, de distintos modos y de forma complementaria, impulsan el crecimiento de las ciudades (Jedwab y Vollrath, 2015; Duranton y Puga, 2014). En concreto, algunas tendencias afectan a la forma y crecimiento de las ciudades, como la emergencia de megaciudades frente a la existencia de ciudades menores, as\u00ed como su convulsa y cambiante relaci\u00f3n con el creci- miento econ\u00f3mico. A continuaci\u00f3n, se repasa-r\u00e1n los factores que contribuyen al tama\u00f1o de las ciudades. 2.1. Los beneficios de la aglomeraci\u00f3n econ\u00f3mica La idea de aglomeraci\u00f3n econ\u00f3mica (Marshall, 1890) es la base de buena parte de los an\u00e1lisis del crecimiento de las ciudades y de su estrecho v\u00ednculo con conceptos como el de densidad urbana (Duranton, 2008; Duranton y Kerr, 2015; Duranton y Puga, 2019; Glaeser, 2011). Esta literatura asume que una mayor densidad urbana permitir\u00e1 un mejor aprove- chamiento de las externalidades positivas que ocurren dentro de las aglomeraciones. De este modo, gracias a las distancias cortas los inputs consiguen mejores resultados en las ciudades que en otros territorios (Puga, 2010). Es decir, los entornos urbanos asignan de una manera m\u00e1s eficiente los intercambios entre consumido- res, por el lado de la demanda, y entre empresas y trabajadores, por el lado de la oferta. Por una parte, en las ciudades los consu- midores pueden acceder a una mayor variedad de bienes y servicios y la necesidad de despla-Ciudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL26 zamientos largos se reduce (Duranton y Puga, 2020). Por otra parte, las empresas afrontan unos menores costes de transporte en el acceso a proveedores y clientes. Estos beneficios se refuerzan cuando las distancias entre empresas con producciones complementarias son cortas. Adem\u00e1s, las empresas situadas en las grandes ciudades se desenvuelven en mercados labora-les mucho m\u00e1s amplios de los que nutrirse de mano de obra cualificada y con los conocimien- tos necesarios para poder desarrollar su activi- dad dentro de la empresa. Tambi\u00e9n aumenta el acceso a informaci\u00f3n sobre el mercado e inno- vaciones. Como resultado de estas din\u00e1micas, la productividad de las empresas crece cuando aumenta el tama\u00f1o de la ciudad. Para los trabajadores, la concentraci\u00f3n de empresas de mayor productividad en las ciuda- des facilita la b\u00fasqueda de empleo y aumenta la eficiencia del ajuste entre oferta y demanda en el mercado laboral (Kok y Weel, 2014). Esta din\u00e1mica impulsa el crecimiento de la producti- vidad de las empresas y los salarios de los tra- bajadores. Por lo tanto, las ciudades grandes atraer\u00edan a los trabajadores y empresas m\u00e1s pro- ductivos (Behrens, Duranton y Robert-Nicoud, 2014; Glaeser y Resseger, 2010) que disfruta-r\u00edan de una prima por desarrollar su actividad en las ciudades (Bacolod, Blum y Strange, 2009). Davis y Dingel (2014) encuentran eviden- cias en este sentido para el caso de las ciuda-des de Estados Unidos. A mayor tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n urbana, mayor es el porcentaje de individuos con alta formaci\u00f3n y mayor es el por - centaje de empleo dedicado a ocupaciones con altas habilidades formativas (inform\u00e1tica e inge-nier\u00eda). M\u00e1s interesante a\u00fan resulta el marco te\u00f3rico propuesto por Davis y Dingel (2014 y 2020) para comprender los mecanismos que participan en las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n. Seg\u00fan los autores, las diferencias en producti- vidad de las ciudades atraen a los trabajadores m\u00e1s productivos, que a su vez est\u00e1n m\u00e1s pre-dispuestos a pagar unos costes m\u00e1s altos por vivir en ciudades m\u00e1s atractivas. A su vez, las empresas localizadas en las ciudades han de ofrecer mayores salarios para resultar lo sufi - cientemente atractivas para los trabajadores de alta formaci\u00f3n. Para ello, orientan su actividad hacia ocupaciones de alta cualificaci\u00f3n. Esta din\u00e1mica se intensificar\u00e1 a medida que crezca el tama\u00f1o de la ciudad. Adem\u00e1s, la composici\u00f3n sectorial de la ciudad cambia a favor de sectores de alta cualificaci\u00f3n, lo que puede impulsar su productividad en el futuro. Estos autores con- cluyen que esta caracter\u00edstica end\u00f3gena de las grandes ciudades les confiere una ventaja com- parativa sobre el resto de ciudades o territorios de un pa\u00eds. Adem\u00e1s, la capacidad de atracci\u00f3n de trabajadores por parte de las ciudades grandes depende de la oferta de elementos adiciona- les a los salarios. En este sentido, Roca y Puga (2017) estiman con datos de la Muestra Conti- nua de Vidas Laborales los beneficios que recibe un trabajador por localizarse en una gran ciu-dad espa\u00f1ola, diferenciando las ganancias que recibe un individuo en sus movimientos entre ciudades espa\u00f1olas a lo largo de su vida laboral. Los resultados que obtienen son especialmente interesantes. En primer lugar, observan que tra- bajadores con las mismas caracter\u00edsticas res- pecto a su nivel formativo, habilidades y sector consiguen mejores salarios y experiencia labo- ral en las ciudades grandes que en las peque- \u00f1as. Esta prima tambi\u00e9n se consigue cuando un trabajador se desplaza de una ciudad peque\u00f1a a una grande (como Madrid) y crece con el tiempo a medida que el trabajador adquiere mayor experiencia laboral. Incluso si ese tra-bajador se desplaza de nuevo a una ciudad peque\u00f1a se siguen registrando ganancias en comparaci\u00f3n con los trabajadores de la misma ciudad peque\u00f1a que no se hubiesen movido. Los autores interpretan esta din\u00e1mica como un aprendizaje profesional que se adquiere princi- palmente en las grandes ciudades. Finalmente, Roca y Puga (2017) observan que las grandes ciudades tienden a acoger a m\u00e1s trabajadores cualificados y con mejores habilidades, en l\u00ednea con el trabajo de Davis y Dingel (2020). La evidencia tambi\u00e9n apunta a que esta concentraci\u00f3n de trabajadores cualificados que desarrollan tareas y habilidades de alto cono- cimiento en las ciudades encuentra corres- pondencia en la complejidad de los tipos de productos que desarrollan en ellas. Utilizando datos de una base hist\u00f3rica de patentes regis- tradas en Estados Unidos, Balland et al. (2020) encuentran que las grandes ciudades tienden a desarrollar actividades y productos m\u00e1s comple-jos, es decir, que requieren de una mayor diver - sidad de habilidades y conocimientos para ser producidos. Esta din\u00e1mica se intensifica cuando aumenta el tama\u00f1o de las ciudades, y se traduce en patentes tecnol\u00f3gicas, publicaciones cient\u00edfi-27 Jorge D\u00edaz-Lanchas N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLcas, industrias de mayor complejidad u ocupa- ciones \u00fanicas. Esta estructura productiva de las grandes ciudades tambi\u00e9n les permite orientar su estructura exportadora hacia bienes caracte-rizados por una alta complejidad y dotaci\u00f3n de capital humano (D\u00edaz-Lanchas et al., 2018). De hecho, la concentraci\u00f3n de cualifica- ciones en las grandes ciudades deber\u00eda contri-buir a la probabilidad de que se generen nuevas innovaciones. Para entender c\u00f3mo se generan ideas en las ciudades, Davis y Dingel (2019) plantean un marco formal en el que el inter - cambio de ideas tiene un coste de adquisici\u00f3n. El intercambio continuo de ideas en las gran- des ciudades facilitar\u00eda la reducci\u00f3n de estos costes. En otras palabras, el coste de adquisi- ci\u00f3n de conocimiento act\u00faa como una fuerza de aglomeraci\u00f3n. Adem\u00e1s, los individuos m\u00e1s cualificados estar\u00e1n m\u00e1s dispuestos a pagar por los mayores costes de la residencia en grandes ciudades dado que el intercambio de ideas les acabar\u00e1 compensando salarialmente. De esta manera, las grandes ciudades se convierten en localizaciones en las que abundan las nue- vas ideas e innovaciones. Se puede esperar que las consecuencias positivas superen el \u00e1mbito urbano y alcancen a toda la econom\u00eda nacional. 2.2. Los costes de la aglomeraci\u00f3n econ\u00f3mica De los numerosos beneficios de las aglo- meraciones econ\u00f3micas citados hasta ahora, cabr\u00eda esperar que las grandes ciudades crecie - sen indefinidamente a trav\u00e9s de la atracci\u00f3n de trabajadores desde otras ciudades menores o del resto de territorios. Sin embargo, en la evi-dencia emp\u00edrica no se observan crecimientos ilimitados de las ciudades. Bien es cierto que el tama\u00f1o medio de las ciudades ha crecido (Jedwab y Vollrath, 2015) gracias a sus corres- pondientes \u00e1reas metropolitanas. Sin embargo, las ciudades tambi\u00e9n confrontan l\u00edmites de cre-cimiento a medida que alcanzan ciertos umbra-les de densidad. Son los costes de la aglomeraci\u00f3n o deseco- nom\u00edas de escala los que imponen estos l\u00edmi-tes, que afectan al coste de la propia tierra, la sobreutilizaci\u00f3n de los sistemas de transporte o la contaminaci\u00f3n. Duranton y Puga (2020) lle-van a cabo una revisi\u00f3n exhaustiva de la eviden- cia emp\u00edrica sobre estos costes. El de la tierra es uno de los m\u00e1s evidentes, puesto que impacta en los procesos de producci\u00f3n de otros bie- nes y servicios, como el precio de la vivienda. El incremento de la demanda generado por la atracci\u00f3n de trabajadores hace subir el coste de adquisici\u00f3n de suelo en el que construir nueva vivienda o desarrollar nuevas actividades comer - ciales. Crecen en consecuencia los incentivos para la construcci\u00f3n en altura (rascacielos), lo que tambi\u00e9n encarece los costes de producci\u00f3n de nueva vivienda. Este encarecimiento influye en la especializaci\u00f3n productiva de las ciudades, puesto que reduce a\u00fan m\u00e1s el margen comer - cial de las empresas que producen bienes m\u00e1s estandarizados (Duranton y Puga, 2001; D\u00edaz- Lanchas y Mulder (2021). Adem\u00e1s, el alto precio de la vivienda plan- tea una serie de disyuntivas respecto a los costes de transporte. Los trabajadores pueden optar por vivir lejos de las zonas m\u00e1s atractivas de las ciudades con el objetivo de reducir de los costes de vivienda, a costa de un aumento de los cos- tes de transporte. La adopci\u00f3n masiva de este tipo de estrategia puede incrementar los costes de congesti\u00f3n de la ciudad, incluso aunque esta disponga de servicios de transporte eficientes y de una buena dotaci\u00f3n de infraestructuras. Estas din\u00e1micas suponen un reto notable para la pol\u00edtica urbana y el dise\u00f1o de las ciudades si el ritmo de crecimiento urbano es muy superior al de los servicios p\u00fablicos, especialmente las de las econom\u00edas emergentes. Por \u00faltimo, hay que considerar el coste derivado de la contaminaci\u00f3n, cuyos efec-tos transcienden los puramente econ\u00f3micos e impactan en la salud p\u00fablica. Por una parte, la concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n genera eficien- cias energ\u00e9ticas, pues el coste por habitante se reduce para el mismo sistema de provisi\u00f3n energ\u00e9tico (Glaeser, 2011). Pero, por otra parte, los efectos de escala urbana (Gomez-Lievano, Patterson-Lomba y Hausmann, 2017) generan crecimientos exponenciales de algunos fen\u00f3me- nos urbanos como la contaminaci\u00f3n. De hecho, buena parte de la pol\u00edtica urbana se ha dedi- cado a las consecuencias de la poluci\u00f3n atmos- f\u00e9rica o de la contaminaci\u00f3n de aguas. Todos estos procesos limitan el creci- miento de las ciudades. Cuando los costes de aglomeraci\u00f3n superan los beneficios, las ciuda-Ciudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL28 des pueden sufrir p\u00e9rdidas de bienestar. Habr\u00eda por lo tanto un umbral (te\u00f3rico) a partir del cual la ciudad alcanza su equilibrio \u00f3ptimo entre beneficios y costes de la aglomeraci\u00f3n. Duranton (2008) y Duranton y Kerr (2015) proponen un marco te\u00f3rico en el que la ciudad crecer\u00e1 siem- pre que mantenga una ratio de salarios sobre productividad creciente con la poblaci\u00f3n. El tama\u00f1o urbano \u00f3ptimo ser\u00e1 aquel que maxi-mice la ratio de salario/productividad antes de que los de costes aceleren su crecimiento. A partir de ese umbral te\u00f3rico, el tama\u00f1o de las ciudades y los beneficios de la aglomeraci\u00f3n solo se podr\u00edan impulsar a trav\u00e9s de pol\u00edticas urbanas destinadas a aumentar la ratio de sala-rios/productividad o a reducir los costes de con-gesti\u00f3n. 2.3. El modelo de crecimiento urbano Con el prop\u00f3sito de explicar las din\u00e1micas que determinan conjuntamente el tama\u00f1o de las ciudades y su impacto econ\u00f3mico, Duranton y Puga (2019) proponen un marco te\u00f3rico que acoge buena parte de las regularidades emp\u00ed- ricas observadas y comentadas anteriormente. Tal y como se ha expuesto, y de acuerdo con los autores, se establece una relaci\u00f3n directa entre el tama\u00f1o de las ciudades y el capital humano y la innovaci\u00f3n. A las mejoras en la productivi-dad, la renta y los salarios de las ciudades, se les sumar\u00eda el incremento del precio de la vivienda y de los costes de transporte a medida que aumenta la poblaci\u00f3n. En estas din\u00e1micas de costes y benefi- cios de las aglomeraciones econ\u00f3micas puede entrar tambi\u00e9n en juego la econom\u00eda pol\u00edtica. Si los residentes urbanos consideran que los costes de la aglomeraci\u00f3n son muy elevados, pueden promover cambios pol\u00edticos en la regu-laci\u00f3n de la ciudad con los que se limite la llegada de nuevos trabajadores, como modificaciones en la regulaci\u00f3n del suelo o l\u00edmites al stock de vivienda. Estos cambios pueden incrementar el precio de la vivienda, expulsando a potenciales residentes hacia otras ciudades m\u00e1s peque\u00f1as o \u00e1reas rurales. Se llegar\u00eda as\u00ed a un equilibrio final ineficiente en el que las ciudades grandes ser\u00edan m\u00e1s peque\u00f1as de lo que cabr\u00eda esperar dados sus niveles de productividad. Los individuos que permanecen en las grandes ciudades siguen dis- frutando de las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n y si, adem\u00e1s, disponen de vivienda en propiedad, se benefician en t\u00e9rminos de riqueza personal gracias a su encarecimiento. Por su parte, los individuos que son expulsados de las grandes ciudades pierden las primas salariales de la aglo- meraci\u00f3n. Desde este punto de vista agregado, Duranton y Puga (2019) analizan a trav\u00e9s de ejercicios de simulaci\u00f3n el impacto de las ciu- dades estadounidenses en el crecimiento eco- n\u00f3mico. En concreto, plantean una realidad hipot\u00e9tica en la que las dos ciudades m\u00e1s gran- des (Nueva York y Los \u00c1ngeles) reducen su poblaci\u00f3n hasta alcanzar el tama\u00f1o de la ter - cera m\u00e1s grande (Chicago). Concluyen que la disminuci\u00f3n de poblaci\u00f3n implicar\u00eda una reduc- ci\u00f3n de la producci\u00f3n media por habitante del 16 por ciento y, a pesar del ahorro en costes de congesti\u00f3n, el consumo individual bajar\u00eda un 3 por ciento. En un segundo ejercicio, analizan los efectos de una relajaci\u00f3n en la regulaci\u00f3n urbana para evitar la llegada de nuevos trabaja-dores a la ciudad. En este caso, encuentran que el ingreso real mejorar\u00eda en un 8 por ciento. De esta perspectiva se pueden derivar conclusiones de pol\u00edtica urbana \u00fatiles en el dise\u00f1o de las estrategias de crecimiento de las ciudades. En concreto, Duranton y Puga (2019) muestran c\u00f3mo la regulaci\u00f3n urban\u00edstica que se establezca en las grandes ciudades tiene efec- tos en el crecimiento econ\u00f3mico y, m\u00e1s inte- resante a\u00fan, en el desempe\u00f1o econ\u00f3mico del resto de territorios, ya sean ciudades menores o \u00e1reas rurales. Estas conclusiones coinciden con las de otros estudios emp\u00edricos para el caso de Estados Unidos. Por ejemplo, Ganong y Shoag (2017) tratan las consecuencias de los elevados precios de la vivienda en las grandes ciudades norteamericanas durante las \u00faltimas d\u00e9cadas como consecuencia de regulaciones en el stock de vivienda y el coste de la tierra. El alza de pre- cios, seg\u00fan los autores, habr\u00eda provocado una menor inmigraci\u00f3n entre los distintos Estados del pa\u00eds y, por lo tanto, una menor convergen- cia en renta entre ellos. Una de las principales conclusiones de pol\u00edtica urbana de estos trabajos es que la reduc- ci\u00f3n del coste de la vivienda a trav\u00e9s de procesos de desregulaci\u00f3n inmobiliaria que aumentasen el stock de vivienda disponible en las ciudades 29 Jorge D\u00edaz-Lanchas N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLfacilitar\u00eda su mayor tama\u00f1o y el crecimiento econ\u00f3mico de la ciudad y del conjunto del pa\u00eds. Sin embargo, Rodr\u00edguez-Pose y Storper (2020) se\u00f1alan algunas limitaciones a estas conclusio-nes y critican el excesivo \u00e9nfasis que confiere parte de la literatura sobre econom\u00eda urbana al rol que la vivienda tiene en el crecimiento de las ciudades. Seg\u00fan estos autores, aunque el mercado de la vivienda pueda tener efectos en los costes de congesti\u00f3n ligados a la aglome- raci\u00f3n econ\u00f3mica, es la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica del empleo y de los conocimientos la que con-diciona el crecimiento de las ciudades grandes y menores. En este sentido, las pol\u00edticas urbanas de aumento del stock de vivienda no consegui-r\u00edan que los trabajadores con menor formaci\u00f3n y habilidades se desplazasen a las grandes ciu-dades. Rodr\u00edguez-Pose y Storper (2020) argu-mentan que es la menor demanda de este tipo de trabajadores con menor formaci\u00f3n lo que realmente impide que estos colectivos se des-placen y aprovechen las ventajas de las grandes ciudades. Seg\u00fan estos autores, la desregulaci\u00f3n del mercado de la vivienda podr\u00eda generar pro-blemas de desigualdad dentro de las ciudades, puesto que las clases altas y medias-altas de las ciudades absorber\u00edan el nuevo stock de vivienda o se desplazar\u00edan hacia las nuevas viviendas de mayor calidad. Por lo tanto, los individuos con menor formaci\u00f3n dif\u00edcilmente se beneficiar\u00edan del aumento del n\u00famero viviendas en las ciuda-des. Estos nuevos residentes sufrir\u00edan procesos de gentrificaci\u00f3n hacia zonas m\u00e1s alejadas y con menos recursos urbanos y asumir\u00edan mayores costes de transporte. Este debate a\u00fan inconcluso pone de relieve las dificultades en el dise\u00f1o de las pol\u00ed-ticas de crecimiento urbano. Si las ciudades afrontan cada vez m\u00e1s retos ligados a los cos-tes de congesti\u00f3n, estas pol\u00edticas deben cana-lizar simult\u00e1neamente objetivos de eficiencia y de equidad. Mientras que los primeros se han de centrar en la reducci\u00f3n de los costes de aglo-meraci\u00f3n y en el impulso de sus beneficios, los segundos encaran las desigualdades interper - sonales y, m\u00e1s concretamente, la polarizaci\u00f3n de los mercados laborales dentro de las ciuda-des. Tal y como documenta Autor (2019) para el caso de las ciudades de Estados Unidos, han crecido las diferencias entre trabajadores con distintos niveles formativos dentro de las ciuda- des y entre las ciudades grandes y las de menor tama\u00f1o. Autor (2019) plantea que este fen\u00f3-meno podr\u00eda deberse a otras macrotendencias como la automatizaci\u00f3n y la intensificaci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n. 3. nueva S din\u00e1mica S urbana S Las din\u00e1micas tratadas hasta el momento en este art\u00edculo se corresponden principal- mente con las evidencias de las ciudades de econom\u00edas avanzadas. Aunque tambi\u00e9n se pueden encontrar en econom\u00edas emergentes, pueden variar seg\u00fan el contexto. En las \u00faltimas d\u00e9cadas se detectan nuevas formas de creci- miento urbano que abren agendas de investi- gaci\u00f3n muy interesantes para el futuro. Dos de ellas, la urbanizaci\u00f3n sin crecimiento y el resur - gimiento de las ciudades medianas, se explo-ran en este apartado. 3.1. Urbanizaci\u00f3n sin crecimiento Tal y como se apuntaba en la introduc- ci\u00f3n, en la actualidad el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n de algunas ciudades est\u00e1 aumentando m\u00e1s de lo que cabr\u00eda esperar en base a su crecimiento econ\u00f3mico. Jedwab y Vollrath (2015) docu- mentan esta pauta usando datos hist\u00f3ricos de 342 ciudades del mundo para el periodo trans- currido entre 1500 y 2010. De su an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre renta per c\u00e1pita y tasa de urba- nizaci\u00f3n en distintos momentos de la historia se desprende que la urbanizaci\u00f3n hab\u00eda per - dido poder explicativo sobre el nivel de renta en 2010 respecto a periodos anteriores. Los autores se\u00f1alan que se trata de un cambio de tendencia reciente. Esta pauta apunta a nuevos mecanismos que podr\u00edan estar operando en la formaci\u00f3n de las ciudades. Jedwab y Vollrath (2015) llaman la atenci\u00f3n sobre algunos de estos procesos: los cambios en las preferencias de los individuos hacia un mayor urbanismo o debido al acceso a servicios tan solo disponibles en las grandes ciudades; la difusi\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de transporte intraurbano; el desarrollo del empleo p\u00fablico en las ciudades; o la mejora de la salud en las ciudades a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9ca- das. La progresiva urbanizaci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00eda ser consecuencia del crecimiento vegetativo de las ciudades.Ciudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL30 Por su parte, Gollin, Jedwab y Vollrath (2016) van un paso m\u00e1s all\u00e1 en el an\u00e1lisis de los nuevos fen\u00f3menos urbanos, con especial aten-ci\u00f3n a los propios de las econom\u00edas emergentes. Para ello, diferencian las ciudades de produc-ci\u00f3n de las ciudades de consumo. Las prime-ras se definir\u00edan como aquellas que poseen un mayor porcentaje de trabajadores en sectores comercializables como la industria o los servi-cios financieros. Por su parte, las ciudades de consumo ser\u00edan aquellas cuyos trabajadores se encontrar\u00edan principalmente en sectores no comercializables como el comercio minorista, el transporte, los servicios personales o la Admi-nistraci\u00f3n P\u00fablica. Cada tipo de ciudad posee estructuras sectoriales distintas y est\u00e1n condi-cionadas por el contexto econ\u00f3mico del pa\u00eds en el que desarrollan su actividad. Mientras que las ciudades de producci\u00f3n se localizan en pa\u00ed-ses industrializados, las ciudades de consumo lo hacen en pa\u00edses exportadores de produc-tos naturales. Se trata por lo general de pa\u00edses emergentes que en cierto momento de su histo-ria se orientan hacia la exportaci\u00f3n de produc-tos naturales debido al descubrimiento de alg\u00fan recurso natural. El boom exportador hace crecer el tama\u00f1o poblacional de las ciudades debido al aumento de renta por la exportaci\u00f3n de materias primas. Se tratar\u00eda de un fen\u00f3meno de \"maldici\u00f3n holandesa de los recursos naturales\" (Harding y Venables, 2016) dado que el crecimiento de la renta no estar\u00eda ligado a una base industrial sino impulsado por las materias primas. Puesto que la base econ\u00f3mica de las ciudades de consumo es de reducido valor a\u00f1adido, presentar\u00edan mayores tasas de pobreza y mayores porcenta-jes de poblaci\u00f3n viviendo en barrios marginales que las ciudades de producci\u00f3n. 3.2. El resurgimiento de las ciudades medianas Pese a que a lo largo de este art\u00edculo se ha hecho referencia a la importancia del tama\u00f1o urbano en la generaci\u00f3n de actividad econ\u00f3-mica nacional, evidencias recientes cuestionan la linealidad de esta relaci\u00f3n. Frick y Rodr\u00edguez-Pose (2018b) analizan la contribuci\u00f3n al creci-miento econ\u00f3mico de los pa\u00edses de ciudades de distinto tama\u00f1o utilizando un panel de datos para 113 pa\u00edses entre 1980-2010. Los autores encuentran evidencias de que las ciudades apor -tan al crecimiento agregado de los pa\u00edses de forma muy heterog\u00e9nea y de acuerdo con cier - tos umbrales de tama\u00f1o de poblaci\u00f3n urbana (fijados en los 3, 7 y 10 millones habitantes). Mientras que las ciudades relativamente media-nas (de menos de 3 millones) consiguen gene-rar crecimiento, la aportaci\u00f3n al crecimiento del pa\u00eds es cada vez menor a medida que aumenta la poblaci\u00f3n. De hecho, las megaciudades (de m\u00e1s de 10 millones de habitantes) tan solo implican crecimiento econ\u00f3mico en algunos pa\u00edses. Una de las principales explicaciones de esta pauta ser\u00eda la acumulaci\u00f3n de los costes de congesti\u00f3n a los que ya se ha hecho referencia. En definitiva, mientras que muchas ciuda- des en el mundo pueden aprovechar los bene-ficios de la aglomeraci\u00f3n econ\u00f3mica, otras de mayor tama\u00f1o no consiguen gestionar correc-tamente los costes ligados a ellas. En concreto, Frick y Rodr\u00edguez-Pose (2018b) sugieren que elementos como las infraestructuras, la calidad y efectividad institucional y la propia composi-ci\u00f3n sectorial de las econom\u00edas urbanas estar\u00edan permitiendo a las ciudades medianas aprove-char mejor los beneficios de las aglomeraciones econ\u00f3micas. 4. un Futuro urbano en el Siglo xxi El auge de las ciudades responde a dife- rentes procesos muy dependientes del contexto nacional en el que se desarrollan. A la vista de la trayectoria reciente de las din\u00e1micas urbanas, podr\u00eda describirse el crecimiento de las ciuda-des como imparable. En un mundo en el que las tecnolog\u00edas mitigan algunos inconvenientes de las distancias como la p\u00e9rdida de competiti-vidad empresarial o la menor productividad, el persistente desarrollo de las ciudades ha puesto de manifiesto la relevancia de los espacios. El continuo intercambio de ideas e innovaciones y las sinergias generadas por la complementa - riedad entre empresas y trabajadores propios de las ciudades, las convierte en lugares estra-t\u00e9gicos en los que desarrollar las econom\u00edas de escala ligadas a la aglomeraci\u00f3n. Sin embargo, para que los beneficios de la aglomeraci\u00f3n urbana se materialicen, la pol\u00edtica urbana ha de saber gestionar los costes asocia-dos. Esta pol\u00edtica debe tener en cuenta tambi\u00e9n 31 Jorge D\u00edaz-Lanchas N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLlas externalidades negativas de las regulaciones que satisfacen \u00fanicamente las preferencias de ciertos colectivos dentro de las ciudades y que, adem\u00e1s de impactar en el crecimiento intraur - bano, transcienden al conjunto de ciudades y territorios dentro de un pa\u00eds. La literatura te\u00f3rica y emp\u00edrica que se ha analizado a lo largo de este art\u00edculo apunta a la necesidad de tomar cautelas en las pol\u00edticas de dise\u00f1o de las ciudades. La crisis del COVID-19 ha replanteado la vida en las ciudades de tal modo que algunas voces se\u00f1alan su declive, as\u00ed como un renaci- miento del resto de territorios impulsado por los nuevos sistemas de trabajos ligados a las tec- nolog\u00edas. A\u00fan es pronto para predecir el desa- rrollo de las ciudades pero la fortaleza de las aglomeraciones urbanas a lo largo de la histo-ria cuestiona que las nuevas formas de trabajo desplacen por completo los beneficios que la densidad urbana y las interacciones presenciales aportan al intercambio y generaci\u00f3n de conoci- miento. Mientras las distancias cortas importen, la ventaja comparativa de las ciudades prevale- cer\u00e1, pues es en el intercambio humano en el que reside el verdadero secreto de las ciudades. bibliogra F\u00eda autor, D. (2019). Work of the past, work of the future. National Bureau of Economic Research Working Paper Series , N\u00ba 25588. bacolod , m., blum, b. y Strange , W. (2009). Skills in the city. Journal of Urban Economics , 136-153. S., SteiJn, m., rigby, d. e hidalgo , C. (2020). Complex economic activities concentrate in large cities. Nature Human Behaviour , pp. 1-7. Behrens , K., D uranTon , G. y robert-nicoud, F . (2014). Productive of Economy , 122(3), pp. 507-553. daviS, d. y dingel, J. (2014). The comparative advantage of cities. National Bureau of Economic Research Working Paper Series , N\u00ba 20602.\u2014 (2019). A spatial knowledge economy. American Economic Review, 109(1), pp.153-70. \u2014 (2020). The comparative advantage of cities. Journal of International Economics, 123, 103291. d\u00edaz-lanchaS , J., llano, c., minondo , duranton , G. (2008). From cities to productivity and growth in developing countries. Canadian Journal of Economics, 41(3), pp. 689-736. duranton , g. y Kerr, W. (2015). The logic of agglomeration. National Bureau of Economic Research Working Paper Series , N\u00ba 21452. duranton innovation, products. American Economic Review, 91(5), pp. 1454-1477. \u2014 (2014). The growth of cities. En P . aghion y S. durlauF (Eds.), Handbook of economic growth 2 (pp. 781-853). \u00c1msterdam: Elsevier. \u2014 (2019). Urban growth and its aggregate implications. National Bureau of Economic Research Working Paper Series , N\u00ba 26591. \u2014 (2020). The economics of urban density. National Bureau of Economic Research Working Paper Series , N\u00ba 27215. FricK, s. y rodr\u00edguez -PoSe, A. (2018a). Change in urban concentration and economic growth. World Development, 105, pp. 156-170. \u2014 (2018b). Big or small cities? On city size and economic growth. Growth and Change, 49(1), pp. 4-32.Ciudades y crecimiento econ\u00f3mico: una relaci\u00f3n convulsa y prometedora N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL32 ganong , P . y Shoag, D. regional income convergence in the US declined? Journal of Urban Economics , 102, pp. 76-90. glaeSer , E. (2011). Triumph of city: How make us human Londres: Pan Macmillan. glaeSer , e. y reSSeger , M. G. (2010). The complementarity between cities and skills. Journal of Regional Science, 50(1), pp. 221-244. gollin, d., edwab , r. , D. (2016). Urbanization with and without industrialization. Economic Growth pp. 35-70. and 1, 0012. harding , t. y venableS , of resource growth in historical perspective. Explorations in Economic History, 58, pp. 1-21. Kilroy, a., Francis l., muKim, M. y negri, S. (2015). Competitive cities for jobs and growth: what, who, and how. Competitive cities for jobs and growth. World Bank, Document N\u00ba 101546. KoK, s. y weel, B. (2014). Cities, tasks, and skills. Journal of Regional Science, 54(5), pp. 856-892. marShall, A. (1890). Principles of Economics. London: Macmillan. nacioneS unidaS (2015). World Urbanization Prospects: The 2014 Revision . United Nations, Department of Economic and Social Affairs, Population Division, ST/ESA/SER.A/366. Puga, D. (2010). The magnitude and of agglomeration economies. Journal of regional science , 50(1), pp. 203-219.roca, J. y Puga, D. (2017). Learning by working in big cities. The Review of Economic Studies , 84(1), pp. 106-142. rodr\u00edguez -PoSe, a. Housing, growth inequalities: The limits to deregulation and , 57(2), pp. 223-248. zhao, S., guo, Smith, C. (2017). Megacities, the world's largest cities unleashed: major trends and dynamics in contemporary global urban development. World Development , 98, pp. 257-289.33 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLEl reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda global y la automatizaci\u00f3n Jeremy burke y rAmon GrAs ALom\u00e0 * RESUMEN La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, resultado de los avances en el campo de la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica, y la automatizaci\u00f3n de procesos, amenaza con impactar negativamente el mundo del trabajo, incrementando las desigualdades sociales y regiona-les. Un nuevo modelo de an\u00e1lisis territorial del tejido econ\u00f3mico, desarrollado en Harvard, presenta un camino prometedor para identificar componentes y din\u00e1micas apropiadas para superar el reto y crear prosperidad distribuida en la era digital. Este art\u00edculo presenta algunos resultados de este modelo anal\u00ed- tico, relativos al papel que desempe\u00f1an las ciudades mediante estrategias que concentren en distritos de innovaci\u00f3n las actividades intensivas en conocimiento, y que faciliten la conexi\u00f3n con las cadenas log\u00edsticas y de valor favorables a la exportaci\u00f3n de productos y servicios de alto valor a\u00f1adido. 1. introducci\u00f3n Uno de los grandes retos que nuestra sociedad deber\u00e1 afrontar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os es el de dar una respuesta solvente a los per\u00edo-dos de estancamiento econ\u00f3mico y falta de oportunidades laborales atractivas que afectan directamente a la calidad de vida de una parte importante de los ciudadanos de los pa\u00edses occi-dentales. A modo de ejemplo, la Uni\u00f3n Europea (UE) ha pasado de representar el 34 por ciento del PIB mundial en 1980 a tan solo el 16 por ciento en cuatro d\u00e9cadas; y la tendencia sigue a la baja 1. An\u00e1logamente, los Estados Unidos han pasado de representar un 44 por ciento del PIB mundial tras la II Guerra Mundial en 1945, a tan solo el 15 por ciento en 2020. Estos fen\u00f3menos se ven acrecentados por dos tendencias estructurales: en primer lugar, la perturbaci\u00f3n del mercado de trabajo producida por la extensi\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas -particu-larmente la rob\u00f3tica, la inteligencia artificial y la automatizaci\u00f3n de procesos- que transfor - man los sistemas productivos y las relaciones interpersonales en el mundo laboral (Harris, Kimson y Schwedel, 2018); y, en segundo lugar, la globalizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n del comercio internacional, que, junto a los procesos de inno- vaci\u00f3n disruptiva elocuentemente descritos por Christensen (2015) han impulsado el auge de nuevas potencias econ\u00f3micas, particularmente en el continente asi\u00e1tico. * Universidad de Harvard y Aretian Urban Analytics and Design (Harvard Innovation Lab) (rgras@mde. harvard.edu).1 La informaci\u00f3n puede consultarse en la base de datos del Banco Mundial (https://www.worldbank.org/).El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL34 1.1. El reto de nuestro tiempo: generar prosperidad distribuida en la era de la rob\u00f3tica, la automatizaci\u00f3n de procesos y la inteligencia artificial Se prev\u00e9 que, durante las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas, las clases medias de pa\u00edses como China o India se tripliquen (Hamel, 2019). Este hecho representar\u00e1 un cambio dram\u00e1tico en las relaciones comerciales y de poder en el campo de la geopol\u00edtica (Kharas, 2017). Asimismo, la emergencia de tecnolog\u00edas fundamentadas en la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica y la automa-tizaci\u00f3n de procesos amenazan con destruir al menos un tercio de los puestos de trabajo en el mundo occidental (Winters y Yusuf, 2017). Occidente, adem\u00e1s, parece dar muestras evi-dentes de agotamiento, as\u00ed como de haber per - dido el pulso de la innovaci\u00f3n y el liderazgo en el desarrollo de nuevas soluciones que permi-tan generar c\u00edrculos econ\u00f3micos virtuosos que beneficien a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Dichos procesos redundan a corto plazo en perjuicio de la competitividad econ\u00f3mica del mundo occidental y ponen en peligro el man-tenimiento de los est\u00e1ndares de vida en dicha parte del orbe. Como consecuencia de estos factores, la sociedad occidental se enfrenta a un per\u00edodo de gran incertidumbre. Con todo, el futuro de la sociedad y la econom\u00eda europeas no est\u00e1 escrito. Si bien los augurios a corto plazo no son particularmente halag\u00fce\u00f1os, tambi\u00e9n es cierto que todas las teor\u00edas deterministas y materialistas de la econom\u00eda y de la historia han mostrado una falta absoluta de rigor. La pre-gunta clave es: \u00bfc\u00f3mo podemos comprender mejor el problema, hacer un diagn\u00f3stico m\u00e1s acertado y revertir esta tendencia, generando un impulso renovador basado en el legado m\u00e1s valioso que hemos heredado? Recientes avances en el campo de investi- gaci\u00f3n de la teor\u00eda de redes aplicada a la macro-econom\u00eda y al urbanismo arrojan luz sobre los ingredientes y las din\u00e1micas que permiten gene-rar prosperidad en una sociedad y esclarecer los mecanismos por los cuales dicha creaci\u00f3n de riqueza puede beneficiar a una mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Se trata de la fecunda integraci\u00f3n de la Ciencia de las Ciudades y de la Teor\u00eda de la Complejidad Econ\u00f3mica, a la luz de la Teor\u00eda de Redes y el An\u00e1lisis de los Sistemas Complejos. Este art\u00edculo presenta, en primer lugar, una s\u00edntesis del crucial papel que las ciudades desempe\u00f1an en la estructura econ\u00f3mica y de conocimiento de la sociedad, y, en segundo lugar, una estrategia de alineamiento de la planificaci\u00f3n del dise\u00f1o urban\u00edstico e infraes-tructural con la potenciaci\u00f3n de la econom\u00eda del conocimiento, con el objeto de promover el talento presente en un territorio y favorecer que periodos de prosperidad sostenidos en el tiempo beneficien al conjunto de la sociedad. 1.2. Las ciudades: el principal campo de batalla De acuerdo con la Nueva Agenda Urbana que adopt\u00f3 la Conferencia de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Vivienda y Desarrollo Urbano Sostenible, celebrada en Quito en octubre de 2016, a pesar de tan solo ocupar un 2 por ciento de la superficie terrestre, las ciudades concentran el 50 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial, el 70 por ciento de la activi-dad econ\u00f3mica (PIB), m\u00e1s del 60 por ciento del consumo global de energ\u00eda, el 70 por ciento de las emisiones de gases de efecto invernadero, y cerca del 70 por ciento de los residuos produci-dos a escala global (UN, 2016). El fen\u00f3meno urbano no deja de ganar fuerza a escala global. Las continuas migra-ciones desde territorios predominantemente rurales hacia las ciudades y \u00e1reas periurbanas apuntan en la direcci\u00f3n de un aumento de la poblaci\u00f3n urbana entre 2020 y 2050. La pre-dicci\u00f3n seg\u00fan la cual el 65 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial vivir\u00e1 en ciudades hacia 2050 enfrenta a gobiernos e instituciones a numerosos desaf\u00edos, entre ellos los de favore- cer los ciclos productivos sostenibles que con- tribuyan a la prosperidad de sus habitantes sin distinci\u00f3n, abordar los problemas clim\u00e1ticos y ambientales que nos acechan, y garantizar ser - vicios urbanos de calidad para el conjunto de la ciudadan\u00eda. Esto no solo convierte a los centros urbanos en un gran campo de batalla, sino tam-bi\u00e9n en su mayor esperanza.35 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL1.3. \u00bfPor qu\u00e9 vive la gente en las ciudades? La concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de asenta- mientos humanos en ciudades presenta nume- rosos beneficios estrat\u00e9gicos de primer orden. El equipo de investigaci\u00f3n de ciudades como sistemas complejos liderado por Geoffrey West en el Instituto de Santa Fe (Nuevo M\u00e9xico) ha analizado el impacto estructural que la escala de los asentamientos urbanos tiene en las din\u00e1-micas sociales (Barab\u00e1si, 2017). Tras analizar 360 urbes de todo el mundo, han demostrado que el fen\u00f3meno de la urbanizaci\u00f3n es suscep-tible de ser modelado matem\u00e1ticamente a la luz de la Ciencia de la Complejidad y de la Teor\u00eda de Redes (Bettencourt, Lobo y West, 2009). As\u00ed, las ciudades pueden describirse como sistemas complejos en permanente dinamismo, que tien- den a crecer siguiendo modelos de preferential attachment que explotan los beneficios no lineales de la agregaci\u00f3n geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica. Entre otros hallazgos, el equipo lide- rado por West ha demostrado que la escala de los asentamientos humanos incide estruc- turalmente en la naturaleza de la interacci\u00f3n humana. Cada vez que una ciudad dobla su poblaci\u00f3n, el factor de escala induce cambios estructurales como resultado de los benefi-cios no lineales de la agregaci\u00f3n estrat\u00e9gica (Schl\u00e4pfer et al., 2014). As\u00ed, los efectos estruc- turales de duplicar la poblaci\u00f3n de un asenta-miento urbano tienden a producir: a. crecimiento superlineal positivo (benefi-cios exponenciales): aumento del 15 por ciento de pro- medio de indicadores de riqueza per c\u00e1pita (Bettencourt et al., 2010); aumento del 15 por ciento de prome-dio de indicadores de econom\u00eda del conocimiento per c\u00e1pita (Arbesman, Kleinberg y Strogatz, 2009); aumento del 10-20 por ciento de patentes per c\u00e1pita (Bettencourt, Lobo y Strumsky, 2004); aumento del 12-18 por ciento de promedio de indicadores de interac- ci\u00f3n social per c\u00e1pita (Helbing et al., 2009); aumento del 12-20 por ciento de la velocidad de las interacciones huma- nas (Bettencourt et al., 2008); aumento del 12-20 por ciento de la eficiencia de la cadena de suministro (K\u00fchnert, Helbing y West, 2006); aumento del 12-20 por ciento de promedio de indicadores de diversi-dad de negocios y empleos per c\u00e1pita (Youn et al., 2016); aumento del 12-20 por ciento de la productividad per c\u00e1pita (West et al., 2013). b. crecimiento sublineal positivo (econo-m\u00edas de escala): econom\u00edas de escala: cuanto mayor y m\u00e1s densa la urbe, mayor el impacto de infraestructuras de transporte, energ\u00e9ticas e h\u00eddricas; reducci\u00f3n en un 15 por ciento del gasto (de capital, Capex, y operativo, Opex) de construcci\u00f3n y manteni- miento de infraestructuras per c\u00e1pita (Bettencourt et al., 2010). A pesar de los beneficios exponenciales de la concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en ciuda-des, estas tambi\u00e9n presentan algunas vulnera-bilidades: cada vez que una ciudad duplica su poblaci\u00f3n, tiende a producirse un crecimiento superlineal de algunos factores negativos. As\u00ed, Bettencourt et al. (2010) concluyen que cada vez que una ciudad duplica su poblaci\u00f3n, aumentan en un 15 por ciento los promedios de indicadores de crimen per c\u00e1pita y de desigualdad. Por su parte, Ho (2014) ha esti- mado que doblar la poblaci\u00f3n implica un aumento de entre un 12-15 por ciento del pro-medio de indicadores de poluci\u00f3n e impacto medioambiental per c\u00e1pita. 1.4. La econom\u00eda del conocimiento: la palanca que permite la creaci\u00f3n y el reparto de riqueza en las ciudades En este complejo contexto, es menes- ter dar respuesta al reto que supone el auge El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL36 de la rob\u00f3tica, la automatizaci\u00f3n de procesos y la inteligencia artificial, que amenazan con destruir entre 2015 y 2030 cerca del 14 por ciento de espacios de trabajo en todo el mundo (McKinsey Global Institute, 2018) y eventual- mente remplazar a aproximadamente un 35 por ciento de los puestos de trabajo a escala pla- netaria hacia 2050 (McKinsey Quarterly, 2106). Ante tal disyuntiva, aquellas ciudades y regiones que est\u00e9n en mejores condiciones para afrontar y superar la incipiente transici\u00f3n tec-nol\u00f3gica estructural ser\u00e1n aquellas que constru- yan mecanismos de desarrollo de la econom\u00eda del conocimiento, que liberen el potencial inhe- rente a toda ciudad o territorio y que enfaticen, en particular, las facultades que hacen \u00fanicos a los seres humanos. A este respecto cabe dis- tinguir cuatro tipos esenciales de innovaci\u00f3n (Satell, 2017): la innovaci\u00f3n sostenida, o incremental, requisito indispensable para evitar la decadencia del know-how colectivo; la innovaci\u00f3n disruptiva, propia de los pa\u00edses en desarrollo, que democra- tizan y hacen accesibles productos y servicios de \u00e9lite para el gran p\u00fablico (Christensen, 2015); la innovaci\u00f3n integrativa, resultado de integrar arm\u00f3nicamente dos innovacio- nes compatibles entre s\u00ed; y la innovaci\u00f3n radical o cualitativa, con-sistente en la creaci\u00f3n de nuevos pro-ductos o servicios como resultado de un salto cualitativo en un campo del cono-cimiento o la t\u00e9cnica. Para mantener y mejorar sus est\u00e1ndares de vida, los pa\u00edses desarrollados han de desa-rrollar innovaciones sostenidas; ahora bien, estas suponen un requisito m\u00ednimo, pero no suficiente, para mantener la competitividad. Por ello, adem\u00e1s de la innovaci\u00f3n incremental o sostenida, han de desplegar ecosistemas de innovaci\u00f3n que permitan el florecimiento, la atracci\u00f3n y retenci\u00f3n del talento, el desarrollo del know-how colectivo, la galvanizaci\u00f3n de industrias con una ventaja comparativa a escala regional y global, y la creaci\u00f3n en cascada de empleos estables asociados a dicha rama del conocimiento. Sin embargo, no es la primera vez en la historia reciente de Europa en que el continente tiene que hacer frente a una crisis tecnol\u00f3gica de primer orden. Las experiencias de crisis pasa- das pueden convertirse en los mejores ejemplos de superaci\u00f3n colectiva, a modo de inspiraci\u00f3n, referente y acicate. 2. un Precedente hiSt\u00f3rico de SuPeraci\u00f3n colectiva de una criSiS tecnol\u00f3gica En l\u00ednea con una apasionante y venerable tradici\u00f3n gremial de siglos, los relojeros del Valle del Jura, en Suiza, pueden considerarse el gre- mio artesanal m\u00e1s sofisticado de su tiempo. La cordillera que arranca en Ginebra y se extiende hasta la falda de la ciudad de Basilea vio sur - gir a lo largo del siglo XVIII una constelaci\u00f3n de pueblos productores de cron\u00f3grafos, artilu- gios fabricados con esmero en talleres gestiona- dos por antiguos granjeros que se formaron en el arte del dise\u00f1o de relojes de sus vecinos de Neuch\u00e2tel. Grupos de campesinos se dispusie- ron a aprender nuevas t\u00e9cnicas y constituir sus propios talleres, en los que, a la vez que contri-bu\u00edan al perfeccionamiento de una tecnolog\u00eda novedosa, pod\u00edan expresar su estilo personal y gremial mediante la est\u00e9tica. A principios del siglo XIX, en los albores de la Revoluci\u00f3n Industrial, el colectivo de dise-\u00f1adores y productores de relojes suizos del Valle del Jura era ampliamente reconocido por pro- ducir los artilugios m\u00e1s deseados de la Europa de su tiempo. Los relojeros suizos aprend\u00edan y perfeccionaban el arte que heredaban de sus maestros, y trabajaban aut\u00f3nomamente en sus respectivos talleres, a la vez que se beneficia- ban de una red de conocimiento com\u00fan, hasta el punto de que su oficio devino sin\u00f3nimo de calidad, precisi\u00f3n, funcionalidad impecable y belleza. Sin embargo, dicho gremio se vio violen- tamente afectado a partir de 1840 por los avan-ces tecnol\u00f3gicos en el campo de la ingenier\u00eda que dieron pie a la mecanizaci\u00f3n de parte de la producci\u00f3n, lo cual, a su vez, permiti\u00f3 por primera vez la fabricaci\u00f3n industrial, en masa, de relojes de menor calidad. Es el fen\u00f3meno que Clay Christensen (Harvard Business School) 37 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLdescribe elocuentemente como dis- log\u00edas facilitadoras\", que abaratan el coste de producci\u00f3n y permiten la fabricaci\u00f3n a escala de productos hasta entonces solo al alcance de minor\u00edas privilegiadas, reduciendo los est\u00e1nda- res de calidad, pero facilitando a amplias capas de la poblaci\u00f3n el acceso a estos bienes de lujo. Christensen ha analizado c\u00f3mo los pro- cesos de innovaci\u00f3n disruptiva han desplazado radicalmente a numerosas industrias anta\u00f1o bien asentadas: las miniacer\u00edas, por las plantas de fundici\u00f3n sider\u00fargica; los aparatos de radio, por los transistores; el veh\u00edculo de lujo, por los utilitarios de masas; los computadores, por los ordenadores personales; las tradicionales c\u00e1ma- ras fotogr\u00e1ficas, por las c\u00e1maras integradas en el tel\u00e9fono m\u00f3vil, etc\u00e9tera. Con frecuencia, la tecnolog\u00eda predecesora ha sucumbido a la p\u00e9r - dida de influencia, incapaz de reaccionar con agilidad y aportar una alternativa viable y com- petitiva. Sin embargo, felizmente este no fue el destino que esperaba a los relojeros del Jura. Incapaces de competir en la guerra internacio- nal del bajo precio, tuvieron que centrarse en la red de talento (formaci\u00f3n) y trabajo en red (organizativa) para diferenciarse por la v\u00eda de la calidad. Asimismo, las autoridades locales invirtieron en infraestructuras estrat\u00e9gicas que les permitieron exportar sus productos a todo el mundo (red de infraestructura urbana). Los artesanos del reloj, ante la perspectiva de ser barridos por la automatizaci\u00f3n que afect\u00f3 a su industria, se constituyeron en sindicatos de ra\u00edz libertaria para proteger sus derechos, y trabajar en red. El movimiento social de los relojeros del Jura permiti\u00f3 a los trabajadores defender sus derechos, y trabajar en red para aportar una alternativa de calidad al riesgo potencial de des- trucci\u00f3n masiva de empleo como resultado de la automatizaci\u00f3n. En la actualidad, el Valle del Jura sigue siendo el principal productor de relo- jes del mundo, distingui\u00e9ndose por sus elevados est\u00e1ndares de calidad: la Federaci\u00f3n de Reloje- ros Suizos aglutina hoy a m\u00e1s de 500 agrupa- ciones, cerca del 90 por ciento de la industria relojera del pa\u00eds (Jaberg, 2014), y produce el 3 por ciento de los relojes del mundo, que, sin embargo, representan 24 billones de d\u00f3lares anuales: pr\u00e1cticamente el mismo valor que el restante 97 por ciento de producci\u00f3n mundial en el sector (Gomelsky, 2014). Hoy d\u00eda, el Valle del Jura constituye una de las cinco regiones m\u00e1s pr\u00f3speras de Suiza. Dispone de m\u00e1s lugares de trabajo que residen- tes, con un desempleo insignificante, y m\u00e1s de 4.000 empleados cruzan cada d\u00eda la frontera desde Francia para trabajar en sus f\u00e1bricas y talleres (BBC, 2015), y ejemplifica paradigm\u00e1ti- camente un caso de \u00e9xito de la sociedad cuando trabaja en red por un ideal com\u00fan. El caso de la red de relojeros del Jura puede ser entendido como una met\u00e1fora sobre la capacidad que albergan las ciudades de Occidente de competir con \u00e9xito, por la v\u00eda de la calidad, con las pujan- tes urbes del Asia emergente. 3. una ciencia de laS ciudade S como SiStema S com PleJoS y motore S de la econom\u00eda \u00bfDepende de nosotros crear un modelo econ\u00f3mico que genere prosperidad distribuida? A pesar de las amenazas y los riesgos objetivos que estos factores pueden representar para la sociedad de nuestro tiempo, a\u00fan estamos a tiempo de decidir nuestro futuro individual y colectivo. Disponemos de herramientas de an\u00e1- lisis a nuestro alcance para dise\u00f1ar interven-ciones estrat\u00e9gicas que nos permitan impulsar nuestro potencial y generar oportunidades que beneficien estructuralmente a la sociedad en su conjunto. Un campo que ha experimentado gran- des adelantos durante los \u00faltimos a\u00f1os es el de la ciencia de la complejidad y la teor\u00eda de redes, en particular, por sus aplicaciones a la econom\u00eda. Los estudios liderados por Hidalgo y Hausmann (2009) arrojan luz sobre los ingre- dientes y las din\u00e1micas que constituyen el motor de la prosperidad de las naciones. El modelo que han dise\u00f1ado estos autores supera a todos los estudios previos en lo relativo a la identificaci\u00f3n de los factores clave que permiten a los pa\u00edses y regiones disponer de un diagn\u00f3stico y modelo de predicci\u00f3n de su fortaleza econ\u00f3mica. Seg\u00fan Hidalgo y Hausmann (2009), el motor de la econom\u00eda de un pa\u00eds es el know-how colectivo de la sociedad: la habilidad que El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL38 desarrollan las personas, empresas e institucio- nes para trabajar en red, con el objeto de dise-\u00f1ar y producir nuevas soluciones, productos y servicios que respondan con solvencia a las necesidades del colectivo. Uno de sus mayores logros es el de haber identificado un proxy inte-ligente para describir cient\u00edficamente el know-how colectivo de cualquier pa\u00eds, mediante el concepto de complejidad econ\u00f3mica (economic complexity). Los indicadores de complejidad econ\u00f3mica demuestran que el nivel de forta- leza, salud y prosperidad de la econom\u00eda de un pa\u00eds se puede describir, y aun predecir, con gran precisi\u00f3n mediante el an\u00e1lisis de la potencia, diversidad y sofisticaci\u00f3n de las exportaciones del pa\u00eds: product space of exports. El \u00edndice de complejidad, adem\u00e1s, est\u00e1 correlacionado posi-tivamente con m\u00e1s libertad pol\u00edtica, una dis-tribuci\u00f3n de la riqueza m\u00e1s igualitaria, menor criminalidad y corrupci\u00f3n, y mayores niveles de seguridad ciudadana. Si bien este modelo resulta de gran utili- dad para llevar a cabo diagn\u00f3sticos precisos a escala estatal, y facilita la toma de decisiones en el \u00e1mbito nacional, adolece de una limita-ci\u00f3n: la gran mayor\u00eda de decisiones econ\u00f3micas de calado se producen a escalas m\u00e1s peque\u00f1as, subnacionales: regionales, de ciudad y empresa/instituci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo podemos salvar la distancia abismal entre el grueso de decisiones que deter - minan la evoluci\u00f3n del know-how colectivo y las limitaciones objetivas de las actuales herramien- tas de an\u00e1lisis, toma de decisiones y criterios de dise\u00f1o del tejido urbano? 3.1. La complejidad econ\u00f3mica de una ciudad: indicador avanzado de crecimiento econ\u00f3mico e igualdad social El an\u00e1lisis de la complejidad econ\u00f3mica desarrollado por Hausmann et al. (2014) toma como punto de partida la observaci\u00f3n de que el crecimiento econ\u00f3mico requiere de la acumula-ci\u00f3n de capacidades. La teor\u00eda neocl\u00e1sica tradi-cional del crecimiento econ\u00f3mico supone que estas capacidades se pueden agregar de manera aditiva hasta conformar una poblaci\u00f3n. Cuanto mayor sea el stock, mayor ser\u00e1 el flujo de salida en un per\u00edodo determinado. Esta teor\u00eda pre-senta, sin embargo, algunos inconvenientes. En primer lugar, los datos muestran que el creci- miento econ\u00f3mico sostenido se explica en su mayor parte por mejoras tecnol\u00f3gicas en lugar de la acumulaci\u00f3n de factores. En segundo lugar, el acervo de conocimiento es m\u00e1s com-plejo que una teor\u00eda aditiva y debe considerar las complementariedades en la acumulaci\u00f3n de capital humano. Una soluci\u00f3n a este rompecabezas pro- viene de la aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de redes. El conocimiento se distribuye entre las personas. La tecnolog\u00eda no es un valor agregado, sino una combinaci\u00f3n de este conocimiento distribuido. Como resultado, los pa\u00edses, las regiones o ciu-dades con m\u00e1s conocimiento pueden producir una mayor variedad de productos y, en conse-cuencia, presentan mayores cuotas de diversi-ficaci\u00f3n. Asimismo, son pocos los pa\u00edses, las regio- nes y las ciudades que crean productos de alta complejidad y sofisticaci\u00f3n. Aquellas ciudades y regiones que generan productos y servicios sofisticados cultivan m\u00e1s el know-how colectivo y tienden a presentar un mayor nivel de diver - sificaci\u00f3n que aquellas que generan productos y servicios de menor complejidad. Como resul-tado, existe una relaci\u00f3n inversamente propor - cional entre la diversificaci\u00f3n de una regi\u00f3n y la complejidad de sus exportaciones. Las regio-nes con un mayor stock de conocimiento tienen m\u00e1s diversidad y producen bienes m\u00e1s comple-jos y menos ubicuos (es decir, producidos por pocas regiones). El indicador de complejidad econ\u00f3mica (ICE) presenta tres grandes ventajas. En primer lugar, sintetiza el know-how colectivo de un pa\u00eds, as\u00ed como la competitividad propia de cada sector de industria. En segundo lugar, el an\u00e1lisis en una escala logar\u00edtmica del ICE en relaci\u00f3n con los ingresos per c\u00e1pita permiten identificar ten-dencias de medio y largo plazo de crecimiento econ\u00f3mico de un pa\u00eds: el ICE, primero, y los recursos naturales, en un segundo orden, expli- can el 73 por ciento de la variaci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita de los pa\u00edses. En tercer lugar, el ICE permite estimar el nivel de igualdad econ\u00f3mica de una sociedad (Hartmann et al., 2017). Sin embargo, el ICE a escala de pa\u00eds, sinte- tizado en el product space of exports, presenta una limitaci\u00f3n: si bien constituye un proxy sofis - ticado, y fiable, descriptivo del know-how colec-39 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLtivo a escala de pa\u00eds, susceptible adem\u00e1s de anticipar las tendencias de crecimiento de cara al futuro, no permite dilucidar el componente territorial asociado al know-how espec\u00edfico de cada ciudad y su hinterland o \u00e1rea de influencia. Teniendo en cuenta que la inmensa mayor\u00eda de decisiones de tipo econ\u00f3mico se toman a escala subnacional, resultaba necesario desarrollar mecanismos de an\u00e1lisis de alta resoluci\u00f3n de la complejidad econ\u00f3mica a escala urbana. 3.2. Alta resoluci\u00f3n de la complejidad econ\u00f3mica: an\u00e1lisis y modelizaci\u00f3n del know-how colectivo a escala urbana El equipo de investigaci\u00f3n en Innova- ci\u00f3n Urbana de la Universidad de Harvard se centra en desarrollar herramientas de an\u00e1lisis territorial, fundamentadas en la ciencia de la complejidad y la teor\u00eda de redes, y vehiculadas mediante modelos de Inteligencia Artificial (IA) y aprendizaje continuo (machine learning). El objetivo de estas herramientas consiste en iden-tificar los ingredientes y las din\u00e1micas que se precisan para liberar el potencial latente en la sociedad con el objetivo de crear una sociedad m\u00e1s humana, as\u00ed como tambi\u00e9n una econom\u00eda m\u00e1s din\u00e1mica, creativa y generadora de prosperidad distribuida (Burke y Gras, 2019a). Para disponer el d\u00eda de ma\u00f1ana de una sociedad m\u00e1s pr\u00f3spera e igualitaria, es preciso fortalecer un modelo de apoyo al tejido produc-tivo que permita crear prosperidad distribuida, as\u00ed como reconocer y recompensar el m\u00e9rito y la contribuci\u00f3n individual o colectiva de los ciu-dadanos. El elemento principal de esta prospe-ridad distribuida es la potenciaci\u00f3n del saber hacer colectivo; asimismo, el motor acelerador que propulsa dicho know-how es la innovaci\u00f3n. Todo ello requiere identificar los factores que permiten liberar el potencial innovador latente en la sociedad a escala urbana. 4. loS treS Factore S que Permiten liberar el Potencial innovador latente en una ciudad \u00bfCu\u00e1les son los ingredientes y las din\u00e1mi- cas que permiten liberar el potencial innovador latente en una ciudad, disparar su know-how colectivo y generar prosperidad distribuida? Para responder a esta pregunta hemos analizado, a la luz de la ciencia de la complejidad y la teor\u00eda de redes, todo el territorio de Estados Unidos, en particular, sus 50 distritos de innova- ci\u00f3n m\u00e1s potentes, ubicados en ciudades como Nueva York, Boston, Chicago, Los \u00c1ngeles, San Francisco Bay Area, Seattle, entre otras. Como resultado de nuestros an\u00e1lisis, hemos detectado y analizado las tres redes que per - miten liberar el potencial innovador de un territorio, descritas en la figura 1 (Burke y Gras, 2019b): 1. redes de talento, 2. redes de estructuras organizativas y sis- temas de incentivos, y 3. redes de dise\u00f1o urbano e infraestruc- tural que configuran el espacio f\u00edsico donde se desarrolla el tejido productivo. La buena noticia es que los tres factores principales dependen de decisiones humanas y, por tanto, est\u00e1 en nuestras manos el priori-zar criterios de toma de decisi\u00f3n que favorez- can el m\u00e1ximo rendimiento de los tres tipos de redes. Hemos identificado las principales rela-ciones de causalidad subyacentes a la capacidad de las sociedades para favorecer el desarrollo de nuevas soluciones y la transformaci\u00f3n de lo que inicialmente suelen ser puras intuiciones en productos o servicios escalables que gene- ren riqueza y permitan desarrollar una vida m\u00e1s plena. Una de las principales iniciativas del equipo que han permitido medir, iluminar y comprender mejor el fen\u00f3meno y las din\u00e1mi- cas de la innovaci\u00f3n urbana ha consistido en la territorializaci\u00f3n del modelo de complejidad econ\u00f3mica a tres escalas territoriales: escala regional/metropolitana: tejido urbano, infraestructural y operacional que permite potenciar las industrias y exportaciones de alto valor a\u00f1adido, en las que se han identificado, medido y analizado las din\u00e1micas que impactan en las tres grandes fases de la innovaci\u00f3n regional: la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica, la transferencia de tecnolog\u00eda y la produc- ci\u00f3n de manufacturas avanzadas;El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL40 escala urbana /de distrito: distritos de innovaci\u00f3n que generan beneficios no lineales de agregaci\u00f3n estrat\u00e9gica de actividades intensivas en conocimiento, en los que hemos identificado las cinco grandes fases de la innovaci\u00f3n urbana: inputs (inversiones estrat\u00e9gicas, criterios de dise\u00f1o, marco regulador y choques ex\u00f3genos), intensidad de innovaci\u00f3n, din\u00e1micas de innovaci\u00f3n, rendimiento de la innovaci\u00f3n e impacto social de la innovaci\u00f3n; escala humana/arquitect\u00f3nica: equi-pos de alto rendimiento que crean nuevos productos, servicios y solu-ciones para dar respuesta a las nece-sidades humanas, en las que se han identificado, medido y analizado las siete grandes fases de la innovaci\u00f3n de equipos: nuevas ideas, an\u00e1lisis cua-litativo y cuantitativo de datos, hip\u00f3-tesis de trabajo, dise\u00f1o del prototipo, iteraciones y calibraci\u00f3n del modelo, producto m\u00ednimo viable, adopci\u00f3n masiva de la soluci\u00f3n.La parametrizaci\u00f3n matem\u00e1tica y la des- cripci\u00f3n a la luz de la teor\u00eda de redes de los sistemas de talento, de know-how colectivo y de infraestructuras permiten la evaluaci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y la formulaci\u00f3n de recomen-daciones relativas a c\u00f3mo reforzar las redes de creaci\u00f3n y captura de valor para maximi-zar el bienestar general. La funci\u00f3n de crea-ci\u00f3n de valor consiste en generaci\u00f3n de valor, conocimiento, riqueza, mientras que la fun-ci\u00f3n de captura de valor reside en el reparto del valor creado, as\u00ed como del costo colectivo del esfuerzo necesario para aumentar la calidad de vida de los ciudadanos. Los principales tipos de redes que descri- ben las caracter\u00edsticas m\u00e1s frecuentes de las ciu-dades como sistemas complejos siguen las tres siguientes distribuciones matem\u00e1ticas (Gras, 2020): red de Poisson - distribuci\u00f3n normal (o distribuci\u00f3n gaussiana, la m\u00e1s igua-litaria, \u00f3ptima para modelar sistemas de distribuci\u00f3n de recursos o captura de valor);Figura 1 Las tres redes que contribuyen al \u00e9xito de los distritos de innovaci\u00f3n Fuente: Burke y Gras (2019b).41 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL red de Poisson - distribuci\u00f3n lognormal (o distribuci\u00f3n olig\u00e1rquica, que describe la inmensa mayor\u00eda de redes, por su tendencia a la estabilidad); red scale-free (distribuci\u00f3n regida por la funci\u00f3n de potencia, dando lugar a redes relativamente raras que descri- ben sistemas virtuosos o de alto rendi-miento, \u00f3ptimos para las funciones de creaci\u00f3n de valor). Uno de los resultados de nuestro an\u00e1lisis es que la mayor\u00eda de funciones que describen el sistema de creaci\u00f3n y captura de valor eco- n\u00f3mico a escala urbana siguen una distribuci\u00f3n lognormal de manera org\u00e1nica. Sin embargo, hemos identificado que el tipo de red que des-cribe la creaci\u00f3n de valor \u00f3ptima sigue una fun-ci\u00f3n scale-free . Asimismo, el tipo de red \u00f3ptima para la captura de valor sigue una distribuci\u00f3n de la funci\u00f3n de densidad de probabilidad de tipo normal. Con el objeto de identificar los factores permiten transformar un sistema eco-n\u00f3mico urbano mediocre u olig\u00e1rquico en un sistema que maximice el potencial latente indi- vidual y colectivo, es preciso distinguir qu\u00e9 ele-mentos de la toma de decisi\u00f3n nos acercan a una distribuci\u00f3n de tipo scale-free o en poten- cia. An\u00e1logamente, aquellas intervenciones en el territorio que refuercen el modelo educativo, el tejido econ\u00f3mico, o de apoyo social, permitir\u00e1n el acercamiento a una funci\u00f3n de captura de valor econ\u00f3mico a escala urbana de tipo Poisson - normal, que describe aquellas sociedades m\u00e1s igualitarias y que protegen a las personas y colectivos m\u00e1s fr\u00e1giles. En cierto modo, nues-tro modelo viene a reforzar la validez del cl\u00e1-sico lema \"de cada cual seg\u00fan sus capacidades, a cada cual seg\u00fan sus necesidades\", atribuido a Louis Blanc. En cierto modo, el hallazgo apun- tala asimismo el lema de Mandeville expresado en su c\u00e9lebre f\u00e1bula \"La colmena rezongona\": vicios privados, virtudes p\u00fablicas. 5. el PaPel de loS diStrito S de innovaci\u00f3n como motore S de la econom\u00eda del conocimiento en laS ciudade S La territorializaci\u00f3n de los indicadores de complejidad econ\u00f3mica e innovaci\u00f3n en los Estados Unidos permiti\u00f3 medir el excedente social (o plusval\u00eda) generado por la concentra- ci\u00f3n geogr\u00e1fica de las actividades intensivas en conocimiento en ciudades y distritos (Burke y Gras, 2019c). La aplicaci\u00f3n de este enfoque posibilita discernir qu\u00e9 papel juegan las redes de talento, las industrias y la infraestructura urbana para impulsar o frenar la econom\u00eda. Del an\u00e1li-sis se desprende que el componente clave en la configuraci\u00f3n de la naturaleza de los distritos de innovaci\u00f3n es la instituci\u00f3n que desempe\u00f1a un papel central dentro de ellos: ya sea el gobierno de la ciudad, una instituci\u00f3n acad\u00e9mica o de investigaci\u00f3n, un grupo industrial, una agen- cia gubernamental de investigaci\u00f3n y desa-rrollo, o un centro empresarial privado. Cada uno de los cinco tipos de instituciones nuclea- res conforman tipolog\u00edas distintas de tejido urbano, atracci\u00f3n de talento, generaci\u00f3n de oportunidades de empleo y patrones de cre- cimiento econ\u00f3mico. El mapa representado en la figura 2 describe la localizaci\u00f3n de los cincuenta distritos de innovaci\u00f3n de referen- cia en los Estados Unidos. 5.1. Indicadores de medida de los beneficios no lineales de las actividades intensivas en conocimiento a escala urbana Los indicadores cuantitativos de la com- plejidad econ\u00f3mica y la innovaci\u00f3n permiten medir los beneficios no lineales de la agregaci\u00f3n geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica que se producen en los distritos de innovaci\u00f3n: intensidad de innovaci\u00f3n: esfuerzo colectivo de apoyo a las actividades intensivas en conocimiento, medido como porcentaje de empleados res-pecto del total, y tipo/fase de innova- ci\u00f3n asociado; rendimiento de la innovaci\u00f3n: resultados tangibles de las actividades intensivas en conocimiento, en t\u00e9rminos de nuevas patentes, nuevos productos y servicios, proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo, art\u00edculos cient\u00edficos, etc\u00e9tera; impacto de la innovaci\u00f3n: actividades intensivas en conocimiento que impac-El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL42 tan positivamente en la disminuci\u00f3n de las desigualdades, contribuyendo a la reducci\u00f3n del desempleo y generando redes de know-how colectivo m\u00e1s resi-lientes a las crisis c\u00edclicas. El resultado del an\u00e1lisis ha revelado que los distritos de innovaci\u00f3n producen (Burke y Gras, 2019b) 3,4 veces m\u00e1s innovaciones por empleado (nuevas patentes, productos, servicios, procesos, I+D, art\u00edculos cient\u00edficos), 9 veces m\u00e1s empleos por ciudadano residente; 15 veces m\u00e1s empleos intensivos en conocimiento por residente, y 20 veces m\u00e1s riqueza creada por resi-dente. Adem\u00e1s, por cada puesto de trabajo intensivo en conocimiento, se generan de media entre cuatro y cinco empleos de apoyo; esto favorece la reducci\u00f3n del desempleo y contri-buye a generar ciclos de prosperidad distribuida en toda el \u00e1rea metropolitana de la ciudad. El gr\u00e1fico representado en la figura 3 describe los tres indicadores de s\u00edntesis de intensidad, rendi- miento e impacto de la innovaci\u00f3n. 5.2. Tipolog\u00edas de dise\u00f1o urbano que favorecen el desarrollo de la innovaci\u00f3n y la econom\u00eda del conocimiento El despliegue de esta nueva metodolog\u00eda permite comprender la jerarqu\u00eda interna de los sistemas urbanos y evaluar diferentes patrones de dise\u00f1o urbano. Desde la perspectiva de la f\u00edsica social, las ciudades compactas tienden a superar a las \u00e1reas urbanas caracterizadas por Figura 2 Las cinco tipolog\u00edas de distritos de innovaci\u00f3n, seg\u00fan su instituci\u00f3n Fuente: Burke y Gras (2019b).43 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLla expansi\u00f3n urbana en baja densidad, pues un mayor nivel de densidad favorece las interac- ciones humanas y multiplica las posibilidades de encuentro fecundo. Curiosamente, los resul- tados del an\u00e1lisis mostraron que los distritos con tejido urbano con un nivel intermedio de densidad, alrededor de edificios de 5 a 7 plan- tas, alcanzan niveles mucho m\u00e1s altos de inten- sidad de innovaci\u00f3n y rendimiento que los de los rascacielos de gran altura, ajenos a la escala humana de interacci\u00f3n social fruct\u00edfera. Los resultados del an\u00e1lisis territorial de todas las ciudades de los Estados Unidos y, en particular, de los 50 distritos de innovaci\u00f3n m\u00e1s importantes en cuanto a factores como la topo- log\u00eda, la morfolog\u00eda y los niveles de entrop\u00eda y densidad muestran que las ciudades estruc- turadas en torno a modelos fractales con una topolog\u00eda interna scale-free superan claramente no solo a las cuadr\u00edculas r\u00edgidas, sino tambi\u00e9n a los modelos radiales o conc\u00e9ntricos, y presentan las condiciones m\u00e1s favorables a la interacci\u00f3n fruct\u00edfera entre profesionales, empresas y orga- nizaciones. Adem\u00e1s, los sistemas urbanos scale- free con una estructura urbana fractal tambi\u00e9n tienden a presentar una mejor distribuci\u00f3n de servicios y redes de transporte. Tales patrones de dise\u00f1o urbano tambi\u00e9n exhiben los niveles m\u00e1s altos de eficiencia de energ\u00eda, agua y trans- porte desde un punto de vista de la sostenibilidad. En promedio, los distritos de innova- ci\u00f3n tienden a superar a los distritos de nego- cios al uso en su capacidad de generar nuevos productos, servicios y soluciones a problemas sociales. Adem\u00e1s, presentan un mayor nivel de meritocracia que los distritos comerciales pro-medio del centro o los parques tecnol\u00f3gicos suburbanos. Los m\u00e1s socialmente igualitarios son los liderados por los gobiernos municipales y las universidades, y los menos igualitarios se Figura 3 Indicadores de intensidad, rendimiento e impacto de la innovaci\u00f3n en los 50 distritos de innovaci\u00f3n de referencia en los Estados Unidos Fuente: Burke y Gras (2019b).El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL44 hallan liderados por agencias gubernamentales (como el supercomputador de Oak Ridge), a\u00fan m\u00e1s basadas en la recompensa del m\u00e9rito per - sonal que el distrito de innovaci\u00f3n promedio de los Estados Unidos. Nuestro Atlas of Innovation Districts (Burke y Gras, 2019b) recoge an\u00e1lisis detallados de algunos distritos de innovaci\u00f3n, como Kendall Square, en Cambridge, South Lake Union, en Seattle, y Silicon Alley, en Nueva York. 5.3. Criterios de dise\u00f1o arquitect\u00f3- nico para centros de transferencia de tecnolog\u00eda en el contexto de los distritos de innovaci\u00f3n Algunos de los urbanistas m\u00e1s brillantes del siglo XIX, como el ingeniero de caminos Ildefons Cerd\u00e0 (1867) o el arquitecto Louis Durand (1840), intuyeron el papel esencial que desempe\u00f1a el dise\u00f1o urban\u00edstico y arquitect\u00f3-nico en la psicolog\u00eda colectiva, la conformaci\u00f3n de din\u00e1micas sociales humanas y, en \u00faltimo t\u00e9r - mino, en el modelo de ciudad y de sociedad que habitamos. Cerd\u00e0 y Durand demostraron que factores tales como los diferentes tipos de topo- log\u00eda de la red urbana (2D), la morfolog\u00eda de los edificios (3D), y la entrop\u00eda (orden/desorden y nivel de madurez) inducen diferentes patro-nes de movilidad personal, interacci\u00f3n social y rendimiento de la actividad humana. Estudios recientes, como los desarrollados por Bertaud y Malpezzi (2003), no han hecho sino confirmar las hip\u00f3tesis de trabajo de los fundadores del urbanismo moderno. A modo de ejemplo, el modelo de ciudad compacta europea con alto nivel de densidad y nivel intermedio de altura de edificios tiende a maximizar la interacci\u00f3n social y a minimizar el coste energ\u00e9tico, h\u00eddrico, de tiempo de transporte, en relaci\u00f3n con el modelo de suburbanizaci\u00f3n de baja densidad promo-vido en las ciudades norteamericanas desde los a\u00f1os 60 del pasado siglo (Bertaud y Richardson, 2017). Enlazando con dichos precedentes, el modelo de complejidad econ\u00f3mica a escala arquitect\u00f3nica permite analizar c\u00f3mo y en qu\u00e9 medida los diferentes criterios de dise\u00f1o arqui- tect\u00f3nico influyen en la experiencia personal y colectiva de las personas que trabajan en cen-tros de alto rendimiento, intensivos en cono-cimiento, y de transferencia de tecnolog\u00eda; centros que constituyen una pieza clave en el flujo de conocimiento y propagaci\u00f3n del know- how colectivo en los distritos de innovaci\u00f3n. T\u00edpicamente, las personas que trabajan en el contexto de un distrito de innovaci\u00f3n, con el objeto de dise\u00f1ar un nuevo producto o servicio que satisfaga un reto o una necesidad humana, tienden a pasar por las siete fases de la innova- ci\u00f3n a escala arquitect\u00f3nica: (1) la generaci\u00f3n de una nueva idea; (2) el an\u00e1lisis concienzudo de la informaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa necesaria para enfocar el reto; (3) la formulaci\u00f3n de una hip\u00f3tesis de trabajo; (4) el dise\u00f1o de un proto- tipo; (5) el proceso de validaci\u00f3n y calibraci\u00f3n de la soluci\u00f3n; (6) la creaci\u00f3n de un producto m\u00ednimo viable; y, finalmente, (7) la producci\u00f3n en masa y escalabilidad de la soluci\u00f3n. Los equipos que trabajan en centros de alto rendimiento en distritos de innovaci\u00f3n requieren de proximidad geogr\u00e1fica y trabajo continuado en el tiempo para superar con \u00e9xito todas las etapas. Cuando un reducido grupo de personas consigue coronar con \u00e9xito tan ardua tarea puede producir un impacto econ\u00f3mico espectacular en el conjunto de la sociedad. A modo de ejemplo, los alumnos e investigado- res del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT) producen unas 2.000 tesis al a\u00f1o, de las cuales aproximadamente un tercio culmina el proceso de transferencia de tecnolog\u00eda. Sin embargo, el PIB acumulado por el agregado de las invenciones creadas en el MIT desde su fundaci\u00f3n constituye un monto equivalente a la d\u00e9cima potencia mundial, comparable al PIB de un pa\u00eds como Francia (Roberts, Murray y Kim, 2015). Con el objeto de identificar los tipos de espacios arquitect\u00f3nicos m\u00e1s favorables a la innovaci\u00f3n, hemos desarrollado estudios en profundidad de centros de innovaci\u00f3n como el Harvard Innovation Lab o el MIT Martin Trust Center for Entrepreneurship. A modo de ejem- plo, el uso de sensores de seguimiento perso-nal en la monitorizaci\u00f3n temporal, consciente y voluntaria de un grupo de estudio de equi- pos de startups e investigaci\u00f3n aplicada durante semanas -en el contexto del programa de la incubadora DeltaV de MIT y en colaboraci\u00f3n con el Human Dynamics Lab liderado por Sandy Pentland- ha permitido la identificaci\u00f3n de tipo- log\u00edas de dise\u00f1o espacial, arquitect\u00f3nico y de 45 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLprograma de actividades m\u00e1s propicias al ren- dimiento de las actividades intensivas en conoci- miento. Los resultados preliminares del an\u00e1lisis de los patrones de interacci\u00f3n humana en rela-ci\u00f3n con los espacios arquitect\u00f3nicos y los nive- les de rendimiento de la innovaci\u00f3n sugieren algunas conclusiones provisionales que alien- tan las l\u00edneas de investigaci\u00f3n futuras en rela- ci\u00f3n con los criterios de dise\u00f1o arquitect\u00f3nico y urban\u00edstico m\u00e1s adecuados para cada ciudad, distrito de innovaci\u00f3n y sector de industria 2. 6. el rol de laS ciudade S en la cadena de valor log\u00ed Stica de laS exPortacione S, com PleJidad econ\u00f3mica y com Petitividad global El an\u00e1lisis de las ciudades como sistemas complejos revela el papel central de las urbes en las cadenas de valor log\u00edsticas a trav\u00e9s de las que se produce la distribuci\u00f3n de productos y servicios, as\u00ed como el comercio internacional de productos que permiten aumentar las expor - taciones, mejorar la balanza comercial, y con- solidar la competitividad internacional de los sectores estrat\u00e9gicos. Si el an\u00e1lisis de complejidad econ\u00f3mica revela que el proxy m\u00e1s sofisticado y completo en la descripci\u00f3n del know-how colectivo, de la ventaja comparativa de un pa\u00eds y de sus pers-pectivas de crecimiento y reparto de la riqueza viene definido por el an\u00e1lisis de las exportacio-nes a la luz de la teor\u00eda de redes, es evidente que las redes de infraestructuras de transporte y log\u00edstica intermodal desempe\u00f1an un papel esencial en la cadena de valor de un territorio. Las ciudades concentran dos de los facto- res que permiten la fabricaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de productos y servicios a otros pa\u00edses: 1. los cl\u00fasteres industriales que concen-tran la producci\u00f3n de productos alta- mente complejos, y2. los principales nodos de la red de infraestructura intermodal, concreta- mente las redes viarias (media y corta distancia: last mile delivery), ferrovia - ria (media distancia: 200-2000 Km), mar\u00edtima (long-haul: productos de commodity/b\u00e1sicos) y aeroportuaria (long-haul: productos de alto valor a\u00f1adido y perecederos). El an\u00e1lisis de los cl\u00fasteres industriales desarrollado por Porter et al. (1998) describe los beneficios no lineales de la agregaci\u00f3n geogr\u00e1-fica de la producci\u00f3n industrial, por la v\u00eda del crecimiento sublineal de los costes. Las econo-m\u00edas de escala asociadas a la \"clusterizaci\u00f3n\" por industria permiten la reducci\u00f3n del coste marginal de producci\u00f3n entre un 12-18 por ciento de promedio, hecho que permite dispa-rar la competitividad del sector concentrado, particularmente para el caso de las industrias de productos m\u00e1s commoditizados . Asimismo, el an\u00e1lisis de los flujos de las exportaciones a la luz de la teor\u00eda de redes revela el papel central que las grandes infraestructuras de transporte desempe\u00f1an en la dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda. El an\u00e1lisis de las redes de nodos y flujos de transporte a la luz de la teor\u00eda de redes permite describir toda red de transporte seg\u00fan dos funciones esenciales: 1. creaci\u00f3n de valor: flujo monetario y de peso de mercanc\u00eda que fluye por una determinada v\u00eda, como proxy del valor con que contribuye a la cadena de valor de una ciudad; 2. captura de valor: funci\u00f3n de minimi-zaci\u00f3n del coste (Capex y Opex) de la inversi\u00f3n en dise\u00f1o, construcci\u00f3n y gesti\u00f3n de infraestructuras intermoda- les, con un criterio de demanda. Por poner un ejemplo muy ilustrativo, la construcci\u00f3n del Erie Canal y la posterior con-solidaci\u00f3n del principal puerto de arribada y de importaci\u00f3n-exportaci\u00f3n de mercanc\u00edas fue lo que permiti\u00f3 a la ciudad de Nueva York superar en poblaci\u00f3n y actividad econ\u00f3mica a Boston y Filadelfia, y convertirse en la mayor ciudad de los Estados Unidos. Asimismo, la centralidad del puerto de Singapur hizo posible que esta ciudad-estado se erigiera en el mayor centro de comercio internacional de Asia y en el principal hub intermodal del mundo, gracias a lo cual la 2 Sobre el particular, los autores de este art\u00edculo est\u00e1n desarrollando una investigaci\u00f3n, junto con O. Lederman, S. Pentland y F . Murray (\"Impact of architectural space typologies and human interaction patterns on performance of startup teams operating in entrepreneurship incubator centers: the case of MIT DeltaV Program at the MIT Martin Trust Center\" : https://2019.ic2s2.org/oral-presentations/).El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL46 ciudad-estado pas\u00f3 de ser una regi\u00f3n relativa- mente pobre en los a\u00f1os 50 a convertirse en uno de los pa\u00edses m\u00e1s pr\u00f3speros del mundo. Los beneficios no lineales de la agregaci\u00f3n geogr\u00e1fica en ciudades se manifiestan en la rela-ci\u00f3n de potencia que se da entre la relevancia relativa de flujos de personas y mercanc\u00edas en aeropuertos de diferente nivel de escala: aque-llos hubs globales (como Singapur, Nueva York, Londres o Rotterdam) concentran una actividad econ\u00f3mica y unos flujos muy superiores a los nodos de orden 2 (como Barcelona, Madrid, o M\u00fanich), que, a su vez, concentran unos flujos cualitativamente superiores a los de los nodos de orden 3 o 4. Nuestro an\u00e1lisis sobre la movilidad de mercanc\u00edas para exportaciones de Catalu\u00f1a por mar y carretera (actualmente en desarrollo) revela que el \u00f3ptimo o equilibrio se da en aque-llos modelos que maximizan tanto la creaci\u00f3n de valor (facilitando las exportaciones de pro- ductos de alto valor a\u00f1adido), como la captura de valor (garantizando el servicio a todo el terri-torio y minimizando el coste asociado, con un criterio de demanda) 3. Aquellas ciudades que sepan desarrollar cl\u00fasteres industriales de alto valor a\u00f1adido, sus-ceptibles de competir a escala internacional, y dise\u00f1ar las infraestructuras urbanas y cadenas de log\u00edstica intermodal eficientes que permitan exportar dichos productos y servicios, ser\u00e1n las que est\u00e9n en condiciones de generar riqueza y crear ciclos de prosperidad distribuida que per - mitan elevar las oportunidades y los est\u00e1ndares de vida de la poblaci\u00f3n. 7. conSideracione S Finale S: una eStrategia de \u00e9xito En este art\u00edculo se ha puesto de relieve la contribuci\u00f3n fundamental de las ciudades a la creaci\u00f3n y el reparto de riqueza, as\u00ed como al desarrollo del know-how colectivo de la socie- dad. Tambi\u00e9n se ha presentado una estrategia de alineamiento de la planificaci\u00f3n del dise\u00f1o urban\u00edstico e infraestructural con la potencia-ci\u00f3n de la econom\u00eda del conocimiento; una estrategia que persigue los objetivos de liberar el potencial del talento presente en un territorio y crear periodos de prosperidad sostenidos en el tiempo que beneficien al conjunto de la socie-dad. Esta estrategia consiste en el dise\u00f1o de dis-tritos de innovaci\u00f3n, capaces de alojar centros punteros de investigaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda, compa\u00f1\u00edas intensivas en innovaci\u00f3n y personas, y hospedar a equipos que puedan generar nuevos productos y servicios a partir de la colaboraci\u00f3n. A su vez, estos distritos pueden generar inmensas oportunidades de empleo para la sociedad mediante centros de produc-ci\u00f3n de alto valor a\u00f1adido y hubs intermoda-les que impulsen la competitividad de estos productos y servicios en el mercado global. Se trata, al fin y al cabo, de generar una econom\u00eda basada en la innovaci\u00f3n, el trabajo en red y el m\u00e9rito personal. Esta nueva metodolog\u00eda (que bebe de autores como \u00c9variste Galois, Ildefons Cerd\u00e0 y Louis Durand, as\u00ed como de los modelos desarro- llados por West, Barab\u00e1si, Hidalgo y Hausmann) puede convertirse en una de las claves para alcanzar una mejor comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de la innovaci\u00f3n urbana y servir de est\u00edmulo y gu\u00eda para tomar mejores decisiones. Asimismo, dicha metodolog\u00eda puede resultar de utilidad para identificar la localizaci\u00f3n id\u00f3nea para esas comunidades y los criterios de dise\u00f1o que deben conformar la planificaci\u00f3n urban\u00edstica de tales distritos, as\u00ed como tambi\u00e9n las industrias y los talentos con mejores perspectivas para el desarrollo del know-how colectivo local. Con el tiempo, dicha herramienta puede llegar a convertirse en un motor de an\u00e1lisis y apoyo a la toma de decisiones que genere m\u00e1s opor - tunidades profesionales de calidad y posibilite el avance hacia una sociedad m\u00e1s pr\u00f3spera, din\u00e1-mica, libre y, en \u00faltima instancia, m\u00e1s humana. bibliogra F\u00eda arBesman , s., K leinBerG , S. h. (2009). Superlinear scaling for innovation in Physical Review E, 79, barab\u00e1Si , a. -l. (2016). Network science: The scale free property. Recuperado de :https://barabasi.com/f/623.pdf3 Esta investigaci\u00f3n dar\u00e1 lugar al Mapa de la Movi- lidad de Mercanc\u00edas para Exportaciones de Catalu\u00f1a por Mar y Carretera.47 Jeremy Burke y Ramon Gras Alom\u00e0 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL\u2014 (2017). The elegant law that governs us all. Science, 357 (6347), 138. bbc newS (2015). A watchmaker's paradise. news/magazine-34767820 bertaud , a. , S. spatial distribution of population in 48 world cities: richard Son, h. (2017). Transit and density: Atlanta, the United States and Western Europe. En: C. B. chang-hee y H. W. richard Son (Eds.), Urban sprawl in Western Europe and the United States. Londres: Routledge. bettencourt , l. m. a., lobo, J. y sTrumsK y, D. (2004). Invention in the city: increasing returns to scale in metropolitan patenting. Recuperado de https://pdfs.semanticscholar.org/9f92/6ccc4aba0fa68712ccbb5faaffb5fbb715da.pdf BeTTencourT , l. m. a., loBo, j., sTrumsK y, d. y weSt, g. b. (2010). Urban scaling and its deviations: revealing the structure e13541. bettencourt , l. m. a., lobo, J. y weSt, g. b. (2008). Why are large cities faster? Universal scaling and self-similarity in urban organization and dynamics. The European Physical Journal B., 63, pp. 285-293. \u2014 (2009). The self similarity of human social organization and dynamics in cities. En: D. lane, d. P umain , S. e. van der leeuw, S. e. y G. weSt (Eds.), Complexity Perspectives in Innovation and Social Change. Dordrecht: Springer. BurKe, j. y graS, r. (2019a). Hacia una nueva ciencia para entender y dise\u00f1ar mejor las ciudades. MIT Technology Review. Recuperado de: https://www.technologyreview.es/s/11355/hacia-una-nueva-ciencia-para-entender-y-disenar-mejor-las-ciudades \u2014 (2019b). https://www.aretian. com/atlas\u2014 (2019c). Cinco claves para impulsar el \u00e9xito de los distritos de innovaci\u00f3n. MIT Technology Review. Recuperado de: https://www.technologyreview.es/s/11331/cinco-claves-para-impulsar-el-exito-de-los-distritos-de-innovacion cerd\u00e0, i. (1867). Teor\u00eda general de la urbanizaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de sus principios y doctrinas a la reforma y ensanche de Barcelona . Madrid: Imprenta Espa\u00f1ola. chriStenSen , c. m. (2015). What is disruptive innovation? Harvard Business Review, diciembre. durand , J. (1840). Pr\u00e9cis des le\u00e7ons y, v. (2014). How Switzerland came to dominate watchmaking. New York Times, 20 de noviembre. Recuperado de: https://www.nytimes.com/2014/11/21/style/international/what-enabled-switzerland-to-dominate-watchmaking.html graS alom\u00e1, r. (2020). Discoveries from Districts. UD: ID. Recuperado de: https://www.ud-id.com/equity-1/grasaloma hamel, c. (2019). Look East instead of West for the future global middle class. OECD Development Matters. Recuperado de: https://oecd-development-matters.org/2019/05/07/look-east-instead-of-west-for-the-future-global-middle-class/ harris, K., K imson , a. y collision of inequality. Bain Recuperado de: https://www.bain.com/insights/labor-2030-the-collision-of-demographics-automation-and-inequality/ hartmann , d., guevara , m. r., Jara Figueroa , c., ariStar\u00e1n , m. hidalgo institutions, pp. 75-93. hauSmann , r., hidalgo , c. a., buStoS, S., coScia, m., S imoeS, a. y yildirim , m. a. (2014). The Atlas of Economic Complexity. Mapping paths to prosperity. Cambridge (MA): MIT Press.El reto de las ciudades, los distritos de innovaci\u00f3n y las cadenas de valor en la era de la econom\u00eda... N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL48 helbing , d. et al. (2009). Power laws in supply networks, social systems, and dense pedestrian crowds. En: D. d. P umain , S. e. van der leeuw y G. B. weSt (Eds.), Complexity perspectives in innovation and social change. Dordrecht: Springer. hidalgo , c. a. y hauSmann , r. (2009). The building blocks of economic complexity. PNAS. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, 106(26), pp. 10570-10575. ho, m. -w. (2014). Large cities in USA less green than small ones. Permaculture News. Recuperado de: https://www.perma culturenews.org/2014/09/24/large-cities-usa-less-green-small-ones/ Jaberg, S. (2014). The valley at the the watchmaking boom, SWI-swissinfo.ch . Recuperado de: https://www.swissinfo.ch/eng/ticking-along_the-valley-at-the-heart-of-the-watchmaking-boom/38555408 Kharas, h. (2017). The unprecedented expansion of the global middle class. An update. Washington DC: Brookings Institution. K\u00fchnerT , c., helBinG , D. y laws in urban supply networks. Physica loBal (2018). they can't (yet). Recuperado de: https://www.mckinsey.com/business-functions/mckinsey-digital/our-insights/where-machines-could-replace-humans-and-where-they-cant-yet E. (1998). The competitive advantage: Creating and sustaining superior performance. Nueva York: Free Press. robertS , e. b., murray, F . y Kim, j. D. (2015). Entrepreneurship and innovation at MIT . Continuing global growth and Cambridge (MA): MIT Sloan School of Management.Satell, g. (2017). The 4 types of innovation and the problems they solve. Harvard Business Review. Recuperado de: https://hbr.org/2017/06/the-4-types-of-innovation-and-the-problems-they-solve Schl\u00e4PFer , m. et al. (2014). The scaling of human interactions with city size. Journal of the Royal Society Interface, 11, 20130789. united nationS (2016). The New Urban Agenda. Recuperado de: http://habitat3.org/the-new-urban-agenda winterS, l. a. y yuSuF, S. (Eds.) (2007). China, India y la econom\u00eda mundial. Washington DC: Banco Mundial. youn, h., bettencourt , l. m. a., lobo, J., sTrumsK y, D., samanieGo , h. y weSt g. b. (2016). The systematic structure and predictability of urban business diversity. Journal of the Royal Society Interface, 13 (arXiv:1405.3202v1).49 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLLas ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte mAr\u00edA s\u00e1nChez -vidAL* y Rosa Sanchis-Guarner** RESUMEN El comercio y la actividad econ\u00f3mica siem- pre han ido de la mano en la creaci\u00f3n y expan- si\u00f3n de las ciudades. El creciente protagonismo que ha adquirido durante las \u00faltimas d\u00e9cadas el comercio internacional ha favorecido las grandes concentraciones urbanas, que, adem\u00e1s, ofrecen a sus habitantes ventajas productivas y de consumo, reforzando as\u00ed la tendencia centr\u00edpeta. El desarro-llo de la econom\u00eda digital implica cambios impor - tantes en la producci\u00f3n y el consumo de bienes y servicios, cambios que la pandemia del COVID-19 puede haber contribuido a consolidar. Todo ello plantea interrogantes sobre el futuro del comercio en las ciudades y su regulaci\u00f3n. 1. introducci\u00f3n Hoy en d\u00eda m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial vive en ciudades, y el pro-ceso de urbanizaci\u00f3n se ha acelerado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, sobre todo, en pa\u00edses en desarrollo. El gr\u00e1fico 1 muestra que desde el a\u00f1o 2007 la poblaci\u00f3n que vive en zonas urbanas en el mundo supera a aquella que vive en zonas rurales y se espera que, en 2050, alcance 7.000 millones de personas (UN World Urbanisation Prospects, 2018). Las aglomeraciones urbanas ofrecen ventajas productivas, laborales y de consumo, pero tambi\u00e9n sufren mayores niveles de contami- naci\u00f3n ambiental, tienen precios de vivien-das m\u00e1s elevados y altos niveles congesti\u00f3n. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 se sigue concentrando la poblaci\u00f3n y la actividad econ\u00f3mica en zonas urbanas? \u00bfQu\u00e9 factores favorecen esta con-centraci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 ventajas y desventajas eco- n\u00f3micas ofrecen las ciudades? En este art\u00edculo respondemos a algu- nas de estas preguntas, enfocando la aten- ci\u00f3n en la contribuci\u00f3n del comercio y del transporte a la concentraci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica y en las ventajas productivas y de consumo de las ciudades, as\u00ed como tambi\u00e9n en el impacto de las nuevas tecnolog\u00edas en el comercio. *KSNET, Centre for Economic Performance (LSE) e IEB (M.Sanchez-Vidal@lse.ac.uk). ** Queen Mary University London (r.sanchis-guarner@ qmul.ac.uk).Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL50 2. \u00bfPor qu\u00e9 Se concentra la actividad en el eSPacio? La formaci\u00f3n de las ciudades est\u00e1 muy relacionada con los patrones de transporte y comercio hist\u00f3ricos y con aquellas fuerzas que permitieron a nuestros antepasados empezar a generar actividad econ\u00f3mica en unos lugares y no en otros. Hay tres teor\u00edas principales sobre los mecanismos de creaci\u00f3n de las ciudades. La primera es la teor\u00eda de las \"ventajas de la ubica-ci\u00f3n\" (locational fundamentals ); la segunda gira en torno a la existencia de rendimientos crecien-tes o econom\u00edas de escala; y la tercera, a la exis-tencia de econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n. La teor\u00eda que se centra en las ventajas de la ubicaci\u00f3n es probablemente la m\u00e1s intuitiva de todas. Se basa en la idea de que algunos lugares son m\u00e1s adecuados para el desarrollo de la actividad humana que otros. As\u00ed, algu- nos de estos lugares pueden favorecer que sus habitantes sean m\u00e1s productivos, por ejemplo, ofreciendo suelos m\u00e1s f\u00e9rtiles u otros recursos naturales; otros pueden ofrecer a su poblaci\u00f3n menores costes de transporte y, por lo tanto, un mejor acceso a los mercados; y otros pue- den generar una mayor calidad de vida, por ejemplo, ofreciendo un hermoso paisaje o un clima agradable. As\u00ed, este tipo de caracter\u00edsticas atraen a la poblaci\u00f3n que se acumula provo-cando el surgimiento de las ciudades. Una extensa evidencia emp\u00edrica apoya esta teor\u00eda. Por ejemplo, Bakker et al. (2020) muestran que, ya durante la Edad del Hierro, las ubicaciones mejor conectadas a lo largo de la costa mediterr\u00e1nea -y que, por lo tanto, pre-sentaban una ventaja competitiva en cuanto al comercio- ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de evi- denciar la presencia humana. Del mismo modo, Bosker y Buringh (2017) muestran que, entre los a\u00f1os 800 y 1800, los lugares con mejor acceso al transporte terrestre o acu\u00e1tico ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de convertirse en semillas de lo que luego iban a ser ciudades. Pero esta teo- r\u00eda no se sustenta solamente sobre evidencias hist\u00f3ricas; de hecho, en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha demostrado que la poblaci\u00f3n en los Estados Unidos se agrupa cada vez m\u00e1s en \u00e1reas con Gr\u00e1fico 1 Poblaci\u00f3n en zonas urbanas y rurales en el mundo (1960-2017) 05001.0001.5002.0002.5003.0003.5004.0004.500Millones de personas Poblaci\u00f3n rural Poblaci\u00f3n urbana Fuente: Our World in Data, UN World Urbanisation Prospects (2018) (https://ourworldindata.org/).51 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLbuen clima (Rappaport, 2007) y a lo largo de la costa (Rappaport y Sachs, 2003), dos patrones intr\u00ednsecamente ligados a la teor\u00eda de las venta- jas de localizaci\u00f3n. La segunda de las teor\u00edas que explica la formaci\u00f3n de las ciudades es la existencia de econom\u00edas de escala en algunas actividades econ\u00f3micas. Las econom\u00edas de escala consisten en que, a medida que la cantidad de insumos crece, la productividad marginal de dichos insu-mos crece tambi\u00e9n. Puesto que muchas activi-dades se benefician de econom\u00edas de escala, lo natural es que estas acumulen muchos trabaja-dores que lleven a la creaci\u00f3n de \u00e1reas urbanas alrededor de dichas actividades productivas. La tercera y \u00faltima de las teor\u00edas es la de las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n 1. En el caso de la teor\u00eda anterior, las econom\u00edas de escala den- tro de un sector econ\u00f3mico provocaban la crea- ci\u00f3n de ciudades alrededor de dicho sector. Sin embargo, esta teor\u00eda dif\u00edcilmente puede expli-car la existencia de las ciudades que conocemos hoy en d\u00eda. Para ello necesitamos rendimientos crecientes que vayan m\u00e1s all\u00e1 de una actividad econ\u00f3mica concreta. Estas son las llamadas eco-nom\u00edas de aglomeraci\u00f3n que, esencialmente, son fuerzas en virtud de las cuales cuanto m\u00e1s grande sea una ciudad, mayores ser\u00e1n las ganancias en t\u00e9rminos de salarios, capitalizados en una mayor productividad 2. Muchos estudios se han centrado en estu- diar el rol de estas econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n en el crecimiento de las ciudades. Por ejemplo, para el caso de Espa\u00f1a, el estudio de De la Roca y Puga (2017) encuentra que los trabajadores y trabajadoras en ciudades de mayor tama\u00f1o reciben mejores salarios, algo que, adem\u00e1s, persiste en el tiempo incluso despu\u00e9s de mudarse de una ciudad grande -pongamos, Madrid- a una m\u00e1s peque\u00f1a -pongamos, Santiago de Compostela 3. Los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales la existencia de econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n aumenta la productividad y los salarios y, por tanto, fomentan a\u00fan m\u00e1s la concentraci\u00f3n de actividad econ\u00f3mica en el espacio, han sido objeto de numerosos estudios desde la primera definici\u00f3n de Marshall (1920). Estos mecanis- mos pueden clasificarse en tres grandes gru-pos, seg\u00fan la definici\u00f3n de Duranton y Puga (2004). El primer mecanismo se relaciona con el hecho de que la colocaci\u00f3n de varias empresas en un mismo lugar les permite compartir insu-mos, riesgos y bienes locales indivisibles, como podr\u00edan ser las redes de transporte necesarias para sus exportaciones. El segundo se refiere a que un mercado con mayor n\u00famero de perso- nas mejora el emparejamiento entre las vacantes en las empresas y los trabajadores potenciales, aumentando asimismo el n\u00famero de consumi- dores potenciales de los productos locales. El \u00faltimo de los mecanismos por los cuales las eco-nom\u00edas de aglomeraci\u00f3n dan lugar a la creaci\u00f3n de ciudades se basa en que la mayor concentra- ci\u00f3n de personas de diversos sectores fomenta la innovaci\u00f3n y la difusi\u00f3n del conocimiento 4. Por lo tanto, en todas las teor\u00edas de forma- ci\u00f3n de las ciudades, la producci\u00f3n, el comercio y el transporte juegan un papel principal. Encla- ves con poca accesibilidad y, por tanto, malas condiciones de transporte dif\u00edcilmente podr\u00e1n comerciar con el exterior y generar las econo-m\u00edas de aglomeraci\u00f3n necesarias para conver - tirse en ser grandes ciudades. 3. \u00bfPor qu\u00e9 comerciamo S? tendenciaS recienteS de coSteS de tran SPorte y comercio en el mundo La mayor\u00eda de las teor\u00edas econ\u00f3micas que tratan de explicar por qu\u00e9 comercian los pa\u00edses resaltan el papel de las ventajas comparativas: los pa\u00edses pueden beneficiarse del intercam-bio de bienes que pueden producir a un coste relativamente m\u00e1s bajo que en otros lugares e importar bienes en los que son m\u00e1s inefica-ces produciendo. Estas teor\u00edas predicen que, al aumentar la competencia y la eficiencia pro- ductiva, los consumidores se ven beneficiados 1 Para una explicaci\u00f3n m\u00e1s desarrollada de esta teor\u00eda, v\u00e9ase Brueckner (2011). 2 V\u00e9anse Combes y Gobillon (2015) y Duranton y Puga (2020) para una revisi\u00f3n reciente de los beneficios de las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n. 3 Diversos art\u00edculos recientes examinan la evoluci\u00f3n de la aglomeraci\u00f3n y la localizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desde una perspectiva hist\u00f3rica. V\u00e9ase, por ejemplo, Beltr\u00e1n-Tapia, D\u00edez-Minguela y Mart\u00ednez-Galarraga (2018).4 Para el caso espa\u00f1ol destacan dos art\u00edculos que han analizado la localizaci\u00f3n y los determinantes de la aglome-raci\u00f3n: Jofre-Monseny, Mar\u00edn-L\u00f3pez y Viladecans-Marsal, 2011 y 2014.Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL52 con menores precios, mejores productos y m\u00e1s diversos. Durante los \u00faltimos dos siglos, el comer - cio de bienes y servicios ha crecido considera- blemente, transformando la econom\u00eda mundial. Actualmente, un cuarto de la producci\u00f3n mun- dial se comercia fuera de las fronteras del pa\u00eds productor (Fouquin y Hugot, 2016). Desde la Antig\u00fcedad ha existido el comercio interna- cional, pero el nivel de globalizaci\u00f3n ha cre- cido enormemente en el \u00faltimo siglo gracias a avances en el transporte y las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n que han reducido significa- tivamente los costes de comercio. El gr\u00e1fico 2 ilustra dicha ca\u00edda de los costes en el tiempo: el coste de transportar bienes por mar (sea freight), el de transportar pasajeros por aire (passenger air transport ) y el de llamadas de telefon\u00eda internacionales (international calling costs). Este descenso en los costes tiene implica- ciones importantes en la integraci\u00f3n de los mer - cados, ya que reduce fricciones de informaci\u00f3n sobre precios, facilita el arbitraje y aumenta la competencia, disminuyendo el precio de los bie-nes comercializados y aumentando los flujos de intercambio (Steinwender, 2018). El peso del comercio en las econom\u00edas nacionales es inmenso. El gr\u00e1fico 3 muestra la evoluci\u00f3n del valor de las exportaciones como porcentaje del PIB en todo el mundo, Europa Occidental y Espa\u00f1a desde 1960 hasta 2014. En los \u00faltimos 55 a\u00f1os, la importancia del comercio en el PIB ha crecido sustancial-mente; en Espa\u00f1a lo ha hecho en 17 puntos porcentuales, donde representa casi el 24 por ciento del PIB. En el contexto europeo y mun- dial, el incremento ha sido similar, y en 2014 el peso de las exportaciones de todos los pa\u00ed-ses representaba casi el 25 por ciento del PIB mundial, y m\u00e1s del 30 por ciento en Europa Occidental. Los efectos del comercio han sido anali- zados en profundidad tanto a nivel acad\u00e9mico como por organismos de pol\u00edtica internacional (por ejemplo, Feenstra, 2015). Al haber cre- cido ambas magnitudes en las \u00faltimas d\u00e9cadas, existe una correlaci\u00f3n positiva clara entre el cre- Gr\u00e1fico 2 La ca\u00edda de los costes de transporte y comunicaci\u00f3n (base 1930) 020406080100120Costes respecto a 1930 Transporte por mar Transporte a\u00e9reo Costes de telefon\u00eda internacional Fuente: Our World in Data (https://ourworldindata.org/) a partir de datos de OECD Economic Outlook, 2007 , n\u00fam. 2.53 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLcimiento del PIB y el peso del comercio en la econom\u00eda. Sin embargo, establecer un v\u00ednculo causal entre la apertura al comercio y la gene- raci\u00f3n de beneficios econ\u00f3micos es mucho m\u00e1s complejo 5. Tradicionalmente, los pa\u00edses comerciaban porque ten\u00edan ventajas comparativas seg\u00fan su dotaci\u00f3n de recursos naturales, por ejemplo, de petr\u00f3leo o de madera, o mejores condicio- nes para el cultivo de ciertos productos agr\u00edco-las. Con la llegada de la industrializaci\u00f3n y la producci\u00f3n en cadena se empezaron a generar ventajas productivas en determinados bienes y servicios cuando la actividad se hallaba con-centrada en el espacio y se pod\u00edan explotar eco-nom\u00edas de escala (Krugman, 1991a y 1991b) o cuando surg\u00edan externalidades productivas positivas debido a las econom\u00edas de aglome- raci\u00f3n (Marshall, 1920) o la diversificaci\u00f3n de sectores (Jacobs, 1969). De este modo, la aper - tura comercial fomenta la concentraci\u00f3n de la actividad en el espacio y el surgimiento y creci- miento de las ciudades; ya su vez, las ventajas productivas de la concentraci\u00f3n de la actividad fomentan la eficiencia y la competitividad de los productos y servicios de los pa\u00edses en los merca - dos internacionales. Una manera de facilitar el surgimiento de econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n es mejorar la conectividad entre diferentes lugares, lo que nos lleva a analizar el papel de las inver - siones en transporte en el comercio y la distribu- ci\u00f3n econ\u00f3mica entre ciudades. 4. c omercio y tranSPorte : teor\u00eda y evidencia inter e intrarregional La actividad econ\u00f3mica est\u00e1 distribuida de manera desigual en el territorio, tanto entre pa\u00edses como entre regiones, y el comercio inter - nacional afecta a esta distribuci\u00f3n (Redding, 2013). El objetivo principal de la econom\u00eda Gr\u00e1fico 3 Valor de los bienes de exportaci\u00f3n como porcentaje del PIB (1960-2014) 05101520253035% Mundo Espa\u00f1a Europa Occidental Fuentes: Our World in Data (https://ourworldindata.org/) y Fouquin and Hugot (2016). 5 M\u00faltiples trabajos han analizado el impacto de la apertura comercial en la econom\u00eda. Entre los que han utili- zado t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas sofisticadas para evaluar este impacto en el crecimiento econ\u00f3mico cabe citar Frankel y Romer (1999); en las desigualdades regionales, Chakrabarti (2000); en la eficiencia productiva y la productividad, Pavcnik (2002); en los mercados laborales locales, Autor, Dorn y Hanson (2013); y en la adopci\u00f3n de nuevas tecno-log\u00edas y la innovaci\u00f3n en las empresas, Bloom, Draca y Van Reenen (2016). Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL54 espacial es estudiar los procesos que llevan a esta distribuci\u00f3n desigual de la actividad en el espacio, e identificar cu\u00e1les son los mecanismos econ\u00f3micos que crean las llamadas fuerzas cen- tr\u00edpetas, que impulsan la concentraci\u00f3n, y las fuerzas centrifugas, que dispersan las activida-des (Proost y Thisse, 2019). Si las teor\u00edas econ\u00f3micas cl\u00e1sicas destaca- ban el papel de las ventajas comparativas y las ganancias del comercio, a finales de los a\u00f1os 80 se empez\u00f3 a a\u00f1adir la geograf\u00eda a estos mode-los (Venables, 2019). El modelo gravitacional es uno de los que han predicho con m\u00e1s \u00e9xito los flujos de comercio entre pa\u00edses y regiones (Yotov et al., 2016). Seg\u00fan este modelo, los lugares m\u00e1s cercanos -sobre todo en t\u00e9rminos de dis-tancia f\u00edsica, pero tambi\u00e9n de distancia cultural, ling\u00fc\u00edstica o institucional- se relacionar\u00e1n m\u00e1s intensamente entre ellos que los lugares que se encuentran m\u00e1s alejados entre s\u00ed; y a\u00fan m\u00e1s, cuanto m\u00e1s grandes sean sus econom\u00edas 6. Por ejemplo, este modelo predice que el volumen de comercio entre dos lugares se reduce a la mitad cuando se dobla la distancia entre ellos, debido a que los costes de transporte aumen- tan cuanto m\u00e1s alejados est\u00e1n los pa\u00edses o las regiones entre s\u00ed. La geograf\u00eda tambi\u00e9n es crucial en los nue- vos modelos de comercio que predicen ventajas de localizaci\u00f3n para las empresas que se encuen- tren m\u00e1s cerca de sus proveedores y de sus consumidores. Esta idea fue formalizada a prin- cipios de los noventa en dos influyentes art\u00edcu- los de Krugman (1991a y 1991b) que le valieron el premio Nobel de econom\u00eda en 2008 y que crearon las bases de la llamada Nueva Geograf\u00eda Econ\u00f3mica (NEG). En los a\u00f1os siguientes, diver - sos autores extendieron estos modelos te\u00f3ricos (Fujita, Krugman y Venables, 1999) y llevaron a cabo ejercicios emp\u00edricos para comprobar la validez de sus predicciones (Redding y Venables, 2004; Hanson, 2005; Redding y Sturm, 2008). La existencia de costes de transporte es crucial en estos modelos, as\u00ed como la existen- cia de econom\u00edas de escala. Si no hubiese eco- nom\u00edas de escala, las empresas distribuir\u00edan su actividad por todo el territorio para poder situarse lo m\u00e1s cerca posible de sus consumi-dores y proveedores; y as\u00ed minimizar los cos-tes de transporte. Si solo existieran econom\u00edas de escala, pero no costes de transporte, toda la actividad se concentrar\u00eda en un \u00fanico lugar desde donde las empresas podr\u00edan vender todos sus productos y comprar todos sus insumos sin coste de transporte alguno. Ahora bien, la realidad refleja una situaci\u00f3n intermedia entre ambos escenarios, donde existe distribuci\u00f3n desigual de las actividades entre territorios y donde, para prosperar, destaca la importan-cia de la localizaci\u00f3n econ\u00f3mica y el acceso a los mercados tanto a nivel internacional como regional (Proost y Thisse, 2019). Una manera de modificar los costes de transporte que determinan la proximidad efec- tiva entre las empresas y los consumidores es invertir en infraestructuras de transporte. Intui-tivamente, dada la localizaci\u00f3n de dos ciuda-des, si la conexi\u00f3n entre ambas mejora, tendr\u00e1n un mejor acceso a los mercados, sean estos de proveedores de insumos, de consumidores o de trabajadores. Una ciudad mejor conectada tendr\u00e1 incentivos para concentrar la actividad, explotando as\u00ed las econom\u00edas de escala y gene-rando externalidades positivas de aglomeraci\u00f3n. Los costes de transporte pueden modificarse aumentando la oferta de infraestructuras (por ejemplo, construyendo m\u00e1s carreteras o aero- puertos) o afectando a su coste (por ejemplo, con peajes o subvenciones a precios o a su cons-trucci\u00f3n). La literatura que estudia el impacto de estas inversiones es muy abundante (Redding y Turner, 2015; Allen y Arkolakis, 2019) 7. La teor\u00eda predice que las zonas mejor conectadas ser\u00e1n m\u00e1s pr\u00f3speras, pero tambi\u00e9n tendr\u00e1n precios del suelo (alquileres) y del trabajo (salarios) m\u00e1s altos. Por ejemplo, Redding y Turner (2015) lle- gan a esta conclusi\u00f3n utilizando un modelo -basado en los modelos de NEG de Fujita, Krugman y Venables(1999)- que incluye diver - sas localizaciones, transporte de bienes entre estas, y costes de desplazamiento, mostrando los efectos que tienen las mejoras de la infraes- 6 Este mecanismo no solo se aplica a flujos de comer - cio, sino tambi\u00e9n flujos migratorios, de movilidad urbana o turismo entre pa\u00edses. 7 Aunque la mayor\u00eda de los art\u00edculos emp\u00edricos que analizan el impacto de las inversiones de transporte esti-man lo que se llaman \"efectos de forma reducida\", algunos art\u00edculos recientes y muy influyentes se han centrado en la estimaci\u00f3n de los par\u00e1metros de modelos espaciales cuan-titativos (Ahlfeldt et al., 2015; Balboni, 2019; Santamaria, 2020). Este tipo de ejercicios emp\u00edricos permite estudian diferentes escenarios para diferentes valores de los par\u00e1me-tros que nos informan sobre las potenciales implicaciones distributivas de las inversiones en el bienestar o los ingresos de la poblaci\u00f3n.55 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLtructura de transporte en la distribuci\u00f3n espacial de salarios, los alquileres del suelo, la poblaci\u00f3n y el comercio entre los diferentes lugares. En lo que se refiere a ejercicios emp\u00edri- cos, un gran n\u00famero de trabajos han analizado el impacto de alguna medida de inversi\u00f3n en carreteras (densidad de kil\u00f3metros en un \u00e1rea, conectividad a la red, n\u00famero de carreteras que cruzan un lugar, accesibilidad) en variables de inter\u00e9s tales como los salarios, el empleo, el n\u00famero de empresas, la productividad, los flujos de comercio o los patrones de suburbanizaci\u00f3n o dispersi\u00f3n urbana 8. Varios trabajos tambi\u00e9n han analizado el impacto de la construcci\u00f3n (o destrucci\u00f3n) de infraestructuras ferroviarias; as\u00ed, Gibbons, Heblich y Pinchbeck (2018) estu-dian el impacto derivado del desmantelamiento de una parte sustancial de la red ferroviaria en los a\u00f1os 50, 60 y 70 en Gran Breta\u00f1a, y hallan que las zonas que perdieron m\u00e1s acceso a la red de trenes experimentaron ca\u00eddas en pobla-ci\u00f3n, proporci\u00f3n de trabajadores con estudios superiores y de poblaci\u00f3n joven 9. Finalmente, algunos trabajos han analizado el impacto de la construcci\u00f3n de aeropuertos o de la mejora de las conexiones a\u00e9reas en diversos aspectos econ\u00f3micos 10. La mayor\u00eda de estos art\u00edculos se han cen- trado en el an\u00e1lisis de inversiones en infraes- tructuras para conectar lugares alejados entre s\u00ed (interregionales o internacionales). Sin embargo, una extensa literatura tambi\u00e9n ha analizado el impacto de las inversiones de transporte den- tro de las ciudades o las \u00e1reas metropolitanas. De hecho, las innovaciones de transporte a finales del siglo XIX permitieron reducir la dis- tancia entre los lugares de trabajo y los lugares de residencia, lo que do lugar a un proceso de concentraci\u00f3n de la actividad en el centro de las ciudades y a la emergencia de los suburbios resi- denciales. Algunas zonas de la ciudad empeza - ron a especializarse en la producci\u00f3n de bienes y servicios (benefici\u00e1ndose as\u00ed de econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n); otras, en la localizaci\u00f3n de viviendas y, m\u00e1s recientemente, algunas zonas se han especializado en el suministro de bie-nes y servicios de consumo y ocio, como tiendas y restaurantes. Al separar los lugares de tra-bajo y de residencia, surge el fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n pendular o los desplazamientos dia-rios (commuting). En l\u00ednea con lo anterior, un reciente art\u00edculo de Heblich, Redding y Sturm (2020) enfoca la atenci\u00f3n en el surgimiento de los trenes de vapor en el Londres de mediados del siglo XIX y muestra c\u00f3mo este medio foment\u00f3 el creci-miento de la poblaci\u00f3n en la capital. Otros trabajos, utilizando datos m\u00e1s recientes, han analizado el efecto de los trenes intraurbanos en la distribuci\u00f3n y el crecimiento de la pobla-ci\u00f3n, el empleo o los precios de la vivienda 11. Inversiones en transporte intraurbano o subven-ciones a determinados grupos pueden afectar la productividad de las empresas, los salarios o la oferta de trabajo. Finalmente, otro art\u00edculo reciente (Harari, 2020), utilizando datos de la India, explica c\u00f3mo las ciudades m\u00e1s compactas experimentan un crecimiento de la poblaci\u00f3n m\u00e1s alto, mientras que las zonas con formas menos compactas sufren de peor calidad de vida, debido, en parte, a una peor accesibilidad al trabajo y los bienes y servicios de consumo del centro de las ciudades, conocidos como consu- mer amenities . 5. el comercio minori Sta Otra de las razones por las que las ciu- dades atraen poblaci\u00f3n reside en la existencia de los bienes y servicios de consumo mencio-nados anteriormente. Si bien muchos bienes y servicios son f\u00e1cilmente transportables y depen-den del comercio internacional, muchos otros servicios, como, por ejemplo, los bares, los cines 8 Son muchos los art\u00edculos que miden el impacto en diversos pa\u00edses, incluyendo Estados Unidos (Michaels, 2008; Duranton y Baum-Snow et al., 2017), India (Ghani, Grover Goswami y Kerr, 2016), Reino Unido (Gibbons et al., 2019), Italia (Percoco, 2016) o Espa\u00f1a (Garc\u00eda-Mil\u00e0 y Garc\u00eda- Montalvo, 2014; Garcia-L\u00f3pez. Holl y Viladecans-Marsal, 2015). 9 Otros se han centrado en el impacto de los trenes de alta velocidad (Lin, 2017, para China; Bernard, Moxnes y Saito, 2019, para Jap\u00f3n; Carb\u00f3 et al. 2019, para Espa\u00f1a). 10 Por ejemplo, en el desarrollo local (Gibbons y Wu, 2019, para China); las colaboraciones cient\u00edficas (Catalini, Fons-Rosen y Gaul\u00e9, 2020, para Estados Unidos); la loca-lizaci\u00f3n industrial (Redding, Sturm y Wolf, 2011, para Alemania) o la distribuci\u00f3n internacional de las actividades econ\u00f3micas (Campante y Yanagizawa-Drott, 2018, utili-zando datos a nivel mundial). 11 Algunos ejemplos son: Gibbons y Machin (2005, para Londres), Ahlfeldt y Feddersen (2018, para Alemania) o Mayer y Trevien (2017, para Francia). Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL56 o los restaurantes son productos de consumo local. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los productos en el sector de los servicios se beneficia de costes de transporte bajos, as\u00ed como de la existencia de numerosos consumidores potenciales. Ambas son caracter\u00edsticas fundamentales de las ciu - dades, convirti\u00e9ndolas, adem\u00e1s de en lugares estrat\u00e9gicos para el fomento de la productivi-dad, en centros de comercio atractivos que per - miten una mejora de la calidad de vida (Glaeser, Kolko y Saiz, 2001). De hecho, este estudio tam-bi\u00e9n muestra c\u00f3mo las ciudades con m\u00e1s bie-nes y servicios de consumo exhiben un potencial de crecimiento m\u00e1s alto. En la misma l\u00ednea, Diamond (2016) encuentra que este tipo de amenities ha favorecido la concentraci\u00f3n de tra- bajadores altamente cualificados, fomentando el aumento de los precios de la vivienda en las zonas donde se han concentrado. As\u00ed, las tiendas suelen estar concentradas en las ciudades; en Europa, especialmente en calles peatonales, dando lugar a los diferentes ejes comerciales. Esta concentraci\u00f3n sucede, en gran medida, porque existen externalidades derivadas del comportamiento de los consu-midores que encadenan las compras consecu-tivas, visitando varios comercios uno tras otro. Por ello, muchos comerciantes buscan situarse cerca de los dem\u00e1s para beneficiarse de ese efecto externo causado por la aglomeraci\u00f3n, lo que tambi\u00e9n empuja al alza los precios de alqui-ler de los locales aumenten (Koster, Pasidis y van Ommeren, 2019). Aunque el potencial de las ciudades como polos de consumo no se comenz\u00f3 a estudiar hasta finales de los a\u00f1os 90, fue es en los 70 y 80 cuando las ciudades europeas experimen - taron una oleada liberalizadora del sector del comercio, provocando la transici\u00f3n de un sector basado en los comercios locales a un mercado en el que hicieron aparici\u00f3n las grandes cade-nas. As\u00ed, por ejemplo, en Espa\u00f1a, seg\u00fan datos del Ministerio de Econom\u00eda, las cinco cadenas m\u00e1s grandes de supermercados abrieron las puertas de sus primeros locales en los a\u00f1os 70 y, a finales de los 90, representaban el 45 por ciento del mercado nacional. Muchos pa\u00edses europeos empezaron entonces a preocuparse por la existencia de este nuevo modelo de nego-cio y sus consecuencias en el mercado laboral y la productividad local, as\u00ed como por la p\u00e9rdida de la \"autenticidad\" de los centros de las ciu-dades, temiendo el fen\u00f3meno conocido como \"ciudades clonadas\". Estas preocupaciones (la de la \"clona- ci\u00f3n\" es un tanto m\u00e1s actual) llevaron a muchos de los pa\u00edses afectados a aprobar en los a\u00f1os 90 regulaciones que restring\u00edan la entrada de grandes superficies comerciales. Fue as\u00ed c\u00f3mo el mercado del comercio urbano empez\u00f3 a estar regulado. Entre estos pa\u00edses destacan el Reino Unido, Italia o Francia, casos extensamente estudiados. As\u00ed, Haskel y Sadun (2012) o Cheshire, Hilber y Kaplanis (2015) averiguaron que este tipo de regulaciones restrictivas tienen efectos nega-tivos en la productividad del sector comercial ingl\u00e9s; por su parte, Bertrand y Kramarz (2002) y Schivardi y Viviano (2011) llegan a similares conclusiones para los casos de Francia e Italia, respectivamente. Adem\u00e1s, para el caso ingl\u00e9s cabe destacar un patr\u00f3n interesante documen-tado por Sadun (2015): cuando se regula sobre el tama\u00f1o del comercio, las grandes cadenas se adaptan abriendo comercios m\u00e1s peque\u00f1os que compiten todav\u00eda m\u00e1s directamente con el comercio de proximidad. Espa\u00f1a no es una excepci\u00f3n en cuanto a la regulaci\u00f3n comercial mencionada. De hecho, en 1996 se aprob\u00f3 la Ley 7/1996, de 15 de enero, de Ordenaci\u00f3n del Comercio Mino-rista, que regulaba, entre otras cosas, la aper - tura de grandes centros comerciales de m\u00e1s de 2.500 m 2. Adem\u00e1s, durante los siguientes diez a\u00f1os muchas comunidades aut\u00f3nomas restrin-gieron todav\u00eda m\u00e1s la entrada de este tipo de comercios. S\u00e1nchez-Vidal (2019) ha estudiado el efecto de esta ley en la estructura comercial de las ciudades, encontrando que, en aquellas en las que se permite la entrada a las grandes superficies comerciales, se pierden algunos comercios locales, pero se ganan otros, dando lugar, no tanto a una p\u00e9rdida de este tipo de comercio, sino a su reestructuraci\u00f3n. Cabe destacar que el sector comercial urbano es un \u00e1mbito extremadamente regu-lado en Espa\u00f1a, donde adem\u00e1s de las medidas anteriores, se han regulado los horarios de aper - tura o los periodos de rebaja, entre otros. De hecho, Matea y Mora (2009) crearon un \u00edndice para evaluar a nivel auton\u00f3mico cu\u00e1n restrictiva es la regulaci\u00f3n comercial. Sirvi\u00e9ndose de ese \u00edndice, Orea (2012) muestra que las diferencias en las regulaciones entre comunidades aut\u00f3no-mas pueden llegar a provocar cambios en los precios de hasta el 8 por ciento. En l\u00ednea con estos resultados, los detractores de la excesiva regulaci\u00f3n comercial alertan de que la compe-57 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLtencia entre distintos tipos de comercio puede resultar beneficiosa para los consumidores, ya que, conforme a la teor\u00eda econ\u00f3mica, cuando la oferta aumenta, los precios bajan. En este sentido, un estudio reciente de Atkin, Faber y Gonzalez-Navarro (2018) muestra que la entrada de comercios extranjeros en M\u00e9xico aument\u00f3 el bienestar de las familias, v\u00eda reduc- ci\u00f3n de precios, en una cifra equivalente al 6 por ciento de la renta del hogar. 6. el comercio en la era digital El uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) ha aumen- tado exponencialmente tanto a nivel mundial como en Espa\u00f1a, dando lugar a la econom\u00eda digital. De hecho, en 2007 menos de la mitad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ten\u00eda acceso a internet, mientras que, en la actualidad, el porcentaje ronda el 80 por ciento, seg\u00fan datos del Insti-tuto Nacional de Estad\u00edstica (INE). La econom\u00eda digital ha revolucionado la manera en que todos comerciamos y nos movemos, ya que el uso de las TIC en estos \u00e1mbitos ha permitido reducir los costes de almacenamiento, de b\u00fasqueda, de r\u00e9plica, de transporte, de seguimiento y de verificaci\u00f3n (Goldfarb y Tucker, 2019). As\u00ed, los sectores del comercio y el transporte (tanto de mercanc\u00edas como de personas) se ven m\u00e1s beneficiados por esa reducci\u00f3n de costes que otros como los servicios de consumo local (por ejemplo, las peluquer\u00edas). Cuando hablamos de la econom\u00eda digital aplicada al comercio, nos referimos al comer - cio electr\u00f3nico o e-commerce. Los efectos que este puede generar en la econom\u00eda son diver - sos y pueden clasificarse en dos grandes grupos: efectos sobre el tama\u00f1o del mercado y efectos sobre los factores de oferta o la estructura pro- ductiva. Los primeros los encontramos gracias a que el mercado se ampl\u00eda, tanto para los con- sumidores (demandantes de bienes) como para los oferentes. Para los consumidores (es decir, las fam\u00edlias y las empresas), el comercio electr\u00f3- nico puede provocar un aumento en la diversi- dad de productos y oferentes a los que pueden acceder. Para los oferentes, dicha ampliaci\u00f3n del mercado puede facilitar la llegada de sus pro- ductos a mercados m\u00e1s lejanos. La mayor parte de la literatura existente se ha centrado en este aspecto del comercio electr\u00f3nico. Por ejemplo, Brynjolfsson, Hu y Smith (2003), Goldmanis et al. (2010) y Einav et al. (2019) estiman las ganancias que supone el comercio electr\u00f3nico en los consumidores en Estados Unidos. Sin embargo, aunque en todos los casos hallan un incremento del con- sumo y del bienestar, ninguno de estos traba- jos busca entender c\u00f3mo se distribuyen estas ganancias para los consumidores en el terri- torio. En cambio, los estudios de Fan et al. (2016) y Luo, Wang y Zhang (2019) se centran en este aspecto, en ambos casos referidos a China. El primer estudio documenta un patr\u00f3n decreciente del gasto en comercio electr\u00f3nico seg\u00fan el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n, y el segundo evidencia el aumento del consumo principal- mente en las zonas rurales. El caso de Espa\u00f1a no es distinto: seg\u00fan datos de la Comisi\u00f3n Nacional de Mercados y de la Competencia (CNMC), el comercio electr\u00f3- nico ha crecido un 133 por ciento en factura- ci\u00f3n desde 2013 a 2019. El gr\u00e1fico 4 muestra dicho aumento tanto en n\u00famero de transac- ciones (panel A) como en volumen de nego- cio (panel B). A finales de 2019, el n\u00famero de transacciones de comercio electr\u00f3nico superaba los 200 millones, con un valor por encima de los 14.000 millones de euros. El acceso a un cat\u00e1logo mayor de bie- nes y a precios m\u00e1s competitivos que permite el comercio electr\u00f3nico puede tener efectos diversos en diferentes zonas, dependiendo de su tejido comercial. En este sentido, S\u00e1nchez- Vidal y Sanchis-Guarner (2019) muestran, a tra- v\u00e9s de un an\u00e1lisis de diferencias en diferencias, que el consumo de bienes comercializables por internet fue entre un 1 por ciento y un 2 por ciento m\u00e1s alto en las zonas rurales que en las urbanas. As\u00ed, se confirma tambi\u00e9n para Espa\u00f1a la conclusi\u00f3n que ya se extrajo para China. Ade- m\u00e1s, el estudio tambi\u00e9n muestra que son las zonas rurales m\u00e1s peque\u00f1as y pobres las que m\u00e1s se benefician del efecto de ampliaci\u00f3n del mercado que supone la llegada de las nuevas tecnolog\u00edas. Adem\u00e1s de los efectos sobre la demanda, tambi\u00e9n se dan efectos sobre la oferta en el comercio y el transporte debidos a transforma-ciones en la estructura productiva gracias a la implantaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas. En con-Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL58 creto, se trata de los efectos que las TIC pueden ocasionar sobre la combinaci\u00f3n de los factores productivos. Avances en la combinaci\u00f3n de estos factores contribuyen a mejorar la productividad de las empresas. La literatura que se centra en estos aspectos es, no obstante, m\u00e1s escasa. Por ejemplo, Jo, Matsumura y Weinstein (2019), analizando el caso japon\u00e9s, concluyen que la entrada de empresas de comercio electr\u00f3nico ha aumentado la convergencia de precios entre ciudades para aquellos bienes que se comercia - lizan por internet, pero no para los dem\u00e1s. Por lo que se refiere al caso espa\u00f1ol, Lorca, de Andr\u00e9s y Garc\u00eda-Diez (2019), usando datos de m\u00e1s de 2.500 empresas manufactureras recogidos durante el periodo 2008-2015, encuentran que aquellas empresas que adoptaron m\u00e1s r\u00e1pida-mente el comercio electr\u00f3nico aumentaron m\u00e1s sus beneficios. Finalmente, Malgouyres, Mayer y Mazet (2019) recurren a datos sobre la expan -Gr\u00e1fico 4 Evoluci\u00f3n del n\u00famero de transacciones y del volumen de negocio del comercio electr\u00f3nico en Espa\u00f1a (2013-2019) 050.000.000100.000.000150.000.000200.000.000250.000.000 Fuente: Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC).Panel A. N\u00famero de transacciones 02.000.000.0004.000.000.0006.000.000.0008.000.000.00010.000.000.00012.000.000.00014.000.000.000Panel B. Volumen de negocio59 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLsi\u00f3n de internet de banda ancha en Francia, entre los a\u00f1os 1997 y 2007, y muestran que este proceso acrecent\u00f3 el valor de las impor - taciones de las empresas en un 25 por ciento tras cinco a\u00f1os, lo que obedeci\u00f3 al aumento del n\u00famero de diferentes productos y de pa\u00ed- ses desde los que se importaron insumos. Dos estudios, en particular, han anali- zado ambos efectos conjuntamente (oferta y demanda) en los consumidores y las empre- sas. Duch-Brown et al. (2017) descubren que, por lo que respecta a la demanda, el comercio electr\u00f3nico ampl\u00eda los canales de venta para las empresas, aunque beneficia m\u00e1s a los con- sumidores que a ellas; y en cuanto a la oferta, concluyen que este nuevo tipo de comercio no ha cambiado los precios de los productos en el mercado europeo, contrariamente a lo que Jo, Matsumura y Weinstein (2019) muestran en su trabajo sobre el mercado japon\u00e9s. M\u00e1s recien- temente, en su estudio sobre el comercio elec- tr\u00f3nico en China, Couture et al. (2020) hallan que las ganancias generadas por este comercio son mayores en las zonas rurales -una eviden- cia consistente con la literatura anteriormente mencionada- y que los determinantes de estas ganancias vienen definidos por ganancias en el consumo (efecto de demanda), y no por la pro-ducci\u00f3n (efecto de oferta). El e-commerce permite adquirir productos y servicios desde nuestros hogares y, por tanto, cambia el modelo tradicional de comercio a tra- v\u00e9s de establecimientos f\u00edsicos a otro en el que la relaci\u00f3n entre cliente-vendedor se basa en pla-taformas digitales, centros log\u00edsticos y reparto a domicilio. Esto tiene consecuencias inespera- das sobre otras variables m\u00e1s all\u00e1 del precio y la variedad de productos que compran los consu- midores. Por ejemplo, puede afectar al tr\u00e1fico y a la contaminaci\u00f3n al eliminar la necesidad de desplazarse entre el hogar y las zonas comercia- les. Peng (2019) utiliza un evento de descuentos masivos online en China en el Alibaba's Singles' Day 12 para investigar c\u00f3mo afecta el crecimiento del comercio electr\u00f3nico a la congesti\u00f3n del tr\u00e1-fico, y estima que, en la semana posterior a este evento, el tr\u00e1fico intraciudad se redujo hasta un 1,7 por ciento en horas punta. En el contexto actual, en plena pandemia, se ha hablado mucho de las nuevas formas de comercio. Hasta el momento, dos estudios se han centrado en analizar, de manera totalmente descriptiva, c\u00f3mo han sido los patrones de con- sumo en esta situaci\u00f3n de confinamiento en la que el comercio electr\u00f3nico ha jugado un papel tan importante. Para el caso de Estados Unidos, Farrell et al. (2020) encuentran que la proporci\u00f3n de bienes locales que se compraron por internet entre febrero y marzo creci\u00f3 en m\u00e1s de 4,5 pun- tos porcentuales. De hecho, observan como, en la mayor\u00eda de las ciudades, el comercio offline se contrajo mientras que el comercio online cre- ci\u00f3. Para Espa\u00f1a, a partir del an\u00e1lisis de datos de tarjetas de cr\u00e9dito, Carvalho et al. (2020) mues- tran que tanto el comercio f\u00edsico como electr\u00f3 - nico decrecieron con la declaraci\u00f3n del estado de alarma, pero en mayor medida, el primero. Esto implica que el peso relativo del comercio electr\u00f3nico ha aumentado alrededor de un 50 por ciento durante estos meses. De estas evidencias se desprende que, aunque ya nos encontr\u00e1bamos en una era de fuertes cambios en la manera de comerciar, la aparici\u00f3n de la pandemia los ha exacerbado todav\u00eda m\u00e1s, pro-bablemente induciendo cambios permanentes en nuestra manera de movernos y de consumir. 7. reFlexione S Finale S A la vista de lo descrito en los apartados anteriores podemos concluir que las ciuda-des son los polos m\u00e1s importantes de activi- dad econ\u00f3mica, y la tendencia urbanizadora mundial permite esperar que, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, refuercen esa condici\u00f3n. Ahora bien, los patrones de comercio y transporte que se dan en ellas han ido cambiando a lo largo del tiempo. La accesibilidad a los mercados externos y a la exportaci\u00f3n v\u00eda recursos naturales ha sido, desde el principio de los tiempos, la semilla que ha permitido la creaci\u00f3n de las ciudades, acom- pa\u00f1ada por fen\u00f3menos como las econom\u00edas de escala y las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n. Estas ciudades que se han ido creando comercian entre s\u00ed dando lugar al comercio internacional. As\u00ed, cada pa\u00eds o ciudad produce aquello en lo que es m\u00e1s eficiente que el resto y lo exporta, importando aquello en lo que no es suficientemente eficaz. El comercio internacio- nal puede llevarse a cabo, principalmente, por la existencia de infraestructuras de transporte 12 Se celebra desde principios de este siglo todos los 11 de noviembre y se ha convertido en el d\u00eda del a\u00f1o en que mundialmente se efect\u00faan m\u00e1s compras. Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL60 y comunicaci\u00f3n, las cuales han reducido sus costes considerablemente en las \u00faltimas d\u00e9ca- das, lo que ha favorecido el creciente peso del comercio internacional en las econom\u00edas nacio- nales. En este sentido, las inversiones en infraes- tructuras de transporte son cruciales, ya que las ciudades mejor conectadas podr\u00e1n concen- trar la actividad y explotar mejor las econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n. De hecho, estas inversiones mejoran la conectividad, dando lugar a ciuda- des m\u00e1s pr\u00f3speras y con precios de la vivienda y salarios m\u00e1s elevados. Pero las ciudades no solo comercian entre s\u00ed. Muchos bienes y servicios se consumen de manera local, y muchos comerciantes de este tipo de bienes y servicios se sit\u00faan los unos cerca de los otros para aprovecharse de las ventajas que las ciudades les proporcionan en forma de mayor n\u00famero de potenciales consumidores de su producto. Sin embargo, este tipo de comercio est\u00e1 sometido a regulaciones, que, en algunas ciudades son muy estrictas y que generan cier - tas distorsiones, tanto por el lado de la demanda como por el de la oferta. En la \u00faltima d\u00e9cada, una nueva forma de comercio y transporte ha aparecido gracias a la proliferaci\u00f3n de la econom\u00eda digital. As\u00ed, estos patrones de aumento de los consumido- res potenciales ya no se estudian solamente en base a un \u00e1rea geogr\u00e1fica determinada, sino que se han globalizado, beneficiando principalmente a los consumidores en \u00e1reas con menos oferta comercial. La actual situaci\u00f3n de pandemia y las medidas de confinamiento y restricci\u00f3n a la movi- lidad han desincentivado la compra de produc-tos en tiendas f\u00edsicas, impulsando la tendencia creciente del comercio online. La pregunta que nos queda es: en la era post-COVID19, \u00bfvolvere- mos a la situaci\u00f3n en la que nos encontr\u00e1bamos en 2018 o seguiremos comprando m\u00e1s elec- tr\u00f3nicamente? Y si hacemos lo segundo, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con el comercio en las ciudades? \u00bfC\u00f3mo se regular\u00e1 esta nueva manera de comerciar? A estas y otras muchas preguntas sobre el comer - cio en las ciudades deber\u00e1n contestar los investi-gadores socioecon\u00f3micos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. bibliogra F\u00eda ahlFeldt , g. m. y , g. m., redding , S. J., S turm, d. m. y wolF, N. (2015). The economics of density: evidence from the Berlin Wall. Econometrica , 83(6), pp. 2127-2189. allen, T. y arKolaKis The welfare of transportation NBER Working F -navarro , M. (2018). Retail globalization and household welfare: evidence from Mexico. Journal of Political Economy, 126(1), pp. 1-73. autor, d. h., dorn, d. y hanSon , G.H. (2013). The China Syndrome: local labor market effects of import competition in the United States. American Economic Review, 103 (6), pp. 2121-2168. BaKKer, j. D., maurer, s., pischKe , j.s. F merchants: connectedness and the location of economic activity in the Iron Age. Review of Economics and Statistics , 0 0: ja, pp.1-44. balboni Journal of Economic , pp. baum-Snow, N. (2007). The Quarterly Journal of Economics, 122(2), pp. 775-805. \u2014 (2019). Urban transport expansions and changes in the spatial structure of us cities: Implications for productivity and welfare. Review of Economics and Statistics , pp. 1-45. baum-Snow, n., brandt , l., henderSon , J. v., turner, m. a. y zhang, Q. (2017). Roads, railroads, and decentralization of Chinese cities. Review of Economics and Statistics , 99(3), pp. 435-448.61 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLbeltr\u00e1n -taPia F . J., d\u00edez-minguela , a. y (2018). Tracing the evolution of agglomeration economies: Spain, 1860- 1991. The Journal of Economic History 78(1), pp. 81-117. bernard , a. b., moxneS, a. y Saito, Y . U. (2019). Production networks, geography, and firm performance. Journal of Political Economy, 127(2), 639-688. bertrand , entry regulation hinder job creation? Evidence from the French retail industry. Quarterly Journal of Economics , 117(4), pp. 369-413. bloom, n., draca, m. y J. (2016). Trade induced technical change? The impact of Chinese imports on of seeds: geography and the origins of the European city system. Journal of Urban Economics, 98, pp. 139-157. BruecKner , J.K. (2011). Lectures (MA): MIT Press. brynJolFSSon , e., hu, y. y Smith, M. D. (2003). Consumer surplus in the digital economy: estimating the value of increased product variety at pp. -drott, D. (2018). Long-range growth: economic development in the global network of air links. The Quarterly Journal of Economics , 133(3), pp. 1395-1458. carbo, J. m., graham , d. J., anuPriya , caSaS, d. y melo, P .C. (2019). Evaluating the causal economic impacts of transport investments: evidence from the Madrid-Barcelona high speed rail corridor. Journal of Applied Statistics , 46(9), pp.1714-1723. carvalho , v. m., garcia, J. r., hanSen , S., ortiz, a., rodrigo , t., rodr\u00edguez mora, J. v. y Ruiz, J. (2020). Tracking the COVID-19 crisis with high-resolution transaction data. shape collaboration?. Science, 66(8).chaKraBarTi , A. (2000). Does trade cause inequality? Journal of Economic Development, 25(2), pp, 1-22. cheshire , p., hilBer, c. y Kaplanis I. (2015). Land use regulation and productivity. Land matters: evidence from a UK supermarket chain\". Journal of Economic Geography, 15, pp. P . P En: G. duranton , J. V. henderSon y W. Strange (Eds.), Handbook of Regional and Urban Economics , Vol.5. \u00c1msterdam: North-Holland. couture , v., Faber, b., gu, y liu, L. (2020). Connecting the countryside via e-commerce: evidence from China. American Economic Review: Insights (en prensa). de la roca, J. y Puga, D. (2017). Learning by working in big cities. Review of Economic Studies , 84, pp. 106-142. diamond , R. 479-524. DolFen, p., einav, l., K lenoW , lopacK , B., levin, J. d., levin, l. y beSt, W. (2019). Assessing the gains from e-commerce. Stanford Institute for Economic Policy (SIEPR) 19-004. of online sales on consumers and firms. Evidence from consumer electronics. International Journal of Industrial Organization , 52, pp. 30-62. duranton , g., morrow , P. y turner , M. (2014). Roads and trade: evidence from the US. Review of Economic Studies, 81(2), pp. 681-724. duranton , g., nagPal, g. y turner, m. (2020). Transportation infrastructure in the US. Cap\u00edtulo en revisi\u00f3n, Economics of Infrastructure., En: E. glaeSer y J. Poterba (eds.), NBER , foundations of urban agglomeration economies. Handbook of Regional and Urban Economics. Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL62 En: J. V. henderSon y J. F . thiSSe (Ed.), Handbook of Regional and Urban Economics , vol. 4, pp. 2063-2117. \u2014 (2020) The economics of urban density. National Bureau of Economic Research, No. w27215. duranton , g. y turner. M. A. (2012). Urban growth and transportation. Review of Economic Studies, 79(4), pp. 1407-1440. levin, W. (2019). Assessing The Gains from E-Commerce, NBER Working Paper, No. 25610. Faber, b. (2014). Trade integration, market size, and industrialization: evidence from China's National Trunk System. Review of Economic Studies , 81(3), pp. 1046-1070. Fan, J., tang, l., zhu, w. y zou, B. (2016). The Alibaba effect: spatial consumption inequality and welfare gains , 114, pp. 203-220. F arrell , d., wheat, c., ward, m. y relihan , L. (2020). The early impact of COVID-19 on local commerce: changes in and online . https://ssrn.com/abstract=3647298 FeenStra, R. C. (2015). Advanced international trade: theory and evidence. Princeton (NJ): Princeton University Press. Fouquin , m. y hugot, J. (2016). Two centuries of trade and gravity data: 1827-2014. Working Papers, 2016-14. CEPII Research Center. FranKel , j. a. y romer, D. H. (1999). Does trade cause growth? American Economic Review, 89(3), pp. 379-399. FujiTa, m., K ruGman , p. , A. (1999). The spatial economy: cities, regions, and international trade. Cambridge (MA): MIT Press. garcia-l\u00f3Pez, m. a., holl, a. y viladecan marSal, Suburbanization and highways: when the romans, the bourbons and the first cars still shape Spanish cities. Journal of Urban Economics, 85, pp. 52-67.garcia-mil\u00e0, t. y garcia-montalvo , J. (2014). A new approach to measure the impact of highways on business location with an application to Spain. Barcelona GSE Working Paper Series, n\u00ba 754. ghani, e., grover goSwami , a. y Kerr, W. R. (2016). Highway to success: the impact of the golden quadrilateral project for the location and performance of Indian manufacturing. The Economic Journal , 126, pp. 317-357. gibbonS , S., heblich, S. y pinchBecK , T. (2018). The spatial impacts of a massive disinvestment program: the Beeching Axe. Discussion s., overman , H. G. y SanchiS -guarner R. (2019). New road infrastructure: the effects on firms. Journal of Urban Economics , 110, pp. 35-50. gibbonS , S. y wu, W. (2019). Airports, access and local economic performance: evidence from China. Journal of Economic Geography , 20(4). Glaeser , e. l., K olKo, j. y Saiz, A. (2001). Consumer city. Journal of Economic Geography, 1(1), pp. 27-50. goldF arb, a. y TucKer, C. (2019). Digital economics. Journal of Economic Literature , 57 (1), pp. 3-43. goldmaniS , m., horta\u00e7Su , S yverSon , y emre, \u00d6. (2010). E-commerce and the market structure of retail industries. The Economic Journal , 120(545), pp. 651-682. gonz\u00e1lez -navarro , M. y turner, M. A. (2018). Subways and urban growth: evidence from earth. Journal of Urban Economics , 108, pp. 85-106. hanSon, G.H. (2005). Market potential, increasing returns and geographic concentration. Journal of International Economics, 67(1), pp. 1-24. harari, M. (2020). Cities in bad shape: urban geometry in India. American Economic Review, 110(8), pp. 2377-2421. hasKel, j. y Sadun, r. pp. 425-448.63 Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal y Rosa Sanchis-Guarner N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLheblich, S., redding , S. J . y Sturm, D. M. (2020). The making of the modern metropolis: evidence from London. The Quarterly Journal of Economics, 135(4), pp. 2059-2133. Jacob S, J. (1969). The economy of cities. Nueva York: Random House. Jo, y. J., matSumura , m. y weinStein , D. E. (2019). e-commerce on , J., mar\u00edn-l\u00f3Pez, y viladecanS -marSal, E. (2011). The mechanisms of agglomeration: evidence from the effect of inter-industry relations on the location of new firms. Journal of Urban Economics , 70(2-3), pp. 61-74. \u2014 (2014). The determinants of localization urbanization economies: evidence from the location of new firms in Spain. Journal of Regional Science, 54(2), pp, h.r.a ., (2019). Shopping externalities and retail concentration: evidence from Dutch shopping streets. Journal of Urban Economics , 114, 103194. KruGman , P . R. (1991a). trade. Cambridge (MA): MIT Press. \u2014 (1991b). Increasing returns and economic geography. Journal of specialization patterns: evidence from China's high speed railway system. Journal of Urban Economics , 98, pp. 98-123. lorca, P ., de andr\u00e9S, J. y garc\u00eda-diez, J. (2019). Impact of e-commerce sales on profitability and revenue. The case the industry. Inzinerine Ekonomika- Engineering Economics , 30(5), pp. 544-555. luo, x., wang, Y . y zhang, X. (2019). \"E-commerce development and household consumption growth in China. World Bank Policy Research Working Paper, 8810. malgouyreS , c., mayer, t. y mazet, C. (2019). Technology-induced trade shocks? Evidence from broadband expansion France. CEPR Papers , No. 13847. marShall , oll.libertyfund.org/title/marshall-principles-of-economics-8th-ed L. y , J. S. (2009). Developments in retail trade regulation in Spain and their macroeconomic implications. Bank of Spain Working Paper , 0908. mayer, T. y trevien , C. (2017). The impact of urban public transportation evidence from the Paris region. Journal of Urban Economics , 102, pp. 1-21. michaelS , G. (2008). The effect of trade on the demand for skill: Evidence from the interstate highway system. The Review of Economics and Statistics , 90(4), pp. 683-701. orea, and licensing policy: an analysis of the large retail establishments in Spain. Oxford Economic Papers, 64(3), pp. 539-562. N. 69(1), Peng, C. (2019). Does e-commerce Evidence from Alibaba's Singles Day shopping event. CEP Discussion Paper, No 1646. Percoco , M. (2016). Highways, local economic structure and urban development. Journal of Economic Geography, 16, pp. 1035-1054. ProoSt, S. y thiSSe, J. F . (2019). What can be learned from spatial economics? Journal of Economic Literature , 57(3), pp. 575-643. raPPaPort, J. (2007). Moving to nice weather. Regional Science and Urban Economics , 37, pp. 375-398. raPPaPort, J. y SachS. J.D. (2003). The United States as a coastal nation. Journal of Economic Growth , 8, pp. 5-46.Las ciudades y su rol en el comercio y los sistemas de transporte N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL64 redding , S. y venableS A. J. (2004). Economic geography and international inequality. Journal of international Economics , 62(1), pp. 53-82. redding , S. J. (2013). Economic geography: A review of the theoretical and empirical literature. En Palgrave Handbook of International Trade (pp. 497-531). Londres: Palgrave Macmillan. redding , S. J. y Sturm, D.M. (2008). The costs of remoteness: evidence from German division and reunification. American Economic Review, 98(5), pp. 1766-1797. redding , S. J., S turm, d. m. y wolF, N. (2011). History and industry location: evidence from German airports. Review of Economics and Statistics , 93(3), pp. 814-831. redding , S. J. y turner, M. A. (2015). Transportation costs and the spatial organization of economic activity. En: Handbook of Regional and Urban Economics (Vol. 5), \u00c1msterdam: Elsevier. Sadun, R. (2015). Does planning Economics and Statistics , 97(5), pp, 983-1001. S\u00e1nchez -vidal, m. (2019). Retail shocks and city structure. CEP Working Paper No 1636. S\u00e1nchez -vidal, m. y SanchiS -guarner , M. R. (2019). El comer\u00e7 electr\u00f2nic i les zones rurals: evidencia basada en els patrons de consum espanyols. Nota d'Economia (Generalitat de Catalunya), 105. Santamar\u00eda , M. (2020). Reshaping Infrastructure: Evidence from 121(551), pp. Steinwender , C. (2018). Real effects of information frictions: when the states and the kingdom became united. American Economic Review, 108 (3), pp. 657-96. un world urbaniSation ProSPectS (2018). Recuperado de: https://population.un.org/wup/Publications/venable S, A. J. (2019). Economic geography and trade. En Oxford Research Encyclopedia of Economics and Finance. Oxford: Oxford University Press. yotov, y.v., Piermartini , r., monteiro , J. A. y M. (2016). An advanced guide to trade policy analysis: the structural gravity model. Ginebra: World Trade Organization.65 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLLa ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos CArmen nAvArro * RESUMEN La ciudad conforma una comunidad pol\u00edtica con ventajas para la consecuci\u00f3n de tres objetivos demo- cr\u00e1ticos: la eficacia, la participaci\u00f3n y la libertad. Este art\u00edculo explora desde un punto de vista te\u00f3rico y emp\u00ed- rico, la raz\u00f3n de ser de las ciudades como comunida- des pol\u00edticas, analiza las caracter\u00edsticas de los actores del \u00e1mbito pol\u00edtico local y las \u00e1reas de acci\u00f3n de los gobiernos municipales. Asimismo, presenta los princi- pales retos y limitaciones a los que se enfrentan estas comunidades pol\u00edticas. 1. introducci\u00f3n La ciudad no es solo un nodo econ\u00f3- mico, un polo de cultura o una comunidad de residentes. Es tambi\u00e9n -y sobre todo- una comunidad pol\u00edtica dotada de representantes y representados, de competencias y autono- m\u00eda propias y de un sinf\u00edn de metas y servicios p\u00fablicos con los que el gobierno elegido por los ciudadanos persigue el bienestar ciudadano. De hecho, la ciudad es la instituci\u00f3n democr\u00e1-tica m\u00e1s antigua y tambi\u00e9n la m\u00e1s duradera. Los imperios pasaron y los Estados est\u00e1n afecta- dos por fen\u00f3menos como la globalizaci\u00f3n que debilitan la pujanza con la que nacieron. Las ciu-dades, en cambio, mantienen su vigencia como invenci\u00f3n pol\u00edtica. Que se hable sobre todo de ciudades cuando se alude a conceptos como par - ticipaci\u00f3n ciudadana, smart-cities, e-government o e-democracy da buena cuenta de la fortaleza de esta forma de sistema pol\u00edtico y de su capacidad de renovarse y reinventarse. Polis es la palabra griega para desig- nar a la ciudad-estado. Encarna a la sociedad pol\u00edtica quiz\u00e1s en su forma m\u00e1s perfecta, pues a\u00fana en ella el rasgo de ser una entidad lo sufi-cientemente peque\u00f1a como para tener formas relativamente sencillas de organizaci\u00f3n y lo sufi- cientemente grande como para integrar todos los elementos de la pol\u00edtica: ideas, competici\u00f3n electoral, gobierno y una maquinaria adminis- trativa encargada de poner en marcha progra-mas y servicios p\u00fablicos. Estudiar la ciudad como comunidad pol\u00edtica conduce a interrogarse sobre las tres dimensiones nucleares de lo pol\u00edtico: el por - qu\u00e9, el qui\u00e9n y el c\u00f3mo. O lo que es lo mismo: 1) \u00bfpor qu\u00e9 gobiernos propios de las ciudades? \u00bfExisten buenos argumentos para defender la descentralizaci\u00f3n y la autonom\u00eda del gobierno local? Y , si es as\u00ed, \u00bfen qu\u00e9 valores y objetivos se asienta la existencia de un gobierno propio de * Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (c.navarro@ uam.es).La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL66 la ciudad?; 2) \u00bfqui\u00e9nes son sus protagonistas? \u00bfCu\u00e1l es el entramado de representantes, repre- sentados, l\u00edderes e intereses en la gobernanza de las ciudades? \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas y retos que afrontan? \u00bfCu\u00e1l es el papel de los ciu-dadanos?; y 3) \u00bfc\u00f3mo desarrollan las acciones que les permiten avanzar en el bienestar de la comunidad? \u00bfQu\u00e9 metas tienen? \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas desarrollan? Las p\u00e1ginas siguientes intentan dar res- puesta a estas preguntas. Para ello, se traza el panorama actual en torno a los tres ejes men-cionados, tanto desde un punto de vista te\u00f3- rico, recogiendo los consensos acad\u00e9micos en los campos de la democracia local y los estudios urbanos, como con ilustraciones de la realidad de la pol\u00edtica de las ciudades, en especial de las espa\u00f1olas. Se apunta tambi\u00e9n a los elementos m\u00e1s problem\u00e1ticos o retos a los que se enfren- tan estas comunidades pol\u00edticas. 2. el Porqu\u00e9 de loS gobierno S locale S Si no existiera el gobierno local, un gobierno propio de las ciudades, habr\u00eda que inventarlo. Esta m\u00e1xima propia del municipa- lismo se predica de todo tipo de municipios, tanto los de los pueblos como los de las ciuda-des. Pero los gobiernos de estas \u00faltimas tienen si cabe m\u00e1s trascendencia, pues despliegan un mayor n\u00famero de acciones y lo hacen con unos medios y un alcance que les permiten afrontar con eficacia algunos de nuestros problemas colectivos. Benjamin Barber, una de las voces de referencia en temas locales por su defensa de lo que \u00e9l mismo denomina strong democracy, argumenta que el camino hacia la democracia global no pasa por los Estados sino por las ciu- dades (Barber, 2013). En su visi\u00f3n, los Estados- naci\u00f3n -invenciones pol\u00edticas dise\u00f1adas hace 400 a\u00f1os- resultan hoy arcaicos y disfuncionales para afrontar los problemas y desaf\u00edos transna- cionales. Las ciudades, sin embargo, constituyen los espacios p\u00fablicos donde nos manifesta- mos como ciudadanos, como participantes en una comunidad pol\u00edtica. Son profundamente abiertas, participativas y multiculturales. Est\u00e1n acostumbradas a establecer redes y a trabajar colaborativamente y por ellas pasan, antes que por otros espacios, los principales fen\u00f3menos e innovaciones pol\u00edticas. Estar\u00edan, en definitiva, en mejor posici\u00f3n que los Estados para afrontar los problemas actuales. Su convicci\u00f3n es tan firme que, provocadoramente, plantea y defiende las ventajas de una forma de gobierno global cons- tituido por un parlamento de alcaldes. Se est\u00e9 de acuerdo o no con estos plan- teamientos, lo cierto es que hay coincidencia entre expertos en se\u00f1alar que el gobierno m\u00e1s cercano al ciudadano tiene importantes activos. Estas ventajas consistir\u00edan b\u00e1sicamente en una mayor consecuci\u00f3n de tres objetivos o valores democr\u00e1ticos: la eficacia, la participaci\u00f3n y la libertad (Sharpe, 1970). Para empezar, al gobierno local se lo rela- ciona con la capacidad de actuar con altos nive- les de eficacia. Este rasgo ser\u00eda el resultado de su conocimiento profundo del territorio, de sus caracter\u00edsticas, de su poblaci\u00f3n y de sus nece- sidades y la capacidad, por tanto, de adaptar su actuaci\u00f3n a sus condiciones. De esta forma se pone en pr\u00e1ctica lo que se conoce como the genius of place, es decir, el talento para inter - pretar la realidad con el m\u00e1ximo nivel de pre - cisi\u00f3n y ajustar su acci\u00f3n a ella. Dentro de sus competencias, se podr\u00eda decir que los gobier - nos locales son los agentes m\u00e1s eficientes para la provisi\u00f3n de los servicios que son locales en su naturaleza. Y , al tiempo, la cercan\u00eda entre gobierno y ciudadanos permite un mejor escru- tinio de estos sobre la acci\u00f3n p\u00fablica y un ejerci- cio m\u00e1s claro de la rendici\u00f3n de cuentas. Es algo que se ha puesto, por ejemplo, de relieve recientemente en la crisis de la COVID. Mientras la actuaci\u00f3n del Estado ha sido con- tundente, pero de enorme rigidez, las ciuda- des, en cambio, han actuado con una celeridad notable y una precisi\u00f3n casi quir\u00fargica, dando una respuesta adaptada a cada contexto y en cada momento. Han dise\u00f1ado estrategias diver - sas pegadas al territorio y sus dificultades, inter - viniendo all\u00ed donde detectaban las necesidades m\u00e1s acuciantes de su poblaci\u00f3n. Sus acciones han incluido desde ayudas sociales, bonificacio- nes fiscales, retraso o rebaja en el pago de tasas e impuestos hasta la actuaci\u00f3n sobre el espacio p\u00fablico, pasando por medidas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, modificaciones en los presupues- tos, provisi\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos a las familias para reducir la brecha digital, inversio- nes en obras para dinamizar el empleo o lanza- mientos de premios a iniciativas emprendedoras 67 Carmen Navarro N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLpara luchar contra la crisis. Al estar en primera l\u00ednea y ser las m\u00e1s cercanas al ciudadano, han reaccionado como mejor saben hacer: adapt\u00e1n- dose r\u00e1pidamente a circunstancias cambiantes. En segundo lugar, los gobiernos locales no tienen rival en la posibilidad de implicar a los ciudadanos en la vida p\u00fablica al presentar, por sus dimensiones, el \u00fanico espacio pol\u00edtico en que la participaci\u00f3n ciudadana puede darse de forma efectiva. Las democracias locales abren sus estructuras a la participaci\u00f3n p\u00fablica y los ciudadanos se implican a trav\u00e9s de m\u00fal- tiples formas, como foros ciudadanos, conse-jos de barrio o de ciudad, comisiones sectoriales de j\u00f3venes, mayores, escolares o mujeres, con- sultas populares, juntas de distrito, audiencias p\u00fablicas y un sinf\u00edn de mecanismos con los que influir en los procesos municipales de toma de decisiones. Estas f\u00f3rmulas participativas adole- cen tambi\u00e9n de algunas limitaciones que no se deben ignorar, como el n\u00famero bajo de partici- pantes en algunas ocasiones o cierta resistencia de las autoridades a incorporar el resultado de la participaci\u00f3n a las decisiones p\u00fablicas. Aun as\u00ed, se podr\u00eda decir que las ciudades act\u00faan en cierta manera como escuelas de democracia, permitiendo implicarse en los asuntos p\u00fablicos y experimentar el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico, el contraste de ideas y de alterna- tivas, los constre\u00f1imientos de la acci\u00f3n p\u00fablica o la experiencia de la deliberaci\u00f3n. En tercer lugar, se argumenta que la existencia del nivel local en un sistema pol\u00ed-tico redunda en mayor libertad. La premisa es simple: la misma existencia de este nivel de gobierno contribuye de por s\u00ed a la dispersi\u00f3n del poder pol\u00edtico y aleja as\u00ed el riesgo de mono- polio del poder del nivel central de gobierno. De hecho, una de las caracter\u00edsticas que com- parten los sistemas pol\u00edticos de corte autorita-rio es la inexistencia de gobiernos locales y, all\u00ed donde existen, se trata de meras instituciones de delegaci\u00f3n del poder central, carentes de autonom\u00eda. La descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica hacia los gobiernos locales reduce la tentaci\u00f3n y la posibilidad de actuaciones arbitrarias por parte del poder central. Nadie como Alexis de Tocqueville ha sin- tetizado mejor estos activos de la democra-cia local a partir de sus observaciones sobre el funcionamiento de las comunidades de Nueva Inglaterra a mediados del siglo XIX: \"La fuerza del ciudadano libre reside en la comunidad local. Las instituciones locales son a la libertad lo que la escuela primaria a la ciencia. La ponen al alcance de los ciudadanos; les ense\u00f1an a apreciar pac\u00edficamente su disfrute y les acos-tumbran a hacer uso de ellas. Sin las institu- ciones locales una naci\u00f3n puede dotarse de un gobierno libre, pero no tiene el esp\u00edritu de la libertad\" (Tocqueville, 2003, p. 78). Aunque la observaci\u00f3n est\u00e1 basada en un contexto muy distinto al que vivimos en la actualidad, la esen- cia de la reflexi\u00f3n a\u00fan mantiene su vigencia. Por todo ello no es casualidad que los ciudadanos tiendan a apreciar la acci\u00f3n de los gobiernos de las ciudades donde residen y a valorar muchos de sus aspectos en compara- ci\u00f3n con otros niveles de gobierno. En Espa\u00f1a, por ejemplo, de los estudios del CIS que han explorado la satisfacci\u00f3n ciudadana sobre la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos de distintos nive- les de gobierno se desprende que la administra- ci\u00f3n local se valora como la m\u00e1s r\u00e1pida, la que trata mejor a los ciudadanos y la que ofrece m\u00e1s informaci\u00f3n (Rama et al., 2020), poni\u00e9ndose as\u00ed en valor algunos de sus activos. De todos estos argumentos se puede con- cluir preliminarmente que la existencia de una comunidad pol\u00edtica local propia de la ciudad y aut\u00f3noma es una buena idea. En Espa\u00f1a desde luego lo ha sido. Las ciudades fueron los espa- cios donde aprendimos a socializarnos con la libertad y con la participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica en la no tan lejana \u00e9poca de la Transici\u00f3n y donde entendimos de primera mano lo que eran las elecciones competitivas a trav\u00e9s de los primeros comicios municipales de 1979. Gracias a la acci\u00f3n de los diferentes gobiernos locales salidos de las urnas la sociedad espa\u00f1ola fue testigo de profundas transformaciones en dota- ci\u00f3n de infraestructuras b\u00e1sicas de las que hasta entonces hab\u00edan carecido las ciudades, de su mejora despu\u00e9s y hasta de la provisi\u00f3n de servi- cios del bienestar m\u00e1s recientemente. Tambi\u00e9n en las ciudades la sociedad se ha familiarizado con los fen\u00f3menos globales que han cambiado los referentes de forma de vida, como la conta- minaci\u00f3n, el cambio clim\u00e1tico, la multiculturali- dad o la gentrificaci\u00f3n, y tambi\u00e9n en ellas han surgido movimientos sociales como el 15-M. El reconocimiento de la importancia de los gobiernos de proximidad no es un fen\u00f3-meno exclusivo de Espa\u00f1a. Todas las democra-La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL68 cias del mundo han transferido poder pol\u00edtico al nivel local y, de hecho, la ola descentralizadora se ha traducido en un incremento de la auto- nom\u00eda municipal en el mundo en los \u00faltimos 25 a\u00f1os. As\u00ed lo demuestra un estudio que ha analizado los pa\u00edses miembros del Consejo de Europa (Ladner et al., 2019). Los Estados dise- \u00f1an sus modelos de transferencia de poder pol\u00ed- tico a las unidades municipales dando mayor o menor empoderamiento a sus gobiernos en el orden legal, econ\u00f3mico, organizativo o funcio-nal. Existen diferentes modelos y mayor o menor transferencia de capacidades legales, financie- ras, organizativas o funcionales. De todos ellos destaca, por su fortaleza, el desarrollado por los pa\u00edses n\u00f3rdicos, que hace tambi\u00e9n recaer en las autoridades locales competencias nucleares en sanidad o educaci\u00f3n. El hecho de que estos pa\u00edses sean tambi\u00e9n los que mejor punt\u00faan en los \u00edndices de igualdad, de desarrollo y de cali- dad de la democracia lleva a muchos autores a afirmar que la existencia de gobiernos locales fuertes y estados de bienestar fuertes son dos fen\u00f3menos estrechamente relacionados (Sellers y Lidstr\u00f6m, 2007). Todos los activos se\u00f1alados hasta aqu\u00ed no deben ocultar algunas sombras que tam- bi\u00e9n amenazan estas comunidades pol\u00edticas. En Espa\u00f1a, por ejemplo, la corrupci\u00f3n, sin ser generalizada, ha da\u00f1ado profundamente la imagen de las democracias locales. Tam- bi\u00e9n suelen estar expuestas a impulsos cen-tralizadores en \u00e9pocas de crisis, cuando el Estado las pone en el centro de mira y las somete a reformas institucionales que suelen debilitar su autonom\u00eda. Por ejemplo, durante la crisis econ\u00f3mica y financiera de 2008, en Espa\u00f1a se produjo una cierta recentralizaci\u00f3n de competencias y una intensificaci\u00f3n de la supervisi\u00f3n financiera central sobre las arcas municipales. Adem\u00e1s, algunos de los pro- blemas que enfrentan los gobiernos locales tienen la condici\u00f3n de lo que se denomina wicked problems o problemas enquistados, como la pobreza o la insostenibilidad, que superan la capacidad de actuar de las ciu-dades. Estas l\u00edneas no permiten ahondar en estos fen\u00f3menos, pero cabe afirmar que, pese a la seriedad de estas amenazas, el edifi-cio de valores y activos sobre el que se asienta el gobierno de proximidad, el gobierno de las ciudades, permanece intacto. 3. \u00bfqui\u00e9ne S? loS actore S de la comunidad Pol\u00edtica No se podr\u00eda hablar de comunidad pol\u00ed- tica sin l\u00edderes y sin ciudadanos; es decir, si no se pudiera identificar a representantes que se incorporan a las instituciones y lideran el rumbo de la ciudad. Y tampoco habr\u00eda una comu-nidad pol\u00edtica si, junto a la acci\u00f3n tradicional de estos representantes, no existieran tambi\u00e9n otros canales formales e informales de interac-ci\u00f3n a trav\u00e9s de los que los diferentes actores e intereses p\u00fablicos y privados colaboran para la consecuci\u00f3n de objetivos econ\u00f3micos o sociales relevantes para la ciudad, en las denominadas redes de gobernanza (Navarro, 2002). Institu-ciones, pol\u00edticos, ciudadanos e intereses confor - man el qui\u00e9n de las ciudades. Para valorar la salud de la que gozan los actores de la comunidad deben tenerse en cuenta los procesos electorales, los lideraz-gos, la calidad de la representaci\u00f3n y las redes de gobernanza. Se podr\u00eda decir que las ciuda-des est\u00e1n pol\u00edticamente en buena forma si sus procesos electorales son competitivos, sus lide-razgos eficaces y sus instituciones y redes de gobernanza inclusivas. Las elecciones para elegir a los gobiernos de las ciudades han demostrado ser eficaces en Espa\u00f1a. As\u00ed lo evidencia el hecho de que a lo largo de cuarenta a\u00f1os hayan permitido confor - mar gobiernos estables, con escasas mociones de censura que resultaran en un cambio en la alcald\u00eda 1 y en donde se han ido alternando en el poder diferentes orientaciones pol\u00edticas (gr\u00e1-fico 1) en gobiernos tanto monocolor como de coalici\u00f3n. Las frecuentes referencias a las difi-cultades de formar coaliciones de gobierno en nuestro pa\u00eds ignoran por completo la realidad y la pr\u00e1ctica de los gobiernos de las ciudades. La participaci\u00f3n electoral local ha dado tam-bi\u00e9n muestras de salud democr\u00e1tica, situ\u00e1ndose entre el 65 y el 70 por ciento desde el inicio de la democracia, lo que sit\u00faa a Espa\u00f1a en cotas de participaci\u00f3n altas en t\u00e9rminos comparados (Navarro, Velasco y Zagorski, 2019). Adem\u00e1s, un rasgo que resalta en el sistema electoral municipal en relaci\u00f3n con el nacional 1 El m\u00e1ximo en un mandato fue de 197 (mandato 2003-2007).69 Carmen Navarro N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLo los auton\u00f3micos es el ensanchamiento de la comunidad de electores y elegibles, puesto que incluye no solo a los nacionales sino tambi\u00e9n a un nutrido grupo de no nacionales. A dife-rencia del resto de competiciones electorales, en estos comicios pueden votar todos los residen-tes nacionales del resto de Estados de la Uni\u00f3n Europea y de otros pa\u00edses con los que Espa\u00f1a tenga convenio bilateral (en la actualidad, doce Estados 2). Mientras que en el resto de eleccio- nes la llave que abre el derecho es la nacionali-dad, en las municipales el concepto clave es el de residencia, que es la que determina la posibi-lidad de elegir y ser elegido. La comunidad pol\u00ed - tica se funda as\u00ed sobre el hecho de residir en el municipio y de tener, por tanto, un inter\u00e9s en los asuntos propios locales, en el funcionamiento de la ciudad y la eficacia de sus servicios. Esta caracter\u00edstica refuerza la democracia local, al agrandar el demos y extender los derechos pol\u00ed- ticos a un n\u00famero importante de residentes. Seg\u00fan datos de la Oficina del Censo Electoral, en las elecciones de mayo de 2019 alrededor de 400.000 residentes de la Uni\u00f3n Europea ten\u00edan reconocido el derecho al voto. En cuanto a los liderazgos, de entre todos los actores de la comunidad pol\u00edtica sobresale la figura del alcalde. Son actores de enorme visibi-lidad que pueden situarse a la altura de pol\u00edti- cos del \u00e1mbito nacional. Los alcaldes de Madrid, Barcelona o Valencia son reconocidos por los ciudadanos en la misma medida que pol\u00edticos nacionales. Ahora bien, la figura del alcalde no es la \u00fanica llamada a jugar un papel en la gobernanza de la ciudad. Junto a \u00e9l aparecen los concejales y las cabezas de la Administra- ci\u00f3n Local y, en el lado de la sociedad civil, los l\u00edderes de asociaciones vecinales o de defensa de intereses espec\u00edficos y los ciudadanos. De hecho, en algunos sistemas el gobierno de la ciudad no cuenta con un liderazgo centralizado en el primer representante pol\u00edtico. En algunos pa\u00edses, como B\u00e9lgica, Holanda, Austria o Suiza, el poder local se ejerce colectivamente por un \u00f3rgano colectivo sin que haya una figura que destaque. En otros, como los pa\u00edses escandina-vos, distintas comisiones formadas por conce-Gr\u00e1fico 1 Evoluci\u00f3n del voto a opciones pol\u00edticas en elecciones municipales en Espa\u00f1a (1979-2015) 05101520253035404550 1979 1983 1987 1991 1995 1999 2003 2007 2011 2015% PP(AP) PSOE Otros Regionales Cs CiU IU (PCE) UCD CDS Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Ministerio del Interior (http://www.infoelectoral.mir.es/). 2 Seg\u00fan la Junta Electoral Central, Espa\u00f1a en la actuali- dad mantiene este tipo de convenio con Bolivia, Cabo Verde, Chile, Colombia, Corea, Ecuador, Islandia, Noruega, Nueva Zelanda, Paraguay, Per\u00fa y Trinidad y Tobago).La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL70 jales y especializadas por temas deciden sobre los asuntos de la ciudad. Tambi\u00e9n hay sistemas en los que la figura fuerte ejecutiva no es el alcalde sino un city manager o gerente, como en Irlanda o en muchas ciudades de Estados Unidos (Mouritzen y Svara, 2002). Pero la opci\u00f3n del alcalde fuerte, que en Europa hab\u00eda sido tradicionalmente propia del sur, se expan- di\u00f3 con fuerza a partir de los a\u00f1os noventa hasta el punto de que, en la actualidad, es el modelo de distribuci\u00f3n horizontal del poder m\u00e1s habi- tual en el continente. Precisamente, la comprensi\u00f3n de la l\u00f3gica y las razones de las reformas que llevaron a muchos pa\u00edses a reforzar el liderazgo del alcalde permite entender algunos de los retos de la ciu- dad como comunidad pol\u00edtica. Sus promotores justifican que la centralidad del alcalde en la gobernanza local -reforzado a\u00fan m\u00e1s si es ele- gido directamente por los ciudadanos- afianza las fuentes de legitimidad del sistema pol\u00edtico (Hambleton y Sweeting, 2014; Caufield y Larsen, 2002). Y las legitimar\u00eda tanto en su dimensi\u00f3n del input (los aspectos m\u00e1s relacionados con el proceso de elecci\u00f3n y la capacidad de represen-taci\u00f3n) como en la del output (la mejora de la eficacia del gobierno). Es decir, implicar\u00eda m\u00e1s democracia y mayor efectividad, dos metas per - seguidas con especial ah\u00ednco para el gobierno de las ciudades. La idea que se traslada es la de una figura \u2014el alcalde/la alcaldesa\u2014 que recibe el mandato popular que surge del voto ciudadano directo para ejercer una autoridad fortalecida y ejecutiva, necesaria en los tiempos actuales en donde la interlocuci\u00f3n con otros agentes es imprescindible. Esta autoridad le situar\u00eda en mejores condiciones para gobernar con efica- cia y adoptar una visi\u00f3n estrat\u00e9gica sobre dife- rentes asuntos, pudiendo incluso situarse por encima de l\u00f3gicas partidistas. As\u00ed, los alcaldes directamente elegidos realizar\u00edan una mejor rendici\u00f3n de cuentas ante los ciudadanos, tendr\u00edan m\u00e1s visibilidad como l\u00edderes, promover\u00edan mayor movilizaci\u00f3n en los procesos electorales al incrementar la participa- ci\u00f3n electoral, poseer\u00edan una legitimidad refor - zada por el voto directo de los ciudadanos y podr\u00edan, en principio, realizar una acci\u00f3n aut\u00f3- noma en relaci\u00f3n a la pol\u00edtica de partidos. Como consecuencia de todo ello, estar\u00edan tambi\u00e9n en mejores condiciones para gobernar eficazmente en el contexto de complejidad y din\u00e1micas mul- tinivel en que se mueven actualmente las insti-tuciones pol\u00edticas, en donde la mayor parte de las responsabilidades sobre los problemas p\u00fabli-cos est\u00e1n fragmentadas y son compartidas. Las voces cr\u00edticas, por su parte, apuntan al h\u00edper- personalismo en que puede derivar la pol\u00edtica local y a c\u00f3mo su desarrollo podr\u00eda desembo- car en una forma de gobierno de \u00e9lites a cuya cabeza se sit\u00fae un alcalde con todos los pode-res para negociar, a puerta cerrada, pol\u00edticas en beneficio de unos pocos (Navarro y Sweeting, 2015). Por todo lo anterior, y pese a los riesgos mencionados, los alcaldes institucionalmente fuertes (y los espa\u00f1oles lo son) parecen estar en buenas condiciones para afrontar el liderazgo de las ciudades en el contexto pol\u00edtico actual. Son visibles como interlocutores en contextos de gobierno multinivel, pueden actuar con m\u00e1s rapidez en la toma de decisiones y establecen con los ciudadanos un v\u00ednculo de representa- ci\u00f3n que fortalece su legitimidad. Adem\u00e1s de las caracter\u00edsticas de los lide- razgos, interesa tambi\u00e9n conocer el perfil de los representantes pol\u00edticos. La descripci\u00f3n de los que conforman la \u00e9lite pol\u00edtica de las ciudades ofrece informaci\u00f3n sobre el qui\u00e9n de la comu- nidad pol\u00edtica, lo que a su vez permite entender el nivel de inclusividad. Adem\u00e1s, es importante se\u00f1alar que lo local es la cuna de la \u00e9lite pol\u00ed-tica. Es en este nivel donde los representantes adquieren las destrezas y la experiencia pol\u00edtica que les marcar\u00e1n para etapas posteriores de su carrera, donde desarrollan sus nociones sobre la democracia y sobre el funcionamiento del sis-tema democr\u00e1tico y donde normalmente arran- can sus carreras pol\u00edticas. Respecto a esta dimensi\u00f3n, lamentable- mente las noticias no son tan buenas como en temas electorales o de liderazgo. Los estudios indican que, tambi\u00e9n entre los representantes pol\u00edticos locales, se hace realidad el denominado \"mantra de las 3M de las \u00e9lites pol\u00edticas\": male, middle class, middle-aged. Es decir, se encuentra una desproporci\u00f3n en la presencia de hombres de clase media y mediana edad entre los gobernan- tes de las ciudades. En Europa, por ejemplo, un estudio reciente (Heinelt et al., 2018) encontraba que el 86 por ciento de los alcaldes de munici- pios de m\u00e1s de 10.000 habitantes eran hom-bres, dos de cada tres ten\u00edan m\u00e1s de 50 a\u00f1os y el 40 por ciento pertenec\u00eda a unas pocas profesio-nes (abogados, profesores y determinados gru-pos de funcionarios). En cuanto a los concejales, 71 Carmen Navarro N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLla situaci\u00f3n mejora algo respecto al g\u00e9nero, puesto que el un 70,7 por ciento de conceja-les ser\u00edan varones (Verhelst, Reynaert y Steyvert, 2013). El diagn\u00f3stico que se desprende de estos an\u00e1lisis apunta, por tanto, a una escasa diversi-dad en la composici\u00f3n de los gobiernos locales. Espa\u00f1a sigue a grandes rasgos el mismo patr\u00f3n, aunque con unas \u00e9lites locales algo menos envejecidas que las europeas. Solo una de cada cinco alcald\u00edas est\u00e1 ocupada por una mujer y el 50 por ciento de los alcaldes pertenecen a las profesiones se\u00f1aladas, pero, a diferencia de sus pares europeos, solo el 35 por ciento superaba la edad de 50 a\u00f1os. En general, las \u00e9lites pol\u00edti-cas espa\u00f1olas son m\u00e1s j\u00f3venes que las europeas y el gobierno de las ciudades no es una excep - ci\u00f3n (Navarro y Sanz, 2018). Las caracter\u00edsticas de la presencia de las mujeres en las instituciones pol\u00edticas locales son de especial inter\u00e9s. Aunque la proporci\u00f3n de mujeres se ha incrementado progresivamente (gr\u00e1fico 2), a\u00fan es limitada en lo que respecta a la ocupaci\u00f3n de puestos ejecutivos. Mientras que en las corporaciones municipales la parti-cipaci\u00f3n de las concejalas supera ya el 35 por ciento, a la posici\u00f3n m\u00e1s importante llegan solo una minor\u00eda. El hecho de que en los \u00faltimos a\u00f1os algunas mujeres lideren o hayan liderado las ciudades espa\u00f1olas m\u00e1s importantes no debe llevar a enga\u00f1o sobre el panorama gene- ral. El techo de cristal en pol\u00edtica local hoy en d\u00eda se encuentra en las alcald\u00edas. Adem\u00e1s del menor peso de las mujeres y los j\u00f3venes en cuanto a su participaci\u00f3n directa en el poder pol\u00edtico, se detecta una presencia limitada de inmigrantes en los gobiernos loca-les. A pesar de que Espa\u00f1a ha recibido en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas un n\u00famero de inmigran-tes superior a la media del resto de Europa, los que llegan a ser nominados como candi- datos en las elecciones municipales son muy pocos, y a\u00fan son menos los que resultan ele- gidos como concejales. En las elecciones de 2015 los candidatos de origen inmigrante (tanto los de primera generaci\u00f3n como los hijos de inmigrantes) supusieron un 4,3 por ciento en toda Espa\u00f1a en todas las listas, y tan solo un 2,7 por ciento resultaron elegidos (P\u00e9rez-Nievas et al., 2020). Gr\u00e1fico 2 Evoluci\u00f3n de la presencia de mujeres en el gobierno local en Espa\u00f1a (1983-2015) 0510152025303540 1983 1987 1991 1995 1999 2003 2007 2011 2015% Alcaldesas Concejalas Fuente: : Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Instituto de la Mujer (https://www.inmujer.gob.es/MujerCifras/Poder Decisiones/PoderTomaDecisiones.htm).La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL72 Esta limitada diversidad resta inclusividad a los gobiernos de las ciudades y tiene trascen- dencia pol\u00edtica. Aunque se podr\u00eda argumentar que cualquier representante puede defender los intereses de cualquier ciudadano con indepen- dencia de su perfil sociodemogr\u00e1fico, lo cierto es que la literatura ha se\u00f1alado que los estilos de liderazgo, las prioridades de pol\u00edticas p\u00fabli- cas o la visi\u00f3n sobre la ciudad est\u00e1n marcadas por el perfil de los l\u00edderes. Seg\u00fan esta l\u00ednea de razonamiento, esto implicar\u00eda que mujeres y j\u00f3venes priorizar\u00edan en las agendas de gobierno otros temas y dar\u00edan distinto \u00e9nfasis al trata- miento de los problemas. Seg\u00fan la teor\u00eda de la representaci\u00f3n sustantiva, el tipo de acci\u00f3n pol\u00edtica y las pol\u00edticas p\u00fablicas adoptadas var\u00edan en funci\u00f3n del perfil del representante y traen al gobierno intereses y prioridades diferentes (Pitkin, 1967). En definitiva, el hecho de que no haya m\u00e1s diversidad en las instituciones pol\u00edti-cas puede empobrecer el debate y suponer un sesgo en la selecci\u00f3n y el rumbo de las pol\u00edticas. Curiosamente, un elemento que refuerza esta limitada inclusividad es el tama\u00f1o relativa- mente peque\u00f1o de las asambleas de las grandes ciudades, lo que supone un cuello de botella para la entrada de los new-comers de la pol\u00ed- tica (mujeres, inmigrantes y j\u00f3venes). El pleno del ayuntamiento de la ciudad de Madrid, por ejemplo, con una poblaci\u00f3n de 3,2 millones, cuenta con 57 ediles. En Barcelona, 41 conceja- les representan a 1,6 millones de habitantes. En t\u00e9rminos comparados, las corporaciones loca-les de las grandes ciudades espa\u00f1olas son de peque\u00f1as dimensiones en relaci\u00f3n con la pobla- ci\u00f3n. Las asambleas de otras ciudades europeas comparables cuentan con un n\u00famero mayor de concejales, como confirman los casos de Par\u00eds, con 2,2 millones de habitantes y 163 represen- tantes en su pleno local, M\u00fanich con 1,5 millo- nes y 80 concejales o Varsovia con 1,8 millones y 60 miembros del pleno. Este menor n\u00famero de puestos a cubrir en las instituciones repre- sentativas de las ciudades limita la entrada de nuevos perfiles en la arena pol\u00edtica local, pues la competencia con los que han estado tradicionalmente en el poder para ocupar los puestos altos de las listas es muy alta. Dotar de mayor apertura al sistema redundar\u00eda en una mayor inclusi\u00f3n de representantes cuya voz hoy en d\u00eda es a\u00fan d\u00e9bil. Adem\u00e1s de los representantes pol\u00edticos, en la definici\u00f3n del qui\u00e9n de las ciudades no se puede olvidar la presencia de actores privados. Estos se manifiestan en la pol\u00edtica local a trav\u00e9s de organizaciones o asociaciones que aglutinan intereses o como ciudadanos a t\u00edtulo individual. Por ejemplo, una asociaci\u00f3n de comerciantes que participa a trav\u00e9s de sus representantes en una comisi\u00f3n para la promoci\u00f3n tur\u00edstica de la ciudad constituye un ejemplo del primero de los casos. Un ciudadano aportando su visi\u00f3n en un foro de barrio sobre c\u00f3mo abordar alguna problem\u00e1tica del distrito hace referen- cia al segundo tipo. La incorporaci\u00f3n de ciudadanos (a t\u00edtulo individual o a trav\u00e9s de las asociaciones a las que pertenecen) en los procesos decisorios de la ciudad no es una posibilidad sino una obliga- ci\u00f3n para las ciudades. En Espa\u00f1a existe legis- laci\u00f3n en este sentido e, internacionalmente, la Nueva Agenda Urbana (Habitat III, Naciones Unidas) llama a la participaci\u00f3n ciudadana como fin y medio de actuaci\u00f3n de los gobiernos loca- les. Adem\u00e1s de incluirla reiteradamente como m\u00e9todo para la toma decisiones en la persecu- ci\u00f3n de los diferentes objetivos, se\u00f1ala como uno de sus fines centrales (punto 41) \"promo-ver el establecimiento de mecanismos institu- cionales, pol\u00edticos, jur\u00eddicos y financieros en las ciudades y los asentamientos humanos a fin de ampliar las plataformas inclusivas, en consonan - cia con las pol\u00edticas nacionales, que permitan una participaci\u00f3n significativa en los procesos de adopci\u00f3n de decisiones, la planificaci\u00f3n y los procesos de seguimiento universales, as\u00ed como la mejora de la participaci\u00f3n de la sociedad civil y el suministro y la producci\u00f3n conjuntos\" (Conferencia de Naciones Unidas sobre la Vivienda y el Desarrollo Urbano Sostenible, 2017). Los mecanismos de participaci\u00f3n ciuda- dana en las ciudades, lejos de ser una nueva modalidad para la toma de decisiones, tie- nen un largo recorrido en la mayor\u00eda de siste- mas democr\u00e1ticos y, por supuesto, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a. Persiguen la implicaci\u00f3n de la ciudada- n\u00eda en el proceso de toma decisiones sobre pol\u00ed-ticas p\u00fablicas y alcanzan su mejor expresi\u00f3n en los municipios. Este nivel de gobierno, adem\u00e1s de tomar decisiones que afectan directamente al bienestar de los ciudadanos, constituye un escenario con caracter\u00edsticas (cercan\u00eda, tama\u00f1o, conocimiento sobre los problemas que les afec-tan, etc.) que facilitan y hacen viable la parti- cipaci\u00f3n. Las voces que desde la teor\u00eda pol\u00edtica ponen el foco en la necesidad de participaci\u00f3n 73 Carmen Navarro N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLciudadana argumentan que esta: 1) aumenta el conocimiento de los ciudadanos sobre los problemas y les permite formarse opiniones sobre ellos; 2) mejora la comunicaci\u00f3n de sus preferencias a los gobernantes; 3) permite una mayor transparencia en la toma de decisiones, facilitando la rendici\u00f3n de cuentas; y 4) ofrece soluciones a las crecientes dificultades de los gobiernos para hacer frente a los problemas de sus ciudadanos (Fung, 2006). Sin embargo, pese a que la participa- ci\u00f3n no es algo nuevo, el \u00e9nfasis que se sigue poniendo en ella obedece al convencimiento de que se debe generalizar y reforzar en extensi\u00f3n y en intensidad como m\u00e9todo de buena gober - nanza. Esta insistencia responde a la constata- ci\u00f3n de que el rendimiento de la participaci\u00f3n a\u00fan es desigual en los pa\u00edses del entorno. Mien-tras que en unos pa\u00edses los niveles de implicaci\u00f3n ciudadana en los asuntos p\u00fablicos, su influen- cia en los procesos de toma de decisiones de pol\u00edticas p\u00fablicas y el capital social son altos, en otros no existe un verdadero compromiso con la participaci\u00f3n desde los poderes p\u00fablicos o los ciudadanos no han desarrollado actitudes parti- cipativas plenas. Espa\u00f1a pertenece al grupo de pa\u00edses donde la participaci\u00f3n de los ciudadanos alcanza unos niveles bajos. Pese a la existencia de m\u00faltiples estrategias p\u00fablicas municipales que organizan y hacen posible la participaci\u00f3n ciudadana, los \u00f3rganos y procesos participativos cuentan con n\u00fameros relativamente bajos de participantes, en especial aquellos que implican a ciudadanos a t\u00edtulo individual y no a asociaciones. Es dif\u00edcil hacer un diagn\u00f3stico certero sobre la participa-ci\u00f3n ciudadana para el total del pa\u00eds puesto que la situaci\u00f3n var\u00eda en funci\u00f3n de la ciudad. En algunas se ha conseguido una mayor implica-ci\u00f3n ciudadana mientras que en otras el margen de mejora es notable. Pero los an\u00e1lisis que inclu- yen un n\u00famero importante de experiencias indi- can que el contenido de las propuestas surgidas de los procesos participativos tienen un alcance muy limitado, son objeto de implementaci\u00f3n selectiva por parte de los gobiernos y que en los procesos participativos la cultura de rendi- ci\u00f3n de cuentas es escasa (Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, 2016). El camino a recorrer en esta dimensi\u00f3n a\u00fan es largo.4. \u00bfc\u00f3mo? Pol\u00edtica S y Servicio S P\u00fablico S en laS ciudade S Llegados en esta \u00faltima secci\u00f3n, al c\u00f3mo de la actuaci\u00f3n de las ciudades, interesa desta- car c\u00f3mo orientan sus funciones, hasta d\u00f3nde puede llegar su acci\u00f3n y con qu\u00e9 l\u00edmites se encuentran. Abordar globalmente estas cues- tiones requiere una extensi\u00f3n de la que no se dispone aqu\u00ed, de modo que se presentar\u00e1n unas breves reflexiones sobre tres cuestiones clave: la orientaci\u00f3n de sus objetivos, el contorno com-petencial de las ciudades y los principales esco- llos a los que se enfrentan en la actualidad para desarrollar una acci\u00f3n plena y efectiva. En cuanto a la primera de estas cuestio- nes, la orientaci\u00f3n de objetivos, se puede afirmar que las ciudades los est\u00e1n alineando progresiva- mente con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). En 2015 fue aprobada por la Asamblea General de Naciones Unidas la Agenda 2030 de Desarrollo Sostenible, un documento que interpela a todos los gobiernos a trabajar en la consecuci\u00f3n de 17 objetivos con el horizonte temporal del final de la pr\u00f3xima d\u00e9cada fijando unas metas y unos compromisos pol\u00edticos para su cumplimiento 3. Los ODS llaman a la acci\u00f3n de todos los niveles de gobierno, de modo que los gobiernos locales se han ido sumando a los compromisos de la Agenda mediante el esta-blecimiento de objetivos y metas, la determina- ci\u00f3n de los medios de implementaci\u00f3n y el uso de indicadores para medir y hacer seguimiento de sus avances. La Agenda 2030 fue acordada y firmada por los gobiernos nacionales aunque reconoce el papel crucial de las ciudades y las autoridades que las gobiernan para alcanzar el desarrollo sostenible. 3 Los ODS son los siguientes: 1) poner fin a la pobreza, 2) poner fin al hambre, 3) garantizar una vida sana, 4) garantizar una educaci\u00f3n inclusiva, equitativa y de cali - dad, 5) lograr la igualdad de g\u00e9nero, 6) garantizar la dis- ponibilidad y gesti\u00f3n sostenible del agua, 7) garantizar el acceso a una energ\u00eda asequible, segura y sostenible, 8) Promover el crecimiento econ\u00f3mico y el trabajo decente, 9) construir infraestructuras resilientes y promover la inno-vaci\u00f3n, 10) reducir la desigualdad, 11) lograr ciudades inclusivas, seguras y sostenibles, 12) garantizar el consumo sostenible, 13) combatir el cambio clim\u00e1tico, 14) conservar los oc\u00e9anos, 15) gestionar sosteniblemente los bosques y luchar contra la desertificaci\u00f3n, 16) promover sociedades pac\u00edficas, el acceso a la justicia y las instituciones eficaces, y 17) fortalecer las alianzas para el desarrollo sostenible.La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL74 A este proceso se le llama \"localizaci\u00f3n\" de los ODS y est\u00e1 hoy en las agendas pol\u00edticas de todas las ciudades. Y es que, efectivamente, las responsabilidades, capacidades y competencias de que disponen los gobiernos locales hacen que su intervenci\u00f3n pueda marcar la diferen- cia en la consecuci\u00f3n de los ODS. Desde luego desarrollan acciones en sectores vinculados a los objetivos del vector ambiental (relaciona- das con los objetivos relativos a agua, energ\u00eda, movilidad, clima y comunidades sostenibles), despliegan numerosas acciones en el \u00e1mbito social (vinculadas con las metas conectadas con pobreza, hambre, bienestar e igualdad), impul- san la actividad econ\u00f3mica en sus territorios (crecimiento econ\u00f3mico, industria, innovaci\u00f3n e infraestructuras) y son instrumentales a la hora de promover el buen gobierno, la transparencia y la participaci\u00f3n ciudadana (instituciones s\u00f3li- das y alianzas). En consonancia con esta realidad, los municipios, liderados por las ciudades, han empezado a integrar los ODS en aras de una mayor efectividad en el diagn\u00f3stico de sus problemas, en la planificaci\u00f3n integrada de su acci\u00f3n (al alinearla con los objetivos) y en la medici\u00f3n de sus progresos. La integraci\u00f3n de los ODS no implica por tanto un cambio de las pol\u00edticas, programas y actuaciones que desarro-llados a nivel local, pues los ayuntamientos ya est\u00e1n orientados al cumplimiento de tales fines. Se trata m\u00e1s bien de su utilizaci\u00f3n como instru- mento para reforzar algunas actuaciones, inspi- rar otras, dotar de mayor integraci\u00f3n a la acci\u00f3n local o abrir algunas v\u00edas de acci\u00f3n. Constitu- yen, en definitiva, un \"bander\u00edn de enganche\" para fortalecer una aspiraci\u00f3n que de por s\u00ed es local en su naturaleza: mejorar el bienestar de toda la comunidad. El seguimiento de esta empresa de orientaci\u00f3n de pol\u00edticas por parte de las ciudades ser\u00e1 de enorme inter\u00e9s en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En cuanto a la segunda cuesti\u00f3n, la deli- mitaci\u00f3n de las competencias de las ciudades, el sistema de reparto de competencias entre los distintos niveles de gobierno en Espa\u00f1a otorga a las ciudades un papel importante en la consecu- ci\u00f3n del bienestar de la comunidad, aunque no fundamental. En primer lugar desarrollan servi- cios e infraestructuras b\u00e1sicas necesarias para el buen funcionamiento de la ciudad como espa-cio f\u00edsico, puesto que tienen responsabilidades en cuestiones como el alumbrado p\u00fablico, la recogida y tratamiento de residuos, la limpieza viaria, el abastecimiento de agua potable, el alcantarillado, las v\u00edas p\u00fablicas, los parques y las bibliotecas, la protecci\u00f3n civil, la preven- ci\u00f3n y extinci\u00f3n de incendios, las instalaciones deportivas de uso p\u00fablico, el transporte colec- tivo urbano y el medio ambiente urbano. Tam- bi\u00e9n han adquirido responsabilidades en tr\u00e1fico, atenci\u00f3n social b\u00e1sica, mantenimiento de los colegios y supervisi\u00f3n de la escolarizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el sistema legal otorga a los gobiernos locales la facultad de complemen - tar las actividades de los niveles superiores de gobierno. En las dos d\u00e9cadas anteriores a la cri-sis econ\u00f3mica y financiera de 2008, cuando la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los ayuntamientos era favorable y se detectaba una fuerte demanda ciudadana que otras administraciones no esta-ban satisfaciendo, los municipios expandieron su acci\u00f3n hacia pol\u00edticas propias del Estado de bienestar (Navarro y Velasco, 2016). En las ciu- dades se desplegaron servicios muy valorados por los ciudadanos, como escuelas infantiles, escuelas de m\u00fasica, atenci\u00f3n a mayores, aten-ci\u00f3n a poblaci\u00f3n inmigrante, vivienda, empleo y desarrollo local. Sin embargo, la crisis fren\u00f3 esta expansi\u00f3n a trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de la Ley de Racionalizaci\u00f3n y Sostenibilidad de la Adminis-traci\u00f3n Local (Ley 27/2013 de 27 de diciembre) que impuso limitaciones a los gobiernos loca- les tanto en cuanto a sus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n como a las reglas financieras. Pese a que el desarrollo de esta ley tuvo un impacto limitado y las ciudades han seguido implementando pol\u00edticas complementarias pro- pias del estado de bienestar, algunas de las restricciones operadas durante la crisis se han mantenido. En todo caso, la pandemia del COVID ha provocado la relajaci\u00f3n de la regla de gasto impuesta por el gobierno central, que imped\u00eda a las ciudades gastar el alto super\u00e1vit acumulado de modo que pueden utilizarlo en pol\u00edticas de lucha contra los efectos de la crisis. Sobre la tercera cuesti\u00f3n, las barreras a la acci\u00f3n de los gobiernos locales, y como con- tinuaci\u00f3n de lo anterior, cabe resaltar que las ciudades se enfrentan a grandes desaf\u00edos con capacidades limitadas. La posici\u00f3n institucional de sus gobiernos en el esquema de gobierno multinivel que caracteriza los sistemas pol\u00edticos var\u00eda de pa\u00eds a pa\u00eds, pero en Espa\u00f1a no acaba de tener la fortaleza necesaria para dar respuesta a los retos que enfrentan.75 Carmen Navarro N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLUn estudio reciente basado en la experien- cia de grandes ciudades iberoamericanas iden- tificaba como retos prioritarios la movilidad, la vivienda y el urbanismo (gentrificaci\u00f3n, densi- ficaci\u00f3n, desequilibrios territoriales) y el medio ambiente (calidad del aire, cambio clim\u00e1tico, crecimiento sostenible contaminaci\u00f3n y resi-duos) que emergen en los momentos presentes como wicked problems de complejo abordaje (Gonz\u00e1lez et al., 2019). Sin embargo, la mirada de los respon- sables pol\u00edtico-administrativos de estas ciu- dades apuntaba a un desajuste entre lo que deber\u00edan hacer las ciudades y lo que de hecho pueden hacer en funci\u00f3n del poder que tie-nen atribuido. Esto es, consideran que tienen menos recursos (pol\u00edticos, jur\u00eddicos, econ\u00f3mi- cos, organizativos y relacionales) de los que deber\u00edan tener para dar una respuesta adecuada a los retos urbanos. Mientras que en la dimen- si\u00f3n pol\u00edtica no parece haber problemas puesto que las ciudades se ven con un estatus y una potencia adecuados, en las dimensiones econ\u00f3- mica y organizativa el d\u00e9ficit se pon\u00eda de mani- fiesto. El grado de autonom\u00eda para determinar el nivel de ingresos se estima bajo o muy bajo y, por otra parte, se apunta claramente a la nece- sidad de reforzar la capacitaci\u00f3n del personal del gobierno y la administraci\u00f3n de la ciudad en habilidades de gesti\u00f3n, en definitiva, de poseer las destrezas gerenciales que les habiliten para diagnosticar problemas y proponer soluciones. Aunque el estudio se refiere a un n\u00famero peque\u00f1o de ciudades, probablemente estas debilidades son compartidas por todas. De ah\u00ed que haya cada vez m\u00e1s voces que demandan m\u00e1s poder para las ciudades, en especial para las grandes ciudades. 5. \u00faltima S reFlexione S La ciudad como comunidad pol\u00edtica goza hoy de una relativa buena salud. En el plano te\u00f3- rico, su existencia est\u00e1 plenamente justificada, las piezas de su dise\u00f1o pol\u00edtico-institucional, bien engranadas, y su acci\u00f3n, correctamente orientada. Al observar su funcionamiento en la pr\u00e1ctica, sin embargo, se detectan algunos d\u00e9ficits. Las estructuras de representaci\u00f3n debe- r\u00edan ser m\u00e1s inclusivas y la participaci\u00f3n de los ciudadanos en la vida p\u00fablica, m\u00e1s intensa. Es la misma diferencia que se puede ver en la democracia como idea y la democracia en la pr\u00e1ctica. Y , como en esta, lo importante es reconocer las disonancias entre el deber ser y el ser e intentar avanzar en su acercamiento. Algunas de esas disonancias han sido apunta-das en este art\u00edculo. Las ciudades se enfrentan a grandes desa- f\u00edos y en algunos sistemas pol\u00edticos, como el espa\u00f1ol, lo hacen con capacidades limitadas. Logran funcionar a pleno rendimiento en \u00e9po-cas de bonanza econ\u00f3mica y ausencia de crisis, pero la relativa debilidad de su posici\u00f3n institu- cional hace que muestren su vulnerabilidad en momentos de grandes desaf\u00edos. Dada su forta-leza como comunidad pol\u00edtica ser\u00eda aconsejable revisar el marco legal sobre el que se asientan a fin de garantizar que puedan desplegar todo su potencial cualquiera que sea el momento hist\u00f3- rico que les toque vivir. bibliogra F\u00eda barber, B. R. (2013). If mayors ruled the world: Dysfunctional nations, rising cities . New Haven: Yale University Press. cauField , J. y larSen, H. O. (Ed.). (2002). Local government at the millennium . Opladen: Leske Budrich. conFerencia de nacioneS unidaS Sobre la vivienda y el deSarrollo urbano SoStenible (2017). Nueva Agenda Urbana. Recuperado de: http:// habitat3.org/wp-content/uploads/NUA-Spa- nish.pdf de tocqueville , a. (2003). Democracy in America (Vol. 10). Regnery Publishing. Fern\u00e1ndez mart\u00ednez , J. L., (2016) Institucio- nes de democracia participativa a nivel local: caracter\u00edsticas e impacto de las propuestas par - ticipativas sobre pol\u00edticas p\u00fablicas. En: Anuario de Derecho Municipal 2016. Fung, A. (2006). Democratizing the Policy Process. En: M. moran, M. rein y R. E. goodin (Eds.), The Oxford Handbook of Public Policy (pp. 669-685). Oxford: Oxford University Press.La ciudad como comunidad pol\u00edtica: estado actual y retos N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL76 gonz\u00e1lez -medina, m., navarro , c., de gregorio hurtado , S., vargaS , S. o., v\u00e1zquez , d., SalinaS , P ., y vilalta, M. (2019). M\u00e1s poder para una ciudad global: una alianza Iberoamericana. Documento de Trabajo OPEX, 95/2018. Madrid: Fundaci\u00f3n Alternativas. hambleton , r. Innovation in political leadership. Reflections on the introduction of a directly-elected mayor in Bristol, UK. Public Money & Management, 34(5), pp. 315-322. heinelt, h. magnier , a., Reynaert, (2018). Political Changing sWianieWicZ navarro Leadership at the apex: politicians and administrators in Western local governments. Pittsburgh: University of Pittsburgh Press navarro , C. (2002). Gobernanza en el \u00e1mbito local. Ponencia presentada en el IV Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Portugal: Lisboa. navarro , c. y Sanz, A. (2018). The social base and career development of Spanish mayors. Revista espa\u00f1ola de ciencia pol\u00edtica , 46, pp. 21-48. navarro , c. y Sweeting , D. (2015). La elecci\u00f3n directa de alcaldes. Caracter\u00edsticas, experiencias comparadas y el singular caso de los alcaldes quasi-directamente elegidos espa\u00f1oles. Anuario de Derecho Municipal 2014, pp. 106-126. navarro , c. y velaSco , F . (2016). 'In wealth and in . y ZaGorsKi , P . (2019). Cuarenta a\u00f1os de elecciones municipales: el sis-tema electoral y su rendimiento. Anuario de Derecho Municipal , (12), pp. 23-49. P\u00e9rez-nievaS, S., vintila, d., P amieS, C. y Parad\u00e9S , M. (2020). La presencia de los inmigrantes en la pol\u00edtica local est\u00e1 muy por debajo de su peso demogr\u00e1fico en la sociedad espa\u00f1ola. Observatorio Social de la Caixa. Recuperado de: https://observatoriosociallacaixa.org/en/-/la-presencia-de-los-inmigrantes-en-la-politica-local-esta-muy-por-debajo-de-su-peso-demografico-en-la-sociedad-espanola piTKin, H. (1967). The concept of representation . Berkeley: University of California Press. rama, J., reynaerS , a. m., navarro , C. y gonz\u00e1lez , M. (2020). Los servicios p\u00fablicos loca- les: calidad, externalizaci\u00f3n y control. Anuario de Derecho Municipal 2019, pp. 231-253. SellerS, J. m. y lidStr\u00f6m , A. (2007). Decentralization, Political recruitment and career development of local councillors in Europe. En Local councillors in Europe (pp. 27-49). Wiesbaden: Springer VS.77 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLLas din\u00e1micas de contagio en las ciudades usAmA biLAL* RESUMEN La vida en las ciudades est\u00e1 marcada por una multitud de caracter\u00edsticas y din\u00e1micas espe- c\u00edficas, entre ellas, las que afectan a la transmisi\u00f3n de infecciones. Ahora bien, los procesos de conta-gio de enfermedades en las ciudades no se prestan a explicaciones universales y sencillas, toda vez que dependen de la naturaleza de cada enfermedad y tambi\u00e9n de los contextos locales particulares. La pandemia provocada por el COVID-19 ha puesto de manifiesto la existencia de importantes desigualdades sociales dentro de las ciudades. Estas desigualdades quedan reflejadas, particularmente, en la salud. El combate contra el coronavirus tambi\u00e9n requiere tener en cuenta c\u00f3mo est\u00e1n construidas las ciudades y de qu\u00e9 forma, dentro de ellas, se distribuye la poblaci\u00f3n seg\u00fan su riesgo de infecci\u00f3n. 1. introducci\u00f3n La enfermedad por coronavirus, o COVID-19, ha cambiado el mundo, y especialmente nues- tras ciudades. A 1 de agosto de 2020, se hab\u00edan confirmado aproximadamente 680.000 muer -tes en el mundo, cerca de 18 millones de con- tagiados, aunque estos n\u00fameros representan probablemente una enorme infraestimaci\u00f3n (Dong, Du y Gardner, 2020). Seg\u00fan el estudio ENE-COVID, realizado por el Centro Nacional de Epidemiologia y \u00fanico en el mundo hasta el momento, alrededor del 5 por ciento de la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a ha estado expuesta al virus, llegando esta proporci\u00f3n al 11-14 por ciento en lugares como Madrid y las provin-cias circundantes (Poll\u00e1n et al., 2020). El exceso estimado de muertes (respecto a la mortalidad habitual en Espa\u00f1a), a 1 de agosto de 2020, se cifra en torno a 45.000 (Instituto Nacional de Estadistica, 2020). Esto supone, en el caso de Madrid y Barcelona, un aumento del 432 por ciento y del 286 por ciento respecto a a\u00f1os pre-vios (Sevillano, 2020). En los peores momentos de la pandemia, la esperanza de vida cayo hasta 11 a\u00f1os en Madrid y Castilla-La Mancha (Trias-Llimos, Riffe y Bilal, 2020). Mucho se ha hablado del papel de las ciudades en esta pandemia. En este art\u00edculo quiero repasar la importancia de las ciudades en la salud de las poblaciones, resumir investi-gaciones cl\u00e1sicas en salud urbana de los \u00faltimos siglos, trazar una serie de conceptos b\u00e1sicos sobre el contagio en zonas urbanas utilizando el sarampi\u00f3n y la gripe como ejemplos, y orientar a los lectores sobre c\u00f3mo entender las conse- * Drexel University, Philadelphia, USA (ub45@ drexel.edu).Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL78 cuencias del nuevo coronavirus en zonas urba- nas entre quienes se exponen al virus y quienes son m\u00e1s vulnerables a \u00e9l, con la consiguiente emergencia de desigualdades en salud. Aunque pueda parecer que el COVID-19 es una cuesti\u00f3n de virus y pruebas, nuestra capacidad para con-trolarlo y mitigar sus impactos est\u00e1 muy deter - minada por la manera en la que construimos ciudades y la prevalencia de enfermedades cr\u00f3- nicas en la poblaci\u00f3n. 2. la imPortancia de laS ciudade S en la Salud Nuestro planeta gira alrededor de las ciu- dades. M\u00e1s de la mitad de toda la poblaci\u00f3n mundial vive en ellas (UNDP Population Division, 2018). El Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) estima que, hacia 2050, el 70 por ciento de la poblaci\u00f3n mun- dial vivir\u00e1 en zonas urbanas (UNDP Population Division, 2018). Esta importancia de las ciuda- des ha variado enormemente con el tiempo y en el espacio. Como muestra el gr\u00e1fico 1, Europa, Am\u00e9rica del Norte y Ocean\u00eda ya ten\u00edan en 1950 unos niveles de urbanizaci\u00f3n superiores al 50 por ciento y han aumentado a\u00fan m\u00e1s desde entonces, situ\u00e1ndose alrededor del 75-80 por ciento en la actualidad. La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido una de las que m\u00e1s se ha urbanizado en las \u00falti- mas d\u00e9cadas. A pesar de contar solo con un 40 por ciento de su poblaci\u00f3n en zonas urba- nas en 1950, esta proporci\u00f3n alcanz\u00f3 r\u00e1pi-damente el 80 por ciento, haciendo de todo el continente americano la regi\u00f3n m\u00e1s urba- nizada del mundo en la actualidad. Mientras que \u00c1frica y Asia presentan niveles meno-res de urbanizaci\u00f3n, todav\u00eda por debajo del 50 por ciento, las proyecciones disponibles indican que la mayor parte del crecimiento urbano de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas ocurrir\u00e1 en estas dos regiones (UNDP Population Division, 2018). Vivir en las ciudades afecta a nuestra salud, tanto para bien, como para mal (Dye, 2008). En efecto, el aumento de la densi- dad poblacional y de las interacciones socia-les y econ\u00f3micas tiene sus efectos positivos y negativos. Ciertos aspectos de la vida urbana son indudablemente positivos, como la mayor diversidad y el mayor acceso a trabajo y ser - vicios. Otros aspectos son claramente negati-vos, incluyendo la contaminaci\u00f3n ambiental, el hacinamiento o la exposici\u00f3n a anuncios de productos da\u00f1inos. Maximizar los aspectos positivos y minimizar los negativos puede con- tribuir a mejorar la salud de los habitantes de las ciudades. Ahora bien, las consecuencias sobre la salud derivadas de vivir en la ciudad no afectan a todos por igual. Las clases m\u00e1s desfavorecidas y las minor\u00edas raciales y \u00e9tnicas tienden a vivir en zonas de las ciudades con peores condiciones de vida, m\u00e1s contaminaci\u00f3n, escaso acceso a recursos, etc. Esto, junto con las propias limita-ciones de medios por disponer de menor renta, adem\u00e1s de otros aspectos, como la discrimina- ci\u00f3n, hacen que la prevalencia de enfermeda- des, tanto cr\u00f3nicas como agudas, sea mayor en estos grupos. Estos efectos de las ciudades en la salud no provienen \u00fanicamente de las per - sonas que viven en las ciudades, es decir, de sus acciones como individuos, sino tambi\u00e9n de las redes sociales que se forman en los barrios, las pol\u00edticas sociales municipales, los patrones de transporte dentro de las \u00e1reas metropolitanas, las regulaciones y pr\u00e1cticas de los gobiernos regionales, todo ello situado en el contexto nacional y dentro de un eco- sistema global. El conjunto de estos acto- res interviene sobre las ciudades afectando a la salud de sus residentes. Las regulacio- nes europeas sobre seguridad alimentaria, la reforma laboral a nivel nacional, las decisio- nes sobre impuestos de sucesiones, la orga- nizaci\u00f3n local de C\u00e1ritas, y la m\u00fasica hasta altas horas de la madrugada del vecino del quinto: todos estos factores afectan a nues-tra salud como habitantes de las ciudades. Sin embargo, no es habitual que exista una evaluaci\u00f3n de los potenciales impactos en salud de muchas de estas pol\u00edticas. La Ley General de Salud P\u00fablica 33/2011 se refe-r\u00eda en su art\u00edculo 35 a la necesidad de reali- zar estas evaluaciones (Hern\u00e1ndez-Aguado, Benavides y Porta, 2012), pero estas evalua- ciones siguen sin realizarse.79 Gr\u00e1fico 1 Poblaci\u00f3n urbana en las seis regiones del PNUD Nota: El \u00e1rea sombreada en gris medio se refiere a datos observados, el \u00e1rea sombreada en gris claro a las proyecciones para el futuro. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de World Urbanization Prospects (2018).\u00c1FRICA% urbano % urbanoAM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE AM\u00c9RICA DEL NORTE OCEAN\u00cdAEUROPA ASIA% urbano % urbano % urbano % urbano100 - 75 - 50 - 25 - 0 - 100 - 75 - 50 - 25 - 0 -100 - 75 - 50 -25 - 0 -100 - 75 -50 - 25 - 0 - 100 - 75 - 50 - 25 - 0 -100 - 75 - 50 - 25 - 0 de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL80 3. eStudio S cl\u00e1SicoS de Salud en ciudade S Gran parte de las investigaciones en salud urbana previas al siglo XX se empezaron a rea- lizar en el siglo XVIII, en respuesta a los nue- vos sistemas de producci\u00f3n industrial capitalista en los Pa\u00edses Bajos e Inglaterra para cuyo fun-cionamiento se requer\u00eda de una masa trabaja-dora, lo que conllev\u00f3 una migraci\u00f3n masiva a las ciudades (Szreter, 2003). As\u00ed, el papel del agua, de la nutrici\u00f3n adecuada, del saneamiento y de la vivienda pasaron a tener una importan- cia fundamental. La necesidad de mantener una poblaci\u00f3n productiva, y por ende sana, genera la necesidad por parte de las autoridades de mejorar la salud en las ciudades a trav\u00e9s de reformas colectivas. Estas reformas colectivas, que trajeron consigo una enorme mejora de la salud de las clases populares, es lo que denomina Bernabeu Mestre (2009) el \"movimiento sanitarista urbano\". Muchos de los primeros ejemplos de este salubrismo del siglo XIX incluyen a John Snow (descubridor de la transmisi\u00f3n del c\u00f3lera por el agua, con el consiguiente cierre de fuen-tes contaminadas), Edwin Chadwick (autor del informe sobre las condiciones sanitarias de la clase obrera de Gran Breta\u00f1a) y Rudolf Virchow (autor del informe sobre la epidemia de tifus en Silesia del Norte, donde afirm\u00f3 que la \u00fanica cura para la enfermedad consist\u00eda en una \"completa democracia\"). El mismo Virchow (1849) afirm\u00f3, en lo que es un texto fundacio-nal de la salud p\u00fablica moderna, que \"(s)i la enfermedad es la expresi\u00f3n de la vida individual que transcurre bajo condiciones desfavorables, las epidemias son el s\u00edntoma de mayores per - turbaciones de la vida de la masa. Siempre que muchos se encuentren en similares situaciones desfavorables, la enfermedad aparecer\u00e1 tambi\u00e9n en muchos, ser\u00e1 en[d\u00e9mica]- o epid\u00e9mica\". En resumen, seg\u00fan Virchow las epidemias se gene-ran en un contexto espec\u00edfico y son causadas por unas condiciones sociales determinadas. Otros estudios cl\u00e1sicos de esta \u00e9poca incluyen el an\u00e1lisis de la mortalidad en barrios de Par\u00eds. Louis Ren\u00e9 Villerm\u00e9 encontr\u00f3 una mayor mortalidad en los barrios con una mayor proporci\u00f3n de hogares exentos de impuestos, es decir, que eran m\u00e1s pobres (Krieger, 2001). Friedrich Engels hall\u00f3 en Manchester un patr\u00f3n similar: mayor mortalidad en zonas m\u00e1s des- favorecidas, con un gradiente social dentro de cada zona, de manera que las familias m\u00e1s pobres, independientemente de donde vivan, sufren una mayor mortalidad (Krieger, 2001). En los Estados Unidos, W.E.B. Du Bois realiz\u00f3 algunos de los primeros estudios en ciudades, encontrando una relaci\u00f3n entre condiciones de vida y mortalidad en la poblaci\u00f3n negra de Filadelfia (Jones-Eversley y Dean, 2018). En Espa\u00f1a, Concepci\u00f3n Arenal produjo numero- sos textos sobre el pauperismo y las condiciones de vida de gran parte de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, recalcando la importancia de la enfermer\u00eda de salud p\u00fablica como activo en salud (Bernabeu- Mestre y Gasc\u00f3n P\u00e9rez, 1999). Por su parte, Salvador Allende, en su magistral resumen de la realidad m\u00e9dico-social chilena, dio cuenta de las diferencias en estatura, peso e indicado-res de crecimiento sano, seg\u00fan el nivel socioeco- n\u00f3mico de barrios y familias en 1934 (Allende, 2005; Waitzkin, 2005). Esta atenci\u00f3n al contexto de la salud se fue diluyendo durante el siglo XX. A medida que avanzaba el giro individualista en nuestra vida social y econ\u00f3mica, se transitaba del paradigma ambientalista, en virtud del cual las condiciones contextuales determinan la salud, a un para- digma individualista de decisiones individuales sobre estilos de vida que confieren una mejor o peor salud (Tesh, 1988). As\u00ed pues, pasamos de investigar c\u00f3mo se condicionan socialmente los h\u00e1bitos, a tomar estos h\u00e1bitos como deter - minantes de la salud en s\u00ed mismos (Armstrong, 2009). Esta tendencia se ha revertido en las ultimas d\u00e9cadas, con un resurgimiento de la importancia del contexto en salud p\u00fablica y en epidemiologia. Por ejemplo, en 1985 el cardi\u00f3- logo brit\u00e1nico Geoffrey Rose public\u00f3 uno de los textos m\u00e1s influyentes en este \u00e1mbito, titulado Individuos enfermos y poblaciones enfermas (Rose, 1985). En este texto, Rose analiza, por ejemplo, las causas que subyacen a que dos individuos en Londres tengan o no hipertensi\u00f3n, y a la alta prevalencia de la hipertensi\u00f3n en Londres y su pr\u00e1ctica inexistencia entre los n\u00f3ma-das de Kenia. Seg\u00fan explica Rose, los deter - minantes de estas diferencias se deben a las caracter\u00edsticas de las poblaciones, no de los individuos. En t\u00e9rminos m\u00e1s actuales, que la epidemia por COVID-19 afectara inicialmente a Espa\u00f1a o Italia tiene menos que ver con decisio-81 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLnes individuales que tomaron espa\u00f1oles o italia - nos, y m\u00e1s con aspectos contextuales (Padilla y Gull\u00f3n, 2020). Rose (1985) llam\u00f3 a estos deter - minantes de las epidemias \"influencias masi- vas\", que \"act\u00faan en la poblaci\u00f3n como un todo\". Una de estas influencias masivas la cons-tituyen los entornos urbanos, las caracter\u00edsticas de las ciudades que nos confieren un mayor o menor riesgo de enfermedad, de manera dife- rencial a unos y otras (L\u00f3pez y Padilla, 2017). 4. laS din\u00e1mica S de contagio en laS ciudade S Las ciudades atraen gente, generan den- sidad e interacciones sociales. De hecho, cuanto m\u00e1s grande es una ciudad, m\u00e1s gente atrae, m\u00e1s densidad genera, y m\u00e1s interacciones sociales favorece (Sarkar y Webster, 2017). Esto tiene sus ventajas: hay m\u00e1s empleo, m\u00e1s diversidad, se genera m\u00e1s riqueza, m\u00e1s producci\u00f3n cultu- ral, etc. (Sarkar y Webster, 2017). Tambi\u00e9n tiene sus desventajas, incluyendo el hacinamiento, la poluci\u00f3n, y el crimen (L\u00f3pez y Padilla, 2017). Idealmente podr\u00edamos planear ciudades para maximizar esas ventajas y minimizar esas des-ventajas, haciendo que las ciudades tengan el tama\u00f1o y la densidad ideal, como se muestra en el gr\u00e1fico 2, basado en un art\u00edculo de Sarkar y Webster (2017). Alternativamente, podemos intentar mini- mizar los aspectos negativos, por ejemplo, con pol\u00edticas p\u00fablicas que reduzcan la contamina-ci\u00f3n, como pueden ser las restricciones al uso del coche en los centros de las ciudades o las pol\u00edticas de incentivo de uso de la bicicleta mediante la creaci\u00f3n de carriles bici. Uno de los aspectos m\u00e1s atractivos de las ciudades son el mayor n\u00famero de interacciones sociales que ocurren en ellas. Se da adem\u00e1s all\u00ed un efecto de red, consistente en que el incre- mento de las interacciones sociales es multipli- (Bettencourt, 2013; Bettencourt et al., 2007; Bettencourt y West, 2010). Este efecto, que puede parecer netamente positivo, junto con la mayor densi-dad de las ciudades y su mayor disponibilidad de transporte p\u00fablico masivo, aumenta la vul- Gr\u00e1fico 2 Marco conceptual del efecto de la densidad en la salud Beneficios y costes de la aglomeraci\u00f3nBeneficios Costes\u00c1rea de m\u00e1ximo coste/beneficio Densidad Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Sarkar y Weber (2017). Beneficios y costes de la aglomeraci\u00f3n Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL82 nerabilidad de las grandes urbes ante una pan- demia como la provocada por el COVID-19. Hay varios factores importantes a la hora de considerar las ciudades como lugares donde la transmisi\u00f3n de enfermedades se acelera: (1) el mayor n\u00famero de personas que viven y traba- jan en ellas, (2) la mayor densidad de poblaci\u00f3n, (3) su condici\u00f3n de nexos de transporte en la red internacional de viajeros, y (4) las enormes desigualdades sociales que existen en ellas. De este \u00faltimo factor -las desigualdades- me ocu- par\u00e9 en la \u00faltima parte de este apartado. Res- pecto a los tres primeros, se trata de aspectos muy dif\u00edciles de separar entre s\u00ed. Generalmente una ciudad con una alta poblaci\u00f3n tiende a pre-sentar niveles de densidad de poblaci\u00f3n m\u00e1s alta, pero existe much\u00edsima variabilidad. En el gr\u00e1fico 3 se muestra el \u00e1rea de 900 ciudades de Estados Unidos, definidas por la Oficina del Censo, junto con su poblaci\u00f3n. Cada recta dia-gonal representa unos niveles de densidad dife- rentes en estas ciudades. En las ciudades m\u00e1s pobladas, la densidad puede ser alt\u00edsima (por ejemplo, en Nueva York) o relativamente baja (por ejemplo, en Dallas), y lo mismo ocurre con las ciudades menos pobladas. Asimismo, las ciudades grandes tienden a ser, con mayor fre-cuencia, nexos de conexi\u00f3n en la red interna-cional de viajeros. La importancia de estos tres aspectos tambi\u00e9n depende mucho de las carac-ter\u00edsticas de cada enfermedad. Centr\u00e9monos en tres ejemplos cuyas din\u00e1micas de contagio han sido estudiadas en ciudades: el sarampi\u00f3n, la gripe y el nuevo coronavirus. 4.1. El sarampi\u00f3n El sarampi\u00f3n representa uno de los mejo- res ejemplos de victorias inacabadas de la salud p\u00fablica. En el gr\u00e1fico 4 podemos ver el n\u00famero de casos por sarampi\u00f3n en Inglaterra y Gales desde 1940 hasta 2017, con una l\u00ednea vertical que indica la introducci\u00f3n de la vacuna, que disminuy\u00f3 radicalmente el n\u00famero de casos. El sarampi\u00f3n ha constituido un enorme problema de salud p\u00fablica en los \u00faltimos dos milenios, especialmente desde el surgimiento de las gran-des ciudades. Se trata de una enfermedad muy Gr\u00e1fico 3 Poblaci\u00f3n vs. \u00e1rea en 945 ciudades de Estados Unidos Poblaci\u00f3n10.000.000 1.000.000 100.000 10.000 Poblaci\u00f3n por km21 10 100 1.000 10.000Area (km )2100 1.000 10.000 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del United States Census. 83 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLcontagiosa, con un numero reproductivo b\u00e1sico (R0) de 12 a 18 (Guerra et al., 2017). Este valor representa el n\u00famero de infecciones secunda-rias a un caso en una poblaci\u00f3n totalmente susceptible. Es decir, si en una poblaci\u00f3n sin inmunidad al sarampi\u00f3n se introduce a una per - sona infecciosa, esta contagiar\u00e1 a un n\u00famero de personas entre 12 y 18. Estas personas, a su vez, contagiar\u00e1n a otras 12-18 personas (es decir, a unas 150-300 personas), que, a su vez, conta-giar\u00e1n a otras 12-18 personas (es decir, a unas 2.000-5.000 personas), etc. El n\u00famero de con- tagiados disminuir\u00e1 si algunas de las personas en la poblaci\u00f3n ya han pasado el sarampi\u00f3n, o, en tiempos modernos, han sido vacunadas contra el sarampi\u00f3n. Esta inmunidad individual previene que, como individuos, contraigamos la enfermedad. Seg\u00fan aumentan los niveles de inmuni- dad individual, es decir, a medida que un mayor n\u00famero de personas han superado la enfer - medad o han sido vacunadas contra ella, este n\u00famero de personas contagiadas ir\u00e1 disminu-yendo. Llegar\u00e1 a un punto en el que sea menor que 1, lo que significa que, por cada persona contagiada, se contagiar\u00e1, de media, menos de una persona. Este punto, en el que la epidemia deja de crecer exponencialmente, es lo que lla-mamos \"inmunidad de grupo\" o \"inmunidad de reba\u00f1o\". En condiciones ideales, podemos calcular esta inmunidad de reba\u00f1o a partir del R 0. Para el sarampi\u00f3n, este n\u00famero rondar\u00eda el 95 por ciento: para lograr que no haya nue-vas epidemias de sarampi\u00f3n, necesitamos que el 95 por ciento de la poblaci\u00f3n sea inmune a la enfermedad, bien por infecci\u00f3n previa o por vacunaci\u00f3n. Es decir, la suma de inmunidades individuales no solo confiere protecci\u00f3n a cada individuo, sino que el grupo entero (incluso el 5 por ciento no inmune, en este ejemplo) que-dar\u00eda protegido contra el sarampi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 tiene que ver esto con las ciuda- des? Si dejamos que una epidemia de saram-pi\u00f3n siga su curso en una ciudad, sin ning\u00fan tipo de medida preventiva, y garantizando que la poblaci\u00f3n pueda moverse con total libertad, eventualmente llegar\u00edamos a esa inmunidad de reba\u00f1o en la que el 95 por ciento de la pobla-ci\u00f3n ha pasado la enfermedad. Har\u00edamos esto a un coste de vidas enorme, ya que el sarampi\u00f3n Gr\u00e1fico 4 Notificaciones de casos de sarampi\u00f3n en Inglaterra entre 1940 y 2017 Casos de sarampi\u00f3 n800.000 600.000 400.000 200.000 0 1940 1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020Introducci\u00f3n de la vacuna Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Office of National Statistics of the United Kingdom. Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL84 tiene una letalidad del 1 al 6 por ciento, pero ya no tendr\u00edamos nuevas epidemias, aunque alg\u00fan viajero traiga el sarampi\u00f3n. Esta fue la estrate- gia que seguimos, inadvertidamente, durante siglos, ante la falta de otras opciones. \u00bfDe d\u00f3nde surgen las nuevas epidemias de sarampi\u00f3n entonces? Si una ciudad tiene a un n\u00famero suficiente de personas inmunes ante la enfermedad, la \u00fanica manera en la que puede haber individuos susceptibles es mediante la migraci\u00f3n de personas o, much\u00edsimo m\u00e1s importante num\u00e9ricamente, mediante los nue- vos nacimientos. Es decir, la tasa de natalidad de una ciudad era uno de los factores m\u00e1s impor - tantes en la creaci\u00f3n de un nuevo grupo de indi-viduos (ni\u00f1os) susceptibles ante el sarampi\u00f3n. Y es que tambi\u00e9n es necesaria la introducci\u00f3n del virus, o su presencia continuada en una pobla- ci\u00f3n (lo que llamamos endemias). Es aqu\u00ed donde el tama\u00f1o de las ciudades genera dos tipos de din\u00e1micas de contagio totalmente diferentes. En las ciudades con un tama\u00f1o por encima de lo que se denomina el \"tama\u00f1o cr\u00edtico de una poblaci\u00f3n\" (CCS, por sus siglas en ingl\u00e9s: critical community size), que ronda las 300-500,000 personas (Bartlett, 1957 y 1960; Black, 1966), el sarampi\u00f3n es end\u00e9mico; es decir, siempre est\u00e1 presente, aunque a niveles relativamente bajos. Existen contagios constantemente, y la presencia de un n\u00famero suficiente de personas susceptibles permite que la transmisi\u00f3n de la enfermedad nunca se \"apague\". Siempre hay \"material\" que quemar, utilizando la analog\u00eda del fuego en un bosque. Sin embargo, en ciu- dades m\u00e1s peque\u00f1as, por debajo de ese l\u00edmite cr\u00edtico de poblaci\u00f3n, el sarampi\u00f3n se comporta de manera epid\u00e9mica (Bartlett, 1957 y 1960; Black, 1966). Es decir, tras haber contagiado a un n\u00famero suficiente de personas, tras haber alcanzado el nivel de inmunidad de grupo, no aparece un n\u00famero suficiente nuevo de perso- nas para que el sarampi\u00f3n pueda seguir con- tagiando a personas, y el fuego \"se apaga por falta de material que quemar\". Una vez nace un n\u00famero suficiente de ni\u00f1os, una reintroducci\u00f3n del sarampi\u00f3n puede generar una nueva epide- mia. Esta reintroducci\u00f3n procede generalmente de otras ciudades grandes, donde el sarampi\u00f3n siempre est\u00e1 circulando. Esta transmisi\u00f3n se denomina \"din\u00e1mica espacial jer\u00e1rquica\" por - que sigue una jerarqu\u00eda desde ciudades grandes a peque\u00f1as (Grenfell y Bolker, 1998; Grenfell, Bj\u00f8rnstad y Kappey, 2001). Por supuesto, con la introducci\u00f3n de la vacuna todas estas din\u00e1micas cambiaron, y hoy en d\u00eda, en aquellos lugares con tasas de vacu- naci\u00f3n suficientes, el sarampi\u00f3n solo causa peque\u00f1os brotes ocasionales, generalmente en comunidades con niveles m\u00e1s bajos de vacuna-ci\u00f3n. Pero existen ciertos pa\u00edses en los que estas intervenciones de salud p\u00fablica todav\u00eda no han sido lo suficientemente intensas. Por ejemplo, el fen\u00f3meno existe hoy en d\u00eda en N\u00edger (Ferrari et al., 2008), aunque con un tama\u00f1o cr\u00edtico de poblaci\u00f3n mucho mayor (sobre 750.000), pro-bablemente debido a una alt\u00edsima tasa de nata- lidad (Ferrari et al., 2008). En resumen, el sarampi\u00f3n es una enfer - medad muy contagiosa, que hist\u00f3ricamente ha causado una gran mortalidad, especialmente en ni\u00f1os, y que presenta unas din\u00e1micas de con-tagio muy diferentes seg\u00fan el tama\u00f1o de las ciudades. Es m\u00e1s, probablemente la gran mor - talidad que sigui\u00f3 a la conquista espa\u00f1ola de Am\u00e9rica fuera causada, entre otros factores, por epidemias de sarampi\u00f3n en ciudades muy den-samente pobladas y con una poblaci\u00f3n comple-tamente susceptible (V\u00e5gene et al., 2018). 4.2. La gripe La gripe es una de las enfermedades infec- ciosas m\u00e1s comunes en el mundo moderno, con hasta 650.000 muertes cada a\u00f1o debi-das a la gripe mundialmente (Iuliano et al., 2018). En Espa\u00f1a la gripe caus\u00f3 1.800 muer - tos en 2018, y colapsa el sistema sanitario cada invierno (Padilla, 2019). La gripe est\u00e1 causada, de manera m\u00e1s frecuente, por los virus del g\u00e9nero influenza virus A. Estos virus cuentan con dos componentes que determinan nues-tra respuesta inmune al virus. Estos dos com-ponentes, generalmente denominados H (por hemaglutinina) y N (por neuraminidasa) pueden combinarse de diferentes maneras, dando lugar a cepas diferentes. Generalmente, en un a\u00f1o normal, existe un n\u00famero limitado de cepas cir - culantes que causan la mayor\u00eda de los cuadros de gripe. Las vacunas que se desarrollan cada a\u00f1o para la gripe contienen un n\u00famero de estas cepas, que se predicen ser\u00e1n las m\u00e1s comunes en esa temporada. Adem\u00e1s, al pasar una gripe adquirimos una cierta inmunidad a esa cepa, especialmente cuando hablamos de la primera 85 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLgripe que pasamos en nuestras vidas (Henry et al., 2018). Es decir, entre esta inmunidad que tenemos y las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, gene-ralmente la gripe genera epidemias estacionales de importancia limitada, a pesar de que pueden representar una causa de muerte importante durante los inviernos. Excepcionalmente apa-rece una nueva cepa, generalmente mediante la combinaci\u00f3n de otros virus existentes en ani-males. En 2009 se detect\u00f3 en Veracruz, M\u00e9xico, el primer caso de una nueva cepa de gripe, la H1N1 (Girard et al., 2010). Los miedos sobre su letalidad emerg\u00edan principalmente de su simili-tud con la temida gripe de 1918, de la misma cepa (Fineberg, 2014). Por suerte, la letalidad de esta gripe fue much\u00edsimo menor (Fineberg, 2014), y a pesar de infectar a un cuarto de la poblaci\u00f3n mundial (Van Kerkhove et al., 2013), ocasion\u00f3 solo la muerte a un 0,02 por ciento de los infectados (Van Kerkhove et al., 2013). Debido a que la gripe de 2009 fue la pri- mera pandemia en la que tenemos datos fiables de su extensi\u00f3n, resulta un caso de estudio muy \u00fatil para entender la transmisi\u00f3n de gripe en las ciudades. Durante esta pandemia, parece que el tama\u00f1o de las ciudades y su densidad no tuvo una relaci\u00f3n con el impacto de la pandemia en ellas (Charu et al., 2017; Gog et al., 2014), pero otra variable muy relacionada tuvo una gran importancia: la conexi\u00f3n de las ciudades con los focos de infecci\u00f3n, y la movilidad entre ciudades con transmisi\u00f3n comunitaria del virus (Charu et al., 2017; Gog et al., 2014). Es decir, no es tanto si una ciudad es grande o peque\u00f1a o si est\u00e1 densamente poblada o no, como su inter - conectividad con el mundo. Dado que las ciu-dades grandes tienen a ser las m\u00e1s conectadas, es com\u00fan confundir ambos aspectos, y atribuir al gran tama\u00f1o de una ciudad la raz\u00f3n de que haya tenido una mayor epidemia. 4.3. El coronavirus SARS-CoV-2 \u00bfY , d\u00f3nde queda el coronavirus en esto? Se trata de una enfermedad m\u00e1s contagiosa que la gripe, aunque menos que el sarampi\u00f3n. Parece que todos somos susceptibles, aunque nuevas investigaciones parecen hablar de cierta inmunidad cruzada con el catarro com\u00fan. A diferencia del sarampi\u00f3n, el nuevo coronavirus aparece en un mundo conectado y globalizado. A diferencia de la gripe, la mortalidad del nuevo coronavirus parece ser de mayor magnitud. Parece indudable, viendo los focos prin- cipales de coronavirus al inicio de la epidemia (el norte de Italia, Madrid, Londres, Par\u00eds, Nueva York), que las ciudades globalizadas y conecta-das al mundo han sufrido esta epidemia antes que nadie. De hecho, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo, en 2018 los pa\u00edses m\u00e1s visitados por turistas fueron Francia, Espa\u00f1a, Estados Unidos, China e Italia. Como con la gripe, parece que, entre las razones por las cuales algunas ciudades se vie-ron afectadas antes que otras por la pandemia de coronavirus, destaca la posici\u00f3n de estas ciudades en las redes internacionales de trans-porte de pasajeros. De hecho, a pesar de que Detroit es una ciudad relativamente peque\u00f1a, en comparaci\u00f3n con otras de Estados Unidos, result\u00f3 ser de las m\u00e1s afectadas por la pandemia en marzo, incluso registrando niveles iniciales de incidencia y mortalidad superiores a los de Nueva York. \u00bfA qu\u00e9 pudo deberse? Al n\u00famero de pasajeros procedentes de Asia que pasan por el aeropuerto de Detroit, nexo clave de la indus-tria automovil\u00edstica de Estados Unidos (Glass, 2020). Esta importancia de la movilidad y el transporte tambi\u00e9n se ha observado a nivel subnacional. Por ejemplo, en un estudio recien-temente publicado en Science, los autores encontraron que la movilidad entre provincias de China se hallaba altamente correlacionada con la progresi\u00f3n de la epidemia, de manera que las zonas m\u00e1s conectadas a Wuhan sufrieron un impacto m\u00e1s temprano (Kraemer et al., 2020). En el proyecto Factores de difusi\u00f3n COVID-19 en Espa\u00f1a, del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda (2020), se encontr\u00f3 que las provincias con una mayor conexi\u00f3n con Madrid sufrieron los peores impactos de la epidemia 5. ciudade S y deSigualdade S Las ciudades son lugares desiguales, donde la poblaci\u00f3n queda estratificada o segre-gada en diferentes zonas, con unas caracte-r\u00edsticas diferentes. En el gr\u00e1fico 5 (panel de la izquierda) podemos ver un mapa de la ciudad Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL86 de Madrid, con un \u00edndice de privaci\u00f3n produ- cido por la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda. Unos valores m\u00e1s altos de este \u00edndice indican una zona con peores condiciones de vida, en particular, mayor desempleo, clases ocupacio- nales manuales, niveles de instrucci\u00f3n insu- ficiente y escaso acceso a internet. Como se puede ver, la ciudad queda claramente dividida en una zona centro/norte/noroeste rica, y una zona sur/sureste m\u00e1s empobrecida. Esta clase de desigualdades sociales con- llevan tambi\u00e9n unas desigualdades en salud. En concreto, en el gr\u00e1fico 5 (panel de la derecha) podemos ver un mapa de la esperanza de vida en barrios de Madrid, en el que se observa que esta puede variar hasta en 10 a\u00f1os. Si compara-mos los dos mapas, puede verse c\u00f3mo las zonas con mayor privaci\u00f3n econ\u00f3mica presentan, ade-m\u00e1s, menor esperanza de vida. El fen\u00f3meno no es espec\u00edfico de Madrid. En Londres, por ejemplo, la diferencia entre la esperanza de vida de las zonas m\u00e1s pobres y m\u00e1s ricas puede llegar a los 20 a\u00f1os (Cheshire, 2012). Esta cifra es muy similar a la de Baltimore, donde 4 kil\u00f3metros separan dos zonas con 20 a\u00f1os de diferencia en esperanza de vida (Baltimore City Health Department, 2017). Esta situaci\u00f3n se observa tambi\u00e9n en ciudades como Chicago (Hunt, Tran y Whitman, 2015), Seattle (Dwyer-Lindgren et al., 2017), o Rotterdam (Jonker et al., 2013). De hecho, semejantes diferencias no se circunscriben a Europa y Estados Unidos; tambi\u00e9n se aprecian en Latinoam\u00e9rica, donde la diferencia en la esperanza de vida entre las zonas m\u00e1s ricas y pobres de Santiago de Chile y la Ciudad de Panam\u00e1 var\u00eda entre 10 y 20 a\u00f1os (Bilal et al., 2019a). Las razones subyacentes a estas desigual- dades son m\u00faltiples, pero las podemos resumir en dos: diferencias en la composici\u00f3n y diferen-cias en el contexto. Las diferencias en la compo-sici\u00f3n se derivan de la segregaci\u00f3n econ\u00f3mica que ocurre en las ciudades. Al ser la vivienda un bien de consumo, la capacidad de compra de una familia o individuo determina su capacidad de vivir en un sitio u otro. Esto acaba condu-ciendo a una segregaci\u00f3n espacial, de manera que la gente con m\u00e1s medios vive en una zona, y la gente con menos medios, en otra zona. Dado Gr\u00e1fico 5 \u00cdndice de privaci\u00f3n por secci\u00f3n censal en Madrid y esperanza de vida por barrio Fuentes: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y del Ayuntamiento de Madrid. 87 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLque, como ya mencion\u00e1bamos en los estudios hist\u00f3ricos de salud urbana, la gente con m\u00e1s medios vive m\u00e1s, se muere menos y tiene mejor salud, podemos esperar que las zonas donde viva esta poblaci\u00f3n tendr\u00e1n tambi\u00e9n mayor lon-gevidad y menor mortalidad. Un ejemplo de esta mayor longevidad de las personas con m\u00e1s medios lo encontramos en un estudio realizado con datos fiscales de Estados Unidos (Chetty et al., 2016): los autores siguieron durante 16 a\u00f1os a millones de personas, clasificadas seg\u00fan sus ingresos, y averiguaron que aque-llas con mayores ingresos viv\u00edan hasta los 87/89 a\u00f1os (hombres/mujeres), mientras que aque-llas con menos ingresos viv\u00edan hasta los 73/79 a\u00f1os (hombres/mujeres), de modo que la dife-rencia entre los hombres se situaba en 14 a\u00f1os, y entre las mujeres, en 10 a\u00f1os (gr\u00e1fico 6). En un caso m\u00e1s cercano, utilizando datos del Ser - vicio Catal\u00e1n de Salud (CatSalut), hemos esti-mado que la esperanza de vida a los 18 a\u00f1os es 12/9 a\u00f1os (hombres/mujeres) m\u00e1s baja entre la poblaci\u00f3n con recursos econ\u00f3micos escasos que entre la que cuenta con m\u00e1s recursos econ\u00f3mi- cos (Bilal et al., 2019b).La segunda raz\u00f3n que puede generar desigualdades la encontramos en el contexto. Sabemos que ciertas caracter\u00edsticas ambienta- les afectan a la salud. Vivir en zonas con mayor contaminaci\u00f3n ambiental, cercanas a zonas con emisiones peligrosas, con mayor disponibilidad de comida basura y de puntos de venta de alco- hol o tabaco, todo ello supone un riesgo para la salud. El gr\u00e1fico 6, adem\u00e1s de mostrar c\u00f3mo la longevidad est\u00e1 fuertemente determinada por los ingresos personales, tambi\u00e9n permite distin-guir diferencias, especialmente en los estratos m\u00e1s pobres, seg\u00fan d\u00f3nde vivan las personas, indicando la existencia de factores contextuales de importancia. 6. deSigualdade S y covid -19 De vuelta al COVID-19, y dadas las eviden- cias anteriores sobre las desigualdades en salud observables en las ciudades, cabe preguntarse por la posibilidad de que esta pandemia no nos Gr\u00e1fico 6 Esperanza de vida por nivel de ingresos Categoria de renta del hogarEsperanza de vida (a\u00f1os ) 758085 5 10 15 20San Fr anciscoPhiladelphi aNew Y ork CityDetroitChicago Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Chetty et al. (2016). Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL88 afecte a todos por igual. La narrativa recurrente al inicio de la pandemia insist\u00eda en que \"el coro-navirus afecta a todos por igual\" y \"no entiende de clases\" (Padilla y Gull\u00f3n, 2020). \u00bfPero es cierto esto? \u00bfEntiende el coronavirus de clases sociales? Para responer esta pregunta, como en toda labor cient\u00edfica, empezaremos trazando un marco conceptual que nos ayude a enten-der los posibles efectos de la desigualdad en la incidencia y mortalidad por COVID-19, y c\u00f3mo esto se relaciona con los entornos en los que vivimos. El gr\u00e1fico 7 muestra un resumen de este marco conceptual, basado en estudios anteriores realizados sobre la gripe (Blumenshine et al., 2008). Existen tres puntos b\u00e1sicos de generaci\u00f3n de desigualdades: exposici\u00f3n dife- rencial al virus, vulnerabilidad diferencial a los efectos de la enfermedad, y diferencias en el tratamiento. Estas tres diferencias generan desigualdades en la incidencia de la enferme- dad, las hospitalizaciones que ocasiona y la mortalidad que causa. 6.1. Exposici\u00f3n diferencial a SARS-CoV-2 La exposici\u00f3n diferencial al SARS-CoV-2, el virus que causa el COVID-19, emerge en los entornos laborales y dom\u00e9sticos. En los entor - nos laborales, la exposici\u00f3n es clara en cen- tros sanitarios, a donde acuden personas con la enfermedad. Pero, incluso dentro de estos centros, surgen diferencias sobre qui\u00e9n est\u00e1 m\u00e1s o menos expuesto, o m\u00e1s o menos prote- gido. Un estudio realizado en los hospitales de Oxford cifr\u00f3 en un 11 por ciento la exposici\u00f3n al SARS-CoV-2 entre todo el personal sanitario, pero hall\u00f3 evidencia para se\u00f1alar al personal de limpieza y apoyo (principalmente celado-res) como el m\u00e1s expuesto a la enfermedad, muy por encima del personal m\u00e9dico (Eyre et al., 2020). Otros entornos laborales de riesgo incluyen todos los que reproducen las condi- ciones en los que mejor se transmite el virus: entornos cerrados y mal ventilados. As\u00ed, se han verificado brotes con alto n\u00famero de afectados Gr\u00e1fico 7 Marco conceptual para entender las desigualdades en COVID-19 Puntos de generaci\u00f3n de desigualdades en COVID -19 Riesgo diferencial de exposici\u00f3n Hacinamiento Tipo de ocupaci\u00f3n Tipo de transporteRiesgo diferencial de enfermedad Edad Enfermedades cr\u00f3nicas Estr\u00e9s Expuesto Infectado Recuperado Susceptible Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 89 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLen mataderos (Dyal, 2020), gimnasios (Jang, Han y Rhee, 2020), bares y otros lugares de ocio (Furuse et al., 2020). Los trabajadores en estos lugares est\u00e1n mucho m\u00e1s expuestos que los clientes, debido al mayor tiempo que pasan en sus centros de trabajo. En cuanto a los entornos dom\u00e9sticos, el hacinamiento y las condiciones de calidad de la vivienda tambi\u00e9n suponen un factor muy impor - tante de transmisi\u00f3n. De hecho, investigaciones realizadas en barrios de tres ciudades de Estados Unidos (Chicago, Nueva York y Filadelfia) han permitido concluir que los barrios con un mayor n\u00famero de casas en condiciones de hacina-miento (m\u00e1s de una persona por cuarto) tienen una mayor incidencia de la enfermedad, como se aprecia en el gr\u00e1fico 8 (Bilal, Barber y Diez-Roux, 2020). En otros entornos, especialmente en ciu- dades con una alta prevalencia de asentamien-tos informales, la carencia de agua corriente representa una enorme barrera para una correcta higiene de manos, otro factor funda-mental para prevenir la extensi\u00f3n del virus. Por ejemplo, en la delegaci\u00f3n de Iztapalapa en la Ciudad de M\u00e9xico, la incidencia de la enferme- dad es much\u00edsimo m\u00e1s alta que en otras dele- gaciones m\u00e1s acomodadas de la ciudad, que cuentan con unos niveles de conexi\u00f3n a la red municipal de aguas muy superiores (Franco, Bilal y Lazo, 2020). 6.2. Mayor vulnerabilidad a los efectos severos del COVID-19 El siguiente aspecto que puede generar desigualdades es la mayor prevalencia de enfer - medades cr\u00f3nicas en la poblaci\u00f3n con menos recursos o que vive en zonas mas desfavoreci-das. Sabemos que las personas con obesidad, diabetes, hipertensi\u00f3n, tabaquismo, enferme- dades cardiovasculares, respiratorias, hep\u00e1ti-cas, etc., presentan una mayor probabilidad de contraer enfermedad severa por COVID-19 si se infectan. La distribuci\u00f3n de todos estos factores Gr\u00e1fico 8 Hacinamiento y porcentaje de pruebas positivas para SARS-CoV-2 en Chicago % de hogares en situaci\u00f3n de hacinamient o% de pruebas positivas102030 0369 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos recogidos por el Departamento de Salud de Chicago. 0 3 6 9Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL90 no es aleatoria entre la poblaci\u00f3n; antes bien, se ajusta a unos patrones sociales muy impor - tantes en las ciudades. De hecho, como estas enfermedades son las que m\u00e1s frecuentemente causan mortalidad, su distribuci\u00f3n sigue la distribuci\u00f3n de la esperanza de vida antes men- cionada. Por ejemplo, en un estudio reciente- mente publicado, estudiamos la diferencia en la prevalencia de cinco factores de riesgo de enfermedad cardiovascular, por clase social, en Espa\u00f1a (Gull\u00f3n et al., 2020). Estos factores en s\u00ed mismos tambi\u00e9n confieren riesgo a los efec-tos severos de la COVID-19: obesidad, diabetes, hipertensi\u00f3n, hipercolesterolemia y tabaquismo. Encontramos que entre las personas de clases sociales m\u00e1s aventajadas (directivos y profesio-nales) la prevalencia de estos factores es mucho m\u00e1s baja que entre las personas de clases socia- les menos aventajadas (trabajadores manuales no cualificados o semicualificados). Como estas clases sociales tambi\u00e9n se segregan en las ciuda- des, observamos asimismo las diferencias en la prevalencia de factores de riesgo dentro de las ciudades. Por ejemplo, en un estudio de 2018 mostramos que los barrios m\u00e1s pobres del \u00e1rea noroeste de la ciudad de Madrid (distritos de San Blas-Canillejas, Barajas, Hortaleza y Ciudad Lineal) presentaban una prevalencia de diabetes mucho m\u00e1s alta que los barrios m\u00e1s adinerados (Bilal et al., 2018). Si la diabetes es un factor de riesgo para acabar hospitalizado por COVID-19, el n\u00famero de personas hospitalizadas con diabe- tes ser\u00e1 en estas zonas previsiblemente mayor. \u00bfCu\u00e1les son las razones por las que la pre- valencia de diabetes y otros factores de riesgo es mayor en estas zonas? En investigaciones previas hemos hallado que, por ejemplo, los colegios de las zonas m\u00e1s desfavorecidas de Madrid cuen- tan en sus alrededores con un mayor n\u00famero de tiendas que venden productos ultraprocesados (D\u00edez et al., 2019). En concreto, si comparamos los colegios en el tercil m\u00e1s pobre con los del tercil m\u00e1s rico, la diferencia es del 62 por ciento. Tambi\u00e9n hemos comprobado que los barrios m\u00e1s pobres de Madrid tienen menos acceso a instalaciones deportivas (Cereijo et al., 2019), mientras que las zonas m\u00e1s adineradas cuentan con hasta el doble de instalaciones deportivas que las zonas m\u00e1s pobres. Si una alimentaci\u00f3n adecuada y la actividad f\u00edsica son factores fun- damentales en la prevenci\u00f3n de diabetes, obesi- dad, hipertensi\u00f3n y enfermedad cardiovascular, en general, disponer de un entorno alimentario y de actividad f\u00edsica m\u00e1s favorable aumentar\u00e1 las probabilidades de poder seguir el r\u00e9gimen de dieta y actividad f\u00edsica recomendado para la prevenci\u00f3n del riesgo cardiovascular. 6.3. Diferencias en incidencia, hospitalizaciones y mortalidad por COVID-19 La mayor exposici\u00f3n al virus y una mayor vulnerabilidad a sus consecuencias por parte de la poblaci\u00f3n con menos recursos o que vive en zonas m\u00e1s desfavorecidas deber\u00eda conducir a una mayor incidencia de la enfermedad y a un mayor n\u00famero de hospitalizaciones y mortali-dad en estas poblaciones. \u00bfEs este el caso? Localmente carecemos de suficientes datos al respecto todav\u00eda, pero la poca eviden-cia disponible ya apunta hacia este fen\u00f3meno. As\u00ed, seg\u00fan datos de la Ag\u00e8ncia de Salut Publica de Barcelona (2020), la incidencia en la capital catalana ha sido mucho mayor en personas que viven en zonas de renta m\u00e1s baja. En concreto, aquellos que viven en zonas correspondientes al quintil inferior de renta han tenido 2,4 veces m\u00e1s incidencia de COVID-19 que los que viven en zonas de renta m\u00e1s alta. En el Reino Unido, seg\u00fan datos del estudio OpenSAFELY basado en historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas de 17 millones de pacientes, las personas residentes en zonas con mayor privaci\u00f3n econ\u00f3mica tuvieron 2,1 veces mayor mortalidad por COVID-19 que las que viv\u00edan en zonas con m\u00e1s recursos (Williamson et al., 2020). En un estudio sobre tres ciudades de Estados Unidos (Nueva York, Chicago y Filadelfia) tambi\u00e9n hemos encontrado enormes desigual-dades en incidencia y mortalidad por COVID-19. En las tres ciudades, las personas que viven en barrios cuyos c\u00f3digos postales denotan mayor nivel econ\u00f3mico sufrieron menor incidencia y menor mortalidad (Bilal, Barber y Diez-Roux, 2020). Adem\u00e1s, al inicio de la epidemia, los residentes en zonas m\u00e1s desfavorecidas tuvie- ron menos acceso a pruebas diagn\u00f3sticas (Bilal, Barber y Diez-Roux, 2020), probablemente debido a que, en sus zonas de residencia, hab\u00eda menor disponibilidad de centros en los que 91 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLse realizan estas pruebas (Rader et al., 2020). Seg\u00fan avanz\u00f3 la epidemia, estas desigualdades en el acceso a pruebas se redujeron, pero persis-tieron desigualdades muy fuertes en incidencia y mortalidad por la enfermedad (Bilal, Barber y Diez-Roux, 2020). El gr\u00e1fico 9 resume estos resultados, mostrando diferentes indicadores (incidencia, porcentaje de pruebas positivas, mortalidad y hospitalizaciones), seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3-mico del \u00e1rea de residencia, en varios contex-tos: Barcelona, Filadelfia, Chicago, Nueva York y toda Inglaterra. Como puede comprobarse, a pesar de ser contextos muy diferentes, con siste-mas de salud muy distintos y realidades sociales muy diversas, un patr\u00f3n impera de manera uni-versal: el COVID-19 s\u00ed entiende de clases. 7. conclu Si\u00f3n Las ciudades son el presente y el futuro de la humanidad; en ellas vive la mayor\u00eda de nuestra poblaci\u00f3n y se genera una abrumadora mayor\u00eda de actividades. Este proceso de urba-nizaci\u00f3n tiene sus ventajas y desventajas, sus aspectos positivos y negativos y, sobre todo, marca diferencias significativas en cuestiones fundamentales, como las din\u00e1micas de contagio de enfermedades. Estas din\u00e1micas no pueden reducirse a un simple \"las ciudades son buenas\" o \"las ciudades son malas\", sino que dependen de cada enfermedad y de cada contexto. Con la pandemia por el nuevo coronavirus, una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s rese\u00f1ables de las ciuda-des ha quedado muy en evidencia: son lugares muy desiguales. Estas desigualdades quedan reflejadas, particularmente, en la salud, y debe-r\u00edan atenderse prioritariamente por las pol\u00edticas p\u00fablicas que se dise\u00f1en e implementen en esta fase de salida de la pandemia. bibliogra F\u00eda ag\u00e8ncia de Salut Publica de barcelona (2020). #COVID19aldiaBCN. Recuperado de: https://aspb.shinyapps.io/COVID19_BCN/Gr\u00e1fico 9 Riesgo relativo de varios resultados de COVID-19 en Barcelona, Filadelfia, Nueva York, Chicago e Inglaterra, seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico del \u00e1rea de residencia Riesgo relativo con respecto al quintil mas rico Quintilde privaci\u00f3n o renta del area de residencia(mas rico) (mas pobre)Q1 Q2 Q3 Q4 Q51.0 1.5 2.0 3.0 Barcelona (Incidencia ) Chicago (% positivos ) Filadelfia (hospitalizaciones ) Inglaterra (mortalidad) Nueva Yo rk (muertes) Fuentes: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de ABSP , Departamentos de Salud de Nueva York, Filadelfia y Chicago, y Estudio OPENSAFELY . (m\u00e1s rico)Riesgo relativo con respecto al quintil m\u00e1s rico Quintil de privaci\u00f3n o renta del \u00e1rea de residencia(m\u00e1s pobre)Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL92 allende , S. (2005). Medical and social reality in Chile. International Journal of Epidemiology , 34, pp. 732-736. armStrong , d. (2009). Origins of the problem of health-related behaviours: A genealogical study. Social Studies of Science, 39, pp. 909-926. baltimore city health dePartment Neighborhood Health Profile periodicity and community size. Journal of the Royal Statistical Society (Series A, General), 120, pp. 48-70. \u2014 (1960). The critical community size for measles in the United States. Journal of the Royal Statistical Society (Series A, General), 123, pp. 37-44. bernabeu meStre, J. (2009). La higiene de la habitaci\u00f3n. Arquitectura y salud p\u00fablica en la Espa\u00f1a de la Restauraci\u00f3n . Lars: Cultura y Ciudad, 15, 15-18. bernabeu -meStre, J. y gaSc\u00f3n P\u00e9rez, M. E. (1999). Historia de la enfermer\u00eda de salud p\u00fablica en Espa\u00f1a (1860-1977). Alicante: Universidad de Alicante. bettencourt , L. M. A. (2013). The origins of scaling in cities. Science, 340, pp. 1438-1441. bettencourt , l. m. a., lobo, J., helbing , D., K \u00fchnerT , c. y weSt, G. B. (2007). Growth, innovation, scaling, and the pace of life in cities. Proceedings of the National Academy of Sciences, 104, pp. 7301-7306. bettencourt , l. m. a. y weSt, G. (2010). A unified theory of urban living. Nature, 467, pp. 912-913. bilal, U. et al. (2019a). Inequalities in life expectancy in six large Latin American cities from the SALURBAL study: an ecological analysis. The Lancet Planetary Health , 3, pp. e503-e510. \u2014 (2019b). Socioeconomic mortality in a universal healthcare setting: an individual-level analysis of 6 million Catalan residents. Prev Med, 123, pp. 91-94. bilal, u., barber, S. y diez-roux, A. V. (2020). Spatial inequities in COVID-19 testing, positivity, incidence and mortality in 3 US Cities: a cura-gonz\u00e1lez Franco , M. (2018). Association of neighbourhood socioeconomic status and diabetes burden using electronic health records in Madrid (Spain): the HeartHealthyHoods study. BMJ Open 8, e021143. BlacK, F (1966). Measles endemicity insular populations: P. et al. (2008). Pandemic influenza planning in the United States from a health disparities perspective. Emerg Infect Dis , 14, pp. 709-715. centro nacional de ePidemiolog\u00eda (2020). Factores de Difusion COVID-19 Espa\u00f1a. Recuperado de: https://portalcne.isciii.es/fdd/ cereiJo, l. et al. (2019). Access to of exercise facilities in Madrid: an equity perspective. International Journal of Health Geographics, 18, p. 15. charu, V. et al. (2017). Human mobility and the spatial transmission of influenza in the United States. PLoS computational biology, 13, e1005382. Cheshire, J. (2012). Featured graphic. Lives on the line: mapping life expectancy along the London Tube network. Environment and Planning A, 44, pp. 1525-1528. chetty, r., S tePner , m., abraham , S. et al. (2016). The association between income and life expectancy in the United States, 2001-2014. JAMA, 315, pp. 1750-1766. d\u00edez, J. et al. (2019). Socioeconomic inequalities in the retail food environment around schools in a southern European context. Nutrients 11, p. 1511.93 Usama Bilal N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLdong, e., du, h. y gardner , L. (2020). An interactive web-based dashboard to track COVID-19 in real time. Infectious Diseases , and mortality by cause among neighbourhoods in King County, WA, USA, 1990-2014: a census tract-level analysis for the Global Burden of Disease Study 2015. The Lancet Public Health 2, pp. e400-e410. dyal, J. W. (2020). COVID-19 among workers in processing facilities-19 States, MMWR. Morbidity and Mortality Weekly Report, 69. dye, C. (2008). Health and urban living. Science, 319, pp. 766-769. eyre, D. W. et al. (2020). Differential 2020.2006.2024.20135038. Ferrari , M. J. et al. (2008). The dynamics of measles in sub-Saharan Africa. Nature, 451, pp. 679-684. Fineberg V. Pandemic preparedness and response \u2014 Lessons from the H1N1 influenza of 2009. New England Journal of Medicine, 370, pp. 1335-1342. Franco , m., bilal, u. y lazo, M. (2020). Legan\u00e9s, Iztapalapa y el Bronx: coronavirus y desigualdad en la ciudad global, El Pa\u00eds, 17 de mayo. FuruSe, y. et al. (2020). Clusters of coronavirus disease in communities, Japan, January-April 2020. Emerging P J. S., aSSoSSou , o. m. y Kieny, M. P . (2010). The 2009 A (H1N1) influenza virus pandemic: a review. Vaccine, 28, pp. 4895-4902. glaSS, T. (2020). Daily COVID-19 briefing: 4/13/20. Recuperado de: https://thomasglassphd.com/2020/04/13/daily-covid-19-briefing-4-13-20/ gog, J. R. et al. (2014). Spatial transmission of 2009 pandemic influenza in the US. PLoS Computational o. n. y (2001). Travelling waves and spatial hierarchies in measles Nature, 414, pp. 716-723. grenFell The basic reproduction number measles: , , M. y bilal, U. (2020). Social inequities in cardiovascular risk factors in women and men by autonomous regions in Spain. Gaceta Sanitaria . Recuperado de: c., palm, a.-K. rammer , F . y wilSon, P . C. (2018). From original antigenic sin to the universal influenza virus vaccine. Trends in Immunology, 39, pp. 70-79. hern\u00e1ndez -aguado , i., benavideS , F . g., Porta, M. (2012). Los profesionales espa\u00f1oles de la salud p\u00fablica ante la Ley General de Salud P\u00fablica. Gaceta Sanitaria , 26 (4). H unt, b. r., tran, g. y whitman , S. (2015). Life expectancy varies in local communities in Chicago: racial and spatial disparities and correlates. Journal of Racial and Ethnic Health Disparities , 2, pp.425-433. inStituto nacional de eStad\u00edStica (2020). Informaci\u00f3n estad\u00edstica para el an\u00e1lisis del impacto de la crisis COVID-19 / Datos de salud y mortalidad. Recuperado de: https://www.ine.es/covid/covid_salud.htm iuliano , A. D. seasonal influenza-associated respiratory mortality: a modelling study. The Lancet, 391, pp. 1285-1300. Jang, S., han, S. h. y rhee, J.-Y . (2020). Cluster of coronavirus disease associated with fitness dance classes, South Korea. Emerging Infectious Disease Journal , 26, p. 1917.Las din\u00e1micas de contagio en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL94 jonKer , pp. 70-78. Kraemer , m. u. G. et al. (2020). The effect of human mobility and control measures on the COVID-19 epidemic in China. Science, 368, pp. 493-497. KrieGer , N. (2001). Historical roots of social epidemiology: socioeconomic gradients in health and contextual analysis. International Journal of Epidemiology, 30, pp. 899-900. l\u00f3Pez, v. y Padilla , J. (2017). Salubrismo o barbarie. Sevilla: Editorial Atrapasue\u00f1os. Padilla , J. (2019). \u00bfA quien vamos a dejar morir? Sanidad p\u00fablica, crisis y la importancia de lo pol\u00edtico. Madrid: Capit\u00e1n Swing. Padilla , J. y gullon, P . (2020). Epidemiocra - cia: nadie est\u00e1 a salvo si no estamos todos a salvo . Madrid: Capitan Swing. Poll\u00e1n, m. et al. (2020). SARS-CoV-2 in Spain (ENE-COVID): a nationwide, The Lancet, 396 (10250), pp. 535-544. rader, b. et al. (2020). Geographic access to United States SARS-CoV-2 testing sites highlights healthcare disparities roSe, G. Sick individuals and International Journal of Epidemiology, 32-38. sarKar, C. y webSter, C. (2017). Healthy cities the case for large scale built environment-health studies. Journal of Urban Health, 94, pp. 4-19. Sevillano , E. (2020). Madrid, la gran ciudad europea con el mayor exceso de mortalidad por el coronavirus, El Pa\u00eds , 31 de julio. Sharon , d. J.-e. y lorraine , T. D. (2018). After 121 years, it's time to recognize W.E.B. Du Bois as a founding father of Social Epidemiology. The Journal of Negro Education, 87, pp. 230-245.Szreter , S. (2003). The population health approach in historical Am J Public Health, pp. Example of regions. undP of a major sixteenth-century epidemic in Mexico. Nature Ecology & Evolution, 2, pp. van KerKhove et al. (2013). Estimating age-specific cumulative incidence for the 2009 influenza pandemic: a of A (H 1 N 1) pdm09 serological studies from 19 countries. Influenza , 7, pp. 872-886. virchow , R. Die Einheitsbestrebungen in Druck (2005). Commentary: Salvador Allende and the birth of Latin American social medicine. International Journal of Epidemiology, 34, pp. 739-741. williamSon , e. J. et al. (2020). Factors associated with COVID-19 death using OpenSAFELY . Nature, 584, pp. 430-436.95 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLEl crimen en las ciudades Andres Gomez -LievAno * RESUMEN De acuerdo con la ley de la concentraci\u00f3n del crimen, los cr\u00edmenes en las ciudades siguen un patr\u00f3n estad\u00edstico claro: la mayor\u00eda de ellos ocurren en unas pocas ciudades, en unos pocos lugares y son cometidos por unos (muy) pocos individuos. Los cr\u00edmenes se dan cuando una serie de factores y condiciones convergen en el tiempo y en el espacio. Las medidas que se dise-\u00f1en y apliquen para combatirlos han de combinar ideal - mente los principios de enfoque, equilibrio y equidad, concentrando esfuerzos en determinadas zonas urbanas y personas, utilizando estrategias que ponderen la pre- venci\u00f3n y castigo, y generando la percepci\u00f3n de que las intervenciones estatales son proporcionadas y, en con - secuencia, leg\u00edtimas. 1. introducci\u00f3n El impacto de las ciudades en el bienestar de las personas, la creaci\u00f3n de valor, la inno- vaci\u00f3n y la productividad es bien conocido. Pero las ciudades no solo generan tales impac-tos positivos. Identificar las ciudades como los centros de la innovaci\u00f3n, la creatividad y la productividad econ\u00f3mica no debe cegarnos ante sus problemas. Las ciudades tambi\u00e9n exa-cerban el crimen, el contagio de enfermedades infecciosas y la desigualdad social. Este art\u00edculo enfoca la atenci\u00f3n en el primero de estos fen\u00f3-menos, el crimen, concretamente versa sobre c\u00f3mo emerge y las posibles estrategias para combatirlo. Separar las causas que diferencian los fen\u00f3menos urbanos positivos de los negativos no es f\u00e1cil, ya que lo bueno y lo malo en las ciudades tienen id\u00e9ntico origen: la interacci\u00f3n humana. Por esta misma raz\u00f3n, promover las interacciones que tienen consecuencias posi-tivas (como la innovaci\u00f3n) y desincentivar aquellas que tienen consecuencias negativas (como el crimen) es complicado. A pesar de la complejidad que entra\u00f1a el estudio de la interacci\u00f3n humana, sabemos algunas cosas con certeza. Sabemos que las ciudades, en s\u00ed mismas, son estructuras que emergen natu-ralmente de esta interacci\u00f3n. La existencia de ciudades a trav\u00e9s del tiempo y la geograf\u00eda implica que muchos de los fen\u00f3menos socia-les son, en realidad, fen\u00f3menos urbanos. Y como veremos, esto es importante porque nos obliga a estudiar fen\u00f3menos como el del crimen desde una perspectiva sist\u00e9mica. La siguiente analog\u00eda puede ayudar a esclarecer este punto y entender el caso particular del crimen. * Center for International Development, Harvard University (Andres_Gomez@hks.harvard.edu).El crimen en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL96 La diferencia entre una ciudad con ele- vada criminalidad y otra con baja criminalidad es como la diferencia entre un vaso de agua caliente y otro vaso de agua congelada. En el caso del agua, la diferencia entre los vasos no est\u00e1 en sus partes constituyentes, ya que ambos contienen una colecci\u00f3n del mismo tipo de mol\u00e9cula H 2O. La diferencia entre los dos vasos radica en que el agua que contienen est\u00e1 en diferentes estados de la materia (l\u00edquido versus s\u00f3lido). Lo interesante es que estos estados de la materia son la consecuencia de c\u00f3mo las par - tes interact\u00faan unas con otras, y no son, como parecer\u00eda obvio, el resultado de las caracter\u00edsti-cas individuales de las partes. Para temperaturas por encima de los 0 0C, las mol\u00e9culas de agua tienen una modalidad de interacci\u00f3n diferente de la que tienen cuando la temperatura des-ciende por debajo de 0 0C. Estas dos modalida- des se ven en muchos tipos de mol\u00e9culas, y por eso observamos varios materiales, diferentes del agua, que tambi\u00e9n se pueden manifestar en estados l\u00edquidos y s\u00f3lidos. De la misma manera en que una sola mol\u00e9cula de H 2O, por s\u00ed misma, no es ni l\u00edquida ni s\u00f3lida, ning\u00fan ser humano es, por s\u00ed mismo, criminal. Es decir, cuando identificamos al perpetrador de un crimen, lo que hemos identificado es, m\u00e1s bien, un con-texto en el cual varios factores confluyen para la ocurrencia de eventos criminales. As\u00ed pues, las diferencias en criminalidad en las ciudades no emergen porque unas albergan m\u00e1s delin-cuentes que otros, sino porque las interaccio-nes que se desarrollan en ellas producen m\u00e1s criminalidad. La analog\u00eda entre los niveles de crimen y los estados del agua no es perfecta. Primero, la transici\u00f3n entre un estado s\u00f3lido y uno l\u00edquido es discontinua, mientras que las transiciones entre \u00e9pocas de baja o alta criminalidad son continuas y graduales. Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n en criminolog\u00eda ha establecido que, dado un contexto social determinado, hay un proceso largo y complejo en el que algunas personas se vuelven gradualmente m\u00e1s susceptibles de cometer actos criminales (Athens, 2017), a dife-rencia de las mol\u00e9culas de agua, que poseen la misma capacidad instant\u00e1nea de ser partes del estado s\u00f3lido, l\u00edquido o gaseoso. Por lo tanto, la analog\u00eda no deber\u00eda sugerir que una ciudad con altas tasas de criminalidad implica que todos sus ciudadanos son criminales, pero s\u00ed sugiere que es un problema sist\u00e9mico de la ciudad. El hecho de que sea un problema sist\u00e9mico tam-poco implica que el crimen pueda ocurrir en cualquier parte de la ciudad. De hecho, como explicar\u00e9 m\u00e1s adelante, cuando una ciudad registra altas tasas de criminalidad, los cr\u00edmenes tienden a ocurrir en unos pocos sitios. A pesar de todas estas consideraciones, lo que la analog\u00eda intenta elucidar es que muchos patrones estad\u00edsticos regulares sobre los fen\u00f3- menos criminales se vuelven visibles no cuando estudiamos por separado a los perpetradores de los cr\u00edmenes, o sus v\u00edctimas , o los lugares donde ocurren, sino cuando estudiamos la inte-racci\u00f3n entre estas tres dimensiones. Desde esta perspectiva, la pregunta importante es por qu\u00e9, en ciertos contextos urbanos, la interacci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre personas constituyen la base para la acumulaci\u00f3n de la riqueza, mientras que, en otros, la interacci\u00f3n se convierte en la fuente de las tensiones sociales. A continuaci\u00f3n revisar\u00e9 algunas cuestiones en relaci\u00f3n a lo que sabemos del crimen urbano y c\u00f3mo se combate. 2. la ley de la concentraci\u00f3n del crimen y laS teor\u00eda S Sobre el crimen urbano Las definiciones sobre qu\u00e9 es un crimen var\u00edan seg\u00fan los pa\u00edses y sus diferentes jurisdic- ciones. En general, un crimen es un acto que per - judica a la sociedad, incluso cuando la v\u00edctima es una sola persona. Existen varios tipos de cri- men: contra la propiedad, de guerra, personal, violento, organizado, incipiente, ciberdelito, por mencionar solo algunas de las categor\u00edas m\u00e1s comunes. Los cr\u00edmenes, en general, se registran primordialmente en referencia a sus sanciones legales correspondientes; de ah\u00ed la existencia de todas estas categor\u00edas. Pero esta forma de cate- gorizaci\u00f3n es a veces inconveniente para el estu- dio cient\u00edfico del crimen. El \"crimen urbano\" no es una categor\u00eda legal. Antes bien, es una categor\u00eda sociol\u00f3- gica y cumple el rol de identificar los cr\u00edmenes que ocurren en la escala urbana y separarlos de los cr\u00edmenes que suceden a escalas m\u00e1s grandes (como los cr\u00edmenes de guerra) o m\u00e1s peque\u00f1as (como la violencia dom\u00e9stica o intrafamiliar). As\u00ed, los cr\u00edmenes urbanos son los que tienen lugar en los sitios donde extra\u00f1os (es decir, personas no necesariamente unidas 97 Andres Gomez-Lievano N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLpor una relaci\u00f3n de parentesco) se encuentran, como en las calles, los bares o los parques. Cuando los crimin\u00f3logos estudian el cri- men en las ciudades, en general, enfocan la atenci\u00f3n en una colecci\u00f3n particular de cr\u00edme - nes urbanos llamados \"cr\u00edmenes violentos\". Estos incluyen t\u00edpicamente homicidios, robos, saqueos, asaltos agravados y violaciones. Enten-derlos es crucial, ya que este tipo de cr\u00edmenes est\u00e1n m\u00e1s asociados con causas de muerte (Abt, 2019). Por ejemplo, en muchos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y el Caribe, los homicidios enca-bezan la lista de todas las causas de muerte de personas entre 15 y 49 a\u00f1os de edad, seguidos por el c\u00e1ncer, las enfermedades cardiovascu- lares y los accidentes de tr\u00e1fico (gr\u00e1fico 1). Como mostrar\u00e9 con m\u00e1s detalle m\u00e1s adelante, los cr\u00edmenes que se clasifican como \"urbanos\" tienden a mostrar una fuerte asociaci\u00f3n con el tama\u00f1o poblacional y a ser m\u00e1s prevalentes en las ciudades m\u00e1s grandes. En Estados Unidos, por ejemplo, el 62 por ciento de todos los homi- cidios en 2018 ocurrieron en ciudades de m\u00e1s de 50.000 habitantes, a pesar de que solo el 42 por ciento de toda la poblaci\u00f3n viv\u00eda en ellas 1. En comparaci\u00f3n con las otras causas de muerte, como el c\u00e1ncer, las enfermedades car - diovasculares o los accidentes de tr\u00e1fico, es relativamente dif\u00edcil dise\u00f1ar experimentos para estudiar qu\u00e9 intervenciones o factores aumen- tan o disminuyen los homicidios (o los cr\u00edmenes violentos, en general) 2. Por esta raz\u00f3n, a pesar de la urgencia por resolver las aflicciones causadas por la violencia urbana, de la gran acumulaci\u00f3n de datos en este campo y de lo mucho que se ha publicado sobre este tema, es poco lo que 1 V\u00e9ase Crime in the United States 2018 (https://ucr.fbi. gov/crime-in-the-u.s/2018/crime-in-the-u.s.-2018/topic-pages/ tables/table-12). 2 V\u00e9ase, sin embargo, el meta-an\u00e1lisis de Abt y Winship (2016).Gr\u00e1fico 1 Causas de muerte entre los 15 y 49 a\u00f1os en Latinoam\u00e9rica y 148 106Homicidios C\u00e1ncer Enfermedad cardiovascular Accidentes de tr\u00e1fico Enfermedades digestivas VIH/SIDA Suicidio Enfermedad hep\u00e1tica Enfermedad renal Infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores Diabetes Trastorno de alcohol Ahogamiento Enfermedad respiratoria Tuberculosis Sobredosis de drogas Enfermedades diarreicas Deficiencias nutricionales Desnutrici\u00f3n proteico-energ\u00e9tica Fuego Desastres naturales Hepatitis Muertes relacionadas con exposici\u00f3n a calor o fr\u00edo Demencia Parkinson MalariaN\u00famero de muertes anuales Fuente: IHME, Global Burden of Disease (GBD ) (ourworldindata.org/causes-of-death).El crimen en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL98 sabemos sobre las causas del crimen urbano3 y sus patrones estad\u00edsticos (Gordon, 2010). Lo poco que sabemos, sin embargo, es suficiente no solo para poder desarrollar teor\u00edas sobre el crimen urbano, sino tambi\u00e9n para pensar en pol\u00edticas p\u00fablicas. Hay cuatro dimensiones en el estudio del crimen: qui\u00e9nes cometen el crimen, d\u00f3nde se ejecuta, qui\u00e9nes lo sufren, y cu\u00e1ndo ocurre 4. La investigaci\u00f3n sobre la violencia urbana ha concluido que estas cuatro dimensiones est\u00e1n fuertemente relacionadas, y estad\u00edsticamente ha establecido la existencia de una \"ley de la concentraci\u00f3n del crimen\" (Vaugh et al., 2011; Weisburd, 2015). Veamos algunas estad\u00edsticas espec\u00edficas, tomadas en su mayor\u00eda de las aportaciones de Weisburd (2015) y Sherman (2007): alrededor del 81 por ciento de las v\u00edctimas de homicidio registradas a nivel mundial en 2017, y m\u00e1s del 90 por ciento de los sospe- chosos en casos de homicidio, fueron hom-bres j\u00f3venes 5; solo el 3,5 por ciento de las direcciones en Minneapolis produjo el 50 por ciento de todas las llamadas a la polic\u00eda en un solo a\u00f1o; solo el 3,6 por ciento de las direcciones en Boston produjo el 50 por ciento de las llama- das de emergencia a la polic\u00eda; alrededor del 10 por ciento de las tabernas en Milwaukee a fines de la d\u00e9cada de 1980 produjeron m\u00e1s del 50 por ciento de toda la violencia que ocurr\u00eda en este tipo de estable- cimientos; alrededor del 15 por ciento de todos los agentes de polic\u00eda producen m\u00e1s de la mitad de todos los arrestos que resultan en conde- nas penales de criminales; en Seattle, entre 1989 y 2002, el 50 por ciento de todos los cr\u00edmenes ocurrieron en solo un 4,5 por ciento de las calles; la intervenci\u00f3n policial en solo el 15 por ciento de las calles de Seattle represent\u00f3 casi toda la reducci\u00f3n del crimen en la ciudad en la d\u00e9cada de 1990; solo 35 de las 9.589 calles de Brooklyn consu- men m\u00e1s de un mill\u00f3n de d\u00f3lares al a\u00f1o para la cobertura de costes de encarcelamiento de sus residentes. La ley de la concentraci\u00f3n del crimen tiene, por lo tanto, las siguientes implicacio-nes sobre el crimen: (i) la gran mayor\u00eda de las v\u00edctimas y los perpetradores de los cr\u00edmenes son hombres j\u00f3venes (Sampson y Laub, 1992); (ii) la mayor\u00eda de los cr\u00edmenes ocurren en unas pocas ciudades, dentro de esas ciudades, en unos pocos barrios, dentro de esos barrios, entre unas pocas bandas criminales o pandi- llas, y dentro de las pandillas, solo entre unos pocos individuos; (iii) quienes cometen la mayo- r\u00eda de los cr\u00edmenes violentos son, t\u00edpicamente, tambi\u00e9n v\u00edctimas de ellos (Curiel, Delmar y Bishop, 2018); y (iv) los cr\u00edmenes se agrupan en el tiempo, es decir, hay ciclos de alta y baja crimi- nalidad (Cohen y Felson, 1979; Johnson, 2008). \u00bfCu\u00e1l es la causa subyacente de la ley de la concentraci\u00f3n del crimen? La respuesta a esta pregunta gira alrededor de la tesis seg\u00fan la cual el crimen funciona de manera parecida a las enfermedades contagiosas que prosperan en ciertos contextos urbanos. En las siguientes secciones tratar\u00e9 de dar una visi\u00f3n amplia sobre esta mirada y lo que crimin\u00f3logos, economistas y cient\u00edficos de la complejidad han descubierto al respecto. La ley de la concentraci\u00f3n del crimen implica que los cr\u00edmenes se correlacionan en el espacio y en el tiempo. Es decir, la ocurrencia de un crimen en un lugar y tiempo determinados tiende a estar asociada con la ocurrencia de m\u00e1s cr\u00edmenes en su proximidad espacial y temporal. La teor\u00eda m\u00e1s popular para explicar la concentraci\u00f3n espacio-temporal del crimen es la teor\u00eda de las actividades rutinarias (TAR) de Cohen y Felson (1979). Esta teor\u00eda sienta muchas de las bases de la criminolog\u00eda actual (Wikstr\u00f6m y Treiber, 2016) y ha sido una de las pocas teor\u00edas criminol\u00f3gicas evaluada emp\u00edri-camente de manera extensa. Aunque Cohen y Felson nunca usaron la analog\u00eda del agua y sus fases en su art\u00edculo seminal, su teor\u00eda enfatiza 3 V\u00e9ase, por ejemplo, Gaviria (2000). 4 Una dimensi\u00f3n adicional que no mencionar\u00e9 en este art\u00edculo es el tipo de objeto usado, o arma. 5 Estimaciones de Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito. V\u00e9ase https://www.unodc.org/unodc/en/ press/releases/2019/Juli/homicide-kills-far-more-people-than-armed-conflict--says-new-unodc-study.html99 Andres Gomez-Lievano N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLlas interacciones sociales, y los cambios en la manera en que las personas interact\u00faan, para explicar por qu\u00e9 hay unas ciudades (o unas \u00e9po- cas) con alta criminalidad. El enfoque de TAR plantea que cada cri- men es un evento que ocurre solo cuando unas condiciones especiales se dan simult\u00e1neamente: hay una persona con la capacidad y la intenci\u00f3n de cometer un delito, hay una v\u00edctima vulnera - ble, y hay ausencia de protecci\u00f3n. Seg\u00fan esta teor\u00eda, incluso si el n\u00famero de posibles v\u00edcti-mas y victimarios permanece constante en una comunidad, los cambios en los factores de inte-racci\u00f3n social podr\u00edan alterar la probabilidad de su convergencia en el tiempo y en el espacio, y as\u00ed, alterar las tasas de crimen. La palabra \"rutina\" en el nombre de la teor\u00eda subraya el hecho de que los crimina-les tienden a explotar las actividades rutinarias legales de las personas. Cuantas m\u00e1s rutinas y m\u00e1s estructura en las actividades diarias, m\u00e1s posibilidades de desarrollar actos criminales con \u00e9xito, y esto es clave en grandes ciudades donde la organizaci\u00f3n de grandes masas de poblaci\u00f3n est\u00e1 sujeta al desarrollo de normas claras de comportamiento y formas de interactuar ruti- narias espec\u00edficas. As\u00ed, muchos estudios han establecido, por ejemplo, que los delincuentes tienden a visitar los mismos barrios y explotar las vulnerabilidades que descubren con cada crimen que cometen (Bernasco y Nieuwbeerta, 2005). Tres elementos en la teor\u00eda de Cohen y Felson se pueden matematizar f\u00e1cilmente para generar predicciones cuantitativas claras, sus- ceptibles de evaluaci\u00f3n emp\u00edrica: interacci\u00f3n, complementariedad y rutina. Es decir, el hecho de que las personas interact\u00faen en el ambiente urbano, el hecho de que los eventos criminales ocurren cuando una multiplicidad de factores complementarios confluye simult\u00e1neamente en el tiempo y en el espacio, y el hecho de que esos factores est\u00e1n asociados a rutinas . Por un lado, la consecuencia matem\u00e1tica y cuantitativa del rol de las interacciones sociales en la teor\u00eda es simple, pero importante. Cuantas m\u00e1s interacciones, m\u00e1s crimen habr\u00e1, y dado que suele haber m\u00e1s interacciones per c\u00e1pita en ciudades m\u00e1s grandes y densas, deber\u00edamos observar mayor crimen en estas (Hanley, Lewis y Ribeiro, 2016). Por otro lado, el hecho de que los factores que dan lugar al crimen se consideren complementarios, en vez de sustitutivos, tiene dos implicaciones: primero, que los sitios donde los factores est\u00e1n presentes tendr\u00e1n tasas de cri- men desproporcionadamente m\u00e1s altas que los sitios donde algunos de los factores faltan, ya que la complementariedad implica la multipli- caci\u00f3n de los efectos de los factores, mientras que la sustituibilidad implica su suma (Gomez-Lievano, Youn y Bettencourt, 2012); y segundo, que la diversidad en las ciudades (como la hete- rogeneidad \u00e9tnica) puede tener consecuencias desventajosas en las tasas de crimen (Sampson y Groves, 1989) 6. Finalmente, en el marco de esta teor\u00eda, las rutinas implican cuantitativamente la persistencia y repetici\u00f3n de los cr\u00edmenes en el espacio. Al estudiar otros fen\u00f3menos urbanos, se aprecia que muchos tambi\u00e9n est\u00e1n afectados por estos tres elementos de interacci\u00f3n, comple- mentariedad y rutina. Veamos m\u00e1s en detalle. En 2007, un influyente art\u00edculo reali- zado por investigadores del Instituto Santa Fe en Nuevo M\u00e9xico demostr\u00f3 emp\u00edricamente que muchas caracter\u00edsticas urbanas responden a un mismo patr\u00f3n estad\u00edstico (Bettencourt et al., 2007), llamado \"escalamiento urbano\", que es observable en diferentes sistemas urbanos alrededor del mundo y a trav\u00e9s de la historia (Bettencourt y Lobo, 2016; Lobo et al., 2020). Seg\u00fan el estudio, el \"escalamiento urbano\" es un fen\u00f3meno que se evidencia en los datos y consiste en que una gran cantidad de indica- dores sociales, demogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos (por ejemplo, el n\u00famero de patentes producidas en un a\u00f1o, el producto bruto metropolitano, el n\u00famero de ingenieros en una ciudad, etc.) son una funci\u00f3n directa del tama\u00f1o poblacional de la ciudad. La funci\u00f3n matem\u00e1tica que repre- senta el escalamiento urbano es com\u00fan en bio- log\u00eda y f\u00edsica, y se le da el nombre de \"ley de potencia\", Y=Y 0 N\u00df, donde Y representa el indi- cador urbano, Y0 es una constante de propor - cionalidad, N es el tama\u00f1o poblacional, y \u00df es el exponente de escalamiento. Expresar matem\u00e1ticamente la relaci\u00f3n entre los fen\u00f3menos urbanos y el tama\u00f1o de las ciudades usando el escalamiento urbano 6 La literatura sobre este tema es extensa. V\u00e9ase, entre otros, Avison y Loring (1986), Hipp (2011), Peterson y Krivo, (2009), Roncek y Maier (1991), Trawick y Howsen (2006), Warner y Rountree (1997). El crimen en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL100 permite distinguir algunas propiedades fun- damentales. Por un lado, est\u00e1n los fen\u00f3menos sociales y econ\u00f3micos caracterizados por un exponente \u00df>1. Esto implica que si compara- mos un mismo indicador socioecon\u00f3mico en dos ciudades de diferente tama\u00f1o, tal que una de las ciudades es el doble de grande que la otra en poblaci\u00f3n, el indicador en la ciudad grande ser\u00e1 m\u00e1s del doble que en la peque\u00f1a. Otra manera de decir esto es que una m\u00e9trica urbana cambia (o \"escala\") con la poblaci\u00f3n de la ciudad de manera supralineal cuando \u00df>1. Estos fen\u00f3menos supralineales (entre los que cabe mencionar, el crimen), por lo tanto, tienden a concentrarse en mayor medida en las ciudades m\u00e1s grandes. Varios ejemplos se muestran en los cuadros del gr\u00e1fico 2, donde cada punto representa una ciudad en Estados Unidos 7. En cada cuadro, las ciudades m\u00e1s grandes est\u00e1n arriba a la derecha y las esca- las de grises presentan el n\u00famero de personas involucradas en diferentes actividades sociales y econ\u00f3micas. En las gr\u00e1ficas, la pendiente de la l\u00ednea discontinua representa la tendencia que tendr\u00eda una actividad si escalara propor - cionalmente a la poblaci\u00f3n. Por otro lado, y a diferencia de los fen\u00f3- menos sociales y econ\u00f3micos, los fen\u00f3menos que representan necesidades individuales esca-lan con la poblaci\u00f3n siguiendo un exponente \u00df=1. Es decir, variables como el n\u00famero de casas por ciudad, o el consumo de agua, son directamente proporcionales al n\u00famero de per -Gr\u00e1fico 2 Escalamiento urbano en Estados Unidos (n\u00famero total de personas involucradas en diez actividades/circunstancias diferentes y tama\u00f1o poblacional de cada ciudad)* 102104106108102104106108Empleo Poblaci\u00f3n (1) (2)a 100102104106108101010121001021041061081010Innovaci\u00f3n Poblaci\u00f3n (8)d 1021041061081010100102104106108E.T.S. Poblaci\u00f3n (9) (10)e (1) Servicios admin.: ^ = 1.08 (0.02 ) (2) Corredores de mercados : ^ = 1.29 (0.03 ) (3) Creativos : ^ = 1.11 (0.01 ) (4) Inventores: ^ = 1.47 (0.06 Robo propiedad: ^ = 1.01 ) (6) Robo armado: ^ = 1.35 (0.03 ) (7) T\u00edtulo superior: ^ = 1(0) (8) T\u00edtulo posgrado : ^ = 1.11 (0.02 ) (9) Clamidia: ^ = 1.06 (0.02 ) (10) S\u00edfilis : ^ = 1.46 (0.05 ) Nota: * Las pendientes de las l\u00edneas cuantifican el exponente de escalamiento \u00df. La l\u00ednea discontinua indica un escala- miento \u00df=1. En todas las figuras, los ejes X e Y est\u00e1n en escalas logar\u00edtmicas. Panel a: dos sectores econ\u00f3micos. Panel b: dos actividades de innovaci\u00f3n. Panel c: dos actividades criminales. Panel d: personas con t\u00edtulos en dos niveles de edu-caci\u00f3n. Panel e: casos de personas con una de dos enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (E.T.S.). La leyenda en el gr\u00e1fico indica el exponente de las respectivas leyes de escalamiento. Fuente: Adaptaci\u00f3n de Gomez-Lievano, Patterson-Lomba y Hausmann (2016). 7 T\u00e9cnicamente, cada punto es un \u00e1rea estad\u00edstica metropolitana (Metropolitan Statistical Area, o MSA).101 Andres Gomez-Lievano N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLsonas que viven en la ciudad. Finalmente, est\u00e1n las medidas de infraestructura p\u00fablica, caracte- rizadas por exponentes \u00df<1. Estas \u00faltimas refle- jan la eficiencia de las econom\u00edas de escala en las ciudades. Por ejemplo, el n\u00famero de estacio- nes de gasolina no es proporcional a la poblaci\u00f3n de una ciudad, ya que hay menos estaciones de gasolina per c\u00e1pita en las ciudades m\u00e1s grandes que en las peque\u00f1as. \u00bfPor qu\u00e9 los fen\u00f3menos sociales y eco- n\u00f3micos escalan con la poblaci\u00f3n elevada a un exponente \u00df mayor que uno, a diferencia de los fen\u00f3menos individuales o de provisi\u00f3n de infraestructura p\u00fablica? C\u00f3mo ya anticip\u00e9 en p\u00e1rrafos anteriores, la explicaci\u00f3n relativa- mente intuitiva a esta pregunta es que los fen\u00f3- menos sociales y econ\u00f3micos son el resultado de las interacciones sociales, y el n\u00famero total de interacciones (I) posibles entre N individuos es aproximadamente I=0,5N 2, claramente una funci\u00f3n no lineal de la poblaci\u00f3n8. Es decir, las interacciones sociales escalan con un expo- nente \u00df=2. No obstante, dado que hay l\u00edmites al n\u00famero de interacciones que cada ciudadano puede tener en el tiempo y en el espacio, no deber\u00edamos esperar un exponente tan alto en la realidad. Modelos matem\u00e1ticos que tienen en cuenta las limitaciones espaciales de interacci\u00f3n demuestran que fen\u00f3menos sociales y econ\u00f3- micos escalan, en promedio, con un exponente \u00df=1,16 (Bettencourt, 2013). El crimen pertenece a la categor\u00eda de fen\u00f3- menos sociales con exponentes de escalamiento urbano \u00df>1. En Colombia, los homicidios est\u00e1n caracterizados por un exponente \u00df=1,06; en M\u00e9xico, por \u00df=1,12; y en Brasil, por \u00df=1,35 (Gomez-Lievano, Youn y Bettencourt, 2012). Las diferencias en valor de estos exponentes a tra- v\u00e9s de los pa\u00edses son informativas. El valor de \u00df no informa sobre el n\u00famero absoluto de homi- cidios en estos pa\u00edses, sino sobre c\u00f3mo se dis- tribuyen internamente a trav\u00e9s de las ciudades como funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. El n\u00famero 1,06 indica que los homicidios en Colombia son pro- porcionales a sus poblaciones, probablemente debido a que est\u00e1n asociados al problema del narcotr\u00e1fico y del conflicto armado interno, el cual es prevalente tanto en las zonas urbanas como en las rurales. En cambio, el valor 1,35 en Brasil indica que los homicidios en ese pa\u00eds son un fen\u00f3meno predominantemente urbano. Exponentes tan altos como el de Brasil son una manifestaci\u00f3n clara de la ley de la concentraci\u00f3n del crimen en un sistema urbano. Sin embargo, hay muchos tipos de cr\u00edme- nes. \u00bfC\u00f3mo funciona la ley de la concentraci\u00f3n en todos ellos? En un estudio (Gomez-Lievano, Patterson-Lomba y Hausmann, 2016) hemos propuesto una nueva teor\u00eda para explicar la intensidad y variabilidad de los fen\u00f3menos urbanos que ofrece una predicci\u00f3n sorpren-dente. Seg\u00fan esta nueva teor\u00eda, deber\u00edamos observar que diferentes tipos de cr\u00edmenes se concentran con diferentes intensidades en las ciudades m\u00e1s grandes. Esto, a su vez, deber\u00eda reflejarse en diferencias entre exponentes de escalamiento a trav\u00e9s de los diferentes tipos de cr\u00edmenes 9. Esta predicci\u00f3n ha sido verificada emp\u00edricamente. Por ejemplo, en Estados Uni-dos, los hurtos escalan con \u00df=1,00 mientras que los robos armados escalan con \u00df=1,34. Seg\u00fan la teor\u00eda, estas diferencias en exponentes (y, por lo tanto, en su concentraci\u00f3n espacial) se deben a que un mayor n\u00famero de condi-ciones y factores de riesgo deben confluir en el tiempo y en el espacio para que ocurra un robo armado, comparado con un hurto 10. Es decir, el exponente \u00df es proporcional al n\u00famero de factores complementarios que confluyen en el tiempo y en el espacio para que el crimen ocu-rra. Por ejemplo, en el robo armado, tanto la v\u00edctima como el victimario deben encontrarse f\u00edsicamente de manera que el segundo pueda hacer uso de fuerza, mientras que, en el caso del hurto, esto no es as\u00ed. En conclusi\u00f3n, aque- llos cr\u00edmenes que requieren una sofisticada coordinaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de facto- res e ingredientes complementarios deben ser desproporcionadamente m\u00e1s prevalentes en las ciudades m\u00e1s grandes, ya que estas muestran una mayor diversidad de personas, comporta-mientos, ambientes e interacciones (Glaeser, Sacerdote y Scheinkman, 1996). Estos patrones son consistentes con las ideas propuestas por Cohen y Felson. 8 En un grupo de N individuos, la primera persona puede interactuar con otras N -1 personas, la segunda per - sona con otras N -2 personas (ya que no queremos contar nuevamente la interacci\u00f3n con la primera persona), la tercera persona con N -3 personas, y as\u00ed sucesivamente. Por lo tanto, I=(N-1)+(N -2)+...+2+1=N (N-1)/20,5*N2 .9 Estas diferencias tambi\u00e9n las vemos a trav\u00e9s de enfer - medades contagiosas. V\u00e9ase Patterson-Lomba et al. (2015). 10 Legalmente, de hecho, el robo requiere de un arma y el uso de la fuerza, mientras que el hurto se da cuando se toma algo sin el permiso del otro. El crimen en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL102 Al ver el crimen bajo la perspectiva de estos patrones, queda claro por qu\u00e9 una pers- pectiva epidemiol\u00f3gica es pertinente para el an\u00e1lisis del crimen urbano. Bajo la mirada TAR sabemos que los comportamientos violentos son contagiosos entre los perpetradores de los cr\u00edmenes (el \"efecto copycat\") y el \u00e9xito en la implementaci\u00f3n de los cr\u00edmenes depende de la susceptibilidad de las v\u00edctimas y de cu\u00e1ntos factores facilitadores se encuentran en las dife-rentes comunidades vulnerables 11. Un ejemplo de este fen\u00f3meno con consecuencias macabras fue evidenciado por Towers et al. (2015), quie-nes mostraron que cada tiroteo en escuelas o asesinato en masa en Estados Unidos incita en promedio 0,3 nuevos incidentes en los siguien-tes 13 d\u00edas desde la ocurrencia del evento. El contagio de los comportamientos delictivos junto con las actividades rutinarias de las perso-nas (que los criminales explotan), tienen como efecto conjunto que las tasas de criminalidad pueden perdurar por mucho tiempo (Bettencourt el al., 2010). Sin embargo, hay algunas distinciones que vale la pena mencionar entre el pensa-miento epidemiol\u00f3gico com\u00fan y la crimi-nolog\u00eda seg\u00fan la TAR. A diferencia de las enfermedades contagiosas, el crimen es un fen\u00f3meno que no genera necesariamente inmunidad. Es decir, mientras que es impro-bable que una persona se contagie una segunda vez de una enfermedad infecciosa, en el caso del crimen ocurre lo contrario: si una persona es v\u00edctima de un crimen, es pro-bable que lo vuelva a ser, o alguien cercano a ella. Adem\u00e1s, es probable que el perpetra-dor del crimen sea el mismo, o pertenezca a la misma pandilla o grupo. Esto tiene un aspecto positivo desde el punto de vista de las estrategias de control criminal, ya que la teor\u00eda justifica el desarrollo de metodolog\u00edas predictivas del crimen (Braithwaite, 2019). Seg\u00fan la TAR, la ocurrencia de un crimen evi-dencia que hay agentes con la intenci\u00f3n y la capacidad de cometer cr\u00edmenes, hay v\u00edc-timas vulnerables, y hay ausencia de seguri-dad. Estas herramientas predictivas basadas en esta teor\u00eda han comenzado a ser amplia-mente utilizadas por agencias policiales en todo el mundo (Mohler et al., 2011; Perry, 2013).3. eStrategia S Para combatir el crimen : enFoque, equilibrio y equidad En este apartado resumo brevemente algunos de los principios para controlar y pre-venir el crimen que se han propuesto como res-puesta a los patrones estad\u00edsticos y a las teor\u00edas mencionadas anteriormente. La efectividad de estos principios ha sido evaluada por una diver - sidad de estudios emp\u00edricos rigurosos, analiza-dos y mencionados en el reciente libro Bleeding out por el experto en criminolog\u00eda Thomas Abt (2019). El primer principio es el del enfoque (focus, seg\u00fan Abt). Conforme a este principio, la lucha contra el crimen y los esfuerzos de preven-ci\u00f3n deben estar enfocados en los individuos, los barrios y los objetos (por ejemplo, armas de fuego) m\u00e1s peligrosos, ya que un peque\u00f1o n\u00famero de delincuentes son responsables de la mayor\u00eda de los cr\u00edmenes cometidos en una ciu-dad, y estos cr\u00edmenes ocurren desproporciona-damente en unas zonas espec\u00edficas 12. As\u00ed pues, los retos m\u00e1s importantes a la hora de imple-mentar pol\u00edticas contra el crimen consisten en identificar a delincuentes de alto riesgo y gru-pos infractores, e implementar estrategias de vigilancia en puntos cr\u00edticos (los llamados hot spots). Hay que tener en cuenta, sin embargo, que estas estrategias pueden perpetuar la vio-lencia en vez de combatirla, como demuestran Auyero et al. (2014) en su etnograf\u00eda en los barrios perif\u00e9ricos de Buenos Aires. Al menos en los barrios de la capital argentina, seg\u00fan estos autores, el Estado act\u00faa de manera contradic-toria al controlar el crimen usando diferentes agencias (la Guardia Nacional y la Polic\u00eda), a diferentes horas, mediante diferentes estrate-gias, y abusando de su autoridad. Por lo tanto, es importante que estas pol\u00edticas se combinen con los siguientes dos principios: el de equilibrio (o \"balance\", seg\u00fan Abt) y el de equidad. El principio de equilibrio hace referencia al balance que debe haber entre recompensas y castigos a individuos (y grupos) relacionados con actividades criminales. Dado que muchos j\u00f3venes est\u00e1n en riesgo de convertirse en crimi- 11 V\u00e9ase Helfgott (2015) para una revisi\u00f3n de la litera- tura sobre el \"efecto copycat\".12 A estas estrategias de control se le suelen llamar hot- spot policing.103 Andres Gomez-Lievano N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLnales, pero solo algunos son los que cometen la mayor\u00eda de los cr\u00edmenes, el castigo solo debe usarse como una herramienta dirigida a disuadir a que los \u00faltimos no sigan cometiendo m\u00e1s cr\u00ed- menes. Mientras tanto, para disuadir a los pri- meros de convertirse en criminales de hecho, las pol\u00edticas deben dirigirse a recompensar el buen comportamiento. El uso de pol\u00edticas basadas en los prin- cipios de enfoque y equilibrio puede volverse inefectivo si los ciudadanos perciben que las medidas no son justas, perdiendo as\u00ed el respeto por el Estado, la polic\u00eda y la autoridad (como en el caso de Buenos Aires). Por esta raz\u00f3n, estos dos principios deben estar acompa\u00f1ados por el tercer principio, el de equidad, que tiene como motivaci\u00f3n generar un sentido de equidad y jus-ticia en la comunidad. El principio establece que la prevenci\u00f3n, el control y el castigo del crimen por entidades estatales deben funcionar sobre unas bases muy fuertes y s\u00f3lidas de legitimidad. Esta legitimidad tiene dos componentes princi- pales: el primero es el componente de efectivi- dad, lo que significa que las intervenciones del Estado deben tener efectos exitosos medibles; el segundo es el de equidad y justicia, lo que le da nombre al principio (Bottoms y Tankebe, 2012). Es decir, las acciones que se toman no deben ser percibidas por la gente como sesgadas o injusti- ficadas. Cuando la autoridad es percibida como leg\u00edtima en estos dos componentes, la gente sigue las normas de manera voluntaria. En resumen, los principios de enfoque, equilibrio y equidad de Abt afrontan el problema del crimen urbano bas\u00e1ndose en los patrones estad\u00edsticos trazados arriba. Estos tres principios tambi\u00e9n son importantes dado que proponen pol\u00edticas que potencialmente hacen un uso efi- ciente de los recursos financieros, sociales y poli- ciales a la hora de combatir el crimen (los cuales suelen ser particularmente escasos en las ciuda- des m\u00e1s afectadas por el crimen). 4. conclu Sione S La Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC, por sus siglas en ingl\u00e9s) se\u00f1ala en su \u00faltimo informe que las tasas de homicidio a nivel global han venido cayendo en los \u00faltimos 25 a\u00f1os (UNODC, 2019). No obstante, siguen siendo alarmantemente altas en algunas partes del mundo, y en particular, en algunas ciudades. Mientras que la tasa mundial de homicidios en 2017 fue de 6,1 casos por cada 100.000 habitantes (17,6 por ciento m\u00e1s baja que la de 25 a\u00f1os antes, cuando alcanz\u00f3 7,4 por 100.000 habitantes), la tasa en el con- tinente americano fue de 17,2 homicidios por 100.000 habitantes (la m\u00e1s elevada del mundo). Ante estos preocupantes datos, en este art\u00edculo se ha planteado el fen\u00f3meno general del crimen en las ciudades para entender c\u00f3mo y por qu\u00e9 el crimen afecta a tanta gente en algunas partes del mundo, y cu\u00e1les podr\u00edan ser posibles estra- tegias para combatirlo. El punto de entrada para entender y com- batir los cr\u00edmenes en las ciudades es que estos siguen un patr\u00f3n estad\u00edstico que obedece a la llamada \"ley de la concentraci\u00f3n del crimen\" (Weisburd, 2015). Dada esta \"ley\", las esta- d\u00edsticas han de leerse con cautela, ya que las tasas agregadas a nivel de regi\u00f3n o pa\u00eds escon- den a menudo la naturaleza propia del crimen, que consiste en su focalizaci\u00f3n en el espacio y en el tiempo. Vale la pena enunciar de nuevo esta ley: la mayor\u00eda de los cr\u00edmenes ocurren en unas pocas ciudades, en unos pocos lugares, y son cometidos por unos (muy) pocos indivi- duos. Esta ley plantea una regularidad tan clara y generalizada que ha sido comparada con los patrones estad\u00edsticos que se observan en las ciencias f\u00edsicas. En consecuencia, las estad\u00edsti- cas criminol\u00f3gicas deber\u00edan ser reportadas, a lo sumo, a nivel de las ciudades, o incluso a nivel de los barrios. La explicaci\u00f3n cient\u00edfica de esta ley se fun- damenta en la observaci\u00f3n de que el crimen es un fen\u00f3meno que emerge de las interacciones humanas, cuando una serie de factores y condi- ciones convergen en el tiempo y en el espacio. Cuando todos los ingredientes se dan, el n\u00famero de cr\u00edmenes se multiplica pavorosamente; pero cuando uno de los ingredientes falta (por ejem- plo, si -como muestran los estudios de Fisher, Montgomery y Gardner (2008)- el delincuente m\u00e1s peligroso no tiene influencia ni poder de reclutamiento de j\u00f3venes para llevar a cabo acti- vidades criminales), las tasas pueden bajar consi-derablemente. El reto reside en que los sistemas sociales soportan, en general, una gran inercia y son dif\u00edciles de cambiar. As\u00ed, la persistencia de los h\u00e1bitos humanos de conducta e interacci\u00f3n en los espacios p\u00fablicos, sumada a la inefecti-El crimen en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL104 vidad de muchas leyes para resolver conflictos estructurales y a los problemas de diverso tipo que afrontan las fuerzas policiales a la hora de intervenir en las comunidades, conducen a que las concentraciones de crimen en las ciudades persistan por a\u00f1os, incluso d\u00e9cadas. A pesar de estas limitaciones en nuestros sistemas sociales, los patrones revelados del cri- men urbano implican que sus din\u00e1micas son an\u00e1logas a las de enfermedades contagiosas y, por tanto, aconsejan adoptar una mirada epide- miol\u00f3gica y tomar medidas que traten el crimen como un problema urbano de salud p\u00fablica y que combinen los principios de enfoque, equili- brio, y equidad. Estas medidas de control deben concentrar esfuerzos en unos pocos individuos y zonas de la ciudad, con estrategias que man- tengan un equilibrio entre prevenci\u00f3n y castigo, y desarrollando un ciclo virtuoso de capacida-des estatales que den lugar a una percepci\u00f3n de legitimidad acerca de las acciones de los pode- res p\u00fablicos. Aunque todav\u00eda queda mucho por conocer y entender sobre el fen\u00f3meno del cri- men en las ciudades, lo poco que sabemos ya es suficiente para emprender acciones concretas. bibliogra F\u00eda abt, T. (2019). Bleeding out. The devastating consequences of urban violence-and a bold new plan for peace in the streets . Nueva York: Basic Books. abt, T. y winShiP, C. (2016). What works in reducing community violence: a meta-review and field study for the northern triangle . Washington, DC: United States Agency for International Development. athenS, L. H. (2017). The creation of dangerous violent criminals (2\u00aa ed.). Londres: berti, M.F . (2014). Violence and the state at Journal of Contemporary Ethnography 43(1), pp. 94-116. burglars select target areas? A new approach to the of criminal location British Journal of Criminology, 45(3), pp. 296-315 bettencourt , L. M. A. (2013). The origins of scaling in cities. Science, 340(6139), pp. 1438- 1441. bettencourt , l. m. a. y lobo, J. (2016). Urban scaling in Europe. Journal of The Royal Society Interface, 13 (116), 20160005. bettencourt , l. m. a., lobo, J., helbing , D., K \u00fchnerT , c. y weSt, G.B. (2007). Growth, innovation, scaling, and the pace of life in cities. Proceedings of the National Academy of Sciences, 104(17), pp. 7301-7306. BeTTencourT , l. m., loBo, j., sTrumsK y, D. y weSt, G. B. (2010). Urban scaling and its deviations: revealing the structure justice: a dialogic approach to legitimacy in criminal justice. The Journal of Criminal Law and Criminology, 192(1), pp. 119-170. braithwaite , J. (2019). Crime cascade phenomenon. International Journal of Comparative and Applied Criminal Justice, 44(3), pp. 137-169. cohen, l. e. y FelSon, M. (1979). Social change and crime rate trends: S. c. y biShoP, S. R. (2018). Measuring the distribution of crime and its concentration. Journal of Quantitative Criminology, 34 (3), 775-803. elliS, l., F arrington , d. P. y hosKin, A. W. (2019). Crime Correlates. Cambridge (MA): Academic Press.105 Andres Gomez-Lievano N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLFiSher, h., montgomery , P . y gardner , (2008). Cognitive-behavioural interventions for preventing youth gang people (7-16). Campbell Systematic Reviews, 4(1), pp. 1-35. gaviria, A. (2000). Asalto al desarrollo: violencia en Am\u00e9rica Latina . Nueva York: Banco Interamericano de Desarrollo. glaeSer , e. l., S acerdote , b. y scheinKman , J. A. (1996). Crime and social interactions. The Quarterly Journal of Economics, 111(2), pp. 507-548. a., atterSon Explaining the prevalence, scaling and variance , a., youn, h. y bettencourt , L. M. A. (2012). The statistics of urban scaling and their connection to Zipf's law. PloS One 7(7, p. e40393. gordon , M. B. (2010). A random walk in the literature on criminality: a partial and critical view on some statistical analyses modelling hanley, q.S., lewiS, d. H. V. (2016). Rural to urban population density scaling of crime and property constituencies. and the Literature review and theoretical framework the 631-665. hutSon , M. (2020). The trouble with crime statistics. New Yorker, 9 de enero. JohnSon , S. D. (2008). Repeat burglary victimisation: a tale of two theories. Criminology 4(3), pp. 215-240.lobo, J., bettencourt , l. m. a., , S. (2020). bridging Urban Studies 57(4), pp. 731-747. middleton , J. (1998). Crime is a public health problem. Medicine, Conflict and Survival, 14(1), pp. 24-28. S choenberg , Self- exciting point process modeling of crime. Journal of the American Statistical Association 106(493), pp. 100-108. PatterSon -lomba, caStillo c. capita role of crime forecasting in law enforcement operations . Santa Monica (CA): Rand Corporation. PeterSon , r. d. y Krivo, L. J. (2009). Segregated spatial locations, race-ethnic composition, and neighborhood violent crime. The Annals of the American Academy of Political and Social Science , 623, pp. 93-107. Piquero , A. R. (Ed.) (2015). The Handbook of Criminological Theory. Hoboken (NJ): John Wiley & Sons. curiel, collignon delmar , S. y biShoP, S.R. (2018). Measuring the distribution of crime and its (1991). Bars, blocks, and crimes revisited: linking the pp. 725-753. SamPSon R. y groveS, W. B. (1989). Community structure and crime: testing social- disorganization theory. Sociology , pp. 774-802. SamPSon , R. J. y laub, J.H. (1992). Crime and deviance in the life course. Annual Review of Sociology , 18 (1), pp. 63-84.El crimen en las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL106 Sherman , L. W. (2007). The power few: experimental criminology and the reduction of harm. Journal of Experimental Criminology, 3(4), pp. 299-321. insights & Law, pp. 561-576. T oWers , s., G omeZ-lievano , a., K han, m., mubayi, a. y caStillo -chavez, C. (2015). Contagion in mass killings and school shootings. e0117259. TraWicK , m. R. M. community heterogeneity: race, ethnicity, and religion. Applied Economics Letters, 13, pp. 341-345. UNODC (2019). Global study on homicide 2019. Viena: UNODC. vaughn , m. g., deliSi, m., gunter, t., Fu, Q., B eaver, K. m., perron, B. e. y howard , M. O. (2011). The severe 5%: a latent class analysis of the externalizing behavior spectrum in the United States. Journal of Criminal Justice, 39(1), pp. 75-80. warner, b. d. y rountree , P . W. (1997). Local social ties in a community and crime model: questioning the systemic nature of informal social control. Social Problems, 44, pp. 520-536. weiSburd , D. (2015). The law of crime concentration of place. Criminology , theory: the importance of interactions and action mechanisms in the explanation of crime. The Handbook of Criminological Theory, vol. 1 (pp.415-444). Hoboken (NJ): John Wiley & Sons. 107 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLLos cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades PALomA TALTAvuLL * RESUMEN Insuficiente accesibilidad residencial, creciente concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, gentrificaci\u00f3n y sos- tenibilidad energ\u00e9tica: las grandes ciudades de todo el mundo afrontan actualmente estos cuatro retos. En este art\u00edculo se analizan por separado, prestando especial atenci\u00f3n a sus causas, pero tambi\u00e9n mos- trando la interrelaci\u00f3n de los cuatro procesos y, por tanto, la necesidad de abordarlos conjuntamente. 1. introducci\u00f3n Las ciudades localizan la mayor parte de la producci\u00f3n de una econom\u00eda y son hogar de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Desde el siglo XX, las ciudades han crecido de forma acelerada ten- diendo a concentrar cada vez m\u00e1s la poblaci\u00f3n en sus l\u00edmites, hasta la situaci\u00f3n actual en la que se considera que las \u00e1reas urbanas acogen casi el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses ade- lantados y las megaciudades se consolidan en distintas partes del globo (ONU, 2018). El mercado inmobiliario juega un papel fundamental en la acogida de este gran volu-men de poblaci\u00f3n, tanto para la calidad de vida como para la cobertura de las necesidades resi- denciales de sus habitantes. Desde el punto de vista de la ciencia econ\u00f3mica, los trabajos se concentran, b\u00e1sicamente, en c\u00f3mo los cambios en las condiciones econ\u00f3micas ponen l\u00edmites a la cobertura de la necesidad de alojamiento y, b\u00e1sicamente, cu\u00e1ndo falla el mecanismo de accesibilidad generando cr\u00edticas y reaccio-nes sociales. Este es un problema que se pone especialmente de manifiesto en las ciudades, y m\u00e1s, en las grandes. El problema de la vivienda puede abordarse desde varios enfoques (desde la oferta y desde la demanda), pero no hay duda de que la imposibilidad de la poblaci\u00f3n de cubrir su necesidad residencial 1 genera efectos externos negativos que son relevantes para la econom\u00eda, como los relacionados con la salud 2. Por otra parte, un fen\u00f3meno creciente (hasta que estalla la crisis del COVID-19 en el mundo) ha sido el del aumento de la movili- dad de la poblaci\u00f3n que se dirige hacia las ciu- * Universidad de Alicante (paloma@gcloud.ua.es).1 Hay que recordar que la cobertura de la necesidad de habitaci\u00f3n es considerada un derecho b\u00e1sico o fun- damental del ser humano, como as\u00ed es reconocido en la mayor\u00eda de constituciones o cartas magnas, y por la ONU. 2 Externalidades ampliamente documentadas -tanto en el pasado-, por ejemplo, Garc\u00eda G\u00f3mez y Escudero (2018) han mostrado c\u00f3mo el hacinamiento contribuy\u00f3 a la expansi\u00f3n de enfermedades -como en la actualidad- por citar dos casos: Nasreen y Ruming (2019) y Cheung y Jim (2019).Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL108 dades principales, tanto por motivos laborales (consecuencia de una globalizaci\u00f3n del mer - cado de trabajo, especialmente en algunos sectores), como por el aumento de las activi- dades empresariales, de formaci\u00f3n (congresos, estudios especializados), y l\u00fadicas y culturales (vacaciones, visitas culturales). Las ciudades con atractivos diferenciales (historia, edificios emblem\u00e1ticos, playas, cultura...) han concen- trado la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y han ejercido de imanes para la poblaci\u00f3n que inmigra per - manentemente o que las visita temporalmente, generando demanda de nuevas viviendas y riqueza, pero tambi\u00e9n aglomeraci\u00f3n y sobresa- turaci\u00f3n de sus servicios. Una tercera cuesti\u00f3n, tambi\u00e9n de car\u00e1cter global, relacionada con las anteriores se refiere a los procesos de gentrificaci\u00f3n. La gentrificaci\u00f3n, o el proceso por el cual \u00e1reas deterioradas de la ciudad atraen capital y son renovadas, es un fen\u00f3meno que suscita posiciones encontradas. Por un lado, la visi\u00f3n econ\u00f3mica lo categoriza como un proceso de reinversi\u00f3n y renovaci\u00f3n que aumenta y mejora el capital residencial de la ciudad, generando riqueza. Por otro lado, una visi\u00f3n m\u00e1s sociol\u00f3gica identifica el proceso con una de sus consecuencias, concretamente la expulsi\u00f3n de la poblaci\u00f3n nativa de las zonas que se gentrifican. La pol\u00e9mica en esta cuesti\u00f3n es una constante en la literatura. Lo novedoso de la reaparici\u00f3n de este fen\u00f3meno en la \u00faltima d\u00e9cada consiste en que se plantea simult\u00e1nea- mente en la mayor parte de las principales ciu- dades del mundo; esta coincidencia tiene base econ\u00f3mica y demogr\u00e1fica, y desde esas \u00f3pticas se explica. Un reto a\u00f1adido de las ciudades radica en su reconversi\u00f3n hacia la sostenibilidad. Uno de los aspectos de esta gran \u00e1rea es el energ\u00e9- tico, es decir, c\u00f3mo las ciudades se enfrentan al reto de reducir las emisiones y garantizar un aire limpio que beneficie la salud y el bienes- tar de su poblaci\u00f3n. Este reto no es hol\u00edstico, sino que viene forzado por las regulaciones y acuerdos internacionales que han ratificado la mayor parte de los pa\u00edses europeos, en virtud de los cuales las ciudades tendr\u00e1n (tienen ya) que hacer el esfuerzo de reducir las emisiones de gases de efecto invernadero. Como el sector inmobiliario (es decir, el conjunto de edificios con cualquier uso existente en una econom\u00eda, la mayor\u00eda concentrado en ciudades en forma de hospitales, edificios de administraci\u00f3n, vivien-das, industrias...) es el responsable del 40 por ciento del total de emisiones en un pa\u00eds, y de esta proporci\u00f3n, entre el 23 y el 25 por ciento son emisiones del parque de viviendas, la recon- versi\u00f3n energ\u00e9tica del parque residencial es clave para cumplir los acuerdos. Aunque existen m\u00e1s retos para las ciuda- des, desde el punto de vista del mercado resi- dencial se podr\u00eda decir que los cuatro hasta aqu\u00ed trazados son comunes a todos los pa\u00edses del globo, y por supuesto, afectan de forma rele-vante a las ciudades espa\u00f1olas. Este art\u00edculo aborda los cuatro problemas, sin orden de relevancia, para explicar con mayor profundidad su existencia y sus potenciales cau- sas: falta de accesibilidad residencial, aumento de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, gentrificaci\u00f3n y sostenibilidad energ\u00e9tica, lig\u00e1ndolos de forma que se comprenda la vinculaci\u00f3n entre ellos como fen\u00f3menos interrelacionados, m\u00e1s que aislados. En las conclusiones se aborda el efecto del COVID-19 sobre las ciudades y se aportan algunas evidencias de la primera ola de pande-mia. Esta crisis sanitaria ha fracturado algunas de las tendencias analizadas que se conside- raban imparables, planteando un nuevo statu quo cuya continuidad se desconoce. La nueva situaci\u00f3n creada afecta crucialmente a las ciu- dades, de forma que algunos de los problemas que se planteaban pueden haberse atenuado o resuelto, si bien a costa de la generaci\u00f3n de riqueza. 2. el Problema de acce Sibilidad a la vivienda Durante los \u00faltimos a\u00f1os, las ciudades de las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas del mundo han denotado un problema creciente de falta de accesibilidad3 a las viviendas. Este fen\u00f3meno est\u00e1 asociado al aumento de los precios de las viviendas y a otros hechos nuevos relativos a la movilidad de la poblaci\u00f3n, en un entramado confuso de relaciones que ha contribuido a atri- 3 N\u00f3tese que en este documento se utiliza la pala- bra castellana 'accesibilidad' como indicativo de la capa- cidad econ\u00f3mica de acceder a una vivienda, y no de la accesibilidad f\u00edsica (que se resuelve con rampas o acce - sos preparados). Se refiere al concepto anglosaj\u00f3n de affordability, cuya traducci\u00f3n precisa ser\u00eda, en castellano, asequibilidad.109 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLbuir este problema al aumento de los precios residenciales como su principal causante. Sea como fuere, la literatura remarca el hecho de que la poblaci\u00f3n residente no consigue encon-trar la vivienda que necesita, como un problema concentrado en las ciudades y con graves con-secuencias para el futuro de la propia estructura urbana. Las investigaciones con respecto a esta cuesti\u00f3n demuestran c\u00f3mo la falta de accesibili-dad residencial tiene efectos negativos relevan-tes para la salud de los hogares (Malpass, 2012), para la productividad del trabajo (Mclennan, Ong y Wood, 2015; Van den Nouwelant et al., 2016; Hsieh y Moretti, 2019) y para la evoluci\u00f3n natu-ral de los hogares en su ciclo de vida (Wetzstein, 2017) que condiciona el desarrollo mismo de la sociedad. De momento, y acentuado por la crisis financiera global (2007-2008), este problema se ha manifestado en la imposibilidad de acceso a la propiedad de la vivienda, especialmente por parte de las familias m\u00e1s j\u00f3venes y por los nuevos hogares que se forman o llegan, forzando el cambio de uso y llevando a lo que se ha conocido como la \"generaci\u00f3n de alquiler\" (Lennartz, Arundel y Ronald, 2016; McKee et al., 2017). Esta concentraci\u00f3n de demanda en el alquiler ha potenciado el aumento de los precios en renta, empeorando a\u00fan m\u00e1s la situaci\u00f3n de accesibilidad de los hogares mencionados, en un proceso com\u00fan en la mayor parte de capitales de los pa\u00edses desarrollados. La extendida evidencia ha llevado a bautizar esta situaci\u00f3n como la \"crisis global de la accesibilidad residencial urbana\" 4 y su relevancia ha hecho que las Naciones Unidas lo integren como problema en los objetivos de la Nueva Agenda Urbana, definido como\"Sustainable Development Goal (SDG). Para comprender bien en qu\u00e9 consiste la falta de accesibilidad residencial, es \u00fatil hacer una breve referencia al concepto, su medici\u00f3n y a las razones que explican por qu\u00e9 el siglo XXI es testigo de una crisis global de estas carac-ter\u00edsticas. En primer lugar, la accesibilidad es la capacidad que tiene un hogar para cubrir los costes de una vivienda \"digna\" con los ingre-sos corrientes y sin comprometer el resto de los gastos necesarios para vivir (Stone, 2006; Hulchanski, 1995). El concepto es sencillo, pero su medici\u00f3n es compleja, dado que la identi- ficaci\u00f3n de las causas que determinan la falta de acceso obliga a tener en cuenta una amplia combinaci\u00f3n de factores. Se percibe mejor el problema de accesi- bilidad si se identifican las tres generaciones de estudios, y sus razones (Haffner y Hulse, 2019). La primera generaci\u00f3n de trabajos concentra el an\u00e1lisis de la falta de accesibilidad en el coste de vida y en la pobreza. De hecho, la imposibilidad de acceder a una vivienda es una consecuencia directa de la pobreza de los hogares (Rowntree, 1902). La pobreza y la incapacidad de obtener una vivienda fuerzan a los hogares a vivir en lugares de baja calidad y con hacinamiento, lo que tiene efectos negativos tanto sobre su salud como sobre la evoluci\u00f3n normal de las perso-nas, as\u00ed como tambi\u00e9n sobre los niveles de renta obtenidos (Hulchanski, 1995). La segunda generaci\u00f3n de estudios considera que la falta de accesibilidad es un problema multidimensional, ya que puede pro- ducirse en hogares pobres, pero tambi\u00e9n en aquellos de renta media. El concepto de acce- sibilidad en este per\u00edodo se asocia al acceso en propiedad, que se empieza a extender durante los a\u00f1os 80 del pasado siglo en los pa\u00edses desa-rrollados 5, y ya no se identifica con la pobreza, sino con est\u00e1ndares de vida que no fijan l\u00edmites m\u00ednimos en la renta del hogar: '''affordability\" hace referencia a garantizar algunos est\u00e1ndares de vivienda dados (o m\u00ednimos) a un precio de compra o alquiler que no imponga, a los ojos de un tercero (el gobierno o las instituciones), una carga irracionalmente alta para las familias\" (Maclennan y Williams, 1990, p. 9). La defini-ci\u00f3n incluye cuestiones que son determinantes de la accesibilidad, como los niveles de renta que permitan otros gastos fundamentales del hogar, y la condici\u00f3n f\u00edsica de la vivienda, con m\u00ednimos de calidad, que hace referencia a la existencia de oferta suficiente con una calidad que garantice la salud de la familia. Oferta de viviendas e ingresos son dos de los condicionan-tes fundamentales de la segunda generaci\u00f3n del concepto de accesibilidad. Como la accesibi- lidad se asoci\u00f3 al acceso en propiedad, en el ter - cer componente m\u00e1s relevante se convirtieron la financiaci\u00f3n (hipotecaria) y sus costes, que han 4 O \"emergent global crisis of urban housing affordability\". V\u00e9ase Wetzstein (2017, p. 3159) y McKinsey Global Institute (2014).5 En Espa\u00f1a, como resultado de las pol\u00edticas de vivienda p\u00fablica, la propiedad de las viviendas crece una d\u00e9cada antes.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL110 potenciado la existencia de per\u00edodos c\u00edclicos de capacidad y p\u00e9rdida de acceso en el tiempo6. En la d\u00e9cada de los 80, la evidencia inicial de que los hogares j\u00f3venes dejaban de poder acceder a viviendas en propiedad y ten\u00edan que destinar cada vez mayor proporci\u00f3n de su renta a cubrir los costes de la vivienda fue la que puso sobre la mesa la existencia de un problema m\u00e1s general. El problema adquir\u00eda mayor impacto en las ciudades, asociado a una restricci\u00f3n de oferta (con ciclos de edificaci\u00f3n peque\u00f1os), pero tambi\u00e9n a cualquier otro problema que afectase al proceso de transacci\u00f3n de la vivienda (como transparencia o derechos de propiedad) 7, de forma que un hogar mostraba falta de accesibi-lidad residencial si experimentaba uno o m\u00e1s de los problemas asociados (Stone, 2006, p. 40). Es en la tercera generaci\u00f3n de estudios sobre accesibilidad cuando se hace referencia expl\u00edcita al problema en las ciudades. Se con- sidera que los problemas de accesibilidad resi- dencial han desplazado a los trabajadores hacia \u00e1reas circundantes con precios menores y/o a poblaciones cercanas, incrementando la nece-sidad de desplazamiento (commuting) y gene-rando una relocalizaci\u00f3n de los hogares en el espacio que incentiva una distribuci\u00f3n de la renta m\u00e1s desigual (Gyourko, Mayer y Sinai, 2013). La competencia por las viviendas en ciudades muy din\u00e1micas, donde los salarios son mayo-res, elevan los precios residenciales generando dos efectos. El primero es una ciudad rica -o superstar : Gyourko, Mayer y Sinai (2013)- por - que los precios elevados atraen a los hogares de mayor renta. El segundo es una especializaci\u00f3n de las ciudades en el sector servicios, concen-trando la distribuci\u00f3n comercial m\u00e1s especia-lizada y orient\u00e1ndose hacia los consumidores -consumer city: Glaeser, Kouko y Saiz (2001)-, hacia los visitantes de sus particulares atractivos culturales (Carlino y Saiz, 2019) y hacia trabaja-dores muy especializados (Glaeser y Saiz, 2003). Los mayores niveles salariales han contribuido a la atracci\u00f3n de poblaci\u00f3n que busca empleo y a la aceleraci\u00f3n del commuting en una suerte de mecanismo circular que culmina en elevados precios residenciales, pero tambi\u00e9n en la posi - bilidad de que las empresas reconsideren la localizaci\u00f3n en la ciudad al ver c\u00f3mo estas con-diciones limitan el acceso residencial de sus tra- bajadores m\u00e1s especializados. Este mecanismo representar\u00eda el techo a la expansi\u00f3n (Gyourko, Mayer y Sinai, 2013). A este proceso hay que sumarle el empeo- ramiento en la distribuci\u00f3n de la renta, asociado a la globalizaci\u00f3n (Williamson, 1997), que expe-rimentan los pa\u00edses avanzados y la lucha por el aumento de la competitividad de las eco-nom\u00edas, traducido en desigualdades salariales (Helpman, 2016), que han ejercido una fuerza a la baja generalizada en los salarios (a nivel glo-bal), mermando los ingresos de los hogares en una buena parte de las capitales del mundo, y afectando fuertemente a la accesibilidad a la vivienda. Este problema del crecimiento de la desigualdad no es nuevo, y fue documentado, en los a\u00f1os previos a la crisis financiera global (CFG), en los trabajos de Piketti y Saez (2003 y 2006). Los trabajos correspondientes al siglo XXI corroboran que este problema ha sido infraestimado y no ha aparecido con toda su gravedad hasta la CFG (Haffner y Hulse, 2019). La evidencia de la falta de acceso en com- pra aparece tras un per\u00edodo largo de accesi- bilidad resultante del aumento en el flujo de financiaci\u00f3n existente en la econom\u00eda, conse- cuencia de la gran oferta de capitales y del pro-ceso de globalizaci\u00f3n financiera. Este flujo de financiaci\u00f3n estaba presente en casi todas las econom\u00edas del mundo, y en sus ciudades, de manera que incentiv\u00f3 la demanda de viviendas para la compra, empujando los precios residen-ciales al alza de manera global, aunque a distin-tos niveles seg\u00fan fuese la flexibilidad de la oferta local (Aalbers, 2008, pp. 160-161). La accesibi-lidad se redujo con rapidez tras la subida de los tipos de inter\u00e9s (en m\u00ednimos hist\u00f3ricos) antes de 2008 (por tanto, antes de la CFG), como resultado de la conjunci\u00f3n de precios altos resi-denciales y tipos de inter\u00e9s crecientes. En las ciudades donde dominaba el mercado de alqui-ler, las rentas aumentaban en relaci\u00f3n con los precios, lo que tambi\u00e9n limitaba la accesibilidad de los hogares en esta forma de tenencia. En el caso de Espa\u00f1a, aunque el proceso de crecimiento de la desigualdad se produc\u00eda, las ganancias de accesibilidad (en un mercado masivamente propietario) no dejaron de crecer durante pr\u00e1cticamente toda la d\u00e9cada, como 6 Taltavull y Ju\u00e1rez (2012) muestran esas fases para Espa\u00f1a. 7 V\u00e9ase Stone (2006), Bramley (1990), Hancock (1993) y Whitehead (1991), entre otros.Gr\u00e1fico 1 N\u00famero de viviendas iniciadas: licencias (2006-2019, \u00edndice 2015=100) 05001.0001.5002.0002.5003.000 B\u00e9lgica Bulgaria Rep.Checa Dinamarca Alemania Estonia Irlanda Grecia Espa\u00f1a Francia Croacia Italia Chipre Letonia Lituania Luxemburgo Hungr\u00eda Malta Pa\u00edses Bajos Austria Polonia Portugal Ruman\u00eda Eslovenia Eslovaquia Finlandia Suecia Reino Unido Noruega Montenegro Macedonia Serbia Turqu\u00eda Bosnia Herzegovina Fuente: Eurostat [sts_cobp_q].Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL112 resultado no solo del bajo coste financiero y el flujo creciente de capitales para la concesi\u00f3n hipotecaria, sino tambi\u00e9n de la extraordina-ria ca\u00edda en los tipos de inter\u00e9s, que permiti\u00f3 alargar los cr\u00e9ditos hasta plazos no conocidos desde los a\u00f1os 60 del siglo 8. Tras la CFG, los flujos de capitales para compra de vivienda o construcci\u00f3n se conge-laron pr\u00e1cticamente en todos los pa\u00edses avan- zados, generando un problema extremo de accesibilidad a trav\u00e9s de la compra. Esta conge- laci\u00f3n tuvo dos efectos inmediatos. El primero fue la fuerte ca\u00edda en la construcci\u00f3n de vivien- das nuevas (tanto p\u00fablicas como privadas), lo que acentu\u00f3 el problema de la falta de oferta cuando la econom\u00eda se recuper\u00f3 y la pr\u00e1ctica inexistencia de viviendas sociales en todas las regiones. El gr\u00e1fico 1 muestra este ciclo en los principales pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (UE) y tambi\u00e9n la similitud de la reacci\u00f3n en los distin- tos mercados. La segunda fue la concentraci\u00f3n de la demanda en el alquiler. La p\u00e9rdida de accesibili-dad residencial a trav\u00e9s de la compra hizo orien- tarse hacia esta forma de tenencia a la mayor parte de los hogares. Este efecto aparece con- centrado en las ciudades porque es donde se produce la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tras la crisis: el papel de las grandes ciudades como genera- doras de crecimiento econ\u00f3mico y empleo esti- mul\u00f3 la recuperaci\u00f3n como efecto directo del desarrollo de econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n el nuevo papel de las ciudades \"vibran- tes\" para impulsar mayores rentas (World Bank, 2008, pp. 24-25). La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica desde 2014 se ha concentrado en las mayores ciudades, que atraen a trabajadores de todos los niveles de formaci\u00f3n. El resultado sigue la l\u00f3gica de los mecanismos ya vistos: los trabajadores nuevos no pueden comprar viviendas (ya que, pese a tener accesibilidad en los t\u00e9rminos normati- vos -es decir, suficientes rentas peri\u00f3dicas para hacer frente a los costes residenciales- no pue- den obtener el cr\u00e9dito inicial) y se orientan hacia el mercado de alquiler. Los mercados de alqui- ler, reducidos en tama\u00f1o tras dos d\u00e9cadas de liberalizaci\u00f3n financiera, pol\u00edticas liberales que disminuyeron los parques p\u00fablicos y un h\u00e1bito creciente a la propiedad, elevaron sus precios con rapidez una vez la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica se consolidaba. Por su parte, se ha ido produ-ciendo una competencia por las viviendas exis- tentes entre los trabajadores, como predec\u00edan Gyourko, Mayer y Sinai (2013) en las mayores ciudades, acentuando el commuting y, como consecuencia, la desigualdad espacial en ellas. Ambos fen\u00f3menos, agravados por la falta de oferta, tienen un impacto sobre la accesibili- dad que afecta a la mayor\u00eda de niveles de renta, generando situaciones extremas en las que los hogares con ingresos medios se han visto expul-sados del mercado. El efecto m\u00e1s intenso ocurrido en las ciu- dades se conoce como la \"nueva dimensi\u00f3n urbana de la crisis de accesibilidad\" (Wetzstein, 2017, p. 3159; McKinsey Global Institute, 2014). Se acepta que este problema afecta de forma espec\u00edfica a hogares con rentas medias (e incluso medio-altas en algunas capitales) y es consecuencia directa del aumento de los precios residenciales y de las rentas de alquiler, pero tambi\u00e9n de la existencia de desigualdades en el \u00e1mbito de los activos de riqueza, interge-neracionales y espaciales, que caen, en algunos casos, en el dominio de la pol\u00edtica urbana, m\u00e1s que de la social (Haffner y Hulse, 2019, p. 7). Esta situaci\u00f3n plantea un matiz impor - tante, y es que el problema de accesibilidad se presenta ex post, es decir, no solo a la entrada (como barrera que dificulta el acceso a una vivienda), sino cuando el hogar ya disfruta de la vivienda. Se produce con la revisi\u00f3n de las ren- tas cada per\u00edodo de tiempo, si esta es en alqui- ler, pero tambi\u00e9n en el caso de haber accedido en propiedad, cuando los tipos de inter\u00e9s de los capitales prestados aumentan y, con ellos, la amortizaci\u00f3n mensual. Este \u00faltimo caso cons- tituy\u00f3 una de las causas m\u00e1s importantes de p\u00e9rdida de viviendas durante la CFG, mientras que el primero (alquileres crecientes) representa la fuente fundamental de falta de accesibilidad tras la recuperaci\u00f3n y hasta el impacto de la cri- sis del COVID-19. N\u00f3tese que las fuentes que provocan los dos problemas de accesibilidad residencial son de naturaleza diferente, lo que ejemplifica el car\u00e1cter multidimensional de este fen\u00f3meno y su aparici\u00f3n en ciudades diferentes en sus caracter\u00edsticas. Una ciudad cuyo mercado de vivien- das presente problemas de accesibilidad, acu- sar\u00e1 externalidades negativas derivadas de la 8 Este fen\u00f3meno est\u00e1 documentado en Taltavull y Ju\u00e1rez (2012) y Taltavull et al. (2018).113 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLcontaminaci\u00f3n (por ejemplo, causadas por el commuting de los trabajadores), p\u00e9rdidas de productividad (Glaeser, Gyourko y Saks, 2006) y menor eficiencia en el uso del parque residencial (lo que puede provocar su deterioro, adem\u00e1s de extremar las desigualdades). El reconocimiento, adem\u00e1s, de que la soluci\u00f3n pasa por una expan- si\u00f3n urbana ordenada es lo que justifica la uti- lizaci\u00f3n para este per\u00edodo del concepto de \"dimensi\u00f3n urbana de la accesibilidad\". Los problemas m\u00e1s relevantes de falta de accesibilidad se han verificado tambi\u00e9n en las ciudades espa\u00f1olas, y especialmente en el mer - cado de alquiler durante la \u00faltima d\u00e9cada. El gr\u00e1fico 2 muestra la evoluci\u00f3n de los alquileres por m 2 en las capitales donde m\u00e1s crecen estas rentas, y en el gr\u00e1fico 3 se ha representado la ratio alquiler/precio que eval\u00faa las potencia- les dificultades de acceso que se producen en las capitales. Como se observa en el gr\u00e1fico 2, el crecimiento de los alquileres en las capita- les mostradas es muy fuerte, llegando a tasas del 20 por ciento anual en Palma y Barcelona durante 2017, y estabiliz\u00e1ndose alrededor del 5 por ciento de aumento interanual desde enton-ces, incluido el per\u00edodo de crisis de la pandemia (aunque en ciudades como Valencia, Tarragona, Murcia o Alicante, el aumento ha sido del 10 por ciento, con datos hasta junio de 2020). Esta evo- luci\u00f3n, asociada a la inmigraci\u00f3n, muestra c\u00f3mo el acceso residencial es un problema real. La evoluci\u00f3n de la ratio de alquiler/precio (gr\u00e1fico 3) ratifica esta percepci\u00f3n y muestra, en la mayor\u00eda de las ciudades recogidas en el gr\u00e1-fico, un aumento desde el 5 por ciento de media entre 2009 y 2011, hasta alcanzar niveles por encima del 7 por ciento desde 2007. Este hecho refleja el aumento m\u00e1s r\u00e1pido de los precios de alquiler que los de propiedad, poniendo de mani-fiesto una obligaci\u00f3n de pago creciente para los hogares inquilinos. Curiosamente, los principales mercados (Madrid y Barcelona) han estabilizado esta ratio alrededor del 6 por ciento desde 2016-2017, evidenci\u00e1ndose en ambos mercados un aumento de los precios de intensidad similar. Aun cuando ambos casos muestran un valor menor, los problemas de accesibilidad parece que se pre-sentan tanto para el alquiler como para la com- pra de viviendas, lo que sugiere que, en el resto de las ciudades, la eliminaci\u00f3n de las restricciones (financieras) de accesibilidad a la compra podr\u00eda abrir una v\u00eda de soluci\u00f3n del problema. El problema es relevante, dado que afecta principalmente a los hogares que se forman Gr\u00e1fico 2 Alquiler por m2 en ciudades espa\u00f1olas seleccionadas 2009-2020 (junio) 02468101214161820 ALICANTE BARCELONA MADRID MURCIA PAMPLONA VALENCIA LAS_PALMAS_GC_CIUD MALAGA PALMA_MALLORCA_CIUD PAMPLONA STA_CRUZ_TENER_CIUD TARRAGONA Fuente: Idealista (informes mensuales).Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL114 y que acceden a la vivienda por primera vez, pero tambi\u00e9n a aquellos con niveles de renta medios que ven c\u00f3mo el aumento de los precios de alquiler les expulsa del mercado. La exten- si\u00f3n de este problema est\u00e1 generando una lite- ratura especializada que analiza la evoluci\u00f3n potencial de la accesibilidad y ampl\u00eda su defi-nici\u00f3n y sus determinantes. Se considera que la falta de accesibilidad no puede ser medida solo con el coste de vivienda, ya que estas nuevas din\u00e1micas expulsan a la poblaci\u00f3n con menor capacidad de pago hacia la periferia de la ciu-dad. As\u00ed, los costes de commuting se asocian a los de vivienda, de manera que una parte de la nueva literatura los incluye en la medici\u00f3n, a\u00f1a-diendo principios de localizaci\u00f3n (la relevancia de la localizaci\u00f3n residencial) en este problema. Tambi\u00e9n se atribuye a la falta de accesibilidad la proliferaci\u00f3n de \u00e1reas urbanas cercanas a la capital que se desarrollan para acoger a la pobla-ci\u00f3n expulsada por las condiciones del mercado residencial, tanto en aquellas \u00e1reas que concen-tran hogares de renta baja -en un fen\u00f3meno conocido como suburbanizaci\u00f3n de la pobreza: Bailey y Minton (2018) y Kneebone y Garr (2010)-, como en las que atraen hogares de renta media que tambi\u00e9n afrontan problemas de compra o alquiler (Yates, 2016). Ambas tendencias generan una aceleraci\u00f3n en las desigualdades urbanas. En este proceso de expansi\u00f3n en la urbanizaci\u00f3n y aumento en los precios de la ciudad, hay \u00e1reas de atractivo hist\u00f3rico que se gentrifican, a\u00f1adiendo una nueva raz\u00f3n del proceso de expulsi\u00f3n y acu-\u00f1\u00e1ndose el problema de commuting poverty como foco de an\u00e1lisis en la literatura (Mattioli, Lucas y Marsden, 2017; Lucas, 2012). Igualmente, los costes de servicios aso- ciados a las viviendas tambi\u00e9n se incluyen como parte de los problemas de accesibilidad. La l\u00f3gica sigue la definici\u00f3n de renta residual (Stone, 2006): en las situaciones l\u00edmite, los hogares cubren sus gastos de vivienda estric-tos (para no ser expulsados de ella), pero no pueden llegar a cubrir los costes de los otros servicios porque su renta no es suficiente. Uno de estos gastos es el de energ\u00eda asociada a la vivienda (o de agua), y su falta de pago ha hecho aflorar problemas como la pobreza energ\u00e9tica (fuel poverty) 9. Por tanto, gentrificaci\u00f3n y cuestiones rela- cionadas con la sostenibilidad energ\u00e9tica se Gr\u00e1fico 3 Ratio alquiler/precio en ciudades espa\u00f1olas (2007-2020) 00,010,020,030,040,050,060,070,080,090,1 2007 2008 2009 2009 2010 2011 2012 2012 2013 2014 2015 2015 2016 2017 2018 2018 2019 a partir de los datos del Ministerio de Transporte, Movilidad y Agenda Urbana, y de Idealista. 9 Un resumen de la literatura sobre pobreza energ\u00e9 - tica se puede encontrar en Taltavull et al. (2018).115 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLhallan muy relacionadas con los problemas de accesibilidad. 3. movilidad de la Poblaci\u00f3n Desde finales de la d\u00e9cada de los 90 del siglo XX se est\u00e1 produciendo un proceso masivo de migraci\u00f3n global, bien documentado10, tanto dentro de los pa\u00edses -b\u00e1sicamente en aquellos en desarrollo, en los que la movilidad de la pobla- ci\u00f3n tiene el sentido rural-urbana (Bell et al., 2015)- como entre pa\u00edses y continentes (Sachs, 2016). Esta migraci\u00f3n ha supuesto un aumento de la demanda residencial mayor del estimado inicialmente, contribuyendo al inicio y a la con-solidaci\u00f3n de un nuevo ciclo residencial de largo plazo para atenderla 11, ciclo que se quebr\u00f3 con la CFG, como se observa en el gr\u00e1fico 1. El papel del aumento de la poblaci\u00f3n como responsa-ble del crecimiento de los precios y la oferta de viviendas est\u00e1 documentado en muchos conti-nentes 12, y la dimensi\u00f3n de la migraci\u00f3n ha gene- rado otros efectos que a\u00fan se est\u00e1n evaluando. Por ejemplo, la migraci\u00f3n asociada al aumento en el empleo es determinante directo de la evolu-ci\u00f3n de los precios en Espa\u00f1a y en el Reino Unido, aunque por canales distintos (Taltavull y White, 2016). En China, la migraci\u00f3n rural-urbana ha alcanzado dimensiones enormes, tanto que ha generado situaciones de construcci\u00f3n informal de viviendas que cubren las necesidades de entre el 20 y el 40 por ciento de los hogares en algu- nas ciudades, concentr\u00e1ndose en \u00e1reas pobres (urban villages) 13 o en \u00e1reas de mayor nivel social tambi\u00e9n informales (Wang et al., 2014). Sobre la atracci\u00f3n de la poblaci\u00f3n hacia las ciudades m\u00e1s grandes y sus efectos existe una copiosa lite-ratura, as\u00ed como tambi\u00e9n sobre la disparidad en la evoluci\u00f3n de las urbes (Wolff y Wiechmann, 2018) siguiendo la teor\u00eda urbana de crecimiento de ciudades 14.Se podr\u00eda decir que la demograf\u00eda ha provocado un shock doble sobre el mercado de vivienda de las ciudades como resultado de la coincidencia de distintos tipos de migracio-nes 15: la migraci\u00f3n de largo plazo, que persigue el empleo y las mejores condiciones de vida, y la de medio y corto plazo, que busca estancias temporales en los lugares de destino, por m\u00fal-tiples razones. La primera, la migraci\u00f3n permanente, ser\u00eda el resultado de la atracci\u00f3n de la ciudad que ampl\u00eda su mercado de trabajo y se nutre de hogares for\u00e1neos. Tradicionalmente, los mer - cados residenciales reaccionan ante esta forma de movilidad, ya que crea demanda permanente de viviendas. Es este uno de los fen\u00f3menos que la lite- ratura define como \"global\" y al que Espa\u00f1a no se escapa. El gr\u00e1fico 4 representa la pobla-ci\u00f3n que se mueve con el objetivo de residir durante per\u00edodos largos en ciudades seleccio-nadas 16. Como se observa, en el caso espa\u00f1ol son las principales capitales (generadoras de empleo) las que atraen m\u00e1s poblaci\u00f3n para trabajar tanto en sectores de actividad espe-cializados, como industriales. Las tres grandes capitales receptoras son Madrid y Barcelona, y a cierta distancia, Valencia. Hay una segunda l\u00ednea de capitales receptoras de fuertes flujos de poblaci\u00f3n muy orientadas a los servicios tur\u00eds-ticos (Palma, M\u00e1laga y Alicante). Las capitales mencionadas son principales receptoras del flujo total de llegada a sus provincias y mues-tran el proceso de aglomeraci\u00f3n de poblaci\u00f3n siguiendo un modelo similar al constatado en otras econom\u00edas. La migraci\u00f3n de medio y corto plazo -es decir la de residentes temporales (poblaci\u00f3n flotante)- es menos conocida, tanto porque no existe empadronamiento, como porque los registros tradicionales de uno de los principales flujos (los tur\u00edsticos, aunque hay otros, como la movilidad por trabajo temporal, la asistencia a congresos o la realizaci\u00f3n de estudios, que no se registran) han quedado invalidados como consecuencia de la aparici\u00f3n de nuevos fen\u00f3-menos de movilidad que utilizan las viviendas 10 V\u00e9ase, por ejemplo, UN (2017) y \u00d6zden y Schiff (2007). 11 En Espa\u00f1a, el ciclo expansivo de edificaci\u00f3n 1998- 2008 responde fundamentalmente a la nueva demanda demogr\u00e1fica derivada de la inmigraci\u00f3n (aproximadamente cuatro millones de personas en siete a\u00f1os) y a la movilidad interna. 12 Por ejemplo, Muelbauer y Murphy (2008). 13 Sobre este concepto, v\u00e9ase, por ejemplo, Liu, Wong y Liu (2012) y Lai et al. (2017). 14 Por ejemplo, Brueckner (2000), aunque la literatura es extensa.15 En la \u00faltima d\u00e9cada, el shock demogr\u00e1fico no pro- cede de un baby boom, como en los a\u00f1os 60, sino de un enorme flujo de migraci\u00f3n. 16 Se seleccionan las ciudades cuyos precios de alqui- ler crecen con mayor intensidad y tambi\u00e9n las primeras en el ranking de recepci\u00f3n de poblaci\u00f3n.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL116 Gr\u00e1fico 4 Movilidad de poblaci\u00f3n: altas de personas en capitales de provincia (1988-2019) 050.000100.000150.000200.000250.000 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 Alicante_cap Barcelona_cap Palma_mallorca Madrid_cap M\u00e1laga_cap Valencia_cap Fuente: Estad\u00edstica de variaciones residenciales (INE). Gr\u00e1fico 5 Poblaci\u00f3n flotante en alquiler temporal, en porcentaje sobre el total de residentes de la ciudad (2018) 17,8 7,04,79,614,339,4 19,1 0,010,020,030,040,050,060,0 \u00c1msterdam Atenas Barcelona Berl\u00edn Copenhague Dubl\u00edn Edimburgo San Sebasti\u00e1n Bilbao Florencia Ginebra Gernoa Estambul Lisboa Londres Madrid M\u00e1laga Mallorca Menorca Mil\u00e1n Oslo Par\u00eds Praga Roma Sevilla Estocolmo Venecia Viena Valencia Pop2=% of city residents, 2018 Fuentes: Elaboraci\u00f3n propia a partir de InsideAirbnb y Eurostat. El n\u00famero de residentes de cada ciudad se ha extra\u00eddo del Censo de 2011.117 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL17 Este fen\u00f3meno aparece y se acelera fundamental- mente a partir de la CFG. 18 Los datos de este gr\u00e1fico est\u00e1n calculados a partir del an\u00e1lisis de las viviendas alquiladas efectivamente a tra- v\u00e9s de los datos de la plataforma Airbnb.existentes para residir pocos d\u00edas17. Este fen\u00f3- meno, conocido a trav\u00e9s de los datos de una de las plataformas tecnol\u00f3gicas que lo gestio-nan (Airbnb), refleja una movilidad tur\u00edstica o de ocio elevada en las ciudades de casi todos los pa\u00edses del mundo. Existe un amplio debate sobre su efecto positivo o negativo, pero no hay duda de que tambi\u00e9n es un fen\u00f3meno global que genera importantes externalidades, tanto positivas como negativas, afectando de manera diferente a los propietarios y arrendatarios de viviendas (Barron, Kung y Proserpio, 2020, p.11), y fuertemente a algunos barrios (ruido y sobreuti- lizaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, entre otros). Estos flujos mueven una parte muy impor - tante de poblaci\u00f3n hacia las ciudades. El gr\u00e1- fico 5 18 contiene una estimaci\u00f3n del total de poblaci\u00f3n que pernoct\u00f3 en viviendas alquiladas por Airbnb durante 2018 en un conjunto de ciu-dades europeas, incluyendo algunas espa\u00f1olas. El efecto es mayor en las regiones de turismo tradicional (como Mallorca o Menorca), pero nada irrelevante en algunas capitales, en las que el total de poblaci\u00f3n que \"pasa\" por la ciudad unos d\u00edas se encuentra alrededor del 15 por ciento de la poblaci\u00f3n residente, generando problemas de aglomeraci\u00f3n en algunos barrios. Este breve esbozo muestra una presi\u00f3n demogr\u00e1fica de car\u00e1cter persistente que se con-centra en las ciudades, y que se convierte en un verdadero reto de gesti\u00f3n para sus administra- ciones, adem\u00e1s de ser una de las causas de los otros retos tratados en este trabajo. 4. la gentri Ficaci\u00f3n La gentrificaci\u00f3n, entendida como el pro- ceso mediante el cual se recuperan \u00e1reas de la ciudad deterioradas mediante procesos de inversi\u00f3n p\u00fablicos o privados, es un fen\u00f3meno conocido desde hace d\u00e9cadas. Ha sido tradi- cionalmente desarrollado por la intervenci\u00f3n p\u00fablica, aunque en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas la reinversi\u00f3n privada parece haberlo liderado. No tanto la iniciativa, sino sus efectos sobre la poblaci\u00f3n son lo que ha puesto en entredi-cho la bondad de este proceso de recuperaci\u00f3n del espacio urbano. El rechazo procede b\u00e1sica-mente de la idea de que se produce la expulsi\u00f3n de la poblaci\u00f3n residente m\u00e1s pobre de las \u00e1reas recuperadas 19, que es sustituida por clase media (Hamnett, 2003). Inicialmente, la gentrifica- ci\u00f3n mejora la ciudad al revitalizar sus \u00e1reas en peor estado, y contribuye a una mejor calidad de vida, raz\u00f3n por la que ha sido desarrollada tradicionalmente por iniciativas urbanas p\u00fabli-cas (Atkinson y Bridge, 2004). Sin embargo, el propio proceso de evoluci\u00f3n de las ciudades, de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y la mejora en los servicios, han incentivado la inversi\u00f3n privada, que ha tomado parte activa en estos procesos de gentrificaci\u00f3n. El mecanismo econ\u00f3mico que explica los flujos de inversi\u00f3n privada en la gentrificaci\u00f3n es conocido como la \"teor\u00eda del rent-gap\" o bre- cha de renta, y resulta, en gran parte, de los procesos de concentraci\u00f3n de demanda (con las llegadas de poblaci\u00f3n) en el mercado residen-cial. Seg\u00fan la teor\u00eda de equilibrio del mercado de viviendas (Di Pasquale y Wheaton, 1996), un aumento en la demanda de vivienda que tenga capacidad de pago aumentar\u00e1 en el corto plazo la renta de alquiler y, en una segunda fase y dependiendo de la reacci\u00f3n de la oferta, los pre-cios de propiedad. Por tanto, es de esperar una asociaci\u00f3n entre la acumulaci\u00f3n de poblaci\u00f3n y el aumento de los precios residenciales (inicial- mente, sin car\u00e1cter permanente). El aumento resultante de la mayor demanda desviar\u00e1 los niveles de rentas de su nivel de equilibrio en el largo plazo, dando lugar a la brecha de renta. El mecanismo de la \"brecha de renta\" se refiere a la existencia de una diferencia en la renta actual en relaci\u00f3n con la potencial en una zona o ciudad. Esta teor\u00eda (Smith, 1979) con- siste en que la renta actual difiere de la renta de equilibrio, que es la que tendr\u00eda el bien bajo un \"mejor y mayor uso del suelo\" 20. Por lo gene- ral, la disminuci\u00f3n de los alquileres desincentiva la reinversi\u00f3n en la zona donde se encuen-tra la propiedad e inicia un proceso que da lugar a zonas deterioradas. Cuando las zonas est\u00e1n ubicadas en un lugar privilegiado o son de inter\u00e9s tur\u00edstico (centro de la ciudad, zona hist\u00f3rica, etc.), las diferencias entre el alquiler 19 Una consecuencia que ya se observ\u00f3 en los prime- ros trabajos sobre el tema, por ejemplo, en Glass (1964). 20 Esta es una definici\u00f3n bien conocida en la valora- ci\u00f3n inmobiliaria como una t\u00e9cnica de tasaci\u00f3n.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL118 potencial (en el mejor y m\u00e1s alto uso) y el alqui- ler real aumentan: cuanto mayor es la brecha, m\u00e1s incentivos tienen los nuevos inversores para renovar integralmente, lo que constituye la base explicativa de que los procesos de transformaci\u00f3n social empiecen con la mejora f\u00edsica, seguida de la mejora social (Clark, 1992). En consecuencia, la brecha de alquileres se asocia a flujos de capi-tal para la rehabilitaci\u00f3n o el reacondicionamiento que empujan al alza los precios de las viviendas, atraen a los reci\u00e9n llegados m\u00e1s pr\u00f3speros y des-plazan a los residentes m\u00e1s pobres. El resultado es la gentrificaci\u00f3n (Wachsmuth y Weilsler, 2018, p. 1151), que no es mala en s\u00ed misma, ya que implica el aumento del capital de inversi\u00f3n en estructuras (edificios, instalaciones, etc.) y contri-buyen a la renovaci\u00f3n urbana porque crean \"...la oportunidad econ\u00f3mica de reestructurar el centro y el interior de las ciudades\" (Smith, 1987, p. 463). Sin embargo, la posibilidad de expulsi\u00f3n de la poblaci\u00f3n nativa 21 y un aumento en la des- igualdad de la ciudad constituyen dos de las razo-nes por las que es tan debatida. El origen del proceso de gentrificaci\u00f3n es importante para la estrategia de expansi\u00f3n de las ciudades. Si la raz\u00f3n inicial es la llegada masiva de poblaci\u00f3n y su efecto sobre los pre-cios residenciales, los factores determinantes de los flujos de poblaci\u00f3n son clave para identificar razones de la gentrificaci\u00f3n y la necesidad de nuevas pol\u00edticas municipales. En el caso de los flujos de poblaci\u00f3n tem- porales arriba mencionados, parece que tambi\u00e9n ejercen una influencia relevante sobre la gentri-ficaci\u00f3n. El debate sobre si esta poblaci\u00f3n flo-tante aumenta los alquileres de largo plazo sigue abierto, pero lo que parece contrastado es que esta movilidad de poblaci\u00f3n que creci\u00f3 fuerte-mente desde 2010 hasta el inicio de la pandemia ha generado una forma de brecha de renta que ha podido acelerar la gentrificaci\u00f3n en algunas capi-tales (como Praga, por ejemplo), con una nueva forma de desplazamiento urbano consistente en que las viviendas de \u00e1reas principales de la ciu-dad se dedican al alquiler para turistas (Amore, Bernardi y Arvanitis, 2020), mientras que los ocupantes originales ceden el espacio o se des-plazan voluntariamente a otras \u00e1reas. Este pro-ceso, acu\u00f1ado como global rent-gap, implica que los niveles de los precios del alquiler de corto plazo se determinan globalmente, lo que crea \"una crisis significativa para los residentes locales que se ven forzados a pagar precios residencia- les que est\u00e1n determinados por la demanda glo- bal en lugar de la local. (...) Los servicios presta- dos por Airbnb (..) ofrecen la oportunidad para el capital local de aprovechar una demanda extra\" (Wachsmuth y Weilsler, 2018: 1152), promo- viendo una gentrificaci\u00f3n trasnacional. 5. el Problema de la eFiciencia energ\u00e9tica urbana y la Pobreza energ\u00e9tica PerSonal La literatura reciente sobre accesibilidad suma la pobreza energ\u00e9tica a los componentes de la falta de acceso residencial. Este problema ha suscitado un inter\u00e9s cada vez mayor en algu-nos pa\u00edses, especialmente a partir de las prime- ras estimaciones del Observatorio de la Pobreza Energ\u00e9tica de la Uni\u00f3n Europea, que cifr\u00f3 en 44 millones de ciudadanos los que se encuen- tran en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica en los Estados miembros. Entre los expertos hay acuerdo sobre la complejidad de este fen\u00f3-meno, cuya multidimensionalidad explica que aparezca potencialmente en segmentos sociales inesperados (Trinomics, 2016). Inicialmente, se podr\u00eda decir que un hogar se encuentra en pobreza energ\u00e9tica cuando tiene que gastar m\u00e1s del 10 por ciento de sus ingresos en todo el uso de la energ\u00eda dom\u00e9stica, incluyendo los electrodom\u00e9sticos, para calentar el hogar a un nivel suficiente para la salud y el confort (Boardman, 1991, p. 21). El Observato- rio de Pobreza Energ\u00e9tica de la UE (2018) define la pobreza energ\u00e9tica como la que \"se produce cuando un hogar sufre la falta de servicios ener - g\u00e9ticos adecuados\" 22, lo que hace referencia tanto a la falta de capacidad de pago como a cuestiones relacionadas con la estructura y la calidad de la vivienda (y sus servicios). No hay trabajos espec\u00edficos que identifiquen la pobreza energ\u00e9tica debida a la calidad de las estructuras, y se hace dif\u00edcil reconocer claramente el ori- gen y el alcance de la pobreza energ\u00e9tica entre la poblaci\u00f3n. La mayor parte de los trabajos identifican la probabilidad de sufrir pobreza energ\u00e9tica. Por ejemplo, Thomson y Snell (2013) documentan c\u00f3mo el problema se centra en hogares con algunos miembros de m\u00e1s de 60 a\u00f1os de edad, las familias con ni\u00f1os, las personas con discapa- 21 Aunque estos se benefician del aumento de valor si son propietarios.22 Disponible en https://www.energypoverty.eu/119 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLcidad o los enfermos cr\u00f3nicos (es decir, en colec- tivos particularmente vulnerables), y la raz\u00f3n radica en el hecho de que sus costos de energ\u00eda son m\u00e1s altos que los dedicados a cubrir otras necesidades b\u00e1sicas. La reducci\u00f3n de la fac- tura energ\u00e9tica no implica necesariamente un ambiente fr\u00edo cuando los edificios son eficien- tes energ\u00e9ticamente. Invertir en la moderniza- ci\u00f3n para mejorar la eficiencia energ\u00e9tica puede garantizar tanto la reducci\u00f3n de los costos de la energ\u00eda como una temperatura adecuada, resolviendo dos problemas sociales con una sola medida y abordando uno de los elementos clave de la pol\u00edtica energ\u00e9tica de la UE para garantizar la sostenibilidad a medio plazo de las ciudades europeas. Taltavull et al. (2018) presentan eviden- cia inicial de la pobreza energ\u00e9tica debida a la menor calidad de las estructuras residencia- les. En su trabajo muestran c\u00f3mo un 11,2 por ciento del total de los hogares de la Comunidad Valenciana pueden ser considerados en situa- ci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica, y de estos, apro- ximadamente un 9 por ciento lo son por las deficiencias en la calidad de las viviendas. Este trabajo tambi\u00e9n contrasta que la probabilidad de hallarse en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tico es similar entre propietarios e inquilinos, pero un punto mayor si se asocia a la calidad de la vivienda y a los hogares en alquiler. Por otro lado, las ciudades se enfrentan a un reto de renovaci\u00f3n de las viviendas a gran escala. Los acuerdos internacionales sobre la reducci\u00f3n de emisiones (desde el Acuerdo de Par\u00eds o COP21, suscrito en 2015) obligan a las instituciones a desplegar esfuerzos espec\u00edfi-cos en las ciudades. El objetivo es alcanzar un m\u00e1ximo de calentamiento global de 1,5 gra-dos en 2050, concentrando la atenci\u00f3n en la reducci\u00f3n de emisiones. Como es sabido, en el Acuerdo de Par\u00eds se reparti\u00f3 un carbon budget a cada Estado; es decir, se estableci\u00f3 un l\u00edmite de emisiones hasta 2050 que no puede ser supe- rado. Esto implica que cada uno de los sectores y actividades no pueden superar la parte que les corresponde 23 y deben reducir la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero un 30-40 por ciento hasta 203024 y el m\u00e1ximo fijado hasta 2050 de entre un 75 por ciento y un 91 por ciento seg\u00fan el l\u00edmite de crecimiento de calentamiento en 2 o 1,5 grados. Esta pol\u00edtica decidida en la UE y en otros pa\u00edses desarrollados para reducir las emisiones de CO 2 tiene un eco relevante en el marco empresarial, donde se han creado inicia-tivas para evaluar los efectos y adaptar las estra-tegias de inversi\u00f3n 25. El sector de edificaci\u00f3n, en su conjunto, es responsable del 40 por ciento de las emisio-nes totales de gases de efecto invernadero, y los parques de viviendas, de entre un 22 por ciento y un 25 por ciento. La mayor parte del parque residencial existente en Europa se construy\u00f3 tras la Segunda Guerra Mundial, en un largo ciclo de edificaci\u00f3n casi com\u00fan durante la d\u00e9cada de los sesenta y setenta (tambi\u00e9n en Espa\u00f1a), durante el cual se construy\u00f3 aproximadamente el 60-65 por ciento del total del parque de edificios en Europa. Los parques residenciales son antiguos y poco eficientes energ\u00e9ticamente, a pesar de que una buena proporci\u00f3n de ellos fueron reha-bilitados durante la d\u00e9cada de expansi\u00f3n previa a la CFG. Las estimaciones actuales muestran que, de seguir el ritmo de emisiones, el esce-nario de calentamiento global podr\u00eda llegar a 3,6 \u00baC en 2050, muy por encima del objetivo de 1,5-2 0C fijado (CRREM, 2019). Para cumplir los acuerdos internacionales, las ciudades y los gobiernos deben dise\u00f1ar pla-nes de inversi\u00f3n en la mejora del rendimiento energ\u00e9tico y/o en sistemas de reducci\u00f3n o cap- tura de CO 226. El papel de las ciudades es clave en este proceso ya que localizan el parque de edificios sometidos a regulaciones locales. Aparte de llevar a cabo intervenciones directas en los edificios p\u00fablicos (incluidas las viviendas sociales), ser\u00e1 necesario incentivar y facilitar las 23 Aunque parece obvio, el Acuerdo fij\u00f3 la cantidad total, pero no ha habido un reparto por sectores que per - mita a cada uno de ellos evaluar y gestionar sus emisiones con el objetivo de reducirlas. Desde 2015, el objetivo de diversos proyectos de investigaci\u00f3n se ha orientado a este c\u00e1lculo. En el caso de edificios, el proyecto del programa H2020 denominado CRREM (Climate Risk Real Estate Monitor) ha estimado la velocidad de reducci\u00f3n de emi-siones de los edificios en todos los pa\u00edses europeos.24 V\u00e9ase Effort Sharing Coalition (CPLC), que incluye miembros de las empresas privadas, pero tambi\u00e9n de los gobiernos, la academia y la sociedad civil para compartir experiencias en el proceso de migraci\u00f3n hacia una sociedad sin carb\u00f3n (http://carbonpricingleader - ship.org). 26 La tecnolog\u00eda est\u00e1 avanzando en distintas direc- ciones. Por un lado, los sistemas de aislamiento mejoran el rendimiento energ\u00e9tico de los edificios; por otro, se est\u00e1n desarrollando sistemas de captura de carbono en el ambiente-CCS (carbon capture and storage) que reducen el contenido de CO 2 en el aire. Una tercera v\u00eda consiste en el desarrollo de energ\u00edas limpias para sustituir el uso de las que no lo son.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL120 inversiones privadas en la mayor\u00eda del parque27. Dado su tama\u00f1o, esta tarea no resulta sencilla y el plazo existente hasta 2050 no es demasiado largo. Un esquema general sobre qu\u00e9 significa este proceso, y por qu\u00e9 es fundamental interac-tuar con el sector privado y la sociedad civil, cla- rifica esta idea. El gr\u00e1fico 6 explica la evoluci\u00f3n ener - g\u00e9tica que deber\u00eda seguir un edificio (de uso gen\u00e9rico) existente en el parque de una ciudad para cumplir el plan de descarbonizaci\u00f3n acor - dado. La l\u00ednea de puntos representa el importe total de emisiones permitido para ese edifi- cio, repartido en el tiempo, como su parte del carbon budget total y es decreciente porque, a medida que emita CO 2, la cantidad pendiente del presupuesto de carbono se reduce hasta 0 en 2050. Esta l\u00ednea puede tambi\u00e9n contraerse m\u00e1s a medida que otros edificios no eficientes entren en el mercado o por una mayor exigen-cia de pol\u00edtica medioambiental. Supongamos que el edificio en cuesti\u00f3n es eficiente energ\u00e9- ticamente en el momento de partida (2020) - es decir, emite menos de lo que podr\u00eda en el inicio del per\u00edodo de descarbonizaci\u00f3n- y se prev\u00e9 mantener las emisiones durante todo el per\u00edodo (que podr\u00edan aumentar a medida que el edificio envejece o por el cambio clim\u00e1tico). El punto en que esta l\u00ednea de emisiones cruza con el plan de descarbonizaci\u00f3n anual (representada con un c\u00edrculo) ser\u00e1 el momento en que el edi- ficio incumpla la normativa. Los propietarios del edificio deber\u00e1n implementar una inversi\u00f3n en renovaci\u00f3n energ\u00e9tica para conseguir reducir su nivel de emisiones (o pagar el carbon price en forma de impuestos, multas, tasas, etc.), lo que implica una inversi\u00f3n obligatoria. Es posible que el esfuerzo realizado no sea suficiente (dado que el cambio clim\u00e1tico puede modificar el uso de energ\u00eda y el aumento de emisiones, entre otros factores) y en el per\u00edodo de tiempo hasta 2050 sea necesaria una nueva inversi\u00f3n, como marca el gr\u00e1fico en la \"inversi\u00f3n 2\". La falta de inversi\u00f3n implicar\u00eda que los edificios quedaran obsoletos energ\u00e9ti- camente y podr\u00edan ser objeto de pol\u00edticas que apliquen tasas de compensaci\u00f3n y, en el caso de 27 Hubo una recomendaci\u00f3n espec\u00edfica del Task Force on Climate-related Financial Disclosures (TDFD) creado en el G20 Financial Stability Board para que el mercado inmobiliario cuantificase el riesgo clim\u00e1tico y evaluase sus implicaciones financieras, dado que deben evitar la obso-lescencia energ\u00e9tica de los edificios en el per\u00edodo hasta el 2050 (CRREM, Report 1: www.crrem.eu/reports).Gr\u00e1fico 6 Necesidad de inversi\u00f3n para la reducci\u00f3n de emisiones Nota: La autora agradece la cesi\u00f3n del uso de esta imagen. Fuente: Proyecto H2020- CRREM (https://crrem.eu/reports/report_1).121 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLlos edificios comerciales, que incluso proh\u00edban su utilizaci\u00f3n. Las p\u00e9rdidas por la no renovaci\u00f3n pueden ser mayores que la inversi\u00f3n, lo que implica que los planes de inversi\u00f3n deber\u00edan ser dise\u00f1ados desde mucho antes de que el incum- plimiento se produzca28. Este proceso, explicado para uno, se mul- tiplica en complejidad si se tienen en cuenta el parque completo y la heterogeneidad en los edificios (en estado, antig\u00fcedad, caracter\u00edsti- cas, uso, etc.), por lo que el papel de las ciuda- des para coordinar, implementar y dirigir este proceso cobra protagonismo. Especialmente importante es el proceso referido al stock de viviendas en las que los c\u00e1lculos de rentabilidad econ\u00f3mica asociada al rendimiento del alqui- ler del suelo no existan porque la propiedad sea del usuario. Muy importante es asimismo para el parque residencial cuyos propietarios sean hogares de renta media o medio baja. Taltavull et al. (2018) documentan c\u00f3mo en la Comuni-dad Valenciana, de un 21 por ciento de hoga-res pobres existentes en 2017, un 15 por ciento eran propietarios de sus viviendas. Esta situa- ci\u00f3n puede repetirse en distintas regiones espa-\u00f1olas o europeas y en econom\u00edas que alcanzan un considerable grado de riqueza, lo que plan- tea un problema socialmente relevante que requiere ser resuelto en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. 6. conclu Sione S: \u00bfc\u00edrculo vicio So o virtuo So? Las cuatro cuestiones expuestas en las p\u00e1ginas anteriores plantean retos muy rele-vantes para las ciudades en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Aunque dispares, los cuatro retos parecen encontrarse fuertemente relacionados en una suerte de c\u00edrculo cuyo sentido depender\u00e1 de la habilidad en la gesti\u00f3n de todos ellos. Una p\u00e9rdida continuada de la capacidad de pago de los hogares reducir\u00e1 los incentivos a cons- truir, y la restricci\u00f3n de oferta podr\u00eda afectar a\u00fan m\u00e1s a la capacidad de acceso a la vivienda, con los efectos negativos que conlleva. Adem\u00e1s, dejar\u00eda el parque existente libre a la competen - cia de los demandantes potenciales, pudiendo incrementar la desigualdad espacial. Una mayor desigualdad podr\u00eda generar zonas de la ciudad muy ricas, donde los precios creciesen y tam-bi\u00e9n la reinversi\u00f3n en el parque, incluida la energ\u00e9tica, creando barrios limpios de emisio-nes en coexistencia con otros donde no habr\u00eda posibilidad de reinvertir. Dados los elevados niveles de propiedad existente y su distribuci\u00f3n entre hogares de todos los niveles de renta, el aumento de la desigualdad de este origen en las ciudades es un hecho que puede estar consoli-d\u00e1ndose en la actualidad y podr\u00eda generar efec-tos permanentes en desigualdad urbana. Por su parte, el total de emisiones de la ciudad no se conseguir\u00eda reducir (ni los objetivos de la pol\u00edtica energ\u00e9tica se alcanzar\u00edan) sin inter - venci\u00f3n en la parte de la ciudad menos afortu-nada. Por lo dem\u00e1s, y dada la fuerte tendencia a la movilidad, si la ciudad es generadora neta de empleo, seguir\u00e1 experimentando llegadas de poblaci\u00f3n que podr\u00edan insertarse en este meca - nismo aumentando las diferencias. Por otro lado, si la intervenci\u00f3n en el par - que para la rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica se dise\u00f1a y es efectiva, se pueden resolver problemas de pobreza (energ\u00e9tica) con una misma pol\u00edtica, con un efecto final de reducci\u00f3n de las desigual-dades. La necesidad de ordenaci\u00f3n eficiente de estos procesos parece evidente y estos son retos que las ciudades deben afrontar. Por lo que se refiere a los efectos de la pandemia sobre las ciudades, los mecanismos arriba mencionados han podido cambiar radi- calmente sus tendencias como resultado de la aparici\u00f3n de la COVID-19. Con el aislamiento masivo de la poblaci\u00f3n durante tres meses y la paralizaci\u00f3n de actividades l\u00fadicas, la movilidad temporal ha desaparecido en la mayor\u00eda de las ciudades representadas en el gr\u00e1fico 4 y, con ella. el uso del parque para alquiler junto con sus ingresos derivados, pero tambi\u00e9n ha decrecido la poblaci\u00f3n que se mueve, con sus efectos indi- rectos sobre la riqueza y sobre la sobreutiliza-ci\u00f3n de servicios. Con los datos disponibles, se ha podido realizar un ejercicio de estimaci\u00f3n para dos capi-tales espa\u00f1olas, Valencia y Barcelona, sobre el 28 Las grandes compa\u00f1\u00edas inmobiliarias de gesti\u00f3n y los fondos de inversi\u00f3n europeos tienen en cuenta este proceso y est\u00e1n utilizando las estimaciones del proyecto CRREM para evaluar sus necesidades de inversi\u00f3n futura de los edificios y las rentabilidades asociadas. Esta es una cuesti\u00f3n del presente, pero que a\u00fan no se ha proyectado al mercado de vivienda.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL122 Gr\u00e1fico 7 P\u00e9rdidas asociadas al per\u00edodo de aislamiento por el COVID-19 en el alquiler temporal de propiedades Fuente: InsideAirbnb. 123 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLimporte no cobrado de los alquileres con un contrato cerrado durante la pandemia (gr\u00e1- fico 7)29. El importe de las p\u00e9rdidas es de 41,3 y 760,5 millones de euros, respectivamente, por la falta de alquiler temporal del parque, aunque el gr\u00e1fico completo da una idea clara de la rele-vancia econ\u00f3mica de esta actividad. Independientemente de las p\u00e9rdidas para la ciudad, el par\u00f3n en los flujos de poblaci\u00f3n que llegaban puede tener efectos de futuro en forma de una ralentizaci\u00f3n de los procesos de movilidad l\u00fadica, lo que dar\u00eda un respiro a los municipios para reordenar y dise\u00f1ar estrategias de pol\u00edtica que les permitan gestionar mejor la prestaci\u00f3n de servicios. De momento, sin embargo, el efecto de la crisis no parece haber afectado a la evoluci\u00f3n de los precios (como se observa en el gr\u00e1fico 3), lo que implica que el incentivo de inversi\u00f3n (y gentrificaci\u00f3n) puede seguir estando presente, aunque la evoluci\u00f3n de las econom\u00edas tras la pandemia determinar\u00e1 este aspecto. bibliogra F\u00eda aalberS , m. b. (2008). The financialization of home and the mortgage market crisis. Competition y change, 12(2), pp. 148-166. \u2014 (2010). The American nightmare. En J. doling, m. elSinga y R. ronald (Eds.), Home ownership. Housing and urban policy studies. Amsterdam: IOS bernardi arvanitiS , P . (2000). The hidden costs of gentrification: Displacement in central London. Journal of housing and the built environment, 15(4), pp. 307-326.\u2014 (2004). The evidence on the impact of gentrification: New lessons for the Policy, 4(1), pp. 107-131. aTKinson, r. y bridge, Gentrification in a global context. Londres: Routledge. bailey, n. y minton, J. poverty in British cities, Extent, Urban Geography, 39(6), pp. , K., K unG, e. y ProSerPio , d. (2020). The effect of home-sharing on house prices and rents: Evidence from Airbnb. Marketing Science, on line in advance. bell, m., charleS -edwardS , e., bernard , a. y internal T. Development 41(1), pp. 33-58. boardman , b. (1991). Fuel poverty: From affordable S.l.: sprawl: diagnosis y TanaKa , m. (2018). Climate change challenges for central banks and financial regulators. Nature Climate Change, 8(6), pp. 462-468. carlino , g. a. y Saiz, a. (2019). Beautiful city: Leisure amenities and urban growth. Journal of Regional Science, 59(3), pp. 369-408.29 Estos gr\u00e1ficos est\u00e1n obtenidos a partir de los ficheros calendar de la base de datos de alquiler tempo- ral gestionados en la plataforma InsideAirbnb. La limpieza de la base y la extracci\u00f3n de la informaci\u00f3n, as\u00ed como el c\u00e1lculo de los ingresos, forman parte de un proyecto de investigaci\u00f3n liderado por la autora de este documento y enmarcado en la actividad de la C\u00e1tedra de Transforma-ci\u00f3n del Modelo Econ\u00f3mico Valenciano, financiado por la Generalitat Valenciana.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL124 cheunG , p. K. y Jim, c. y. (2019). Indoor air quality in substandard housing in Hong Kong. Sustainable Cities and Society, 48, 101583. clarK, e. (1992). Disponible en: (https://www.crrem.eu). diPaSquale , d. y wheaton , w. c. (1996). Urban economics and real estate markets (Vol. 23, No. 7). Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall. garc\u00eda g\u00f3mez, J. J. y eScudero , a. (2018). The standard of living of the workers in a Spanish industrial town: Wages, nutrition, life expectancy and heights in Alcoy (1870-1930). Indicators Research, an Internatinal and Interdisciplinary 347-367. glaeSer , e. (2018). The implications of housing of Economic e. l., G yourK o, j. y saKs, r. e. (2006). Urban growth and housing supply. Journal of Economic Geography, 6(1), pp. 71-89. Glaeser , e. l., K olKo, j. y Saiz, a. (2001). Consumer city. Journal of Economic Geography, 1(1), pp. 27-50. glaeSer , e. l. y Saiz, a. (2003). The rise of the skilled city (No. w10191). National Bureau of Economic Research. glaSS, r. (1964). Aspects of change. En: J. brown-Saracino , Reader Nueva York: Routledge. gold, S. J. y nawyn, S. . Londres: Routledge. w. zhu, J. (2018). Housing affordability. Local and national perspectives. Washington, D.C.: Urban Institute. GyourK o, j., mayer, c. y Sinai, t. (2013). Superstar cities. American Economic Journal: Economic Policy, 5(4), pp. 167-99.haFFner , m. y hulse, K. (2019). fresh look at contemporary perspectives on urban housing affordability. International Journal of Urban Sciences (open access). hamnett , c. (2003). Gentrification and the middle-class remaking 1961- 2001. Urban Studies, hancocK (No. w22944). National Bureau of Economic Research. hSieh, c. t. y moretti , e. (2019). (2014). Poverty in suburbia: A Smith Institute study into the growth of poverty in the suburbs of England and Wales . Oxford: Smith Institute. KneeB one, e. y garr, e. (2010). The suburbanization of poverty. Washington, D.C.: Brookings Institute. lai, y., zheng, x., choy, l. h. y wang, J. (2017). Property rights and housing prices: An empirical study of property rights housing Shenzhen, China. Land Use Policy, 68, 429-437. l. (2016). Younger adults and home ownership in Europe through the global financial crisis. Population, Space and Place, 22(8), pp. 823-835.125 Paloma Taltavull N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLliu, r., wong, t.-c. y liu, S. (2012). Peasants' counterplots against the state monopoly of the rural urbanization process: Urban villages and 'small property housing' in Beijing, China. Environment and Planning A, 44(5), pp. 1219-1240. lucas, K. (2012). Transport and social exclusion: Where are we now? Transport Policy, 20, pp. 105-113. maclennan , d., y wood, g. (2015). Making connections: Housing, productivity and economic development. AHURI pp. 1-122. malPaSS, P . (2012). Poverty: A study Housing Studies, 27: 3, pp. 398-404. maTTioli, G., lucas, K. marSden , g. (2017). Transport poverty and fuel poverty in the to comparison. Transport Policy, 59, pp. 93-105. mcKee, K., moore, T., soaiTa, a. y crawFord , Generation rent' and the fallacy of choice. of Urban and Regional Research, 41(2), 318-333. mcKinsey GloBal insTiTuTe (2014). A blueprint for williamS , r. (1990). Affordable housing in Britain and the United States. York: Joseph Rowntree Foundation. middlemiSS , l. (2016). A critical analysis of the new politics of fuel poverty in England. Critical Social Policy. White Rose. University consortium. Universities of Leeds, Sheffield y York. muellbauer , J. y murPhy, a. (2008). Housing markets and the economy: the assessment. Oxford Review of A of affordability, overcrowding \u00f6zden, \u00e7. y SchiFF, (2007). International migration, economic development and policy. Washington, D.C.: World Bank y Palgrave Mac- millan. piKeTTy, T. y Saez, e. (2003). Income inequality in the United States, 1913-1998. The Quarterly Journal of Economics, 118(1), pp. 1-41. \u2014 (2006). The evolution of top incomes: A historical and international perspective. American Economic Review, 96(2), ravallion m. (2011). On multidimensional The World Bank. rowntree , d.(1902). Poverty: A Study of Town Life. McMillan. SachS, J. d. (2016). Toward an international migration regime. American Economic Review, 106(5), pp. 451-55. Smith, n. (1979). Toward a theory of gentrification a back to the city movement by capital, not people. Journal of the American planning association , 45(4), pp. 538-548. \u2014 (1987). Gentrification of Association of American Geographers, 77(3), 1987, pp. 462-478. Stein, S. (2019). Capital city: Gentrification and the real estate state . Londres: Verso Books. Stone, m. e. (2006). A housing affordability standard for the UK. Housing Studies , 21(4), pp. 453-476.Los cuatro retos del mercado inmobiliario para las ciudades N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL126 taltavull de la Paz, P . y Ju\u00e1rez t\u00e1rraga , F . (2012). A accesibilidade residencia. Unha revisi\u00f3n da literatura. Revista Galega de Econom\u00eda, 21(2), pp. 233-255. taltavull de la Paz, P . y white, m. (2016). The sources of house price change: identifying liquidity shocks to the housing market. Journal of European Real Estate Research, 9(1), pp. 98-120. taltavull de F ., TesKa, m., marT\u00edneZ , a. m. y eScudero , a. (2018). Estudio sobre la situaci\u00f3n de la vivienda p\u00fablica en la Comunitat Valenciana . Valencia: S\u00edndic de Greuges de la Comunitat Valenciana. thom Son, h. y Snell, c. (2013). Quantifying the prevalence of fuel poverty across the European y b. (2016). Housing affordability, central city economic productivity and the lower income labour market. Faculty of Business - Papers (Archive), 1127. Disponible en: (https://ro.uow.edu.au/buspapers/1127). wang, y. P ., du, h. y li, S. m. (2014). Migration and the dynamics of informal housing in China. En: Y . huang y S. li (Eds.). Housing Chinese (pp. 107-122). Urban Studies, 54(14), pp. 3159-3177.whitehead , c. m. (1991). From need to affordability: an analysis of UK housing objectives. Urban Studies g. (1997). Globalization and inequality, past and present. The World Bank Research Observer, 12(2), pp. 117-135. wolFF, m. y wiechmann , t. (2018). Urban growth Regional Studies, 25(2), BanK (2008). World development report 2009: Reshaping economic geography. Washington, D. C.: World Bank Publications. yateS, J. (2016). Why does Australia have an affordable housing problem and what can be done about it? Australian Economic Review, 49(3), pp. 328-339.127 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLSegregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? LuCAs GorTAzAr * RESUMEN En este art\u00edculo, trato de comprender el caso espec\u00edfico de la segregaci\u00f3n escolar en las ciuda- des y sus condicionantes pol\u00edticos. Para ello, repaso la relaci\u00f3n entre desigualdad escolar y segregaci\u00f3n. Describo asimismo de forma amplia los elementos de oferta y demanda educativa que condicionan la segregaci\u00f3n, en especial, en su eje m\u00e1s urbano. Como parte central del texto planteo, desde el marco del an\u00e1lisis social cuantitativo m\u00e1s reciente, el caso de la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid como fen\u00f3-meno de fuerte crecimiento de la segregaci\u00f3n esco-lar. Finalmente, concluyo con una reflexi\u00f3n sobre las posibles tendencias que pueden marcar el futuro de la relaci\u00f3n entre ciudades y segregaci\u00f3n en el medio y largo plazo. 1. la Segregaci\u00f3n eScolar : un Problema creciente de laS ciudade S El crecimiento imparable de las ciudades ha supuesto una revoluci\u00f3n econ\u00f3mica y social durante las \u00faltimas d\u00e9cadas y lleva camino de acelerarse durante el pr\u00f3ximo siglo. Si hoy se estima que el 80 por ciento del PIB mundial se produce en ciudades (Mckinsey Global Institute, 2011), se espera asimismo que, a lo largo de este siglo, esa proporci\u00f3n sea tambi\u00e9n la del peso de la poblaci\u00f3n urbana sobre el total (De Jong y Monge, 2020). A esta doble realidad (eco- n\u00f3mica y poblacional) se a\u00f1ade que las zonas urbanas son y seguir\u00e1n siendo menos enveje-cidas (OCDE, 2015); por tanto, es f\u00e1cil pensar que una proporci\u00f3n cada vez m\u00e1s notable de los nacimientos futuros va a darse en entornos urbanos y que los ni\u00f1os van a constituir uno de los grupos de edad con mayor protagonismo en las ciudades del futuro. Mientras que los beneficios econ\u00f3micos y sociales de las aglomeraciones urbanas han sido ampliamente estudiados, la aparici\u00f3n de n\u00facleos de exclusi\u00f3n social y desigualdad en las ciudades es una cuesti\u00f3n incipiente en cuanto al an\u00e1lisis social y de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a paliar las desigualdades. Un reciente informe de la OCDE para varios pa\u00edses europeos des- taca las enormes desigualdades de ingresos en varias ciudades europeas y la relaci\u00f3n positiva entre tama\u00f1o de las ciudades y desigualdades (OCDE, 2018). La relaci\u00f3n entre aglomeracio-nes y desigualdad parece casi siempre ser uno de los patrones del hecho urbano. As\u00ed pues, la aparici\u00f3n de espacios, zonas y comunidades en exclusi\u00f3n es un fen\u00f3meno esperable en las grandes ciudades y, en consecuencia, ya sea * Esade EcPol y Banco Mundial (lgortazar@world- bank.org).Segregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL128 para evitar la aparici\u00f3n de problemas socia- les, para fortalecer la igualdad de oportunidades o, incluso, para aprovechar el talento muchas veces desperdiciado, la llegada de los servicios p\u00fablicos eficaces a estas zonas comienza a ser una de las principales preocupaciones de los responsables p\u00fablicos. En este sentido, la educaci\u00f3n es uno de los servicios clave a nivel local (o regional) para el crecimiento econ\u00f3mico, la igualdad de oportunidades y la cohesi\u00f3n social. Para com-prender su magnitud, y por poner un ejem-plo, si la raz\u00f3n es de una escuela (que cubra toda la educaci\u00f3n obligatoria) por cada 500 o 600 alumnos (en general, siempre m\u00e1s gran-des en entornos urbanos), hablamos de 25 a 30 escuelas por cada 100.000 habitantes, asu-miendo una demograf\u00eda urbana relativamente equilibrada 1. Uno de los fen\u00f3menos de la cuesti\u00f3n de la desigualdad educativa inherente a todas (o casi todas) las ciudades (en especial, las grandes) es el de la aparici\u00f3n simultanea de \"guetos esco-lares\" y \"escuelas de \u00e9lite\", esto es, de escuelas con alta concentraci\u00f3n de alumnado que pro- viene de un entorno vulnerable o alumnado que proviene de familias de altos niveles de renta. Por tanto, cabe plantearse de qu\u00e9 manera van a adaptarse las realidades sociales y los servicios p\u00fablicos cambiantes a estos nuevos fen\u00f3menos de expansi\u00f3n de zonas urbanas. La segregaci\u00f3n escolar ha recibido amplia cobertura cient\u00edfica y pol\u00edtica durante las \u00falti-mas d\u00e9cadas, en parte por la expansi\u00f3n de las pol\u00edticas educativas que tratan de aumentar la capacidad de elecci\u00f3n de centro por parte de las familias. Existe evidencia creciente del riesgo de desventaja educativa y social de los alumnos a trav\u00e9s de una excesiva segregaci\u00f3n (OCDE, 2019; Musset, 2012). Los debates en torno a la segregaci\u00f3n escolar pueden cambiar mucho en funci\u00f3n de la definici\u00f3n de segregaci\u00f3n que se plantee. Por ejemplo, una de las ramas de la investigaci\u00f3n educativa analiza el mecanismo del \"efecto pares\" en el aula (que se deriva de la segregaci\u00f3n o separaci\u00f3n de alumnos en dis- tintos grupos o centros). La evidencia obtenida al respecto a los efectos distributivos sobre los alumnos es mixta (Pekkarinen, 2018): al analizar la separaci\u00f3n de alumnos en distintas escuelas, la evidencia parece ser m\u00e1s concluyente y mues- tra efectos negativos para los alumnos que acu-den a centros con menor nivel socioecon\u00f3mico (Hastings, Neilson y Zimmerman, 2012), sin que- dar claro lo que ocurre con los alumnos de rentas medias y altas en un sistema poco segregado. En este sentido, el trabajo de Chetty, Hendren y Katz (2016) es especialmente reve- lador: los autores analizan el impacto a largo plazo del proyecto de vivienda Moving to Opportunity (MVO), que prove\u00eda a familias de renta baja con subsidios de vivienda para trasla-darse a barrios con mayores niveles de renta: los resultados muestran que los ni\u00f1os de las fami- lias que se trasladan a barrios de mayor renta incrementaron su probabilidad de acceder a la universidad y mejorar sus salarios futuros. Esto es, el cambio de escenario y entorno social (en el cual la escuela participa activamente) es un factor de oportunidades crucial. Otros estudios muestran, adem\u00e1s, el impacto de la segregaci\u00f3n escolar en otro tipo de resultados, como son el crimen (Billings, Deming y Rockoff, 2014a) o la actitud c\u00edvica y los valores pro-sociales (Cullen, Jacob y Levitt, 2006; Levin, 2002). En este art\u00edculo trato de comprender el caso espec\u00edfico de la segregaci\u00f3n escolar en las ciudades y sus condicionantes pol\u00edticos, qu\u00e9 consecuencias puede tener para los alumnos, las familias y la sociedad. Para ello, repaso la relaci\u00f3n entre desigualdad escolar y segrega- ci\u00f3n, y el ascenso de la cuesti\u00f3n de la segre- gaci\u00f3n escolar al debate p\u00fablico, as\u00ed como tambi\u00e9n sus distintas formas y m\u00e9tricas. Des- cribo asimismo las causas de oferta y demanda que condicionan la segregaci\u00f3n. Como parte central del cap\u00edtulo, planteo, desde el marco del an\u00e1lisis social cuantitativo m\u00e1s reciente, el caso de Madrid como fen\u00f3meno de fuerte creci- miento de la segregaci\u00f3n escolar, realizando un diagn\u00f3stico de las causas y una reflexi\u00f3n sobre las posibles soluciones desde el \u00e1mbito p\u00fablico. Finalmente, concluyo con una reflexi\u00f3n sobre las posibles tendencias que pueden marcar el futuro de la relaci\u00f3n entre ciudades y segre-gaci\u00f3n escolar. En el centro de este debate se encuentra la permanente tensi\u00f3n entre igual- dad y diferencia en lo que concierne a familias, actores y administraciones. 1 Asumiendo doce o trece a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n obligatoria o cuasi-obligatoria (como es el caso de Espa\u00f1a y muchos otros pa\u00edses) y una estructura demogr\u00e1fica equilibrada, aproximadamente, hay un alumno escolari-zado por cada siete habitantes y, por tanto, 15.000 estu-diantes por cada 100.000. Con una relaci\u00f3n de 500 o 600 alumnos por escuela, el n\u00famero de escuelas por cada 100.000 habitantes podr\u00eda rondar entre los 25 y los 30.129 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL2. Segregaci\u00f3n eScolar : una hiSt\u00f3rica PulSi\u00f3n Por diFerenciar Se Desde la creaci\u00f3n y expansi\u00f3n de la edu- caci\u00f3n secundaria (mitad de siglo en Estados Unidos, a\u00f1os 60 y 70 en buena parte de los pa\u00edses europeos, a\u00f1os 80 y 90 en Espa\u00f1a), los sistemas educativos occidentales se han movido siempre en una tensi\u00f3n permanente entre expansi\u00f3n de derechos (universalizando el acceso) y pro- tecci\u00f3n de privilegios de los sectores m\u00e1s aco- modados de la poblaci\u00f3n ya escolarizada. Dos elementos han resultado cruciales a la hora de decantar el progreso hacia la universalizaci\u00f3n del acceso educativo durante las \u00faltimas d\u00e9ca- das. Por un lado, las decisiones estrat\u00e9gicas de los Estados-naci\u00f3n que, en virtud de su supervi- vencia y progreso, reconocen desde finales del siglo XIX la importancia de la expansi\u00f3n edu-cativa para el reclutamiento de futuros funcio- narios y para la formaci\u00f3n de mano de obra. Por otro, el capital social de los territorios (y no necesariamente en n\u00facleos urbanos) ha favore- cido una decantaci\u00f3n de la tensi\u00f3n entre expan-si\u00f3n de derechos y protecci\u00f3n de privilegios en favor de la primera (Goldin y Katz, 1999). Por su parte, la necesidad de diferenciarse de quienes disfrutan o han disfrutado de posiciones aco- modadas empuja en la direcci\u00f3n contraria los distintos mecanismos de segregaci\u00f3n, tanto desde el punto de vista de segregaci\u00f3n hori- zontal (esto es, segregaci\u00f3n entre alumnos de la misma cohorte que acceden a distintas v\u00edas formativas), como segregaci\u00f3n vertical (esto es, a trav\u00e9s de mayores oportunidades en los nive- les de educaci\u00f3n superior, normalmente en los estudios de posgrado). Esa hist\u00f3rica tensi\u00f3n conlleva una serie de paradojas que, en t\u00e9rminos de segregaci\u00f3n horizontal, afectan al nivel educativo clave en cada momento (durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la educaci\u00f3n secundaria), pero que, poco a poco, comienza a extenderse a la educaci\u00f3n superior. Como apuntan Cuadra y Moreno (2005) para el caso de la educaci\u00f3n secundaria (y es cada vez m\u00e1s aplicable a la educaci\u00f3n terciaria): \"Parece haber un vac\u00edo de pol\u00edticas en educaci\u00f3n secundaria. La mayor\u00eda de los pa\u00edses ha experimentado menos dificultad en la construcci\u00f3n de con-senso en el dise\u00f1o e implementa- ci\u00f3n de pol\u00edticas para la primaria y la terciaria que para la secundaria. Las opciones de pol\u00edtica en educaci\u00f3n secundaria son m\u00e1s ambiguas y com- plejas, debido a la dualidad intr\u00edn- seca de la educaci\u00f3n secundaria, que es simult\u00e1neamente: terminal y preparatoria; obligatoria y posobligatoria; uniforme y diversa; meritocr\u00e1tica y compensatoria; dirigida a servir tanto necesidades e intereses individuales como necesidades de la sociedad y del mercado laboral; comprometida con la integraci\u00f3n de los estudiantes y la reducci\u00f3n de desventa-jas, pero tambi\u00e9n, dentro de la misma instituci\u00f3n, en la selecci\u00f3n de los estu- diantes de acuerdo con sus habilidades acad\u00e9micas; encargada de ofrecer un curr\u00edculo com\u00fan para todos los estudiantes y un curr\u00edculo especializado para algunos\". Claramente, esa tensi\u00f3n visible tiene mucho que ver con la lucha entre las opor - tunidades y el m\u00e9rito o, dicho de otro modo, entre la necesidad de igualarse y la de diferen- ciarse; hasta d\u00f3nde debe funcionar la escuela como garante de las oportunidades y en qu\u00e9 momento o situaci\u00f3n debe promover funda-mentalmente el m\u00e9rito no es todav\u00eda un dilema claramente delimitado y definido. Esta tensi\u00f3n podr\u00eda estar d\u00e1ndose de forma m\u00e1s intensa en las ciudades, donde la interacci\u00f3n social tiene menos arraigo que en el entorno rural, los intereses son mucho m\u00e1s diversos y la innovaci\u00f3n y los cambios, m\u00e1s acelerados. Como apuntan Dubet y Martucelli (1996), la experiencia escolar es, sobre todo, una experiencia social y, por tanto, el contraste entre la experiencia del hogar y la experiencia escolar genera fuertes tensiones, no siempre f\u00e1ciles de integrar la una en la otra. A pesar de las ret\u00f3ricas inclusivas de administraciones y dis- cursos p\u00fablicos, la escuela funciona como una Segregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL130 ficci\u00f3n en esa interacci\u00f3n social y, por tanto, sus limitaciones de igualaci\u00f3n v\u00eda integraci\u00f3n (en este caso, como concepto contrapuesto del de segregaci\u00f3n) son claras y evidentes. Tal y como puede observarse en la figura 1, agrupo los factores condicionantes de la segre-gaci\u00f3n escolar en las ciudades distinguiendo entre factores de demanda y factores de oferta, a pesar de que una y otra est\u00e1n inequ\u00edvoca- mente entrelazadas. En el lado de la demanda se sit\u00faan los siguientes factores: Las preferencias de las familias consti- tuyen quiz\u00e1 el factor central a la hora de condicionar la composici\u00f3n social de cada escuela, siempre end\u00f3genas a la oferta: el contexto geogr\u00e1fico importa, y mucho, en c\u00f3mo se articula la demanda de la escuela. El ejemplo cl\u00e1- sico de c\u00f3mo la oferta condiciona la demanda es el de los grandes n\u00facleos urbanos con una fuerte segregaci\u00f3n residencial: si las pol\u00edticas educati- vas promueven una zonificaci\u00f3n (los alumnos tienen como opci\u00f3n solo la(s) escuela(s) m\u00e1s cercana(s), las familias reaccionan (de manera heterog\u00e9nea) cambiando de vivienda para maximizar las oportunidades de sus hijos en escuelas de alto valor a\u00f1adido o escuelas con alumnado de un origen social seme- jante al suyo. Todo esto podr\u00eda tener consecuencias importantes en los pre-cios de la vivienda. La geograf\u00eda econ\u00f3mica importa, sobre todo, en las ciudades. La estructura residencial de la ciudad, la densidad de poblaci\u00f3n, el transporte y su conectivi- dad tienen un impacto importante en c\u00f3mo se estructuran las demandas de las familias. Si en municipios peque\u00f1os o rurales esto es poco relevante, en las grandes ciudades lo es mucho m\u00e1s. El factor de distancia al centro es un elemento de fuertes preferencias para las familias, especialmente las de entor - nos de clase media y clase baja (He y Giuliano, 2018). Por otro lado, sit\u00fao las pol\u00edticas educa- tivas, en general, y las pol\u00edticas que regulan la elecci\u00f3n de las familias, como otra de las dimensiones que pueden generar una mayor segregaci\u00f3n. Aunque existen m\u00faltiples defini-ciones sobre segregaci\u00f3n escolar, si abordamos la cuesti\u00f3n desde una problem\u00e1tica geogr\u00e1fica, podemos asumir una definici\u00f3n de tipo distri- butivo v\u00eda centro; esto es, podemos definir la segregaci\u00f3n como la concentraci\u00f3n de alum-nado en un centro educativo seg\u00fan unas carac-Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Figura 1 Factores de demanda y oferta que condicionan la segregaci\u00f3n escolar Factores de demanda Preferencias de las familias: Vivienda y distancia. Modelo pedag\u00f3gico. Diferenciaci\u00f3n social. Geograf\u00eda econ\u00f3mica: Estructura residencial. Tama\u00f1o de la ciudad. Din\u00e1micas residenciales.Factores de oferta Oferta diferenciada: Escuelas de titularidad privada. Barreras econ\u00f3micas. Organizaci\u00f3n escolar: Horarios y jornada escolar. Cambio de centro en secundaria. Pol\u00edticas de admisi\u00f3n: Mecanismo de asignaci\u00f3n. Puntos de prioridad. Seguimiento de procesos. Pol\u00edticas compensatorias.131 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLter\u00edsticas individuales dadas, como el sexo, la nacionalidad, la raza o el nivel socioecon\u00f3mico de la familia. Ordeno las pol\u00edticas de oferta en tres grupos: Una oferta diferenciada o diversificada de la educaci\u00f3n p\u00fablica puede generar mayor diversidad e innovaci\u00f3n, pero, a la vez, suponer la posibilidad de selec- ci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n por parte de las clases medias. Esta oferta diversificada en educaci\u00f3n p\u00fablica puede tomar dis-tintas formas, como los distintos mode- los ling\u00fc\u00edsticos (en sistemas educativos multiling\u00fces), la aparici\u00f3n de escuelas p\u00fablicas de titularidad privada (charter schools en Estados Unidos, academies en Reino Unido, escuelas concertadas en Espa\u00f1a) o el surgimiento de una oferta acad\u00e9mica diferenciada en las etapas obligatorias, o incluso en la educaci\u00f3n infantil (como paso previo a la escolari- zaci\u00f3n obligatoria). La ordenaci\u00f3n y organizaci\u00f3n escolar -esto es, la planificaci\u00f3n escolar y las etapas que implican cambios de cen- tro al final de la primaria o la escuela media- suponen un desajuste en eda- des clave para el desarrollo de los alum-nos. A su vez, los horarios escolares (en el caso de Espa\u00f1a, con la oferta de jornada continua) pueden tener un impacto, ya que suponen una merma en las necesidades de conciliaci\u00f3n de las familias trabajadoras. Las pol\u00edticas que regulan el sistema de admisi\u00f3n son decisivas: este puede incorporar loter\u00edas para los desempa- tes en caso de sobredemanda, sistemas de puntos basados en criterios de cer - can\u00eda, caracter\u00edsticas familiares y otros criterios. En este sentido, el dise\u00f1o del mecanismo de asignaci\u00f3n de alumnos (con unos determinados puntos) a cen-tros es tambi\u00e9n crucial y puede llegar a limitar, a la vez, la eficiencia de la asig- naci\u00f3n (las familias no eligen la opci\u00f3n que realmente desean) y la equidad (la asignaci\u00f3n final promueve una mayor segregaci\u00f3n), como es el caso de Espa\u00f1a (Calsamiglia y G\u00fcell, 2018; Calsamiglia, Fu y G\u00fcell, 2020). Otros elementos, como los mecanismos de seguimiento de escolarizaci\u00f3n, las comisiones locales que supervisan los procesos de escola- rizaci\u00f3n o las pol\u00edticas educativas con centros de alta complejidad social tam- bi\u00e9n condicionan la demanda de las familias hacia esos centros. En resumen, las causas de la segregaci\u00f3n escolar son m\u00faltiples, obedecen a factores de demanda y oferta, y normalmente revisten una complejidad lo suficientemente amplia como para abordar la cuesti\u00f3n de forma global y coor - dinada entre distintos \u00e1mbitos de las pol\u00edticas locales. Se antojan menos \u00fatiles las aproxima-ciones parciales, simplistas de conceptos como el de libertad o equidad, en comparaci\u00f3n con los an\u00e1lisis globales de los distintos incentivos de los actores, el papel de las instituciones y la estructura social sobre la que descansa un sis- tema educativo. 3. el caSo de madrid: m\u00e1S all\u00e1 de la cueSti\u00f3n reSidencial La Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid (CAM) es quiz\u00e1 el caso m\u00e1s idiosincr\u00e1tico del fen\u00f3meno de la segregaci\u00f3n escolar en Espa\u00f1a, y, de acuerdo con los datos de PISA disponibles, uno de los m\u00e1s relevantes de Europa. Dotada de autonom\u00eda de gesti\u00f3n educativa desde princi- pios de los a\u00f1os 80 -que fue ampliada durante los a\u00f1os 90, una vez se transfieren muchas de las competencias educativas a las comunidades aut\u00f3nomas-, la CAM atiende mediante su sis- tema de provisi\u00f3n p\u00fablica a m\u00e1s de un mill\u00f3n de alumnos entre centros p\u00fablicos y concerta- dos de educaci\u00f3n infantil, primaria, ESO, Bachi- llerato, y Formaci\u00f3n Profesional (Comunidad de Madrid, 2020). Los datos m\u00e1s recientes, recogidos en el gr\u00e1fico 1, muestran un preocupante aumento de la segregaci\u00f3n escolar por origen socioecon\u00f3- mico, entre 2009 y 2018, de alumnos de quince a\u00f1os (identificados en la encuesta de PISA). La CAM pas\u00f3 de niveles ligeramente superiores a los de la OCDE y semejantes a los del resto de las comunidades aut\u00f3nomas, a alejarse signifi - cativamente de los de estas \u00faltimas (que han experimentado una evoluci\u00f3n m\u00e1s constante en el tiempo), convirti\u00e9ndose en el sistema (en este caso subsistema, por corresponder a una Segregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL132 regi\u00f3n) educativo m\u00e1s segregado de toda la UE y situarse solo por detr\u00e1s de Chile si la compara- tiva se estableciera entre pa\u00edses. Cabe pues pre- guntarse a qu\u00e9 se debe este abrupto cambio y qu\u00e9 relaci\u00f3n guarda con las pol\u00edticas educativas y la cuesti\u00f3n residencial. En primer lugar, es pertinente destacar que el aumento de la segregaci\u00f3n escolar (medido en los alumnos de 15 a\u00f1os) ha venido dado en un contexto de crecimiento y aglomeraci\u00f3n urbana importante, que comienza mucho m\u00e1s atr\u00e1s en el tiempo: entre 1999 y 2019, la pobla- ci\u00f3n de la CAM aument\u00f3 un 25 por ciento, de 5,3 a 6,6 millones (principalmente entre 1999 y 2009). Este cambio de poblaci\u00f3n ha gene- rado una fuerte presi\u00f3n en las din\u00e1micas resi- denciales y de vivienda. Aunque no conocemos realmente el impacto que esto ha tenido en las din\u00e1micas residenciales que condicionan la segregaci\u00f3n escolar, los datos por renta y nivel educativo de la poblaci\u00f3n muestran hoy una fuerte divisi\u00f3n en base a los dos ejes geogr\u00e1ficos (norte-sur, oeste-este), donde, para el caso de la ciudad de Madrid, los distritos del norte y el oeste presentan sistem\u00e1ticamente niveles edu-cativos y de renta de la poblaci\u00f3n mucho m\u00e1s altos que los del sur y el este. La magnitud de la segregaci\u00f3n residencial por origen socioecon\u00f3- mico en Madrid es, de acuerdo con un estudio comparado de doce ciudades europeas, una de las m\u00e1s destacadas (Musterd et al., 2017). Sin embargo, por muy grande que sea o haya sido el peso de la segregaci\u00f3n residencial por nivel socioecon\u00f3mico, sabemos que la pol\u00ed-tica educativa juega un papel clave a la hora de explicar la segregaci\u00f3n escolar, que definimos como la combinaci\u00f3n (end\u00f3gena) de la segre- gaci\u00f3n residencial y los factores asociados a la demanda y oferta educativa. El gr\u00e1fico 2 des- compone, para los nuevos alumnos del sistema (3 a\u00f1os), la segregaci\u00f3n escolar total de la ciu- dad de Madrid en la segregaci\u00f3n observada entre los 21 distritos de la ciudad (interdistritos) y la segregaci\u00f3n que se produce dentro de los distritos (intradistritos): como puede apreciarse, un porcentaje relevante de la segregaci\u00f3n se produce dentro de los distritos; esto es, depende de factores que se pueden aislar de la cuesti\u00f3n residencial. Al menos un 40 por ciento para el caso de la segregaci\u00f3n por origen socioecon\u00f3- mico del alumno 2 y un 75 por ciento de la segre- 2 Dado el error de medici\u00f3n del nivel educativo de los padres, los autores consideran que es posible que el factor de segregaci\u00f3n intradistrito est\u00e9 infraestimado. Gr\u00e1fico 1 Evoluci\u00f3n de la segregaci\u00f3n socioecon\u00f3mica (\u00edndice Gorard Q1) entre alumnos de 15 a\u00f1os 00,050,10,150,20,250,30,350,40,45 2009 2012 2015 2018 Espa\u00f1a (media) Andaluc\u00eda Catalu\u00f1a Madrid Pa\u00eds Vasco OCDE (media) Fuente: Save the Children (2019) a partir de datos de PISA 2018. Se presenta el \u00edndice Gorard de segregaci\u00f3n para alumnos en el cuartil 1 del \u00edndice social, cultural y econ\u00f3mico (ISEC) de PISA.133 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLgaci\u00f3n por origen nacional del alumno se deben fundamentalmente a lo que ocurre a nivel muy local de la ciudad, y esto b\u00e1sicamente apunta al margen real que tienen las administraciones para incidir sobre la segregaci\u00f3n v\u00eda pol\u00edticas educativas. Por tanto, aunque el peso de la segrega- ci\u00f3n residencial es relevante, las pol\u00edticas educa-tivas tambi\u00e9n lo son y en un amplio margen. En concreto, los factores de oferta -oferta diferen-ciada dentro del distrito, organizaci\u00f3n escolar, o las propias pol\u00edticas de admisi\u00f3n aplicables a todos los centros de un mismo distrito- tienen un gran margen de incidencia en lo que ocu-rre a nivel m\u00e1s local de la ciudad. En definitiva, las pol\u00edticas educativas auton\u00f3micas de la CAM presentan un amplio margen de mejora en cuanto a la reducci\u00f3n de la segregaci\u00f3n escolar, independientemente de la segregaci\u00f3n residen-cial existente. Queda, pues, claro que hay algo m\u00e1s que una pura din\u00e1mica residencial a la hora de explicar la alta tasa de segregaci\u00f3n escolar por origen socioecon\u00f3mico al final del periodo obligatorio. En el caso de Madrid, sabemos de al menos tres pol\u00edticas educativas que han impactado en la segregaci\u00f3n durante las \u00falti- mas dos d\u00e9cadas y que est\u00e1n relacionadas con el marco de factores de demanda y oferta arriba expuesto: la expansi\u00f3n de la escuela concertada (titularidad privada y barreras econ\u00f3micas), la creaci\u00f3n del programa de educaci\u00f3n bilin- g\u00fce desde 2004 principalmente en la escuela p\u00fablica (oferta diferenciada) 3 y la reforma del decreto de admisi\u00f3n de la CAM en 2012 y 2013 (pol\u00edticas de oferta relativas a la admisi\u00f3n), que modificaba los baremos de prioridades de los alumnos a la hora de acudir a los centros educa- tivos (Gortazar, Mayor y Montalb\u00e1n, 2020). 3.1. El peso de la escuela concertada Seg\u00fan datos de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la CAM, la expansi\u00f3n de la escuela concer - tada (y privada) se ha ido produciendo desde el a\u00f1o 1996. El peso de la escuela p\u00fablica alcanz\u00f3 su nivel m\u00e1s bajo en 2009, recuper\u00e1ndose 3 V\u00e9ase la reciente investigaci\u00f3n de Save the Children (2019) para la Comunidad de Madrid.Gr\u00e1fico 2 El peso de la segregaci\u00f3n residencial sobre la segregaci\u00f3n escolar entre alumnos de 3 a\u00f1os (Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid, 2010-2016) (porcentaje) 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016Segregaci\u00f3n social (nivel educativo de los padres) Intra-Distritos Inter-Distritos (Segregaci\u00f3n residencial) Fuente: Gortazar, Mayor y Montalb\u00e1n (2020).0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016Segregaci\u00f3n por origen inmigrante Intra-Distritos Inter-Distritos (Segregaci\u00f3n residencial)Intradistritos y \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL134 levemente a partir de entonces. Dicho de otra manera, el peso de la educaci\u00f3n p\u00fablica pas\u00f3 de un 60 por ciento en toda la CAM en 1996 a un 53 por ciento en 2009, situ\u00e1ndose pos-teriormente en un 54 por ciento 4. La existencia de la educaci\u00f3n concertada, tal y como ha sido concebida institucionalmente, representa una de las principales fuentes de segregaci\u00f3n escolar en el sistema educativo espa\u00f1ol. Son varias las razones de este fen\u00f3meno: (i) las familias de nivel socioecon\u00f3mico y cultural elevado tienen mayor predilecci\u00f3n por escuelas concertadas y privadas (Fern\u00e1ndez Enguita, 2008; Escardibul y Villarroya, 2009); (ii) la escasa financiaci\u00f3n de la escuela con-certada (REDE, 2020) genera un sistema de cuotas o aportaciones voluntarias generalizadas sufraga-das por las familias (CICAE y CEAPA, 2020) que act\u00faan como barreras econ\u00f3micas. Los datos del informe de Save the Children (2019) a partir de PISA 2009, 2012 y 2015, que en este art\u00edculo extiendo a 2018 (gr\u00e1fico 3), muestran que la segregaci\u00f3n intrarredes (esto es, entre los centros de una misma titularidad) aument\u00f3 de forma importante entre 2009 y 2012, lo que se corresponde con el alumnado que aproximadamente se incorpor\u00f3 al sistema educativo entre 1997 y 2000, periodo durante el cual la escuela concertada se hallaba en pleno crecimiento en la CAM. A partir de ah\u00ed, el peso de la escuela concertada y privada en la segre-gaci\u00f3n se ha mantenido en niveles semejantes. En resumen, la expansi\u00f3n de la escuela concertada conllev\u00f3 la ampliaci\u00f3n de servi-cios diferenciados y con barreras econ\u00f3micas para su acceso, siendo ambos los dos poten-ciales mecanismos de aumento de segregaci\u00f3n durante este periodo en la CAM. Sin estar claro si la expansi\u00f3n de la escuela concertada res-ponde a una mayor demanda de diversificaci\u00f3n de los servicios educativos, no hay duda de que su aplicaci\u00f3n resulta de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas y, por tanto, de la oferta por parte de la Administraci\u00f3n. 3.2. El programa biling\u00fce y su incidencia sobre la segregaci\u00f3n El programa biling\u00fce surge en 2004 con el objetivo de expandir el tiempo lectivo en Gr\u00e1fico 3 Segregaci\u00f3n dividida por redes, alumnos de 15 a\u00f1os (Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid, 2009-2018) (Porcentaje) 88 69 72 7113 31 28 29 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% 2009 2012 2015 2018 Segregaci\u00f3n intrarredes Segregaci\u00f3n interredes Fuentes: Save the Children (2019), a partir de PISA 2009, 2012, 2015; an\u00e1lisis propio para 2018. Se calcula el \u00cdndice de Hutchens para el Q1 del nivel socioecon\u00f3mico de los alumnos (ISEC). 4 Datos de la Comunidad de Madrid.135 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLingl\u00e9s para los alumnos de primaria, secunda- ria, Formaci\u00f3n Profesional (FP) y Bachillerato, con personal habilitado y certificado para ello. Una particularidad de la expansi\u00f3n del modelo biling\u00fce es que eran los propios centros educa-tivos los que decid\u00edan, mediante sus claustros y Asociaciones de Madres y Padres de Alumnos (AMPAS), si se sumaban a la iniciativa o no; esto es, la Administraci\u00f3n renunci\u00f3 por completo a arbitrar el proceso de cambio. Como conse-cuencia, proliferaron centros que se sumaron al programa biling\u00fce en distritos y municipios prin-cipalmente de clase media y alta, en especial, centros p\u00fablicos. El estudio de Anghel, Cabrales y Carro (2016) muestra, para los a\u00f1os 2008-2009, la existencia de una fuerte relaci\u00f3n entre centros que se sumaron al programa biling\u00fce, y salidas (entradas) de alumnado de familias de niveles educativos bajos (altos) e inmigrantes (nacidos en Espa\u00f1a). Para un periodo posterior (2015), Mediavilla et al. (2019) muestran que el alumnado de nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s alto tiene m\u00e1s probabilidades de atender centros biling\u00fces que el de nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo en secundaria. De nuevo, partiendo de los datos de PISA, observamos c\u00f3mo ha crecido la segregaci\u00f3n escolar dentro de la escuela p\u00fablica a partir de 2015, y c\u00f3mo esta se mantiene en 2018. Estos datos coinciden con la llegada de las primeras cohortes de estudiantes que comenzaron el programa biling\u00fce en 2004 y 2005 a los quince a\u00f1os (momento en el que se realiza PISA) y de otras cohortes que pudieran haberse incorpo- rado en los siguientes a\u00f1os al cambiar de pri- maria a secundaria. A su vez, observamos que la segregaci\u00f3n socioecon\u00f3mica dentro de cada red escolar tiene una proporci\u00f3n no peque\u00f1a asociada a la existencia de centros biling\u00fces: en particular, un 20 por ciento de la segrega- ci\u00f3n socioecon\u00f3mica dentro de la red p\u00fablica se debe a la existencia de centros biling\u00fces 5. Esto coincide con el crecimiento de aproximada-mente el 20 por ciento de la segregaci\u00f3n en la red p\u00fablica en 2015, que se mantiene en 2018. Por tanto, la creaci\u00f3n del programa bilin- g\u00fce en la CAM supuso una ampliaci\u00f3n de la oferta diferenciada de la educaci\u00f3n obligatoria, llegando progresivamente a miles de familias a partir de 2006. Si bien los resultados en t\u00e9rmi-Gr\u00e1fico 4 Evoluci\u00f3n de la segregaci\u00f3n por titularidad de centro y programa biling\u00fce 0,260,46 0,280,45 0,330,46 0,320,54 00,10,20,30,40,50,6 P\u00fablica Privada y ConcertadaSegregaci\u00f3n en cada red (aislamiento) 2009 2012 2015 2018 Fuentes: Save the Children (2019) a partir de PISA 2009, 2012, 2015 y an\u00e1lisis propio para 2018. Se calcula el \u00cdndice de Hutchens para el Q1 del nivel socioecon\u00f3mico de los alumnos en el caso de la comparaci\u00f3n intra e interbiling\u00fce (ISEC). 5 No se dispone de datos por programa biling\u00fce pre- vios a 2018, por lo que no es f\u00e1cil contrastar de manera m\u00e1s clara la causalidad de la afirmaci\u00f3n.0,810,870,190,13 0%20%40%60%80%100% P\u00fablica ConcertadaSegregaci\u00f3n entre biling\u00fces y no biling\u00fces (p\u00fablicos concertados) (porcentaje) Segregaci\u00f3n inter-biling\u00fce intra-biling\u00fceSegregaci\u00f3n interbiling\u00fce Segregaci\u00f3n intrabiling\u00fceSegregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL136 nos de aprendizaje y desarrollo de competencias de lengua inglesa han mostrado una evidencia m\u00e1s bien mixta, los datos disponibles s\u00ed ponen de manifiesto un impacto negativo del pro- grama sobre la diversidad social de los centros educativos, especialmente p\u00fablicos, de la CAM. 3.3. El decreto de \"distrito \u00fanico\" (2012-2013) A principios de 2012, el Gobierno de la CAM anunci\u00f3 la introducci\u00f3n de un nuevo decreto cuyo objetivo era ampliar las posibili- dades de elecci\u00f3n de las familias v\u00eda una des- zonificaci\u00f3n de las prioridades en caso de sobredemanda de centros. La reforma consisti\u00f3 en dos decisiones aplicadas a toda la CAM entre 2012 y 2013. En el curso 2012/2013, se redujo el nivel de prioridad otorgado a estudiantes con familias de bajos ingresos (al disminuir la propor - ci\u00f3n de alumnos dentro del baremo) y se a\u00f1a-dieron puntos adicionales a estudiantes con un familiar que fuera antiguo alumno del colegio. En el curso 2013/2014, los puntos de prioridad por residencia pasaron a ser mucho menos rele-vantes. En la ciudad de Madrid (objeto central del estudio), los 21 distritos escolares se unieron para crear un distrito \u00fanico educativo de facto. Gortazar, Mayor y Montalb\u00e1n (2020) han analizado los efectos de la reforma para alum- nos de tres a\u00f1os que entran en el sistema 6, a partir de una base de datos universal de todas las solicitudes de familias a centros p\u00fablicos y concertados entre 2010 y 2016 y una estrategia emp\u00edrica de diferencias en diferencias para aislar otros posibles factores relevantes. Los resultados muestran que los cambios introducidos en 2012 (asociados a los puntos por renta y a la relaci\u00f3n familiar con antiguos alumnos) incrementaron la segregaci\u00f3n escolar por nivel de educativo y estatus de inmigrante (en un 3 y un 13 por ciento, respectivamente). Sin embargo, el cam- bio de baremo de distrito (el distrito \u00fanico) ape- nas muestra impacto alguno en la segregaci\u00f3n escolar, siendo, por tanto, neutro (despu\u00e9s de controlar por la segregaci\u00f3n residencial). En resumen, algunos de los cambios introducidos en la reforma s\u00ed tuvieron un impacto negativo sobre la segregaci\u00f3n escolar, pero la deszonifi - caci\u00f3n (v\u00eda distrito \u00fanico) no alter\u00f3 significativa - mente el mapa de la admisi\u00f3n de centros. Esta evidencia refuerza el argumento anteriormente expuesto (a partir del gr\u00e1fico 2) sobre el escaso efecto de las pol\u00edticas de zonificaci\u00f3n (o des-zonificaci\u00f3n) sobre la segregaci\u00f3n. De nuevo, las pol\u00edticas de oferta que se implementan a nivel local (la mayor\u00eda), unidas a la combina-ci\u00f3n de las pol\u00edticas urbanas que afectan a la segregaci\u00f3n residencial -como la vivienda, el transporte o las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n- pre- sentan un mayor margen de mejora en cuanto a su contribuci\u00f3n a la reducci\u00f3n de la segrega-ci\u00f3n escolar. 3.4. Otras pol\u00edticas educativas con impacto sobre la segregaci\u00f3n Adem\u00e1s de los dos casos arriba mencio- nados, otras pol\u00edticas educativas asociadas a la oferta, y previamente comentadas en la secci\u00f3n anterior, podr\u00edan estar amplificando la segre-gaci\u00f3n escolar durante los \u00faltimos a\u00f1os en Madrid (ciudad y comunidad). A continuaci\u00f3n se comentan las m\u00e1s relevantes: La diferente oferta educativa en t\u00e9rmi-nos de jornada escolar crea de facto una oferta diferenciada que promueve la segregaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. La jornada continua (que finaliza normal-mente al mediod\u00eda) supone una difi-cultad extra de conciliaci\u00f3n para las clases medias urbanas, que normal-mente deben desplazarse para trabajar y que requieren, por tanto, de al menos siete u ocho horas de servicios educa- tivos para poder acceder a trabajos a tiempo completo. No sorprende que muchos padres opten por una expan-si\u00f3n de la jornada (hasta las 16:30 o 17:00), la llamada \"jornada partida\", mayoritaria entre centros de entor - nos socioecon\u00f3micos medios y altos (gr\u00e1fico 5). La jornada continua suele finalizar entre las 14:00 y las 15:00, y 6 La reforma aplic\u00f3 a todos los alumnos del sistema, y afectaba de manera especial a las edades relativas a los dos momentos clave de acceso a la escuela (tres a\u00f1os en infan-til-primaria y doce a\u00f1os en ESO), y por tanto los efectos encontrados pueden extrapolarse a secundaria, momento en el cual observamos el efecto v\u00eda PISA.137 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLaunque se acuerda la oferta de activi- dades extraescolares hasta las 17:00, en muchos casos, la falta de coordinaci\u00f3n y de recursos humanos por parte del cen- tro, la escasez de recursos a disposici\u00f3n de las AMPA y el desentendimiento de la administraci\u00f3n educativa excluyen la posibilidad de cualquier servicio extraes-colar gratuito. Por tanto, no es extra\u00f1o que la diferente oferta provoque un aumento de la segregaci\u00f3n dentro de la red p\u00fablica (muy dividida en cuanto al tipo de jornada), pero tambi\u00e9n entre redes (ya que los centros concertados Gr\u00e1fico 5 Jornada escolar y nivel socioecon\u00f3mico (Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid, 2015-2016) 330418482 15 0100200300400500600700800900 P\u00fablicos Concertado Partida ContinuaN\u00famero de centros, por titularidad y tipo de jornada 63 37486893 9737 63523273 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% Todos los centrosNSE bajo NSE medio- bajoNSE medio- bajoNSE medio-alto NSE alto Jornada partida Jornada continuaProporci\u00f3n de jornada partida o continua en la CAM en 2016, por NSE del centro Fuente: (a) Datos a partir de Buscador de Colegios de la CAM; (b) An\u00e1lisis de H\u00f3spido et al. (2019), a partir de datos de 3\u00ba de primaria de 2015-2016 para las pruebas LOMCE en la CAM.Segregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL138 tienen mayoritariamente jornada par - tida). El caso de la jornada partida es \u00fanicamente mayoritario en cuatro comu- nidades aut\u00f3nomas (Catalu\u00f1a, Euskadi, Navarra y la Comunidad Valenciana), mientras que en el resto conviven en un modelo mixto, sometido a la decisi\u00f3n de los propios centros educativos. La ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica por etapas en centros p\u00fablicos, que mayorita-riamente separa escolarizaci\u00f3n entre primaria y secundaria, genera dificul- tades de adaptaci\u00f3n del alumnado en primero de ESO, y dificulta, por tanto, el aprendizaje, planteando de nuevo una oferta diferenciada con respecto a los centros concertados (gr\u00e1fico 6). El cambio de centro en una etapa clave como es la de la preadolescencia puede tener consecuencias negativas sobre el alumnado al deshacer su entorno social m\u00e1s cercano (Lavy y Sand, 2019). Solo el 3 por ciento de todos los cen- tros p\u00fablicos ofrecen ense\u00f1anza pri-maria y secundaria, mientras que solo el 10 por ciento de los centros privados o concertados no integran educaci\u00f3n primaria y secundaria. El algoritmo de asignaci\u00f3n de plazas de alumnos a los centros, m\u00e1s conocido como algoritmo de Boston, mayorita-rio en Espa\u00f1a y presente en Madrid, favorece las decisiones estrat\u00e9gicas por parte de las familias, que eligen como opci\u00f3n preferente aquella escuela en la que creen que tienen mayores proba-bilidades, pero no la que realmente les interesa. Varios estudios (por ejemplo, Calsamiglia y G\u00fcell, 2018) han mos-trado que este algoritmo es ineficiente porque no revela las preferencias rea-les, pero, adem\u00e1s, es poco equitativo y favorece la segregaci\u00f3n escolar por ori-gen social de las familias. 4. la Segregaci\u00f3n eScolar ante nuevo S reto S de tiPo urbano La segregaci\u00f3n escolar representa una problem\u00e1tica creciente en muchas ciudades del mundo y es probable que lo siga siendo en el Gr\u00e1fico 6 Ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica y titularidad de centro en la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid (2020) (Porcentaje) 3,390,196,79,9 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% P\u00fablicos Concertados Integrado No integrado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos obtenidos del buscador de centros educativos de la CAM.139 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLfuturo. La literatura acad\u00e9mica ha sido especial- mente prol\u00edfica a la hora de estudiar el fen\u00f3- meno, especialmente a partir de los a\u00f1os 60, con los debates de segregaci\u00f3n racial en Estados Unidos. A juzgar por las din\u00e1micas de aglome-raci\u00f3n urbana recientes tanto en pa\u00edses desa- rrollados como en desarrollo, la aceleraci\u00f3n de cambios geogr\u00e1ficos de las ciudades, as\u00ed como el dinamismo de ciertos sectores econ\u00f3micos, pueden suponer nuevas presiones tanto en la organizaci\u00f3n residencial de las ciudades como en las preferencias de las nuevas clases urbanas para la educaci\u00f3n de sus hijos. Sin embargo, el futuro no tiene por qu\u00e9 ser necesariamente distinto a las \u00faltimas d\u00e9ca-das, en las que el gran crecimiento de las ciu- dades al que hemos asistido ha ido concurrido con una gama variada de resultados respecto a la segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n referidas a los sis- temas escolares urbanos. Las pol\u00edticas educati- vas mantienen, por tanto, un papel central en la estructura social de las escuelas. A la hora de configurar pol\u00edticas p\u00fablicas que traten de o bien reducir los niveles de segregaci\u00f3n escolar, o bien paliar la situaci\u00f3n de desventaja de los cen-tros de mayor complejidad mediante pol\u00edticas de inversi\u00f3n, convendr\u00eda tener en cuenta algu- nas consideraciones que esbozo a continuaci\u00f3n. La gesti\u00f3n de los servicios educativos requiere una mayor conexi\u00f3n con la ciu-dad y las \u00e1reas metropolitanas. Los sis- temas educativos de tipo federal (como el espa\u00f1ol) depositan buena parte de su gesti\u00f3n en zonas administrativas no necesariamente conectadas con la ciu-dad. Sin embargo, la idea de dotar de mayor peso a las instituciones locales o municipales en la gesti\u00f3n de la educa- ci\u00f3n tiene un enorme potencial a la hora de articular pol\u00edticas educativas \u00e1giles y eficaces, y de coordinar estas con otras pol\u00edticas de tipo urbano y social. Clases urbanas con altos niveles edu- cativos e ingresos, m\u00e1s preocupada por transmitir el capital humano que la riqueza a los hijos (Markovitz, 2019), demandan para ellos servicios educati- vos cada vez m\u00e1s diversificados y orien- tados hacia la adquisici\u00f3n de nuevas habilidades, en entornos multiling\u00fces de muy alta calidad. Esto supone una mayor presi\u00f3n para los sistemas educa-tivos y, en general, tender\u00e1 a provocar la aparici\u00f3n de cada vez m\u00e1s servicios educativos escolares y extraescolares privados. Esta tendencia puede generar mayor segregaci\u00f3n escolar, no ya solo de las clases medias respecto a las cla- ses m\u00e1s desaventajadas, sino tambi\u00e9n de las clases m\u00e1s educadas respecto al resto. La pandemia del COVID-19 acelera los procesos hist\u00f3ricos que pueden darse a\u00fan con mayor intensidad en entornos innovadores como las ciudades y, a la vez, generar mayor exclusi\u00f3n. Como apuntan Gortazar y Moreno (2020), est\u00e1n cobrando importancia nuevos fen\u00f3menos, como la digitalizaci\u00f3n de la escuela y la modernizaci\u00f3n de los for - matos de ense\u00f1anza dentro y fuera del aula, la demanda creciente de educa- ci\u00f3n privada (sobre todo, en educaci\u00f3n superior) o el fin de la hegemon\u00eda de los libros de texto (desplazados por otros formatos). Todas estas tensiones pue- den agravar la distancia entre alumnos socialmente aventajados y desaventaja- dos, lo cual puede redundar en la segre-gaci\u00f3n escolar y la exclusi\u00f3n social. Permanecen dos visiones ideol\u00f3gicas de la segregaci\u00f3n escolar que esconden un conflicto entre libertad de elecci\u00f3n y cohesi\u00f3n social. En el conflicto de la segregaci\u00f3n escolar se encuentran una visi\u00f3n basada en la libertad positiva de los individuos, que opta, si acaso, por pol\u00edticas compensatorias en los \"cen- tros gueto\", y una visi\u00f3n que pretende incidir en la composici\u00f3n social de los centros educativos, basada en el prin- cipio de cohesi\u00f3n social y que opta por una escuela que fomente la diversidad socioecon\u00f3mica mediante la puesta en marcha de restricciones de las decisio- nes de las familias. La tensi\u00f3n pol\u00edtica y moral entre estas dos visiones puede ir a m\u00e1s en situaciones de polarizaci\u00f3n pol\u00edtica y tener implicaciones sobre la segregaci\u00f3n escolar, lo que dificultar\u00eda la articulaci\u00f3n de soluciones que permi- tan equilibrar ambas soluciones. En resumen, la segregaci\u00f3n escolar ha ganado atenci\u00f3n acad\u00e9mica y medi\u00e1tica en Segregaci\u00f3n escolar y ciudades: \u00bfmatrimonio inseparable? N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL140 muchos pa\u00edses occidentales, y hoy es una de las dimensiones clave de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n urbana. Mientras que la vivienda, la movilidad, el empleo o la conciliaci\u00f3n son elementos fun-damentales en la configuraci\u00f3n de la geograf\u00eda econ\u00f3mica de las ciudades, parece claro, por lo mostrado a partir del caso de Madrid, que el margen de las pol\u00edticas educativas para redu- cir la segregaci\u00f3n social en los centros es muy amplio. Sobre las administraciones educativas recae la principal responsabilidad de reducir la segregaci\u00f3n. Sin embargo, no est\u00e1 claro que su acci\u00f3n sea suficiente. Otros elementos impor - tan asimismo para que las pol\u00edticas educativas incidan eficazmente en la reducci\u00f3n de la segre-gaci\u00f3n escolar cuando esta es especialmente elevada, entre ellos: la configuraci\u00f3n institucio-nal asociada a la descentralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, el papel de las familias que trabajan en los sec-tores m\u00e1s din\u00e1micos de las ciudades, el cierre de las escuelas derivado de la pandemia del COVID-19 y sus implicaciones sobre las tendencias educa-tivas ya existentes, as\u00ed como la tensi\u00f3n pol\u00edtica inherente a la segregaci\u00f3n escolar. bibliogra F\u00eda anghel, b., cabraleS , a. y carro, J. m. (2016). Evaluating a bilingual education program in Spain: The impact beyond foreign language learning. Economic Inquiry, 54(2), pp. 1202-1223. autor, d. (2019). Work of the past, work of the future. AEA Papers and Proceedings, 109, p. 1-32. billingS , S. b., deming , J. School segregation, attainment, and crime: the end of in CharlotteMecklenburg. The Journal of Economics , 129(1), pp. 435-476. calSamiglia , c., F u, c. y g\u00fcell, m. (2020). Structural estimation of a model of school choices: The Boston mechanism versus its alternatives. Journal of Political Economy, 128(2), pp. 642-680. calSamiglia , c. y g\u00fcell, m. (2018). Priorities in school choice: The case of the Boston mechanism in Barcelona. Journal of Public Economics, 163, pp. 20-36.chetty, r., hendren , n. y KaTZ, l. F . (2016). The effects of exposure to better neighborhoods on children: New evidence from the Moving to Opportunity experiment. The American Economic Review, 106(4), pp. 855-902. cicae y ceaP a (2020). Estudio de Pre- cios de Colegios Concertados. Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de padres y madres del alumnado (CEAPA) y la Asociaci\u00f3n de J. m. (2005). Expanding opportunities and building competencies for young people: A new agenda for secondary education. Human Development Network Education Sector. Washington, D.C.: World Bank Group. cullen, J., J acob, b. y levitt, S. (2006). The effect of from randomized lotteries. Econometrica, 74(5), pp. 1191-1230. de Jong, J. y monge, F . (2020). The state of access in cities: Theory and practice. En S. cheema (Ed.), Governance for urban services. Access, participation, accountability, Singapore: Springer. dubet, a. (2009). The inequalities in school choice in Spain in accordance to PISA data. Journal of Education Policy, 24(6), pp. 673-696. Fern\u00e1ndez enguita , m. (2008). Escuela p\u00fablica y privada en Espa\u00f1a: la segregaci\u00f3n rampante. RASE: Revista de la Asociaci\u00f3n de Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n, 1(2), pp. 42-69. gortazar , l. moreno , J. m. (2020). Escola- rizaci\u00f3n en Confinamiento: Experimento natural y prueba de esfuerzo. Profesorado: Revista de curriculum y formaci\u00f3n del profesorado , 24(1), pp. 168-181. gortazar , l., mayor, d. y montalb\u00e1n , J. (2020). School choice priorities and school 141 Lucas Gortazar N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLsegregation: Evidence from Madrid. Swedish Institute of Social Research. Working Paper, 1/2020. goldin, c. y KaTZ, l. F . (1999). Human capital and social capital: The rise of secondary schooling in America, 683-723. haStingS , J. S., neilSon , c. a. y zimmerman , S. d. (2012). The effect of school choice on intrinsic motivation and academic outcomes (No. w18324). National Bureau of Economic Research. he, S. y. y giuliano , g. (2018). School choice: understanding the trade-off between pp. 1475-1498. h\u00f3SPido , L., creSPo, L., Fern\u00e1ndez , M. y montalb\u00e1n , J. (2019). \u00bfQu\u00e9 sabemos sobre el efecto del tipo de jornada escolar en el rendi-miento acad\u00e9mico? En: Indicadores comen-tados sobre el estado del sistema educativo espa\u00f1ol. Madrid: Fundaci\u00f3n Europea Sociedad y Educaci\u00f3n. lavy, v. y Sand, e. (2019). The effect of social networks on students' Evidence from conditional random assignment of friends in school. The Economic Journal, 129(617), pp. 439-480. levin, h. (2002). A Londres: Penguin Press. mcKinsey GloBal insTiTuTe (2011). Urban world: Mapping the economic power of cities. Disponible en: www.mckinsey.com/mgi , m., manceb\u00f3n , J. m. y Jim\u00e9nez , l. P . (2019). Bilingual education and school choice: a case study of public secondary schools in the Spanish region of Madrid. IEB Working Paper, 2019/01.muSSet, P . (2012). School choice and equity: current policies in OECD countries and Paper, OEDC, n\u00ba 66. muSterd , S., segregation in European rich. Urban Geography, 38(7), pp. 1062-1083. OCDE (2015). Ageing in Divided cities: Understanding intra-urban cies related to social diversity in schools? 96. peKKarinen , T. (2018) School tracking and intergenerational social mobility. IZA World of Labor 2018, p. 56 REDE (2020). Financiaci\u00f3n del Sistema educativo. Red por el Di\u00e1logo Educativo. Disponible en: https://www.dialogorede.es/wp-content/ uploads/2019/11/Documento-Inicial_-Financiacion_-REDE.pdf Save the children (2019). M\u00e9zclate con- migo: de la segregaci\u00f3n socioecon\u00f3mica a la educaci\u00f3n inclusiva. Anexo Comunidad de Madrid. Madrid: Save the Children Espa\u00f1a.143 N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLCiudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social JACobo mu\u00f1oz ComeT * y FernAndo Fern\u00e1ndez -monGe ** RESUMEN En las \u00faltimas cinco d\u00e9cadas Espa\u00f1a ha experi- mentado un proceso de concentraci\u00f3n urbana de su poblaci\u00f3n, particularmente en las ciudades m\u00e1s habi-tadas. Este fen\u00f3meno ha venido acompa\u00f1ado por la intensa llegada de poblaci\u00f3n procedente del extran- jero desde finales del siglo XX. La literatura especiali- zada explica la atracci\u00f3n de las grandes urbes debido a las oportunidades de empleo que ofrecen. Sin embargo, pocos son los estudios que han analizado si estos beneficios difieren entre el colectivo aut\u00f3c - tono y el inmigrante. Los hallazgos de este trabajo muestran c\u00f3mo la desigualdad entre ambos grupos en t\u00e9rminos de clase social aumenta conforme mayor es el tama\u00f1o del municipio. En concreto, las gran-des ciudades atraen a los trabajadores m\u00e1s cualifica- dos, pero con m\u00e1s fuerza a aquellos de origen nativo que inmigrante. Los resultados de esta investigaci\u00f3n apuntan hacia la posibilidad de que las caracter\u00edsti-cas inherentes al tama\u00f1o de las ciudades tengan un efecto directo sobre los niveles de desigualdad social. 1. laS condicione S laborale S en laS grande S ciudade S, \u00bfrieSgo u oPortunidad ? Desde hace varias d\u00e9cadas las ciencias sociales han tratado de estudiar las implicaciones que tiene el espacio urbano en las condiciones de vida de las personas. En el caso concreto de los mercados de trabajo, la evidencia emp\u00edrica recoge una serie de ventajas asociadas a las grandes ciudades, las cuales se plasmar\u00edan en unos niveles de productividad m\u00e1s altos para las empresas que se establecen en ellas, as\u00ed como en unos ingresos m\u00e1s elevados para sus trabaja- dores en comparaci\u00f3n con los de otros emplea- dos cuya actividad tiene lugar en ciudades de menor tama\u00f1o (Henderson, 2003; Combes et al., 2012). La econom\u00eda urbana ha estudiado las causas de estos beneficios y ha encontrado, al menos, tres razones que podr\u00edan explicar por qu\u00e9 las empresas se pueden permitir pagar unos salarios m\u00e1s altos cuando est\u00e1n asentadas en grandes ciudades. Primero, las ciudades con un mayor n\u00famero de habitantes suelen pro- piciar econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n, las cuales facilitan la reducci\u00f3n de costes derivados, entre otros aspectos, del transporte y de los costes de transacci\u00f3n (Duranton y Puga, 2004). En segundo lugar, las grandes ciudades funcionan como polos de atracci\u00f3n de los trabajadores m\u00e1s productivos, lo cual da lugar a diferen-cias en la composici\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las poblaciones seg\u00fan el tama\u00f1o de estas (Combes, Duranton y Gobillon, 2008). Por \u00faltimo, las grandes ciudades promueven la experimenta - ci\u00f3n y el aprendizaje, de tal manera que en ellas se genera una acumulaci\u00f3n de capital humano (Glaeser, 1999; Duranton y Puga, 2001). * Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda, UNED (jmcomet@poli.uned.es). ** IE School of Global and Public Affairs (ffernandez monge@faculty.ie.edu).Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL144 Aunque la literatura especializada ha puesto el foco principalmente en la relaci\u00f3n entre el tama\u00f1o de la ciudad y los salarios, otros estudios tambi\u00e9n han comprobado que los nive- les de desempleo tienden a reducirse a medida que aumenta el tama\u00f1o de las ciudades (Gan y Zhang, 2006). Esto puede suceder tanto por los altos niveles de diversificaci\u00f3n sectorial que se producen en ellas (Mills y Hamilton, 1984; Neumann y Topel, 1991) como por el mejor ajuste entre empresas y trabajadores resultante de la amplitud de los mercados laborales en las grandes ciudades (Ciccone y Hall, 1996; Wheeler, 2001; Glaeser y Mare, 2001). A pesar de las ventajas asociadas a las aglomeraciones urbanas, las grandes ciuda-des no est\u00e1n exentas de din\u00e1micas que pueden repercutir negativamente en las condiciones de vida de sus habitantes. Varios trabajos han documentado c\u00f3mo en las grandes metr\u00f3polis existe una tendencia creciente a la polarizaci\u00f3n de empleos (Autor, 2019; Baum-Snow, Freedman y Pavan, 2018; Florida, 2017). Las ciudades que conectan con flujos internacionales de capital y con econom\u00edas del conocimiento atraen a tra- bajadores altamente productivos, pero tambi\u00e9n tienen una fuerte demanda de fuerza de trabajo para ocupar empleos poco cualificados (Sassen, 1996; Stock, 2011). Por ejemplo, se ha com- probado que la contrataci\u00f3n de servicios per - sonales por parte de las familias (empleadas del hogar, cuidadores...) es m\u00e1s intensa en las ciu- dades m\u00e1s pobladas (Moretti, 2012). Los datos contrastados apuntan, por tanto, a la existencia de una relaci\u00f3n positiva entre grandes ciudades y oportunidades labo- rales, pero con el interrogante de si esas ven- tajas est\u00e1n al alcance de todos. La desigualdad entre inmigrantes y aut\u00f3ctonos en los mercados de trabajo est\u00e1 ampliamente documentada; sin embargo, poco se sabe sobre si la brecha entre ambos grupos cambia en funci\u00f3n del tama\u00f1o de la ciudad. Por un lado, han surgido voces que apuntan hacia un incremento de la des- igualdad. Desde esta perspectiva, la poblaci\u00f3n procedente del extranjero se asentar\u00eda en las ciudades globales para cubrir la demanda de empleos poco remunerados que requiere la sos-tenibilidad de trabajos altamente cualificados t\u00edpicos de las ciudades posindustriales (Sassen, 1991). Por otro, algunos trabajos han compro- bado que los mercados laborales en las \u00e1reas metropolitanas son m\u00e1s diversos y din\u00e1micos, con conexiones y competici\u00f3n m\u00e1s globales, factores que ayudar\u00edan a la poblaci\u00f3n inmi- grante a alcanzar mejores resultados Yom-Tov, 2001; Hedberg y Tammaru, 2013). El an\u00e1lisis del caso espa\u00f1ol para explorar la relaci\u00f3n entre el tama\u00f1o de la ciudad y la des- igualdad laboral es adecuado por el doble cre- cimiento experimentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas en t\u00e9rminos urbanos y de poblaci\u00f3n inmigrante (Gil-Alonso y Bayona i Carrasco, 2012). En con-creto, en este art\u00edculo se va a estudiar en qu\u00e9 medida las diferencias de clase social observables en virtud del pa\u00eds de nacimiento cambian depen- diendo del tama\u00f1o del municipio de residencia. 2. la Poblaci\u00f3n inmigrante en laS grande S ciudade S Desde finales del siglo XX, Espa\u00f1a ha experimentado la llegada de un extraordinario volumen de poblaci\u00f3n procedente del extran- jero. Aunque durante los seis a\u00f1os de la Gran Recesi\u00f3n los flujos migratorios cayeron, actual- mente las cifras alcanzan unos niveles cercanos a los de antes de 2008, con entradas medias anuales pr\u00f3ximas a 700.000 (Miyar Busto, 2020). Actualmente, el colectivo de personas nacidas en el extranjero en nuestro pa\u00eds repre- senta un 15,2 por ciento de la poblaci\u00f3n espa-\u00f1ola. La literatura acad\u00e9mica ha estudiado los movimientos internos de los nacidos en el extranjero y ha mostrado c\u00f3mo estos difieren de los de los aut\u00f3ctonos de distintas formas (Silvestre, 2013). En concreto, la poblaci\u00f3n inmigrante presenta una mayor movilidad y esta, al contrario que para los nativos, est\u00e1 m\u00e1s condicionada por la existencia de redes sociales que por el contexto econ\u00f3mico. Como resultado de lo anterior, la distri- buci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrante en el terri-torio espa\u00f1ol presenta algunas diferencias con respecto al colectivo nacido en Espa\u00f1a. Como se puede ver en el gr\u00e1fico 1, en comparaci\u00f3n con los aut\u00f3ctonos, entre los nacidos en el extranjero hay una mayor proporci\u00f3n de per - sonas asentadas en alguna de las dos ciuda-des con m\u00e1s habitantes en Espa\u00f1a. Mientras que un 16,8 por ciento de inmigrantes reside en Madrid o Barcelona, entre los nacidos en 145 Jacobo Mu\u00f1oz Comet y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLEspa\u00f1a esa cifra no llega al 10 por ciento. En el extremo opuesto, un 21,5 por ciento de la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona se concentra en munici- pios de menos de 10.000 habitantes, frente al 13,8 por ciento de los inmigrantes. Los municipios de mayor tama\u00f1o funcio- nan como polo de atracci\u00f3n m\u00e1s fuerte para la poblaci\u00f3n inmigrante que para la aut\u00f3ctona. Ahora bien, la posibilidad de aprovechar las oportunidades de empleo que ofrecen las gran-des urbes va a depender, en \u00faltima instancia, de la productividad del individuo. Con el fin de conocer el perfil sociodemogr\u00e1fico de la pobla-ci\u00f3n residente en distintos municipios espa\u00f1oles seg\u00fan su tama\u00f1o, en este art\u00edculo se van a utili- zar los microdatos de las dos primeras ediciones de la Encuesta Social General Espa\u00f1ola (ESGE), realizadas por el CIS en 2013 y 2015. Para analizar las diferencias entre inmi- grantes y aut\u00f3ctonos en lo que respecta a su cualificaci\u00f3n, se va a tener en cuenta el nivel educativo y los a\u00f1os potenciales en el mercado laboral espa\u00f1ol, es decir, el tiempo acumulado desde que se abandon\u00f3 el sistema educativo. Esta \u00faltima variable es de especial inter\u00e9s por -que ofrece informaci\u00f3n sobre dos cuestiones clave. Por un lado, la antig\u00fcedad en el mercado de trabajo suele ir acompa\u00f1ada de experiencia laboral, lo cual se asocia con una mayor esta- bilidad y acceso a remuneraciones m\u00e1s altas. Por otro, en el caso concreto de los inmigran- tes, para muchos de ellos el tiempo en el mer - cado de trabajo equivale al tiempo de residencia en Espa\u00f1a. Seg\u00fan la tesis de la asimilaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n inmigrante experimenta una p\u00e9rdida de estatus social al llegar al pa\u00eds de destino a causa de devaluaci\u00f3n de su capital humano. Sin embargo, con el paso de los a\u00f1os puede recu- perar esa p\u00e9rdida con nuevas inversiones (estu- dios, aprendizaje del idioma, homologaci\u00f3n de los t\u00edtulos acad\u00e9micos...) hasta ocupar el lugar que les corresponde. El gr\u00e1fico 2 revela c\u00f3mo la composici\u00f3n por nivel educativo difiere en funci\u00f3n de si los entrevistados han nacido en Espa\u00f1a o no, y tambi\u00e9n del tama\u00f1o de la ciudad en la que se reside. Para esta \u00faltima variable se ha utilizado una clasificaci\u00f3n con cuatro categor\u00edas. Por encima del mill\u00f3n de habitantes se incluyen las dos principales ciudades espa\u00f1olas por pobla- ci\u00f3n (Madrid y Barcelona). En segundo lugar, se Gr\u00e1fico 1 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, seg\u00fan el tama\u00f1o del municipio (habitantes): poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona y poblaci\u00f3n de origen extranjero (2018) 051015202530Porcentaje % aut\u00f3ctonos / total aut\u00f3ctonos % [4.991][2.377 ][611] [10][2] Nota: El n\u00famero de municipios entre corchetes. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Padr\u00f3n Continuo (2018).(habitantes)Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL146 han agrupado los municipios de entre 350.000 y un mill\u00f3n de habitantes, es decir, las siguien- tes ocho ciudades: Valencia, Sevilla, Zaragoza, M\u00e1laga, Murcia, Palma de Mallorca, Las Palmas de Gran Canaria y Bilbao 1. De entre los munici- pios por debajo de 350.000 habitantes, se han distinguido otros dos grupos estableciendo el corte en los 100.000 habitantes. En el caso de las personas nacidas en Espa\u00f1a, el gr\u00e1fico 2 muestra que conforme m\u00e1s grande es el municipio de residencia, mayor es la proporci\u00f3n de personas que tienen educa-ci\u00f3n universitaria, sobre todo, en las ciudades que cuentan con m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitan-tes. Entre los inmigrantes, en cambio, esta rela-ci\u00f3n es menos clara, aunque s\u00ed es cierto que el porcentaje de personas con estudios primarios o menos se va reduciendo cuanto m\u00e1s grande es el tama\u00f1o del municipio. En cuanto a los a\u00f1os acumulados en el mercado laboral, para los aut\u00f3ctonos apenas existen diferencias en el tiempo medio de los individuos seg\u00fan el tipo de municipio. Para los nacidos en el extranjero, sin embargo, parece que aquellos que llevan m\u00e1s tiempo en nuestro pa\u00eds se concentran en los extremos de los municipios seg\u00fan su tama\u00f1o, los m\u00e1s y los menos poblados.Gr\u00e1fico 2 Nivel de estudios y tiempo potencial en el mercado laboral, seg\u00fan el tama\u00f1o del municipio: poblaci\u00f3n de 16 a 64 a\u00f1os laboralmente activa nacida en Espa\u00f1a y en el extranjero 02468101214 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% <100.000 hab. 100.000-349.999 hab. 350.000-999.999 hab. 1 mill\u00f3n o m\u00e1s hab. <100.000 hab. 100.000-349.999 hab. 350.000-999.999 hab. 1 mill\u00f3n o m\u00e1s hab. Aut\u00f3ctonos Inmigrantes Tiempo ML Terciaria Tiempo ML Secundaria Tiempo ML Primaria Tiempo ML A\u00f1os potenciales ML (eje derecho)A\u00f1os Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la ESGE (2013 y 2015). 1 Seg\u00fan datos del Padr\u00f3n Continuo, la poblaci\u00f3n de Bilbao ascend\u00eda 346.843 habitantes en 2019. Porcentaje Estudios primariosEstudios secundarios A\u00f1os potenciales ML (eje derecho)Estudios terciarios147 Jacobo Mu\u00f1oz Comet y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLLos resultados de los gr\u00e1ficos 1 y 2 mues- tran que la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la pobla- ci\u00f3n nacida en el extranjero y la aut\u00f3ctona difiere, pero tambi\u00e9n que la composici\u00f3n socio-demogr\u00e1fica de cada uno de ellos var\u00eda depen- diendo del tama\u00f1o del municipio. En la medida en que los individuos m\u00e1s cualificados -y, gene- ralmente, con una mejor posici\u00f3n social- tien- den a residir en las ciudades m\u00e1s pobladas, no ser\u00eda de extra\u00f1ar que la estructura social experi- mentara tambi\u00e9n cambios seg\u00fan el tama\u00f1o de la ciudad. Para comparar la composici\u00f3n de clase de inmigrantes y aut\u00f3ctonos, se va a utilizar el esquema EGP (Erikson, Goldthorpe y Portocarero, 1979), cuya clasificaci\u00f3n original engloba ocho categor\u00edas de clase social. La pertinencia de emplear este esquema descansa en que las posiciones de clase ofrecen una visi\u00f3n amplia de las oportunidades de los individuos no solo en la actualidad, sino tambi\u00e9n en el largo plazo (Goldthorpe, 2012). En concreto, se pondr\u00e1 el foco en los dos extremos de la clasificaci\u00f3n. En lo m\u00e1s alto de la estructura social nos encon-trar\u00edamos a la clase de servicio, la cual engloba a los profesionales, administrativos y gerentes. Esta clase se caracteriza por establecer un tipo de relaci\u00f3n m\u00e1s difusa e indeterminada en el tiempo con el empleador, adem\u00e1s de porque Gr\u00e1fico 3 Estructura ocupacional seg\u00fan el tama\u00f1o del municipio: poblaci\u00f3n de 16 a 64 a\u00f1os laboralmente activa nacida en Espa\u00f1a y en el extranjero 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100<100.000 hab.100.000-349.999 hab.350.000-999.999 hab.1 mill\u00f3n mill\u00f3n o m\u00e1s hab.Aut\u00f3ctonos Inmigrantes Clase de servicio Clases intermedias Manuales semi/no cualificadosPorcentaje Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la ESGE (2013 y 2015).Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL148 la remuneraci\u00f3n no solo es salarial, sino que ofrece garant\u00edas de seguridad laboral, y tambi\u00e9n por el hecho de que, en general, apenas existe una supervisi\u00f3n directa del trabajo realizado. En el extremo opuesto se encuentra la clase traba- jadora manual semi/no cualificada. La relaci\u00f3n con el empleador queda a menudo establecida por un contrato laboral que supone un inter - cambio definido y de duraci\u00f3n limitada a cam-bio de esfuerzo, con una supervisi\u00f3n directa del trabajo desempe\u00f1ado y habitualmente con unas condiciones de trabajo m\u00e1s precarias (Mu\u00f1oz Comet y Mart\u00ednez Pastor, 2017). En el gr\u00e1fico 3 podemos observar c\u00f3mo, en t\u00e9rminos generales, la clase trabajadora manual semi/no cualificada est\u00e1 m\u00e1s presente entre los nacidos en el extranjero que entre los aut\u00f3ctonos. Asimismo, la clase de servicio tiene m\u00e1s peso entre estos \u00faltimos que entre los primeros. Estos resultados est\u00e1n en l\u00ednea con otros estudios que confirman una concen- traci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrante en las posi-ciones m\u00e1s bajas de la estructura ocupacional. Sin embargo, del gr\u00e1fico 3 se desprende que la mayor presencia de los aut\u00f3ctonos en la parte m\u00e1s alta de la estructura guarda relaci\u00f3n con el tama\u00f1o de la ciudad. Si en los municipios de menos de 100.000 habitantes un 20 por ciento de los nativos pertenece a la clase de servicio, en los municipios por encima del mill\u00f3n de habitantes la cifra se aproxima al 50 por ciento. Esta relaci\u00f3n, en cambio, es m\u00e1s d\u00e9bil entre la poblaci\u00f3n inmigrante, para quienes la mejora de la estructura ocupacional en las dos grandes urbes es m\u00e1s limitada. De esta manera, lo que encontramos es que las ya conocidas diferen-cias entre poblaci\u00f3n activa nacida en Espa\u00f1a y nacida en el extranjero se ampl\u00edan cuanto m\u00e1s grande es el municipio. En concreto, si en las ciudades de menos de 100.000 habitantes, por cada 100 aut\u00f3ctonos de clase trabajadora manual encontramos 158 inmigrantes, en las ciudades de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitan-tes la cifra se incrementa a 409 inmigrantes (por cada 100 nativos). En el extremo opuesto, por cada 100 aut\u00f3ctonos residentes en ciudades peque\u00f1as que pertenecen a la clase de servicio, encontramos 58 inmigrantes; en las dos urbes de mayor tama\u00f1o en Espa\u00f1a la ratio pasa a ser de 100/44. Se podr\u00eda decir que el aumento de la desigualdad se produce en ambos extre-mos de la estructura social, aunque, especial-mente, en las posiciones m\u00e1s bajas.3. \u00bfel tama\u00f1o de la ciudad inFluye realmente en la deSigualdad ? 3.1. Pertenencia a la clase trabajadora manual semi/no cualificada Comprobar en qu\u00e9 medida la desigualdad social entre inmigrantes y aut\u00f3ctonos aumenta efectivamente en las ciudades de mayor tama\u00f1o exige la estimaci\u00f3n de una serie de modelos estad\u00edsticos sobre la probabilidad de pertenecer a algunos de los dos extremos de la estructura social (cuadro 1, ap\u00e9ndice). De lo que se trata es de averiguar si los cambios en la desigual- dad detectados seg\u00fan el tama\u00f1o de municipio son estad\u00edsticamente significativos y, si lo fue- ran, de aclarar si se deben a diferencias en la composici\u00f3n sociodemogr\u00e1fica entre ambas poblaciones, especialmente de sus niveles de cualificaci\u00f3n y del tiempo acumulado en el mer - cado laboral y, por extensi\u00f3n, de los a\u00f1os de resi- dencia en Espa\u00f1a en el caso de los inmigrantes. En el gr\u00e1fico 4 se aprecia c\u00f3mo cambia la desigualdad en t\u00e9rminos de formar parte de la clase m\u00e1s baja de la estructura social en fun- ci\u00f3n del municipio. El subgr\u00e1fico de la izquierda muestra el efecto absoluto del tama\u00f1o de la ciudad seg\u00fan la poblaci\u00f3n haya nacido o no en Espa\u00f1a. En las ciudades m\u00e1s peque\u00f1as (<100.000 habitantes), los inmigrantes tienen una probabilidad de pertenecer a la clase tra-bajadora manual 19,8 puntos porcentuales por encima de la de los aut\u00f3ctonos. La brecha en ciudades de tama\u00f1o peque\u00f1o-medio (100.000-349.999 habitantes) aumenta 7,2 puntos, aun- que el modelo estimado indica que ese cambio no es estad\u00edsticamente significativo. Por el con- trario, en las ciudades de tama\u00f1o medio-grande (350.000-999.999) y grandes (>1 mill\u00f3n) la desventaja de los inmigrantes con respecto a los aut\u00f3ctonos se ampl\u00eda 12,5 puntos y 19,9 pun- tos, respectivamente. En otras palabras, cuanto m\u00e1s grande es la ciudad, mayor es la distancia entre inmigrantes y aut\u00f3ctonos en su probabi- lidad de trabajar en la ocupaciones de menor cualificaci\u00f3n. Ahora bien, sabemos que las grandes urbes atraen a los trabajadores, especialmente 149 Jacobo Mu\u00f1oz Comet y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLa los m\u00e1s productivos. En la medida en que la selecci\u00f3n de trabajadores m\u00e1s cualificados se produzca en mayor medida entre la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, el cambio en la desigualdad podr\u00eda dejar de producirse una vez se tengan en cuenta esas diferencias. Para contrastar esta hip\u00f3tesis, en el subgr\u00e1fico de la derecha del gr\u00e1fico 4 se han tenido en cuenta -adem\u00e1s del sexo, la presencia de hijos en el hogar y la ratio de ocupaciones en la provincia- el nivel educativo y el tiempo poten-cial en el mercado laboral de los individuos. Los resultados del modelo estimado muestran que una persona con estudios universitarios tiene una probabilidad de 49,1 puntos porcentuales m\u00e1s baja que otra con estudios primarios o m\u00e1s bajos de pertenecer a la clase trabajadora manual semi/no cualificada (ver modelo 2 del cuadro 1). Por el contrario, los a\u00f1os acumulados en el mercado laboral no marcan una diferencia. Una vez controlados estos factores, lo que se aprecia es que el incremento de la bre-cha en ciudades de tama\u00f1o peque\u00f1o, medio-peque\u00f1o y, ahora s\u00ed, medio-grande deja de ser estad\u00edsticamente significativo. En estas \u00faltimas, por tanto, el aumento de la desigualdad que reflejaba el subgr\u00e1fico de la izquierda queda explicado por factores de composici\u00f3n: en com-paraci\u00f3n con ciudades de menor tama\u00f1o, las diferencias entre inmigrantes y aut\u00f3ctonos por nivel educativo son todav\u00eda m\u00e1s grandes. Dicho esto, el subgr\u00e1fico de la derecha muestra que el mayor riesgo de los inmigrantes de pertene-cer a la clase manual trabajadora se agranda en municipios de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes, es decir, en Madrid y Barcelona. En concreto, la brecha entre los nacidos en Espa\u00f1a y en el extranjero aumenta 13,5 puntos porcentuales en estas dos ciudades. Las mayores diferencias en el nivel educa- tivo en las grandes ciudades, por tanto, nos ayu-dan a explicar en torno a un tercio del incremento de la desigualdad absoluta en las dos principales metr\u00f3polis espa\u00f1olas. Pese a ello, y sin que aqu\u00ed podamos explicar las razones que subyacen de fondo, en los municipios de m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes los inmigrantes, ceteris paribus, est\u00e1n m\u00e1s penalizados con respecto a aut\u00f3ctonos que en el resto de ciudades de menor tama\u00f1o. Gr\u00e1fico 4 Efectos marginales del tama\u00f1o de la ciudad sobre la probabilidad de pertenecer a la clase trabajadora manual semi/no cualificada: poblaci\u00f3n de 16 a 64 a\u00f1os laboralmente activa nacida en Espa\u00f1a y en el extranjero .1.2.3.4.5.6.7 .1.2.3.4.5.6.7Pr. Trabajador manual sEfectos absolutos netos Tama\u00f1o ciudad (habitantes ) Tama\u00f1o ciudad (habitantes ) Nativo Inmigrant e Nota: Probabilidades calculadas a partir de los modelos 1-2 del cuadro 1 del ap\u00e9ndice. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la ESGE (2013 y 2015).Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL150 3.2. Acceso a la clase de servicio Para conocer qu\u00e9 ocurre en la parte supe- rior de la estructura social, en el gr\u00e1fico 5 se ha procedido de la misma manera que en el gr\u00e1-fico anterior. Por un lado, el subgr\u00e1fico de la izquierda muestra que la desventaja absoluta de la poblaci\u00f3n inmigrante es a\u00fan m\u00e1s grande en municipios por encima de los 349.999 habitan-tes: la brecha se amplia 9,7 puntos en ciudades de tama\u00f1o medio-grande, y 17,6 puntos en las grandes. Por tanto, podemos decir que al igual que con la probabilidad de pertenecer a la clase trabajadora manual, la desigualdad en el acceso a la clase de servicio se incrementa en munici-pios con un mayor n\u00famero de habitantes. Pero, de nuevo, \u00bfhasta qu\u00e9 punto puede este hecho ser producto de los cambios en la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrante y nativa seg\u00fan el tama\u00f1o del municipio? El subgr\u00e1fico de la derecha (gr\u00e1fico 5) muestra los efectos del tama\u00f1o de la ciudad tras controlar por el nivel educativo y el tiempo poten-cial en el mercado laboral (adem\u00e1s de por sexo, tener o no tener hijos y la ratio de ocupaci\u00f3n), ambos, factores decisivos a la hora de poder acceder a lo m\u00e1s alto de la estructura social. En concreto, el modelo estimado indica que contar con educaci\u00f3n universitaria incrementa 63,2 puntos porcentuales la probabilidad de per - tenecer a la clase de servicio, mientras que, por cada 10 a\u00f1os acumulados en el mercado labo-ral, la probabilidad aumenta hasta 4 puntos por - centuales (ver modelo 4 del cuadro 1). El control de estas dos variables confirma la idea de que el cambio en las diferencias en la composici\u00f3n de ambas poblaciones subyace al aumento de la desigualdad entre ellas. En otras palabras, si generalmente el colectivo aut\u00f3ctono est\u00e1 mejor formado que el procedente del extranjero, en las ciudades de mayor tama\u00f1o las diferencias resul-tan a\u00fan m\u00e1s marcadas. As\u00ed, una vez aisladas esas dos variables, la brecha neta entre inmigrantes y Gr\u00e1fico 5 Efectos marginales del tama\u00f1o de la ciudad sobre la probabilidad de pertenecer a la clase de servicio: poblaci\u00f3n de 16 a 64 a\u00f1os laboralmente activa nacida en Espa\u00f1a y en el extranjero .1.2.3.4.5 .1.2.3.4.5Pr. Clase de sEfectos absolutos netos Tama\u00f1o ciudad (habitantes ) Tama\u00f1o ciudad (habitantes ) Nativo Inmigrant e0 0 Nota: Probabilidades calculadas a partir de los modelos 3-4 del cuadro 1 del ap\u00e9ndice. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la ESGE (2013 y 2015).151 Jacobo Mu\u00f1oz Comet y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLaut\u00f3ctonos se mantiene constante, con indepen- dencia del tama\u00f1o del municipio (en torno a 6 puntos porcentuales). 4. conclu Sione S La investigaci\u00f3n sobre las condiciones de vida en las aglomeraciones urbanas destaca las ventajas de las grandes ciudades a la hora de obtener salarios m\u00e1s altos y oportunidades de empleo. Al mismo tiempo, la evidencia emp\u00edrica tambi\u00e9n ha advertido de los procesos de pola- rizaci\u00f3n en las grandes urbes, pudiendo acen-tuar la desigualdad entre trabajadores. Sobre este trasfondo, en este art\u00edculo se ha compa- rado la probabilidad que tienen los inmigrantes y los aut\u00f3ctonos residentes en Espa\u00f1a de acce- der a los dos extremos de la estructura social -la clase de servicio y la clase trabajadora manual semi/no cualificada- analizando, asimismo, en qu\u00e9 medida las diferencias encontradas entre ambos grupos var\u00edan dependiendo del tama\u00f1o del municipio. Los resultados de esta investigaci\u00f3n apor - tan al menos tres conclusiones de inter\u00e9s para el fen\u00f3meno tratado. En primer lugar, la desigualdad existente entre inmigrantes y nati- vos aumenta con el tama\u00f1o del municipio de residencia. En comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, los nacidos en el extranjero tienen un mayor riesgo de formar parte de la clase social m\u00e1s baja, y una menor probabilidad de pertenecer a la m\u00e1s alta. Si bien esto ya se cono- c\u00eda por otros estudios, en este art\u00edculo se ha comprobado que la desventaja que afrontan los inmigrantes crece en las grandes ciudades. En segundo lugar, una parte de los cambios en la desigualdad se debe a la composici\u00f3n de ambas poblaciones en los municipios m\u00e1s habitados. Los trabajadores m\u00e1s productivos prefieren las grandes ciudades, pero la atracci\u00f3n que ejercen estas es mayor entre los aut\u00f3ctonos que entre los inmigrantes. De esta manera, a igualdad de condiciones, los nacidos en el extranjero con-tin\u00faan teniendo una menor probabilidad de formar parte de la clase de servicio, pero esta desventaja es la misma sin importar el tama\u00f1o de la ciudad. Por el contrario, y como tercera conclusi\u00f3n, en este art\u00edculo se ha mostrado c\u00f3mo las diferencias en la composici\u00f3n no son suficientes para explicar el aumento de la bre-cha entre inmigrantes y aut\u00f3ctonos en t\u00e9rminos de acceder a la clase trabajadora manual semi/ no cualificada. En este sentido se puede afirmar que, una vez controladas las diferencias socio- demogr\u00e1ficas entre ambos colectivos, los inmi- grantes afrontan una mayor desventaja en las grandes ciudades. Las razones por las que la desigualdad en la parte m\u00e1s baja de la estructura social aumenta con el tama\u00f1o de las ciudades de residencias de los trabajadores no quedan despejadas en este estudio. Sin embargo, las explicaciones podr\u00edan estar relacionadas con los efectos de las aglome- raciones que caracterizan las grandes urbes. Es sabido que la segregaci\u00f3n residencial y socioe-con\u00f3mica, m\u00e1s prevalente en las ciudades m\u00e1s habitadas, conduce a peores resultados educati - vos y laborales (Chetty, Hendren y Katz , 2016). En el caso concreto de la poblaci\u00f3n procedente del extranjero, los enclaves \u00e9tnicos ofrecen oportu-nidades de empleo al llegar al pa\u00eds de destino, pero algunos estudios han cuestionado sus ven- tajas y apuntan a peores resultados econ\u00f3mi- cos a largo plazo para aquellos inmigrantes que residen en ellos (Xie y Gough, 2011). Asimismo, tambi\u00e9n habr\u00eda que considerar las consecuencias de vivir en ciudades donde los costes de vida son especialmente elevados (Moretti, 2013). La urgencia de obtener recur - sos financieros puede precipitar la aceptaci\u00f3n de empleos cuyas perspectivas laborales son m\u00e1s limitadas, con el riesgo que supone acceder al segmento secundario del mercado de trabajo. Si bien cualquier persona que reside en ciudades de gran tama\u00f1o deber\u00e1 hacer frente a esos cos-tes de vida, la poblaci\u00f3n inmigrante es especial- mente vulnerable al disfrutar en menor medida de redes de apoyo (familiares y financieras) de las que la aut\u00f3ctona s\u00ed dispone. Esta necesi- dad de obtener ingresos de manera inmediata puede frustrar cualquier intento de plantear una trayectoria laboral ascendente. bibliogra F\u00eda autor, d. (2019). Work of the past, work of the future. AEA Papers and Proceedings, 109, pp. 1-32. Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL152 baum-Snow, n., F reedman , m. y Pavan, r. Why has urban American hendren y KaTZ, l. (2016). The effects of exposure to better neighborhoods on children: New evidence from the moving to opportunity experiment. American Economic Review, 106(4), pp. 855-902. ciccone , a. y hall, R. E. (1996). Productivity and the density of economic activity. American Economic Review, (86), pp. 54-70. , P ., duranton innovation, and the life cycle of products. American Economic Review, 91, pp. 1454-1477. \u2014 (2004). Micro-foundations of urban agglomeration economies. En: V. henderSon y J. thiSSe (eds.), Handbook of Regional and Urban Economics. Amsterdam: Elsevier. eriKson, r., G olDThorpe, j. h. y Portocarero L..(1979). Intergenerational class mobility in three Western European societies: England, France and Sweden. The British Journal of Sociology, 30(4), pp. 415-441. Florida , r. (2017). The New Urban Crisis . Basic Books: New York. gan, l. y zhang, Q. (2006). The thick market effect on local . y bayona i carraSco , J. (2012). La din\u00e1mica urbana en Espa\u00f1a: Evoluci\u00f3n y tipolog\u00eda. Papeles de Geograf\u00eda, (55-56), pp. 95-108.glaeSer, e. (1999). Learning in cities. Journal of Urban Economics, 46(2), pp. 254-277. glaeSer , e. y mare, D. (2001). Cities and skills. Journal of Labor Economics, 19(2), pp. 316-342. goldthorPe , J. (2012). Back to class and status: Or why a sociological view of social inequality should be reasserted. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Urban henderSon , J. v. (2003). Marshall's scale economies. Journal of Urban Economics, 53, pp. 1-28. millS, e. J. y hamilton , b. w. (1984). Urban Economics . Glenview, IL: Scott, Foresman and Company. miyar-buSto, m. (2020). Consolidaci\u00f3n y rotaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a. En J. J. gonz\u00e1lez (Ed.), Cambio social en la Espa\u00f1a del siglo XXI . Madrid: Alianza Editorial. moretti , e. (2012). The New Geography of Jobs. Nueva York: Houghton Mifflin Harcourt. \u2014 (2013). Real wage inequality. American Economic Journal: Applied Economics, 5(1), pp. 65-103. mu\u00f1oz comet, J. y mart\u00ednez PaStor, J. i. (2017). \u00bfEs la precariedad igual para todos los trabajadores temporales? Diferencias y seme- janzas entre clases sociales. Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda, (26), pp. 169-184. neumann , g. y toPel, R. (1991). Employment risk, and unemployment. Quarterly Journal of Economics, 106(4), pp. 1341-65. SaSSen, S. (1991). The Global City. Princeton: Princeton University Press. \u2014 (1996). New employment regimes in cities: The impact and Migration Studies, 22(4), pp. 579-594.153 Jacobo Mu\u00f1oz Comet y Fernando Fern\u00e1ndez-Monge N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaLSemyonov , m., lewin-ePStein, n. y yom-tov, A. (2001). Metropolitan labour markets, peripheral labour markets and socio economic outcomes among immigrants to Israel. International J. (2013). Internal foreign born migrants\". En J. neSS (Ed.), The Encyclopedia of Global Human Migration. Chicester: John Willey & Sons Ltd. sTocK, W. (2011). Informational cities: Analysis and construction of cities in the knowledge society. Journal of the American Society for Information Science and Technology, 62(5), pp. 963-986. wheeler , c. (2001). Search, sorting, and urban agglomeration. Journal of Labor Economics, 19(4), pp. 879-899. xie, y. y gough, m. earnings of immigrants. Demography, 48(4), pp. 1293-1315.Ciudades, inmigraci\u00f3n y desigualdad social N\u00famero 32. segundo semestre. 2020 Panorama SoCIaL154 Probabilidad trabajador manual Probabilidad clase de servicio Modelo 1 Modelo 2 Modelo 3 Modelo 4 Inmigrante0,198*** 0,179*** 2 hijos de probabilidad lineal (LPM) sobre la probabilidad de pertenecer a la clase trabajadora manual semi/no cualificada (vs. otras clases) y a la clase de servicio (vs. otras clases). Individuos de 16-64 a\u00f1os laboralmente activosaP\u00e9ndice155 Panorama SoCIaL N\u00fameros publicados 2005 N.\u00ba 1.Espa\u00f1a 2005: Debates y procesos sociales N.\u00ba 2.Dependencia y personal: Dilemas y compromisos 2006 N.\u00ba 3.Infancia y juventud: Nuevas condiciones, nuevas oportunidades N.\u00ba 4.Envejecimiento y pensiones: La reforma permanente 2007 N.\u00ba 5.El medio ambiente a principios del siglo XXI: \u00bfCrisis o adaptaci\u00f3n? N.\u00ba 6.La reforma de la Universidad: Vectores de cambio 2008 N.\u00ba 7.Las claves de la sanidad futura: Investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n N.\u00ba 8.Inmigrantes en Espa\u00f1a: Participaci\u00f3n y convivencia 2009 N.\u00ba 9.Tercer y voluntariado N.\u00ba 10.Familias en transformaci\u00f3n 2010 N.\u00ba 11.Envejecimiento, adaptaci\u00f3n y cambio social N.\u00ba 12.Empleo, desempleo y pobreza 2011 N.\u00ba 13.Retos actuales de la sociedad espa\u00f1ola N.\u00ba 14.El ocio de los espa\u00f1oles 2012 N.\u00ba 15.Generaciones y relaciones intergeneracionales N.\u00ba 16.Imagen y presencia exterior de Espa\u00f1a156Panorama SoCIaL N\u00fameros publicados 2013 N.\u00ba 17.La ciudadan\u00eda europea en la encrucijada N.\u00ba 18. Las nuevas tecnolog\u00edas y su impacto social 2014 N.\u00ba 19.Comida y alimentaci\u00f3n: h\u00e1bitos, derechos y salud N.\u00ba 20.Pobreza infantil 2015 N.\u00ba 21.Educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, bases de un modelo productivo de futuro N.\u00ba 22.Un balance social de la crisis 2016 N.\u00ba 23. Retos demogr\u00e1ficos N.\u00ba 24. El nuevo escenario migratorio en Espa\u00f1a 2017N.\u00ba 25. Las desigualdades digitales. Los l\u00edmites de la Sociedad Red N.\u00ba 26. La inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad en Espa\u00f1a 2018N.\u00ba 27. Brechas de g\u00e9nero N.\u00ba 28. Envejecimiento de la poblaci\u00f3n, familia y calidad de vida en la vejez 2019N.\u00ba 29. Pobreza y rentas m\u00ednimas N.\u00ba 30. Opini\u00f3n p\u00fablica y encuestas 2020N.\u00ba 31. El campo y la cuesti\u00f3n rural: la despoblaci\u00f3n y otros desaf\u00edosPanorama Social, Segundo Semestre 2020157 PUBLICACIONES DE LA FUNDACI\u00d3N DE LAS CAJAS DE AHORROS \u00daltimos n\u00fameros publicados: PAPELES DE ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA N.\u00ba 166. El capital humano en la econom\u00eda digital PANORAMA SOCIAL N.\u00ba 31. El campo y la cuesti\u00f3n rural: la despoblaci\u00f3n y otros desaf\u00edos CUADERNOS DE INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA N.\u00ba 280. Pol\u00edtica fiscal y monetaria tras la pandemia SPANISH ECONOMIC AND FINANCIAL OUTLOOK Vol. 10, N\u00ba 1 (2021). The fiscal implications of COVID-19 in Europe and in Spain PAPELES DE ENERG\u00cdA N.\u00ba 12. Febrero 2021 ESTUDIOS DE LA FUNDACI\u00d3N N.\u00ba 94. Innovaci\u00f3n, crecimiento y competitividad: el papel de la pol\u00edtica tecnol\u00f3gica en Espa\u00f1a LIBROSImpacto social de la pandemia en Espa\u00f1a. Una evaluaci\u00f3n preliminar PRECIO DE LAS PUBLICACIONES A\u00d1O 2021 * Gastos de env\u00edo: Espa\u00f1a, 7\u20ac/a\u00f1o; Europa, 10\u20ac/ejemplar; resto pa\u00edses: 20,85\u20ac/ejemplar. postal y provincias): 1\u20ac. Servicio de mensajer\u00eda: Madrid capital, 3,45\u20ac; resto provincias, 10,44\u20ac. Forma de pago: domiciliaci\u00f3n bancaria, transferencia SUSCRIPCI\u00d3N Suscripci\u00f3n anualEdici\u00f3n papel \u20acEdici\u00f3n digitalEdici\u00f3n papel \u20acEdici\u00f3n digital Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola 4 n\u00fameros 55 Gratuita 20 Gratuita Cuadernos de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica 6 n\u00fameros 45 Gratuita 15 Gratuita Panorama Social 2 n\u00fameros 25 Gratuita 18 Gratuita Spanish Economic and Financial Outlook 6 n\u00fameros 35 Gratuita 15 Gratuita Papeles de Energ\u00eda 2 n\u00fameros 25 Gratuita 18 Gratuita Estudios (n\u00fameros sueltos) -- -- Gratuita 17 Gratuita Los precios incluyen el IVA. No incluyen los gastos de env\u00edo.PanoramaSoCIaL Ciudades: luces y sombras de un mundo cada vez m\u00e1s urbanoSEGUNDO SEMESTRE. 2020 P.V .P.: Edici\u00f3n Papel, 18 \u20ac (IVA incluido) Edici\u00f3n Digital, gratuita Panorama SoCIaLSEGUNDO SEMESTRE. 2020 3232 Pedidos e informaci\u00f3n: Funcas Caballero de Gracia, 28 28013 Madrid T el\u00e9fono: 91 596 57 18 Fax: 91 596 57 96 publica@funcas.es www.funcas.es 9771699685007ISSN 1699 - 6852 9771699685007Salud p\u00fablica y contagios Vivienda y movilidad Urbanizaci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica La ciudad como comunidad pol\u00edtica Empleo, inmigraci\u00f3n y desigualdad social COLABORAN: Usama Bilal, Jeremy Burke, David Cuberes, Jorge D\u00edaz-Lanchas, Fernando Fern\u00e1ndez-Monge, Andres Gomez-Lievano, Lucas Gortazar, Ramon Gras, Jacobo Mu\u00f1oz Comet, Carmen Navarro, Mar\u00eda S\u00e1nchez-Vidal, "}