{"title": "\"Reacci\u00f3n al\u00e9rgica a vacuna provoc\u00f3 que doctora fuera hospitalizada\"", "author": "El Universal", "url": "https://es-us.noticias.yahoo.com/reacci%C3%B3n-al%C3%A9rgica-vacuna-provoc%C3%B3-doctora-231222373.html", "hostname": "yahoo.com", "description": "CIUDAD DE M\u00c9XICO, enero 4 (EL UNIVERSAL).- El Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) inform\u00f3 que la inflamaci\u00f3n en el cerebro que present\u00f3 una doctora de Coahuila, tras recibir la vacuna de Pfizer contra Covid-19, se debi\u00f3 a una reacci\u00f3n al\u00e9rgica al propio f\u00e1rmaco. V\u00edctor Hugo Borja Aburto, director de Prestaciones M\u00e9dicas del IMSS, coment\u00f3 que la profesional de la salud, de 32 a\u00f1os, present\u00f3 un Evento Supuestamente Atribuido a ...", "sitename": "Yahoo Noticias", "date": "2021-01-04", "cleaned_text": "que doctora fuera hospitalizada\" CIUDAD DE M\u00c9XICO, enero 4 (EL UNIVERSAL).- El Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) inform\u00f3 que la inflamaci\u00f3n en el cerebro que present\u00f3 una doctora de Coahuila, tras recibir la vacuna de Pfizer contra Covid-19, se debi\u00f3 a una reacci\u00f3n al\u00e9rgica al propio f\u00e1rmaco. V\u00edctor Hugo Borja Aburto, director de Prestaciones M\u00e9dicas del IMSS, coment\u00f3 que la profesional de la salud, de 32 a\u00f1os, present\u00f3 un Evento Supuestamente Atribuido a la Vacunaci\u00f3n o Inmunizaci\u00f3n (ESAVI) despu\u00e9s de recibir la dosis. \"El primer s\u00edntoma fue 20 minutos despu\u00e9s de recibir la dosis de la vacuna de Pfizer contra la Covid, fue la inflamaci\u00f3n de lengua, labios y ronchas o sarpullido en el cuello y pecho, lo cual se trat\u00f3 inmediatamente con medicamento contra las alergias\", refiri\u00f3. El funcionario detall\u00f3 que la doctora mostr\u00f3 mejor\u00eda y regres\u00f3 a su centro de trabajo en la ciudad de Monclova, Coahuila, pero m\u00e1s tarde tuvo un cuadro de convulsiones. \"Entonces la doctora report\u00f3 que era al\u00e9rgica a las sulfas que est\u00e1n presentes en algunos antibi\u00f3ticos. Esto fue despu\u00e9s, en interrogatorio, cuando se hizo su historia cl\u00ednica y refiri\u00f3 infecci\u00f3n por Covid-19 en abril del 2020 y hab\u00eda reportado otra infecci\u00f3n respiratoria aguda posiblemente relacionada con este evento\", inform\u00f3. El 1 de enero la m\u00e9dica tuvo otro cuadro de convulsiones y disminuci\u00f3n de fuerza muscular por lo que se le hicieron estudios y se le practic\u00f3 una plasmaferesis para extraerle plasma de la sangre y drenar anticuerpos de la vacuna. \"El diagn\u00f3stico en ese momento fue de una reacci\u00f3n al\u00e9rgica a la vacuna, esto est\u00e1 confirmado, la reacci\u00f3n al\u00e9rgica, lo que no est\u00e1 confirmado es esa otra reacci\u00f3n que llev\u00f3 a las convulsiones y disminuci\u00f3n de fuerza muscular si esto se relaciona con la vacuna o no y esto es lo que se sigue estudiando\", explic\u00f3 Borja Aburto. Agreg\u00f3 que hasta el momento la doctora est\u00e1 bajo tratamiento y reporta mejor\u00eda, ya no ha tenido convulsiones y su fuerza muscular ha mejorado. "}