{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.siicsalud.com/saludiciencia/pdf/sic_21_2_51815.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "21, N\u00ba 2 - Marzo, 2015 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) ISSN 1667-8982 A\u00f1o XXI, Vol. 21, N\u00ba 2 - Marzo, 2015 es una publicaci\u00f3n de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC ) Salud Ciencia En la terapia g\u00e9nica con adenovirus la respuesta inmune es el principal enemigo El env\u00edo de genes terap\u00e9uticos a c\u00e9lulas blanco en terapia g\u00e9nica requiere de un veh\u00edculo llamado vector, de los cuales los adenovirus son los m\u00e1s utilizados en protocolos cl\u00ednicos. Ana Alondra Sobrevilla Navarro, Experta invitada, Guadalajara, M\u00e9xico (p\u00e1g. 165). Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) SIIC edita, en castellano y portugu\u00e9s, informaci\u00f3n cient\u00edfica relacionada con la medicina y la salud. Cuenta con la experiencia y organizaci\u00f3n necesarias para desplegar su labor, reconocida por profesionales, entidades oficiales, asociaciones cient\u00edficas, empresas p\u00fablicas y privadas de la regi\u00f3n y el mundo. Sus consejeros y colaboradores son expertos de reconocida trayectoria internacional que califican los acontecimientos cient\u00edficos destacando los principales entre la oferta masiva de informaci\u00f3n. Publica art\u00edculos originales e in\u00e9ditos escritos por prestigiosos investigadores, expresamente invitados. Promociona la producci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el \u00e1mbito de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Contribuye a su difusi\u00f3n por los medios propios y de otras entidades cient\u00edficas. Dispone de un escogido comit\u00e9 de m\u00e9dicos redactores perfeccionado en t\u00e9cnicas de redacci\u00f3n objetivas.Constituy\u00f3 en 1992 la Red Internacional de Corresponsales Cient\u00edficos, actualmente integrada por m\u00e1s de 200 profesionales, cuya misi\u00f3n es recoger informaci\u00f3n en el lugar y momento en que se produce. Se relaciona con los medios cient\u00edficos estrat\u00e9gicos para obtener sin demora las comunicaciones especializadas que sus actividades requieren. Es pionera en la generaci\u00f3n de sistemas informatizados para la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n instant\u00e1nea de informaci\u00f3n cient\u00edfica.Cre\u00f3 obras innovadoras como Trabajos Distinguidos, Index Internacional, Temas Maestros, SIICDis, Sorpresas de Medicina, SIIC En L\u00ednea, Salud(i) Ciencia, Acontecimientos Terap\u00e9uticos, agencia Sistema de Noticias Cient\u00edficas, C\u00edrculo de Lectores, Actualizaci\u00f3n, SIIC En Internet (www.siicsalud.com, www. saludpublica.com, www. siicginecologia.com). SIIC En Internet es la expresi\u00f3n concreta de la evoluci\u00f3n y desarrollo permanente de la organizaci\u00f3n. SIIC edita, em espanhol e portugu\u00eas, informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relacionada com a medicina e a sa\u00fade. Sua experi\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o amplamente reconhecidas por profissionais, cient\u00edficas, empresas p\u00fablicas e privadas da regi\u00e3o e do resto do mundo. Seus conselheiros e colaboradores s\u00e3o especialistas com uma trajet\u00f3ria internacional reconhecida que avaliam os acontecimentos cient\u00edficos destacando os mais importantes entre a grande oferta de informa\u00e7\u00e3o.Publica artigos originais e in\u00e9ditos escritos por prestigiosos investigadores, especialmente convidados. Promove a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no \u00e2mbito dos difus\u00e3o meios de um seleto comit\u00ea de m\u00e9dicos redatores especializados em t\u00e9cnicas de reda\u00e7\u00e3o objetiva. Em 1992 cria a Rede Internacional de Correspondentes Cient\u00edficos, atualmente constitu\u00edda por mais de 200 profissionais que selecionam a informa\u00e7\u00e3o no lugar e momento em que ela se produz. SIIC relaciona-se com os meios cient\u00edficos estrat\u00e9gicos especializadas necess\u00e1rzias as suas atividades. \u00c9 pioneira na informa\u00e7\u00e3o cie\u00edfica. Criou Trabalhos Index Internacional, Temas Maestros, SIICDis, Sorpresas de Medicina, SIIC En L\u00ednea, Salud(i)Ciencia, Acontecimientos Terap\u00e9uticos, ag\u00eancia Sistema de Noticias Cient\u00edficas, C\u00edrculo de Lectores, Actualizaci\u00f3n, SIIC En Internet (www.siicsalud.com, www.saludpublica.com, www.siicginecologia.com). SIIC En Internet \u00e9 express\u00e3o concreta da evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento permanente da organiza\u00e7\u00e3o. Versi\u00f3n en portugu\u00e9s, colaboraci\u00f3n: Nelson P. Bressan Secretario de Redacci\u00f3n SIIC (portugu\u00e9s) SIIC publishes in Spanish and Portuguese, scientific information on medicine and healthcare. SIIC has the experience and organization needed government and private companies. The board members and collaborators that belong to SIIC, are experts of world-renown careers that review scientific research and information highlighting whatever is outstanding among the wide offering among the countries of the region, and contributes to its diffusion through its own media and related scientific institutions. SIIC a writing techniques. SIIC created in Scientific Correspondents. Currently, more than 200 professionals form part of this Net. Their assignment is to gather information where and when it occurs. SIIC is in contact with leading and authoritative scientific media in order to obtain timely specialized reports. SIIC is pioneer in the development of data processing systems meant for the products and developments of the latest scientific information. SIIC generated innovative productions such as Trabajos Distinguidos, Index Internacional, Temas Maestros, SIICDis, Sorpresas de Medicina, SIIC En L\u00ednea, Salud(i)Ciencia, Acontecimientos Terap\u00e9uticos, the news agency Sistema de noticias Cient\u00edficas, C\u00edrculo de Lectores, Actualizaci\u00f3n, SIIC En Internet (www.siicsalud.com, www.saludpublica.com, www.siicginecologia.com). SIIC En Internet is the tangible accomplishment of the permanent development and evolution of the organization. Versi\u00f3n en ingl\u00e9s, colaboraci\u00f3n: Prof. Rosa Mar\u00eda Hermitte ist. Die Erschuf wie Trabajos Distinguidos, Index Internacional, Temas Maestros, SIICDis, Sorpresas de Medicina, SIIC En L\u00ednea, Salud (i) Ciencia, Acontecimientos Terap\u00e9uticos, agencia Sistema de Noticias Cient\u00edficas, C\u00edrculo de Lectores, Actualizaci\u00f3n, SIIC En Internet (www.siicsalud.com, www.saludpublica. com, www.siicginecologia.com). ein Beispiel die st\u00e4ndige Entwicklung und Evolution die diese Organisation kennzeichnen. Versi\u00f3n en alem\u00e1n, colaboraci\u00f3n: Dr. Emilio Schlump Columnista Index International, Temas Maestros, SIICDis, Sorpresas de Medicina, SIIC En L\u00ednea, Salud(i)Ciencia, Acontecimientos Terap\u00e9uticos, agencia Sistema de Noticias Cient\u00edficas, C\u00edrculo de Lectores, Actualizaci\u00f3n, SIIC En Internet www.siicsalud.com, www.saludpublica.com, www.siicginecologia.com). La presenza della SIIC Internet suo sito \u00e8 una tangibile conferma dello sviluppo permanente Index Internacional, Temas Maestros, SIICDis, Sorpresas de Medicina, SIIC En Linea, Salud(i)Ciencia, Acontecimientos Terapeuticos, agence Sistema de Noticias Cientificas, Circulo Actualizacion, SIIC En de cette Versi\u00f3n en franc\u00e9s, colaboraci\u00f3n: Dr. Juan Carlos Chachques Director Oficina Cient\u00edfica SIIC Par\u00eds \u00f3rgano oficial de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) Misi\u00f3n y Objetivos Salud(i)Ciencia fomenta la actualizaci\u00f3n y formaci\u00f3n cient\u00edfica continua de la comunidad m\u00e9dica de habla hispana y portuguesa. La revista acepta trabajos de medicina cl\u00ednica, quir\u00fargica o experimental concernientes a todas las ciencias de la salud humana. Edita aquellos trabajos cuya calidad es confirmada por los profesionales asesores que intervienen en la selecci\u00f3n y juzgamiento de los documentos que se publican. Salud(i)Ciencia publica sus contenidos en castellano, portugu\u00e9s e ingles siendo las dos primeras las lenguas predominantes de Iberoam\u00e9rica, consider\u00e1ndolas irreemplazables en la tr ansmisi\u00f3n y comprensi\u00f3n un\u00edvoca para el estudio y actualizaci\u00f3n cient\u00edfica de la mayor\u00eda de los profesionales que habitan la regi\u00f3n. Los art\u00edculos de autores brasile\u00f1os o portugueses se editan en su lengua, traduci\u00e9ndose al castellano los t\u00e9rminos o frases de dif\u00edcil o controvertida interpretaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n hispano hablante. Salud(i)Ciencia publica art\u00edculos originales, revisiones, casos cl\u00ednicos, estudios observacionales, cr\u00f3nicas de autores, entrevistas a especialistas y otros documentos. Invita a destacados autores de todo el mundo, para que presenten sus trabajos in\u00e9ditos a la comunidad biom\u00e9dica que la revista abarca en su amplia distribuci\u00f3n territorial y virtual. La revista adhiere a los principales consensos y requisitos internacionales que regulan la producci\u00f3n autoral y editorial de documentaci\u00f3n cient\u00edfica biom\u00e9dica. Somete su contenido a revisi\u00f3n cient\u00edfica, externa e interna. Cada trabajo in\u00e9dito de Salud(i)Ciencia es evaluado por un m\u00ednimo de dos revisores cient\u00edficos externos (peer review) , quienes juzgan la trascendencia cient\u00edfica, exactitud t\u00e9cnica, rigor metodol\u00f3gico, claridad y objetividad de los manuscritos. Los revisores del contenido de Salud(i)Ciencia, pertenecientes o provenientes del ambiente acad\u00e9mico, no reciben compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por sus colaboraciones cient\u00edficas. Los autores desconocen los nombres de sus evaluadores. Los trabajos de las secciones Art\u00edculos originales y Art\u00edculos revisiones se editan en castellano o portugu\u00e9s acompa\u00f1ados, en ambos casos, con las respectivas traducciones de sus res\u00famenes al ingl\u00e9s (abstracts) . Los estudios presentados en ingl\u00e9s por autores extranjeros son traducidos al castellano o portugu\u00e9s por los profesionales biom\u00e9dicos que integran el cuerpo de traductores especializados de la instituci\u00f3n. Estas versiones son sometidas a controles literarios, cient\u00edficos (internos y externos), ling\u00fc\u00edsticos y editoriales diversos que aseguran la fiel traducci\u00f3n de los textos originales. La breve secci\u00f3n Colegas informan edita res\u00famenes objetivos en castellano de novedades seleccionadas provistas por editoriales colegas del mundo, con menciones espec\u00edficas de ellas. Salud(i)Ciencia ofrece un listado de eventos cient\u00edficos del pa\u00eds y el mundo recomendados por SIIC. La p\u00e1gina Salud al Margen , ubicada al final de la revista, recoge textos afines a la medicina y la salud humanas de otras \u00e1reas del conocimiento. El contenido cient\u00edfico de Salud(i)Ciencia es responsabilidad de los autores que escribieron los textos originales. Los anunciantes que contratan las p\u00e1ginas donde se publican los avisos publicitarios son los \u00fanicos responsables de la informaci\u00f3n que contienen. Descripci\u00f3n administrativa SIIC publica ocho n\u00fameros por volumen comprendido entre marzo del a\u00f1o en curso y abril del siguiente. Los ejemplares se distribuyen por correo a\u00e9reo o de superficie a los suscriptores de Iberoam\u00e9rica y el Resto del mundo. Reproducciones de contenido Las fotocopias o reproducci\u00f3n del contenido parcial o total de Salud(i)Ciencia est\u00e1n permitidas para uso exclusivamente personal en la medida que el solicitante respete la legislaci\u00f3n nacional e internacional de derechos de autor. Los interesados que requieran m\u00faltiples reproducciones o copias sistem\u00e1ticas de art\u00edculos o segmentos de la revista Salud(i)Ciencia, con fines comerciales, educativos o personales, deber\u00e1n comunicarse previamente con Investigaci\u00f3n+Documentaci\u00f3n S.A.: i+d@siicsalud.com, tel.: +54 11 4343 5767. Cient\u00edfica (SIIC), Avda. Belgrano 430, 9\u00ba Piso (C1092AAR), Ciudad de Buenos Aires, Argentina. Tel.: +54 11 4342 4901. Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial. Registro Nacional de la Propiedad Intelectual 497794. Hecho el dep\u00f3sito que establece la Ley 11.723. Impreso en el mes de marzo 2015 en G.S. Gr\u00e1fica, Charlone 958, Avellaneda, provincia de Buenos Aires, ArgentinaLas obras de arte de la presente edici\u00f3n han sido seleccionadas de SIIC Art Data Bases Imagen de tapa: Tim N. Taunton, \u00abRocketman\u00bb, cer\u00e1mica hecha a mano sobre base de pizarra; cer\u00e1mica sellada, madera, metal y alambre, 91 x 36 x 43 cm, 1995 Im\u00e1genes: P\u00e1g. 191 - Jos\u00e9 Lu\u00eds Pagador Ponce, \u00abPan, tomate y aceite\u00bb, detalle, \u00f3leo sobre tela, 201 1; p\u00e1g. 194 - Abel V\u00e1zquez, \u00abCu\u00e1l de las dos\u00bb, acr\u00edlico sobre tela; p\u00e1g. 197 - H\u00e9ctor C. Massiel, \u00ab\u00c9xodo, San Miguel Totolapan\u00bb, t\u00e9cnica mixta sobre madera, 2013; p\u00e1g. 228 - Oscar Cuadros: \u00abCurva en el camino\u00bb, acuarela sobre cartulina, \u00abJuntos para siempre\u00bb, acuarela sobre cartulina y \u00abPareja Andina\u00bb, acuarela sobre cartulina, 2014; p\u00e1g. 230 - Leonardo Da Vinci, (varios sobre papel...) En cada art\u00edculo el lector hallar\u00e1 uno de estos s\u00edmbolos: Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com: otros autores, conflictos de inter\u00e9s, etc.Art\u00edculo completo en Directory y otras. La revista Salud(i)Ciencia cuenta con el respaldo formal de los ministerios de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Resoluci\u00f3n N\u00ba 266/09), Educaci\u00f3n (Res. N\u00ba 529SPU) y Salud (Res. N\u00ba 1058) de la Rep\u00fablica Argentina. Salud(i)Ciencia forma parte del programa Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica sin Exclusiones (ACisE) de la Fundaci\u00f3n SIIC para la promoci\u00f3n de la ciencia y la cultura. ACisE es patrocinado por gobiernos provinciales, universidades nacionales, instituciones cient\u00edficas y empresas p\u00fablicas y privadas de la Argentina y Am\u00e9rica Latina. Salud(i)Ciencia integra la Asociaci\u00f3n Argentina de Editores Biom\u00e9dicos C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR)\u00f3rgano oficial de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) A\u00f1o XXI, Volumen 21, N\u00famero 2 - marzo 2015 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica\u00f3rgano de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) Rafael Bernal Castro Director Editorial Consejo Editorial (Editorial Board) Programa SIIC de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada (PEMC-SIIC)Prof. Rosa Mar\u00eda Hermitte Directora PEMC-SIIC * Prof. Dr. El\u00edas N. Abdala, Psiquiatr\u00eda, Psiconeuroendocrinolog\u00eda. Profesor Titular, Universidad del Salvador, Buenos Aires (BA), Argentina (Arg.). * Dr. Miguel Allevato, Prof. Adj. C\u00e1tedra de Dermatolog\u00eda Facultad de Medicina (UBA); Jefe del Servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital de Cl\u00ednicas (UBA); Presidente Sociedad Argentina de Dermatolog\u00eda (2012-2014); Profesor Titular de Dermatolog\u00eda, Fundaci\u00f3n Barcel\u00f3, BA, Arg. * Prof. Dr. Michel Batlouni , Cardiolog\u00eda. Professor de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Cardiologia da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo, San Pablo, Brasil. * Prof. Dr. Pablo Bazerque, Farmacolog\u00eda. Profesor Extraordinario Em\u00e9rito, Universidad de Buenos Aires (UBA), BA, Arg. * Dra. Daniela Bordalejo, Psiquiatr\u00eda, Medicina Legal. Miembro del Comit\u00e9 de Docencia e Investigaci\u00f3n del Hospital Neuropsiqui\u00e1trico Braulio A. Moyano, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Dr. Itzhak Brook, Pediatr\u00eda. Profesor de Pediatr\u00eda, Departamento de Pediatr\u00eda, Georgetown University School of Medicine, Washington DC, EE.UU. * Dr. Oscar Bruno, Endocrinolog\u00eda. Profesor Titular Consulto de Medicina, Facultad de Medicina, UBA; Director Cient\u00edfico TD Neuroendocrinolog\u00eda, BA, Arg. * Dr. Rafael Castro del Olmo, Traumatolog\u00eda. Hospital Universitario de la Cl\u00ednica de la Virgen de la Macarena, Sevilla, Espa\u00f1a. * Dr. Juan C. Chachques, Cirug\u00eda Cardiovascular. Director de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Quir\u00fargica del Departamento de Cirug\u00eda Cardiovascular de los Hospitales Pompidou y Broussais, Par\u00eds, Francia. * Dr. Boonsri Chanrachakul, Obstetricia. Profesor Adjunto y Consultor, Especialista en Medicina Materno Fetal; Division of Maternal Fetal Medicine, Department of Obstetrics and Gynaecology , Faculty of Medicine, Ramathibodi Hospital, Mahidol University, Bangkok, Tailandia. * Dr. Luis A. Colombato (h), Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda. Jefe del Servicio de Gastroenterolog\u00eda, Hospital Brit\u00e1nico de Buenos Aires, BA, Arg. * Prof. Dr. Dalmo Correia Filho, Infectologia y Medicina Tropical. Editor de la revista brasileira de Medicina Tropical. Mestrado em Medicina Tropical pela Universidade de Bras\u00edlia (1993) e Doutorado em Medicina Tropical pela Universidade Federal de Minas Gerais (2000); Professor Associado-III da Disciplina de Doen\u00e7as Infecciosas e Parasit\u00e1rias da Universidade Federal do Tri\u00e2ngulo Mineiro, Minas Gerais, Brasil. * Prof. Dr. Carlos Nery Costa , Infectolog\u00eda. Profesor Regular Titular, Departamento de MedicinaTropical, integrante del laboratorio de Leishmaniose del Instituto de Doen\u00e7as Tropicais Natan Portella; miembro titular, Departamento de Medicina Comunitaria, Univesidade Federal de Piau\u00ed, Teresina, Brasil. * Dr. Carlos Crespo, Cardiolog\u00eda. Consultor del Servicio de Cardiolog\u00eda, Hospital Italiano Garibaldi, Rosario, Arg. * Dr. Jorge Daruich, Hepatolog\u00eda. Jefe de Hepatolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, UBA; Director Cient\u00edfico Colecci\u00f3n Temas Maestros (TM) Hepatitis, BA, Arg. * Prof. Dra. Perla David G\u00e1lvez, Pediatr\u00eda. Profesora Asociada de Pediatr\u00eda, Divisi\u00f3n Ciencias M\u00e9dicas Sur; Neur\u00f3loga Infantil, Unidad de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital Dr. Exequiel Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s, Facultad de Medicina, Universidad de Chile, Santiago, Chile. * Dr. Eduardo de la Puente , Farmacolog\u00eda, Medicina Farmac\u00e9utica. Miembro de la Comisi\u00f3n Directiva de SAMEFA, BA, Arg. * Prof. Dr. Ra\u00fal A. de los Santos , Cl\u00ednica M\u00e9dica. Director Profesor Consulto, Departamento de Medicina Interna, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Facultad de Medicina, UBA; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dra. Blanca Diez, Pediatr\u00eda. Comit\u00e9 de Oncolog\u00eda, Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda, BA, Arg. * Dr. Ricardo Drut, Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Pediatr\u00eda. Hospital de Ni\u00f1os Sor Mar\u00eda Ludovica, La Plata, Arg. * Dr. Gast\u00f3n Duffau Toro, Pediatr\u00eda. Profesor Titular de Pediatr\u00eda, Director de Investigaci\u00f3n para M\u00e9dicos en el Programa de Especializaci\u00f3n en Pediatr\u00eda; Presidente de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Acad\u00e9mica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, Santiago, Chile. * Dr. Juan Enrique Duhart , Medicina Interna. Profesor consultor, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Facultad de Medicina, UBA; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dr. Roberto Elizalde , Ginecolog\u00eda. Presidente de la Sociedad de Obstetricia y Ginecolog\u00eda de Buenos Aires; Director Cient\u00edfico TD Obstetricia y Ginecolog\u00eda, BA, Arg. * Prof. Dr. Miguel Falasco + , Cl\u00ednica M\u00e9dica. Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg * Prof. Dr. Germ\u00e1n Falke, Pediatr\u00eda. Profesor Consulto, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Dr. Andr\u00e9s J. Ferreri, Oncolog\u00eda. Departamento * Dr. Juan Gagliardi, Cardiolog\u00eda. Coordinador de Unidad Coronaria de la Cl\u00ednica del Sol; Director Cient\u00edfico TD Factores de Riesgo, BA, Arg. * Dr. J. G. de la Garza Salazar , Oncohematolog\u00eda. Ex Presidente del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, M\u00e9xico DF, M\u00e9xico. * Dra. Estela Raquel Gim\u00e9nez, Toxicolog\u00eda Cl\u00ednica, Farmacovigilancia. Presidenta Honoraria de Sociedad Argentina de Farmacovigilancia; Consultora Honoraria, Hospital de Ni\u00f1os Dr. Ricardo Gutierrez; Profesora Consulta, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Prof. Dra. Mar\u00eda Esther G\u00f3mez del R\u00edo , Profesora Titular, Maestr\u00eda en Tecnolog\u00eda de los Alimentos, Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica, UBA, BA, Arg. * Dra. Ros\u00e1lia Gouveia Filizola , Endocrinolog\u00eda. Profesora Adjunta IV Lauro Wanderley; Universidad Federal da Para\u00edba UFPB, Joao Pessoa, Brasil. * Prof. Dr. Alcides Greca, Cl\u00ednica M\u00e9dica. Profesor Titular de la 1\u00aa C\u00e1tedra de Cl\u00ednica M\u00e9dica, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Nacional de Rosario, Rosario; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dra. Liliana Grinfeld , Cardiolog\u00eda. Ex Presidente y actual miembro de la Fundaci\u00f3n Cardiol\u00f3gica Argentina; Jefe del Servicio de Hemodinamia y Cardiolog\u00eda Intervencionista, Hospital Italiano; Consultora Honoraria Fundaci\u00f3n Favaloro, BA, Arg.; Reviewer de la American Heart Association, Dallas, EE.UU. * Prof. Em. Dr. Vicente Guti\u00e9rrez Maxwell, Cirug\u00eda. Director Honorario, Centro de Entrenamiento, Servicio de Cirug\u00eda General, Hospital Dr. Carlos A. Bocalandro; Acad\u00e9mico Titular, Academia Nacional de Medicina, BA, Arg. * Dr. Alfredo Hirschon Prado, Cardiolog\u00eda. Rosario; Director Ejecutivo TD Cardiolog\u00eda, BA, Arg. * Dr. Rafael Hurtado Monroy, Hematolog\u00eda. Hemat\u00f3logo titular, Director General Hematolog\u00eda-Oncolog\u00eda, Instituto Nacional de la Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, M\u00e9xico DF, M\u00e9xico. * Dr. Mark R. Hutchinson , Medicina del Deporte, Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica. Director del Servicio de Medicina del Deporte, Universidad de Illinois, Department of Orthopaedics, Chicago, EE.UU. * Prof. Dr. Roberto I\u00e9rmoli, Cl\u00ednica M\u00e9dica. Profesor Titular de la 4\u00aa C\u00e1tedra de Medicina, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Facultad de Medicina, UBA; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Prof. Dr. Le\u00f3n Jaimovich, Dermatolog\u00eda. Maestro de la Dermatolog\u00eda, Ex Profesor Titular de la C\u00e1tedra de Dermatolog\u00eda UBA, BA, Arg. * Dr. Gary T. C. Ko, Endocrinolog\u00eda. Director del Centro Endocrinol\u00f3gico y de Diabetes, Departamento de Medicina, Nethersole Hospital, Tai Po, NT, Hong Kong, China. * Dra. Vera Koch, Pediatr\u00eda. Jefe de Unidad de Nefrolog\u00eda Pedi\u00e1trica; Instituto da Crian\u00e7a, Hospital das Cl\u00ednicas, Faculdade de Medicina, Universidad de S\u00e3o Paulo, San Pablo, Brasil. \u00f3rgano de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) * Dr. Miguel A. Largu\u00eda, Pediatr\u00eda. Jefe de Divisi\u00f3n Neonatolog\u00eda, Hospital Materno Infantil Ram\u00f3n Sard\u00e1, BA, Arg. * Dr. Oscar Levalle, Endocrinolog\u00eda. Jefe del Servicio de Endocrinolog\u00eda, Area de Investigaci\u00f3n del Comit\u00e9 Docencia e Investigaci\u00f3n, Hospital Durand; Director de la Carrera de Endocrinolog\u00eda, Facultad de Medicina, UBA; Director Cient\u00edfico Claves de Endocrinolog\u00eda, BA, Arg. * Dr. Daniel Lewi, Oncolog\u00eda. Servicio de Oncolog\u00eda, Hospital General de Agudos Dr. J. A. Fern\u00e1ndez; Director Cient\u00edfico TD Oncolog\u00eda, BA, Arg. * Prof. Dr. Antonio Lorusso, Ginecolog\u00eda y Mastolog\u00eda. Profesor Titular Consulto de Ginecolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la UBA; Ex Director M\u00e9dico de Lalcec; Director Honorario de la Escuela de Obstetricia y Ginecolog\u00eda de la Federaci\u00f3n Argentina de Sociedades de Ginecolog\u00eda y Obstetricia, BA, Arg. * Dr. Javier Lottersberger, Decano, Facultad de Bioqu\u00edmica y Ciencias Biol\u00f3gicas, Universidad Nacional del Litoral, Santa Fe, Arg. * Prof. Dr. N\u00e9stor P. Marchant, Psiquiatr\u00eda. Ex Director Hospital Braulio Moyano; Presidente de la Asociaci\u00f3n Argentina de Psiquiatras, BA, Arg. * Prof. Dr. Olindo Martino , Infectolog\u00eda, Medicina Tropical. Ex Profesor Titular de la C\u00e1tedra de Enfermedades Infecciosas, Facultad de Medicina, UBA; Acad\u00e9mico Titular, Academia Nacional de Medicina, BA, Arg. * Dr. Jorge M\u00e1spero, Neumonolog\u00eda, Director de la Carrera de Especialista en Alergia e Inmunolog\u00eda, UBA; Ex Presidente Asociaci\u00f3n Argentina de Alergia e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica; Director Cient\u00edfico TM Asma, BA, Arg. * Dr. Carlos Mautal\u00e9n, Endocrinolog\u00eda y Osteopat\u00edas M\u00e9dicas. M\u00e9dico Consultor del Servicio de Osteopat\u00edas M\u00e9dicas, Departamento de Endocrinolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, UBA, BA, Arg. * Dr. Marcelo Melero, Cl\u00ednica M\u00e9dica. Profesor Titular de Medicina Interna, Facultad de Medicina, UBA; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e9ndez Ribas, Ginecolog\u00eda. Profesor Consulto de Ginecolog\u00eda (UBA), M\u00e9dico de la 1\u00aa C\u00e1tedra de Ginecolog\u00eda del Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn; Director del Programa de Adolescencia del Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Prof. Dr. Jos\u00e9 Milei, Cl\u00ednica M\u00e9dica. Profesor Titular de la 6\u00aa C\u00e1tedra de Medicina, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Facultad de Medicina, UBA; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dr. Alberto Monchabl\u00f3n Espinoza, Psiquiatr\u00eda, M\u00e9dico legista. Director del Curso Superior de M\u00e9dicos especialistas en Psiquiatr\u00eda, Unidad Acad\u00e9mica Moyano (UBA); Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Argentina de Psiquiatras (AAP); Past vicepresident Wernicke Kleist Leonhard Association; Director M\u00e9dico, Hospital Neuropsiqui\u00e1trico Braulio A. Moyano; Profesor Regular Adjunto del Departamento de Salud Mental, Facultad de Medicina, UBA; Director Cient\u00edfico TD Salud Mental, BA, Arg * Dr. Oscar Morelli, Nefrolog\u00eda. Sociedad Argentina de Medicina Interna; Hospital Franc\u00e9s, BA, Arg. * Prof. Dra. Amelia Musacchio de Zan, Psiquiatr\u00eda. Directora de la Comisi\u00f3n de Psiquiatr\u00eda del Consejo de Certificaci\u00f3n de Profesionales M\u00e9dicos (CCPM); Directora de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda, Unidad Acad\u00e9mica Hospital Borda, Facultad de Medicina, UBA; Directora Cient\u00edfica Claves de Psiquiatr\u00eda, BA, Arg. * Prof. Dr. Roberto Nicholson , Ginecolog\u00eda, Medicina de la Reproducci\u00f3n, Fertilidad y Esterilidad. Fundaci\u00f3n E. Nicholson; Prof. Em\u00e9rito UBA; Ex Presidente de la Sociedad Argentina de Medicina Reproductiva; miembro de la Sociedad Argentina de Ginecolog\u00eda Endocrinol\u00f3gica y Reproductiva; miembro de la Asociaci\u00f3n Medica Argentina de Anticoncepci\u00f3n, BA, Arg. * Dr. Yasushi Obase, Dermatolog\u00eda y Alergia. Post doctoral fellow, Skin and Allergy Hospital, Helsinki University Central Hospital, Helsinki, Finlandia; Second Department of Internal Medicine, Nagasaki University School of Medicine, Nagasaki, Jap\u00f3n. * Prof. Dr. Domingo Palmero , Neumotisiolog\u00eda. Profesor Titular de Neumonolog\u00eda, Universidad del Salvador, BA, Arg. * Prof. Dr. Omar J. Palmieri, Infectolog\u00eda. Profesor Titular Consulto de Enfermedades Infecciosas, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Dr. Rodolfo Sergio Pasqualini , Ginecolog\u00eda. Fundador y Director M\u00e9dico, Instituto M\u00e9dico Halitus, BA, Arg. * Dr. Eduardo Pro, Medicina Interna. Tecnolog\u00eda Educativa, Facultad de Medicina, UBA; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dr. Diaa E. E. , Faculty of Medicine and Health Sciences, United Arab Emirates University, Al-Ain, Emiratos Arabes Unidos; Chairman, Ethics Committee (EMAME); Prof. of Obstetrics and Gynaecology, Ain Shams University, El Cairo, Egipto. * Prof. Dr. Guillermo Roccatagliata , Pediatr\u00eda. Profesor Titular y Director del Departamento de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina, UBA; Coordinador de la Unidad Docente Acad\u00e9mica (UDA), Hospital Prof. Dr. Juan P. Garrahan; Director Cient\u00edfico TD Pediatr\u00eda, BA, Arg. * Dr. Gonzalo Rubio , Oncolog\u00eda. M\u00e9dico, Servicio de Oncolog\u00eda, Hospital Brit\u00e1nico, Fundaci\u00f3n Dr. Est\u00e9vez, BA, Arg. * Dra. Graciela B. Salis, Gastroenterolog\u00eda. Directora del Curso de Posgrado de Gastroenterolog\u00eda, Universidad del Salvador, BA, Arg. * Dr. Ariel S\u00e1nchez, Endocrinolog\u00eda, Gen\u00e9tica. Centro de Endocrinolog\u00eda, Rosario, Arg. * Dr. Amado Sa\u00fal Cano, Dermatolog\u00eda. Consultor T\u00e9cnico del Servicio de Dermatolog\u00eda, Hospital General de M\u00e9xico, M\u00e9xico DF, M\u00e9xico. * Dra. Graciela Scagliotti, Obstetricia. Docente Adscripta, C\u00e1tedra Obstetricia, UBA; Profesora Adjunta, Universidad Favaloro; M\u00e9dica tocoginec\u00f3loga de planta, Servicio de Obstetricia, Hospital General de Agudos Dr. Ignacio Pirovano; Directora Cient\u00edfica TD Obstetricia y Ginecolog\u00eda, BA, Arg * Prof. Dra. Elsa Segura, Epidemiolog\u00eda. Instituto Fatala Chaben, Consejo de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas, BA, Arg. * Dra. Sunita Sharma, Farmacolog\u00eda. Lecturer in Pharmacology Department, Indira Gandhi Government Medical College & Mayo Hospital, Nagpur, India; m\u00e9dica interna en Rochester, Minnesota, EE.UU. * Prof. Dr. Norberto A. Terragno, Farmacolog\u00eda. Prof. Titular Consulto, Director Unidad de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica, II C\u00e1tedra de Farmacolog\u00eda, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Dra. Virg\u00ednia Torres Schall, Psicolog\u00eda. Mestre em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e Doutora em Educa\u00e7\u00e3o, Pesquisadora Titular, Instituto Oswaldo Cruz/Centro de Pesquisas Ren\u00e9 Rachou, Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Belo Horizonte, Brasil. * Prof. Dr. Roberto Tozzini, Ginecolog\u00eda. Jefe de Servicio, Hospital Provincial del Centenario; Profesor Honorario y Director de Carreras de Posgrado, Facultad de Ciencias Medicas, Universidad Nacional de Rosario, Rosario, Arg. * Dr. Marcelo Trivi, Cardiolog\u00eda. Jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda Cl\u00ednica, Instituto Cardiovascular de BA; Director Cient\u00edfico TD Cardiolog\u00eda, BA, Arg. * Dr. Jos\u00e9 V\u00e1zquez, Urolog\u00eda. Especialista Consultor en Urolog\u00eda, M\u00e9dico de Planta y Jefe del \u00e1rea Androlog\u00eda, Divisi\u00f3n Urolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Facultad de Medicina, UBA; Director Cient\u00edfico TD Urolog\u00eda, BA, Arg. * Dr. Juan Carlos Vergottini , Cl\u00ednica M\u00e9dica. Profesor Titular de la 2\u00aa C\u00e1tedra de Medicina Interna, Hospital San Roque, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba; miembro del Consejo Editorial TD Cl\u00ednica M\u00e9dica, BA, Arg. * Dr. Eduardo Vega, Osteopat\u00edas M\u00e9dicas. Centro de Osteopat\u00edas M\u00e9dicas de BA, BA, Arg. * Prof. Dr. Alberto M. Woscoff, Dermatolog\u00eda. Ex Profesor Titular de la C\u00e1tedra de Dermatolog\u00eda, Facultad de Medicina, UBA, BA, Arg. * Dr. Roberto Yunes, Psiquiatr\u00eda. Director, Hospital Municipal Infanto Juvenil Dra. Carolina Tobar Garc\u00eda, BA, Arg. * Dr. Ezio Zuffardi , Cardiolog\u00eda. Fundaci\u00f3n Favaloro; Profesor de Cardiolog\u00eda, USAL, BA, Arg. La n\u00f3mina completa de miembros de los Comit\u00e9s de Expertos por Especialidad de SIIC puede consultarse en: www.siicsalud.com/main/siicestr.htm. SIIC adhiere a Pol\u00edtica Editorial (Editorial Policy Statements www.councilscienceeditors.org/services/ draft_approved.cfm) emitidas por el Consejo de Editores (Council of Science Editors [CSE] www.councilscienceeditors.org/ editorial_policies/policies.cfm).132 \u00cdndice http://www.siic.infoP\u00e1gina P\u00e1gina Los prestigiosos pares que revisaron nuestros art\u00edculos en 2014 135 Art\u00edculos originales Portaci\u00f3n de Escherichia coli en convivientes de casos de s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edticoEn Argentina, el s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico es end\u00e9mico y presenta una de las mayores incidencias del mundo. Se ha reconocido a Escherichia coli productor de toxina Shiga como agente causal de la forma posent\u00e9rica de esta enfermedad. C Zotta, I Chinen, S Lavay\u00e9n, M Cepeda, N Deza, L Morvay, C Carbonari, A Rearte, M Rivas 136 Prevalencia de gingivitis y su relaci\u00f3n con factores de riesgo en ni\u00f1os La gingivitis es la forma inicial reversible de la enfermedad periodontal, comienza en edades tempranas y puede evolucionar hacia periodontitis; se proponen asociaciones entre esta afecci\u00f3n y determinantes sociales de la salud. C Linares Vieyra, CI Mart\u00ednez de Jes\u00fas, MB Gonz\u00e1lez Guevara, JF Murrieta Pruneda, R Morales Jaimes 142 Art\u00edculos revisiones Exerc\u00edcio f\u00edsico em pacientes com s\u00edndrome de MarfanA prescri\u00e7\u00e3o (La prescripci\u00f3n) de exerc\u00edcios f\u00edsicos para pacientes com s\u00edndrome de Marfan tem sido um (ha sido un) desafio. Por\u00e9m (Todav\u00eda), avalia\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas minuciosas, associados ao (con el) crescente n\u00famero de pesquisas na \u00e1rea e ao conceito (en el \u00e1rea y con el concepto) de especificidade de treinamento fortalecem a indica\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a (refuerzan la indicaci\u00f3n y la seguridad) de um programa de exerc\u00edcios f\u00edsicos.W Mussetti Medeiros, P Alberto Peres 148 Prioridades en la atenci\u00f3n primaria de los ancianos fr\u00e1giles Los m\u00e9todos m\u00e1s frecuentemente empleados en la detecci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil en atenci\u00f3n primaria se centran en: factores que dan una mayor probabilidad de eventos adversos y deterioro, p\u00e9rdida precoz de la funcionalidad, actividad f\u00edsica limitada y fenotipo espec\u00edfico.I Mart\u00edn Lesende, JJ Bazt\u00e1n Cort\u00e9s, P Abizanda Soler, J G\u00f3mez Pav\u00f3n, A Gorro\u00f1ogoit\u00eda Iturbe 156 En la terapia g\u00e9nica con adenovirus la respuesta inmune es el principal enemigo El env\u00edo de genes terap\u00e9uticos a c\u00e9lulas blanco en terapia g\u00e9nica requiere de un veh\u00edculo llamado vector, de los cuales los adenovirus son los m\u00e1s utilizados en protocolos cl\u00ednicos. A Sobrevilla-Navarro, J Armend\u00e1riz-Borunda, A Salazar-Montes 165 Protocolo de actuaci\u00f3n en las enfermedades pulmonares intersticiales en la infancia Las enfermedades pulmonares intersticiales difusas constituyen un grupo heterog\u00e9neo de afecciones poco frecuentes del par\u00e9nquima pulmonar (alv\u00e9olo, intersticio, peque\u00f1as v\u00edas a\u00e9reas y vasos) e interfieren en el intercambio gaseoso. A Salcedo Posadas, SJ Signoret, C L\u00f3pez Sanguos, JL Rodr\u00edguez Cimadevilla 171 Culto ao e y) comportamentos alimentares anormais entre estudantes de medicinaSabe-se que o culto a ideais (Es conocido que el culto a ideales) de beleza vinculados \u00e0 magreza apresenta-se (con la delgadez, se presenta), de forma cada vez mais expressiva, como uma quest\u00e3o central que transversaliza (atraviesa) diferentes segmentos sociais, dentre eles o (entre ellos el) grupo aqui focalizado, disputando prioridade com a sa\u00fade (con la salud). ML Bosi 177 Entrevistas a expertos Aterosclerosis y otras enfermedades sist\u00e9micas asociadas con la periodontitisLa enfermedad periodontal se asocia con aterosclerosis y con un aumento moderado de los niveles de prote\u00edna C-reactiva, considerados sendos factores de riesgo cardiovascular.V Deo 184Determinantes sociales de la salud en trabajadores con jornadas laborales prolongadasEs necesario destacar la falta de estudios cl\u00ednicos acerca de la repercusi\u00f3n de las jornadas laborales prolongadas sobre la salud de los trabajadores. En funci\u00f3n de los datos disponibles, se reconoce la participaci\u00f3n de los determinantes sociales sobre el estado de salud. L Artazcoz 187 Red Cient\u00edfica Iberoamericana Los aceites vegetales como alternativa en la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares El consumo de aceites vegetales se asocia con beneficios sobre la agregaci\u00f3n plaquetaria y con efectos preventivos sobre la salud cardiovascular.IA Garc\u00eda Montalvo 191 Baixo indice dos conhocimentos sobre o rastreio do (Bajo \u00edndice de los conocimientos sobre la detecci\u00f3n del) c\u00e2ncer cervical en el norte de BrasilConhecimentos, atitudes e (y) pr\u00e1tica de 493 mulheres nordestinas (del norte) sobre o exame (el examen) de Papanicolaou.H Medeiros Barreto, J Ver\u00edssimo Fernandes, RN Oliveira Cobucci 194 Reflexiones bio\u00e9ticas sobre el consumo de medicamentos de venta libre en la Argentina Reflexi\u00f3n bio\u00e9tica sobre la importancia de la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que legitime la automedicaci\u00f3n, remarcando la irresponsabilidad de la autoprescripci\u00f3n. A Actis 197 Casos cl\u00ednicos Artrogriposis distal: informe de un caso sugestivo de s\u00edndrome de Freeman-Sheldon Las artrogriposis distales son un grupo de malformaciones autos\u00f3micas dominantes que se presentan en uno de cada 3 000 nacidos vivos y se caracterizan por la presentaci\u00f3n de contracturas musculares cong\u00e9nitas en una o m\u00e1s \u00e1reas del cuerpo. H Pachajoa, MF Hern\u00e1ndez Amaris 200 S\u00edndrome de Eisenmenger y retinopat\u00eda capilar obstructiva La hipoxia cr\u00f3nica causada por el s\u00edndrome de Eisenmenger provoca eritrocitosis, con la consecuente hiperviscosidad de la sangre. Esta situaci\u00f3n se manifiesta a nivel ocular con cuadros de retinopat\u00eda obstructiva e isquemia ocular cr\u00f3nica secundaria. AM Pi\u00f1ero Rodr\u00edguez, A \u00c1lvarez L\u00f3pez, E Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez, A Pi\u00f1ero Bustamante 203 Cr\u00f3nicas de autores iberoamericanos La obesidad y el sobrepeso est\u00e1n relacionados con la distribuci\u00f3n circadiana del flujo cal\u00f3ricoM Ruiz-Gayo 208 Cr\u00f3nicas de autores en ingl\u00e9s Cardiopulmonary resuscitation: from the past into the future SO Hwang 210 Recent stressors and ways of coping in adolescent claudica\u00e7ao intermitente A quantifica\u00e7\u00e3o da capacidade de locomo\u00e7\u00e3o dos (La cuantificaci\u00f3n de la capacidad de movilidad de los) pacientes com claudica\u00e7\u00e3o intermitente \u00e9 relevante para as condutas (es relevante para las conductas) terap\u00eauticas a serem realizadas frente a esses pacientes. O Walking Impairment Questionnaire \u00e9 um instrumento v\u00e1lido, reprodut\u00edvel e que est\u00e1 relacionado com diferentes indicadores de sa\u00fade em (de salud en) pacientes com claudica\u00e7\u00e3o intermitente. RM Ritti-Dias 214134 \u00cdndice http://www.siic.infoP\u00e1gina P\u00e1gina Caracter\u00edsticas de los trastornos autoinmunes del o\u00eddo interno La principal caracter\u00edstica de esta afecci\u00f3n cl\u00ednicamente diagnosticada es la presencia de una p\u00e9rdida de audici\u00f3n neurosensitiva bilateral, r\u00e1pidamente progresiva y, con frecuencia, fluctuante, que se produce durante un per\u00edodo de semanas a meses.R Bovo 214 Tensiones, malestares y posici\u00f3n institucional de los profesionales de atenci\u00f3n primariaLa figura del m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria se encuentra en la intersecci\u00f3n de l\u00f3gicas profesionales-institucionales contradictorias. El cruce de estas l\u00edneas de tensi\u00f3n en la figura del m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria genera niveles altos de malestar profesional. A Alameda Cuesta 214Ganancia de peso e impacto metab\u00f3lico como resultados de la terapia nutricional en neonatos prematuros hospitalizadosLa prematuridad se asocia con mayor morbimortalidad neonatal. Las buenas pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n mejoran la supervivencia y el pron\u00f3stico.R Monroy-Torres 214 Colegas informan 216 Cartas a SIIC 224 Instrucciones para los autores 226 Salud al margen 228 Cult of the body and abnormal eating behaviors among medical students The cult of beauty associated to thinness is increasingly seen as a central issue for health among different social groups. This analysis focuses on one such group. ML Bosi 177 Interviews with experts Atherosclerosis and other systemic diseases associated with periodontitis V Deo 184 Social determinants of health among employees on long working hours L Artazcoz 187 Red Cient\u00edfica Iberoamericana (Ibero-American Scientific Net) Vegetable oils in the prevention of cardiovascular disease IA Garc\u00eda Montalvo 191 Poor knowledge concerning the detection of cervical cancer in northern BrazilH Fernandes, Actis A L\u00f3pez, E S\u00e1nchez, A Pi\u00f1ero Bustamante 203 Chronicles by Ibero-American authors 208 Originals syndromeHemolytic uremic syndrome is endemic in Argentina, where one of the highest rates worldwide. Shiga toxin-producing Escherichia coli disease.C Zotta, Deza, L Morvay, C Carbonari, A Rearte, M Rivas 136 Prevalence of gingivitis and its relation to risk factors form of periodontal disease. It at an age and can progress to periodontitis. C Linares Vieyra, CI Mart\u00ednez de Jes\u00fas, MB Gonz\u00e1lez Guevara, JF Murrieta Pruneda, R Morales However, detailed clinical and laboratory evaluations, associated with the growing body of research in the area and the concept of specificity of training, reinforce the need to indicate a safe exercise program.W the factors that indicate a greater probability of health and Lesende, JJ Bazt\u00e1n Abizanda G\u00f3mez Pav\u00f3n, Gorro\u00f1ogoit\u00eda Iturbe 156 The immune response is the worst enemy of adenovirus-based gene therapySending therapeutic genes to target cells in gene therapy requires a vehicle called vector. Adenoviruses are the in (alveolus, airways and interfere with exchange.A Salcedo Posadas, JL Rodr\u00edguez Cimadevilla 171135 http://www.siic.info Salud(i)Ciencia 21 (2015) 135 Los prestigiosos pares que revisaron nuestros art\u00edculos en 2014 Juan Carlos Abuin Hospital de Enfermedades Infecciosas Francisco J. Mu\u00f1iz, Argentina Jorge Agrimbau Hospital de Pediatr\u00eda S.A.M.I.C. Prof. Dr. Juan P. Garrahan, Argentina Almudena Alameda Cuesta Universidad Rey Juan Carlos, Espa\u00f1a Inmaculada Alfageme Michavila Hospital Universitario de Valme, Espa\u00f1a Cosme Alvarado Esquivel Universidad Ju\u00e1rez del Estado de Durango, M\u00e9xico Cleto \u00c1lvarez-Aguilar Instituto Mexicano del Seguro Social, M\u00e9xico Luis Manuel Amezcua-Guerra Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda Ignacio Ch\u00e1vez, M\u00e9xico Judith Ethel Baudo Universidad Nacional de La Plata, Argentina Shoshana Berenzon Gorn Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente, M\u00e9xico Liliana Elizabeth Bessone Hospital Dr. Arturo Umberto Illia, Argentina Valentina Bichara Hospital Centro de Salud, Argentina Itxarone Bilbao Aguirre Hospital Vall D'Hebron, Espa\u00f1a Juan Manuel Blancas Valencia Hospital de Especialidades del Centr\u00f3 M\u00e9dico Siglo XXI, M\u00e9xico Daniela Bordalejo Hospital Neuropsiqui\u00e1trico Braulio A. Moyano, Argentina Rub\u00e9n Bueno Mar\u00ed Universitat de Val\u00e8ncia, Espa\u00f1a Bebiana Calisto Bernardo Instituto Materno-Infantil Professor Fernando Figueira, Brasil Omar Calvo Aguilar Comisi\u00f3n Estatal de Arbitraje M\u00e9dico de Oaxaca, M\u00e9xico Luis Felipe Callado Universidad del Pa\u00eds Vasco, Espa\u00f1a Patricia M. Carrascosa Diagnostico Maip\u00fa, Argentina Isabel Castillo Universitat de Val\u00e8ncia, Espa\u00f1a Luiza Helena Cazola de Oliveira Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, Brasil Mar\u00eda Cristina Chirico Hospital Dr. Antonio Cetr\u00e1ngolo, Argentina Luis Cirera Su\u00e1rez Consejer\u00eda de Sanidad, Espa\u00f1a Yamila Comes Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, Argentina Andrea Conforti Obra Social Empleados Publicos de Mendoza (OSEP), Argentina Ra\u00fal Costamagna Universidad Nacional del Sur, Argentina Pablo Costanzo Hospital Italiano de Buenos Aires, Argentina Andrea Cruz Universidade do Minho, Portugal Dionisia Cusin Lamenica Universidade Superior de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade de Pernambuco, Brasil Paula Andrea de Albuquerque Salles Navarro Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil Mart\u00edn de Lellis Universidad de Buenos Aires, Argentina Fl\u00e1via de Lima Os\u00f3rio Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil Ignacio de los Santos Gil Hospital Universitario de la Princesa, Espa\u00f1a Maria de Oliveira Izar Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil Juan Pablo de Torres Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Espa\u00f1a Jorge Ra\u00fal Defelitto Universidad Nacional de La Plata, Argentina Margarita Delgado Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Espa\u00f1a Miguel Delgado Rodr\u00edguez Hospital Ciudad de Ja\u00e9n, M\u00e9xico Eduardo Dom\u00ednguez Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, Argentina Walter Guillermo Douthat Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, Argentina Fernanda Dreux Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil Mauro Echavarr\u00eda-Pinto Universidad Auton\u00f3ma de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico Roberto Elizalde Hospital General de Agudos Ignacio Pirovano, Argentina Gema Esteban Bueno \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Norte de Almer\u00eda, Espa\u00f1a Jos\u00e9 Luis Faccioli Hospital Italiano de Buenos Aires, Argentina Guillermo Fajardo Ortiz Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico Mar\u00eda Susana Feli\u00fa Universidad de Buenos Aires, Argentina Maria Fern\u00e1ndez-Fidalgo Ayuntamiento de Mieres, Espa\u00f1a Cristina Fern\u00e1ndez Mej\u00eda Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico Pedro Forcada Hospital Universitario Austral, Argentina Teresa Freire Universidade do Minho, Portugal Ana Fres\u00e1n Orellana Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1\u00edz, M\u00e9xico Nery Orlando Fures Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, Argentina Juan Gagliardi Cl\u00ednica del Sol, Argentina Mercedes Gallas Torreira Universidad de Santiago de Compostela, Espa\u00f1a M\u00f3nica Garc\u00eda Barthe Hospital General de Ni\u00f1os Dr. Ricardo Guti\u00e9rrez, Argentina Javier Garc\u00eda del Alba Unidad de Investigaci\u00f3n Social, Epidemiol\u00f3gica y en Servicios de Salud, M\u00e9xico Ignacio Garc\u00eda Doval Complexo Hospitalario de Pontevedra, Espa\u00f1a Guadalupe Garc\u00eda-Elorriaga Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), M\u00e9xico Helena Garc\u00eda-Llana Hospital Universitario La Paz, Espa\u00f1a Luis Garc\u00eda Marcos Universidad de Murcia, Espa\u00f1a Maria Aparecida Gomes Universidade Federal de Minas Gerais, Brasil Maria del Pilar Guzm\u00e1n Urrea Universidad El Bosque, Colombia Cecilia Hern\u00e1ndez Flores Universidad de Guanajuato, M\u00e9xico Carmen Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez Universidad Rovira I Virgili, Espa\u00f1a Sylvia Hinrichsen Universidade Federal de Pernambuco, Brasil Javier Kattan Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Chile Jorge Korin Sanatorio Los Arcos, Argentina Est\u00eav\u00e3o Lanna Figueiredo Hospital LifeCenter, Brasil Oscar Levalle Hospital General de Agudos C. Durand, Argentina Daniel Lewi Hospital General de Agudos Juan A. Fern\u00e1ndez, Argentina Miguel Liern Hospital General de Ni\u00f1os Dr. Ricardo Guti\u00e9rrez, Argentina Celia Linares-Vieyra Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco, M\u00e9xico Fernando Llovet-Osuna Cl\u00ednica Baviera - Instituto Oftalmol\u00f3gico Europeo, Espa\u00f1a Jorge L\u00f3pez Castrom\u00e1n Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Espa\u00f1a Jorge Lor\u00eda-Castellanos Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), M\u00e9xico Gustavo H. Mar\u00edn Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, Argentina I\u00f1aki Mart\u00edn Lesende Centro de Salud de San Ignacio, Espa\u00f1a Miriam Mart\u00ednez Biarge Hospital Universitario La Paz, Espa\u00f1a Sergio Mart\u00ednez-Hervas Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia, Espa\u00f1a Carmen Mart\u00ednez Rinc\u00f3n Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a Neci Matos Soares Universidade Federal da Bahia, Brasil Leticia Medeiros-Ferreira Univesitat Aut\u00f3noma de Barcelona, Espa\u00f1a Myriam Lucrecia Medina Hospital Pedi\u00e1trico Dr. Avelino Castel\u00e1n, Argentina Carlo Eduardo Medina-Sol\u00eds Universidad Autonoma del Estado de Hidalgo, M\u00e9xico Ana Bertha Mora Brambila Universidad de Colima, M\u00e9xicoEnrique C. Morales Villegas Centro de Investigaci\u00f3n Cardiometab\u00f3lica de Aguascalientes, M\u00e9xico Antonio Moreno Gald\u00f3 Hospital Vall D'Hebron, Espa\u00f1a Benito Morentin Campillo Instituto Vasco de Medicina Legal, Espa\u00f1a Fred Morgan Ortiz Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa, M\u00e9xico Jos\u00e9 Mu\u00f1oz Universidad de Guanajuato, M\u00e9xico Luis Daniel Murillo-Bravo Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), M\u00e9xico Alejandro Navas Instituto de Oftalmolog\u00eda Conde de Valenciana, M\u00e9xico Francisco Jos\u00e9 Navas C\u00e1mara Universidad de Valladolid, Espa\u00f1a Susana Ochoa G\u00fcerre Sant Joan de D\u00e9u-SSM, Espa\u00f1a Amparo Oliver Universitat de Val\u00e8ncia, Espa\u00f1a Ibone Olza Fern\u00e1ndez Hospital Universitario Puerta de Hierro, Espa\u00f1a Juan F. Orueta Mendia Osakidetza (Servicio Vasco de Salud), Espa\u00f1a Domingo Palmero Hospital de Enfermedades Infecciosas Francisco J. Mu\u00f1iz, Argentina Mar\u00eda Gabriela Paraje Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina Mario Augusto Paschoal Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas, Brasil Jos\u00e9 Mar\u00eda Pe\u00f1a Porta Hospital de Barbastro, Espa\u00f1a Enrique P\u00e9rez-Cuadrado Mart\u00ednezHospital General Universitario Morales Meseguer, Espa\u00f1a Regina Maria Pinto de Figueiredo Funda\u00e7\u00e3o de Medicina Tropical do Amazonas, Brasil Mar\u00eda Cinta Puell Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a Aurea Regina Pupulin Universidade Estadual de Maring\u00e1, Brasil Fernando Racca Vel\u00e1squez Hospital Zonal de Agudos General Manuel Belgrano, Argentina Jos\u00e9 Arthur Ramos Alves Centro Universitario Lus\u00edada, Brasil Graciela Rey Unidad de Alergia Asma e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica Dr. Alejandro Malbr\u00e1n, Argentina Roberto Rey Instituto Argentino de Investigaci\u00f3n Neurol\u00f3gica, Argentina Priscilla Ribas de Farias Costa Universidade Federal do Reconcavo da Bahia, Brasil Cristina Rius i Gibert Agencia de Salud P\u00fablica de Barcelona, Espa\u00f1a Carmen Rodr\u00edguez-Avial Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1aAntonio Luiz Rodrigues J\u00fanior Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil Jorge Alberto Rodr\u00edguez Tobar Universidad de Chile, Chile Gabriel Rubio Valladolid Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a Felipe Ruiz-Botero Universidad ICESI, Colombia Mariano Ruiz-Gayo Universidad CEU San Pablo, Espa\u00f1a Juan Salinas Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), M\u00e9xico Mario C\u00e9sar Salinas Carmona Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico Graciela Salis Universidad del Salvador, Argentina Ariel S\u00e1nchez Centro de Endocrinolog\u00eda de Rosario, Argentina Fernando Javier S\u00e1nchez Lora Hospital Cl\u00ednico-Universitario Virgen de la Victoria, Espa\u00f1a Manuel S\u00e1nchez Luna Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Espa\u00f1a Julian Santiago-Moreno Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agraria y Alimentaria, Espa\u00f1a Manuel Santi\u00f1a Vila Hospital Cl\u00ednico de Barcelona, Espa\u00f1a Renata Saucedo Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), M\u00e9xico Graciela Scagliotti Hospital General de Agudos Ignacio Pirovano, Argentina Graciela O. Scharovsky Universidad Nacional de Rosario, Argentina Berenice Silva Instituto Argentino de Investigaci\u00f3n Neurol\u00f3gica, Argentina Zilma Silveira Nogueira Reis Universidade do Porto, Portugal Marcelo T\u00e1vora Mira Pontif\u00efcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1, Brasil Mar\u00eda Roser Torra Barcells Fundaci\u00f3 Puigvert, Espa\u00f1a Lidia Ester Valle Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina, Argentina Gilberto Vaughan Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3gicos, M\u00e9xico Jos\u00e9 V\u00e1zquez Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Argentina Raymundo Velasco Rodr\u00edguez Universidad de Colima, M\u00e9xico Carlo Visco Saint Bortolo Hospital, Italia Lilian Cristina Xavier Martins Ex\u00e9rcito Brasileiro, Brasil Roberto Zambelli de Almeida PintoHospital Mater Dei, Brasil Raisa Zhurbenko Centro Nacional de Biopreparados, Cuba Alfredo E. Zucchini Instituto de Investigaciones M\u00e9dicas Alfredo Lanari, Argentina Andr\u00e9s Zubrzycki Hospital Neuropsiqui\u00e1trico Braulio A. Moyano, ArgentinaPresentamos a continuaci\u00f3n la n\u00f3mina completa de los especialistas expertos que durante 2014 participaron en la supervisi\u00f3n cient\u00edfica de los art\u00edculos originales, revisiones, casos cl\u00ednicos y estudios observacionales que finalmente fueron devueltos a sus autores o se aprobaron para sus publicaciones en Salud(i)Ciencia y el sitio siicsalud.Nos complace resaltar que la implementaci\u00f3n del Sistema SIIC de Edici\u00f3n Asistida, versi\u00f3n 5.15.14, contribuy\u00f3 a incrementar un 50% la cantidad de revisores de 2014 (151) respecto al a\u00f1o anterior (101). Agradecemos a los revisores externos la dedicaci\u00f3n de su tiempo, como tambi\u00e9n la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y experiencia en la evaluaci\u00f3n objetiva de la documentaci\u00f3n juzgada. As\u00ed como para los autores estas contribuciones representan la posibilidad de recoger comentarios constructivos de sus textos, para los lectores, las evaluaciones por pares aseguran el rigor cient\u00edfico de su actualizaci\u00f3n continua.http://www.siic.info 136 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 136-141Art\u00edculos originales Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, a: Claudio Marcelo Zotta, Instituto Nacional de Epidemiolog\u00eda Dr. Juan H. Jara (ANLIS), 7600, Mar del Plata, Argentinamarcelozotta@hotmail.com Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. Portaci\u00f3n de Escherichia coli en convivientes de casos de s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico Escherichia coli in household contacts of cases of uremic syndrome Claudio Marcelo Zotta T\u00e9cnico Qu\u00edmico, Servicio Bacteriolog\u00eda, Instituto Nacional de Epidemiolog\u00eda (INE) Dr. Juan H. Jara; Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, Mar del Plata, Argentina Isabel Chinen, Bioqu\u00edmica, Servicio Fisiopatogenia, Instituto Nacional de Enfermedades Infecciosas (INEI); Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, Mar del Plata, Argentina Silvina Lavay\u00e9n, Licenciada en Qu\u00edmica, Servicio Bacteriolog\u00eda, Instituto Nacional de Epidemiolog\u00eda (INE) Dr. Juan H. Jara; Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, Mar del Plata, Argentina Marcela Cepeda, Enfermera, Hospital Interzonal Especializado Materno Infantil Sr. Victorio Tetamanti, Mar del Plata, Argentina Introducci\u00f3n Los registros oficiales de la Argentina muestran que el s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico (SUH) es end\u00e9mico y pre- senta una de las mayores incidencias en el mundo, con una estad\u00edstica de aproximadamente 10 casos/100 000 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, y 300 a 400 casos anuales en la \u00faltima d\u00e9cada. 1 Estos valores son cinco veces mayo- res que los notificados en el resto del mundo, incluso en Abstract Hemolytic uremic syndrome (HUS) is endemic in Argentina, where it presents one of the highest rates worldwide. Shiga toxin-producing Escherichia coli (STEC) has been as the main agent of post-enteric HUS. The aims of this study were to demonstrate STEC infection and to establish the carrier status in household contacts of HUS cases. As part of the surveillance of HUS, stool and serum samples of 257 household contacts of patients in del Plata 3) in (16.0%) HUS cases were detected. From a total of 257 contacts, 26 (10.1%) showed evidence of STEC infection. In 3 out of 12 HUS cases, the STEC were different. Given the risks of this microor- ganism for public health, it is essential to maintain an active surveillance system of HUS cases and their family and institutional contacts. Also information on of la Argentina, el s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico (SUH) es end\u00e9mico y presenta una de las mayores incidencias en el mundo. Se ha reconocido Escherichia coli productor de toxina Shiga (STEC [Shiga toxin-producing Escherichia coli]) como agente causal de la forma posent\u00e9rica de SUH. Los objetivos del trabajo fueron demostrar la infecci\u00f3n por STEC y establecer la condici\u00f3n de portador en los contactos convivientes de casos de SUH. En el per\u00edodo 1996-2011, y como parte de la vigilancia epidemiol\u00f3gica de casos de SUH, se estudiaron muestras de materia fecal y suero de 257 contactos convivientes de pacien-tes internados de la ciudad de Mar del Plata y localidades cercanas. De los casos de SUH estudiados, en 12/75 (16.0%) se detectaron portadores asintom\u00e1ticos de STEC en el grupo familiar. En 26/257 (10.1%) de los contactos convivientes asintom\u00e1ticos se detect\u00f3 evidencia de infecci\u00f3n por STEC. En 3/12 de los casos investigados se detectaron contactos asintom\u00e1ticos que portaban la misma cepa STEC que el AREXKX01.0011). En 1/12 casos se detectaron cepas STEC distintas en el caso y en el contacto asintom\u00e1tico. Debido a los riesgos que representa este microorganismo para la salud p\u00fablica se considera fundamental mantener una vigilancia activa de los casos de SUH y sus contactos familiares e institucionales. Adem\u00e1s, se deben realizar actividades con-tinuas de educaci\u00f3n para la salud, incluyendo informaci\u00f3n sobre v\u00edas de transmisi\u00f3n y las medidas de prevenci\u00f3n tendientes a lograr una disminuci\u00f3n de las infecciones por STEC. Palabras clave: s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico, Escherichia asintom\u00e1tico, epidemiolog\u00eda molecularNatalia Deza, Bioqu\u00edmica, Servicio Fisiopatogenia, Instituto Nacional de Enfermedades Infecciosas (INEI); Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, Mar del Plata, Argentina Laura Morvay, Bioqu\u00edmica, Hospital Interzonal Especializado Materno Infantil Sr. Victorio Tetamanti, Mar del Plata, Argentina Carolina Carbonari, Bioqu\u00edmica, Servicio Fisiopatogenia, Instituto Nacional de Enfermedades Infecciosas (INEI); Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, Mar del Plata, Argentina Anal\u00eda Rearte, M\u00e9dica, Maestr\u00eda en Efectividad Cl\u00ednica, Hospital Interzonal Especializado Materno Infantil Sr. Victorio Tetamanti, Mar del Plata, Argentina Marta Rivas, Bioqu\u00edmica, Servicio Fisiopatogenia, Instituto Nacional de Enfermedades Infecciosas (INEI); Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, Mar del Plata, Argentina www.siicsalud.com/dato/arsiic.php/144885http://www.siic.info 137 C.M. Zotta et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 136-141 pa\u00edses con caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y sociales similares, como Chile y Uruguay.1 La enfermedad constituye la primera causa de insufi- ciencia renal aguda en la edad pedi\u00e1trica y la segunda de insuficiencia renal cr\u00f3nica; tambi\u00e9n puede afectar otros tejidos parenquimatosos como intestino, p\u00e1ncreas, cora- z\u00f3n y sistema nervioso central. Adem\u00e1s, es responsable del 20% de los trasplantes renales en ni\u00f1os y adolescen- tes.2-4 Se ha identificado Escherichia coli Shiga (STEC [Shiga toxin-producing Escherichia coli]) SUH.5 Escherichia coli O157:H7 es el serotipo prevalente aso-ciado con grandes brotes y casos espor\u00e1dicos de colitis hemorr\u00e1gica y SUH. 6 Sin embargo, existen m\u00e1s de 100 serotipos que tienen un potencial patog\u00e9nico similar. La enfermedad no tiene tratamiento espec\u00edfico y el pa- ciente s\u00f3lo recibe terapia de sost\u00e9n; hasta el presente no se ha demostrado que la utilizaci\u00f3n de una terapia anti- microbiana aporte alg\u00fan beneficio. Por otra parte, algu- nos autores han postulado que dicho tratamiento puede aumentar la gravedad del cuadro y precipitar la evoluci\u00f3n a SUH, 7 posiblemente debido a una mayor liberaci\u00f3n y absorci\u00f3n de las citotoxinas.8 Las quinolonas, trimetopri- ma y flurazolidona son potentes inductores de expresi\u00f3n del gen de la toxina Shiga 2 (stx2) e incrementan el nivel de toxina en el intestino.9 Por lo tanto, hasta que no se lleve a cabo un estudio multic\u00e9ntrico, aleatorizado, que demuestre la eficacia del tratamiento, se aconseja no su- ministrar antibi\u00f3ticos durante el per\u00edodo prodr\u00f3mico o de estado. Numerosos estudios realizados en diferentes pa\u00edses, incluida la Argentina, permitieron confirmar el papel del ganado vacuno como principal reservorio de STEC, aun-que las ovejas y las cabras tambi\u00e9n son descritos como reservorios importantes. 10,11 Escherichia coli productor de toxina Shiga se transmite al hombre a trav\u00e9s de los alimentos y el agua contamina-dos con la materia fecal de animales portadores. Otras ru- tas de transmisi\u00f3n propuestas se asocian con el contacto directo con personas o con animales portadores a trav\u00e9s de la v\u00eda fecal-oral, 12 o la contaminaci\u00f3n cruzada durante la preparaci\u00f3n de alimentos. Distintos hallazgos epidemiol\u00f3gicos sostienen que en la Argentina la ruta de transmisi\u00f3n persona a persona desempe\u00f1a un papel central en el comportamiento en- d\u00e9mico de la enfermedad. Una dosis infectiva muy baja (100 a 500 organismos) es suficiente para producir en- fermedad, y la existencia de un n\u00famero alto de menores y adultos portadores asintom\u00e1ticos sirve de base a esta hip\u00f3tesis. 13,14 Se debe enfatizar tambi\u00e9n que los individuos que est\u00e1n recuper\u00e1ndose de un episodio diarreico pueden constituir un riesgo de transmisi\u00f3n por la excreci\u00f3n de STEC inter- mitente y prolongada, por lo cual se deben extremar las medidas de control. 15 Es por ello que resulta fundamental el estudio de los contactos, sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos, convivientes de casos de SUH, para vigilar la circulaci\u00f3n y diseminaci\u00f3n de STEC en la comunidad, as\u00ed como pa- ra correlacionar y establecer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico en aquellos casos de SUH en los cuales todos los criterios diagn\u00f3sticos son negativos. Los objetivos de este trabajo fueron demostrar la in- fecci\u00f3n por STEC y establecer la condici\u00f3n de portador de este agente pat\u00f3geno en contactos convivientes de casos de SUH. Materiales y m\u00e9todos Durante el per\u00edodo comprendido entre enero de 1996 y diciembre de 2011, y como parte de la vigilancia epide- miol\u00f3gica de los casos de SUH, se estudiaron 238 mues- tras de materia fecal y 30 muestras de suero de 257 con- tactos convivientes de pacientes internados en el Hospital Interzonal Especializado Materno Infantil de la ciudad de Mar del Plata, y en otros centros de salud, tanto p\u00fablicos como privados, de la ciudad y de localidades cercanas. De los contactos se recolect\u00f3 materia fecal y primera mues-tra de suero. Simult\u00e1neamente, se completaron las fichas epidemiol\u00f3gicas correspondientes. En los casos y en los contactos con aislamiento positivo se realiz\u00f3 el estudio de persistencia de excreci\u00f3n de este microorganismo. Se utilizaron tres criterios diagn\u00f3sticos para establecer la infecci\u00f3n por STEC: 1) aislamiento y caracterizaci\u00f3n del pat\u00f3geno; 2) detecci\u00f3n de Stx libre en materia fecal (StxMF); 3) detecci\u00f3n de anticuerpos anti-Stx en suero. 16 Para establecer la condici\u00f3n de portador s\u00f3lo se utiliz\u00f3 el primer criterio diagn\u00f3stico. Para la identificaci\u00f3n de STEC se sembraron placas de agar MacConkey con sorbitol (Difco Laboratorios, Detroit, EE.UU.) que fueron incubadas a 37\u00b0C durante 18 horas. 17 Se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa m\u00faltiple de la zona de crecimiento con-fluente y de las colonias presuntivas, para detecci\u00f3n de los genes stx 1, stx2, y rfbO157.18 La caracterizaci\u00f3n genot\u00edpi- ca de los marcadores de virulencia accesorios, eae (intimi-na) y ehxA (enterohemolisina), se efectu\u00f3 por PCR, seg\u00fan lo descrito por Ganon y colaboradores, y Schmidt y col., respectivamente. 19,20 Los aislamientos de STEC fueron identificados por pruebas bioqu\u00edmicas21 y serotipificados utilizando los de Producci\u00f3n de Biol\u00f3gicos-ANLIS Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n. Se realizaron pruebas para descartar falsos po- sitivos por reacciones cruzadas con el antisuero O157 y se estudiaron los biotipos del de rafinosa, ramnosa y actividad de beta-glucuronidasa. El perfil de sensibilidad de las cepas aisladas se realiz\u00f3 seg\u00fan el m\u00e9todo de difusi\u00f3n por discos de Kirby y Bauer, de acuerdo con las recomendaciones del Clinical and La-boratory Standards Institute. 22 Posteriormente, las colonias de E. coli aisladas fueron procesadas por m\u00e9todos de subtipificaci\u00f3n molecular me-diante la t\u00e9cnica de macrorrestricci\u00f3n con la enzima XbaI y separaci\u00f3n por electroforesis de campos pulsados (XbaI-PFGE), seg\u00fan el protocolo estandarizado por los Centers for Diseases Control and Prevention, de los Estados Uni-dos, con algunas modificaciones. 23 Las muestras de materia fecal y suero fueron enviadas al Servicio de Fisiopatogenia del INEI-ANLIS Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n para la detecci\u00f3n de StxMF mediante la t\u00e9cni-ca de neutralizaci\u00f3n del efecto citot\u00f3xico en c\u00e9lulas Vero con anticuerpos monoclonales para Stx 1 y Stx2. La deter- minaci\u00f3n de anticuerpos anti-Stx se realiz\u00f3 por ensayos de neutralizaci\u00f3n del efecto citot\u00f3xico en c\u00e9lulas Vero. 24 Se correlacionaron los datos de los aislamientos STEC positivos de los contactos con los datos del caso de SUH correspondiente. Se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis descriptivo de las variables en estu- dio y el c\u00e1lculo de las medidas de tendencia central me- diante el uso del paquete Epi Info 3.5.4. El presente trabajo se llev\u00f3 a cabo teniendo en cuen- ta los aspectos \u00e9ticos principales para la protecci\u00f3n de la http://www.siic.info 138 C.M. Zotta et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 136-141 salud de los seres humanos seg\u00fan lo establece la Decla- raci\u00f3n de Helsinki (World Medical Association, 1972) y sucesivas enmiendas (Resoluci\u00f3n 1480/2011 de la Gu\u00eda para Investigaciones con Seres Humanos y la Ley 11044 de Investigaci\u00f3n en Salud). Se mantuvo la confidenciali-dad de la informaci\u00f3n obtenida, de acuerdo con la Decla- raci\u00f3n Internacional sobre los Datos Gen\u00e9ticos Humanos (UNESCO, 2003) y se encript\u00f3 toda informaci\u00f3n sensible, seg\u00fan la Ley 25326 sobre Protecci\u00f3n de Datos Personales (textos actualizados y revisados al 9 de enero de 2008). Resultados An\u00e1lisis de casos y contactos estudiados Entre enero de 1996 y diciembre de 2011 se estudiaron 219 casos de SUH. En 75 de ellos se realiz\u00f3 el relevamiento epidemiol\u00f3gico, que comprendi\u00f3 un total de 257 contac- tos convivientes, con una mediana de 3.0 contactos/caso, un promedio de 3.4 contactos/caso, una desviaci\u00f3n es- t\u00e1ndar de 2.9 y un intervalo de 1 a 19 contactos/caso. En 12/75 (16.0%) casos fue posible detectar portadores asintom\u00e1ticos de STEC en el grupo familiar. Las edades de los contactos convivientes estudiados es- tuvieron comprendidas entre 6 meses y 82 a\u00f1os, con una mediana de 27 a\u00f1os. El 52.1% era de sexo femenino. El 49.2% era originario de la ciudad de Mar del Plata, mientras que los restantes lo eran de localidades vecinas o bien resid\u00edan transitoriamente en la ciudad en car\u00e1cter de turistas. En 26/257 (10.1%) contactos convivientes asintom\u00e1ticos se detect\u00f3 evidencia de infecci\u00f3n por STEC por alguno de los tres criterios utilizados. Evidencias de infecci\u00f3n por STEC seg\u00fan los tres criterios microbiol\u00f3gicos En 9/206 (4.4%) contactos estudiados se detect\u00f3 Stx2MF. De estos nueve contactos StxMF-positivos, en tres (33.3%) se aisl\u00f3 E. coli O157:H7 productor de Stx2, mientras que en los seis (66.7%) restantes las muestras resultaron STEC-negativas. La presencia de anticuerpos anti-Stx fue del 23.3% (7/30) para a-Stx2 y 3.3% (1/30) para a-Stx1/Stx2 en las muestras de suero estudiadas. En ninguno de estos contactos se detect\u00f3 StxMF. De un contacto que present\u00f3 anticuerpos a-Stx2 se aisl\u00f3 E. coli O157:H7 productor de Stx2. Los resultados correspon- dientes a los contactos con criterio de aislamiento STEC- positivo (13/238; 5.5%) se muestran en la Tabla 1. El genotipo stx2a (84.6%), solo o asociado, fue predo- minante en STEC en relaci\u00f3n con stx1a (15.4%). El 83.3% de cepas O157:H7 presentaron el perfil genot\u00edpico stx2a/stx2c, eae, ehxA, y las restantes stx2a, eae, ehxA. Los serotipos de STEC detectados se detallan en la Tabla 2. El 66.7% de las cepas O157:H7 perteneci\u00f3 al biotipo C y el 33.3% al biotipo B. S\u00f3lo el 38.0% de los aislamientos present\u00f3 resistencia individual o en bloque a ampicilina, amoxicilina clavul\u00e1nico, \u00e1cido nalid\u00edxico, ce-falotina, tetraciclina y trimetoprima aisl\u00f3 una cepa de E. coli O157:HNM que port\u00f3 s\u00f3lo el gen rfb O157 y ninguno de los genes que codifican para stx1, stx2, eae y ehxA. Epidemiolog\u00eda molecular En 3/12 de los casos investigados se detectaron contac- tos asintom\u00e1ticos que portaban la misma cepa que el ca-so \u00edndice. Cepas id\u00e9nticas de STEC del AREXKX01.0011), asociados los casos #1, #3 y #4, respectivamente, fueron aisla-dos en sus contactos correspondientes (v\u00e9ase Tabla 1). En 1/12 casos se detectaron cepas STEC distintas en el caso y el contacto asintom\u00e1tico. Del #2 se ehxA, del patr\u00f3n AREXHX01.0139, y de una hermana de 14 a\u00f1os se identific\u00f3 STEC ONT:H19 stx 2vhb, ehxA, saa, del patr\u00f3n AREVCX01.0026. En 8/12 casos de SUH no se pudo identificar el agente etiol\u00f3gico, mientras que al realizar la investigaci\u00f3n en los contactos familiares se pudo de-tectar que portaban cepas STEC. En 4/8 casos, las cepas correspondieron a O157:H7 stx 2a/stx2c, eae, ehxA, y en ehxA (2). En la Figura 1 se muestran los patrones de XbaI-PFGE de los casos #1 a #4 y de sus respectivos contactos, y de los contactos correspondientes a los casos #5 a #9. Contacto con aislamiento STEC (+) Caso de SUH asociado con el contacto Parentesco con el casoEdad Serotipo / genotipoElabora o manipula carnes o derivadosCaso SUHSerotipo / genotipoTotal de contactos estudiados por caso Hermana 8 a\u00f1os O145:NM stx2a, eae, ehx A No # 1 O145:NM stx2a, eae, ehx A 4 Hermana 14 a\u00f1os ONT:H19 stx2v hb, ehx A, saa No # 2 O157:H7 stx1a / stx2a / eae, ehx A 4 Abuela 55 a\u00f1os O157:H7 stx2a / stx2c, eae, ehx A S\u00ed # 3 O157:H7 stx2a / stx2c, eae, ehx A 14 Hermano 5 a\u00f1os O157:H7 stx2a / stx2c, eae, ehx A No # 4 O157:H7 stx2a / stx2c, eae, ehx A 14 Primo 3 a\u00f1os O121:H19 stx2a, eae, ehx A No # 5 O121:H19 stx2a, eae, ehx A 7 Hermano 4 a\u00f1os O157:H7 stx2a / stx2c, eae, ehx A No # 6 ( - ) 3 Hermano 1 a\u00f1o O157:H7 stx2a stx2c, eae, ehx A No # 7 ( - ) 3 Hermano 5 a\u00f1os O157:H7 stx2a stx2c, eae, ehx A No # 8 ( - ) 4 Padre 28 a\u00f1os O157:H7 stx2a stx2c, eae, ehx A S\u00ed # 9 ( - ) 2 Madre 36 a\u00f1os O145:NM stx2a, ehx A No # 10 STEC ) 4 Padre 32 a\u00f1os ONT:HNM A No # 11 STEC 4 Madre 31 a\u00f1os ONT:HNM A No # 12 STEC ( - T\u00edo 27 entre aislamientos STEC de contactos y sus respectivos casos de SUH asociados. Mar del Plata 1996-2011. Tabla 2. Serotipos de los aislamientos STEC en contactos de SUH. Mar del Plata 1996-2011. Frecuencia Zotta et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 136-141 Seguimiento de la excreci\u00f3n En 4/13 (30.8%) contactos se realiz\u00f3 el estudio de per- sistencia de excreci\u00f3n. S\u00f3lo en el contacto asintom\u00e1tico del caso #3, abuela de 55 a\u00f1os, se demostr\u00f3 excreci\u00f3n prolongada, con 20 d\u00edas de duraci\u00f3n a partir del primer coprocultivo. En los contactos del caso #7 (hermano de 5 a\u00f1os), del caso #9 (madre de 36 a\u00f1os) y del caso #10 (padre de 32 a\u00f1os) no se detect\u00f3 excreci\u00f3n prolongada, ya que no se aisl\u00f3 STEC en el coprocultivo correspondiente al primer control realizado a los 7-10 d\u00edas. Conclusi\u00f3n En el per\u00edodo comprendido entre enero de 1996 y di- ciembre de 2011, en 16% (12/75) de los casos de SUH es- tudiados con relevamiento epidemiol\u00f3gico se detectaron portadores asintom\u00e1ticos de STEC, lo cual pone de ma- nifiesto: 1) el pat\u00f3geno circula tanto en el grupo familiar como institucional, afectando en forma asintom\u00e1tica a ni\u00f1os y adultos, sin diferencias por sexo; 2) la transmisi\u00f3n persona a persona indicar\u00eda condiciones de higiene inade-cuadas en dichos \u00e1mbitos; 3) el estudio de los contactos familiares e institucionales, como potencial fuente de di-seminaci\u00f3n de STEC, es importante para adoptar las me-didas necesarias, de manera tal de disminuir la transmi-si\u00f3n y la aparici\u00f3n de nuevos casos. En esta investigaci\u00f3n, debido a dificultades log\u00edsticas, s\u00f3lo se realiz\u00f3 el estudio epidemiol\u00f3gico de 75/219 (34%) casos de SUH, con lo cual se hace necesario reforzar la concientizaci\u00f3n de la importancia del estudio epidemiol\u00f3gico y de la sistemati-zaci\u00f3n de su implementaci\u00f3n. En el presente trabajo, algunas de las cepas detectadas en los portadores sanos correspondieron a los serotipos O157:H7, O145:NM, O121:H19 y a los tipos/variantes stx2a/stx2c), de alta tectados en muestras de pacientes con SUH notificados a nivel nacional. 25 Fenot\u00edpicamente, las cepas de E. coli O157:H7 del biotipo C (fermentador de dulcitol, rafinosa y ramnosa) resultaron prevalentes, al igual de lo observa-do principalmente en la Argentina. 25 Tambi\u00e9n se detecta- ron cepas del biotipo B, cuya circulaci\u00f3n no se registraba en Mar del Plata. A los contactos que resultaron portadores de STEC no se les prescribi\u00f3 terapia antibi\u00f3tica. Mediante herramientas de epidemiolog\u00eda molecular se pudo comprobar en tres casos (#1, #3 y #4) que las cepas STEC presentaban los mismos patrones de XbaI- PFGE que sus contactos familiares, lo que estar\u00eda indi-cando que se trataba de brotes familiares difusos. 26,27 La denominaci\u00f3n de brote familiar se debe a que una \u00fanica cepa se estar\u00eda diseminando en dicho grupo, y difuso, a que al tratarse de infecciones asintom\u00e1ticas es dif\u00edcil la visualizaci\u00f3n de los portadores, lo que impide la iden- tificaci\u00f3n del brote. En un caso (#2) se observ\u00f3 que el serotipo de STEC no fue coincidente con el serotipo de- tectado en el contacto asintom\u00e1tico correspondiente, lo que indica que distintas cepas STEC estar\u00edan circulando en el \u00e1mbito familiar. En aquellos casos de SUH (n = 8; Tabla 1) en los cuales los criterios diagn\u00f3sticos fueron negativos, pero en sus contactos se aisl\u00f3 STEC, se puede plantear la hip\u00f3tesis que el agente etiol\u00f3gico causante del SUH podr\u00eda coin-cidir con el aislamiento del contacto. En la Argentina existe un antecedente de un brote familiar de infecci\u00f3n por STEC O145:NM en el que tres convivientes familiares portaban el pat\u00f3geno, el cual no pudo ser detectado en el caso \u00edndice de SUH. 28 Esto se podr\u00eda explicar debido a la dificultad de detecci\u00f3n del pat\u00f3geno una vez instalado el cuadro cl\u00ednico de SUH, donde el microorganismo suele encontrarse en bajo n\u00famero. Con respecto a la relaci\u00f3n entre manipulaci\u00f3n o elabo- raci\u00f3n de carnes o derivados como factor de riesgo para la infecci\u00f3n por STEC entre los contactos, uno de ellos refiri\u00f3 que se dedicaba a la manufactura de pollos fres- cos (preparaci\u00f3n de milanesas de pollo) y otro contacto mencion\u00f3 haber trabajado en una carnicer\u00eda cuatro me- ses antes de la toma de muestra para el aislamiento en el contexto del estudio. En ambos portadores se aisl\u00f3 STEC O157:H7. Esto demuestra la importancia de la pronta identificaci\u00f3n de contactos sanos para cortar la cadena de transmisi\u00f3n, ya que STEC podr\u00eda estar circulando en portadores asintom\u00e1ticos que trabajan en la industria de los alimentos, con el riesgo de introducir esta bacteria en la cadena alimentaria por per\u00edodos desconocidos. Resulta fundamental que los contactos que conviven con un caso reciente de SUH o de infecci\u00f3n por STEC extremen las medidas de higiene personal y en la pre-paraci\u00f3n de alimentos para prevenir la aparici\u00f3n de casos secundarios, sobre todo en aquellos integrantes de la fa- milia que se encuentran en el grupo de edad de riesgo. Dados los riesgos que presenta este peligroso microor- ganismo para la salud de la poblaci\u00f3n, y que a\u00fan no existe inmunizaci\u00f3n o tratamiento que impida la aparici\u00f3n de la patog\u00e9nesis del SUH, se considera muy importante continu-ar alertando en forma sostenida a la comunidad por medio de actividades de educaci\u00f3n para la salud sobre sus v\u00edas y Figura 1. Relaci\u00f3n clonal de las cepas STEC O157 y no-O157 aisladas de casos de SUH y contactos. Mar del Plata 1996-2011.Dlce (Opt: 1.50%) - Contacto AREXHX01.0011 O157:H7 eae / ehxA / stx2a / stx2c2006 SUH 8 - Contacto AREXHX01.0105 eae / ehxA / stx2a / stx2c2005 SUH 2 - CASO AREXHX01.0139 coli ehxA / stx1a / stx2a / stx2c2006 SUH 5 - AREXHX01.0442 eae / ehxA / stx2a / stx2c1997 SUH 1 - CASO coli O145:NM eae / ehxA / stx2a2006 SUH 1 - Contacto E. coli O145:NM eae / ehxA / stx2a2006 SUH 9 - Contacto E. coli O145:NM eae / ehxA / stx2a2006 SUH 3 - Contacto AREXHX01.0447 E. eae / ehxA / stx2a / stx2c2007 SUH 3 - CASO AREXHX01.0447 eae / ehxA / stx2a / stx2c2007 SUH 3 - Contacto AREXHX01.0447 eae / ehxA / stx2a / SUH 2 - Contacto coli ONT:H19 ehxA / saa / stx2vnc2006 SUH 4 - Contacto E. coli O121:H19 eae / ehxA / stx2a2008 SUH 4 - CASO E. ehxA / stx2a2008 http://www.siic.info C.M. Zotta et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 136-141 veh\u00edculos de transmisi\u00f3n y trabajar sobre las estrategias de prevenci\u00f3n, fundamentalmente en los controles a lo largo de la cadena de producci\u00f3n de los alimentos, de manera de lograr una disminuci\u00f3n de las infecciones por STEC. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s. Agradecimientos: A la doctora Diana G\u00f3mez, m\u00e9dica veterinaria y bacteri\u00f3loga cl\u00ednica e industrial, por su colaboraci\u00f3n en este trabajo. Bibliograf\u00eda 1. Rivas M, Chinen I, Miliwebsky E, Galli L, Repetto STEC. In: Population bacteria: tribute to Thomas S. Whittam. Walk ST, Feng PCH (eds.). Washington, DC: ASM Press, 2011, pp. 109-132. 2. Comit\u00e9 de Nefrolog\u00eda de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda: Incidencia del s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico (SUH) en caused by Escherichia N Engl J Med 333:364-8, 1995. 7. Banatvala N, Griffin PM, Greene KD, et al. The Habeeb antibiotic treatment of Esche-richia coli J Med 342:1930-6, 2000. 9. Avenda\u00f1o LH, Aljama Garc\u00eda P, Rodr\u00edguez MA, D\u00edaz DD, De los R\u00edos JE, Pel\u00e1ez SL. Nefrolog\u00eda Cl\u00ednica, Editorial M\u00e9dica Pana-mericana, Madrid (Espa\u00f1a), pp. 217-225, 1997. 10. Fagundo JCJ, Delgado Ginebra Y, Castillo Gonz\u00e1lez D, Pav\u00f3n Moran V, G\u00e1mez P\u00e9rez A, S\u00e1nchez Mallo LA. S\u00edndrome hemol\u00edtico ur\u00e9mico. Rev en: http://bvs.sld.cu/revistas/hih/vol19_2_03/hih02203.htm) acceso 29 de agosto de 2014. 11. Parma AE, Sanz ME, Blanco JE, et al. Virulence genotypes and serotypes of verotoxigenic Escherichia coli from cattle and foods in Argentina. Eur J Epidemiol 16:757-62, 2000. 12. Caprioli A, Morabito S, Enterohae- morrhagic Escherichia coli: emerging issues on virulence and modes of transmission. Vet Res 36:289-311, 2005. 13. Rivas M, Sosa-Estani S, Rangel J, et al. Risk factors for spora- dic Shiga toxin-producing Escherichia coli infections Argentina. Emerging Infectious Diseases 14:763-71, 2008. 14. Miliwebsky E, Deza N, Chinen et al. Prolonged fecal Brando RJ, Bentancor LV, MP, et al. Anti- body 2011. 16. G\u00f3mez D, Miliwebsky E, Silva A, et al. Aislamiento de Es- cherichia coli productor de toxina Shiga durante un brote de gastroenteritis en un jard\u00edn maternal de la ciudad de Mar del Plata. Rev Arg Microbiol 37:176-83, 2005.17. Miliwebsky ES, Balbi L, G\u00f3mez D, et al. S\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico en ni\u00f1os de Argentina: su asociaci\u00f3n con la infec-ci\u00f3n por Escherichia coli productor de toxina Shiga. Bioqu\u00edmica y Patolog\u00eda Cl\u00ednica 63:113-21, 1999. 18. Leotta GA, Deza N, Origlia J, Toma C, Chinen I, Miliwebsky E, Iyoda S, Sosa-Estani S, Rivas M. and of coli in captive wild mammals. Vet Microbiol 118:151-7, 2006. 19. World Health prevention and control of enterohemorrhagic (EHEC) infections. In: World Health Organization. Proceedings of the Report of a WHO. Consultation, Ginebra, Suiza, 1997. 20. Gannon VP, Rashed M, Kin RK, Thomas EJ. Detection and characterization of the eae gene of Shiga like using polymerase chain 21. Schmidt H, Beutin L, Karch H. Molecular analysis of the 4, , Nueva docu- ment M100-S15 (ISBN 1-56238-556-9). Clinical and Labora-tory Institute, 940 West Valley Road. Suite 1400, Wayne, Penn-sylvania, EE.UU., 2005. 24. Foodborne and Diarrheal Diseases Branch, Division Diseases, Foodborne Bacterial Pathogens by Pulsed-Field Gel Electrophoresis. A Training Manual, Atlanta, GA, EE.UU., 1998. 25. Rivas M, Miliwebsky E, Chinen I, et al. Characterization 2006. 26. Rivas M, N, Leotta G. Epide- miolog\u00eda s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico en Argentina. Diag-n\u00f3stico del agente etiol\u00f3gico, reservorios y v\u00edas de transmisi\u00f3n. Medicina (Buenos Aires) 66(Supl. III):27-32, 2006. 27. Zotta CM, Carbonari C, G\u00f3mez D, Deza N, Lavay\u00e9n S, Mi- liwebsky E, Monzani V, Manfredi E, Morvay L, Rivas M. Nuevo patr\u00f3n gen\u00e9tico de Escherichia coli biotipo \"B\" en Argentina. Carbonari C, Lavay\u00e9n S, Monzani V, Deza N, Morvay L, Cepeda M, Rivas M. Aislamiento de Escherichia coli O145:NM en casos de s\u00edndrome E, Baschkier A, (Vero-cytotoxin) 2013; Producing 2009.http://www.siic.info 141 C.M. Zotta et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 136-141 Informaci\u00f3n relevante El autor pregunta Los registros oficiales de la Argentina muestran que el s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico es end\u00e9mico y presenta una de las mayores incidencias del mundo, con un informe de aproximadamente 10 casos/100 000 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, y 300 a 400 casos anuales, en la \u00faltima d\u00e9cada. La enfermedad constituye la primera causa de insuficiencia renal aguda en la edad pedi\u00e1trica y la segunda de insuficiencia renal cr\u00f3nica. \u00bfPara cu\u00e1l de los siguientes microorganismos se investig\u00f3 la presencia de infecci\u00f3n entre los contactos convivientes asintom\u00e1ticos de casos de s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico? Escherichia coli Escherichia coli casos de s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico Claudio Marcelo Zotta. T\u00e9cnico Qu\u00edmico. Se desempe\u00f1a en el Servicio de Bacteriolog\u00eda y como integrante del Servicio de Enfermedades Transmitidas por Alimentos en el Instituto Nacional de Epidemiolog\u00eda Dr. Juan H. Jara - ANLIS Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, Mar del Plata, Argentina. Trabajos recientes Zotta CM. Diversidad gen\u00e9tica de cepas de Escherichia coli O145:NM/H27 aisladas en la provincia de Buenos Aires. Revista Acta Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica Latinoamericana 48(1):81-5, 2014. Zotta CM, G\u00f3mez D, Lavay\u00e9n S, Galeano MG. Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual por Ureaplasma urealyticum y Mycoplasma hominis. Salud i Ciencia 20(1):37-40, Ago 2013. Zotta CM. Nuevo Patr\u00f3n Gen\u00e9tico de Escherichia coli O157:H7 biotipo B en Argentina. Revista Acta Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica Latinoamericana 48(1):43-4, 2009. Orientaci\u00f3n: Diagn\u00f3stico Conexiones tem\u00e1ticas: Diagn\u00f3stico por Laboratorio, Epidemiolog\u00eda, Bioqu\u00edmica, Medicina Familiar, Infectolog\u00eda, Salud P\u00fablicaLista de abreviaturas y siglas SUH, s\u00edndrome coli libre en materia fecal; PFGE, separaci\u00f3n por electroforesis de campos pulsados.Respecto al autor C\u00f3mo citar Zotta CM, Chinen I, Lavay\u00e9n S, Cepeda M, Deza N, Morvay L, Carbonari C, Rearte A, Rivas M. Portaci\u00f3n de Escherichia coli en convivientes de casos de s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico. Salud i Ciencia 21(2):136-41, Mar 2015.How to cite Zotta CM, Chinen I, Lavay\u00e9n S, Cepeda M, Deza N, Morvay L, Carbonari C, Rearte A, Rivas M. Escherichia coli in household contacts of cases of hemolytic uremic syndrome. Salud i Ciencia 21(2):136-41, Mar 2015Respecto al art\u00edculohttp://www.siic.info 142 Art\u00edculo original Salud(i)Ciencia 21 (2015) 142-147 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, correspondencia a: Celia Linares Vieyra, Calzada del Hueso 1100, Col. Villa Quietud, Del. Coyoac\u00e1n, C.P. 04960, M\u00e9xico D.F., M\u00e9xico linares@correo.xoc.uam.mx Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. Prevalencia de gingivitis y su relaci\u00f3n con factores de riesgo en ni\u00f1os Prevalence of gingivitis and its relation to risk factors in children Celia Linares Vieyra Cirujana Dentista, Licenciada en Estomatolog\u00eda, Coordinadora de Cl\u00ednicas Estomatol\u00f3gicas, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (UAM-Xochimilco), M\u00e9xico Casandra Ivette Mart\u00ednez de Jes\u00fas, Profesora-Investigadora, Departamento de Atenci\u00f3n a la Salud, UAM-Xochimilco, M\u00e9xico Introducci\u00f3n La enfermedad periodontal comprende un grupo de entidades caracterizadas por una respuesta inflamatoria de los tejidos de soporte dental, que incluyen a la enc\u00eda, el ligamento periodontal, el cemento radicular y el hueso periodontal. 1 La enfermedad periodontal tiene una amplia distribu- ci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n y ocupa el segundo lugar de pre-valencia entre las enfermedades bucales, despu\u00e9s de la caries dental. La Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n de 2009-2010 en Estados Unidos, inform\u00f3 que el 47% de la poblaci\u00f3n adulta present\u00f3 periodontitis, porcentaje que en la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os aument\u00f3 hasta el 64%. 2 La periodontitis siempre es antecedida por la gingivitis;3,4 esta \u00faltima se presenta en edades tempranas, afecta al periodonto superficial y se caracteriza por ser reversible con medidas de protecci\u00f3n espec\u00edficas. La pre-valencia de gingivitis en ni\u00f1os ha sido comunicada con una amplia variaci\u00f3n, como lo muestran diversos estu-dios latinoamericanos, los cuales han informado desde Abstract Introduction: Periodontal disease comprises a group of illnesses with wide distribution among the popu- lation, and it is the most prevalent oral disease, after dental caries. Gingivitis is form of periodontal disease; it is established early age and can progress to periodontitis characterized by irreversible education level parents, and family income on children at a primary school in southern Mexico City. Methodology: A descriptive, observational, transversal and analytical study with prior informed consent. Under information and infection control measures, presence and severity of gingivitis was assessed by PMA index, quality of oral hygiene by O'Leary index, parental education and family income level means of a structured sur- vey. Using StataSE10, descriptive very gingivitis. Quality of oral hygiene in 78%. presence of gingivitis was significantly associated with the quality of oral hygiene. Schoolchildren with poor quality of oral were 22.34 times more likely to develop gingivitis compared with those = 0.00). Conclusions: Gingi- vitis was associated with quality of oral hygiene, but not with parental education or family income. It is necessary to implement actions to improve the of oral risk of developing periodontitis the consequent of dental index, gingivitis, family income Resumen Introducci\u00f3n: La enfermedad periodontal comprende un grupo de entidades con amplia distribuci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n y es la segunda enfermedad bucal con mayor prevalencia despu\u00e9s de la caries. La gingivitis es la forma inicial reversible de la enfermedad periodontal, se establece en edades tempranas y puede evolucionar hacia periodontitis; esta \u00faltima se caracteriza por p\u00e9rdida irreversible de los tejidos de soporte dental. Objetivo: Determinar la frecuencia y la gravedad de la gingivitis y evaluar su relaci\u00f3n con algunos factores determinantes -calidad de la higiene bucal, nivel de escolaridad de los padres, ingreso familiar y ocupaci\u00f3n del jefe familiar- en ni\u00f1os de una escuela primaria del sur de la Ciudad de M\u00e9xico. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo, observacional, transversal y anal\u00edtico, con consentimiento informado previo. Se determin\u00f3 la presencia y la gravedad de la gingivitis mediante el \u00edndice PMA, la calidad de la higiene bucal mediante el \u00edndice de O'Leary, y la escolaridad de los padres y el nivel de ingreso familiar, por medio de una encuesta estructurada. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo y de asociaci\u00f3n entre variables de inter\u00e9s (StataSE10). Resultados: Fueron incluidos 178 ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os de edad (mediana de 8.11, RIC 6-11 a\u00f1os); el 50.6% fue de sexo masculino. La prevalencia de gingivitis fue del 39.9%; de dicho porcentaje de pacientes, el 34.3% present\u00f3 gingivitis leve y el 5.6%, moderada; no hubo casos de gingivitis grave o muy grave. La calidad de la higiene bucal fue deficiente en el 78% de los participantes, lo cual se asoci\u00f3 en forma significativa con la presencia de gingivitis. Los escolares con higiene bucal deficiente tuvieron 22.34 veces m\u00e1s probabilidades de presentar gingivitis, en comparaci\u00f3n con los que tuvieron una calidad de higiene bucal aceptable (p = 0.00). Conclusiones: La gingivitis se asoci\u00f3 con la calidad de la higiene bucal, no as\u00ed con la escolaridad de los padres o el ingreso familiar. Es necesario implementar acciones para mejorar la calidad de la higiene bucal, disminuir el riesgo de aparici\u00f3n de periodontitis y la consecuente p\u00e9rdida de \u00f3rganos dentarios. Palabras clave: calidad de la higiene bucal, \u00edndice PMA, gingivitis, ingreso familiarMartha Beatr\u00edz Gonz\u00e1lez Guevara, Cirujana Dentista, Licenciada en Estomatolog\u00eda, Universidad Metropolitana (UAM-Xochimilco), M\u00e9xico Jos\u00e9 Francisco Murrieta Pruneda, Profesor-Investigador, FES-Zaragoza, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), Rosalba Morales Jaimes, M\u00e9dica Familiar-Investigadora, IMSS Morelos, M\u00e9xico www.siicsalud.com/dato/arsiic.php/141489http://www.siic.info 143 C. Linares Vieyra et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 142-147 el 20.6% hasta el 90%.5-12 Asimismo, algunas investiga- ciones muestran que la prevalencia de gingivitis se incre- menta con la edad de los ni\u00f1os.13,14 La enfermedad periodontal es de origen multifacto- rial;16 sin embargo, de acuerdo con el modelo propuesto por Page y Kornman,17 la etiolog\u00eda primaria se relaciona con las bacterias periodontopat\u00f3genas ubicadas en la biopel\u00edcula; por lo tanto, la calidad de la higiene bucal se considera el factor etiol\u00f3gico primario asociado con la presencia y la gravedad de la periodontitis y la gingivitis. 6,8 Como factores etiol\u00f3gicos secundarios son considerados aquellos factores locales que coadyuvan para la retenci\u00f3n de biopel\u00edcula, como la caries dental y las malposiciones dentarias. Entre los factores sist\u00e9micos que contribuyen a esto se encuentran el tabaquismo y algunas enfermeda-des sist\u00e9micas, como la diabetes mellitus, y ciertas situa-ciones especiales, como la adolescencia y el embarazo. Entre los factores secundarios que modulan la aparici\u00f3n, la evoluci\u00f3n y la gravedad de la enfermedad han sido pro-puestos tambi\u00e9n las condiciones culturales, geogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas, como factores que influyen en forma determinante sobre las enfermedades periodontales. Por lo tanto, el nivel socioecon\u00f3mico, la escolaridad y el nivel de conocimientos de la salud bucal 8 han sido estudiados para establecer su relaci\u00f3n con las periodontopat\u00edas. Asimismo, fueron evaluadas las actitudes paternas, ya que influyen en el comportamiento de las enfermedades bucales en los hijos, fundamentalmente por los valores que le confieren a la salud, con origen en los esquemas culturales y socioecon\u00f3micos 18 en los que se desenvuel- ven las familias. El tiempo de exposici\u00f3n a los factores de riesgo es considerado relevante en relaci\u00f3n con la magni-tud de su efecto, por lo que la edad es tomada como un factor de riesgo. Entre los signos de gingivitis que son evaluados en los estudios epidemiol\u00f3gicos, se encuentran el cambio de co- lor de la enc\u00eda de rosa coral con pigmentaciones mel\u00e1ni-cas a rojo o p\u00farpura, el aumento de volumen gingival y la presencia de hemorragia al sondeo del surco periodontal. Dada la complejidad de los factores que interact\u00faan para que se presente gingivitis y establecen su gravedad, el presente estudio tuvo como objetivo evaluar la frecuencia y la gravedad de la gingivitis y su relaci\u00f3n con algunos factores determinantes de la enfermedad, tales como la calidad de la higiene bucal, el nivel de escolaridad de los padres y el ingreso familiar, en los ni\u00f1os de una escuela primaria del sur de la ciudad de M\u00e9xico. Metodolog\u00eda Se realiz\u00f3 estudio epidemiol\u00f3gico, descriptivo, trans- versal y anal\u00edtico, en el que se estableci\u00f3 la presencia y la gravedad de la gingivitis, y su asociaci\u00f3n con la calidad de la higiene oral, la escolaridad de los padres y el nivel de ingreso familiar. La poblaci\u00f3n en estudio estuvo consti-tuida por los alumnos inscritos en la escuela primaria Lic. Antonio Mart\u00ednez de Castro, ubicada en la Colonia Santa \u00darsula Coapa, Delegaci\u00f3n Coyoac\u00e1n de la ciudad de M\u00e9-xico, durante los meses de septiembre y octubre de 2013. Los criterios de selecci\u00f3n considerados fueron: ni\u00f1os inscritos en la escuela, en el turno matutino, de ambos sexos; se incluy\u00f3 a sus madres y padres. Los criterios de exclusi\u00f3n fueron: ni\u00f1os que no estuvieron presentes el d\u00eda de la revisi\u00f3n, que presentaran alg\u00fan cuadro infecto-contagioso en las v\u00edas a\u00e9reas superiores, que rehusaron participar, as\u00ed como aquellos cuyos padres no autorizaron su inclusi\u00f3n y rechazaron firmar el consentimiento infor-mado.La revisi\u00f3n de los ni\u00f1os fue realizada por un solo inves- tigador capacitado. Se solicit\u00f3 autorizaci\u00f3n para realizar la investigaci\u00f3n a las autoridades escolares responsables. A los padres de familias se les brind\u00f3 la informaci\u00f3n ne- cesaria y se les indicaron los posibles riesgos y beneficios del estudio. Se aplic\u00f3 un cuestionario estructurado a los padres de familia para indagar su nivel de escolaridad, los ingresos familiares, la edad y el sexo de los escolares. Bajo medidas de bioseguridad y de control de infecciones se llev\u00f3 a cabo la exploraci\u00f3n bucal, con espejo dental pla- no n\u00famero 5, guantes desechables, lentes, cubrebocas y bata. La revisi\u00f3n de cada ni\u00f1o se realiz\u00f3 en condiciones de iluminaci\u00f3n natural, con \u00e9stos sentados en una silla en el patio escolar. Mediante el \u00edndice de O'Leary se evalu\u00f3 la calidad de la higiene bucal en cada escolar; despu\u00e9s de te\u00f1ir los \u00f3rganos dentales con pastillas reveladoras se midi\u00f3 el n\u00famero de caras que presentaban biopel\u00edcula, dato que qued\u00f3 registrado en un formato previamente dise\u00f1ado. Para evaluar el estado gingival se aplic\u00f3 el \u00edndi- ce gingival Massler adherida), en ni\u00f1os con dentici\u00f3n prima-ria, y el \u00edndice PMA modificado por Parfitt, para los ni\u00f1os que presentaron segunda dentici\u00f3n. En los casos de den-tici\u00f3n mixta, se evalu\u00f3 el n\u00famero de \u00f3rganos dentarios m\u00e1s prevalentes, en comparaci\u00f3n con la dentici\u00f3n prima-ria o secundaria, para determinar el \u00edndice a emplear. Se examin\u00f3 la mucosa gingival circundante en los dien- tes anteriores, valorando el color, la textura, el volumen y la tendencia a la hemorragia presentada por cada unidad de medida gingival alrededor de cada \u00f3rgano dentario en el \u00e1rea vestibular. El levantamiento epidemiol\u00f3gico de este \u00edndice consisti\u00f3 en examinar la mucosa gingival del \u00e1rea vestibular, dividi\u00e9ndola en tres zonas: la regi\u00f3n margen gingival vestibular y la enc\u00eda adheri- da de la misma regi\u00f3n. El examen se realiz\u00f3 \u00fanicamente en los dientes anteriores siguiendo un orden sistem\u00e1tico, iniciando desde el canino superior derecho hasta el cani-no superior izquierdo, para proseguir con el canino infe-rior izquierdo hasta el canino inferior derecho. Como parte de la \u00e9tica de la investigaci\u00f3n, se brind\u00f3 informaci\u00f3n sobre el estado gingival de los ni\u00f1os a sus padres y se impartieron charlas de promoci\u00f3n a la salud bucal a los ni\u00f1os, los padres de familia y los maestros, as\u00ed como ense\u00f1anza de la t\u00e9cnica de cepillado. Los datos obtenidos fueron volcados en una base de Ex- cel y luego procesados mediante el programa STATA10; se calcularon medidas de frecuencia, de tendencia cen-tral y de dispersi\u00f3n. Para evaluar la asociaci\u00f3n entre las variables de inter\u00e9s se aplicaron pruebas estad\u00edsticas de chi al cuadrado de Pearson y regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple, de acuerdo con las variables de inter\u00e9s. Resultados En la Tabla 1 se presenta la distribuci\u00f3n global y estra- tificada seg\u00fan el estado gingival, las caracter\u00edsticas socio-demogr\u00e1ficas y la calidad de la higiene bucal de los 178 escolares en estudio. El 50.6% de los participantes fueron del sexo masculino; la mediana de edad fue de 8.11 a\u00f1os (rango 5-11 a\u00f1os). En relaci\u00f3n con la escolaridad de los padres, el 47.75% de los padres y el 57.3% de las madres tuvieron escola-ridad primaria. En cuanto al ingreso familiar, el 71.9% de las familias estuvieron incluidas en las categor\u00edas de pobreza y nivel bajo de ingreso. En cuanto a la condici\u00f3n cl\u00ednica de la enc\u00eda, se observ\u00f3 que el 60.1% (107) de los ni\u00f1os mostraron enc\u00eda sana. La prevalencia de gingivitis fue del 39.9% (71 escolares); de http://www.siic.info 144 C. Linares Vieyra et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 142-147 ellos, el 34.3% present\u00f3 gingivitis leve y el 5.65%, gingi- vitis moderada; no se verificaron casos de gingivitis grave o muy grave. En cuanto al estado gingival grupal, se ob-tuvo un promedio del \u00edndice PMA de 0.45, lo que signifi-ca que la poblaci\u00f3n en estudio tuvo una mayor tendencia a la salud gingival, ya que la gravedad representada fue con tendencia baja a la gingivitis leve. En cuanto a la distribuci\u00f3n de la gingivitis por sexo, se encontr\u00f3 que los varones fueron m\u00e1s afectados por la condici\u00f3n gingivitis leve, con una raz\u00f3n hombre/mujer de 1.4:1, mientras que la gingivitis moderada present\u00f3 una raz\u00f3n de 1:1. De acuerdo con la edad, se observ\u00f3 que el 62.11% de los ni\u00f1os de entre 5 y 8 a\u00f1os tuvo enc\u00eda sana, mientras que entre los escolares de entre 9 y 11 a\u00f1os, este porcentaje fue del 57.83%. No hubo diferen-cias significativas en la distribuci\u00f3n de gingivitis por gru-pos de edad. La calidad de la higiene bucal encontrada en la poblaci\u00f3n en estudio fue deficiente en el 78.1% de los participantes (139 escolares), cuestionable en el 7.9% (14 escolares) y aceptable en el 14% (25 escolares). Comprobamos una mayor proporci\u00f3n de gingivitis leve y de gingivitis moderada en los escolares con calidad de la higiene bucal deficiente (p = 0.001) (Tabla 1 y Figura 1). En la Tabla 2 se observa que los escolares con calidad de la higiene bucal deficiente tuvieron 22.36 veces m\u00e1s posibilidades de presentar gingivitis que los ni\u00f1os que tu-vieron calidad de la higiene bucal aceptable, ajustado por sexo, edad y escolaridad de la madre (p = 0.00). Las variables sexo, edad y escolaridad de la madre no estuvieron asociadas con el estado gingival, al igual que las variables escolaridad de los padres e ingreso familiar. Discusi\u00f3n y conclusiones De acuerdo con los resultados de este estudio, la preva- lencia de gingivitis fue menor que la informada por otros autores, quienes tambi\u00e9n analizaron una poblaci\u00f3n infan-til escolar. En M\u00e9xico, S\u00e1nchez-P\u00e9rez y col. 10 comunicaron una prevalencia de caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de inflamaci\u00f3n gingival en el 60% de la poblaci\u00f3n estudiada. La mayor prevalencia informada por estos autores puede ser expli-cada por la mayor edad de la poblaci\u00f3n incluida, que fue de 8 a 10 a\u00f1os. Asimismo, en el trabajo realizado por Chiappinoto y col., 6 se comunic\u00f3 una prevalencia de gin- givitis del 78.4% en ni\u00f1os escolares brasile\u00f1os de entre 8 y 12 a\u00f1os. Krisdapong 14 comunic\u00f3 una prevalencia de gingivitis del 79.3% en ni\u00f1os tailandeses de 12 a\u00f1os y del 81.5% en adolescentes de 15 a\u00f1os. Otros autores han se\u00f1alado una prevalencia semejante a la obtenida en el presente trabajo; tal como el estudio de Taboada y Ta-lavera. 9 (39%), realizado en la poblaci\u00f3n mexicana, aun- que en ni\u00f1os de menor edad, que correspond\u00edan al nivel educativo preescolar. Los resultados mostrados afirman la asociaci\u00f3n ampliamente aceptada entre la mala condi-ci\u00f3n cl\u00ednica gingival y el incremento de la edad de los es-colares, es decir, a mayor edad, mayor \u00edndice de gingivitis. Murrieta y col. 8 informaron una menor prevalencia que la encontrada en el presente trabajo (20.6%); su estu-dio se llev\u00f3 a cabo en una poblaci\u00f3n mexicana similar a la de esta investigaci\u00f3n, pero de mayor edad (8 a 12 a\u00f1os). Estos autores indicaron que un nivel bajo de co-Tabla 1. Distribuci\u00f3n del estado gingival de acuerdo con sexo, grupos de edad, escolaridad de padres, ingreso familiar y calidad de higiene bucal en 178 escolares. VariableTotal n (%)Sano n (%)Gingivitis leve n (%)Gingivitis Bachillerato/T\u00e9cnico Licenciatura y m\u00e1s No registrado19 (10.67) 66 (37.08) 58 (32.58) 14 (7.87) 1 (4.76)0.919 Escolaridad de la madre Primaria Secundaria Bachillerato/T\u00e9cnico Licenciatura y m\u00e1s No registrado23 (12.92) 79 (28.0) 9 (45.0) 2 (33.33)2 (8.70) 5 (6.33) 1 (2.0) 1 (5.0) 1 (16.67)0.695 Ingreso Familiar Pobreza Bajo Medio Alto No registrado43 (24.16) 6 (66.7) 0 (0) 0 (0)0.985 Calidad de higiene bucal Aceptable Cuestionable Deficiente25 (14.04) 14 (7.87) 139 (78.09)24 57 (41.01)0 (0.0)0 (0.0) 10 (7.19)0.000 Valor de p obtenido a trav\u00e9s de prueba de chi al cuadrado exacta de Fisher Tabla 2. Distribuci\u00f3n del estado gingival de acuerdo con sexo, grupos de edad, escolaridad de los padres y calidad de la higiene bucal en 178 esco- lares. VariableGingivitis OR ajustado p Sexo Femenino Masculino1 1.79 0.09 Edad 5-8 a\u00f1os 9-11 a\u00f1os1 1.26 0.49 Escolaridad de la madre Primaria Secundaria Bachillerato/t\u00e9cnica Licenciatura o m\u00e1s1 0.86 0.481.110.770.200.86 Calidad de la higiene bucal Aceptable Cuestionable Deficiente1 4.72 22.360.220.00http://www.siic.info 145 C. Linares Vieyra et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 142-147 nocimientos sobre salud bucal en las madres de los ni\u00f1os increment\u00f3 en 24 veces la posibilidad de manifestar gin-givitis, en comparaci\u00f3n con las madres con un nivel alto de conocimientos; esta variable no fue incluida en el pre-sente estudio. En nuestro an\u00e1lisis, la calidad de la higiene bucal se relacion\u00f3 en forma significativa con la presencia de gingivitis, tal como lo informaron Chiapinotto y col., 6 Mas-Sarabia y col.,7 col.,19 Olivera y col.12 La asociaci\u00f3n entre la gingivitis y los microorganismos de la placa dentobacteriana ha sido se\u00f1alada desde el estudio cl\u00e1sico de L\u00f6e, Theilade y Jensen en 1965, y ha sido co-rroborada extensamente por m\u00faltiples trabajos que han mostrado esta correlaci\u00f3n, por lo que esta investigaci\u00f3n tambi\u00e9n reafirma el conocimiento de que la placa dento-bacteriana debe ser considerada el factor etiol\u00f3gico pri-mario para la aparici\u00f3n de gingivitis. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 una fuerte asociaci\u00f3n al tener 22.36 veces m\u00e1s posibili- dades de manifestar gingivitis los ni\u00f1os con calidad de higiene bucal deficiente que aquellos con buena calidad de higiene bucal, una vez efectuado el ajuste de acuerdo con el sexo, la edad y la escolaridad de la madre. Este da-to confirma la relaci\u00f3n entre la placa dentobacteriana y la presencia de gingivitis en los escolares evaluados. En la presente investigaci\u00f3n, la variable escolaridad de la madre y el padre no se vincul\u00f3 con la presencia de gin- givitis en los escolares. Algunos estudios 19 han evaluado esta asociaci\u00f3n, sobre todo en relaci\u00f3n con la madre de los escolares, y han encontrado una correlaci\u00f3n signifi-cativa, lo que implica el papel que la influencia materna ejerce en las condiciones de salud que prevalecen en las familias. En relaci\u00f3n con la posible asociaci\u00f3n entre los in-gresos familiares y la presencia de gingivitis, no se verific\u00f3 una vinculaci\u00f3n entre estas variables, a pesar de que casi tres cuartas partes de la poblaci\u00f3n se ubic\u00f3 en las cate-gor\u00edas de pobreza y nivel bajo de ingreso. Esta condici\u00f3n es considerada un determinante social de salud, y se ha establecido que la desigualdad y la inequidad social se traduce en condiciones de alto riesgo de enfermedad, he-cho que se refleja de manera importante en el deterioro de la salud bucal de los estratos socioecon\u00f3micos bajos, en comparaci\u00f3n con los m\u00e1s altos. Sin embargo, el cono-cimiento sobre la salud bucal y el acceso a los servicios de salud pueden mejorar las posibilidades de la poblaci\u00f3n para evitar enfermedades, situaciones que no fueron eva-luadas en el presente trabajo y que remiten a la etiolog\u00eda multifactorial de la gingivitis. La presencia de gingivitis se asoci\u00f3 con la calidad de la higiene bucal de los escolares. La escolaridad de los padres o el ingreso familiar no tuvieron influencia en la presencia de gingivitis en este grupo de ni\u00f1os. La alta fre-cuencia de calidad de higiene bucal deficiente entre la poblaci\u00f3n estudiada implica la necesidad de programas de atenci\u00f3n a la salud bucal. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s.80 706050403020 10 0Frecuencia Aceptable Cuestionable Calidad de la higiene Sana Gingivits moderadaDeficiente24 10 (7.19%) Figura 1. Distribuci\u00f3n del estado gingival seg\u00fan la calidad de la higiene bucal en 178 escolares. Bibliograf\u00eda 1. Dentino A, Lee S, Mailhot J, Hefti FA. Principles of tology. Periodontology 2000 2013. L, Thornton-Evans GO, Genco RJ. Pre- valence of periodontitis in the United States 2009 and 2010. J Dent Res 91:914-920, 2012. 3. Cenk HM, Ozcelik O, Mariotti A. Periodontal disease in men. Periodontology 2000 61:252-265, 2013. American Academy of Periodontology. Position paper. Pe- riodontal diseases of children and adolescents. J Periodontol 74:1696-1704, 2003. 5. Agreda M, Medina Y, Simancas PY, Salas CME, Ablan BCL. Condiciones de salud periodontal en ni\u00f1os en Acta Odontol Venez 48:1-11, Massoti for gingivitis in a group of Brazilian schoolchildren. J Public Health Dent 73:9-17, 2013. 7. M\u00e1s-Sarabia MC, Rodr\u00edguez GG, Rabesa OY. Factores de riesgo en las periodontopat\u00edas en escolares. Archivo M\u00e9dico de Camaguey 2006. Disponible en: http://www.redalyc.org/ articulo.oa?id=211117629002. 8. Murrieta JFP, Linares VC, Zurita MV. Prevalen- cia de gingivitis en un grupo de escolares y su relaci\u00f3n con el grado de higiene oral y el nivel de conocimientos sobre salud bucal demostrado por sus madres. Bol Med Hosp Infant Mex 61:44-54, 2004. 9. Taboada AO, Talavera PI, Prevalencia de gingivitis en una poblaci\u00f3n preescolar del oriente de la ciudad de M\u00e9xico. Bol Med Hosp Infant Mex 68:21-25, 2011. 10. S\u00e1nchez-P\u00e9rez L, S\u00e1enz-Mart\u00ednez L, Alfaro MP, Osorno EC. Comportamiento del api\u00f1amiento, gingivitis, higiene oral, ca-ries, flujo salival y bacterias en escolares de 8 y 10 a\u00f1os. Revista ADM 70:91-97, 2013. 11. Mart\u00ednez J, perio- dontal RL, L\u00f3pez NL. En- fermedad periodontal e higiene bucal en escolares. Revista de Ciencias M\u00e9dicas de la Habana 15(1), 2009. Disponible en: http://revcmhabana.sld.cu/index.php/rcmh/article/view/414. http://www.siic.info 146 C. Linares Vieyra et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 142-147 13. Yeel R, David J, Lama D. The periodontal health of Nepalese schoolchildren. Community Dent Health K, Tsakos gingivitis quality of life. J Clin Periodontol 39:834-843, 2012. 15. C\u00e1rdenas EC, Romero SM, Giacaman SRA. Evoluci\u00f3n de la prevalencia de caries y gingivitis en ni\u00f1os de 6 y 12 a\u00f1os de Peralillo, VI Regi\u00f3n, entre el a\u00f1o 2000 y 2010. Rev Clin Perio- doncia Implantol Rehabil Oral 4:102-105, 2011. 16. 18. Gerson Floriani KP, Feldens CA, Ferreira SH. Distribution of and associated factors in 3-to 5-year-old J Dent Child 23:4-10, 2006. 19. Murrieta PJF, Ju\u00e1rez LAL, Linares VC, Zurita MV, Melendez OAF, \u00c1vila MRC, et al. Prevalencia de gingivitis asociada a la higiene oral, ingreso familiar y tiempo transcurrido desde la \u00faltima consulta dental en un grupo de adolescentes de Izta- palapa, Ciudad de M\u00e9xico. Bol Med Hosp Infant Mex 65:367- 375, 2008.http://www.siic.info 147 C. Linares Vieyra et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 142-147 La autora pregunta Para evaluar el estado gingival se emplea el \u00edndice gingival PMA (enc\u00eda papilar, enc\u00eda marginal, enc\u00eda adherida) de Shour & Massler, para ni\u00f1os con dentici\u00f3n primaria, y el \u00edndice PMA modificado por Parfitt, para los ni\u00f1os con segunda dentici\u00f3n. En los casos de dentici\u00f3n mixta, se eval\u00faa el n\u00famero de \u00f3rganos dentarios, de dentici\u00f3n primaria o secundaria, para determinar el \u00edndice a emplear. Para emplear el \u00edndice, se examina la mucosa gingival vestibular en los dientes anteriores. \u00bfQu\u00e9 eval\u00faa el \u00edndice PMA? Calidad de higiene bucal. Profundidad al sondeo.Presencia de abscesos. Estado gingival. Caries dental. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/141489Prevalencia de gingivitis y su relaci\u00f3n con factores de riesgo en ni\u00f1os Celia Linares Vieyra. Profesora de tiempo completo, UAM; M\u00e1ster en Formaci\u00f3n en Valores, UBV (2006-2008); Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n, UAEM (1998-2000); Especializaci\u00f3n en Endoperiodontolog\u00eda, UNAM (1994-1995); Especializaci\u00f3n en Diagn\u00f3stico Integral y Patolog\u00eda Bucal, UAM (1985-1986); Licenciatura en Odontolog\u00eda, UNAM (1972-1976); Diplomado en Educaci\u00f3n Superior y en Pr\u00f3tesis. Investigaci\u00f3n en Diabetes y lesiones bucales. Asesora de Informe de Servicio Social/Tesis de licenciatura; Asesora de Maestr\u00eda; impartici\u00f3n de 5 M\u00f3dulos diferentes en la Lic. de Estomatolog\u00eda, UAM-X. Trabajos recientes Linares Vieyra C. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e histopatol\u00f3gicas de 450 mucoceles: experiencia de tres d\u00e9cadas en poblaci\u00f3n mexicana. SIIC En Internet www.siicsalud.com, Secci\u00f3n \"Expertos Invitados\", www.siicsalud.com/dato/ arsiic.php/124942, Sep 2012. Linares Vieyra C, Gonz\u00e1lez Guevara MB, Rodr\u00edguez de Mendoza LE. Enfermedad periodontal y necesidades de tratamiento en poblaci\u00f3n mexicana con diabetes mellitus 2. Revista M\u00e9dica del Instituto Mexicano del Seguro Social 47:129-34, 2009. Orientaci\u00f3n: Epidemiolog\u00eda Conexiones tem\u00e1ticas: Salud P\u00fablicaC\u00f3mo citar Linares Vieyra C, Mart\u00ednez de Jes\u00fas CI, Gonz\u00e1lez Guevara MB, Murrieta Pruneda JF. Prevalencia de gingivitis y su relaci\u00f3n con factores de riesgo en ni\u00f1os. Salud i Ciencia 21(2):142-7, Mar 2015.How to cite Linares Vieyra C, Mart\u00ednez de Jes\u00fas CI, Gonz\u00e1lez Guevara MB, Murrieta Pruneda JF. Prevalence of gingivitis and its relation to factors in children. Salud i Ciencia 21(2):142-7, Mar 2015.Lista de abreviaturas y siglas \u00edndice PMA, enc\u00eda papilar, enc\u00eda marginal, enc\u00eda adherida. Respecto al art\u00edculoInformaci\u00f3n relevante Respecto al autor148 http://www.siic.info Art\u00edculos revisiones Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, Universidade Federal S\u00e3o Paulo - UNIFESP, 04020-050, San Pablo, Brasil wmusettimedeiros@hotmail.com Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. Exerc\u00edcio f\u00edsico em pacientes com s\u00edndrome de Marfan Physical exercise patients with promueve una mayor) integra\u00e7\u00e3o social e bem estar emocional, mas tamb\u00e9m importantes respirat\u00f3rio e neuromotor. Sendo assim, a pr\u00e1tica (Por lo tanto, la pr\u00e1ctica) de exerc\u00edcios f\u00edsicos \u00e9 uma das principais recomenda\u00e7\u00f5es da OMS para a mel-hora da qualidade de vida. 1 A s\u00edndrome de Marfan (SM) \u00e9 uma doen\u00e7a (constituye una enfermedad) autossemica dominante, com preva-l\u00eancia de 1/5 000 indiv\u00edduos, causada por uma muta\u00e7\u00e3o no cromossomo 15. 2 A express\u00e3o fenot\u00edpica da doen\u00e7a \u00e9 bastante (ya han sido identificadas). 15 acarreta em altera\u00e7\u00f5es prote\u00edna fibrilina. A fibrilina \u00e9 uma glicoprote\u00edna altamente resistente, sendo um dos (y es uno de los) principais constituintes da matriz extracelular do tecido (del tejido) conjuntivo e se apresen- ta distribu\u00edda por todo o corpo. Por\u00e9m a sua participa\u00e7\u00e3o constitucional \u00e9 ainda maior no (Pero su participaci\u00f3n constitucional es a\u00fan mayor en el) sistema cardiovascu-lar, sistema ocular, sistema esquel\u00e9tico e no sistema te-gumentar. 4,5 A expectativa de vida de pacientes com SM, sem tra- tamento otimizado, est\u00e1 entre 32 a 40 anos, entretanto, diante de uma (frente a una) adequada interven\u00e7\u00e3o mul-tiprofissional, a probabilidade acumulada de expectativa de vida \u00e9 de 72 anos. 6 Desta forma, a pr\u00e1tica de EF, den- tro de um conjunto de interven\u00e7\u00f5es, tem importante pa-pel em uma conduta terap\u00eautica que visa reduzir a (con vistas a reducir la) morbimortalidade. Esta revis\u00e3o, realizada nas bases Medline, Embase, 000 mutation on 15. fibrillin characterized and impact of this intervention, the literature is still lacking in information. The reviews patients with Marfan syndrome. However, has been explored interaction of several physiological systems and physical exercise. The present review aims to bring to the attention of the readers not only the aspects of the interaction between systems and exercise, but also a more detailed prescription of a program physical for syndrome. The prescription challenge. However, detailed clinical and laboratory evaluations, associated with the growing body of research in the area and the concept of specificity of training reinforce the indication and safety of doen\u00e7a autossemica (una enfermedad autos\u00f3mica) dominante, com pre- val\u00eancia de 1/5 000 indiv\u00edduos, causada por uma muta\u00e7\u00e3o em disfun\u00e7\u00e3o na s\u00edntese de fibrilina (conduce a la disfunci\u00f3n en la s\u00edntesis de la fibrilina) e consequente- mente em altera\u00e7\u00f5es em diversos sistemas. Caracteriza-se principalmente por desordens musculoesque-l\u00e9ticas, cardiovasculares, hallazgos comunes). Esse conjunto de altera\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas tem dificultado uma importante Embora (Aunque) alguns e crenico desta inter- ven\u00e7\u00e3o, a literatura ainda \u00e9 (la literatura a\u00fan es) bastante carente de informa\u00e7\u00f5es. As revis\u00f5es sobre exerc\u00edcio f\u00edsico e a s\u00edndrome t\u00eam abordado adequadamente as manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas da doen\u00e7a e o manejo do (y el abordaje del) paciente com s\u00edndrome de Marfan. Entretanto, pouco tem-se explorado sobre a intera\u00e7\u00e3o dos (Sin embargo, poco se ha explorado respecto de la interacci\u00f3n de los) diversos sistemas fisiol\u00f3gicos e o exerc\u00edcio f\u00edsico. A presente revis\u00e3o tem como prop\u00f3sito trazer a luz (sacar a la luz) dos leitores n\u00e3o s\u00f3 os aspectos sobre a intera\u00e7\u00e3o entre os e o exerc\u00edcio, mas tamb\u00e9m um prescri\u00e7\u00e3o mais detalhada de um programa de exerc\u00edcios f\u00edsico para o paciente com s\u00edn- drome de Marfan. A prescri\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios f\u00edsicos para pacientes com s\u00edndrome de Marfan na \u00e1rea e ao conceito (en el \u00e1rea y al concepto) de especificidade de treinamento fortalecem a indica\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a de f\u00edsicos. chave: http://www.siic.info EF e a SM, prescri\u00e7\u00e3o do EF. Utilizou-se seguintes termos capa-cidade funcional, exerc\u00edcio f\u00edsico, exerc\u00edcio aer\u00f3bio (EA), exerc\u00edcio resistido (ER). Diagn\u00f3stico O diagn\u00f3stico \u00e9 realizado por meio da identifica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas (Tabela 1), acompanhadas ou n\u00e3o (acompa\u00f1adas o no) de hist\u00f3rico familiar positivo. As altera\u00e7\u00f5es podem ser idade dependentes e s\u00e3o divididas (dependientes de la edad y se dividen) em crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos maiores e menores, sendo que a presen\u00e7a de um sinal cl\u00ednico maior em dois (la presencia de un signo cl\u00ednico mayor en dos) sistemas e um sinal cl\u00ednico menor em um terceiro sistema corroboram, mas n\u00e3o concluem o (pero no concluyen el) diagn\u00f3stico. Atualmente a identifica\u00e7\u00e3o da muta\u00e7\u00e3o per se confirma o diagn\u00f3stico, por\u00e9m, n\u00e3o exclui a avalia\u00e7\u00e3o (sin embargo, no Recentemente, Crit\u00e9rios de Ghent Revisados (Tabela tor\u00e1cica podem estar presentes em aproximadamente 66% dos deformidades podem se acentuar diante de uma (pueden acentuarse frente a una) conduta inadequada da equipe de sa\u00fade, tanto no p\u00f3s operat\u00f3-rio imediato quanto no tardio (del equipo de salud, tan-to en el posoperatorio inmediato como en el tard\u00edo) de cirurgias tor\u00e1cicas. A associa\u00e7\u00e3o das deformidades com as altera\u00e7\u00f5es de coluna ou altera\u00e7\u00f5es musculares podem contribuir com a redu\u00e7\u00e3o das (la reducci\u00f3n de las) capaci-dades pulmonares 10,12 e card\u00edacas.13,14 Independentemen- te da redu\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das (de la reducci\u00f3n o no de las) capacidades pulmonares, a deformidade tor\u00e1cica n\u00e3o \u00e9 um limitador do EF e pode at\u00e9 se beneficiar (y puede aun beneficiarse) de interven\u00e7\u00f5es como RPG, 15 Pilates16,17 e outros.18 J\u00e1 as limita\u00e7\u00f5es na fun\u00e7\u00e3o card\u00edaca, (Las limitaciones en la card\u00edaca, do de la) deformidade tor\u00e1cica, podem interven\u00e7\u00f5es cir\u00far- gicas tem conduzido estes pacientes a uma significativa melhora.13,14,19 Altera\u00e7\u00f5es na coluna (de la columna). Ocorrem em aproximadamente 62%20 dos pacientes, mais especifica- mente, a curvaturas e podem se agravar durante o crescimento r\u00e1pido, tal como na ado-lesc\u00eancia. 20 Mais uma vez, a associa\u00e7\u00e3o entre a hipermo- bilidade articular e o expressivo crescimento da Hipermobilidade Na aus\u00eancia de hist\u00f3ria familiar 1 - Ao (Z 2) e EL = indica SMa 2 - Ao (Z 2) e FBN1 = indica SM 3 - Ao (Z 2) e score sist\u00eamico ( 7 pontos) = indica SMa 4 - EL e FBN1 identificada em indiv\u00edduos com Ao = indica SM EL com ou sem score sist\u00eamico, sem muta\u00e7\u00e3o em FBN1 ou com muta\u00e7\u00e3o n\u00e3o relacionada com Ao = indica ELS Ao (Z 2) e score sist\u00eamico (Z 5 pontos) sem ELS = indica MASS PVM e Ao (Z 2) e score sist\u00eamico (< 5 pontos) sem EL = indica SPVM Na presen\u00e7a de hist\u00f3ria familiar de s\u00edndrome de Marfan 5 - EL e HF de SM (como definido acima) = indica SM 6 - Score sist\u00eamico ( 7 pontos) e HF de SM (como definido acima) = indica SMa 7 - Ao (Z 2 com mais de 20 anos, Z 3 abaixo de 20 anos), mais HF de SM (como definido acima) = indica SM a a descartar s\u00edndrome de Shprintzen-Goldberg, s\u00edndrome de Loeys-Dietz y s\u00edndrome de Ehlers-Danlos. Realizar estudos e de col\u00e1geno. Ao, di\u00e1metro de la aorta en los senos de Valsalva o disecci\u00f3n de la ra\u00edz de la aorta; EL, ectopia lentis; ELS, s\u00edndrome de FBN1; MASS, miop\u00eda, prolapso de la v\u00e1lvula mitral, dilataci\u00f3n lim\u00edtrofe de la aorta (Z < 2), estr\u00edas, hallazgos esquel\u00e9ticos; SM, s\u00edndrome de Marfan; PVM, prolapso de la v\u00e1lvula SPVM, v\u00e1lvula mitral; HF, antecedentes familiares; Z, puntaje Z.W. Musetti Medeiros, P. / A conjuntivo saco dural e tem como sintomas a dor lombar, dor na perna, dor de cabe\u00e7a, dor abdominal e sintomas neurol\u00f3gicos nas extremidades inferiores.25 fraquecimento do conjuntivo do pode contribuir com o vazamento de liquido c\u00e9rebro-espinhal de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo), levando a hipoten- s\u00e3o intracraniana. 28 Desta forma e diante do aumento da press\u00e3o arterial (PA) e da press\u00e3o intracraniana que ocorrem durante o EF de \u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o comum e de relev\u00e2ncia cl\u00ednica na SM, acometendo 85% crian\u00e7as e 56% dos adultos.30 H\u00e1 (esguince de tobillo) e ruptu-ra do ligamento cruzado anterior. 31 Embora a (Aunque la) hipermobilidade articular esteja presente em diversas outras doen\u00e7as, e a rela\u00e7\u00e3o com a s\u00fabita, decorrente de uma subluxa\u00e7\u00e3o atlanto-occipital (como resultado de una subluxaci\u00f3n atlantooccipital), em um paciente com SM, \u00e9 clara justificativa para a contrain-dica\u00e7\u00e3o deste tipo de EF. 24 A hipermobilidade articular n\u00e3o parece ser uma contra- indica\u00e7\u00e3o absoluta para todos os tipos de EF ou esportes, uma vez que os estabilizadores din\u00e2micos podem pro- mover uma movimenta\u00e7\u00e3o adequada. na presen\u00e7a de dor e/ou subluxa\u00e7\u00f5es recorrentes (en presencia interven\u00e7\u00f5es ra\u00e7\u00e3o SM.33 A interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o na hipermobilida- de por\u00e9m ser precedida por interven\u00e7\u00f5es conservadoras. O ganho da for\u00e7a muscular (La ganancia de fuerza muscular), principalmente pot\u00eancia muscular e a melhora da propriocep\u00e7\u00e3o articular e condicionamento 25.2%, da hipermobilida-de articular. \u00d3rteses que visam a manuten\u00e7\u00e3o do arco plantar (Ortesis destinadas a mantener el arco plantar) e promovem uma melhora na biomec\u00e2nica do p\u00e9 e uma redu\u00e7\u00e3o do custo (en la biomec\u00e1nica del pie y una reduc- ci\u00f3n en el costo) energ\u00e9tico da caminhada. 36 Al\u00e9m disso (Adem\u00e1s), a associa\u00e7\u00e3o com exerc\u00edcios de fortalecimento da musculatura intr\u00ednseca e extr\u00ednseca do p\u00e9 (del pie), se mostra acetabular pode acometer (puede afectar) de 20% a 45% dos pacientes com SM. Essa \u00e9 definida como uma deformidade da parede medial do acet\u00e1bulo com migra\u00e7\u00e3o progressiva (con migraci\u00f3n progresiva) da ca-be\u00e7a do f\u00eamur para o interior da pelve (de la pelvis). O diagn\u00f3stico \u00e9 principalmente radiol\u00f3gico. 38,39 Embora seja inexistente (Aunque es inexistente) a protrus\u00e3o e sintomas cl\u00ednicos, tem-se observado limita\u00e7\u00e3o do arco de movimento, rigidez articular e dor em (y dolor en) pacientes com SM.39 A articula\u00e7\u00e3o do quadril humano (La articulaci\u00f3n de la cadera humana) \u00e9 submetida a grandes for\u00e7as de contato (fuerzas de contacto) suscet\u00edvel a desgastes estruturais Desta forma, os EFs que envolvem im- pacto dever ser contraindicados, e exerc\u00edcios m\u00fasculos do quadril devem estar inseridos no programa geral (insertados en general). Gl\u00fateo m\u00e9dio, m\u00e1ximo, iliopsoas, con- tato durante a marcha. 40 Sendo assim, se faz necess\u00e1rio uma maior aten\u00e7\u00e3o para esses mec\u00e2nica e con- do (en el desarrollo del) esqueleto. 41,42 N\u00e3o \u00e9 clara a associa\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da densidade \u00f3ssea com o risco (No est\u00e1 clara la asociaci\u00f3n entre la reducci\u00f3n de la densidad \u00f3sea y el riesgo) de fra- turas ou altera\u00e7\u00f5es no eixo (en el eje) da coluna na SM.43 O EF tem sido utilizado como estrat\u00e9gia terap\u00eautica em altera\u00e7\u00f5es da densidade \u00f3ssea,44 com destaque para o (destacando el) ER.45 A literatura \u00e9 carente de estudos sobre o impacto do EF na densidade \u00f3ssea de pacientes com SM. Entretanto, \u00e9 clara a sua (es clara su) efici\u00eancia e seguran\u00e7a em pacientes osteopor\u00f3ticos,46 crian\u00e7as,47 aorta s\u00e3o os achados mais comuns e os (son los hallazgos m\u00e1s comunes y los) prin- cipais respons\u00e1veis pelo aumento da (por el aumento de la) morbidade e mortalidade.6 A dilata\u00e7\u00e3o da aorta est\u00e1 presente em mais de 50% dos pacientes e a aus\u00eancia (y la ausencia) de cirurgia reparadora preventiva pode reduzir a expectativa de vida para pr\u00f3ximos dos 40 anos. 50 A dis- sec\u00e7\u00e3o da aorta \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o da equipe Pacientes dilata\u00e7\u00e3o menor cm/m2 s\u00e3o de risco moderado e acima de (y por encima de) 4.25 cm/m2 s\u00e3o de s\u00e3o: 2 mm/ano; di\u00e2metro da raiz da aorta al\u00e9m dos seios de (adem\u00e1s de los senos de) Valsalva e hist\u00f3rico familiar de dissec\u00e7\u00e3o da aorta. 2 Esta mesma preocupa\u00e7\u00e3o com a dissec\u00e7\u00e3o da aorta es- t\u00e1 presente quando o paciente com SM \u00e9 submetido a um (se somete a un) programa de EF. H\u00e1 relatos de disse- c\u00e7\u00f5es decorrentes do (derivados del) Desta forma, a avalia\u00e7\u00e3o ultrassonogr\u00e1fica \u00e9 de extrema import\u00e2ncia no W. Musetti Medeiros, P. Alberto Peres / Salud(i)Ciencia estos) pacientes. A possibilidade de dissec\u00e7\u00e3o da aorta ou cen\u00e1rio intimidador (apuntan a un escenario intimidante). Contudo (Sin embargo), tem-se observado significativa melhora funcional (teste incremental = 62.7 \u00b1 11.8 para 91.6 \u00b1 16.5 watts [p = 0.002]) e seguran\u00e7a los) vasos sangu\u00edneos se encontra diminu\u00edda e pode para que avaliou 405 jovens observou uma significativa correla\u00e7\u00e3o inversa entre o VO 2 m\u00e1ximo e rigidez arterial.53 Peres y col, conduziram um interessante estudo que comparou a velocidade da onda pulso (de la onda de pulso) (VOP) de pacientes com SM (dilata\u00e7\u00e3o a\u00f3rtica leve) versus con- troles saud\u00e1veis, antes e ap\u00f3s o (antes y luego del) exer- c\u00edcio incremental em bicicleta estacion\u00e1ria. Os autores n\u00e3o observaram diferen\u00e7as significativas na VOP entre os grupos SM vs. controle e entre os subgrupos (beta- bloqueado vs. n\u00e3o betabloqueado). apresentaram comportamen- to normal. 54 Aten\u00e7\u00e3o efeitos significativos no aumento fra\u00e7\u00e3o de eje\u00e7\u00e3o e na redu\u00e7\u00e3o da mas-sa, espessura e (y la reducci\u00f3n de la masa, el espesor y) di\u00e2metros ventriculares na SM. 55 Sistema s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es da caixa tor\u00e1cica. A redu\u00e7\u00e3o da capacidades pulmonares e do volume expirat\u00f3rio for\u00e7ado no primeiro segundo (VEF 1) est\u00e3o presentes nesta po- pula\u00e7\u00e3o12 (y el volumen espiratorio forzado en el primer segundo [VEF1] est\u00e1n presentes en esta poblaci\u00f3n), es- tando essa redu\u00e7\u00e3o correlacionada com o agravamento da adequa\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas de predi\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1rio nessa (es en pr\u00e1tica de EF extrema import\u00e2ncia para a performance f\u00edsica, essa n\u00e3o parece ser um limita- dor nos pacientes com SM. 19 Giske y col., avaliaram 17 indiv\u00edduos com SM que apresentavam baixos valores de capta\u00e7\u00e3o m\u00e1xima n\u00e3o se ob- servou diferen\u00e7as significativas na ventila\u00e7\u00e3o no pico do (significativas de la ventilaci\u00f3n en el pico del) exerc\u00edcio corrigida pela m\u00e1xima ventila\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria em repouso (en Entretanto, apresentavam anormais ao descondicionamento decorrente do sedentarismo (lo que sugiere que el bajo VO 2 obser- vado se debe al desacondicionamiento resultante del se- dentarismo).56 \u00c9 importante citar que o pectus escavatum pode conduzir fun\u00e7\u00e3o pulmonar.13,19 Embora, de uma forma geral o (Aunque, en general, el) sistema respirat\u00f3rio n\u00e3o se mostre como um (fren- te hiper-responsividade que pode presente atual \u00e9 carente de informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento dos pa- cientes com SM que apresentam significativas redu\u00e7\u00f5es das capacidades pulmonares em repouso, quando sub- metidos ao son como tor\u00e1cicas pr\u00e1tica do EF mal agravamento altera\u00e7\u00f5es posturais, devido nas costovertebral Desta implementa\u00e7\u00e3o de programas de corre\u00e7\u00e3o postural, pa\u00e7\u00e3o cardiovascular \u00e9 leitura obrigat\u00f3ria para tra-balham com SM e EF. 59 Profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade, envolvidos no processo de avalia\u00e7\u00e3o (involucrados en el proceso de evaluaci\u00f3n), devem redobrar a aten\u00e7\u00e3o nos detalhes desta complexa as reavalia\u00e7\u00f5es cada 6 meses. A quantidades de sistemas comprometidos, assim co- mo o grau de disfun\u00e7\u00e3o podem variar sobressaem. SM podem participar de esportes es- t\u00e1ticos de leve a moderados e din\u00e2micos de leve, se n\u00e3o apresentarem (cuando 40 insufici\u00eancia mitral a grave de dissec\u00e7\u00e3o a\u00f3rtica e morte s\u00fabita em parente com SM. ii - Atletas com dilata\u00e7\u00e3o a\u00f3rtica > 40 mm, de baixa intensidade como golfe, bilhar, boliche. iii - Atletas com SM, hist\u00f3ria familiar de aneurisma a\u00f3r- tico ou ruptura ou de alargamento a\u00f3rtico do exerc\u00edcio f\u00edsico podem ser observadas na Figura 1. 61 Assim como a classifica\u00e7\u00e3o do esporte em fun\u00e7\u00e3o do predom\u00ednio do componente est\u00e1ti-co din\u00e2mico (Figura 2). 63 Os servi\u00e7os de reabilita\u00e7\u00e3o devem estar aptos para teste ergoespirom\u00e9trico n\u00e3o s\u00f3 para W. Musetti Medeiros, P. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 148-155152 http://www.siic.info a avalia\u00e7\u00e3o (uso de la prueba ergoespirom\u00e9trica no s\u00f3lo para la evaluaci\u00f3n) das capacidades e riscos, mas tam- b\u00e9m para uma adequada prescri\u00e7\u00e3o Aten\u00e7\u00e3o redobrada e adequa\u00e7\u00e3o (Mayor atenci\u00f3n y adecuaci\u00f3n) das modalidades e das intensidades dos exerc\u00edcios se faz necess\u00e1ria nos pacientes em terapia an-ticoagulante. Exerc\u00edcios isom\u00e9tricos e impacto corp\u00f3reo aumentam o risco de dissec\u00e7\u00e3o da aorta. Es-portes de impacto ou pliom\u00e9tricos, de componente isom\u00e9trico e atividades com intenso deslo-camento de trajet\u00f3ria s\u00e3o em grau 60-62 Orienta\u00e7\u00f5es claras e objetivas O EA \u00e9 fundamental a capacidades pulmonares e card\u00edacas. Exerc\u00edcios din\u00e2micos de mode-rada intensidade 50% a 60% da aer\u00f3bia, por 30 minutos, reali-zados no m\u00ednimo 3 vezes na semana s\u00e3o recomendados. 60-62 D\u00e1-se prefer\u00ean- cia pela bicicleta estacionaria, uma vez que permite uma melhor avalia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia respirat\u00f3ria, PA, FC e uma mec\u00e2nica de movimento mais est\u00e1vel que a caminha-da ou a corrida (m\u00e1s estable que cami-nar o correr). \u00c9 muito frequente o uso de medi- ca\u00e7\u00e3o betabloqueadora A corre\u00e7\u00e3o da FC de treinamento (La co- rrecci\u00f3n de la FC de entrenamiento) por meio de f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas, volta-das para usu\u00e1rios de Betabloqueador, \u00e9 uma adequa\u00e7\u00e3o primorosa, 64 assim como o adequado ajuste da FC em pacientes com angina ou arritmia ventri-cular (con angina de pecho o arritmia ventricular) depen- dente de frequ\u00eancia. Exerc\u00edcio resistido O em SM,60,62 para da funcionalidade, preven\u00e7\u00e3o de les\u00f5es articulares estresse cardiovascular durante a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. Deve-se priorizar os grandes grupos musculares e os exerc\u00edcios que envolvam mais do que uma articula\u00e7\u00e3o. Um programa de intensidade leve a moderada (30% a 60% de 1 RM), em cadeia cin\u00e9tica fechada (en cadena cin\u00e9tica cerrada), com alto n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es (12 a 25 repeti\u00e7\u00f5es) realizados 3 vezes na semana s\u00e3o os mais (son m\u00e1s) adequados. embora o ER seja seguro cardiopa-tas se faz necess\u00e1rio o adequado acompanhamento da press\u00e3o arterial a execu\u00e7\u00e3o. lembrar que a press\u00e3o arterial tamb\u00e9m aumenta em aqui n\u00e3o se refere a secund\u00e1rio ou de menor relev\u00e2ncia, uma vez que a combina\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es presentes na SM exige uma abordagem abrangente e eficiente (un enfoque in-tegral y eficiente). Exerc\u00edcios de propriocep\u00e7\u00e3o, de corre\u00e7\u00e3o postural e de fortalecimento da musculatura intr\u00ednseca e extr\u00ednseca dos p\u00e9s e das m\u00e3os (de los pies y de las manos), assim como os exerc\u00edcios respirat\u00f3rios devem ser SM podem participar de esportes com baixo e moderado componentes est\u00e1tico din\u00e2mico que em adultos ou mais que 2 desvios-padr\u00e3o da m\u00e9dia da \u00e1rea de superf\u00edcie corporal em crian\u00e7as e adolescentes; z-scores > 2). b) Insufici\u00eancia mitral de moderada a severa. c) Hist\u00f3ria familiar de dissec\u00e7\u00e3o ou morte s\u00fabita em familiares com SM. \u00c9 recomend\u00e1vel tenham medidas ecocardiogr\u00e1ficas da dimens\u00e3o da a\u00f3rtica a cada 6 meses para uma vigil\u00e2ncia rigorosa do aumento da aorta 2) Atletas com dilata\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca da raiz da aorta (dimens\u00e3o transversa igual ou maior que 40mm em adultos ou mais que 2 desvios-padr\u00e3o da m\u00e9dia da \u00e1rea de superf\u00edcie corporal em crian\u00e7as e adolescentes; z-scores > dissec\u00e7\u00e3o ou participar, apenas, de esportes competitivos com baixo componente est\u00e1tico (IA). 3) Atletas com SM, aneurisma a\u00f3rtico familiar ou dissec\u00e7\u00e3o, v\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide ou qualquer grau de aumento a\u00f3rtico (como definido nos itens 1 e 2) n\u00e3o deveriam participar de esportes que envolvam risco potencial relacionadas \u00e0 regurgita\u00e7\u00e3o na 36\u00aa Confer\u00eancia de cuidados para libera\u00e7\u00e3o e prescri\u00e7\u00e3o de exer- c\u00edcios f\u00edsicos em pacientes com s\u00edndrome de Marfan.61 I - Est\u00e1tico Baixo < 20% MVCBilhar Boliche GolfeT\u00eanis Mesa Triatlon*Arco Corrida automobilista* Gin\u00e1stica Karate jude Vela Esqui Aqu\u00e1tico * Escalar - do VO2maxB - Din\u00e1mico moderado 40%-70% do VO2maxC - Din\u00e1mico alto > 70% do VO2max II - Est\u00e1tico moderado 20%-50% MVC III - Est\u00e1tico alto > 50% MVC Figura 2. Classifica\u00e7\u00e3o dos esportes baseado no componente est\u00e1tico e din\u00e2mico.63 P. Alberto Peres / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 148-155153 http://www.siic.info Bibliograf\u00eda 1. Exercise for Committee on Physical Ac- tivity for Health. Bulletin of the World Health Organization 73(2):135-6, 1995. 2. Dean JC. Management of Marfan syndrome. Heart 88(1):97- 103, 2002. KJ. Marfan syndrome: literature review of mortality studies. Journal of 5. Lipscomb Silverman DI, Burton KJ, Gray J, Bosner MS, Kouchoukos NT, Roman MJ, y col. Life expectancy in the Marfan syndrome. Am J Cardiol 75(2):157-60, 1995. 7. Morse RP, Rockenmacher S, Pyeritz RE, Sanders SP, Bieber FR, Lin A, y col. Diagnosis and management of infantile marfan syndrome. Pediatrics 86(6):888-95, 1990. 8. Cabrera-Bueno F, Gallego Garc\u00eda de Vinuesa P, Evangelista- Masip A. Nuevos criterios diagn\u00f3sticos en el s\u00edndrome de Mar-fan. Cardiocore 46(3):85-8, 2011. 9. Giampietro PF, Current Opinion Streeten Brech GC, PA, Mendes CC, Cipriano G, Jr., Anthropometric and 2011. 12. Cipriano GF, Peres PA, Cipriano G, Jr., Arena R, Carval- ho AC. Safety and cardiovascular Vanti C, Generali A, Ferrari S, Nava T, Tosarelli D, Pillastri- ni P. General postural trial. Cardiovascular Therapeutics 30(6):351-6, Kuo YL, Bernardo LM, Fer- alignment adult F, spine in Marfan The Journal of Joint Surgery American 77(6):867-76, 1995. 21. Sponseller PD, Ahn NU, Ahn UM, Nallamshetty L, Rose PS, Kuszyk BS, y col. 1976) 25(21):2797-802, 2000. 22. Ahn NU, Ahn UM, Nallamshetty L, Rose PS, Buchowski JM, Garrett ES, y col. The lumbar interpediculate wide- ned in adults with data from 32 cases. three cases. Spine (Phila Pa 1976) 25(4):524-6, 2000. 24. MacKenzie JM, Rankin Sudden death due to atlantoaxial subluxation in marfan syndrome. The American Journal of Fo-rensic Medicine and Pathology 24(4):369-70, 2003. 25. Ahn NU, Nallamshetty L, Ahn UM, Buchowski JM, Rose PS, Garrett ES, y col. BA, Siegelman SS. Dural ectasia is a common feature of the Marfan syndrome. Am J Hum Genet 43(5):726-32, 1988. 27. Ahn NU, Sponseller PD, Ahn UM, Nallamshetty L, Kuszyk BS, Zinreich N, hypotension in patients with marfan syndrome: Case review of the pressure. Med Sci Sports Exerc 35(1):65-8, 2003. 30. Grahame R, Pyeritz RE. The Marfan syndrome: joint and skin manifestations are prevalent and correlated. British Journal of Rheumatology 34(2):126-31, 1995. 31. Wolf JM, Cameron KL, Owens BD. of joint laxi- ty and hypermobility on the musculoskeletal system. The Journal of the American Academy of Orthopaedic Surgeons 19(8):463-71, 2011. 32. Gomes N, Hardy P, Bauer T. Arthroscopic treatment of chronic anterior instability of the shoulder in Marfan's syn-Conclus\u00e3o A complexidade e os diferentes graus de comprometi- mento das disfun\u00e7\u00f5es que caracterizam SM contribuem para o sedentarismo severo e consequentemente com o aumento da morbimortalidade. Dessa forma, a pres-cri\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios f\u00edsicos para pacientes com s\u00edndrome de Marfan na \u00e1rea e ao conceito (en el \u00e1rea y el concepto) de especificidade de treinamento fortalecem a indica\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a de um programa de exerc\u00edcios f\u00edsicos. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s.W. Musetti Medeiros, P. Alberto Peres / Salud(i)Ciencia 21 (2015) Publication of the Arthroscopy Association North America and the International Arthroscopy Association 23(1):110 e1-5, 2007. 33. Van de Velde Jerman E, Easton V, Bacon H, Armon K, Poland F, y col. Do people with benign hypermobility syndrome (BJHS) Rheumatology International 33(11):2709-16, 2013. 35. Palmer S, Bailey S, Barker L, Barney L, Elliott A. The effec- tiveness of therapeutic exercise for S, Thewlis D. Foot orthoses for adults with flexible pes planus: a systematic review. Journal of Foot and Ankle Research 7(1):23, 2014. 37. Jung DY, Koh foot orthoses and on cross-sectional area of the in subjects with pes planus: a Journal of Back and Musculoskeletal Rehabilitation 24(4):225-31, 2011. 38. Van de Velde S. Protrusio acetabuli in Marfan syndrome. History, and treatment. The Jour-nal of Bone and Joint Surgery American Volume 88(3):639-46, 2006. 39. Sponseller PD, Jones KB, hip function. The Journal of Bone and Joint Surgery American Volume 88(3):486-95, 2006. 40. Correa TA, Crossley KM, Kim HJ, Pandy MG. Contributions of individual muscles to hip joint contact force in normal wal-king. J Biomech 43(8):1618-22, 2010. 41. Kohlmeier L, Gasner C, Bachrach LK, Marcus R. The bone mineral status of patients with Marfan syndrome. Journal of Bone and Mineral Research: the Official Journal of the Ame-rican Society for Bone and Mineral Research 10(10):1550-5, 1995. 42. Le Parc JM, Molcard S, mineral density in Marfan syndrome. Rheumatology 40(3):358-9, 2001. 43. Carter N, Duncan E, Wordsworth P. Bone mineral density in adults with Marfan RA. Prevention and management of osteoporosis: consensus statements from the Scientific Advisory Board of the Osteoporosis Society of Cana-da. 5. Physical activity as therapy for osteoporosis. CMAJ: Journal 1996. and bone turno- ver in elderly men and women. Med Sci Sports Exerc 34(1):17-23, 2002. 46. Layne JE, Nelson ME. The effects of progressive resistan- ce training on bone density: a review. Med Sci Sports Exerc 31(1):25-30, 1999. 47. Hind K, Burrows M. Weight-bearing exercise and bone mi- neral accrual in and adolescents: a review of controlled Bone 40(1):14-27, 2007. physical perfor-mance in adults aged 60 to 83. Journal of the American Geria-trics Society 50(6):1100-7, 2002. 49. Williams MA, Haskell WL, Ades PA, Amsterdam EA, Bittner V, Franklin BA, y col. Resistance exercise in individuals with and without cardiovascular disease: 2007 update: a scientific state-ment from the American Heart Association Council on Clinical Cardiology and Council on Nutrition, Physical Activity, and Endovascular Surgery 38(3):263-5, Corone JM, Odjinkem D, Fa- rrokhi T, y col. French of cases of type I acute aortic dissection admitted to Project. 44(5):721-6, 2004. Peres P, Bernardelli GF, Mendes SS, Servantes Biol Res 43(4):397-402, 2010. 55. Medeiros WM, Peres PA, Carvalho AC, Gun C, De Luca FA. Effect of a physical exercise program in a J Rehabil Med 35(5):221-8, 2003. 57. R, Morrison J, Pletcher Cahalin LP, Arena M, Myers J, Cipriano G, y col. Inspiratory muscle training in heart disease and heart failure: a review of the literature with a focus on method of training and outcomes. Expert Review of Cardiovascular Therapy 2013. A, Bjornstad HH, L, Biffi A, Borjesson of young competitive athletes for prevention of proposal for a common European protocol. Consensus State-ment of the Study Group of Sport Cardiology of the Working Group of Cardiac Rehabilitation and Exercise Physiology and the Working Group of and Pericardial Diseases of the European Society of BJ, Chaitman Ackerman MJ, Bayes Luna JE, y col. Recommendations for phy-sical activity and Braverman Sci Sports Exerc 30(10 Suppl):S387-95, 1998. 63. Mitchell JH, Haskell W, Snell P, Van Camp SP. Task Force 8: classification of sports. J Am Coll Cardiol 45(8):1364-7, 2005. 64. I National Bras Cardiol 69(4):267-91, 1997.W. http://www.siic.info Orientaci\u00f3n: Ortopedia y Musetti Medeiros W, Alberto Peres P . Exerc\u00edcio f\u00edsico em pacientes com s\u00edndrome de Marfan. Salud(i) Ciencia 21(2):148-55, Mar 2015.How to cite Musetti Medeiros W, Alberto Peres exercise in patients with Marfan Syndrome. Salud(i)Ciencia al art\u00edculoInformaci\u00f3n relevante Respecto al autorW. Musetti Medeiros, P. Alberto Peres / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 148-155 El autor pregunta Introducci\u00f3n: La diferenciaci\u00f3n entre los determinantes de desempe\u00f1o f\u00edsico y sus limitantes en pacientes con s\u00edndrome de Marfan es fundamental en la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y la prescripci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico. \u00bfCu\u00e1l de estas alteraciones t\u00edpicas en el s\u00edndrome de Marfan son, respectivamente, un posible determinante y un posible factor limitante del desempe\u00f1o durante una prueba de carga f\u00edsica creciente? Dilataci\u00f3n f\u00edsico Marfan Wladimir Musetti Medeiros. Posdoctorado en neumolog\u00eda, fisiolog\u00eda cl\u00ednica del ejercicio, Doctor en cardiolog\u00eda, Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP), San Pablo, Brasil. Posgrado en fisiolog\u00eda del ejercicio aplicado a la salud y enfermedad, Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), San Pablo, Brasil. Posgrado en fisioterapia deportiva, Universidade Bandeirante de S\u00e3o Paulo (UNIBAN), San Pablo, Brasil. MBA en administraci\u00f3n hospitalar; graduado en fisioterapia, Universidade de Santo Amaro (UNISA), San Pablo, Brasil. Recibi\u00f3 diversos premios por m\u00e9rito cient\u00edfico. Experiencia en el \u00e1rea de docencia y fisioterapia ambulatoria, focalizada en fisioterapia cardiol\u00f3gica, respiratoria, ejercicios terap\u00e9uticos, y electroterapia, principalmente en los temas: rehabilitaci\u00f3n, cardiopat\u00edas, neumopat\u00edas, hipertensi\u00f3n, obesidad, diabetes y accidente vascular encef\u00e1lico. Lista de abreviaturas y siglas EF, ejercicio f\u00edsico; OMS, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; SM, s\u00edndrome de Marfan; EA, ejercicio aer\u00f3bico; ER, ejercicio de resistencia; ASC, relaci\u00f3n nervioso central; di\u00e1metro de en los senos de EL, ectopia lentis; ELS, s\u00edndrome de FBN1; MASS, miop\u00eda, prolapso de la v\u00e1lvula mitral, dilataci\u00f3n lim\u00edtrofe de la aorta, estr\u00edas, hallazgos esquel\u00e9ticos; PVM, prolapso de la v\u00e1lvula la v\u00e1lvula mitral; alta velocidad; VOP, velocidad de la onda de pulso; FC, frecuencia card\u00edaca; CVF, capacidad vital forzada; VEF1, volumen espiratorio forzado en el primer segundo. 156 http://www.siic.info Art\u00edculo revisi\u00f3n Salud(i)Ciencia 21 (2015) 156-164 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Actualizado por el autor, www.siicsalud.com: 21/4/2015 Enviar correspondencia a: I\u00f1aki Mart\u00edn Lesende, Comarca Bilbao de Atenci\u00f3n Primaria, Servicio Vasco de Salud, Osakidetza, Espa\u00f1a, 48011, Bilbao, Espa\u00f1aINAKI.MARTINLESENDE@osakidetza.net Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. Prioridades en la atenci\u00f3n primaria de los ancianos fr\u00e1giles Priorities in frail elderly primary care I\u00f1aki Mart\u00edn Lesende M\u00e9dico de Familia, Centro de Salud San Ignacio, Bizkaia; Responsable del proyecto de telemonitorizaci\u00f3n de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas (TELBIL-A), Comarca Bilbao de Atenci\u00f3n Primaria, Servicio Vasco de Salud, Osakidetza, Espa\u00f1a Juan Jos\u00e9 Bazt\u00e1n Cort\u00e9s, M\u00e9dico Especialista en Geriatr\u00eda, Hospital Cen- tral Cruz Roja, Madrid, Espa\u00f1a El presente art\u00edculo es una actualizaci\u00f3n de la revisi\u00f3n realizada en 2009,1 que describ\u00eda el estado actual en la detecci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil en el medio comunitario (atenci\u00f3n primaria) y las directrices para su detecci\u00f3n, tratamiento y abordaje. La b\u00fasqueda se restringi\u00f3 a los a\u00f1os 2009-2011, posteriores a la revisi\u00f3n previa: colabo- raciones, revisiones sistem\u00e1ticas y narrativas, y ensayos cl\u00ednicos; con la consulta de las siguientes bases de datos: Cochrane Library, Medline-Pubmed, CINALH, Embase, IME, as\u00ed como las fuentes de informaci\u00f3n UpToDaTe y Dynamed, usando decline, disability. Concepto un t\u00e9rmino dif\u00edcil de definir y consensuar,2,3 princi- palmente porque tiene diferentes conceptualizaciones en su fisiopatolog\u00eda, porque no existe un l\u00edmite biol\u00f3gico, f\u00edsico-funcional o cl\u00ednico preciso entre los estados de bue-na salud, fragilidad y discapacidad-dependencia, y seg\u00fan el \u00e1mbito asistencial que se considere. Hoy, la mayor\u00eda se inclina por considerar una fisiopatolog\u00eda de la fragili- dad pluridimensional, en la que se conjugan diferentes factores: gen\u00e9ticos, inflamatorios, moleculares, el declive celular y org\u00e1nico del envejecimiento, las enfermedades cr\u00f3nicas, entre otros, y en la que existen numerosos t\u00e9r- minos para referirnos a ella (fragilidad, vulnerabilidad, an- ciano de riesgo, etc\u00e9tera). Una definici\u00f3n, a nuestro juicio integradora, considera como anciano fr\u00e1gil a aquel que tiene una disminuci\u00f3n de las reservas fisiol\u00f3gicas de m\u00fal- tiples sistemas corporales y un mayor riesgo de declinar, lo que lo ubica en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad ante perturbaciones externas, y resulta en una mayor pro- babilidad de presentar episodios adversos de salud (hos-pitalizaci\u00f3n, internaci\u00f3n en instituciones, muerte, ca\u00eddas) y p\u00e9rdida de funci\u00f3n, discapacidad o dependencia. En un 65% de los estudios, los eventos que se consideran como resultado cl\u00ednico adverso son la discapacidad, la disminu-Abstract Articles related to the assessment and management of frailty in Primary Health Care, published between 2009 and 2011, have been reviewed in order to update a prior review conducted by the authors. We define \"frail decline situation Primary Health Care on: conditions factors that give a greater probability of suffering health the final result being sarcopenia. There are several options for the management aged fragility Resumen Se revisaron los principales art\u00edculos aparecidos de 2009 a 2011 relacionados con el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la fragilidad en atenci\u00f3n primaria, para actualizar la revisi\u00f3n realizada previamente por los autores. Se define como anciano fr\u00e1gil aquel con una disminuci\u00f3n de las reservas fisiol\u00f3gicas con un mayor riesgo de declinar, lo que lo ubica en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad ante per- turbaciones externas y resulta en una mayor probabilidad para presentar episodios adversos de salud (hospitalizaci\u00f3n, muerte, ca\u00eddas) y p\u00e9rdida de funci\u00f3n, discapacidad o dependencia. Los m\u00e9todos m\u00e1s frecuentemente empleados en la atenci\u00f3n primaria para la detecci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil se centran en: condicionantes o factores que dan una mayor probabilidad de eventos adversos y deterioro (edad avan-zada, hospitalizaci\u00f3n, ca\u00eddas, comorbilidad, adversidad social, polifarmacia), p\u00e9rdida temprana de la funcionalidad, limitada actividad f\u00edsica (empleando, por ejemplo, la prueba de velocidad de la marcha), fenotipo espec\u00edfico. Se est\u00e1 avanzando en la determinaci\u00f3n de marcadores biol\u00f3gicos, con la sarcopenia como resultado final. Se determinan diversas intervenciones para manejar la fragilidad: actividad f\u00edsica, estado nutricional, abordaje adecuado de enfermedades y cuadros cl\u00ednicos, revisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n, y determinadas estrategias: valoraci\u00f3n geri\u00e1trica global, coordinaci\u00f3n interprofesional, apoyo social y reducci\u00f3n de los factores estresantes, como la hospitalizaci\u00f3n. Palabras clave: atenci\u00f3n primaria, anciano, fragilidadPedro Abizanda Soler, M\u00e9dico Especialista en Geriatr\u00eda, Complejo Hospita- lario Universitario de Albacete, Albacete, Espa\u00f1a Javier G\u00f3mez Pav\u00f3n, M\u00e9dico Especialista en Geriatr\u00eda, Hospital Central Cruz Roja, Madrid, Espa\u00f1a Ana Gorro\u00f1ogoit\u00eda Iturbe, M\u00e9dica especialista en Medicina de Familia y Comunitaria, Unidad de Medicina Familiar y Comunitaria de Bizkaia, Madrid, Espa\u00f1a www.siicsalud.com/dato/arsiic.php/124993157 http://www.siic.info Fragilidad fisiol\u00f3gica Discapacidad Dependencia Internaci\u00f3n S\u00edndrome cl\u00ednico de FragilidadS\u00edndromes geri\u00e1tricosEnfermedades agudas y cr\u00f3nicas. Comorbilidad Figura 1. Relaci\u00f3n del continuum fragilidad - funcionalidad - dependencia. Figura 2. Prevalencia de fragilidad seg\u00fan los principales estudios internacionales. SOF, Study of Osteoporotic Fractures; ; CHS, Study; FRADEA, Fragilidad y Dependencia en Albacete; FRADEA indepen, Sujetos del estudio FRADEA independientes para actividades b\u00e1sicas de la vida diaria de la comunidad; SHARE, Survey of Health, Ageing and Retirement in Europe; Concord Health and Men Project; WHAS, Women\u00b4s Health and Aging Study; San Antonio Aging; en la ejecuci\u00f3n f\u00edsica y el declive funcional.4 Como ya se ha mencionado, constituye una continuidad entre lo fisiol\u00f3gico y lo funcional con lo patol\u00f3gico, desde la ausencia de fragilidad fisiol\u00f3gica hasta la presencia de fragilidad cl\u00ednica y, posteriormente, la aparici\u00f3n de dis- capacidad y dependencia. Existe cierto consenso en que la fragilidad es un estado de prediscapacidad, por lo que, tanto en su definici\u00f3n como en los instrumentos de medi- da, no deber\u00edan aparecer determinantes de discapacidad evidente, aunque algunos incluyen tambi\u00e9n en este con-cepto a aquellos ancianos con deterioro incipiente de la funcionalidad. Se ha descrito que entre el 36% y el 72% de los ancianos fr\u00e1giles de la comunidad no presentan discapacidad para las actividades de la vida diaria. 5,6 Los criterios que definen al anciano fr\u00e1gil, t\u00e9rmino equivalente al de personas mayores en riesgo de dete- rioro funcional, dentro de la clasificaci\u00f3n de tipolog\u00edas de personas mayores en relaci\u00f3n con la fun-ci\u00f3n establecida en el documento del grupo de trabajo de prevenci\u00f3n de la dependencia en las personas mayores de la Primera Confe- rencia de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud en la Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en Espa\u00f1a, 7 son: aquellas personas que conservan su independencia de manera inestable y que se encuentran en si-tuaci\u00f3n de riesgo de p\u00e9rdida funcional, bien porque tienen una serie de factores de riesgo para presentar episodios adversos o deterioro, o bien porque presentan ya un deterioro inci- piente o reciente en su funcionalidad, todav\u00eda reversible, sin causar a\u00fan dependencia osten- sible. Son m\u00e1s vulnerables a la instauraci\u00f3n de dependencia m\u00e1s o menos intensa y definitiva ante cualquier proceso agudo o intercurrente, influido por su entorno psicosocial y la atenci\u00f3n sanitaria y social recibida. Aunque a la situaci\u00f3n de dependencia se puede llegar de una manera abrupta o subagu-da, en las personas mayores es m\u00e1s frecuente que \u00e9sta se instaure de manera progresiva, 2,7 al menos en un 60% de las ocasiones, aumentando este porcentaje conforme consideramos edades m\u00e1s avanza- das. La Figura 1 refleja la p\u00e9rdida funcional progresiva hasta la dependencia y la situaci\u00f3n de fragilidad. La prevalencia de fragilidad var\u00eda seg\u00fan los criterios considerados (desempe\u00f1o f\u00edsico, velocidad de la marcha, estado cognitivo u otros cuadros geri\u00e1tricos o de salud, p\u00e9rdida de peso, actividad f\u00edsica, actividades b\u00e1sicas o instrumentales de la vida diaria [AIVD], nutrici\u00f3n, ni- vel de energ\u00eda, autopercepci\u00f3n de salud, edad, uso de servicios, etc\u00e9tera), y puede variar desde el 5% hasta el 58% de las personas mayores. 4 En un estudio que utili- z\u00f3 tres instrumentos autocumplimentados (cribado pos- tal), la prevalencia de fragilidad vari\u00f3 entre el 40% y el 59%.8 Otros estudios en nuestro medio, siguiendo los criterios de Fried, dan cifras de prevalencia de fragilidad dispares: 8.4% (intervalo de confianza [IC] del 95%: 7.1 a 9.8); 9 10.3% (IC 95%: 8.2 a 12.5) en una poblaci\u00f3n de 65 o m\u00e1s a\u00f1os;10 16.9% en personas de 70 o m\u00e1s a\u00f1os;11 8.5% en personas de 75 o m\u00e1s a\u00f1os.12 La Figura 2 presenta la prevalencia de fragilidad en los principales estudios internacionales. Algunos trabajos10 encuentran mayor prevalencia entre las mujeres, lo que no fue co- rroborado en otros.9 Lo que s\u00ed parece claro es que la fra- gilidad aumenta con la edad,9,10 independientemente del m\u00e9todo con que se valore.Detecci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil Constituye un dilema a\u00fan no despejado. Las cuatro for- mas m\u00e1s extendidas en la actualidad en el medio comu- nitario (atenci\u00f3n primaria) para detectar ancianos fr\u00e1giles son las siguientes: 1. Selecci\u00f3n de personas con una mayor vulnerabilidad para presentar eventos o un curso adverso en su salud y estado general, sobre la base de una serie de factores o indicadores de riesgo; destacamos algunos de los m\u00e1s consensuados. 13 Edad avanzada (en general, si es mayor de 80 a\u00f1os); hospitalizaci\u00f3n reciente; ca\u00eddas de repetici\u00f3n, alteraci\u00f3n de la movilidad y equilibrio, y comorbilidad, 14 a su vez reconocida como un importante factor predictivo de p\u00e9rdida de funci\u00f3n, 15 fundamentalmente si el pacien- te tiene enfermedad osteoarticular (artrosis, fractura de cadera, dolor osteomuscular, etc\u00e9tera), sensorial (trastor-nos de la visi\u00f3n y de la audici\u00f3n), cardiovascular (ictus, cardiopat\u00eda, insuficiencia card\u00edaca) y mental (deterioro cognitivo, depresi\u00f3n, psicopatolog\u00eda). Aunque la comor-bilidad se ha asociado muchas veces con fragilidad, hay que tener en cuenta que no son lo mismo, ya que entre el 32% y el 72% de los ancianos fr\u00e1giles de la comunidad no presentan comorbilidad relevante. 5,6 Apoyo deficiente o condicionantes sociales adversos (pobreza, soledad, in-comunicaci\u00f3n, viudez reciente). Polifarmacia (cinco o m\u00e1s f\u00e1rmacos de manera habitual) o utiliza determinados ti-I. Mart\u00edn Lesende et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 156-164158 http://www.siic.info pos de medicamentos, especialmente aquellos con efecto sobre el sistema nervioso central, como neurol\u00e9pticos, an-tidepresivos, ansiol\u00edticos y analg\u00e9sicos opi\u00e1ceos. Deficien-te estado nutricional. Podr\u00eda incluirse en este apartado la fragilidad f\u00edsica o carencia de actividad f\u00edsica, pero se tratar\u00e1 espec\u00edficamente en otro apartado. Algunos autores, en un intento de hacer m\u00e1s efica- ces las intervenciones, se centran m\u00e1s en los s\u00edndromes geri\u00e1tricos espec\u00edficos, como ca\u00eddas, delirios, depresi\u00f3n, polifarmacia, malnutrici\u00f3n y p\u00e9rdida de la visi\u00f3n o de la audici\u00f3n. 14 2. Selecci\u00f3n sobre la base de la p\u00e9rdida incipiente o temprana de la funcionalidad, con disminuci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de AIVD, sin que exista todav\u00eda un grado os-tensible de discapacidad o dependencia, y que tenga po-sibilidades de reversibilidad o modificaci\u00f3n con interven-ciones adecuadas; esta situaci\u00f3n constituye el punto de confluencia com\u00fan de diversas alteraciones de la salud. La principal limitaci\u00f3n para esta forma de detecci\u00f3n es no contar con buenos instrumentos validados para valo-rar las AIVD, que midan adecuadamente la realizaci\u00f3n o p\u00e9rdida de estas actividades (hacer compras, preparar la comida o realizar labores de casa, desplazarse fuera del hogar y utilizar medios de transporte, usar el tel\u00e9fono, llevar la contabilidad dom\u00e9stica, entre otras), que requie-ren un mayor grado de autonom\u00eda personal y son necesa-rias para mantener la independencia en el hogar y poder permanecer aut\u00f3nomamente en la comunidad. Aunque el cuestionario de Lawton es el m\u00e1s utilizado en nuestro medio, su falta de validaci\u00f3n transcultural e importante sesgo cultural y de g\u00e9nero hace que se hayan desarrolla-do otros instrumentos m\u00e1s adecuados a nuestro medio y mejor validados. 15,16 Para algunos autores existe un dile- ma respecto de considerar la discapacidad y la alteraci\u00f3n funcional como predictor y componente de fragilidad, o si, por el contrario, constituye ya un efecto y una conse- cuencia adversa de \u00e9sta. 4 En lo que s\u00ed hay consenso es en considerar la p\u00e9rdida de funci\u00f3n como algo din\u00e1mico e incluso reversible, o al menos mejorable, a lo largo del tiempo, sin darse siempre una progresi\u00f3n negativa. 17 3. Selecci\u00f3n basada en la limitaci\u00f3n de la actividad y funci\u00f3n f\u00edsica,18 que predice un deterioro posterior en las AIVD. Est\u00e1 adquiriendo mucho auge \u00faltimamente;4 se emplea como variable de resultado en el 17.7% de las experiencias para la detecci\u00f3n de fragilidad. 4 Su evalua- ci\u00f3n se realiza mediante una anamnesis o cuestionarios estructurados, o bien con pruebas m\u00e1s objetivas, como las de ejecuci\u00f3n o desempe\u00f1o, que consisten en breves y sencillas pruebas que valoran la marcha, el equilibrio y la movilidad. Han demostrado buena concordancia con otras pruebas de funcionalidad. Las dos m\u00e1s empleadas son la prueba de la velocidad de la marcha y la prue- ba de lev\u00e1ntate y anda. En la prueba de velocidad de la marcha, se le pide a la persona recorrer cuatro o cinco metros de distancia a su ritmo de marcha habitual. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica que estudia la velocidad de la marcha como factor predictivo de resultados adversos (discapa-cidad, ca\u00eddas, internaci\u00f3n, mortalidad, entre otros), 19 as\u00ed como el reciente Consenso Europeo sobre definici\u00f3n y diagn\u00f3stico de sarcopenia, 20 establecen el valor de corte de 0.8 m/s como indicativo de fragilidad. Otra revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, 21 que eval\u00faa la supervivencia en personas de 65 o m\u00e1s a\u00f1os, sit\u00faa el percentil 50 (P50) para esta prueba en 1.1 segundos y el P25 en 0.6 segundos. En una cohorte espa\u00f1ola de personas de 70 a\u00f1os, el P50 es de 0.91 m/seg para hombres y de 0.67 m/s para mujeres, mientras que el P25 es de 0.69 m/s y 0.43 m/s, respectivamente.22 La alteraci\u00f3n en esta prueba constituye un factor predicti- vo independiente de p\u00e9rdida funcional a corto plazo,8 y como trataremos posteriormente, es uno de los compo- nentes del fenotipo de fragilidad y uno de los m\u00e1s uti- lizados.23 La prueba de lev\u00e1ntate y anda (timed get up and go test) consiste en cronometrar el tiempo que tarda la persona en levantarse de una silla con apoyabrazos, caminar tres metros, girarse y regresar a la silla y sentar-se. Se suele considerar que est\u00e1 correcto si lo realiza en 10 segundos o menos, tom\u00e1ndose este intervalo entre 10 y 20 segundos el corte habitual indicativo de fragilidad. El fallo en esta prueba parece constituirse como mejor predictor a corto plazo (a un a\u00f1o) y, por lo tanto, de m\u00e1s utilidad para asociarse con intervenciones consecuentes, en contraposici\u00f3n a la poca actividad f\u00edsica y el ejercicio que predicen a m\u00e1s largo plazo (a tres a\u00f1os). 18 4. Consideraci\u00f3n de un fenotipo sobre la base de sus componentes. Aunque tiene una base fisiopatol\u00f3gica ar- gumentada, uno de los motivos para que se utilice menos, fundamentalmente en la atenci\u00f3n primaria, es su mayor dificultad para emplearlo en la cl\u00ednica diaria, adem\u00e1s de que es discutible su pertinencia. 24,25 Originalmente, seg\u00fan Fried y colaboradores,5 se considera la fragilidad como un s\u00edndrome geri\u00e1trico m\u00e1s, sobre la base de una serie de criterios cl\u00ednicos objetivos en la valoraci\u00f3n (tres o m\u00e1s de cinco criterios: p\u00e9rdida de peso no intencionada, debilidad en la fuerza de prensi\u00f3n, baja energ\u00eda y resistencia seg\u00fan la escala de depresi\u00f3n del Centro de Estudios Epidemiol\u00f3gi-cos [CES-D], lentitud en la velocidad de la marcha, nivel de actividad f\u00edsica bajo), tener factor pron\u00f3stico y tener posibi-lidad de tratamiento. Se ha desarrollado una herramienta, el Instrumento de Fragilidad para la Atenci\u00f3n Primaria de la Encuesta de Salud, Envejecimiento y Jubilaci\u00f3n en Europa (SHARE-FI, por su sigla en ingl\u00e9s), 26,27 con una adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n en nuestro medio de los criterios de Fried y Walt-son; se facilita en formato de dos calculadores de fragilidad (seg\u00fan sean varones o mujeres), los cuales son de acceso libre a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la revista BMC Geriatrics (http://www.biomedcentral.com/1471-2318/10/57http:// www.biomedcentral.com/1471-2318/10/57), y la traduc- ci\u00f3n al espa\u00f1ol de dichos calculadores est\u00e1 disponible en https://sites.google.com/a/tcd.ie/share-frailty-instrument-calculators/https://sites.google.com/a/tcd.ie/share-frailty- instrument-calculators/. Existen otros fenotipos derivados del de Fried, m\u00e1s sencillos, 28 y otros m\u00e1s exhaustivos, pero no validados en nuestro entorno.29 Otros m\u00e9todos empleados, aunque menos extendidos, han sido la conjunci\u00f3n de cuestionarios de AIVD con otras variables predictivas (como la edad avanzada, la autoper-cepci\u00f3n de salud, el estado afectivo y cognitivo), medidas de observaci\u00f3n directa del desempe\u00f1o f\u00edsico o el empleo de una valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral (VGI), modificada o adaptada como herramienta propiamente de valoraci\u00f3n y categorizaci\u00f3n del grado de fragilidad. Rockwood y Mitnisky, 30 han elaborado el constructo de fragilidad bas\u00e1ndose en la acumulaci\u00f3n de d\u00e9ficit en di- ferentes niveles, incorporando 70 \u00edtems que incluyen en- fermedades, condiciones de salud, s\u00edndromes geri\u00e1tricos o medidas de discapacidad; posteriormente, han agrupa-do esos d\u00e9ficit hasta construir una escala jer\u00e1rquica con siete niveles que abarcan desde la fragilidad hasta un es- tado de robustez. La principal cr\u00edtica a estos criterios es la inclusi\u00f3n de \u00edtems de discapacidad, cuando para otros autores se parte de la premisa de que la fragilidad es un estado de prediscapacidad.I. Mart\u00edn Lesende et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 156-164159 http://www.siic.info Otra manera potencial de detectar ancianos fr\u00e1giles, a\u00fan en etapa experimental, se basa en la consideraci\u00f3n de un estado precl\u00ednico de la fragilidad: prefragilidad, sobre la base de la determinaci\u00f3n de marcadores biol\u00f3- gicos que se tratan de relacionar con \u00e9sta.3 Si se definen y consolidan, facilitar\u00edan la determinaci\u00f3n del estado de fragilidad, incluso antes de presentar manifestaciones cl\u00ed- nicas, y de una manera m\u00e1s objetiva. Estos marcadores pertenecen a los sistemas musculoesquel\u00e9tico (sarcopenia y disfunci\u00f3n de las fibras musculares), leptina, hormona D), me- diadores de la inflamaci\u00f3n e inmunidad (citoquinas, PCR), alb\u00famina e, incluso, cromos\u00f3micos. De todos ellos, el m\u00e1s estudiado es la inflamaci\u00f3n, y se ha propuesto que la fra- gilidad constituye un estado inflamatorio cr\u00f3nico de ba- jo grado; 31 probablemente haya una relaci\u00f3n entre ellos desde un proceso inflamatorio inicial y, luego, manteni-do: activaci\u00f3n de citoquinas, activaci\u00f3n de ejes neurofisio- l\u00f3gicos y consecuencias f\u00edsicas finales en el sistema \u00f3seo o endocrinometab\u00f3lico. 32 La sarcopenia, entendida como el declive en la funci\u00f3n, la fuerza y la masa muscular, es uno de los aspectos biologicistas a los que m\u00e1s importancia se le est\u00e1 dando \u00faltimamente en su relaci\u00f3n con la fragili- dad, 33,34 consider\u00e1ndose en muchas ocasiones como con- secuencia final de toda la secuencia de desencadenantes. El concepto general de fragilidad, sin embargo, va m\u00e1s all\u00e1 de los factores f\u00edsicos, de modo que tambi\u00e9n abarca otras dimensiones psicol\u00f3gicas y sociales, como el estado cognitivo, el apoyo social y otros factores ambientales. 20,35 Se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n para conocer el papel de cada uno de estos factores implicados en la patogenia de la fragilidad. 36 Un concepto interesante es el de carga alost\u00e1tica, en- tendida como el c\u00famulo de marcadores de riesgo (mu-chos de los citados previamente) de disminuci\u00f3n de la homeostasis (estado contrapuesto a este concepto). 37-40 Utilizando \u00edndices de acuerdo con esta carga alost\u00e1tica, se ha obtenido una buena asociaci\u00f3n con la fragilidad establecida en relaci\u00f3n con los criterios cl\u00e1sicos de feno- tipo 37 (validez concurrente) o el establecimiento a corto y mediano plazo de \u00e9sta38 (validez anticipatorio-predic- tiva). Intervenciones preventivas y del enfoque y tratamiento de la fragilidad en atenci\u00f3n primaria Se enumeran algunas de las principales recomendacio- nes para el enfoque y tratamiento de la fragilidad: - Mantenimiento de la actividad y el ejercicio f\u00edsico de cierta intensidad, adecuado a las caracter\u00edsticas de la persona. El ejercicio es una actividad principal en la in- tervenci\u00f3n de la fragilidad,41 la m\u00e1s eficaz y consistente de las intervenciones para mejorar la calidad de vida y la funcionalidad en los mayores.5 Es necesario potenciar los aspectos de movilidad, capacidades f\u00edsicas y disminuci\u00f3n de riesgos f\u00edsicos. En este sentido, la fisioterapia y los pro- gramas de ejercicios pueden tener un importante papel. La revisi\u00f3n Cochrane de 2011 sobre el efecto del entrena- miento de fuerza con resistencia progresiva (ERP), 33 apor- ta datos de que el ERP es una intervenci\u00f3n eficaz para me-jorar el desempe\u00f1o f\u00edsico en personas de edad avanzada, incluido el mejoramiento de la fuerza y la realizaci\u00f3n de algunas actividades sencillas y complejas. Sin embargo, se comenta que es necesario tener prudencia al transferir estos ejercicios para su uso con poblaciones cl\u00ednicas, ya que no se informan adecuadamente los eventos adver- sos. Es interesante, por lo tanto, conocer los efectos y las consecuencias del ejercicio en poblaciones espec\u00edficas, como las personas muy mayores, internadas, etc\u00e9tera. 42,43 - Mantenimiento de un adecuado estado nutricional. Las intervenciones sobre este aspecto son m\u00e1s contro- vertidas que las relativas al ejercicio.44 Un incremento del ejercicio con una reducci\u00f3n de peso (mediante dieta) en personas obesas ha dado buenos resultados en algunos estudios. 45 Una revisi\u00f3n Cochrane46 que examin\u00f3 los en- sayos cl\u00ednicos para evaluar la mejor\u00eda en el estado nutri-cional y de otro tipo cuando se proporcionaron prote\u00ednas y alimentos energ\u00e9ticos adicionales (generalmente, en forma de suplementos nutricionales comerciales) con- cluy\u00f3 que el empleo de estos suplementos nutricionales es controvertido. La administraci\u00f3n de los suplementos puede ser de utilidad para las personas de edad avanzada con desnutrici\u00f3n, ya que producen un aumento de peso peque\u00f1o, pero constante, en ellas. En un estudio recien- te con 24 417 mujeres estadounidenses de entre 65 y 79 a\u00f1os, seguidas durante tres a\u00f1os, midiendo la ingesta proteica en su dieta diaria habitual, sin modificaciones ni suplementos, se concluy\u00f3 que una ingesta proteica ma-yor es un factor independiente protector de fragilidad. 47 Todav\u00eda se requieren datos adicionales de ensayos multi-c\u00e9ntricos a gran escala para establecer el valor del estado nutricional y los suplementos proteicos. - Correcto abordaje de cuadros cl\u00ednicos espec\u00edficos y enfermedades cr\u00f3nicas (depresi\u00f3n, diabetes, osteoporo-sis, artrosis, episodios cardiovasculares y su prevenci\u00f3n, entre otros), s\u00edndromes geri\u00e1tricos (delirio, incontinencia, deterioro cognitivo, inestabilidad y ca\u00eddas, desnutrici\u00f3n) y otros que se relacionan con las causas de fragilidad y dependencia. 7 - Revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la medicaci\u00f3n habitual. Conside- rar su indicaci\u00f3n y evitar el uso de medicaci\u00f3n inadecuada en el paciente mayor, las interacciones, la iatrogenia y, en la medida de lo posible, la polifarmacia. Tambi\u00e9n se debe tener en cuenta la indicaci\u00f3n de f\u00e1rmacos recomendables por sus condiciones cl\u00ednicas (criterios START 48). Respecto del uso de suplementos o productos hormo- nales, son necesarios m\u00e1s estudios para determinar su eficacia y el da\u00f1o potencial en el tratamiento de los adul-tos mayores fr\u00e1giles. 3 Acciones y estrategias relacionadas con los sistemas de cuidado La VGI es un instrumento \u00fatil de valoraci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil,2,21,49,50 en el que, adem\u00e1s, se estructuran las accio- nes por adoptar sobre la base de los problemas detecta- dos. Un ensayo cl\u00ednico con ancianos fr\u00e1giles de la comu-Tabla 1. Principales acciones para prevenir y manejar la situaci\u00f3n de fragili - dad en las personas mayores. Mantenimiento e intervenci\u00f3n sobre actividad y ejercicio f\u00edsico. Mantenimiento de un estado nutricional correcto, o corregirlo si es deficiente, sin suplementos nutricionales no necesarios. Manejo adecuado de las condiciones cr\u00f3nicas, s\u00edndromes geri\u00e1tricos o situaciones cl\u00ednicas que se nos presenten. Revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la medicaci\u00f3n, su indicaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de prescripci\u00f3n, evitando las interacciones y la iatrogenia. Acciones y estrategias relacionadas con los sistemas de cuidados Emplear la VGI. Coordinar entre los diferentes profesionales sanitarios y sociales. Favorecer y utilizar las medidas de apoyo social. Disminuir los efectos adversos de la hospitalizaci\u00f3n, evit\u00e1ndola cuando sea posible, y el uso de la VGI en ancianos internados. VGI, valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral.I. Mart\u00edn al. / (2015) 156-164160 http://www.siic.info nidad, basado en la VGI y asociando una intervenci\u00f3n de ajuste del tratamiento, instrucciones de ejercicio, apoyo nutricional, rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica, consulta al trabajador social y derivaciones a especialistas, mostr\u00f3 un efecto be-neficioso sobre el estado de fragilidad y la dependencia medida con el \u00edndice de Barthel. 51 Revisiones sistem\u00e1ticas previas de estudios realizados en el \u00e1mbito comunitario arrojan resultados incongruentes en cuanto a su efica-cia. Los programas domiciliarios de VGI orientados m\u00e1s a la prevenci\u00f3n que a la rehabilitaci\u00f3n han demostrado en algunos estudios un mayor beneficio en ancianos m\u00e1s j\u00f3venes y con mejor estado de salud. 50 La VGI siempre debe integrar acciones concretas de enfoque ante los problemas encontrados, sobre todo si \u00e9stos se relacionan espec\u00edficamente con la fragilidad. Algunas normativas re-cientes 23 proponen una serie de intervenciones dirigidas a patrones o condiciones geri\u00e1tricas frecuentes asociadas con la fragilidad: inestabilidad en sus condiciones de sa-lud, desnutrici\u00f3n, trastornos psicol\u00f3gico-psiqui\u00e1tricos, al-teraci\u00f3n cognitiva, alteraci\u00f3n de la visi\u00f3n y de la audici\u00f3n, disminuci\u00f3n de la movilidad, falta de participaci\u00f3n social y problemas con los servicios de apoyo. Estas interven-ciones deben llevarse a cabo por un equipo multidisci-plinario, entrenado y con experiencia en el cuidado de las personas mayores, y centrado en el incremento de la adhesi\u00f3n, con una actuaci\u00f3n coordinada y de duraci\u00f3n y frecuencia adecuadas (Tabla 2). Debe haber una coordinaci\u00f3n entre los diferentes agen- tes sanitarios y sociales que intervienen en el cuidado del anciano, y tener como centro a los trabajadores de aten-Patr\u00f3n-situaci\u00f3n Cribado y valoraci\u00f3n Intervenci\u00f3n Condiciones inestables de salud Valoraci\u00f3n m\u00e9dicaEl abordaje m\u00e9dico podr\u00eda incluir revisi\u00f3n por geriatra, revisi\u00f3n de medicaci\u00f3n, intervenciones para mejorar cumplimiento, derivaci\u00f3n para seguimiento de sus enfermedades (por ejemplo, estado cognitivo, incontinencia, entre otros). Desnutrici\u00f3nCribado (ej. Mini Nutritional Assessment, MNA *) Derivaci\u00f3n a dietista para valoraci\u00f3n nutricional que puede incluir: educaci\u00f3n sobre alimentos energ\u00e9ticos y ricos en prote\u00ednas, consejo nutricional acerca de alimentaci\u00f3n saludable y beneficios del ejercicio regular para mejorar salud, bienestar global y aporte nutricional.Las normativas cl\u00ednicas NICE Nutrition Support in Adults aportan alto nivel de evidencia para el soporte nutricional oral en adultos malnutridos (sobre todo el cap\u00edtulo 8) http://guidance.nice.org.uk/CG32. Condiciones ps\u00edquicasEscala Geri\u00e1trica Depresi\u00f3n abreviada, GDS*Herramienta Victorian Government Health Information http://www.health.vic.gov.au/ older/toolkit/06Cognition/03Depression/index.htm. Los ancianos fr\u00e1giles deprimidos son particularmente susceptibles a los efectos secundarios de la medicaci\u00f3n antidepresiva*. \u00c9sta no deber\u00eda usarse como primera l\u00ednea terap\u00e9utica. Los antidepresivos son eficaces en el tratamiento de las personas mayores*.Recomendaciones cl\u00ednicas NICE Occupational therapy older primary care Mental Informador*Recomendaciones Dementia: Supporting people with dementia and their carers in health and social care , http://guidance.nice.org.uk/CG42. Deterioro visual o auditivo Valoraci\u00f3n cl\u00ednica breveDerivaci\u00f3n para valoraci\u00f3n por especialista. Facilitar el enlace con fundaciones y organismos para ayudas y asesoramiento en deterioro visual.Facilitar el manejo de ayudas para visi\u00f3n/audici\u00f3n. Deficiente movilidadPrueba de la marcha, prueba de \"lev\u00e1ntate y anda\", fuerza de miembros inferiores (levantarse-sentarse), equilibrio (prueba de balance en 4 puntos), riesgo de ca\u00eddas (valoraci\u00f3n perfil psicol\u00f3gico). Riesgo de ca\u00eddas: \"Valoraci\u00f3n de perfil psicol\u00f3gico\"*Las intervenciones apropiadamente dise\u00f1adas de ejercicio son eficaces para prevenir las ca\u00eddas en los mayores que viven tanto en la comunidad* como internados*. El ejercicio deber\u00eda ser continuo, incluyendo equilibrio, al menos dos horas a la semana*.Las intervenciones de seguridad en el hogar reducen las ca\u00eddas en el grupo de ancianos fr\u00e1giles de alto riesgo y son eficaces*. La valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n multifactorial de las ca\u00eddas tambi\u00e9n ha demostrado ser eficaz. El equipo deber\u00eda intervenir o derivar a las disciplinas apropiadas. En las recomendaciones cl\u00ednicas NICE The most appropriate means of generic and specific interventions to population and community levels , http://www.nice.org.uk/PH6*, se definen estrategias para facilitar cambios de comportamiento que mejoren la participaci\u00f3n en los programas de intervenci\u00f3n.Considerar tambi\u00e9n las recomendaciones en actividad f\u00edsica para la salud en las normativas australianas: http://www.health.gov.au/internet/main/publishing.nsf/Content/phd-physical-rec-older-guidelines*. Falta de participaci\u00f3n - asunci\u00f3n de papelesValoraci\u00f3n cl\u00ednicaValorar las barreras para la participaci\u00f3n. Varios ensayos cl\u00ednicos aleatorizados demuestran un incremento en la participaci\u00f3n mediante intervenciones dirigidas a factores de riesgo, tales como modificaci\u00f3n en medidas ambientales en el hogar* y entrenamiento espec\u00edfico en interacci\u00f3n en la comunidad*. Establecer objetivos individuales y adaptar las intervenciones para lograrlos. Y conseguir la colaboraci\u00f3n de cuidadores y otras personas relevantes para conseguir los objetivos. Deficiencia en servicios o sistema de apoyoValoraci\u00f3n cl\u00ednicaDeber\u00eda haber un compromiso temprano y continuado de formaci\u00f3n y apoyo a cuidadores formales e informales*. Se deber\u00eda formar a cuidadores y familiares acerca de la fragilidad, e intervenciones para optimizar la funci\u00f3n, y tambi\u00e9n implicarles en los planes de manejo. Provisi\u00f3n y coordinaci\u00f3n de servicios con preferencia de paquetes generales de cuidado, seguido de servicios individuales y de facilidades residenciales. El coordinador de casos debe asegurar que el anciano fr\u00e1gil y sus cuidadores y familiares entiendan los servicios aportados y c\u00f3mo acceder r\u00e1pidamente a niveles de asistencia superior en momentos de mayor necesidad. Las recomendaciones NICE Dementia: Supporting people with dementia and their carers in health and social care http://guidance.nice.org.uk/CG42 (secci\u00f3n 1.11) aportan consejos para ayudar a los cuidadores.Tabla 2. Recomendaciones de actuaci\u00f3n para el abordaje cl\u00ednico de patrones comunes de condiciones geri\u00e1tricas asociadas con fragilidad.23 Adaptado y modificado, con permiso de los autores Fairhall y cols. Treating frailty - a practical guide. BMC Medicine; 2011.22 * Se aportan referencias espec\u00edficas en el documento original, que no hemos incluido en la tabla para simplificarla; en el art\u00edculo original se aporta tambi\u00e9n un archivo complementario para m\u00e1s detalle de los recursos.I. Mart\u00edn Lesende et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 156-164161 http://www.siic.info ci\u00f3n primaria, por su cercan\u00eda, visi\u00f3n integral y seguimiento en el tiempo. Los geriatras, fisioterapeutas y especialistas en el manejo de la movilidad y situaciones espec\u00edficas son clave, as\u00ed como los trabajadores y los servicios sociales. Facilitar y promover la relaci\u00f3n y un adecuado apoyo so- cial, as\u00ed como contribuir a la facilitaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los recursos sociales de acuerdo con las diferentes necesidades. Evitar o disminuir la repercusi\u00f3n de situaciones estre- santes a las que son m\u00e1s vulnerables las personas mayo-res, tales como la hospitalizaci\u00f3n (cambio en su medio ambiente, nuevas medicaciones, enfermedades agudas o reagudizaciones de las cr\u00f3nicas, inmovilidad, entre otras, que al alta conllevan p\u00e9rdida de funci\u00f3n en un gran por-centaje y que con posterioridad puede dejar a la persona en un nivel inferior); monitorizar estrechamente la fun-cionalidad al ingreso y durante \u00e9ste, y realizar un correc-to seguimiento del alta, incluyendo el per\u00edodo posterior al alta. En el medio hospitalario, la VGI ha demostrado importantes beneficios; en una revisi\u00f3n Cochrane recien-te, 52 el grupo que recibi\u00f3 la VGI con respecto a la aten- ci\u00f3n hospitalaria habitual present\u00f3 una mayor probabi-lidad de supervivencia, de permanecer en su domicilio, mejor\u00eda en las funciones cognitivas y menor probabilidad de deterioro. En las personas mayores no fr\u00e1giles adquiere mayor relevancia tratar adecuadamente las enfermedades cr\u00f3-nicas y sus reagudizaciones, las enfermedades agudas y hacer hincapi\u00e9 en las actividades preventivas, con espe-cial atenci\u00f3n en la actividad y el ejercicio f\u00edsico. Para los mayores fr\u00e1giles se propone, adem\u00e1s, poner en marcha el resto de las actividades mencionadas y los sistemas de cuidados especificados. La funcionalidad debe ser un in-dicador, no s\u00f3lo para la detecci\u00f3n de la fragilidad, sino tambi\u00e9n, para la progresi\u00f3n de estas personas. 17 Conclusiones La fragilidad es un estado de vulnerabilidad asociado con un incremento del riesgo de resultados adversos en salud, deterioro funcional y mortalidad. 2,3 Hasta la fecha no hay consenso en cuanto a los crite- rios diagn\u00f3sticos o de cribado de fragilidad para su imple-mentaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. 2,3,23 La base fisiol\u00f3gica de la fragilidad se encuentra, proba- blemente, en la intersecci\u00f3n del declive musculoesquel\u00e9- tico, la activaci\u00f3n de v\u00edas inflamatorias y alteraciones de los sistemas neuroendocrinos.3 En la actualidad, las intervenciones se han centrado, m\u00e1s que en la fragilidad en s\u00ed, en componentes de \u00e9sta, como la fuerza.3,23 El ejercicio es la intervenci\u00f3n m\u00e1s firme que ha demostrado tener un impacto positivo, incluso en los ancianos m\u00e1s fr\u00e1giles. 3 Es importante adaptar las intervenciones a cada indivi- duo, incorporando las preferencias del paciente y tenien-do en cuenta la etapa en el espectro de la fragilidad. 3,23 Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s. Bibliograf\u00eda 1. Mart\u00edn-Lesende I, Gorro\u00f1ogoit\u00eda A, G\u00f3mez J, Bazt\u00e1n JJ, Abi-zanda P. El anciano fr\u00e1gil. Detecci\u00f3n y manejo en atenci\u00f3n pri-maria. Aten Primaria 42 (7):388-93, 2010. 2. Abizanda P, G\u00f3mez-Pav\u00f3n J, Mart\u00edn-Lesende I, Bazt\u00e1n JJ. Detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la fragilidad: una nueva perspecti-va de prevenci\u00f3n de la dependencia en las personas mayores. Med Clin (Barc) Stenberg SA, Wersholf A, Karnananthan S, Bergman H, Clarfield M. identification of Frailty; a systematic literature review. JAGS 59:2129-38, 2011. 5. Fried LP, Tangen CM, Walston J, Newman AB, Hirsch C, Gottdiener J, y col. Frailty in older adults: Evidence for a pheno-type. J Gerontol Med Sci 56:M146-56, 2001. 6. Abizanda P, S\u00e1nchez-Jurado PM, Romero L, Paterna G, Mart\u00ednez-S\u00e1nchez E, Atienzar-N\u00fa\u00f1ez P. Prevalence of frailty in a Spanish elderly population: The Frailty and Dependence in Albacete Study. J Am Geriatr Soc 2011. Abi- zanda P, Formiga F, y col. Prevenci\u00f3n de la dependencia en las personas mayores. Rev Esp Geriatr Gerontol 42 (Supl 2):15-56, 2007. 8. Metzelthin SF, Daniels R, Van Rossum E, De Witte L, Van den Heuvel WJA, Kempen G. The 2010. http://www.biomedcentral.com/1471-2458/10/176. 9. Garc\u00eda FJ, Guti\u00e9rrez G, Alfaro A, Amor MS, de los \u00c1ngeles M, Escribano MV. The prevalence of frailty syndrome in an ol-der population from Spain. Toledo for healthy aging. J Nutr Health Aging 15 (10):852-6, 2011. 10. Castell MV, Otero A, S\u00e1nchez MT, Garrido A, Gonz\u00e1lez JI, Zunzunegui MV. Prevalencia de fragilidad en una poblaci\u00f3n urbana de mayores de 65 a\u00f1os y su relaci\u00f3n con comorbilidad y discapacidad. Aten Primaria 42(10):520-27, 2010. 11. Abizanda P, L\u00f3pez-Torres J, Romero L, L\u00f3pez M, S\u00e1nchez PM, Atienzar P, y col. Fragilidad y dependencia en Albacete (estudio FRADEA): razonamiento, dise\u00f1o y metodolog\u00eda. Rev Esp Geriatr Gerontol 46(2):81-8, 2011. 12. J\u00fcrschik P, Escobar MA, Nuin C, Botigu\u00e9 T. Criterios de fragilidad del adulto mayor. Estudio piloto. Aten Primaria 43(4):190-6, 2011. 13. Carlos AM, Mart\u00ednez F, Molina JM, Villegas R, Aguilar J, Garc\u00eda J, y col. Desarrollo de criterios, indicadores de comple-jidad y estrategias de manejo en fragilidad. Agencia de Eva-luaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias de Andaluc\u00eda. Sevilla, 2009. 14. Cigolle CT, Langa 15. Abizanda Atienzar- N\u00fa\u00f1ez P, Naranjo JM, McAuley E. Validation of the version of Function and Disability Ins-trument. J Am Geriatr Soc 2011. 16. Mart\u00edn-Lesende I, Quintana S, Urzay V, Ganzarain E, Agui- rre T, Pedrero JE. Fiabilidad del cuestionario VIDA, para valo-raci\u00f3n de Actividades Instrumentales de la Vida Diaria (AIVD) en personas mayores. Aten Primaria 2011. doi:10.1016/j.aprim.2011.03.005. 17. Nikolova R, Demers L, B\u00e9land F, adults Kan A, Rolland Y, Andrieu S, Bauer J, Beauchet O, Bonnefoy M, y col. Gait speed at usual pace as a predictor of adverse outcomes in community-dwelling older people. Y, Ceder- Martin FC, col. Sarcopenia: European con- sensus on definition and diagnosis. 2010. 21. Studenski S, S, Patel K, Rosano C, Faulkner K, In- zitari y Gait speed and survival adults. JAMA 305(1):50-8, 2011. 22. Abizanda P, L\u00f3pez-Torres J, Romero L, S\u00e1nchez PM, Garc\u00eda I, Esquinas JL. Valores normativos de instrumentos de valora- ci\u00f3n funcional en ancianos espa\u00f1oles: estudio FRADEA. Aten Primaria 2011; doi:10.1016/j.aprim.2011.02.007. 23. Fairhall N, Langron C, Sherrington C, Lord SR, Kurrle SE, Lockwood K, y col. Treating frailty-a practical guide. BMC Medicine 9:83, 2011. http://www.biomedcentral.com/1741-7015/9/83. 24. Van Kan A, Rolland Y, Houles M, Gillette-Guyonnet S, Soto M, 26:275-86, 2010. 25. Otero A, MV, Canto de Hoyos M. Cribado de fragi- lidad en atenci\u00f3n primaria (editorial). Rev Esp Geriatr Gerontol 46(5):239-40, 2011. 26. Romero R. El Instrumento de Fragilidad para Atenci\u00f3n Pri- maria de la Encuesta de Salud, Envejecimiento y Jubilaci\u00f3n en Europa (SHARE-FI): resultados de la muestra espa\u00f1ola. Rev Esp Geriatr Gerontol 46(5):243-9, 2011. 27. Romero R, Walsh CD, Lawlor RA. A Frail- ty instrument for primary findings from HA, y col. Comparison 2 frailty indexes for prediction of falls, disability, and death Sanitaria 2011; doi:10.1016/j.gace-ta.2011.08.001. 30. Rockwood K, Song X, MacKnight C, Bergman H, Hogan DB, McDowell I, y col. A global clinical measure of fitness and frailty in elderly people. J in people. J Cell Mol Med 13:3103-9, 2009. 32. Abizanda P. Actualizaci\u00f3n en fragilidad. Rev Esp Geriatr Gerontol 45(2):106-110, 2010. 33. Chiung-ju Liu, Latham, NK. Entrenamiento de fuerza con resistencia progresiva para mejorar la funci\u00f3n f\u00edsica en adultos mayores (revisi\u00f3n Cochrane traducida). En: Biblioteca Cochra- ne Plus 2009 N\u00famero 3. Oxford: Update Software Ltd. Dispo-nible en: http://www.update-software.com. (Traducida de The Cochrane Library, 2009 Issue 3 Art no. CD002759. Chichester, UK: G\u00f3mez-Cabrera MC, L\u00f3pez- Soto A, Masanes F, Mart\u00edn PM, et al. La eclosi\u00f3n de la sarcope- nia: informe preliminar del observatorio de la sarcopenia de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. Rev 43:674-8, Clin Szanton Allen JK, Seplaki CL, Bandeen-Roche K, Fried LP. Allostatic load and frailty The Cardiovascular Health Study. J Am Geriatr Soc 59:1581-8, 2011. 40. Fried Lp, Xue QL, Cappola AR, Ferrucci L, Chaves treatment. J A Sci Med Sci 64A:1049-57, 2009. 41. Theou Stathokostas L, Roland KP, Jakobi JM, Patterson col. The of exercise inter- ventions for the management of frailty: a systematic review. Journal of Aging Research, 2011. doi:10.4061/2011/569194. 42. Serra JA, Ruiz JR, Bustamante-Ara N, Hierro M, Gonz\u00e1lez P, Sanz MJ y col. Health enhancing strength training en: http://www.biomedcentral. com/1471-2458/9/152. 43. Serra JA, Bustamante N, Hierro M, Gonz\u00e1lez P, Sanz MJ, Blanco N y col. Short-term, 44. Rydwik E, Fr\u00e4ndin K, Akner Effects of a ning and nutritional intervention program in frail elderly people regarding habitual physical activity level and activities of daily living -A randomized controlled S, Parimi Hilton T, Armamento-Villareal R y col. Weight loss, or adults. N Engl J Med 364:1218, 2011. 46. Milne AC, Potter J, Vivanti A, Avenell A. Suplementos ener- g\u00e9ticos y proteicos para personas de edad avanzada en riesgo de desnutrici\u00f3n (revisi\u00f3n Cochrane traducida). En: Biblioteca Cochrane Plus 2009 N\u00famero 3. Oxford: Update Software Ltd. Disponible en: http://www.update-software.com. (Traducida de The Cochrane Library, 2009 Issue 2 Art no. CD003288. Chi- chester, UK: Neuhouser ML, Huang Y, Michael Y, y col. Protein intake and incident frailty in the Women's Health Initiative Observational Study. J Am Geria- tr Soc 58:1063-71, 2010. 48. Delgado E, Mu\u00f1oz M, Montero B, S\u00e1nchez C, Gallagher PF, Cruz-Jentoft AJ. Prescripci\u00f3n inapropiada de medicamentos en los pacientes mayores: los criterios STOPP/START. Rev Esp Geriatr Gerontol 44(5):273-9, 2009. I. Mart\u00edn Lesende al. 21 (2015) 156-164163 http://www.siic.info I, Gorro\u00f1ogoitia A, G\u00f3mez J, Bazt\u00e1n JJ, Abizanda P. El anciano fr\u00e1gil. Detecci\u00f3n y manejo en atenci\u00f3n primaria. Aten Primaria 42(7):388-93, 2010. 50. Mart\u00edn-Lesende I, Gorro\u00f1ogoitia Ana. Efectividad de la va- loraci\u00f3n geri\u00e1trica integral en atenci\u00f3n primaria. Madrid 2009. Portal Mayores, Informes Portal Mayores, n\u00ba 92. [Fecha de pu- blicaci\u00f3n: 20/07/2009]. http://www.imsersomayores.csic.es/ documentos/documentos/martin-efectividad-01.pdf. 51. Li CM, Chen CY, Li CY, Wang WD, Wu SC. The effec-tiveness of a comprehensive 1):S39-42, 2010. 52. Ellis G, Whitehead M, O'Neill D, Langhorne P, Robinson D. Evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica integral para pacientes de edad avanza-da ingresado en el hospital (revisi\u00f3n Cochrane traducida). Co- chrane Database of 156-164164 http://www.siic.info Respecto al art\u00edculoInformaci\u00f3n relevante Respecto al autorI. Mart\u00edn Lesende et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 156-164 El autor pregunta El concepto de fragilidad es dif\u00edcil de definir y consensuar, principalmente por tener diferentes conceptualizaciones en su fisiopatolog\u00eda, por no existir un l\u00edmite preciso biol\u00f3gico, f\u00edsico-funcional, o cl\u00ednico entre los estados de buena salud, fragilidad y discapacidad-dependencia y seg\u00fan el \u00e1mbito asistencial que se considere. \u00bfCu\u00e1l de estos elementos parece formar parte de la fisiopatolog\u00eda de la fragilidad en los ancianos? Fen\u00f3menos inflamatorios. Enfermedades moleculares.Todas son correctas.Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/124993Prioridades en la atenci\u00f3n primaria de los ancianos fr\u00e1giles I\u00f1aki Mart\u00edn Lesende. M\u00e9dico de familia en el Centro de Salud San Ignacio, Bizkaia, Espa\u00f1a. Responsable de un proyecto de telemonitorizaci\u00f3n de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas (TELBIL-A), de Comarca Bilbao de Atenci\u00f3n Primaria, Servicio Vasco de Salud, Osakidetza, Espa\u00f1a. Trabajos recientes Lesende IM. Prescripci\u00f3n inadecuada en el mayor; herramientas cl\u00ednicas m\u00e1s all\u00e1 de la simple evaluaci\u00f3n. Rev Esp Geriatr Gerontol 46(3):117-8, for care with and chronic lung disease. The TELBIL study. BMC Health Services Research 11:56, 2011. Lesende IM. Cuestionario VIDA, para valorar actividades instrumentales en ancianos. Salud i Ciencia 17(7):638-41, Ago 2010. Orientaci\u00f3n: Epidemiolog\u00eda Conexiones tem\u00e1ticas: Atenci\u00f3n Primaria, Geriatr\u00eda, Enfermer\u00eda, Epidemiolog\u00eda, Medicina Medicina Interna, P\u00fablica.C\u00f3mo citar Lesende I, Bazt\u00e1n Cort\u00e9s JJ, Abizanda Soler P , G\u00f3mez Pav\u00f3n J, Gorro\u00f1ogoit\u00eda Iturbe A. Prioridades en la atenci\u00f3n primaria de los ancianos fr\u00e1giles. Salud i Ciencia 21(2):156-64, Mar 2015.How to cite Mart\u00edn Lesende I, Bazt\u00e1n Cort\u00e9s Abizanda P in primary care. Salud Ciencia 21(2):156-64, Mar 2015.Lista de abreviaturas y siglas AIVD, actividades instrumentales de la vida diaria; Centro de Estudios Epidemiol\u00f3gicos; SHARE-FI, Instrumento de Fragilidad para la Atenci\u00f3n Primaria de la Encuesta de Salud, Envejecimiento y Jubilaci\u00f3n en Europa; VGI, valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral; ERP, entrenamiento de fuerza Nutritional Assesment; GDS, http://www.siic.info 165 Art\u00edculo revisi\u00f3n Salud(i)Ciencia 21 (2015) 165-170 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, 20/4/2015 Enviar correspondencia a: Adriana Salazar Montes, Universidad de Guadalajara, Sierra Mojada, Col. Independencia, 44340, Guadalajara, M\u00e9xico asalazar_montes@hotmail.com Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. En la terapia g\u00e9nica con adenovirus la respuesta inmune es el principal enemigo The immune response is the worst enemy of adenovirus-based gene therapy Ana Alondra Sobrevilla-Navarro Doctora en Ciencias en Biolog\u00eda Molecular en Medicina, Instituto de Biolog\u00eda Molecular en Medicina y Terapia G\u00e9nica, Universidad de Guadalajara, Guadalajara, M\u00e9xico Juan Armend\u00e1riz-Borunda, Doctor en Ciencias en Bioqu\u00edmica, Instituto de Biolog\u00eda Molecular en Medicina y Terapia G\u00e9nica, Universidad de Guadalajara, Guadalajara, M\u00e9xico Abastract Sending therapeutic genes to target cells in gene therapy requires a vector called vehicle, of which the adenovirus AD are most commonly used in clinical protocols. The AD pathogenic for humans infecting both respiratory and gastrointestinal tract without complications. ADs have several features that make them ideal vectors for use therapy. Those 35 kb, and easy production and titration in the laboratory. Nevertheless present the enormous disadvantage of that AD administration response prevent early elimination the El de genes terap\u00e9uticos a c\u00e9lulas blanco en terapia g\u00e9nica requiere de un veh\u00edculo llamado vector, de los cuales los adenovirus AD son los m\u00e1s utilizados en protocolos cl\u00ednicos. Si bien los AD son virus ADN poco pat\u00f3genos para el hombre, pueden infectar los tractos respiratorio y gastrointestinal sin mayores complicaciones. Presentan varias caracter\u00edsticas que los hacen los vectores ideales para su utilizaci\u00f3n en terapia g\u00e9nica. Entre las caracter\u00edsticas con las que cuentan, destacan su amplio tropismo celular, su capacidad infectiva en cualquier etapa del ciclo celular, el tama\u00f1o del transgen -que puede ser de hasta 35 kb- y la relativa facilidad de producci\u00f3n y titulaci\u00f3n en el laboratorio. Sin embargo, tienen como desventaja que la administraci\u00f3n de AD a un organismo induce una respuesta inmune que impacta en la eficiencia de transducci\u00f3n, el tiempo de expresi\u00f3n del transgen y la eliminaci\u00f3n de las c\u00e9lulas transducidas. En el presente art\u00edculo se describen las caracter\u00edsticas de los AD como vectores virales y la respuesta inmune desarrollada en el organismo; asimismo, se analizan los posibles mecanis- mos moleculares por los cuales los AD despiertan una respuesta inmune innata como una respuesta adaptativa ante su presencia, as\u00ed como las diversas estrategias utilizadas por diferentes autores para evadir esa respuesta inmune y evitar su pronta eliminaci\u00f3n en las c\u00e9lulas transducidas. Palabras clave: terapia g\u00e9nica, vectores virales, adenovirus, respuesta inmune innata, respuesta inmune adaptativaAdriana Salazar-Montes, Doctora en Ciencias en Biolog\u00eda Molecular en Medicina, Instituto de Biolog\u00eda Molecular en Medicina y Terapia G\u00e9nica, Universidad de Guadalajara, Guadalajara, M\u00e9xico www.siicsalud.com/dato/arsiic.php/142470 Introducci\u00f3n La terapia g\u00e9nica es una relativamente nueva alterna- tiva de la biomedicina para el tratamiento de enferme- dades. Consiste en el env\u00edo de material gen\u00e9tico ex\u00f3geno a c\u00e9lulas diana, con el objeto de retrasar la progresi\u00f3n de una enfermedad o corregir un defecto espec\u00edfico. Las en-fermedades abordadas con terapia g\u00e9nica deben cumplir con ciertos criterios designados por comit\u00e9s m\u00e9dicos in-ternacionales, con el fin de que se autorice el empleo de este tipo de terapia en ensayos cl\u00ednicos. Entre los criterios m\u00e1s importantes se encuentran los siguientes: no debe existir un tratamiento efectivo para su curaci\u00f3n; debe contar con un sustento cient\u00edfico s\u00f3lido que justifique el tratamiento; debe existir informaci\u00f3n cient\u00edfica que avale que su uso se ver\u00e1 reflejado en una mejora para el pa-ciente. 1 Para la transferencia de genes a un \u00f3rgano blanco se utiliza un veh\u00edculo llamado vector, de los cuales existen virales y no virales. Los vectores no virales son veh\u00edculos como liposomas, pl\u00e1smidos, dextr\u00e1n y fosfato de calcio. Los vectores virales, por su parte, son virus modificados a los que se les han eliminado sus genes pat\u00f3genos y los necesarios para la replicaci\u00f3n y, en su lugar, se coloca el gen terap\u00e9utico. Entre \u00e9stos se encuentran los retrovi-rus, los adenovirus (AD), los virus adeno-asociados y los herpes virus, de los cuales los AD son los m\u00e1s utilizados debido a que presentan ciertas ventajas sobre los otros vectores: amplio tropismo celular, capacidad infectiva en cualquier etapa del ciclo celular, tama\u00f1o del transgen de hasta 35 kilobases (kb) y relativa facilidad de producci\u00f3n y titulaci\u00f3n en el laboratorio. Un AD convertido en vector es llamado AD recombinante (rAD). 2 Hasta 2014 se tiene el registro de 1 996 ensayos cl\u00ednicos a nivel mundial, de los cuales el porcentaje m\u00e1s alto (23.4%) utiliz\u00f3 un rAD para el env\u00edo de sus genes terap\u00e9uticos. 3 Adenovirus El genoma de los AD es ADN de doble cadena de 26 a 44 kb. Existen 51 serotipos en los seres humanos, de los cuales AD2 y AD5 son los m\u00e1s utilizados por ser los mejor caracterizados, sin representar ning\u00fan riesgo para la salud. Los AD contienen una c\u00e1pside externa, un n\u00fa-cleo proteico central que recubre al ADN lineal y varias prote\u00ednas accesorias. La c\u00e1pside tiene una conformaci\u00f3n 166 http://www.siic.info icosah\u00e9drica, donde 240 de sus caps\u00f3meros son hexones y 12 son pentones.4 Uno de estos pentones constituye la prote\u00edna fibrilar donde se encuentra la fracci\u00f3n globular knob, con la cual el AD interact\u00faa con el receptor CAR (receptor coxsackie-adenovirus) de la c\u00e9lula hu\u00e9sped para introducirse en ella. 5 Los AD empleados en terapia g\u00e9nica pueden ser de pri- mera, segunda y tercera generaci\u00f3n (estos \u00faltimos llama-dos tambi\u00e9n gutless). 6 Los AD de primera generaci\u00f3n pre- sentan deleciones en las regiones E1 y E3 de su genoma (necesarias para la replicaci\u00f3n) y en su lugar se inserta el gen terap\u00e9utico. Los de segunda generaci\u00f3n tienen supri- midas las regiones E1 a E4, mientras que en los de tercera generaci\u00f3n o gutless la mayor parte del genoma es supri- mido, por lo que pueden albergar genes m\u00e1s grandes y resultan menos inmunog\u00e9nicos. 6 A pesar de las ventajas mencionadas, los AD presentan una enorme desventaja ya que, por su tama\u00f1o, despier-tan una enorme respuesta inmune, tanto innata como adaptativa, en el organismo que los recibe, lo cual trae como consecuencia la producci\u00f3n de citoquinas proin-flamatorias, como el factor de necrosis tumoral alfa (TNF-alfa), la interleuquina 6 (IL-6) y el interfer\u00f3n tipo 1 (IFN-alfa y beta) (antivirales por excelencia), que inducen su eliminaci\u00f3n. Entrada de AD a la c\u00e9lula La v\u00eda de entrada del AD a la c\u00e9lula hu\u00e9sped es por el mecanismo de endocitosis mediada por receptor, en el que las integrinas de la membrana celular desempe\u00f1an un papel muy importante. Los dos receptores que los AD reconocen para introducirse a las c\u00e9lulas son el receptor CD46 para el serotipo B y el receptor espec\u00edfico de AD (CAR) para los dem\u00e1s serotipos. El receptor CAR interac-t\u00faa con la fracci\u00f3n globular knob del AD, mientras que las integrinas (alfa v-beta3 y alfav-beta5) interact\u00faan con la base de la pentona.7 El AD entra a la c\u00e9lula en un en- dosoma cuya acidificaci\u00f3n favorece la disociaci\u00f3n de la c\u00e1pside, liberando el ADN viral al citoplasma, el cual es transportado con ayuda de los microt\u00fabulos de dine\u00edna al n\u00facleo, donde permanece de forma episomal, es decir, no se integra al ADN del hu\u00e9sped sino que se mantiene como un fragmento independiente (Figura 1). 8,9 Respuesta inmune innata Los AD inducen una fuerte respuesta inmunol\u00f3gica en la que la inmunidad innata, orquestada por macr\u00f3fagos y c\u00e9lulas dendr\u00edticas, es el principal mecanismo para su eliminaci\u00f3n. La administraci\u00f3n sist\u00e9mica de AD permite la asociaci\u00f3n de \u00e9stos con los factores de la coagulaci\u00f3n VIII, IX y X, as\u00ed como con la prote\u00edna C-reactiva. Esta asocia-ci\u00f3n promueve la transducci\u00f3n de hepatocitos y de c\u00e9lulas de Kupffer, los cuales, mediante las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n de la prote\u00edna quinasa activada por mit\u00f3geno (MAPK) y del factor cual se establece un proce-so inflamatorio manifestado como da\u00f1o hep\u00e1tico agudo que culmina con la eliminaci\u00f3n de los AD en las primeras 24 horas. 10-14 Las mol\u00e9culas m\u00e1s inmunog\u00e9nicas son las prote\u00ednas de la c\u00e1pside, el ADN y los transcriptos virales. Por su parte, los receptores tipo Toll reconocen al AD de manera intracelular e inducen la expresi\u00f3n de IFN-alfa e IFN-beta, 15 lo que conduce a una respuesta humoral y ce- lular contra el vector y contra el transgen. Debido a esto, el IFN-alfa y el IFN-beta han sido considerados como mo- l\u00e9culas importantes en la eliminaci\u00f3n de AD. Interferones tipo 1 en la inmunidad Los interferones son citoquinas clave en la respuesta inmune contra virus, bacterias, par\u00e1sitos o c\u00e9lulas tumo-rales. Participan tanto en la inmunidad innata como en la adaptativa, y logran establecer un estado antiviral intra-celular que evita la replicaci\u00f3n del virus y su propagaci\u00f3n a las c\u00e9lulas vecinas. Existen 3 tipos de IFN: tipo 1, tipo 2 y tipo 3, de los cuales s\u00f3lo el tipo 1 -representado por IFN-alfa e IFN-beta- tiene propiedades antivirales. La expresi\u00f3n de IFN tipo 1 induce la actividad transcripcional de IRF3 (in- terferon regulatory factor), el cual estimula la expresi\u00f3n de los genes antivirales prote\u00edna quinasa R, mixiovirus y el mismo IFN. Los niveles elevados de IFN estimulan tanto la respuesta inmune innata como la adaptativa contra AD. Zhu y colaboradores demostraron que la administraci\u00f3n de AD en ratones deficientes del receptor para IFN tipo 1 no induce expresi\u00f3n de IL-6 ni de IL-12, por lo que no hay activaci\u00f3n de c\u00e9lulas T; de esta forma queda en evidencia la importancia del IFN tipo 1 en la eliminaci\u00f3n de AD. 15 Respuesta inmune adaptativa La respuesta inmune adaptativa se produce semanas despu\u00e9s de contacto del organismo con los AD, la cual se caracteriza por una producci\u00f3n elevada de anticuerpos contra ellos, as\u00ed como la inducci\u00f3n de linfocitos T cito-t\u00f3xicos CD8 + (LTC CD8+) contra prote\u00ednas del AD o pro- ductos del transgen. Esta respuesta conduce al organis-mo a da\u00f1o multiorg\u00e1nico, da\u00f1ando preferentemente el h\u00edgado. 16-18 Despu\u00e9s de la administraci\u00f3n intravenosa de AD, \u00e9stos son r\u00e1pidamente captados por las c\u00e9lulas pre-sentadoras de ant\u00edgeno (APC, antigen-presenting cells), las cuales, por medio del complejo mayor de histocompa-tibilidad clase I (MHC I), presentan los ant\u00edgenos virales a los linfocitos CD8 + induciendo una respuesta inmune ce- lular. Los linfocitos CD8+ son los responsables de eliminar a las c\u00e9lulas transducidas, provocando tambi\u00e9n la p\u00e9rdida de la expresi\u00f3n del gen terap\u00e9utico. La presentaci\u00f3n de ant\u00edgenos virales mediante el complejo mayor de histo-compatibilidad clase II (MHC II) activa a las c\u00e9lulas CD4 + y a los linfocitos B, lo cual induce una respuesta inmune humoral con producci\u00f3n de anticuerpos anti-adenovirus. La presencia de estos anticuerpos neutraliza a las part\u00edcu-las virales circulantes, bloqueando la entrada a la c\u00e9lula y elimin\u00e1ndolas (Figura 2). 14,19,20 ADN de la c\u00e9lulaReceptor espec\u00edfico del endosomaLiberaci\u00f3n del ADN adenoviral N\u00facleo Figura 1. Mecanismo de entrada del adenovirus a la c\u00e9lula hu\u00e9sped. La entrada del adenovirus a la c\u00e9lula hu\u00e9sped es un mecanismo de endocito - sis mediado por receptores espec\u00edficos CAR en cooperaci\u00f3n con integrinas. Una vez internalizado, el endosoma sufre acidificaci\u00f3n y ruptura, permitien - do que el ADN del adenovirus ingrese al n\u00facleo para iniciar su expresi\u00f3n, en donde quedar\u00e1 de forma episomal.A.A. Sobrevilla-Navarro et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 165-170167 http://www.siic.info Estrategias utilizadas para evitar la inmunidad Puesto que el principal in- conveniente del uso de AD en protocolos cl\u00ednicos es la respuesta inmune que des-piertan en el hu\u00e9sped, los investigadores se han dado a la tarea de dise\u00f1ar estrategias que evadan esa respuesta in-mune, tratando as\u00ed de hacer m\u00e1s eficiente la tansducci\u00f3n a las c\u00e9lulas blanco y expre-sando por m\u00e1s tiempo el gen terap\u00e9utico. Algunas de estas estrategias han logrado re-sultados muy prometedores y son las que se presentan a continuaci\u00f3n. Krasnykh y cols. realizaron por primera vez la seudotipi-ficaci\u00f3n de la fibra de la c\u00e1p-side de los AD, reemplazando el gen completo de la fibra o el dominio knob con el gen correspondiente de otro sero-tipo de AD que infecta al ser humano y que reconoce un receptor celular diferente a CAR. Esta estrategia propor-ciona, adem\u00e1s, un m\u00e9todo r\u00e1pido y sencillo de produc-ci\u00f3n de rAD con fibras modificadas, que puede manipular el tropismo de los AD a unas c\u00e9lulas en particular. 21 Para ello, incorporaron ligandos en la fibra del AD la cual me-d\u00eda la uni\u00f3n del AD a su receptor en la c\u00e9lula. Utilizando prote\u00ednas recombinantes de la fibra expresadas en c\u00e9lulas de insecto infectadas con baculovirus, demostraron que la incorporaci\u00f3n del octap\u00e9ptido FLAG en el bucle de HI no realiza ablaci\u00f3n de la trimerizaci\u00f3n de la fibra, no alte-ra la uni\u00f3n del AD a su receptor y no modifica sus funcio-nes biol\u00f3gicas. A continuaci\u00f3n se gener\u00f3 un AD recombi-nante que conten\u00eda esta fibra modificada y se demostr\u00f3 que la secuencia del p\u00e9ptido corto era compatible con las funciones biol\u00f3gicas de la fibra. Esta informaci\u00f3n sugirie-re que los ligandos heter\u00f3logos se pueden incorporar en el bucle HI de la perilla de la fibra y que esta localizaci\u00f3n tiene propiedades compatibles para su empleo como es-trategia de reorientaci\u00f3n de los AD. 22 Por su parte, Belousova y cols. identificaron el bucle HI del dominio perilla de la fibra como el sitio ideal para la incorporaci\u00f3n de ligandos y sugirieron que las propieda- des estructurales de este bucle permiten la inserci\u00f3n de una amplia variedad de ligandos, incluidos polip\u00e9ptidos grandes. Mediante una serie de estudios se demostr\u00f3 que la fibra HI del AD5 tolera inserciones de p\u00e9ptidos de hasta 100 amino\u00e1cidos, con efectos m\u00ednimos sobre la integri- dad del viri\u00f3n, lo que sugiere que es posible insertar un p\u00e9ptido en un ligando sin alterar su plegamiento ni su uni\u00f3n al receptor. 23 Esta estrategia permite realizar una segunda administraci\u00f3n con un rAD modificado en su fi- bra que conserva la misma afinidad por el receptor, sin correr el riesgo de que los anticuerpos producidos contra el primer AD lo eliminen. Havenga y cols. construyeron rAD tipo 5 capaces de infectar c\u00e9lulas humanas reconociendo receptores dife-rentes a CAR. Investigaron la diversidad natural del tropis- mo tisular de los AD humanos y descubrieron que llevan fibras procedentes de otros serotipos y pueden infectar c\u00e9lulas humanas de estirpes diferentes a las convencio- nales (c\u00e9lulas dendr\u00edticas, endoteliales, de m\u00fasculo liso, fibroblastos, de m\u00e9dula \u00f3sea), lo que permite proponer nuevos enfoques de tratamiento en terapia g\u00e9nica para diversas enfermedades.24 En otra estrategia para disminuir la inmunogenicidad de los AD, Dimitriev y cols. incorporaron una secuencia de residuos Arg-Gly-Asp en el bucle HI de la fibra knob para utilizar un receptor alternativo durante el proceso de transducci\u00f3n, con la finalidad de poder transducir eficaz- mente c\u00e9lulas tumorales primarias. Con esta estrategia, estos investigadores lograron incrementar la transferen-cia de genes en una l\u00ednea celular de c\u00e1ncer de ovario me- diante un mecanismo independiente de CAR. 25 Koizumi y cols. informaron que la transducci\u00f3n en ra- tones C57BL6 con AD modificados gen\u00e9ticamente en la fibra knob (al que se le incorpor\u00f3 un p\u00e9ptido de polilisina) indujo niveles m\u00e1s bajos de IL-6 y alanino aminotrans-ferasa en suero que el vector convencional despu\u00e9s de una administraci\u00f3n intravenosa, lo que permiti\u00f3 al mismo tiempo un incremento en la expresi\u00f3n del transgen. 26 El uso de mol\u00e9culas de ARN de interferencia (siARN) como estrategia anti-adenoviral tambi\u00e9n ha sido pro-bado. En un estudio realizado por Qingfeng y cols. se administr\u00f3 un siARN contra el ARNm de la quimioquina fractalquina en h\u00edgados de ratas antes de ser transduci-das con AD. Esto evit\u00f3 el da\u00f1o hep\u00e1tico agudo originado por la administraci\u00f3n del vector adenoviral. El infiltrado inflamatorio de c\u00e9lulas natural killer fue significativamen- te menor, as\u00ed como los niveles s\u00e9ricos de IFN-gamma, Administraci\u00f3n sist\u00e9mica Ac anti-AD Inhibici\u00f3n sobre del ADEliminaci\u00f3n de c\u00e9lulas transducidasLTC vs. ADHepatocitos de ant\u00edgeno Respuesta agudaActivaci\u00f3n de NFBIRF3 RIH RICTNF-alfa IL-1, NFkB, de 8; RIH, respuesta inmune Ther 2011;11(4):307-320.Figura 2. Respuesta inmune contra un vector adenoviral. La administraci\u00f3n de adenovirus a un organismo condu - ce a una fuerte respuesta inmune, tanto innata como adaptativa, con la producci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes y linfocitos T citot\u00f3xicos activos que lleva a la eliminaci\u00f3n de las c\u00e9lulas transducidas. Entre las mol\u00e9culas parti-cipantes se encuentra los IFN tipo 1 (a y b), los cuales participan de manera importante en la eliminaci\u00f3n de los adenovirus.A.A. Sobrevilla-Navarro et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 165-170168 http://www.siic.info con una prolongaci\u00f3n en el tiempo de expresi\u00f3n del transgen.12 Zhu y cols. demostraron que la administraci\u00f3n de an- ticuerpos anti-IFN-alfa e IFN-beta en ratones C57BL/6 6 horas antes de la transducci\u00f3n de Ad-LacZ disminuy\u00f3 dr\u00e1sticamente la respuesta inmune, tanto innata como adaptativa, hacia los vectores adenovirales. Los ratones tratados con anticuerpos anti-IFN-alfa e IFN-beta tuvieron un aumento en el n\u00famero de copias de ADN adenoviral, mayor estabilidad del transgen y reducci\u00f3n en la activa-ci\u00f3n de c\u00e9lulas T y en la inflamaci\u00f3n hep\u00e1tica, tres d\u00edas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n. Estos resultados permitie-ron a los autores sugerir que el bloqueo de IFN tipo 1 podr\u00eda ser \u00fatil en protocolos de terapia g\u00e9nica cuando se utilicen AD como vectores, lo que permite la expresi\u00f3n del gen terap\u00e9utico durante m\u00e1s tiempo. 15 El uso de polietilenglicol cati\u00f3nico, de \u00e1cido l\u00e1ctico y de \u00e1cido glic\u00f3lico para cubrir a los AD mediante encapsula-ci\u00f3n con pol\u00edmeros, tambi\u00e9n ha mostrado ser una estra-tegia eficaz para evadir a los anticuerpos neutralizantes contra los vectores adenovirales. 27,28 La microencapsula- ci\u00f3n de ADH5 recombinante eludi\u00f3 de manera eficaz la respuesta inmune en ratones inmunizados, v\u00eda intranasal o intraperitoneal, con AdCA36lacZ, encapsulado dentro de micropart\u00edculas del pol\u00edmero alginato. 29 Por otra parte, tambi\u00e9n se han utilizado AD encapsu- lados con microesferas de polientilenglicol expresando GFP, con la finalidad de probar la eficacia de transducci\u00f3n con esta estrategia. Los AD encapsulados incrementaron en un 23% la transducci\u00f3n respecto a los no encapsu-lados, lo que demostr\u00f3 que el uso de PLG como agente encapsulante es una alternativa eficaz para el empleo de AD en terapia g\u00e9nica. 30 Otra estrategia para evadir la respuesta inmune es la utilizaci\u00f3n de un serotipo de AD diferente al 2 y al 5, como es el subgrupo B, el cual reconoce un cofactor de uni\u00f3n a la membrana diferente a CAR denominado CD46. La uni\u00f3n a CD46 no desencadena la respuesta in-mune celular que se presenta cuando la uni\u00f3n es a tra-v\u00e9s de CAR, por lo que su empleo resulta prometedor cuando se pretende evadir la inmunidad. 31 Es importante mencionar que al ser los AD vectores que no se integran al genoma de la c\u00e9lula sino que quedan de manera epi-somal en el n\u00facleo, no representan riesgo alguno de mu-taci\u00f3n insercional por lo que su uso no est\u00e1 asociado con la aparici\u00f3n de tumores o c\u00e1ncer. 8 Los vectores AD no humanos tambi\u00e9n son utilizados para evadir la inmunidad preexistente, lo que permite que m\u00e1s AD ingresen a sus c\u00e9lulas blanco. 32 La construcci\u00f3n de vectores AD Helper-Depent y su uso en terapia g\u00e9nica ha eliminado el problema de la expre-si\u00f3n g\u00e9nica viral residual asociada con los vectores de pri-mera generaci\u00f3n. 33 Estudios iniciales en animales de labo- ratorio han demostrado que este tipo de AD provoca una respuesta inmune limitada en las c\u00e9lulas, permitiendo la expresi\u00f3n del transgen durante m\u00e1s tiempo. 34 Estos vec- tores tiene una gran variedad de aplicaciones; sin embar-go, su producci\u00f3n a\u00fan es m\u00e1s compleja que la de los AD de primera generaci\u00f3n. 35 Su gran capacidad de inserci\u00f3n y la baja respuesta celular hace de estos vectores una es- trategia prometedora para terapia g\u00e9nica de enfermeda- des que requieran la expresi\u00f3n de un gen terap\u00e9utico de manera temporal. 36 Finalmente, es importante mencionar el uso de AD en protocolos de terapia g\u00e9nica dirigida contra el c\u00e1ncer. En este tipo de enfermedades, la respuesta inmune inducida por los AD, y en especial hacia las c\u00e9lulas transducidas, permite la eliminaci\u00f3n de c\u00e9lulas cancerosas por lo que es utilizada como estrategia de tratamiento para diferentes tipos de c\u00e1nceres. En protocolos experimentales y cl\u00ednicos de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y de ovario, el env\u00edo de AD que contienen el gen suicida timidina quinasa en combinaci\u00f3n con quimioterapia increment\u00f3 de manera significativa el n\u00famero de c\u00e9lulas cancerosas que mueren por apoptosis o necrosis. 37-39 Conclusi\u00f3n Los AD son, en la actualidad, los vectores m\u00e1s uti- lizados en ensayos cl\u00ednicos de terapia g\u00e9nica. A pesar de que su administraci\u00f3n induce una respuesta inmu-nol\u00f3gica elevada, se prefieren sobre otros vectores pues presentan enormes ventajas, como su producci\u00f3n relativamente sencilla y su manejo que no representa ning\u00fan riesgo para la salud. Los estudios realizados para tratar de entender los mecanismos moleculares por los cuales los AD transducen a las c\u00e9lulas y la manera en que despiertan una respuesta inmune en el hu\u00e9sped son de gran importancia. Los conocimientos actuales sobre estos mecanismos han permitido proponer estrategias de evasi\u00f3n inmunol\u00f3gica con la finalidad de lograr un efecto terap\u00e9utico m\u00e1s prolongado. La superaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que representa la respuesta inmune y la direcci\u00f3n del vector hacia un \u00f3rgano espec\u00edfico son los grandes retos a vencer. Cuando logremos que los AD al-cancen su c\u00e9lula blanco, expresen su gen terap\u00e9utico y el organismo permita nuevas administraciones del vector, se habr\u00e1 realizado un gran avance en el tratamiento de enfermedades, no s\u00f3lo gen\u00e9ticas sino tambi\u00e9n cr\u00f3nico-degenerativas, con lo cual se lograr\u00e1 incrementar las ex-pectativas de vida de muchos pacientes que esperan el desarrollo de nuevas estrategias terap\u00e9uticas a los males que los aquejan. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s.A.A. Sobrevilla-Navarro et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 165-170 Bibliograf\u00eda 1. Assessment of adenoviral vector safety and toxicity: report of the National Institutes of Health Recombinant DNA Advisory Committee. Hum Gene Ther 13(1):3-13, 2002. 2. Coughlan L, Alba R, Parker AL, Bradshaw AC, McNeish IA, Nicklin SA, et 2014. 4. Arnberg N. Adenovirus receptors: implications for tropism, and vectors for gene the-169 al. peutics. M, RP, Gre- ber UF. Import of adenovirus DNA involves the nuclear CAN/Nup214 Biol 144(4):657-672, 1999. 10. Schnell MA, Zhang Y, Tazelaar J, Gao GP, Yu QC, Qian R, et al. of 2003. 12. Chen Q, Wei H, Sun R, Zhang J, Tian Z. Therapeutic RNA si- lencing of Ther 11(4):307-320, immune response J 81(7):3170-3180, 2007. basis viral vectors: implications for gene therapy. Gene Ther 10(11):955-963, 2003. 18. Chen D, Murphy B, R, Bromberg JS. Adaptive and in- in vector 10(11):991-998, 2003. 19. CR, Belousova N, Curiel DT. adenovirus vector a heterologous peptide epitope in the HI loop the for therapy Virol 76(9):4612-4620, 2002. 25. Dmitriev I, Krasnykh V, Miller CR, Wang M, Kashentseva E, Mikheeva G, et al. An mechanism. Virol Yamaguchi T, Kawabata K, Sakurai F, Sasaki T, Watanabe Y, et M, Fasbender vitro. Gene Ther 5(7):995- 1002, 1998. 28. Beer SJ, Matthews CB, Stein Ross BD, 1998. 29. Sailaja H, M. 23(2):423- 31. Gaggar A, Shayakhmetov DM, Lieber A. CD46 is a cellular receptor for group B adenoviruses. Nat Med 9(11):1408-1412, 2003. 32. Bangari DS, Mittal SK. vectors. Anton U, Gra- ham FL. A helper-dependent val helper excision of viral pac-kaging signal. Proc Natl Acad USA 93(24):13565-13570, 1996. 34. Morsy MA, Gu M, Motzel S, Zhao J, Lin J, Su Q, et al. An adenoviral vector deleted for all viral coding sequences results in extended expression leptin trans-gene. Proc Natl Acad Sci USA Mol 2013. Ebara S, Shimura S, Nasu Y, Kaku H, Kumon H, Yang G, et al. Gene therapy / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 165-170 La autora pregunta Para la transferencia de genes a un \u00f3rgano blanco se utiliza un veh\u00edculo llamado vector. Los vectores virales por su parte, son virus modificados a los que se les han eliminado sus genes pat\u00f3genos y los necesarios para la replicaci\u00f3n, en reemplazo de los cuales se coloca el gen terap\u00e9utico. Entre \u00e9stos se encuentran los retrovirus, los adenovirus, los virus adeno-asociados y los herpes virus, de los cuales, los adenovirus son los m\u00e1s utilizados debido a sus ventajas sobre los otros vectores. \u00bfCu\u00e1l es el tipo de vector m\u00e1s utilizado en ensayos de protocolos cl\u00ednicos? Retrovirus. Adenovirus.Virus adeno-asociados.Herpes virus.Otros. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/142470En la terapia g\u00e9nica con adenovirus la respuesta inmune es el principal enemigo Ana Alondra Sobrevilla-Navarro. Doctora en Ciencias en Biolog\u00eda Molecular en Medicina, Universidad de Guadalajara, Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico (2013). La especialidad realizada durante el doctorado fue sobre terapia g\u00e9nica e inmunolog\u00eda. Actualmente, profesora de asignatura de la Universidad de Guadalajara. Temas de inter\u00e9s: inmunolog\u00eda, terapia g\u00e9nica y biolog\u00eda molecular. Participaci\u00f3n en numerosos congresos de la especialidad. Lista de abreviaturas y siglas AD, adenovirus; kb, kilobases; rAD, adenovirus recombinante; CAR, receptor coxsackie-adenovirus; de Tratamiento Conexiones tem\u00e1ticas: Bioqu\u00edmica, Infectolog\u00eda, Farmacolog\u00eda.C\u00f3mo citar Sobrevilla-Navarro A, Armend\u00e1riz-Borunda J, Salazar- Montes A. En la terapia g\u00e9nica con adenovirus la respuesta inmune es el principal enemigo. Salud i Ciencia 21(2):165-70, Mar 2015.How to cite Sobrerilla-Navarro A, Armend\u00e1riz-Borunda J, Salazar- Montes A. The immune the worst enemy of adenovirus-based gene therapy . Salud i Ciencia 21(2):165-70, Mar 2015. Respecto al art\u00edculoRespecto a la autorahttp://www.siic.info 171 Art\u00edculo revisi\u00f3n Salud(i)Ciencia 21 (2015) 171-176 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Primera edici\u00f3n, www.siicaslud.com: 22/4/2015 Enviar correspondencia a: Antonio Salcedo Posadas. Hospital Materno Infantil Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, C/ Dr. Castelo, 47, 28009, Madrid Antonio.salcedo@salud.madrid.org Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. Protocolo de actuaci\u00f3n en las enfermedades pulmonares intersticiales en la infancia Proceeding protocol for childhood interstitial lung diseases Antonio Salcedo Posadas Doctor en Medicina y Cirug\u00eda, Especialista en Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Unidad de Neu- mofisiolog\u00eda y Pruebas Anatomofuncionales/Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Espa\u00f1a Sophie Janet Signoret, Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda, Especialista en Pediatr\u00eda, Unidad de Neumofisiolog\u00eda y Pruebas Anatomofuncionales/Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Espa\u00f1a Cu\u00e1ndo sospechar una enfermedad intersticial El grupo de enfermedades pulmonares intersticiales difusas (EPID) es poco frecuente en pediatr\u00eda, con una prevalencia estimada de 0.36/100 000.1,2 Es necesario tener una alta sospecha cl\u00ednica cuando nos enfrentamos a este complejo y heterog\u00e9neo conjunto de afecciones. Sus caracter\u00edsticas comunes incluyen hipoxemia, patr\u00f3n restrictivo en el estudio funcional respiratorio e infiltra-do pulmonar difuso en la radiograf\u00eda o en la tomograf\u00eda computarizada (TC) de t\u00f3rax. 3 Ante estos hallazgos ten- dremos siempre que incluir en nuestro \u00e1rbol diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico esta serie de enfermedades. Las EPID son m\u00e1s frecuentes en los varones que en las ni\u00f1as, sobre todo en menores de 2 a\u00f1os. 1,4 La mayor\u00eda se diagnostican en el primer a\u00f1o de vida. Debido a sus mani-festaciones cl\u00ednicas inespec\u00edficas y variables, hasta el 35% de los casos se diagnostican err\u00f3neamente como asma. 4 Habitualmente, las manifestaciones iniciales son ines- pec\u00edficas e insidiosas, y pueden presentarse a cualquier edad. La tos es un s\u00edntoma que se encuentra en un 78% de los casos y suele ser el s\u00edntoma pivote. 1,5 Normalmen- te, es tos no productiva y no interrumpe el sue\u00f1o. En los lactantes, los hallazgos m\u00e1s frecuentes son ta- quipnea, tos cr\u00f3nica, crepitantes a la auscultaci\u00f3n pulmo-nar, hipoxemia e infiltrados difusos en la radiograf\u00eda o la TC de t\u00f3rax. Los ni\u00f1os mayores suelen presentar tos, disnea, taquip- nea, tiraje, crepitantes y limitaci\u00f3n para el ejercicio de m\u00e1s de tres meses de evoluci\u00f3n. 5El signo respiratorio m\u00e1s frecuente es la polipnea, que aparece en el 76% de los casos. Se puede presentar fie-bre de origen desconocido en un tercio de los pacientes. El estancamiento del peso y la altura aparece en un 37% de los casos, ascendiendo al 62% en el grupo de menores de 2 a\u00f1os. 6,7 La cl\u00ednica tard\u00eda incluye cianosis, acropaquias e hiperten- si\u00f3n pulmonar.3,6 La media de duraci\u00f3n de los s\u00edntomas an- tes del diagn\u00f3stico es de 6.6 meses. Aunque en el 50% de los pacientes antecedentes de sibilancias, s\u00f3lo en un 20% pueden ser documentadas en el examen f\u00edsico. En la anamnesis es fundamental interrogar sobre infec- ciones respiratorias repetidas, exposici\u00f3n ambiental a par-t\u00edculas en suspensi\u00f3n, org\u00e1nicas o inorg\u00e1nicas, y uso de f\u00e1rmacos con toxicidad pulmonar, as\u00ed como antecedente familiar de enfermedades pulmonares. Un antecedente positivo para aspiraci\u00f3n, artritis o hemoptisis indica una causa espec\u00edfica de enfermedad intersticial. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se evaluar\u00e1 la presencia de al- teraciones d\u00e9rmicas, signos de dificultad respiratoria, cia-nosis (etapas avanzadas), dedos en palillo de tambor y retraso del crecimiento. La auscultaci\u00f3n pulmonar puede ser normal, aunque se deben buscar crepitantes, habi-tualmente en ambas bases; tambi\u00e9n pueden detectarse sibilancias hasta en un 20% de los casos, como ya hemos comentado. Por otra parte, se deben buscar signos extra-pulmonares que puedan orientar el diagn\u00f3stico, y signos de hipertensi\u00f3n pulmonar y cor pulmonale en estadios avanzados. Abstract Interstitial lung disease (ILD) is a heterogeneous group of rare diseases affecting parenchyma (al- veolus, interstitium, small airways and interfering with gas exchange. diseases, which continue to remain lung disease\". In this paper we review and update the different classifications of these diseases, we analyse the situations in which we should suspect that a child is suffering from this disease, we describe the different diagnosis procedures and we describe the diverse treatment enfermedades intersticiales difusas (EPID) constituyen un grupo heterog\u00e9neo de pato-log\u00edas poco frecuentes que afectan el par\u00e9nquima pulmonar (alv\u00e9olo, intersticio, peque\u00f1as v\u00edas a\u00e9reas y vasos) e interfieren en el intercambio gaseoso. Estas enfermedades, a menudo mortales, siguen siendo subdiagnosticadas y subtratadas debido a su baja incidencia, su variada presentaci\u00f3n cl\u00ednica, su hetero- g\u00e9nea clasificaci\u00f3n y a la falta de tratamientos espec\u00edficos. Actualmente se denominan enfermedades pulmonares infiltrativas difusas o enfermedades pulmonares parenquimatosas difusas. En este art\u00edculo revisamos y actualizamos las diferentes clasificaciones, analizamos cu\u00e1ndo debemos sospechar que un ni\u00f1o puede padecer esta enfermedad, describimos el abordaje diagn\u00f3stico y exponemos las modalida-des terap\u00e9uticas neumopat\u00edas, diagn\u00f3stico, tratamientoCarolina L\u00f3pez Sanguos, Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda, Especialista en Pediatr\u00eda, Unidad de Neumofisiolog\u00eda y Pruebas Anatomofuncionales/Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Espa\u00f1a Juan Luis Rodr\u00edguez Cimadevilla, Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda, Especialista en Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Unidad de Neumofisiolog\u00eda y Pruebas Anatomofuncionales/Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Espa\u00f1a www.siicsalud.com/dato/arsiic.php/133328172 http://www.siic.info Clasificaci\u00f3n La clasificaci\u00f3n es comple- ja debido a su heterogenei- dad, pero las clasificaciones m\u00e1s aceptadas son las de la American Thoracic Society y la European Respiratory So- ciety (ERS Task Force 2004). A esta \u00faltima hacemos re-ferencia en la Tabla 1. 4 En ella se especifican, junto con opiniones de otros autores, las enfermedades pulmona- res exclusivas del ni\u00f1o. Esta clasificaci\u00f3n es retomada en art\u00edculos m\u00e1s recientes, 6-11 donde se hace una distinci\u00f3n clara entre los ni\u00f1os desde los reci\u00e9n nacidos y hasta los 2 a\u00f1os, y los mayores de 2 a\u00f1os, esta diferenciaci\u00f3n se justifica por la implicaci\u00f3n etiol\u00f3gica seg\u00fan el desarrollo y la maduraci\u00f3n pulmonar. El reto diagn\u00f3stico est\u00e1 en la evaluaci\u00f3n de las enfer- medades intersticiales difusas, sobre todo del lactante y tambi\u00e9n en algunos casos de ni\u00f1os mayores, que no suelen estar generadas por causas perceptibles, como inmunodeficiencias, fibrosis producidas por agentes externos. A continuaci\u00f3n, detallamos la clasificaci\u00f3n espec\u00edfica para los lactantes: 7,11 - Taquipnea persistente del lactante / Hiperplasia de c\u00e9lu- las neuroendocrinas de la infancia - Bronquiolitis folicular - cong\u00e9nita, venas pulmonares. - Anormalidades gen\u00e9ticas del surfactante: mutaciones del gen SPFTB - Proteinosis alveolar pulmonar (PAP); mutaciones del gen SPFTC - neumonitis cr\u00f3nica de la infancia (CPI), neumon\u00eda intersticial de c\u00e9lulas descama- y NSIP. Etiolog\u00eda Las EPID pueden tener m\u00faltiples causas, ya que exis- te una amplia variedad de factores que pueden da\u00f1ar el epitelio alveolar. El 50% de los casos tiene una etiolog\u00eda espec\u00edfica, el 50% restante es idiop\u00e1tico. El da\u00f1o inicial puede ser inducido a trav\u00e9s de la v\u00eda a\u00e9rea o la circulaci\u00f3n, o puede tener lugar como con- secuencia de la sensibilizaci\u00f3n a diferentes sustancias o agentes que generan una cascada inflamatoria creando destrucci\u00f3n de la pared alveolar y afecci\u00f3n del intersticio y del lecho vascular desencadenando en \u00faltimo t\u00e9rmino fibrosis pulmonar. 3,6,8 Para simplificar la clasificaci\u00f3n etio- l\u00f3gica podemos dividirla en diferentes grupos, que que- dan referidos en la Tabla 2. Abordaje diagn\u00f3stico Ante la complejidad de este grupo de enfermedades queda claro que el abordaje diagn\u00f3stico suele ser com- plejo e implica m\u00faltiples pruebas, tanto invasivas como no invasivas.Pruebas no invasivas En un estudio realizado por la ERS4 se comprob\u00f3 que las pruebas no invasivas fueron suficientes para el diag- n\u00f3stico en el 48% de los pacientes evaluados. Las prue-bas no invasivas utilizadas en el diagn\u00f3stico de este tipo de pacientes quedan referidas en la Tabla 3. 7,10 El estudio cardiol\u00f3gico es fundamental, ya que las EPID pueden simular una enfermedad vascular pulmonar o una cardiopat\u00eda estructural. En el estudio funcional respiratorio se observa un pa- tr\u00f3n restrictivo y una capacidad de difusi\u00f3n disminuida, salvo si existe hemorragia pulmonar. 2Tabla 1. Clasificaci\u00f3n de las EPID, excluyendo las formas de lactantes (modificada de referencias 4 y 12). Enfermedades pulmonares intersticiales difusas en el ni\u00f1o Neumon\u00edas intersticiales idiop\u00e1ticas EPID de causa conocida aguda Neumon\u00eda intersticial alveolar) Asociadas con enfermedades del col\u00e1geno, vasculitis, enfermedad pulmonar vascular y linf\u00e1tica, enfermedades metab\u00f3licas, infecciones, s\u00edndromes aspirativos, etc. Causadas por polvos inorg\u00e1nicos (neumoconiosis) Inducidas por f\u00e1rmacos y radioterapia Causadas por part\u00edculas org\u00e1nicas en suspensi\u00f3n (alveolitis al\u00e9rgicas extr\u00ednsecas) Asociadas con enfermedades hereditarias (enfermedad de Hermansky-Pudlak, etc.) Sarcoidosis Proteinosis alveolar Microlitiasis X Amiloidosis Hemosiderosis pulmonar Granulomatosis de c\u00e9lulas de Langerhans Tabla 2. Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica (modificada de referencias 7 y 12). Causas infecciosasVirus: CMV, adenovirus, otros. Neumonitis sulf\u00farico y clorh\u00eddrico.Gases: cloro, di\u00f3xido de nitr\u00f3geno, amonio.Org\u00e1nicos: neumonitis por hipersensibilidad. Inducidas por radiaci\u00f3n--- aspirativos. digestivasHepatopat\u00edas Enfermedades metab\u00f3licas. S\u00edndromes neurocut\u00e1neos (neurofibromatosis). CMV, citomegalovirus; VIH, virus de la inmunodeficiencia humana.A. Salcedo Posadas et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 171-176173 http://www.siic.info La radiograf\u00eda de t\u00f3rax tiene escasa sensibilidad y espe- cificidad; en ciertos casos puede ser normal. Para algunos autores, la tomograf\u00eda computarizada (TC) de t\u00f3rax es menos \u00fatil en los ni\u00f1os que en los adultos para el diag-n\u00f3stico de EPID. 5 Sin embargo, su realizaci\u00f3n es obligada, puesto que define la presencia, extensi\u00f3n y patr\u00f3n de la afecci\u00f3n pulmonar, ayuda a identificar el lugar m\u00e1s ade-cuado para la biopsia y es diagn\u00f3stica en algunos casos, como la hemosiderosis pulmonar idiop\u00e1tica, la histioci-tosis con participaci\u00f3n pulmonar y la microlitiasis o pro-teinosis alveolar; adem\u00e1s, ayuda en la evaluaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la enfermedad. En el caso de los reci\u00e9n nacidos con enfermedad in- tersticial grave y r\u00e1pidamente progresiva, o si existe an-tecedente familiar en ni\u00f1os mayores con EPID, se reco-mienda estudio gen\u00e9tico en laboratorios especializados. El estudio gen\u00e9tico, en ocasiones, evita la realizaci\u00f3n de la biopsia pulmonar. 10 Pruebas invasivas Las pruebas invasivas deben realizarse siempre que con los medios no invasivos no se llegue al diagn\u00f3stico:10,12,13 Lavado broncoalveolar. Es \u00fatil para el diagn\u00f3stico de infecciones, s\u00edndromes aspirativos y otras afecciones. Los estudios citol\u00f3gicos, adem\u00e1s del aumento en el porcenta-je de neutr\u00f3filos si existe infecci\u00f3n, 1 son \u00fatiles para excluir otras causas de enfermedades pulmonares difusas como la histiocitosis, sarcoidosis, enfermedad de Niemann-Pick o s\u00edndromes hemorr\u00e1gicos pulmonares. Detecta la presencia de macr\u00f3fagos cargados de l\u00edpidos en los s\u00edn-dromes aspirativos o de material granular PAS positivo con hipocelularidad en la proteinosis alveolar (esto \u00faltimo obliga a descartar anomal\u00edas gen\u00e9ticas del surfactante). No obstante, el diagn\u00f3stico definitivo con lavado bron- coalveolar s\u00f3lo se obtiene en el 17% de los casos. Biopsia pulmonar. Constituye la prueba principal para el diagn\u00f3stico 14 y debe realizarse en la mayor\u00eda de los pa- cientes; no debe ser retrasada a menos que el resto de las pruebas hayan proporcionado el diagn\u00f3stico. 13 El papel de la biopsia pulmonar percut\u00e1nea con TC de alta resolu-ci\u00f3n (TCAR) de t\u00f3rax en ni\u00f1os no est\u00e1 definido. 3,6 Actualmente, en los pacientes en los que con pruebas no invasivas no se llega al diagn\u00f3stico, las recomenda-Tabla 3. Pruebas no invasivas para el diagn\u00f3stico de EPID (modificado de referencia 7). Hemograma con reactantes de fase aguda. Funci\u00f3n hep\u00e1tica y renal. Estudio de la inmunidad: VIH, inmunoglobulinas, IgE prick CD8 CD4/CD8, estudios linfoc\u00edticos funcionales. Si se sospecha enfermedad autoinmunitaria: ANA, ENA, C3, ECA, ANCA, anticuerpos antimembrana basal. Inmunoprecipitinas espec\u00edficas a determinados inhalantes o a excrementos de aves. Estudio si se sospecha infecci\u00f3n: cultivos y pruebas de detecci\u00f3n r\u00e1pida de g\u00e9rmenes en secreciones nasofar\u00edngeas o esputo. Anticuerpos contra virus y Mycoplasma. Estudios especiales seg\u00fan sospecha diagn\u00f3stica (prote\u00ednas del surfactante, estudio gen\u00e9tico-biolog\u00eda molecular, prueba del sudor). Pruebas de funci\u00f3n pulmonar: pulsioximetr\u00eda (basal, sue\u00f1o, ejercicio), gasometr\u00eda arterial (si precisa), espirometr\u00eda, pletismograf\u00eda corporal total y prueba de difusi\u00f3n; prueba de esfuerzo. Estudio cardiol\u00f3gico: ECG, ecocardiograf\u00eda, valoraci\u00f3n de cateterismo card\u00edaco. Estudio de imagen: radiograf\u00eda simple y TCAR de tr\u00e1nsito esofagog\u00e1strico y estudio de degluci\u00f3n. Otros: alfa1antitripsina. Pehachimetr\u00eda. Estudio de l\u00edquido pleural (linfangiectasia pulmonar). anticuerpos antinucleares; ENA, anticuerpos dirigidos contra ant\u00edgenos nucleares extra\u00edbles; C, complemento; enzima convertidora de angiotensina; ANCA, anticuerpos anticitoplasma de neutr\u00f3filos. Tabla 4. Resumen de los tratamientos de las EPID. Corticoides Primer escal\u00f3n Prednisona oral 1-2 mg/kg/d\u00eda (4-6 semanas o hasta respuesta satisfactoria). 1,3 Metilprednisolona IV en dosis de 10 mg/kg/d\u00eda con un m\u00e1ximo de 1 g durante 3 d\u00edas consecutivos al mes (6 ciclos). 3,6 Se estima que el 40% al 65% de los pacientes tendr\u00e1n respuesta a la corticoterapia, con una evoluci\u00f3n favorable. 6 Terapia con pulsos de esteroides, tiene menos efectos colaterales; preferida en ni\u00f1os con enfermedad significativa. Hidroxicloroquina Alternativa a los esteroides, dosis recomendada de 6-10 mg/kg/d\u00eda, es \u00fatil incluso en algunos casos en los que se ha demostrado resistencia a los esteroides. 3 Inmunosupresores Reservar los inmunosupresores si hay fracaso terap\u00e9utico con corticoides e hidroxicloroquina, o cuando la etiolog\u00eda tiene origen autoinmunitario. 3 Los agentes m\u00e1s utilizados son ciclofosfamida, azatioprina, metotrexato, ciclosporina o inmunoglobulinas en altas dosis. Trasplante pulmonar \u00daltima opci\u00f3n terap\u00e9utica para las enfermedades pulmonares infiltrativas difusas que progresan a fibrosis y causan insuficiencia respiratoria. Considerado en ocasiones como primera opci\u00f3n en el tratamiento de enfermedades pulmonares intersticiales asociadas con mutaciones en las prote\u00ednas del surfactante B y ABCA. Nuevas terapias Macr\u00f3lidos, por sus efectos antiinflamatorios e inmunomoduladores, 1 que han demostrado su beneficio en algunas enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas como la fibrosis qu\u00edstica. 3 Etanercept (antagonista TNF-) y antagonistas de TGF-\u00df (pirfenidona y decorin): su uso no ha sido aclarado en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. 3 La tendencia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os es encontrar mol\u00e9culas dirigidas a favorecer la regeneraci\u00f3n y reparaci\u00f3n de la superficie alveolar a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas progenitoras. Tratamientos espec\u00edficos Evitaci\u00f3n de los desencadenantes en neumonitis por hipersensibilidad. Ganciclovir durante 14-21 d\u00edas en infecci\u00f3n por CMV y VEB. LBA terap\u00e9utico seriado y GM-CSF en la proteinosis alveolar asociada con d\u00e9ficit de prote\u00edna B del surfactante. En la linfangioleiomatosis se requiere drenaje del quilot\u00f3rax, alimentaci\u00f3n con \u00e1cidos grasos de cadena media y, a veces, ciclofosfamida y etop\u00f3sido. Interfer\u00f3n para la lavado de colonias de granulocitos y macr\u00f3fagos. ciones son realizar lavado broncoalveolar y biopsia abierta o guiada mediante videotoracoscopia;3,8 preferiblemente, esta \u00faltima debe realizarse siempre que exista experiencia en dicha t\u00e9cnica. 10 Las muestras obtenidas deben ser adecuadamente va- loradas por expertos, realizando estudios histopatol\u00f3gi-cos, inmunohistoqu\u00edmicos y cultivos microbiol\u00f3gicos; as\u00ed como, en casos a\u00fan no diagnosticados, plantear la reali-zaci\u00f3n de inmunofluorescencia u otros estudios especia-les as\u00ed como microscopia electr\u00f3nica. 10 La biopsia estar\u00eda contraindicada si hubiera evidencia de enfermedad difusa en estadio terminal (patr\u00f3n en pa-nal de miel) sin \u00e1reas de enfermedad activa, adem\u00e1s de las contraindicaciones habituales de toda biopsia pulmo-nar. 15,16 Lo m\u00e1s importante en el diagn\u00f3stico es realizarlo en forma temprana, de tal manera que se pueda evitar la progresi\u00f3n y el deterioro de la funci\u00f3n pulmonar con un tratamiento precoz e intensivo.A. Salcedo Posadas et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 171-176174 http://www.siic.info En el Algoritmo 1 detallamos la sistem\u00e1tica de actua- ci\u00f3n en este tipo de pacientes.etapa adulta. Los factores predisponentes son la inacti- vidad debida a la disnea, la insuficiencia card\u00edaca dere- cha y la presencia de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n asociado en el caso del adulto. Neumot\u00f3rax: es poco frecuente (3.6% de los casos) y se acompa\u00f1a de un r\u00e1pido deterioro cl\u00ednico e insuficiencia respiratoria. Tratamiento Es importante un adecuado tratamiento de soporte que incluya la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno para correcci\u00f3n de la hipoxemia cr\u00f3nica, evitar el consumo de tabaco y otros irritantes, apoyo nutricional, ejercicio controlado, bronco-dilatadores (uso selectivo), vacunaci\u00f3n seg\u00fan calendario asociando la vacuna anual de la influenza, y tratamiento intensivo de las infecciones asociadas. Los objetivos del tratamiento consisten en evitar la exposici\u00f3n al agente causal, suprimir el componente inflamatorio de la enfer-medad (alveolitis) y tratar las complicaciones. 3,8,17 Los f\u00e1rmacos m\u00e1s utilizados para controlar la infla- maci\u00f3n y el da\u00f1o posterior son los glucocorticoides y los inmunosupresores. 3,18 Antes de iniciar un tratamien- to se debe considerar la progresi\u00f3n de la enfermedad y la previsible evoluci\u00f3n sin tratamiento, as\u00ed como las comorbilidades, que deben ser monitorizadas estrecha-mente. 10 Las indicaciones y la duraci\u00f3n del tratamiento var\u00edan seg\u00fan el tipo de EPID.19 Los pacientes con hiper- tensi\u00f3n pulmonar secundaria pueden beneficiarse de la oxigenoterapia y de los vasodilatadores pulmonares. En la Tabla 4 se detallan los diferentes tratamientos con la definici\u00f3n de sus caracter\u00edsticas, as\u00ed como los tra-tamientos espec\u00edficos en las enfermedades tratables, 12 se hace referencia a las indicaciones del trasplante y las nue-vas modalidades terap\u00e9uticas. Unos pocos casos no requieren tratamiento y revierten espont\u00e1neamente. 3 Pron\u00f3stico y seguimiento El pron\u00f3stico es variable, seg\u00fan el tipo de enfermedad, la gravedad, el estadio y la respuesta al tratamiento. Ade- m\u00e1s, deben ser considerados los aspectos gen\u00e9ticos. En ausencia de un patr\u00f3n conocido de herencia, se considera que el riesgo de recurrencia es del 10%, y el 15% de los casos fallecen. 6 La gravedad de la enfermedad definida por s\u00edntomas, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en ejercicio, sue\u00f1o y reposo, e hi- pertensi\u00f3n pulmonar se ha demostrado \u00fatil como predic- tor de la probabilidad de supervivencia.5 La mayor\u00eda de los ni\u00f1os se recuperan y pueden llevar una vida normal; s\u00f3lo unos pocos tienen secuelas, como limitaci\u00f3n para el ejercicio o necesidad de oxigenoterapia durante largo tiempo.18 Es de resaltar que el consenso ATS/ERS considera que un aumento de la presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno mayor de 4 mm Hg en las pruebas de esfuerzo es indicativo de mejo- r\u00eda, y que un aumento del gradiente (A-a) O2 de 4 mm Hg es indicativo de empeoramiento. La ERS y la ATS recomiendan4,19 realizar una revisi\u00f3n trimestral que incluya control cl\u00ednico, radiograf\u00eda de t\u00f3rax y exploraci\u00f3n funcional respiratoria (espirometr\u00eda forzada, vol\u00famenes pulmonares, prueba de difusi\u00f3n y gasometr\u00eda arterial en reposo) y un control anual con la realizaci\u00f3n de una TCAR de t\u00f3rax y pruebas de esfuerzo, en lo posible. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s.Sospecha cl\u00ednica inespec\u00edfica Taquipnea, tos cr\u00f3nica, hipoxemia cr\u00f3nica Historia cl\u00ednica detallada y b\u00fasqueda de factores de riesgo Interrogatorio dirigido Manifestaciones extrapulmonares LABORATORIO Pruebas espec\u00edficas seg\u00fan sospecha Alta sospecha Biopsia pulmonar: abierta, toracoscopia videoasistidaLavado broncoalveolarManifestaciones pulmonares PRUEBAS FUNCIONALES RESPIRATORIASIMAGEN RX y TC t\u00f3rax Pruebas invasivasInfiltrado difuso Patr\u00f3n restrictivo Algoritmo 1. Diagn\u00f3stico diferencial El diagn\u00f3stico diferencial depender\u00e1 de la historia y la presentaci\u00f3n cl\u00ednica:7 inmunodeficiencias con infecci\u00f3n oportunista a\u00f1adida o sin ella; aspiraci\u00f3n recurrente; edema pulmonar (sobre todo de origen card\u00edaco) con hi- pertensi\u00f3n pulmonar o sin ella; enfermedades pulmonar venooclusiva, alteraciones de la motilidad ciliar; neumonitis posinfecciosa. Complicaciones Las complicaciones aparecen de forma m\u00e1s frecuente en los pacientes con enfermedad avanzada, o en aquellos tratados prolongadamente con corticoides, con inmuno- supresores o con ambos.6 Las complicaciones m\u00e1s frecuentes son: Insuficiencia respiratoria: es la causa de muerte en el 40% de los casos. Infecciones: las bronquiectasias, la disminuci\u00f3n del aclaramiento mucociliar y el con glucocor- ticoides e inmunosupresores predisponen a las infeccio- nes respiratorias, tanto por g\u00e9rmenes habituales como oportunistas. Adem\u00e1s existe un aumento de la inciden- cia de tuberculosis pulmonar en la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica y en la silicosis. Hipertensi\u00f3n pulmonar: en las fases avanzadas de las enfermedades pulmonares intersticiales difusas con fi- brosis, la hipertensi\u00f3n pulmonar y el cor pulmonale apa-recen en el 70% de los pacientes y son la causa de la muerte en el 30% de los casos. Tromboembolismo pulmonar: es el responsable de la muerte del 3% al 7% de los enfermos, sobre todo en la A. Salcedo Posadas et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 171-176175 http://www.siic.info Bibliograf\u00eda 1. Bush A. just kid's stuff. Eur lung disease revisited. Fauroux B, Corvol H. Inters- titial lung diseases in children. Orphanet J Rare Dis 5:22, 2010. 4. Clement A, and committee members. Task force on chronic interstitial lung disease Eur in Clement A, Eber E. Interstitial lung diseases in infants and children. Eur Respir J 31:658-66, 2008. 7. Cruzado V, Tol\u00edn M, Berroya A, Navarro N, Rodr\u00edguez-Ci- madevilla J, Salcedo A. Enfermedades pulmonares intersticiales difusas en el paciente pedi\u00e1trico. Rev Esp Pediatr 64:419-25, 2008. 8. Paiva MA, Amaral in children. J Bras Pneumol 35:792-803, 2009. 9. Deterding RR, Fan LL, Morton TC, Langston C. Young Brody Childhood Interstitial Lung Disease (chILD) and the chILD Research Network. official American Thoracic Society Young LR, Deterding RR, Fan young children: application of a novel classification scheme. Am J Respir Crit Care Med 176:1120- 1128, 2007. 12. Xaubet A, Ancochea J, Blanquer R, Montero C, Morell F. Diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades pulmonares intersticiales difusas. Arch Bronconeumol 39:580-600, 2003. 13. Miller JD, Urschel JD, Cox G, Olak J, Young JE, E. A randomized, controlled trial comparing chil- Breathe 2:17-29, 2005. 19. American Thoracic European Respiratory Society, Join Statement of the American Crit Care Med 165:277-304, 2002.A. Salcedo Posadas et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 171-176176 http://www.siic.info Informaci\u00f3n relevante El autor pregunta Las enfermedades pulmonares intersticiales difusas son poco frecuentes en pediatr\u00eda. Es necesaria una alta sospecha cl\u00ednica ante este complejo y heterog\u00e9neo conjunto de patolog\u00edas. Sus caracter\u00edsticas comunes incluyen hipoxemia, patr\u00f3n restrictivo en el estudio funcional respiratorio e infiltrado pulmonar difuso en la radiograf\u00eda o tomograf\u00eda de t\u00f3rax. \u00bfCu\u00e1l es el s\u00edntoma cardinal de las enfermedades pulmonares intersticiales difusas en pediatr\u00eda? La fiebre. La hiporexia.La tos. La hemoptisis. Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/133328Protocolo de actuaci\u00f3n en las enfermedades pulmonares intersticiales en la infancia Antonio Salcedo Posadas. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda (1980). Especialista en Pediatr\u00eda (1984). Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica (1996). Jefe Unidad Pruebas Funcionales/Secci\u00f3n Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica; Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid. Profesor Asociado Pediatr\u00eda Universidad Complutense de Madrid; Espa\u00f1a. Fellow Hospital for Sick Children, Toronto (1993) y Royal Brompton Hospital, Londres (1995). Ponencias pregrado (51) y posgrado (69). Ponencias congresos internacionales (5), nacionales (18). Director cursos en universidades Aut\u00f3noma y Complutense de Madrid y Fundaci\u00f3n Lain Entralgo, Madrid (16). Secretario general, Sociedad Espa\u00f1ola de Fibrosis Qu\u00edstica (2001-2005), Vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Fibrosis Qu\u00edstica (2011-...). Trabajos recientes Salcedo Posadas A, Herr\u00e1iz R, Gonz\u00e1lez E, Rodr\u00edguez Cimadevilla JL. Normas para control y seguimiento de ni\u00f1os con displasia broncopulmonar (enfermedad pulmonar cr\u00f3nica de la infancia). Salud i Ciencia 20(7):730-7, Ago 2014. Ba\u00f1o-Rodrigo A, Salcedo-Posadas A, Villa-Asensi J Cyst 11(4):274-80, 2012. Salcedo Posadas A. Diagn\u00f3stico del s\u00edndrome aspirativo recurrente y reflujo gastroesof\u00e1gico en enfermos con procesos respiratorios de repetici\u00f3n en la edad pedi\u00e1trica. Salud i Ciencia 14(1):19-22, 2005. Respecto al art\u00edculo Respecto al autorA. Salcedo Posadas et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 171-176 Orientaci\u00f3n: Patol\u00f3gica, Diagn\u00f3stico por Im\u00e1genes, Medicina Radiolog\u00eda.C\u00f3mo citar Salcedo Posadas A, Signoret SJ, L\u00f3pez Sanguos C, Rodr\u00edguez Cimadevilla JL. Protocolo de actuaci\u00f3n en las enfermedades pulmonares intersticiales en la infancia. Salud i Ciencia 21(2):171-6, Mar 2015.How to cite Salcedo Posadas A, Signoret SJ, L\u00f3pez Sanguos C, Rodr\u00edguez Cimadevilla JL. Proceeding diseases. Salud Ciencia 21(2):171-6, Mar 2015.Lista de abreviaturas y siglas EPID, enfermedades de http://www.siic.info 177 Art\u00edculo revisi\u00f3n Salud(i)Ciencia 21 (2015) 177-183 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, Federal do 60170020, Fortaleza, Brasil malubosi@ufc.br Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de la autora. Culto ao corpo e (al cuerpo y) comportamentos alimentares anormais entre estudantes de medicina Cult Fortaleza, Brasil Abstract Introduction: Eating disorders are a public health problem closely linked to dissatisfaction with body image. It is known that the cult of beauty ideals associated to thinness presents itself increasingly as a central issue for health among different social groups, including the group focused on this analysis. Objective: The growing prevalence of disorders for reflection issue, considering its genesis and the possible outcomes on the assistance level. Results/Discussion: In this scenario, the current curriculum of medical schools, aligned with the foundations of biomedical model, emphasizes on the biological dimension to the symbolic ones, a worrying exclusion of subjectivity in the training process. Medical schools, it seems, do not fully enable future physicians to diagnosis ED and neither protect themselves from the risk of developing them. More than that, it does not establish a basis to an effective care, and we have to remember that the task of diagnosis is the responsibility of this professional segment. mental problems. need for spaces for reflection and profound discussion on this formation at the interface with the context of action in which aesthetic values predominate over those to undergraduate students Resumo O presente artigo resgata a (rescata la) e crescente preval\u00eancia de comportamentos de risco para transtornos do comportamento alimentar (de riesgo para trastornos del comportamiento alimen- tario) (TCA) e de insatisfa\u00e7\u00e3o com a (y de insatisfacci\u00f3n con la) imagem corporal entre estudantes da \u00e1rea da sa\u00fade e (del \u00e1rea de la salud y), em particular, de medicina, como fenemenos que sinalizam a necessidade de reflex\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o cientifica, tanto relativa \u00e0 sua g\u00eanese (que se\u00f1alan la necesidad de una reflexi\u00f3n sobre su g\u00e9nesis) como a seus desfechos (sus resultados). Sabe-se que a ideais de beleza vinculados \u00e0 magreza apresenta-se (la delgadez se presenta), de forma cada vez mais expressiva, como uma quest\u00e3o central (como un tema central) que transversaliza diferentes segmentos sociais, dentre eles o (entre ellos el) aqui prioridade com a sa\u00fade. Nesse cen\u00e1rio, o atual (En este escenario, el actual) modelo formador das escolas m\u00e9dicas, com sua concep\u00e7\u00e3o de ho- mem, corpo e natureza alinhada aos c\u00e2nones da (alineada con los c\u00e1nones de la) biomedicina, acentua a dimens\u00e3o biol\u00f3gica em detrimento da social e simb\u00f3lica, operando uma exclus\u00e3o preocupante da subjetividade, inclusive a do (del) educando. Noutras (En otras) palavras, a forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria em medicina parece n\u00e3o estar contribuindo para que os futuros profissionais de sa\u00fade sequer discriminem e se protejam (incluso discriminen y se protejan) do risco de desenvolver TCA cujos (cuyos) diagn\u00f3sticos, de outra parte, ser\u00e3o de sua (ser\u00e1n de su) compet\u00eancia futura. A forma\u00e7\u00e3o destes profissionais precisa ser revista levando-se em conta (revisada teniendo en cuenta) que estes podem ser, muitas vezes, portadores invis\u00edveis (muchas veces, portadores necessitam de espa\u00e7os de reflex\u00e3o e discuss\u00e3o aprofundadas sobre o contexto em que atuar\u00e3o, no qual (en el que actuar\u00e1n, en el que) predominam valores relacionados \u00e0 est\u00e9tica em detrimento daqueles quais eles pr\u00f3prios s\u00e3o ref\u00e9ns los mismos Palabras chave: comportamento alimentar, educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, sa\u00fade coletiva, imagem gradua\u00e7\u00e3owww.siicsalud.com/dato/arsiic.php/138954 Introdu\u00e7\u00e3o Nas (En las) sociedades ocidentais modernas, o culto ao corpo e a (el culto al cuerpo y la) preocupa\u00e7\u00e3o com o peso corporal apresenta-se, de forma cada vez mais expressiva, como uma quest\u00e3o central que transversaliza (como una cuesti\u00f3n clave que atraviesa) diferentes segmentos sociais, disputando prioridade ante outros aspectos e, n\u00e3o raro, distanciando-se de um cuidado com a sa\u00fade. Tal postura se expressa, na esfera da sa\u00fade, como produ\u00e7\u00e3o subjetiva consequente \u00e0s (con las) disputas mercadol\u00f3gicas que se estabelecem no (en el) contexto social. Conforme ampla- mente documentado, a chamada ind\u00fastria da magreza e da beleza gera (la llamada industria de la delgadez y la belleza genera) lucros incalcul\u00e1veis para os mais diversos grupos econemicos promis- sor do qual (del cual) participam a ind\u00fastria alimentar (so- bretudo a diet e light e de suplementos); os laborat\u00f3rios e sua intensa produ\u00e7\u00e3o nos planos objetivo e subjetivo. (En este contexto), cabe destacar o fas- c\u00ednio exercido (la fascinaci\u00f3n que ejerce) sobre v\u00e1rios segmentos, em especial o feminino, levando \u00e0 busca (motivando la b\u00fasqueda) constante e obstinada por um corpo socialmente considerado belo e, no limite, perfeito segundo ditames hegemenicos, meta, (bello y, en el limi-te hegem\u00f3nicos, do aten\u00e7\u00e3o para a grande (han llamado la atenci\u00f3n hacia la gran) influencia de padr\u00f5es de imagem corporal oci- dentalizados na propaga\u00e7\u00e3o de do corpo magro em v\u00e1rios pa\u00edses ao redor do (alrededor del) mundo, inclusive em culturas n\u00e3o ocidentais e em pa\u00edses em desenvolvimento (en v\u00edas de desarrollo). 1-4 Os mecanismos por meio dos quais se difundem tais valores (por medio de los cuales se reparten estos valo- res) s\u00e3o complexos e difusos, concentrados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o dos quais os (de los eco- nemicos lan\u00e7am m\u00e3o j\u00e1 que dependem (utilizan ya para sobreviver, de um mercado consumidor ativo impulsionado pela (impulsado por la) produ\u00e7\u00e3o constante de novas necessidades e, consoante o modelo das sociedades de consumo, de novos produtos visan-do a satisfaz\u00ea-las belo levando \u00e0 emerg\u00eancia (se impone as\u00ed la cultura de la belleza, provocando la aparici\u00f3n) de transtornos mentais espec\u00edficos que podemos denominar como doen\u00e7as da (enfermedades de la) beleza especialmente na popula-\u00e7\u00e3o adolescente e jovem adulta. Como consequ\u00eancia, a incid\u00eancia de problemas relacionados \u00e0 distor\u00e7\u00e3o da (a la distorsi\u00f3n de la) imagem corporal e de transtornos do comportamento alimentar (TCA) tem aumentado na so-ciedade moderna. 3-6 TCA s\u00e3o definidos como desvios para a idade adulta, 9,11 coincidindo com per\u00edodo da vida de inten- sas mudan\u00e7as.7,12 Al\u00e9m disto (Adem\u00e1s), a literatura de dist\u00farbios do comportamento 7,13,14 risco para TCA entre estudantes da \u00e1rea de sa\u00fade, 13,14 em especial, estudantes de medicina. Apesar da amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estudos nacionais publicados sobre a preval\u00eancia de TCA em estudantes da \u00e1rea de sa\u00fade, 13-30 a maioria \u00e9 realizada amostras \u00e9 preocu- pante j\u00e1 que (Esta brecha es preocupante si se considera que) o profissional m\u00e9dico desempenha papel central no processo de diagn\u00f3stico dos TCA sendo, portanto, estra-t\u00e9gico explorar e no nosso grupo (de estudios a\u00fan en curso en nuestro grupo), estudantes de medicina, ao contr\u00e1rio do que sua forma\u00e7\u00e3o levaria a presumir (que su formaci\u00f3n llevar\u00eda a asumir), n\u00e3o se en- contram mais protegidos dos valores que permeiam fazem contr\u00e1rio: a literatura vem aler- tando para a magnitude dos problemas de sa\u00fade f\u00edsica e mental que acometem justamente estudantes e profissio-nais de medicina, 28-31 constituindo um objeto relevante a ser pesquisado, dado serem os m\u00e9dicos atores (que los m\u00e9dicos son los actores) fundamentais na dissemina\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es cientificas que contribuem a sobre e beleza. Al\u00e9m com outros agravos, tendem a atrasar a busca de ajuda e quando est\u00e3o so- frendo Diante do exposto (Teniendo en cuenta lo anterior), se nos impes como indaga\u00e7\u00e3o quest\u00f5es como as que se- uma redu\u00e7\u00e3o 33-35 nos levam a sustentar (nos llevan a sostener) que o discurso formador n\u00e3o instrumentaliza suficiente-mente para um recuo simb\u00f3lico ante a cultura da beleza e sua mercantiliza\u00e7\u00e3o, tampouco para um cuidado a g\u00eanese desses comportamentos na interface com a forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e os elementos que a configuram na atualidade, com vistas a subsidiar o aperfei\u00e7oamento do modelo formador, como estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o ante esses agravos e como ferramenta para assist\u00eancia aos mesmos. De modo mais especifico, e correndo os riscos de faz\u00ea-lo (los riesgos de hacerlo) em um espa\u00e7o muito bre- ve, este texto busca aportar alguns elementos a essa te-m\u00e1tica, desvelando aspectos preocupantes na forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e que operam como obst\u00e1culos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de modelos congruentes com a complexidade dos fene- que acometem os profissionais de forma crescen- te ao tempo em que os desafiam em sua pr\u00e1tica, sem que, em muitos casos se sintam instrumentalizados para essa aten\u00e7\u00e3o especifica. Dada sua amplitude, o tema permite diferentes re- cortes ou aproxima\u00e7\u00f5es e lan\u00e7a d\u00favidas (y arroja dudas) sobre qual deles privilegiar. Ante diferentes alternativas, escolhemos (elegimos), o risco de trazer aqui impress\u00f5es inacabadas, de compartilhar por acreditar-mos que tocam em pontos cujo papel \u00e9 decisivo j\u00e1 que (gustar\u00eda de compartir porque creemos que afectan pun-tos cuyo papel es decisivo, ya que), em boa parte, tais dimens\u00f5es d\u00e3o o tom do que se faz (el tono de lo que se hace) no sistema e nas pr\u00e1ticas cotidianas nos programas e servi\u00e7os de sa\u00fade. Contudo, ao (al) focalizarmos a educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, re- conhecemos seu evidente entrela\u00e7amento com os v\u00e1rios momentos e espa\u00e7os elec- ci\u00f3n ning\u00fan otro) motivo que n\u00e3o a (no fuera modula-\u00e7\u00e3o com nossa pr\u00e1xis como professora em v\u00e1rias escolas m\u00e9dicas e de sa\u00fade p\u00fablica no Brasil. Nesse sentido, o convidamos a percorrerem conosco (los invitamos a re- correr con um itiner\u00e1rio que procurar\u00e1 apon- tar, em linhas muito gerais (en l\u00edneas muy generales), os contornos da \u00e1rea da sa\u00fade, como espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o; refletir sobre humaniza\u00e7\u00e3o, M.L. Bosi / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 177-183179 http://www.siic.info la educaci\u00f3n en) sa\u00fade, de modo a subsidiar com algu- mas proposi\u00e7\u00f5es uma revis\u00e3o do atual modelo formador. Tal exerc\u00edcio, no sentido da incorpora\u00e7\u00e3o de elementos que possam ampliar os (que puedan ampliar los) funda- mentos em que se embasam as pr\u00e1ticas em sa\u00fade, em particular, aquelas voltadas ao manejo de quadros como TCA, que resistem \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da assist\u00eancia fundada no modelo biom\u00e9dico. Acerca da \u00e1rea da sa\u00fade e de seus profissionais Por sua natureza, a sa\u00fade consiste em um objeto com- plexo. Dado car\u00e1ter assumindo de homem, em Sa\u00fade, como objeto de conhecimento e interven\u00e7\u00e3o, implica interdisciplinaridade e di\u00e1logo entre distintas \u00e1re- as de conhecimento, uma vez que as a\u00e7\u00f5es (desde que las acciones) de sa\u00fade a aproximam de outros setores, exigindo, para pes multiprofissionais. Isso (Esto) explica a conviv\u00eancia de diferentes especialidades nos grupos que hoje corporifi- cam essa \u00e1rea (hoy representan esta \u00e1rea). No plano epis- temol\u00f3gico, demanda aportes de campos disciplinares e tem\u00e1ticos muito distintos que abrangem (que abarcan) desde disciplinas como matem\u00e1tica, estat\u00edstica e biolo- gia at\u00e9 as ci\u00eancias humanas, devendo agregar assim um leque (siendo necesario agregar un abanico) de saberes que se amplia crescentemente com o movimento das es- pecializa\u00e7\u00f5es. O arcabou\u00e7o (El andamiaje) das ci\u00eancias humanas e sociais, incipiente praticamente a determina\u00e7\u00f5es mais gerais (macro media\u00e7\u00f5es presentes no micro das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no cotidiano e suas express\u00f5es simb\u00f3licas, ambas, como fundamentais \u00e0 (para la) compreens\u00e3o do processo sa\u00fade-doen\u00e7a, tendo o humano incorporado no modelo. est\u00e1 o tensionamento pol\u00edtico-ideol\u00f3gico e te\u00f3ri- co-conceitual interno em demasia os pr\u00e1ticas. que (Por lo que) parece, prepon- dera a multidisciplinaridade, e a hiperespecializa\u00e7\u00e3o, nos termos em (en los t\u00e9rminos en) que define Morin,37 em lugar de uma inter ou transdisciplinaridade. deve, a exemplo muitos outros pa\u00edses, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo passado (del siglo pasado). Concebida como fruto da di- vis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho e, fundamentalmente, se constituindo como tra\u00e7o (como rastro) das sociedades industrializadas, e em setores modernos de outras, a pro- fissionaliza\u00e7\u00e3o se fundamenta na busca (en la b\u00fasqueda) de status profissional, status este garantido (garantizado), sobretudo, mediante forte disputa pelo (una fuerte dispu- por el) monop\u00f3lio de certas compet\u00eancias, tendo como alicerce o (y tiene como base el) saber, garantia de espa\u00e7o no mercado. 38 Tal processo, conflita (entra en conflicto) claramente com a desdobra parece- me para a compreens\u00e3o dos limites -a um s\u00f3 tem- po epistemol\u00f3gico exigida na aborda- gem de quadros que acometem os (afectan a los) profis-sionais de sa\u00fade e desafiam o modelo biom\u00e9dico, como os TCA e outras anomalias vinculadas ao corpo e \u00e0 bele- za. Isto porque tais pr\u00e1ticas exigem (Esto es porque tales pr\u00e1cticas requieren), al\u00e9m de rupturas epistemol\u00f3gicas profundas com as no\u00e7\u00f5es de corpo, homem e natureza que sustentam a biomedicina, novas disposi\u00e7\u00f5es do trabalho e di\u00e1logos interdisciplinares. Con- tudo, sa\u00fade, como talvez em outro espa\u00e7o (en ning\u00fan otro uma hierarquia paraprofissional (jerarqu\u00eda parapro-fesional) t\u00edpica deste campo 39 que se sustenta, conforme j\u00e1 dito (como se ha se\u00f1alado), na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica, onde ganham relevo (adquieren as atuais estrat\u00e9gias de forma\u00e7\u00e3o d\u00e3o (Si es as\u00ed, las estrategias de formaci\u00f3n actuales dan) conta dos desafios do campo? Conforme j\u00e1 aludido, ap\u00f3s mais de duas (luego de m\u00e1s de dos) d\u00e9cadas atuando em diferentes cursos de gra- dua\u00e7\u00e3o, notadamente em escolas m\u00e9dicas, estamos con- \u00e0 din\u00e2mica profissional no contraste com um se- gundo o que se colocam para o desenvolvimento pol\u00edtica as econemico-pol\u00edticas que se deram (que ocurrieron), especialmente no in\u00edcio dos anos (a principio) de 1980, determinando o esgotamen- to do (el agotamiento del) modelo m\u00e9dico-assistencial privatista um outro modelo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, sustentando por um novo ide\u00e1rio. Na impossibilidade o ide\u00e1rio a que me refiro, focalizaremos o cen\u00e1rio favor\u00e1vel advindo (el escenario favorable derivado) do movimento da reforma sanit\u00e1ria brasileira e da proposta de um novo sistema de sa\u00fade, a que j\u00e1 fizemos alus\u00e3o (ya hemos aludido), o discurso cient\u00edfico sobre a integra- lidade tem experimentado, nos \u00faltimos anos, uma fase bastante f\u00e9rtil, expressa pela diversifica\u00e7\u00e3o, riqueza dos sujeitos e uma afirma\u00e7\u00e3o abertura para di\u00e1logo. Tal toca implica em: capacidade para responder ao sofrimento manifesto, o que depende tanto da postura dos profissionais, como da organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; necessidades de e servicios) de sa\u00fade apresentada pelos sujeitos; capacidade de apreens\u00e3o (capacidad de aprehensi\u00f3n) ampliada das necessidades em sa\u00fade, no contexto de cada encontro, por meio do olhar atento (a trav\u00e9s de e defesa da intersubjetividade de negocia\u00e7\u00e3o, entre profis-sionais e cuanto a la) defini\u00e7\u00e3o projetos (Modificaciones (s\u00f3lo ser\u00e1n) poss\u00edveis se incluirmos a concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos profissionais que atuam nesse (que act\u00faan en este) sistema no-vo ide\u00e1rio (conforme a una nueva idea) que evidencia o papel do conhecimento e dos processos educativos, lem- brando (recordando) que cuidar de algu\u00e9m transcende entienden) o cuidado como: \"... uma a\u00e7\u00e3o integral, (produtora de) significados e em humaniza\u00e7\u00e3o como se houvesse um \u00fanico (ya que hoy se habla de humanizaci\u00f3n como si hubiera un solo) e claro significa- do. Mas o que significa humaniza\u00e7\u00e3o? A quem compete essa demarca\u00e7\u00e3o? Aos t\u00e9cnicos, ao Estado, aos usu\u00e1rios? Trata-se de um objeto que demanda produ\u00e7\u00e3o de con-hecimento e di\u00e1logo, o que imp\u00f5e respeito \u00e0 alteridade (lo que impone el respeto al otro). Humano se refere ao plano das rela\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o e n\u00e3o existe fora desta intersubjetividade, mediada pelo di\u00e1logo. Sem nos dar-mos conta dessa busca da centralidade do nunca \u00e0 integralidade (nunca totalidad), tampouco construiremos, na pr\u00e1tica, a humaniza\u00e7\u00e3o. Desta forma, no momento em que emerge o discurso da qualidade, da humaniza\u00e7\u00e3o, convivemos com alguns paradoxos: para citar um exemplo, o mero palavreado (la mera verborrea) e o tr\u00e2nsito fren\u00e9tico de mensagens na Web, sustentado por e sustent\u00e1culo de uma cultura das sensa\u00e7\u00f5es, grosso modo \u00e9 confundido com di\u00e1logo quando na verdade o esfacela criando um simulacro (lo destruye y crea un simulacro). Quantos de n\u00f3s n\u00e3o viven-ciamos isto em um atendimento consulta)? seu processo de forma\u00e7\u00e3o quando a escuta do (la escucha del) educando \u00e9 neutralizada pela rigidez do modelo formador? Que implica\u00e7\u00f5es ter\u00e3o es-ses fenemenos (tendr\u00e1n estos fen\u00f3menos) na do voltado para o manejo e a preven\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica (portanto da dimens\u00f5es forma\u00e7\u00e3o voltada para o manejo de doen\u00e7as simb\u00f3licas como os TCA e dist\u00farbios ligados \u00e0 autopercep\u00e7\u00e3o da imagem neste e conhecimento, do qual derivam enunciados que orien-tam as a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade e a pr\u00e1tica m\u00e9dica. Claro est\u00e1 que, ao se falar em constru\u00e7\u00e3o de conhe- cimento, na medicina, na sa\u00fade, ou em qualquer outro campo, h\u00e1 que se reconhecer, logo de in\u00edcio, que seria demasiado idealista uma leitura que situasse a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento se por meio a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (de acciones espec\u00edficas), apoiadas em uma materialidade. A este conjunto de rela\u00e7\u00f5es cha- maremos campo cient\u00edfico -termo tomado por empr\u00e9sti- mo de Bourdieu 44 e que, consoante este autor, se refere \u00e0 arena ou campo de for\u00e7as na qual se desenvolvem re- la\u00e7\u00f5es voltadas (el escenario o campo de fuerzas donde se desarrollan las relaciones orientadas) \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do capital cient\u00edfico. Assim, em an\u00e1lises e revis\u00f5es do atual modelo formador importa examinar as interfaces com o modo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico -o cam- po cient\u00edfico \u00e9gide corriente del productivismo) e suas consequ\u00eancias sobre o curso dos saberes e das pr\u00e1ticas. Ao lado disso, cabe refletir sobre diferentes \u00e1reas do conhecimento. Morin 37 assevera que, em lugar de saberes acumula- dos, empilhados, sem liga\u00e7\u00e3o uns com os outros (apilados sin relaci\u00f3n entre s\u00ed), a forma\u00e7\u00e3o deve desenvolver uma aptid\u00e3o geral (una aptitud general) para identificar e tra- balhar os problemas e dispor (y disponer) de princ\u00edpios organizadores que possibilitem religar os saberes e lhes dar sentido (que permitan conectar los conocimientos y darles un significado). Esta \u00e9 para Montaigne a primeira finalidade do ensino, evitando uma acumula\u00e7\u00e3o est\u00e9ril que se perde com o tempo. Achamos importante recuperar aqui esta ideia j\u00e1 que , no lugar de (ya que, en el lugar del) docente em uma escola m\u00e9dica brasileira, preocupa-nos os rumos que v\u00eam tomando a educa\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as ou ino- va\u00e7\u00f5es (convecidos que esto no se resuelve con cambios o innovaciones) curriculares sem envolvimento do que Mo- rin denomina fervor educativo que implica em abertura para o (una apertura al) di\u00e1logo, incentivo \u00e0 interroga\u00e7\u00e3o e \u00e0 duvida (y a la a elevada e crescente preva- l\u00eancia de comportamentos de risco para TCA e de insa- tisfa\u00e7\u00e3o com a imagem corporal entre estudantes da \u00e1rea da sa\u00fade e, em particular, de medicina, como fenemeno M.L. Bosi / Salud(i)Ciencia 21 (2015) de reflex\u00e3o g\u00eanese outras manifes-ta\u00e7\u00f5es, possibilitando de sua etiologia e o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es (el desarrollo de acciones) para minimizar o sofrimento ligado aos (a los) mesmos. Assim, o atual modelo formador das (el modelo actual de formaci\u00f3n de las) escolas m\u00e9dicas, com sua conce-p\u00e7\u00e3o de homem, corpo e natureza alinhada aos c\u00e2nones da (seg\u00fan los c\u00e1nones de la) biomedicina, que acentua a dimens\u00e3o biol\u00f3gica em detrimento da social e simb\u00f3-lica, opera uma exclus\u00e3o preocupante da subjetividade, inclusive a do educando. Noutras (En otras) palavras, a forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria em medicina parece n\u00e3o estar que futuros profissionais de sa\u00fa-de sequer discriminem e se protejam do risco (siquiera identifiquen y se protejan del riesgo) de desenvolver TCA cujos diagn\u00f3sticos, de outra parte, ser\u00e3o de sua compe-t\u00eancia futura. s\u00edntese, destes precisa aprofundadas sobre o cen\u00e1rio em que atuar\u00e3o (el escenario en el que actua-r\u00e1n), no qual predominam valores relacionados \u00e0 est\u00e9tica dos quais eles pr\u00f3prios s\u00e3o ref\u00e9ns (de los cuales ellos mismos son referentes). Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com La autora no manifiesta conflictos de inter\u00e9s. Bibliograf\u00eda 1. Alves D, Pinto M, Alves S, Mota A, Leir\u00f3s V. Cultura e ima-gem corporal. Motricidade 5(1):1-20, 2009. 2. A, no comportamento 16(1):117-125, 2003. Pike disorders in Japan: culture model of \"Westerniza-tion\". Cult Med Psychiatry 28(4):493-531, 2004. 4. Nasser M, Katzman MA, Gordon RA. Eating disorders and cultures in transitions. New York: Taylor & Francis; 2001. 5. Liao Y, Liu T, Cheng Y, Wang J, Deng Y, Hao W, et al. Chan- ges in eating attitudes, eating disorders and body weight in Chinese medical university students. Int J Soc Psychiatry, 2012. 6. White S, Reynolds-Malear JB, Cordero E. Disordered Eating and the use of unhealthy weight control methods college students: 1995, 2002, and 2008. Eating Disorders 19(4):323- 334, 2011. 7. Fairburn CG, Harrison Lancet 361:407- 416, 2003. Psy-chiatry J Abnorm Psychol 12. Patton GC, Selzer MR, Bortolini Preval\u00eancia de com- puls\u00e3o alimentar entre universit\u00e1rias de diferentes de es- tudo. Rev Psiquiatr Rio Gd Sul imagem corporal, no comportamento alimentar e no estado nutricional de universit\u00e1rias das \u00e1reas de sa\u00fade e huma-nas. Rev Psiquiatr Rio Sul 31(3):192-196, de psico- logia. Sa\u00fade Rev Piracicaba 5(9):47-51, 2003. 16. Souza AA, Souza JC, Hirai ES, Luciano HA, Souza N. Estudo Sobre a Anorexia e Bulimia Nervosa em FP. entre estudantes Carvalho RJ. risco comportamento associados entre estudantes de do J Bras Psiquiatr 18(1):84-91, 2012. 21. Gon\u00e7alves TD, Barbosa MP, Rosa LCL, Rodrigues AM. Com- percep\u00e7\u00e3o corporal em tares em do Rio do Sul. Rev Nutr 22(2):219-227, 2009. 23. Silva JD, Silva ABJ, Oliveira AVK, Nemer ASA. Influ\u00eancia do estado nutricional no risco em es-tudantes de LK. Eating disorders among health science students at a university in southern Brazil. Rev Psiquiatr Rio Gd Sul 33(1):14-19, 2011. 25. Costa KCBC, versit\u00e1rios da \u00e1rea de sa\u00fade nos Estados de Alagoas e Sergipe. Mudan\u00e7as 18(1-2):1-6, 2010. 26. Alvarenga MS, Scagliusi FB, / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 177-183182 http://www.siic.info 28. Pinto ACM, Camargo MR, Novo NF, von Krakauer H\u00fcbner C. Transtornos alimentares em alunas da Faculdade de Medici- na do Centro de Ci\u00eancias M\u00e9dicas e Biol\u00f3gicas da PUC-SP. Re- vista da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas de da de Santa Catarina. Tubar\u00e3o; 2005. Gradua\u00e7\u00e3o [Monograf\u00eda]. Universidade do Sul de Santa Catarina. Souza FGM, Martins MCR, Monteiro FCC, Menezes Neto GC, Ribeiro e bulimia nervosa em alunas da Facul- dade de do Rev Cl\u00edn 29(4):172-180, disorders on the Capari beleza. Interface 11(23):569-584, concep\u00e7\u00e3o cientifica moderna: em busca de um novo paradigma. Campinas, Rev de Nutri\u00e7\u00e3o 7(1):32-47, 1994. 35. o decl\u00ednio do individua- lismo nas sociedades de 2006.37. Morin E. Bertrand Brasil; 2005. 38. Salud Coletiva, Buenos Aires 11(1); 2005. 39. La profesion medica un estudio de sociologia del conoci- miento aplicado. Pie de Imprenta: Barcelona, Espana Peninsula; 1978. 40. Alves D, Pinto M, Alves S, Mota A, Leir\u00f3s V. Cultura e ima- gem corporal. Motricidade 5(1):1-20, 2009. 41. Mattos RA. Os sentidos da integralidade: algumas reflex\u00f5es acerca aten\u00e7\u00e3o e no cuidado \u00e0 sa\u00fade. 1\u00ba ed., Rio de Janeiro; 2001, Vol. 1. Pp. 39-64. 42. Pinheiro R, Guizardi FL. Cuidado e integralidade: por genealogia saberes e pr\u00e1ticas no cotidiano. In: Pinheiro Rio de Janeiro: Cepesc/Uerj/Abrasco; 2005. Pp. 21-36. 43. Bourdieu P. O campo cient\u00edfico. In: Ortiz R (Org.). Pierre Bourdieu. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica; 1983. 21 (2015) 177-183183 al art\u00edculoRespecto a la autoraM.L. Bosi / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 177-183 La autora pregunta En la sociedad occidental moderna, el culto al cuerpo y la preocupaci\u00f3n por el peso corporal se presenta como una cuesti\u00f3n social en distintos segmentos sociales. \u00bfQu\u00e9 rubros se benefician con el modelo nutricional del culto al cuerpo? La industria de los alimentos. Los fabricantes de anab\u00f3licos.Los profesionales de la medicina est\u00e9tica.Todas son correctas.Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: cuerpo estudantes de medicina Maria L\u00facia de Medicina, Universidade Federal do Cear\u00e1, Benfica, Brasil; redirigida desde la Universidade Federal do Rio de Janeiro, R\u00edo de Janeiro, Brasil, instituci\u00f3n donde se desempe\u00f1\u00f3 por m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. Graduada en nutrici\u00f3n y en psicolog\u00eda; Maestra en ciencias sociales y doctora en salud p\u00fablica por la Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, R\u00edo de Janeiro, Brasil. Posdoctorado en el Center for Critical Qualitative Health Research, University of Toronto, Toronto, Canad\u00e1 (2009). Investigadora en distintos grupos del Diret\u00f3rio de Grupos de Pesquisa (DGP/CNPq), lidera el grupo de investigaci\u00f3n Laborat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o e Pesquisa Qualitativa em Sa\u00fade (LAPQS/UFC). Lista de abreviaturas y siglas TCA, trastornos del comportamiento alimentario; AN, anorexia nerviosa; BN, bulimia nerviosa. Orientaci\u00f3n: Educaci\u00f3n M\u00e9dica, Conexiones tem\u00e1ticas: Primaria, Epidemiolog\u00eda, Salud Mental.C\u00f3mo citar Bosi ML. Culto ao corpo e (al cuerpo y) comportamentos alimentares anormais entre estudantes de medicina Salud i Ciencia 21(2):177-83, Mar 2015.How to cite Bosi ML. Cult of the body and abnormal eating behaviors among medical students. Salud i Ciencia Mar 2015. 184 http://www.siic.info Entrevistas a expertos www.siicsalud.com/main/entrevistas.php Aterosclerosis y otras enfermedades sist\u00e9micas asociadas con la periodontitis Atherosclerosis and other systemic diseases associated with periodontitis \"La enfermedad periodontal se asocia con aterosclerosis y con un aumento moderado de los niveles de prote\u00edna C-reactiva, considerados sendos factores de riesgo cardiovascular.\" (especial para SIIC \u00a9 Derechos reservados) Entrevista exclusiva a Vikas Deo M\u00e9dico, Deemed University, Wardha, India Wardha, India (especial para SIIC) SIIC: \u00bfCu\u00e1les son las principales caracter\u00edsticas de la enfermedad periodontal? VD: La enfermedad periodontal es una entidad infec- ciosa caracterizada por inflamaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de los tejidos de soporte de los dientes en respuesta a g\u00e9rme-nes pat\u00f3genos gramnegativos anaerobios subgingivales. Los datos actuales sugieren que la pel\u00edcula de placa y la respuesta asociada del hospedero est\u00e1n involucradas en la patog\u00e9nesis de la enfermedad periodontal. El ataque microbiano estimula las respuestas del hospedero que determinan la instalaci\u00f3n de una enfermedad limitada a la enc\u00eda (es decir, gingivitis) o la iniciaci\u00f3n de una perio-dontitis. Cl\u00ednicamente, la periodontitis se caracteriza por la p\u00e9rdida del aparato de fijaci\u00f3n y del hueso alveolar, y la movilidad con eventual p\u00e9rdida del diente. Puede es-tar acompa\u00f1ado de signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos tales como sangrado de enc\u00edas, agrandamiento o retracci\u00f3n gingival, descarga de pus, halitosis e incrustaci\u00f3n de alimentos. \u00bfPor qu\u00e9 diversos estudios sugirieron una asociaci\u00f3n entre la enfermedad periodontal y la aterosclerosis? Llama la atenci\u00f3n que, entre otros agentes infecciosos, se hayan encontrado pat\u00f3genos nivel de las placas ateroscler\u00f3ticas de los seres humanos. Esta hip\u00f3tesis de asociaci\u00f3n se basa en los posibles efectos directos de los pat\u00f3genos periodontales o bien en los efectos indirectos mediados por el hospe-dero en respuesta a la infecci\u00f3n. Se ha sugerido que las respuestas inflamatorias sist\u00e9micas del hospedero en la periodontitis pueden ser uno de los mecanismos respon-sables de esta relaci\u00f3n. Se propuso que cualquier vinculaci\u00f3n entre periodonti- tis y enfermedad cardiovascular puede deberse a aumen-tos moderados de la prote\u00edna C-reactiva (PCR) informa-dos en los sujetos con deterioro de la salud periodontal. En un estudio realizado por Beck en 2001, se observ\u00f3 que la periodontitis grave se asoci\u00f3 con 1.31 veces m\u00e1s probabilidades de tener un grosor promedio de la \u00edntima > 1 mm en comparaci\u00f3n con lo verificado en sujetos sin periodontitis. \u00bfPodr\u00eda describir en forma breve el dise\u00f1o de su estudio? Un total de 45 pacientes de 30 a 55 a\u00f1os participaron del estudio y fueron distribuidos en tres grupos. El pri-mer grupo (grupo A) sirvi\u00f3 como control y consist\u00eda de 15 individuos sanos (9 hombres y 6 mujeres), con un pro-medio de edad de 39.56 \u00b1 0.07 a\u00f1os. En el segundo gru-po hab\u00eda 15 pacientes con periodontitis cr\u00f3nica (9 hom-bres y 6 mujeres), con un promedio de edad de 40.12 \u00b1 0.07 a\u00f1os. El tercer grupo estaba compuesto por 15 en-fermos con periodontitis cr\u00f3nica y aterosclerosis (7 hom-bres y 8 mujeres), con un promedio de edad de 44.56 \u00b1 0.11 a\u00f1os. Se determin\u00f3 el estado de enfermedad periodontal mediante criterios cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos. La evaluaci\u00f3n cl\u00ednica se bas\u00f3 en el \u00edndice de placa bucal total (PT), \u00edndice de sangrado papilar (ISP), profundidad determinada por sonda (PDS) y nivel cl\u00ednico de fijaci\u00f3n (NCF). El nivel de hueso alveolar se evalu\u00f3 mediante criterios est\u00e1ndar. Para la estimaci\u00f3n del nivel de PCR de todos los pacien- tes, se recolectaron muestras de sangre de cada enfermo en el momento del examen cl\u00ednico sin administrar anti-coagulantes. El nivel s\u00e9rico de PCR de cada paciente se cuantific\u00f3 con un equipo comercial de alta sensibilidad. \u00bfCu\u00e1les fueron las diferencias principales entre los grupos de estudio en cuanto a las variables cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas? El grupo A (grupo control) tuvo un promedio de punta- je de PT de 0.091 \u00b1 0.07, un promedio de puntaje del ISP de 0.87 \u00b1 0.11, un promedio de PDS de 1.76 \u00b1 0.13 mm, un promedio de NCF de 1.76 \u00b1 0.13 mm, un promedio de nivel radiol\u00f3gico de hueso marginal de 85% a 90% (89.66 \u00b1 2.47) y un promedio de nivel de PCR s\u00e9rica de Salud(i)Ciencia 21 (2015) 184-186 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales del autor, autoevaluaci\u00f3n. www.siicsalud.com/dato/ensiic.php/119621185 http://www.siic.info 0.94 \u00b1 0.18 mg/l. Los pacientes de este grupo ten\u00edan una buena higiene oral y una condici\u00f3n gingival satisfactoria. El grupo B (periodontitis cr\u00f3nica) tuvo un promedio de puntaje de PT de 2.41 \u00b1 0.91, un promedio de puntaje del ISP de 2.26. \u00b1 0.15, un promedio de PDS de 5.11 \u00b1 0.37 mm, un promedio de NCF de 5.47 \u00b1 0.38 mm, un promedio de nivel radiol\u00f3gico de hueso marginal de 40% a 45% (43.50 \u00b1 4.98) y un promedio de nivel de PCR s\u00e9rica de 4.36 \u00b1 0.53 mg/l. La comparaci\u00f3n del promedio de PT, ISP, PDS, NCF, los niveles radiol\u00f3gicos de hueso marginal y el PCR s\u00e9rico entre el grupo A y el grupo B mediante la prueba de la t de Student arroj\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas en el PT (1.22 \u00b1 0.05), ISP (1.39 \u00b1 0.05), PDS (3.34 \u00b1 0.10), NCF (3.70 \u00b1 0.10), en los niveles radiol\u00f3gicos de hueso marginal (-46.16 \u00b1 1.43) y en los niveles s\u00e9ricos de PCR (3.41 \u00b1 0.14). El grupo C (periodontitis cr\u00f3nica m\u00e1s aterosclerosis) tuvo un promedio de puntaje de PT de 2.42 \u00b1 0.27, un promedio de puntaje de ISP de 2.37 \u00b1 0.25, un promedio de PDS de 5.30 \u00b1 0.71 mm, un promedio de NCF de 5.67 \u00b1 0.79 mm, un promedio de nivel radiol\u00f3gico de hueso marginal de 35% a 40% (39.16 \u00b1 5.56) y un promedio de niveles de PCR de 8.02 \u00b1 1.23 mg/l. La comparaci\u00f3n del promedio de PT, ISP, PDS, NCF, los niveles radiol\u00f3gi-cos de hueso marginal y la PCR s\u00e9rica entre el grupo A y el grupo C mediante la prueba de la t de Student arroj\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas en el PT (1.50 \u00b1 0.07), ISP (1.50 \u00b1 0.07), PDS (3.53 \u00b1 0.18), NCF (3.90 \u00b1 0.20), en los niveles radiol\u00f3gicos de hueso marginal (-50.50 \u00b1 1.57) y en los niveles s\u00e9ricos de PCR (7.07 \u00b1 0.32). \u00bfAcaso los resultados demostraron alguna correlaci\u00f3n entre los par\u00e1metros cl\u00ednicos y los niveles s\u00e9ricos de PCR? Estudios previos demostraron que los niveles de PCR eran mayores en los pacientes con periodontitis que en los sujetos con buen estado de salud periodontal, y que los niveles s\u00e9ricos de PCR eran mayores en los enfermos con periodontitis m\u00e1s grave. En nuestro trabajo, el gru-po A (grupo control) tuvo un promedio de PCR s\u00e9rica de 0.94 \u00b1 0.18 mg/l y el grupo B (periodontitis cr\u00f3nica) tuvo un promedio de PCR de 4.36 \u00b1 0.53 mg/l. Entre el grupo A y el grupo B hubo diferencias estad\u00edsticamente signifi-cativas en los niveles s\u00e9ricos de PCR (3.41 \u00b1 0.14). El grupo C present\u00f3 niveles s\u00e9ricos de PCR de 8.02 \u00b1 1.23 mg/l, por lo que hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas respecto del grupo A (7.07 \u00b1 0.32). Los resultados demostraron correlaciones significativas y positivas entre todos los par\u00e1metros cl\u00ednicos y radiogr\u00e1- ficos, los niveles de hueso marginal y los niveles s\u00e9ricos de PCR. \u00bfPor qu\u00e9 considera que los niveles elevados de PCR son predictores de mayor riesgo cardiovascular? La PCR y otras mol\u00e9culas de fase aguda presentan una amplia variedad de funciones, como propiedades proin-flamatorias, activaci\u00f3n de factores del complemento, neutralizaci\u00f3n de pat\u00f3genos invasivos, estimulaci\u00f3n de la reparaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de una variedad de tejidos. La PCR representa un marcador emergente y confiable de la respuesta de fase aguda a las sobrecargas infec-ciosas, inflamatorias, o ambas. Varios estudios recientes sostuvieron que los aumentos moderados de los niveles s\u00e9ricos de PCR son predictores de mayor riesgo cardio-vascular, incluso en los individuos aparentemente sanos. El mecanismo por el cual la PCR participa en las enferme-dades cardiovasculares no est\u00e1 claro; sin embargo, la PCR podr\u00eda activar el sistema del complemento y podr\u00eda estar involucrado en la formaci\u00f3n de c\u00e9lulas espumosas en las placas de ateroma. Algunos estudios experimentales de-mostraron que la PCR se une a ciertas mol\u00e9culas expues-tas en los tejidos da\u00f1ados y luego activa al complemen-to, lo que podr\u00eda llevar a la exacerbaci\u00f3n del da\u00f1o tisular mediado por este \u00faltimo. Hay cada vez m\u00e1s datos que sugieren que las infecciones cr\u00f3nicas, al igual que los me-canismos inflamatorios, cumplen un papel importante en la aterog\u00e9nesis y en las enfermedades cardiovasculares. \u00bfCu\u00e1les son las principales repercusiones en la pr\u00e1ctica habitual? Los estudios de corte transversal y epidemiol\u00f3gicos lon- gitudinales son contundentes al informar que los pacien-tes con periodontitis tienen un mayor riesgo de enferme-dades cardiovasculares, tales como enfermedad coronaria o infarto cerebral. La periodontitis no se ha asociado so-lamente con estas enfermedades, sino tambi\u00e9n con otras entidades sist\u00e9micas tales como diabetes, con afecciones respiratorias tales como EPOC y abscesos pulmonares, y con nacimientos pret\u00e9rmino. La periodontitis es una in-fecci\u00f3n relativamente com\u00fan y difundida que afecta a una proporci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n. La educaci\u00f3n del paciente, la motivaci\u00f3n y la concientizaci\u00f3n as\u00ed como la terapia intervencionista de la periodontitis no s\u00f3lo lle-var\u00e1 al mejoramiento de la salud periodontal, sino que tambi\u00e9n mejorar\u00e1 la salud sist\u00e9mica global del enfermo. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com El autor no manifiesta conflictos de inter\u00e9s.V. Deo / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 184-186186 http://www.siic.infoEl autor pregunta Seg\u00fan diversos estudios, la periodontitis no se ha asociado solamente con afecciones cardiovasculares, tales como la enfermedad coronaria y el infarto cerebral, sino tambi\u00e9n con otras enfermedades sist\u00e9micas. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes trastornos sist\u00e9micos no cardiovasculares se vincula con la periodontitis? Lupus eritematoso sist\u00e9mico. Artritis reumatoidea.Enfermedad pulmonar Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/119621Aterosclerosis y otras enfermedades sist\u00e9micas asociadas con la periodontitis Vikas Deo. Ha publicado m\u00e1s de 25 art\u00edculos en revistas indizadas. Es revisor externo de varias publicaciones especializadas y miembro de los consejos editoriales de algunas revistas internacionales. Se ha incorporado a tareas gubernamentales luego de aprobar las evaluaciones con las m\u00e1s altas calificaciones en abril de 2013 y se desempe\u00f1a profesionalmente en Dr. Sampurnanand Medical College, Jodhpur, India desde entonces. Has published over 25 publications in indexed journals. He is reviewer with numerous indexed journals and also on the editorial board of few international journals. He joined state services after topping the exams in April 2013 and is providing his services to Government, Dr. Sampuranand Medical College, Jodhpur, India since then. Palabras C-reactiva, periodontitis Key words atherosclerosis, C-reactive protein, periodontitisLista de siglas PCR, prote\u00edna C-reactiva; PT, placa bucal total; ISP, \u00edndice de sangrado papilar; PDS, profundidad determinada por sonda; NCF, nivel cl\u00ednico de fijaci\u00f3n. Informaci\u00f3n relevanteV. Deo / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 184-186 Orientaci\u00f3n: Epidemiolog\u00eda Conexiones tem\u00e1ticas: Cardiolog\u00eda, Odontolog\u00eda, Atenci\u00f3n Primaria, Bioqu\u00edmica, Diagn\u00f3stico por Im\u00e1genes, Epidemiolog\u00eda, Medicina Familiar, Medicina Interna.C\u00f3mo citar Deo V. Aterosclerosis y otras enfermedades sist\u00e9micas asociadas con la periodontitis. Salud i Ciencia 21(2):184-6, Mar 2015.How to cite Deo V. Atherosclerosis and other systemic diseases associated with periodontitis. Salud 21(2):184-6, Mar 2015.Respecto al art\u00edculoRespecto al autor187 http://www.siic.info Determinantes sociales de la salud en trabajadores con jornadas laborales prolongadas Social determinants of health among employees on long working hours \"Es necesario destacar la falta de estudios cl\u00ednicos acerca de la repercusi\u00f3n de las jornadas laborales prolongadas sobre la salud de los trabajadores. En funci\u00f3n de los datos disponibles, se reconoce la participaci\u00f3n de los determinantes sociales sobre el estado de salud.\" (especial para SIIC \u00a9 Derechos reservados) Entrevista exclusiva a Luc\u00eda Artazcoz Licenciada en Medicina, Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Barcelona, Espa\u00f1a Barcelona, Espa\u00f1a (especial para SIIC) SIIC: Se ha demostrado el efecto delet\u00e9reo de la jornada laboral prolongada sobre la salud y el bienestar. \u00bfPodr\u00eda resumir los conocimientos actuales sobre este tema? LA: En general, los estudios se refieren a las jornadas de trabajo muy largas, como las que se dan en Jap\u00f3n o en Bangladesh. En Jap\u00f3n se habla de un trastorno de salud, el Taroshi, que consiste en la muerte s\u00fabita relacionada con jornadas de trabajo prolongadas. Se ha analizado tambi\u00e9n el efecto de las jornadas la- borales prolongadas entre m\u00e9dicos residentes de EE.UU., quienes, con las guardias m\u00e9dicas, realizan jornadas ex-tremadamente largas. Los efectos que m\u00e1s preocupan son los errores que puedan cometer en la asistencia m\u00e9-dica. En cualquier caso, se dispone de pocos estudios. Cuando empezamos a analizar este tema, en 2006, nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n la escasez de trabajos al respecto. En esa \u00e9poca, en la Uni\u00f3n Europea se estaba debatiendo el cambio en la Directiva Europea de Condiciones de Tra-bajo, que establece en la actualidad un m\u00e1ximo de 48 horas semanales. En esa modificaci\u00f3n se pretend\u00eda pasar a jornadas de 60 o 65 horas de trabajo por semana, en funci\u00f3n de argumentos econ\u00f3micos y de eficiencia. Pens\u00e1bamos que este cambio pod\u00eda tener repercusiones sobre la salud; sin embargo, al repasar la bibliograf\u00eda, comprobamos que no hab\u00eda pr\u00e1cticamente estudios so-bre estas jornadas moderadamente largas, es decir, de hasta 60 horas semanales. Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de la autora, autoevaluaci\u00f3n.Usted ha mencionado el debate en la Uni\u00f3n Europea. \u00bfSon comunes las jornadas laborales prolongadas en Europa en la actualidad? Hay muchas diferencias entre los pa\u00edses, pero son m\u00e1s comunes en Europa del este y en los pa\u00edses anglosajo-nes. En el \u00faltimo estudio que publicamos, el 21% de los hombres de los pa\u00edses anglosajones trabajaba entre 41 y 50 horas, y el 11% trabajaba entre 51 y 60 horas por semana. En Europa son mucho m\u00e1s comunes las jornadas prolongadas de trabajo entre los hombres que entre las mujeres, en las que es m\u00e1s frecuente el trabajo parcial. \u00bfQu\u00e9 modelos te\u00f3ricos permitir\u00edan explicar la obligaci\u00f3n de un trabajador para una jornada laboral prolongada? Cuando realizamos esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, adver- timos que los estudios sobre horarios de trabajo s\u00f3lo examinaban variables laborales. Propusimos que algunas razones extralaborales podr\u00edan asociarse con las jornadas moderadamente largas de trabajo. As\u00ed, observamos que no todos los grupos de personas que trabajaban m\u00e1s de 40 horas semanales ten\u00edan repercusiones negativas sobre la salud. Por ejemplo, los profesionales que trabajaban entre 40 y 60 horas por semana no ten\u00edan impacto nega-tivo sobre la salud (posiblemente, a partir de las 60 horas los modelos resulten muy diferentes). En cambio, entre las personas en las que sospech\u00e1bamos que las jornadas prolongadas eran forzadas, observamos repercusiones perjudiciales sobre una amplia variedad de trastornos de salud. Propusimos que algunas personas estaban obligadas a las jornadas de trabajo largas por razones externas, como las dificultades econ\u00f3micas familiares. Este hecho es fre-cuente en Europa, en especial con la crisis. Tambi\u00e9n influ-ye el auge inmobiliario; no s\u00f3lo en Europa, sino en otros pa\u00edses como Canad\u00e1, las familias se encuentran con hi-potecas y requieren mayores ingresos. Con ese objetivo, deben aumentar de modo forzado las horas de trabajo. Hay muchos estudios que han demostrado que las dificul-tades econ\u00f3micas familiares tienen un impacto negativo directo sobre el estado de salud. Plante\u00e1bamos tambi\u00e9n, en el contexto de la crisis y con familias que se han en-deudado de manera incre\u00edble en gran parte de Europa, que las personas que son responsables del sustento del hogar deben aumentar sus ingresos y exponerse a mayor www.siicsalud.com/dato/ensiic.php/138419Entrevistas a expertos Salud(i)Ciencia 21 (2015) 187-190188 http://www.siic.info vulnerabilidad econ\u00f3mica y a dificultades para conseguir empleo. Por lo tanto, es posible que se vean obligadas a aceptar jornadas laborales prolongadas, quiz\u00e1s asociadas con malas condiciones de trabajo, dado que no pueden permitirse perder su empleo. De este modo, no nos centramos s\u00f3lo en las condicio- nes del trabajo remunerado, sino que relacionamos la cantidad de horas laborales y el estado de salud en el marco de las caracter\u00edsticas familiares \u00bfFue posible reconocer asociaciones entre las jornadas laborales prolongadas y esos modelos te\u00f3ricos? En caso afirmativo, \u00bfcu\u00e1les fueron las m\u00e1s destacadas? Antes del estudio a nivel europeo que ha motivado la entrevista, nuestro grupo hab\u00eda realizado otros dos ensa- yos en Espa\u00f1a. En ambos se hab\u00eda demostrado una aso- ciaci\u00f3n firme entre las jornadas moderadamente largas de trabajo y seis indicadores de salud (trastornos depre-sivos y de ansiedad, insatisfacci\u00f3n laboral, hipertensi\u00f3n arterial, tabaquismo, sedentarismo en el tiempo libre y pocas horas de sue\u00f1o). Cuando en el estudio cubrimos a Europa, encontramos que no en todas las naciones se daban los mismos resul-tados, en funci\u00f3n de la cultura de cada pa\u00eds y la tipolog\u00eda del estado de bienestar. En funci\u00f3n de los hallazgos, \u00bfse advirtieron diferencias en los resultados atribuibles a factores como la edad, el sexo o la capacitaci\u00f3n? El an\u00e1lisis fue ajustado por la edad y por la calificaci\u00f3n laboral. Encontramos diferencias en la distribuci\u00f3n por sexos, en realidad relacionadas con el hecho de tratarse o no de la persona encargada del sustento econ\u00f3mico principal del hogar. En pa\u00edses como Espa\u00f1a, donde tenemos un modelo de familia tradicional, el trabajo durante largas horas se asocia con mayor impacto en la salud de los hombres. En el Reino Unido se combina un modelo en el cual se concentra de forma extrema el sost\u00e9n econ\u00f3mico prin-cipal del hogar en el hombre, por un lado, con un mer- cado laboral absolutamente liberal y poca protecci\u00f3n de los sindicatos, por el otro. De esta forma, en el modelo de familia tradicional, el impacto es superior en los hom-bres; en el Reino Unido, este efecto es m\u00e1s destacado al tratarse de un mercado laboral muy poco protegido. En pa\u00edses del este de Europa o en los pa\u00edses n\u00f3rdicos (que son m\u00e1s igualitarios desde el punto de vista de pol\u00ed-ticas de familia, con incorporaci\u00f3n de mujeres al mercado de trabajo y de los hombres al \u00e1mbito dom\u00e9stico), encon- tramos que el impacto es similar en hombres y mujeres. En la actualidad, el modelo de estado de bienestar es motivo de debate en el mundo occidental. \u00bfCu\u00e1l ha sido la repercusi\u00f3n del sistema de salud p\u00fablica en los resultados obtenidos? Observo como m\u00e1s preocupante (tanto por este estu- dio como por otro ensayo pr\u00f3ximo a publicarse, en rela-ci\u00f3n con la compaginaci\u00f3n de la vida familiar y laboral con el estado de salud) a la situaci\u00f3n de los reg\u00edmenes muy liberales, como el Reino Unido. En este caso, la peor parte la llevan los hombres, que son los principales sus-tentadores econ\u00f3micos del hogar, en el contexto de un mercado laboral muy poco protegido. En el marco de las dificultades econ\u00f3micas, se atribuye a estos trabajadores la obligaci\u00f3n de aumentar los ingresos.Se dispone de una Directiva Europea de Condiciones de Trabajo, que establece, como comentaba antes, un m\u00e1ximo de 48 horas semanales. Aunque se indica su apli- caci\u00f3n para todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, el Reino Unido tiene una excepci\u00f3n, llamada opt out, que implica que pueden negociarse las condiciones laborales de ma-nera directa y bilateral entre el trabajador y el empresario. Es evidente que la desigualdad de poder entre uno y otro resulta enorme; revistas como el British Medical Journal han hecho eco de esta situaci\u00f3n, como ocurre con el ca-so de los trabajadores de la salud en el Reino Unido y las largas jornadas de trabajo. Si bien la negociaci\u00f3n es bilateral, la desigualdad de poder lleva finalmente a la imposici\u00f3n de condiciones. \u00bfLa sindicalizaci\u00f3n de los trabajadores ha sido tomada en cuenta como variable en este estudio o en ensayos previos? Nosotros hemos utilizado la Encuesta Europea de Con- diciones de Trabajo, en la que se recoge esa informaci\u00f3n, pero no hemos utilizado ese dato a nivel individual. De todos modos, en la discusi\u00f3n de los resultados, se ha con-siderado el diferente poder de los sindicatos en cada pa\u00eds. En general, en Europa los sindicatos cuentan con muy poco poder, en especial en el Reino Unido y en los pa\u00edses del este. De acuerdo con su experiencia, \u00bfse dispone de estudios anteriores similares efectuados en Am\u00e9rica Latina? He colaborado con un estudio en Chile, acerca de la compaginaci\u00f3n de la vida laboral y familiar en considera- ci\u00f3n con las jornadas de trabajo prolongadas. El art\u00edculo ya ha sido enviado; si bien no cuento todav\u00eda con los comentarios de los revisores, le puedo adelantar que los patrones parecen muy diferentes. De hecho, dentro de Europa ya son muy distintos; hay factores culturales, po- l\u00edticos y del mercado de trabajo que pueden influir para que la misma exposici\u00f3n a jornadas prolongadas de tra-bajo tenga un impacto diferente sobre el estado de salud. En ese sentido, \u00bfcree que los resultados pueden ser extrapolados a otros contextos geopol\u00edticos, como las regiones con gran carga laboral o con pauperizaci\u00f3n del trabajador? Creo que deben analizarse estos determinantes socia- les de la salud en cada contexto. En Am\u00e9rica Latina se dispone de encuestas de condiciones de trabajo que, qui-z\u00e1s, arrojen las suficientes variables para analizar este tipo de temas, acerca de los cuales se cuenta con muy pocos estudios. Les animo a que lo hagan; creo que debemos aprovechar estas encuestas y la riqueza de sus datos. No es lo mismo lo que ocurre en Espa\u00f1a o en Argentina o Chile. Tampoco es similar lo que ocurr\u00eda en Espa\u00f1a hace 10 a\u00f1os o lo que sucede ahora. A modo de conclusi\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son sus recomendaciones, dirigidas en especial a los profesionales de la salud de Iberoam\u00e9rica en sus primeras etapas de formaci\u00f3n? Les recomendar\u00eda a los profesionales que se desempe- \u00f1an en medicina del trabajo que tengan una mente abier- ta, ya que el trabajo no s\u00f3lo consiste en una exposici\u00f3n a determinadas condiciones en una empresa, sino que hay otros factores que deben tenerse en consideraci\u00f3n. En este sentido, el lema de salud en todas las pol\u00edticas es L. Artazcoz / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 187-190189 http://www.siic.info aplicable al trabajo, as\u00ed como a todas las decisiones que se adoptan en una empresa y en el mercado laboral. En las empresas, muchas veces se toman decisiones desde el punto de vista econ\u00f3mico y de la organizaci\u00f3n, que pueden tener impacto sobre la salud de los trabaja-dores. En Europa estamos viviendo este proceso en con-creto, en relaci\u00f3n con la crisis. Animo a los profesionales de la medicina del trabajo a que salgan del peque\u00f1o es-pacio de la evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los riesgos labora-les, para que entiendan que cada decisi\u00f3n y cada proceso de reorganizaci\u00f3n de las empresas pueden generar reper-cusiones sobre la salud de los trabajadores. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com La autora no manifiesta conflictos de inter\u00e9s.L. Artazcoz / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 187-190190 http://www.siic.info Informaci\u00f3n relevante La autora pregunta Se ha demostrado el efecto delet\u00e9reo de la jornada laboral prolongada sobre la salud y el bienestar. \u00bfCu\u00e1l de estos indicadores de salud parece correlacionarse con la exposici\u00f3n a jornadas moderadamente largas de trabajo? La presencia de trastornos de ansiedad. La hipertensi\u00f3n arterial.El sedentarismo durante el tiempo libre.Todas son correctas.Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/138419Determinantes sociales de la salud en trabajadores con jornadas laborales prolongadas Luc\u00eda Artazcoz. Licenciada en Medicina, 1987. Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, M\u00e1ster en Salud P\u00fablica,1991 y Doctora en Salud P\u00fablica, 2004. Directora de Promoci\u00f3n de la Salud, Agencia de Salud P\u00fablica de Barcelona, 2004 a la fecha; profesora asociada de la Universidad Pompeu Fabra, Barcelona, Espa\u00f1a y de la Johns Hopkins University, Baltimore, EE.UU. L\u00edneas de investigaci\u00f3n: desigualdades en la salud, en especial las desigualdades de g\u00e9nero y las relacionadas con el trabajo. Palabras clave jornada laboral prolongada, salud del trabajador, determinante social de salud Key words long working hours, employees' health, social health determinant Orientaci\u00f3n: Epidemiolog\u00eda Conexiones tem\u00e1ticas: Medicina del Trabajo, Salud P\u00fablica, Atenci\u00f3n Primaria, Epidemiolog\u00eda.C\u00f3mo citar Artazcoz L. Determinantes sociales de la salud en trabajadores con jornadas laborales prolongadas. Salud i Ciencia 21(2):187-90, Mar 2015How to cite Artazcoz L. Social determinants of health among employees on long working hours. Salud i Ciencia 21(2):187-90, Mar 2015 Respecto al art\u00edculoRespecto a la autoraL. Artazcoz / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 187-190http://www.siic.info 191 Red Cient\u00edfica Iberoamericana Salud(i)Ciencia 21 (2015) 191-193 www.siicsalud.com/acise_viaje/index.php La Red Cient\u00edfica Iberoamericana (RedCIbe) difunde los avances m\u00e9dicos y de la salud de Am\u00e9rica Latina, Espa\u00f1a y Portugal que contribuyen al progreso de las ciencias m\u00e9dicas de la regi\u00f3n.La RedCIbe, como parte integrante del programa Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica sin Exclusiones (ACisE), publica en esta secci\u00f3n de Salud(i)Ciencia entrevistas, art\u00edculos e informes territoriales o especializados de calificados profesionales comprometidos con la salud de Iberoam\u00e9rica. Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales del autor. Los aceites vegetales como alternativa en la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares Vegetable oils in the prevention of cardiovascular disease Iv\u00e1n Antonio Garc\u00eda Montalvo Profesor-investigador, Escuela de Nutrici\u00f3n, Universidad Regional del Sureste, Oaxaca de Ju\u00e1rez, M\u00e9xico Los cambios en las estrategias de comercializaci\u00f3n y los intercambios internacionales siguen impulsando la tran- sici\u00f3n nutricional hacia reg\u00edmenes alimentarios ricos en grasas saturadas, az\u00facar y sal. Este tipo de alimentaci\u00f3n, unida al consumo de tabaco y al sedentarismo, favorece el incremento de la aterosclerosis entre la poblaci\u00f3n y la generalizaci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares. 1 El consumo de aceites de origen vegetal es una nueva e im-portante alternativa para la ob-tenci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos in-saturados (debido al contenido de \u00e1cidos grasos omega 3); ade-m\u00e1s, entre sus propiedades nu-tricionales se destaca que est\u00e1n libres de colesterol y de grasas trans, y su nula interacci\u00f3n con otros nutrientes, cabe recordar que los \u00e1cidos grasos insatura-dos tienen funciones fisiol\u00f3gicas de suma importancia en los pro-cesos de hemostasia, por lo que podr\u00edan representar un m\u00e9todo preventivo en la disminuci\u00f3n de la agregaci\u00f3n plaquetaria y la posterior aparici\u00f3n de enferme-dades cardiovasculares.* Para 2012, las enfermedades cardiovasculares son la principal causa de muerte por enferme-dades no trasmisibles, con una prevalencia del 48%; seguidas del c\u00e1ncer, 21%, y las enferme-dades respiratorias cr\u00f3nicas, con 12% a nivel mundial. 2 Ensayos cl\u00ednicos y experimentales han demostrado que los \u00e1cidos grasos del pescado (omega 3), modulan el me-tabolismo de las prostaglandinas y disminuyen los nive-les de triglic\u00e9ridos; adem\u00e1s, presentan propiedades an-titromb\u00f3ticas, antiinflamatorias e hipocolesterol\u00e9micas. 3 De esto surge la tendencia hacia la ingesta de pescado, que se exacerba con la aparici\u00f3n de los encapsulados de aceite de pescado. La Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n (AHA, por su sigla en ingl\u00e9s) present\u00f3 la actualizaci\u00f3n para salud car-diovascular 2013, la cual muestra datos sobre las malas conductas en salud cardiovascular que involucran pre-si\u00f3n arterial alta, tabaquismo, mala alimentaci\u00f3n, activi-dad f\u00edsica insuficiente, y niveles anormales de glucosa. 4 La Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA) y la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental (EPA) han emitido alertas que aconsejan que mujeres en edad f\u00e9rtil, emba-razadas, madres lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os eviten comer algunos tipos de pescado, debido a que el \u00e1cido graso omega 3 presente en los peces se encuentra limitado por la presencia del metilmercurio, compuesto org\u00e1nico letal que puede afectar adversamente la fertilidad y ocasionar problemas card\u00edacos, temblores y p\u00e9rdida de la visi\u00f3n y de la memoria. 5 Ante esta situaci\u00f3n, se propo- ne el consumo de aceites de ori-gen vegetal, alimentos de ma-yor disponibilidad y bajo costo para la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de su composici\u00f3n de \u00e1cidos grasos, raz\u00f3n por la que pueden ser em-pleados como fuente de \u00e1cidos grasos omega 3. Las plantas su-periores son capaces de produ-cir \u00e1cidos grasos poliinsaturados (AGP) como omega 3, omega 6 y omega 9, a trav\u00e9s de su siste-ma enzim\u00e1tico, lo que llevar\u00eda a la formaci\u00f3n de \u00e1cido araquid\u00f3-nico (AA) y \u00e1cido eicosapentae-noico (EPA). La s\u00edntesis de AGP se produce en todas las c\u00e9lulas de la planta, tanto en hojas, co-mo en ra\u00edces, y semillas. 3 El \u00e1cido linol\u00e9nico (ALA) es importante ya que es el m\u00e1s abundante AGP de la serie omega 3 presente en los aceites vegetales, ejemplo de ello es el aceite de linaza. 7,8 Entre los aceites vegetales, el aceite de linaza es conside-rado como la fuente m\u00e1s rica de ALA (57% de los \u00e1cidos grasos totales). La semilla de colza, la soja, el germen de tri-go y las nueces contienen entre un 7% y un 13% de ALA. http://www.siic.info 192 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 191-193 Recientemente, Baz\u00e1n Salinas y col., reportaron el efec- to ben\u00e9fico y la proporci\u00f3n de los aceites de uva y man\u00ed.9 El \u00e1cido linoleico (AL), se encuentra en los aceites comes- tibles, granos, leguminosas y alimentos de origen animal; debido a que comparten fuentes similares ALA y AL pue-den provocar una desproporci\u00f3n entre el contenido de \u00e1cidos grasos omega 6 y omega 3 en un alimento. 10 Una proporci\u00f3n de omega 3:omega 6 de 4:1 se asoci\u00f3 con una disminuci\u00f3n del 70% en la mortalidad total, mientras que una proporci\u00f3n de omega-3:omega-6 de 2.5:1 redu-jo la proliferaci\u00f3n celular rectal en pacientes con c\u00e1ncer colorrectal. 11 Alimentos de origen animal como la sardina presentan una proporci\u00f3n entre omega 3:omega 6 de 1:2.5, 12,13 mientras que el salm\u00f3n [1:1.69],12,13 y alimentos de origen vegetal como el aceite de canola [1:2.43],12,14,15 el aceite de soja [1:7.5],12,13 de nuez de Castilla [1:4.2],11,16 y de linaza [1:0.30].12 Sin embargo, debido a que en nuestra dieta no se consumen habitualmente la linaza y el aceite de canola, alimentos que son ricos en ALA, podr\u00eda presentarse una baja ingesta en los \u00e1cidos grasos de la familia omega 3. Es aceptado que la ingesti\u00f3n de ciertas plantas y sus productos, como por ejemplo, almendras, nueces, pistachos y avellanas, puede reducir la incidencia de la esteatosis, y mejorar los efectos antiaterog\u00e9nicos trav\u00e9s de la funci\u00f3n endotelial. 17 Un consumo adecuado de AGP proveniente de aceites vegetales apoyar\u00eda a la formaci\u00f3n de lipoprote\u00ednas de alta densidad (HDL). 12 Por lo anterior, podemos decir que los aceites vege- tales son importantes alternativas para la obtenci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos insaturados, los cuales tienen funciones fisiol\u00f3gicas de suma importancia en los procesos de he-mostasia, por lo que podr\u00edan representar un m\u00e9todo pre-ventivo en la disminuci\u00f3n de la agregaci\u00f3n plaquetaria. Los aceites vegetales pueden ser empleados como una estrategia importante para equilibrar el consumo de \u00e1ci- dos grasos omega 3 y omega 6, logrando as\u00ed, en etapas tempranas, la prevenci\u00f3n y el mantenimiento de una bue-na salud cardiovascular; adem\u00e1s podr\u00edan funcionar como coadyuvantes en la farmacoterapia de las personas con enfermedad cardiovascular. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com El autor no manifiesta conflictos de inter\u00e9s. Bibliograf\u00eda 1. Matiux J. Libro blanco de los omega: Los \u00e1cidos gra-sos poliinsaturados omega 3 y monoinsaturados tipo oleico y su papel en la salud. Editorial M\u00e9dica Paname-ricana, Espa\u00f1a 2004. 2. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Estadisticas Sanitarias Mundiales 2012. Ginebra, Suiza, 2012. 3. Sanchez FJ, Bastida S. Biodisponibilidad de \u00e1cidos grasos. Revista de Nutrici\u00f3n Pr\u00e1ctica 48-64, 2000. 4. American Heart Association. Heart disease and stroke statis- tics 2013. Update. Las Vegas, EE.UU., 2013. 5. U.S. Food and Drug Administration. What you need to know about mercury in fish and shellfish. Maryland, EE.UU., 2004. 6. Riesco MB. El mercurio en los pescados y mariscos. Datos Marinos 1-4, 2011. 7. Sayanova OV, Napier JA, Shewry PR. Delta (6) - of 2010. 9. Baz\u00e1n Salinas I, Mat\u00edas P\u00e9rez D, P\u00e9rez Campos E, Garc\u00eda Montalvo I. Efecto del consumo de aceites de semilla de uva y cacahuate en la agregaci\u00f3n plaquetaria. Tesis de Maestr\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma Benito Ju\u00e1rez de Oaxaca, 2013. 10. Rao S, Abdel-Reheem M, Bhella R, McCracken C, Hilde- brand D. in oils. Lipids 43:749-55, 2008. 11. fatty acids: n-3 fats. Eur J Clin Nutr 57:1605-1612, 2003. 13. Rodr\u00edguez Cruz M, Tovar A, Del Prado M, Torres N. Meca- nismos moleculares de acci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos poliinsatura-dos y sus beneficios en la salud. Rev Inv Cli 57:457-472, 2005. 14. Golbitz P. Soya & oilseed bluebook. Golbitz P (ed.). Massa- chusetts, EE.UU., 2000. 15. Library USNA. United States National Agricultural Library. Nutrient Data Laboratory. www.nal.usda.gov. 16. (INC) TItNC. www.inc.treenuts.org.17. Virgil. Doctoral Thesis, 2013. *Nota de la redacci\u00f3n: El autor hace referencia al trabajo publicado en Avances en Ciencia, Salud y Medicina 2(1):22-30, Ene 2014. Los lecto- res que precisen el art\u00edculo completo pueden solicitarlo gratuitamente a la Biblioteca Biom\u00e9dica (BB) SIIC de la Fundaci\u00f3n SIIC para la ciencia y la cultura.http://www.siic.info 193 El autor pregunta Los cambios en las estrategias de comercializaci\u00f3n y los intercambios internacionales siguen impulsando la transici\u00f3n nutricional hacia reg\u00edmenes alimenticios ricos en grasas saturadas, az\u00facar y sal. \u00bfCu\u00e1l de estos productos contenidos en los aceites vegetales podr\u00eda favorecer el perfil cardiovascular? Las grasas trans. Los omega-3.Las cetonas. Todas son correctas. Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/144163I.A. Garc\u00eda Montalvo / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 191-193 Los aceites vegetales como alternativa en la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares Respecto al autor C\u00f3mo citar Garc\u00eda Montalvo IA. Los aceites vegetales como alternativa en la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares. Salud i Ciencia 21(2):191-93, May 2015.How to cite Garc\u00eda Montalvo IA. Vegetable oils in the prevention of cardiovascular disease. Salud i Ciencia 21(2):191-93, May 2015.Iv\u00e1n Antonio Garc\u00eda Montalvo. Profesor-Investigador, Universidad Regional del Sureste; profesor por honorarios, Instituto Tecnol\u00f3gico de Oaxaca; profesor por honorarios, Universidad Aut\u00f3noma Benito Ju\u00e1rez de Oaxaca, Oaxaca, M\u00e9xico. Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas y Biol\u00f3gicas, Universidad Aut\u00f3noma Benito Ju\u00e1rez, Oaxaca, M\u00e9xico, 2013. Maestr\u00eda en Ciencias en Bioqu\u00edmica, Instituto Tecnol\u00f3gico de Oaxaca, Oaxaca, M\u00e9xico, 2010. Licenciatura en Ingenier\u00eda Qu\u00edmica, Instituto Tecnol\u00f3gico de Oaxaca, M\u00e9xico, 2007. La transici\u00f3n nutricional aumenta el riesgo de aterosclerosis y enfermedad cardiovascular. El consumo de aceites vegetales se asocia con beneficios sobre la agregaci\u00f3n plaquetaria y con efectos preventivos sobre la salud cardiovascular. Orientaci\u00f3n: Cl\u00ednica Conexiones tem\u00e1ticas: Cardiolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, Bioqu\u00edmicaRespecto al art\u00edculo Palabras clave omega-3, aceites vegetales, enfermedad cardiovascular, alimentaci\u00f3n, plaquetas Key words omega-3, vegetable oils, cardiovascular disease, nutrition, platelets Lista de y siglas PCR, prote\u00edna C-reactiva; PT, placa bucal total; ISP, \u00edndice de sangrado papilar; PDS, profundidad determinada por sonda; NCF, nivel cl\u00ednico de fijaci\u00f3n.Informaci\u00f3n relevantehttp://www.siic.info 194 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 194-196 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales del autor. Baixo indice dos conhocimentos sobre o rastreio do (Bajo \u00edndice de los conocimientos sobre la detecci\u00f3n del) c\u00e2ncer cervical en el norte de Brasil Poor knowledge concerning the detection of cervical cancer in northern Brazil Humberto Medeiros Barreto Bi\u00f3logo, Departamento e Universidade Federal do Piau\u00ed, Teresina, Piau\u00ed, Biom\u00e9dico, Departamento de Microbiologia e Parasitologia, Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal, Brasil Ricardo Ney Oliveira Cobucci M\u00e9dico, Hospital Onofre Lopes, Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal, Brasil Os (Los) conhecimentos, atitudes e pr\u00e1tica de de Papanicolaou foram avaliados (fueron evaluados). O \u00edndice do exame nesta (en esta) popula\u00e7\u00e3o estava abaixo do (por debajo del) \u00edndice recomendado pelo (por el) Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e que estas mulheres apresen-taram um baixo grau (un bajo grado) de conhecimento sobre a import\u00e2ncia do exame na pre-ven\u00e7\u00e3o do (del an\u00e1lisis para la prevenci\u00f3n del) c\u00e2ncer cervical. O c\u00e2ncer de colo (cuello) uterino (CCU) \u00e9 o quarto (es el cuarto) tipo de c\u00e2ncer mais comum entre mulheres, no (en el) mundo, com 530 000 novos casos, e 275 000 \u00f3bitos (defun-ciones) por ano, se constituindo um (y se trata de un) problema global de sa\u00fade p\u00fablica. Para o ano de (Para el a\u00f1o) 2014, s\u00e3o esperados no Brasil, 15 590 casos novos, com risco (con un riesgo) estimado de 15.33 por 100 000 mulheres e taxa (y una tasa) de mortalidade estimada de 4.7 por 100 000. Estudos apontam (Estudios se\u00f1alan) de maneira irrefut\u00e1vel como causa necess\u00e1ria do CCU. A despeito de sua (A pesar de su) alta preval\u00eancia, o CCU destaca-se entre as neoplasias malignas com maior potencial de preven\u00e7\u00e3o e cura. O HPV \u00e9 um dos (es uno de los) agentes sexualmente transmiss\u00edveis mais comuns entre mulheres, com taxas (con \u00edndices) de preval\u00eancia variando de acordo com as (que var\u00edan seg\u00fan las) caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e locali-za\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o estudada. Em uma meta--an\u00e1lise que incluiu mais (incluy\u00f3 m\u00e1s) de um milh\u00e3o de mulheres de 59 pa\u00edses, foi constatado que a preval\u00ean-cia do HPV em mulheres com a 41.9%, sendo as maiores taxas (y son las tasas m\u00e1s elevadas) registradas na (en) \u00c1frica e Am\u00e9rica Latina. Os HPVs de alto risco s\u00e3o respons\u00e1veis por praticamente todos os casos de CCU e uma (con una) propor\u00e7\u00e3o menor de c\u00e2nceres de vagina, vulva e \u00e2nus, al\u00e9m de (adem\u00e1s de) extragenitais. As vacinas s\u00e3o (Las vacunas) eficazes e representam um recurso de preven-\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, mas em virtude do custo (debido al costo) elevado elas s\u00e3o inacess\u00edveis a grande (ellas son inacesi-bles para una gran) parte das mulheres, especialmente nas regi\u00f5es mais pobres, onde a doen\u00e7a (en las regiones m\u00e1s pobres, en las que la enfermedad) apresenta maiores taxas de incid\u00eancia e (incidencia y) (As\u00ed, la) preven\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria por meio do (por medio Papnicola-ou para detec\u00e7\u00e3o e tratamento precoce das les\u00f5es (temprano de las lesiones), antes que elas progridam para a (progresen a la) forma maligna, torna-se in-prescind\u00edvel. Apesar dos avan\u00e7os da (de los avances de la) ci\u00eancia em rela-\u00e7\u00e3o a novos m\u00e9todos de m\u00e9todo vi\u00e1vel el m\u00e1s viable) para o rastreio do CCU, em virtude do seu baixo custo e (sus bajos costos y) facilidade de execu\u00e7\u00e3o, o que permite a sua realiza\u00e7\u00e3o em larga escala (en gran escala), tornando-o acess\u00edvel \u00e1 toda popula\u00e7\u00e3o feminina, mesmo nas regi\u00f5es mais pobres (aun en las regiones m\u00e1s pobres). Os pa\u00edses que alcan\u00e7aram altas taxas de cobertura deste exame mortalidade do CCU. Nos pa\u00edses em desen-volvimento (En los pa\u00edses en desarrollo), em virtude da (de la) falta de recursos e da (y de la) infraestrutura inadequa-da, n\u00e3o houve uma (no hubo mortalidade. Isso se deve \u00e1s baixas taxas (Eso se debe a las bajas tasas) de cobertura do exame, al\u00e9m da sua (adem\u00e1s de su) qualidade muitas alvo da preven\u00e7\u00e3o s\u00e3o (blanco de la prevenci\u00f3n son) as mulheres na faixa et\u00e1ria dos (del grupo etario de los) 25 aos 60 anos, propondo-se a realiza\u00e7\u00e3o do exame citol\u00f3gico uma vez por ano e, ap\u00f3s dois exames anuais (una vez al a\u00f1o y, luego, dos an\u00e1lisis anuales) consecutivos negativos, com um intervalo de no m\u00e1ximo tr\u00eas anos. Assim, se considera como pr\u00e1tica ade-quada do exame a sua realiza\u00e7\u00e3o pelo menos uma vez a cada (al menos una vez cada) tr\u00eas anos. No Nordeste do Brasil foram realizados dois estudos* semelhantes, um no (uno en el) munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 de Mipibu, no Estado do Rio Grande do Norte e outro no munic\u00edpio de Floriano, Estado do Piau\u00ed, utilizando a meto-dologia do inqu\u00e9rito (de la encuesta) domiciliar por meio (por medio) de entrevistas. Foi constatado que 15.0% das mulheres de S\u00e3o Jos\u00e9 (nunca hab\u00edan realiza-do el) exame citol\u00f3gico em toda sua vida e que 64.4% e 69.6% delas, fizeram o procedimento com (de ellas, hi-cieron el procedimiento con) a frequ\u00eancia recomendada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS). Ao avaliar o (Al evaluar el) conhecimento sobre o exame, considerou-se possuir (se consider\u00f3 que ten\u00edan conhecimento adequado, as mulheres que responderam que ele serve (\u00e9l sirve) para prevenir c\u00e2ncer de modo geral (una manera general), ou especificamente o de colo do (del cuello de) \u00fatero. Cons-tatou-se que apenas 46.1% das mulheres de de informa\u00e7\u00e3o sobre o exame, os m\u00e9dicos, familiares ou amigos. Os resultados sugerem que n\u00e3o est\u00e1 havendo uma (no hay una) comunica\u00e7\u00e3o adequada entre os m\u00e9dicos e suas pacientes e que as in-forma\u00e7\u00f5es dadas pelos (y las informaciones brindadas por los) parentes e amigos capacidade de apontar as vantagens e (se\u00f1alar A pr\u00e1tica do exame e as barreiras (La pr\u00e1ctica del an\u00e1lisis y las barreras) que dificultam a sua realiza\u00e7\u00e3o foram tamb\u00e9m avaliadas nos considerando--se pr\u00e1tica adequada, a realiza\u00e7\u00e3o do exame com MS. Constatou-se que 64.4% das mulheres de no presentar sintoma e a vergonha de fazer o exame foram os (y la timidez para realizar el an\u00e1lisis fueron los) motivos alegados com maior frequ\u00eancia pelas (con m\u00e1s frecuencia por las) entrevistadas para deixar de realizar o procedimen-to. Curiosamente, nos dois estudos foi constatado que exa-me citol\u00f3gico, foram superiores \u00e0queles de adequa\u00e7\u00e3o los adecuaci\u00f3n del) conhecimento sobre ele. Isto refor\u00e7a a hip\u00f3tese de que as (Esto refuerza la de que las) mulheres n\u00e3o sendo orientadas a fazer o (ellas est\u00e1n siendo orientadas a re-alizarse el) procedimento, mas sem receber explica\u00e7\u00f5es sobre sua finalidade. uma parcela significativa das mulheres fez o exame, n\u00e3o por ter (hace el an\u00e1lisis, no por tener) consci\u00eancia de seus benef\u00edcios, mas porque foi instada a faz\u00ea-lo instada hacerlo). Nos seguintes vari\u00e1veis (con las siguientes variables): residir na (en el) \u00e1rea urbana, ser casada, possuir maior escolaridade, maior procura pelos (mayor b\u00fasqueda de los) servi\u00e7os de atividade se-xual e sa\u00fade para acompanhamento pr\u00e9-natal ou aconselhamento sobre o (o asesoramiento sobre el) uso de m\u00e9todos contraceptivos, sendo na opor-tunidade (siendo en la oportunidad), informadas sobre o exame e orientadas a faz\u00ea-lo. Os resultados mostraram que as de suas vantagens e (y que se encuentran al corriente de sus ventajas y) benef\u00edcios, apresentam maior ades\u00e3o ao procedimento. dois estudos, ao analisar os dados da (al analizar los datos de la) literatura \u00e9 poss\u00edvel inferir a necessidade de ajustes no programa de rastreamento do CCU para melhorar sua efici\u00eancia. \u00c9 poss\u00edvel que o baixo grau de (bajo grado de) conhecimentos sobre o exame se deva, pelo menos em parte (al menos en parte), a falta de informa\u00e7\u00f5es adequadas sobre suas vantagens e bene-f\u00edcios para a sa\u00fade Algumas de f\u00e1cil implanta\u00e7\u00e3o e de baixo custo, se adotadas pelo programa poderiam ter (si son adoptadas por el programa podr\u00edan tener) impacto positivo. Entre elas destacamos: recomen-da\u00e7\u00e3o expressa aos profissionais da enfermeiros, que expliquem \u00e0s mulheres, em simples un lenguaje simple y) acess\u00edvel, qual a finalidade do (cu\u00e1l es la finalidad del an\u00e1lisis) exame, enfatizando suas vantagens e benef\u00edcios, uma vez enferme-dad) respons\u00e1vel por muitos \u00f3bitos muertes). A institui\u00e7\u00e3o de uma campanha permanente pelos ve\u00edculos (por los medios) p\u00fablicos de comunica\u00e7\u00e3o de massas, in-centivando a realiza\u00e7\u00e3o do reco-mendada pelo MS, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es educativas nas (adem\u00e1s de acciones educativas en las) escolas, visando melhorar o grau (con vistas a mejorar el grado) de conhecimento e conscientiza\u00e7\u00e3o das mulheres sobre a import\u00e2ncia do exa - me j\u00e1 na (ya en la) adolesc\u00eancia, contribuindo para aumentar a ades\u00e3o e, consequentemente as taxas (la adhesi\u00f3n y, con-secuentemente, las tasas) de cobertura deste procedimento. *Nota de la redacci\u00f3n: El autor hace referencia al trabajo publicado en S\u00e3o Paulo Medical Journal 132(1):3-9, Ene 2014. Los lectores que precisen el ar - t\u00edculo completo pueden solicitarlgratuitamente a la Biblioteca Biom\u00e9dica (BB) SIIC de la Fundaci\u00f3n SIIC para la ciencia y la cultura.H. Medeiros Barreto et al. / Salud(i)Ciencia 21 (2014) 194-196http://www.siic.info 196 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 194-196 El autor pregunta El c\u00e1ncer de cuello uterino es la cuarta neoplasia m\u00e1s frecuente en mujeres en todo el mundo. \u00bfCu\u00e1l de estos factores parece condici\u00f3n indispensable para la aparici\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino? Los m\u00faltiples partos. El virus del papiloma humano. El virus de la inmunodeficiencia humana. Todas son correctas.Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/141211Baixo indice dos conhocimentos sobre o rastreio do (Bajo \u00edndice de los conocimientos sobre la detecci\u00f3n del) c\u00e2ncer cervical en el norte de Brasil C\u00f3mo citar Medeiros Barreto H, Fernandes JV, Oliveira Cobucci RN. Baixo indice dos conhocimentos sobre o rastreio do (Bajo \u00edndice de los conocimientos sobre la detecci\u00f3n del) c\u00e2ncer cervical en el norte de Brasil. Salud i Ciencia 21(2):194-6, May 2015. How to cite Medeiros Barreto H, Fernandes JV, Oliveira Cobucci RN. Poor knowledge concerning the detection of cervical cancer in northern Brazil. Salud i Ciencia 21(2):194-6, May 2015.Humberto Medeiros Barreto. Licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas, Universidade da Para\u00edba (UFPB), 1992; Maestro en Gen\u00e9tica (UFPB), Jo\u00e3o Pessoa, Brasil, Doctor en Biotecnolog\u00eda, Universidade Federal do Piau\u00ed (UFPI), Teresina, Brasil, 2014. Profesor asistente (graduaci\u00f3n), Microbiolog\u00eda y Virolog\u00eda I (post-graduac\u00edon), UFPI, en la actualidad. Miembro de los siguientes grupos de investigaci\u00f3n (CNPq): Gen\u00e9tica de Microorganismos (UFPB), Grupo Integrado de Pat\u00f3genos y Vectores (UFPI) y Biopol\u00edmeros y Biomateriales (UFPI). Temas de investigaci\u00f3n: evaluaci\u00f3n de la actividad antimicrobiana de productos naturales y sint\u00e9ticos y de la actividad fotosensibilizante de productos vegetales en bacterias. Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas acerca del examen de Papanicolau de 493 mujeres del norte de Brasil Orientaci\u00f3n: Cl\u00ednica, Diagn\u00f3stico, Epidemiolog\u00eda Conexiones tem\u00e1ticas: Obstetricia y , Atenci\u00f3n Primaria, Epidemiolog\u00eda, Infectolog\u00eda, Medicina FamiliarRespecto al art\u00edculo Palabras clave infecci\u00f3n por papilomavirus, tumores de cuello uterino, hisopado vaginal, salud de la mujer, factores socioecon\u00f3micos Key Informaci\u00f3n relevante Respecto al autorhttp://www.siic.info 197 Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de la autora, autoevaluaci\u00f3n. Reflexiones bio\u00e9ticas sobre el consumo de medicamentos de venta libre en la Argentina Bioethical reflections on use of over-the-counter drugs in Argentina Andrea Mariel Actis Farmac\u00e9utica, Jefa de trabajos pr\u00e1cticos, Facultad de Medicina, Universidad de Buenos Aires, Ciudad de Buenos Aires, Argentinal Desde tiempos remotos el hombre intent\u00f3 mejorar sus dolencias mediante el uso de sustancias indicadas por un experto en el tema. Desde chamanes, boticarios, alqui-mistas hasta la reconocida figura del farmac\u00e9utico, en ge-neral, las personas consultan a un referente en la materia. Sin embargo, recientemente, debi-do al libre acceso a la informa-ci\u00f3n cient\u00edfica, el hombre inter-preta que puede hacerse cargo de su salud y sus dolencias por s\u00ed mismo. En tal sentido, le re-sulta normal adquirir ciertos medicamentos sin consultar a un profesional. Seg\u00fan la prescripci\u00f3n m\u00e9- dica, en algunos pa\u00edses, entre ellos la Argentina, los medica-mentos se clasifican en: Medicamentos de venta libre, son aquellos que no requieren receta m\u00e9dica para poder ser adquiridos por la poblaci\u00f3n. Se destaca el empleo de la palabra venta y no expendio libre, ya que la adquisici\u00f3n del medica-mento se har\u00e1 en ausencia de un profesional que aporte su conocimiento. Los actores de este evento son el paciente y el comerciante. Medicamentos con receta m\u00e9dica, deben ser recetados por un profesional m\u00e9dico matriculado y reconocido por la autoridad sanitaria competente y ser\u00e1n dispensados en una farmacia, donde el farmac\u00e9utico no s\u00f3lo entrega el medicamento sino tambi\u00e9n toda la informaci\u00f3n concer-niente al f\u00e1rmaco en cuesti\u00f3n. Aparecen aqu\u00ed tres acto-res: el paciente, el m\u00e9dico y el farmac\u00e9utico. En los \u00faltimos a\u00f1os, el consumo de medicamentos de venta libre se ha convertido en algo habitual y, en ocasio-nes, exagerado. La legislaci\u00f3n que regula su venta ha ido cambiando con los a\u00f1os y, recientemente, ha sido motivo de debate a ra\u00edz de las modificaciones que proh\u00edben la venta de medicamentos de venta libre en lugares no id\u00f3-neos, tales como quioscos, almacenes y supermercados.En la Argentina, la Administraci\u00f3n Nacional de Medi- camentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) es la autoridad sanitaria responsable de otorgar la condici\u00f3n de venta sin receta m\u00e9dica, a diferencia de aquellos que requieren de una prescripci\u00f3n escrita por el profesional m\u00e9dico. A partir de 1997, se deja constancia de que para que un medicamento sea considerado de venta libre debe reunir las siguientes caracter\u00edsticas: debe estar aprobado por la ANMA; el fabricante debe estar autorizado y super- visado por la ANMAT; el medicamento debe actuar sobre s\u00edntomas f\u00e1cilmente reconocibles por el consumidor y que por sus caracter\u00edsticas no requieren la consulta m\u00e9dica; debe contener informaci\u00f3n orientativa para el consumi-dor y recomendar la consulta al m\u00e9dico en caso de duda o reiteraci\u00f3n de los s\u00edntomas; el r\u00f3tulo del medicamento debe describir adecuadamente el modo de empleo, las adver-tencias sobre el uso inadecua-do y debe poder ser le\u00eddo y entendido por cualquier perso-na; debe ser efectivo y seguro, debido al conocimiento que de \u00e9l tengan los profesionales, autoridades y el consumidor, por la comprobada acci\u00f3n de sus componentes; debe poseer las condiciones que exigen las autoridades para todos los pro-ductos farmac\u00e9uticos; debe es-tar expuesto en los lugares de venta para garantizar el libre acceso al consumidor; su pre-cio debe ser accesible. En las sociedades desarrolla- das y con un nivel de educa-ci\u00f3n responsable importante, las personas entienden que mantener el estado de salud requiere de cuidado, lo cual implica asumir ciertas res-ponsabilidades y compromisos a nivel individual, familiar y social. As\u00ed, una educaci\u00f3n responsable en t\u00e9rminos de salud significa que los individuos conocen y entienden que para mantener el estado de salud se debe: realizar ejercicios en forma regular, evitar el alcohol en exceso, evitar el h\u00e1bito de fumar, no abusar de ciertos alimentos y ejercer a conciencia la automedicaci\u00f3n responsable. Se ejerce una automedicaci\u00f3n responsable cuando el consumidor es capaz de reconocer signos y s\u00edntomas aso- ciados a dolencias \"t\u00edpicas\" o comunes tales como: dolor de cabeza, resfr\u00edo com\u00fan, pediculosis, dolor de garganta, malestar estomacal, s\u00edntomas menstruales, dolor muscu-lar producto del ejercicio f\u00edsico. Adem\u00e1s, en estos casos, el consumidor tiene acceso f\u00e1cilmente a informaci\u00f3n adecuada acerca de las indicaciones de ciertos medica-Salud(i)Ciencia 21 (2015) 197-199 www.siicsalud.com/acise_viaje/index.phphttp://www.siic.info 198 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 197-199 mentos para mejorar su situaci\u00f3n de no salud pasajera y tambi\u00e9n conoce los efectos adversos del medicamento. En estas condiciones es permitido, legal e inobjetable que un ciudadano ejerza su derecho a adquirir, protegido por una autoridad sanitaria, un medicamento sin receta m\u00e9-dica para el tratamiento de una dolencia pasajera. Por el contrario, si una persona adquiere medicamentos que, seg\u00fan la autoridad sanitaria s\u00f3lo pueden ser adquiridos con receta m\u00e9dica, se est\u00e1 frente a la autoprescripci\u00f3n, la que siempre ser\u00e1 considerada irresponsable. La autopres-cripci\u00f3n implica que una persona com\u00fan pretende ejercer las funciones que s\u00f3lo est\u00e1n permitidas a profesionales m\u00e9dicos con t\u00edtulo habilitante y matr\u00edcula otorgada por la autoridad sanitaria. Se estima que un tercio de la poblaci\u00f3n argentina se automedica. La proporci\u00f3n es similar en lo que se refiere a medicamentos de venta libre y a los medicamentos con receta. Los analg\u00e9sicos se encuentran en la amplia mayo-r\u00eda de los medicamentos consumidos sin control m\u00e9dico. Seg\u00fan datos suministrados gentilmente por el obser- vatorio de la Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina (Co-FA), se registraron en el mes de abril de 2012, 705 princi-pios activos que participan en los medicamentos de venta libre, con un total de 2 986 presentaciones farmac\u00e9uticas diferentes. Las monodrogas de mayor consumo son ibu-profeno, paracetamol, aspirina, diclofenac, omeprazol y bromuro de N-metil-hioscina. La Ley 26.567 indica que los medicamentos de venta libre ya no pueden ser comercializados fuera de las loca-ciones que estaban indicadas en la ley previa al Decreto 2284/91. Sin embargo, el cumplimiento de la norma no es observado y ello deber\u00eda ser preocupante. Los argu-mentos esgrimidos son tales como: \"mejoras en el sector de salud por la facilidad para conseguir medicamentos\", \"excesivo control perjudica a la poblaci\u00f3n que deja de tratar su salud\" o \"los comercios pierden clientes al no poder ofrecer medicamentos\", todos ellos resultan insu-ficientes para sostener esta pr\u00e1ctica si se toman en consi-deraci\u00f3n los riesgos de la automedicaci\u00f3n. Por otra parte, se podr\u00eda contraargumentar con la exis- tencia de un mayor n\u00famero de consultas debidas a cua-dros de intoxicaciones, interacciones o mala indicaci\u00f3n terap\u00e9utica que dificulta el correcto diagn\u00f3stico y la cu-raci\u00f3n si los pacientes consumen medicamentos de venta libre sin la adecuada supervisi\u00f3n profesional. A su vez, los farmac\u00e9uticos podr\u00edan esgrimir que su labor profesional se ve desvalorizada y que, siendo referentes en el terre-no de la salud p\u00fablica, no puede anteponerse un inter\u00e9s comercial frente a la responsabilidad profesional que se les exige. Desde una bio\u00e9tica con \u00e9nfasis en la autonom\u00eda de los pacientes, como consumidores de productos farmac\u00e9uti-cos, se considera que la autonom\u00eda requiere informaci\u00f3n, entendimiento y ausencia de coacciones. Se deber\u00eda en-tonces reflexionar acerca de si la informaci\u00f3n con la que cuenta la poblaci\u00f3n sobre los medicamentos de venta li-bre es adecuada, suficiente, entendible y de f\u00e1cil acceso, si las personas entienden que un medicamento no debe ser considerado un bien de consumo masivo y que su uso debe ser supervisado por un profesional de la salud. Finalmente, se debe llamar la atenci\u00f3n sobre cu\u00e1l es el modelo de salud hacia el cual parece estar orientada la sociedad, un modelo que responde a imperativos de consumo: se consumen consultas, se consumen pr\u00e1c-ticas, se consumen medicamentos. No siempre las ne-cesidades en salud percibidas por la poblaci\u00f3n son ne-cesidades reales. Muchas veces se trata de necesidades inducidas, propias de las relaciones de consumo de la sociedad actual y del efecto masificador de las campa-\u00f1as publicitarias. Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com La autora no manifiesta conflictos de inter\u00e9s. *Nota de la redacci\u00f3n: La autora hace referencia al trabajo publicado en Pren - sa M\u00e9dica Argentina 129-137, Dic 2012. Los lectores que precisen el art\u00edculo completo pueden solicitarlo gratuitamente a la Biblioteca Biom\u00e9dica (BB) SIIC de la Fundaci\u00f3n SIIC para la promoci\u00f3n de la ciencia y la cultura. Bibliograf\u00eda 1.Gracia Guill\u00e9n D, Folch Jou G, Albarrac\u00edn A, Arquiola E, Mon- tiel L, Peset JL, et al. Historia del medicamento. Ediciones Doy-ma, Barcelona, 1984. 2.ANMAT - Bolet\u00edn para consumidores N\u00b0 2 (10/1997). Dispo- nible en http://www.anmat.gov.ar/webanmat/Publicaciones/Boletines/Consumidores/Boletin_Consumidores_2.pdf 3.Kregar G y Filinger entiende por automedicaci\u00f3n? Acta Farm. Bonaerense, 24(1):130-133, 2005.4.ANMAT. Medicamentos de venta libre. Disponible en http:// www.anmat.gov.ar/consumidores/Medicamentos_de_ven- ta_libre.pdf 5. Bolet\u00edn electr\u00f3nico latinoamericano para fomentar el uso adecuado de medicamentos. Volumen 6, n\u00famero 3, junio 2003. Disponible en http://www.saludyfarmacos.org/wp-con- tent/files/jun03.pdf 6.Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina. Disponible en http:// servicios.cofa.org.arhttp://www.siic.info 199 La autora pregunta Los medicamentos de venta libre son aquellos que no requieren receta m\u00e9dica para poder ser adquiridos por la poblaci\u00f3n. Se destaca el empleo de la palabra \"venta\" y no \"expendio\" libre, ya que la adquisici\u00f3n del medicamento se har\u00e1 en ausencia de un profesional que aporte su conocimiento. \u00bfCu\u00e1l de estos factores parece condici\u00f3n indispensable para la aparici\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino? Adem\u00e1s del producto, el farmac\u00e9utico brinda informaci\u00f3n sobre el medicamento. Intervienen un mayor n\u00famero de actores.Requiere la participaci\u00f3n de un profesional reconocido por la autoridad sanitaria. Todas son correctas.Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/137054Reflexiones bio\u00e9ticas sobre el consumo de medicamentos de venta libre en la Argentina C\u00f3mo citar Actis AM. Reflexiones bio\u00e9ticas sobre el consumo de medicamentos de venta libre en la Argentina. Salud i Ciencia 21(2):197-9, May 2015. How to cite How to cite this article: Actis AM. Bioethical reflections on use of over-the-counter Salud i Ciencia 21(2):197-9, May 2015.Andrea Mariel Actis. Bioqu\u00edmica farmac\u00e9utica, doctora, \u00e1rea quimica biol\u00f3gica, Universidad de Buenos Aires (UBA), Buenos Aires, Argentina. Docente autorizada (UBA), periodista m\u00e9dica, jefa de trabajos pr\u00e1cticos, departamento de bioqu\u00edmica humana, desde 1992; jefa de trabajos pr\u00e1cticos, departamento de humanidades m\u00e9dicas, facultad de medicina, UBA, desde 2008. Docente-investigadora con categoria III, programa de incentivos docentes, Ministerio de Cultura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Galardonada con varios premios y reconocimientos, entre ellos Premio Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica (UBA) a la mejor tesis del a\u00f1o 1999 titulada Expresiones funcionales de receptores esteroideos en relaci\u00f3n con la hormonodependencia en neoplasias mamarias experimentales y humanas, por resoluci\u00f3n del Consejo Superior de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica, en 2002. El consumo de medicamentos de venta libre se ha convertido en algo habitual en nuestro medio. La legislaci\u00f3n argentina prohibi\u00f3 recientemente su venta en lugares no id\u00f3neos. Se propone una reflexi\u00f3n bio\u00e9tica sobre la importancia de la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que legitime la automedicaci\u00f3n, remarcando la irresponsabilidad de la autoprescripci\u00f3n. Orientaci\u00f3n del art\u00edculo: Tratamiento Conexiones tem\u00e1ticas: Bio\u00e9tica, Salud P\u00fablica Atenci\u00f3n Primaria, Medicina Farmac\u00e9uticaA. M. Actis / Salud(i)Ciencia 20 (2015) 197-199 Respecto a la autora Respecto al art\u00edculo Palabras clave medicamentos de venta libre, consumo de medicamentos, bio\u00e9tica, automedicaci\u00f3n, autoprescripci\u00f3n Key words medicamentos de venta Casos cl\u00ednicos Salud(i)Ciencia 21 (2015) 200-202 Descripci\u00f3n de pacientes que por sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, de diagn\u00f3stico, forma de presentaci\u00f3n infrecuente, im\u00e1genes radiol\u00f3gicas o estudios histopatol\u00f3gicos demostrativos puedan resultar de inter\u00e9s para nuestros lectores. www.siicsalud.com/tit/casiic.php Introducci\u00f3n El s\u00edndrome de Freeman-Sheldon (c\u00f3digo Mendelian Inheri- tance in Man [MIM] 193700) es un tipo de artrogriposis distal asociado con contracturas musculares a nivel orofacial que se manifiesta con facies caracter\u00edsticas \"silbantes\". \u00c9ste se here- da generalmente de forma autos\u00f3mica dominante, aunque hay informes de herencia recesiva y ligada al cromosoma X, y tiene una expresividad variable. Se debe a mutaciones en el gen MYH3 que alteran la funci\u00f3n normal inhibitoria de la troponina I. Esta entidad tiene un buen pron\u00f3stico despu\u00e9s de superar las primeras barreras asociadas con dificultades para la alimentaci\u00f3n, el crecimiento y el desarrollo del lenguaje. El tratamiento se basa principalmente en la correcci\u00f3n quir\u00fargica de las limitaciones, lo que a su vez representa un alto riesgo, debido a las posibles complicaciones del procedimiento anes-t\u00e9sico. 1 Se presenta el caso de una paciente de cinco meses de edad con artrogriposis distal y facies que sugieren s\u00edndrome de Freeman-Sheldon. Caso cl\u00ednico Paciente de cinco meses de edad, hija de madre de 33 a\u00f1os y padre de 38 a\u00f1os, producto de tercer embarazo, con antece-dente de haber tenido dos abortos espont\u00e1neos. Informe de dis- minuci\u00f3n de movimientos fetales en el \u00faltimo mes de embarazo y oligohidramnios en las \u00faltimas ecograf\u00edas, por lo que se pro-gram\u00f3 parto por ces\u00e1rea. Naci\u00f3 de 34 semanas con un peso de 1 280 gramos, peque\u00f1a para la edad gestacional, y una talla de 37.5 cm. Al examen f\u00edsico presenta frente estrecha, orejas displ\u00e1sicas con rotaci\u00f3n posterior, telecanto, huesos nasales hipopl\u00e1sicos, orificios nasales estrechos, facies silbantes, surco en H sobre el ment\u00f3n y ligera microrretrognatia. A nivel de las manos, disminuci\u00f3n de dermatoglifos, desviaci\u00f3n ulnar de los dedos con superposici\u00f3n del segundo sobre el tercero y el quinto sobre el cuarto; en los pies, superposici\u00f3n del segundo sobre el tercer artejo del pie izquierdo y fosa sacra. En los ex\u00e1menes complementarios se encontr\u00f3 cariotipo 46, XX (700 bandas, bandeo G) y el electroencefalograma se hallaba dentro de los l\u00edmites normales. Discusi\u00f3n Las artrogriposis distales son un grupo de malformaciones autos\u00f3micas dominantes que se presentan en uno de cada 3 000 nacidos vivos, se caracterizan por la presentaci\u00f3n de con-tracturas musculares cong\u00e9nitas en dos o m\u00e1s \u00e1reas del cuerpo, asociadas con un rasgo constante que consiste en el compro- miso de manos y pies. 1 Este grupo puede ser dividido en hasta doce tipos diferentes con caracter\u00edsticas variables. En 1938, Freeman y Sheldon describieron el s\u00edndrome de cara silbante, conocido ahora como s\u00edndrome de Freeman-Sheldon o como artrogriposis distal tipo 2. En \u00e9sta, el compromiso muscular se da principalmente a nivel facial, manifest\u00e1ndose en unas facies caracter\u00edsticas que se destacan por presentar boca peque\u00f1a, pliegues nasolabiales prominentes y un hoyuelo en forma de H en el ment\u00f3n. En asociaci\u00f3n con las contracturas faciales se presentan los rasgos t\u00edpicos en manos y pies, que incluyen una desviaci\u00f3n cubital de la mu\u00f1eca y los dedos, camptodactilia, pliegues de flexi\u00f3n hipopl\u00e1sicos, superposici\u00f3n de dedos y pie equino varo. 2 En adici\u00f3n a estos signos, algunas caracter\u00edsticas frecuentes en el s\u00edndrome de Freeman-Sheldon son escoliosis, blefarofimosis, ptosis, estrabismo y api\u00f1amiento dental.1-3 artrogriposis distales, el s\u00edn- drome de Freeman-Sheldon se hereda de forma autos\u00f3mica dominante; presenta una penetrancia variable con informes de m\u00faltiples portadores asintom\u00e1ticos, as\u00ed como de casos es- por\u00e1dicos. 3-5 Se debe a una mutaci\u00f3n en el gen MYH3 que causa alteraciones en el segmento C-terminal de la prote\u00edna sarcom\u00e9rica troponina I; se han identificado m\u00e1s de 26 muta-Artrogriposis distal: informe de un caso sugestivo de s\u00edndrome de Freeman-Sheldon Distal arthrogryposis: a case report of suggestive Freeman-Sheldon syndrome Harry Pachajoa Director, Centro de Investigaciones en Anomal\u00edas Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras (CIACER), Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Icesi, Cali, Colombia Acceda a este art\u00edculo en siicsalud C\u00f3digo Respuesta R\u00e1pida (Quick Response Code, QR) Especialidades m\u00e9dicas relacionadas, producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y referencias profesionales de los autores. www.siicsalud.com/dato/casiic.php/144940Mar\u00eda Fernanda Hern\u00e1ndez Amaris Centro de Investigaciones en Anomal\u00edas Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras (CIACER), Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Icesi, Cali, Colombia Figura 1. N\u00f3tese el filtrum largo y la barbilla con pliegue en forma de H, que conforma la apariencia de \"silbador\" caracter\u00edstica del s\u00edndrome de Freeman-Sheldon. 201 H. / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 200-202 http://www.siic.info este gen ubicado en el cromosoma 17p13.1 asocia- das con la presentaci\u00f3n de este s\u00edndrome.3,4 Entre las artrogriposis distales, existe otra muy similar al s\u00edndrome de Freeman-Sheldon, conocida como s\u00edndrome de Sheldon-Hall o artrogriposis distal 2B. En esta alteraci\u00f3n, las manifestaciones son m\u00e1s leves, sin presentar el t\u00edpico hoyuelo en H, con pliegues nasolabiales menos pronunciados. 6 En el caso de esta \u00faltima se han encontrado, adem\u00e1s de muta- ciones en el gen MYH3, mutaciones en el TNNI2, aunque se desconoce el mecanismo exacto por el cual genera la con-tractura. 4 En 2013, Li y colaboradores comunicaron la presen- cia de mutaciones del gen TNNI2 en pacientes con s\u00edndrome de Freeman-Sheldon cl\u00e1sico, lo cual sugiere que estos dos s\u00edndromes podr\u00edan representar en realidad un continuo fe- not\u00edpico. 5,7 El diagn\u00f3stico es inicialmente cl\u00ednico, dada la presentaci\u00f3n tan cl\u00e1sica del s\u00edndrome; sin embargo, los estudios comple-mentarios, adem\u00e1s del an\u00e1lisis molecular, incluyen electro- miograf\u00eda y biopsia de m\u00fasculo, la cual revela generalmente fibrosis que contribuye a la aparici\u00f3n de las contracturas. 1,6 Igualmente, deben evaluarse de forma completa los compro-misos asociados con la enfermedad mediante estudios ima- genol\u00f3gicos, incluyendo radiograf\u00edas \u00f3seas y valoraci\u00f3n de espina b\u00edfida por ecograf\u00eda, dada la alta incidencia de este cuadro en los pacientes con s\u00edndrome de Freeman-Sheldon, y estudios funcionales, como por ejemplo de funci\u00f3n pulmonar, teniendo en cuenta las repercusiones asociadas con malfor- maciones musculoesquel\u00e9ticas. 6,8 En el diagn\u00f3stico diferencial se consideran los s\u00edndromes con microstom\u00eda y los que cur- san con artrogriposis, como la distrofia muscular cong\u00e9nita, la Bibliograf\u00eda 1. Stevenson DA, Carey JC, J, Rutherford A, Dolcourt J, S. Free- man-Sheldon syndrome: case and review of the literatu- re. Int Ophthalmol 31(5):405-7, 2011. a family with dis- tal arthrogryposis type 2B. Eur J Med Genet 49(2):201-6, 2006. 6. Ferrari D, Bettuzzi C, Donzelli O. Freeman-Sheldon syndro- me. A case report and review of the literature. Chir Organi Mov 92(2):127-31, 2008. 7. Li X, Jiang M, Han W, Zhao N, Liu W, Sui Y, et al. A novel TNNI2 mutation causes Freeman-Sheldon syndrome in a Chine- se family an affected adult with only facial contractures. Gene 527(2):630-5, of case J The whistling face syndrome, or craniocarpotarsal dysplasia. Report of two cases in a father and son and review of the literature. J Pediatr Orthop 3(3):364-9, 1983.miopat\u00eda miotubular, el s\u00edndrome el s\u00edndrome de Stuve-Wiedemann, entre otros.2 Las principales complicaciones asociadas con el s\u00edndrome de Freeman-Sheldon se relacionan con las malformaciones fa-ciales, que implican que desde los primeros meses se presen- ten dificultades para la alimentaci\u00f3n y, por consiguiente, para el adecuado crecimiento. Adem\u00e1s, se presentan dificultades para el desarrollo del lenguaje, las posibles complicaciones en cuanto a la higiene oral y el riesgo de broncoaspiraci\u00f3n; la funci\u00f3n cognitiva y el desarrollo psicomotor se encuentran generalmente conservados. 2,9 El abordaje m\u00e1s importante en estos pacientes es la correcci\u00f3n quir\u00fargica de los defectos, in-cluyendo la correcci\u00f3n de la microstom\u00eda, los problemas ocu- lares y nasales, y la correcci\u00f3n de defectos ortop\u00e9dicos entre otras cirug\u00edas que puedan ser necesarias. 9 Este abordaje repre- senta un reto a su vez, en especial desde el punto de vista de los anestesi\u00f3logos, debido a las dificultades para la intubaci\u00f3n y la venopunci\u00f3n; asimismo, como por la limitaci\u00f3n del uso de relajantes musculares por tratarse de una miopat\u00eda. 10,11 Por otra parte, la miopat\u00eda generalizada se asocia con la aparici\u00f3n de cifoescoliosis, que en adici\u00f3n a la miopat\u00eda de los m\u00fasculos intercostales puede llevar a enfermedad pulmonar restrictiva, por lo que debe mantenerse tambi\u00e9n un control estricto en este aspecto. 8 Una vez superadas las dificultades anteriores, estos pacientes tienen un buen pron\u00f3stico, sin dejar de lado la posibilidad de recurrencia de la microstom\u00eda, lo que implica un abordaje terap\u00e9utico y el uso de dispositivos de estiramiento.8 En la mayor\u00eda de los casos, la correcci\u00f3n temprana de las de- formidades resulta en una calidad de vida adecuada, con una expectativa de vida normal.12 Copyright \u00a9 Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC), 2015 www.siicsalud.com Los autores no manifiestan conflictos de inter\u00e9s.202 Pachajoa, M.F. Hern\u00e1ndez-Amaris / Salud(i)Ciencia 21 (2015) 200-202 http://www.siic.info El autor pregunta El s\u00edndrome de Freeman-Sheldon es un tipo de artrogriposis distal asociado con contracturas musculares a nivel orofacial que se manifiesta con facies \"silbantes\" caracter\u00edsticas. \u00bfCu\u00e1l es el fundamento gen\u00e9tico del s\u00edndrome de Freeman-Sheldon? La mutaci\u00f3n del gen MYH3. La deleci\u00f3n total del cromosoma 5.La deleci\u00f3n parcial del cromosoma 5.La desmetilaci\u00f3n del ADN a nivel del brazo corto del cromosoma 6. Ninguna es correcta. Corrobore su respuesta: www.siicsalud.com/dato/evaluaciones.php/144940Informaci\u00f3n relevante Artrogriposis distal: Informe de un caso sugestivo de s\u00edndrome de Freeman-Sheldon C\u00f3mo citar Pachajoa H, Hern\u00e1ndez Amaris MF. Artrogriposis distal: informe de un caso sugestivo de s\u00edndrome de Freeman- Sheldon. Salud i Ciencia 21(2):200-2, Mar 2015.How to cite Pachajoa H, Hern\u00e1ndez Amaris arthrogryposis: a case report i Ciencia 21(2):200-2, Mar 2015.Harry PhD. Director, Centro de Investigaciones en Anomal\u00edas Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras (CIACER), Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Icesi, Cali, Colombia. Autor de m\u00e1s de 40 art\u00edculos sobre enfermedades gen\u00e9ticas humanas. Presidente, Asociaci\u00f3n Colombiana de Gen\u00e9tica Humana, Bogot\u00e1, Colombia, 2014 a 2016.hmpachajoa@icesi.edu.co Las artrogriposis distales son un grupo de malformaciones autos\u00f3micas dominantes que se presentan en uno de cada 3 000 nacidos vivos y se caracterizan por la presentaci\u00f3n de contracturas musculares cong\u00e9nitas en dos o m\u00e1s \u00e1reas del cuerpo. Orientaci\u00f3n: Cl\u00ednica, Diagn\u00f3stico Conexiones tem\u00e1ticas: Gen\u00e9tica Humana, Pediatr\u00eda, Medicina Familiar, Ortopedia y Traumatolog\u00edaRespecto al autor Respecto al art\u00edculo Palabras clave Freemam-Sheldon, artrogriposis distal Key words Freeman-Sheldon, distal arthrogryposishttp://www.siic.info 208 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 200 Estudios descriptos por sus mismos autores editados en revistas biom\u00e9dicas clasificadas por SIIC Data Bases. La produccion cient\u00edfica de origen iberoamericano publicada en revistas de lengua inglesa alcanza una limitada distribuci\u00f3n entre los profesionales de Am\u00e9rica Latina, Espa\u00f1a y Portugal. Por esta causa, la secci\u00f3n Cr\u00f3nicas de autores ofrece un puente de comunicaci\u00f3n entre autores y lectores del mismo origen.Las p\u00e1ginas de siicsalud de la secci\u00f3n Cr\u00f3nicas de autores contienen informaci\u00f3n adicional relacionada con los autores: referencias bibliogr\u00e1ficas, citas bibliogr\u00e1ficas de trabajos anteriores del autor, domicilio de correspondencia, tel\u00e9fono, correo electr\u00f3nico, direcci\u00f3n de la revista en Internet, citas en Medline y SIIC Data Bases, palabras clave, etc.Cr\u00f3nicas de autores iberoamericanos www.siicsalud.com/tit/crosiicdistribuidora.php La obesidad y el sobrepeso est\u00e1n relacionados con la distribuci\u00f3n circadiana del flujo cal\u00f3rico Mariano Ruiz-Gayo Universidad Ceu-San Pablo, Madrid, Espa\u00f1a Ruiz Gayo describe para SIIC su art\u00edculo editado en Endocrinology 153(2):690-699, Feb 2012. La colecci\u00f3n en papel de Endocrinology ingres\u00f3 en la Biblioteca Biom\u00e9dica SIIC en 2003. Global Health y SIIC Data Bases. www.siicsalud.com/tit/pp_distinguidas.htm www.siicsalud.com/lmr/ppselecthtm.php Madrid, Espa\u00f1a (especial para SIIC) El ritmo circadiano de la ingesta est\u00e1 regulado por la actividad de las circuitos neuronales que unen el n\u00fa- cleo supraquiasm\u00e1tico (conectado con la retina) y el n\u00facleo ventromedial del hipot\u00e1lamo (implicado en la regulaci\u00f3n del apetito y de la saciedad). La actividad de esta v\u00eda es la base de la alternancia de per\u00edodos de ingesta de alimentos (coincidentes con las horas de luz en el ser humano) y de ayuno (correspondien- tes a los per\u00edodos de oscuridad) e, indirectamente, es tambi\u00e9n responsable de la variaci\u00f3n circadiana de la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de insulina, as\u00ed como de la actividad metab\u00f3lica del tejido adiposo, que almacena energ\u00eda en forma de triglic\u00e9ridos durante los per\u00edodos posprandiales y libera \u00e1cidos grasos durante los per\u00edo-dos de ayuno. La alternancia ingesta/ayuno es muy relevante para el mantenimiento del peso corporal. De hecho, se ha observado que la inversi\u00f3n forzada del ciclo puede causar sobrepeso y resistencia a la insulina. El s\u00edndro-me del comedor nocturno tambi\u00e9n puede servir como ejemplo, ya que los individuos que lo padecen tienen un riesgo incrementado de evolucionar a la obesidad. Desde otra perspectiva, es ilustrativa la situaci\u00f3n de muchas sociedades actuales en Europa y Am\u00e9rica (con una elevada incidencia/prevalencia de obesidad) en las que el continuo snacking tiende a sustituir con frecuencia las comidas estructuradas de la forma tra- dicional. En este caso, no podr\u00edamos hablar de una inversi\u00f3n estricta del ciclo luz/oscuridad pero s\u00ed de la ausencia de per\u00edodos de ayuno durante el d\u00eda. Recientemente se ha observado que las dietas ricas en grasas saturadas (HFD) causan una redistribuci\u00f3n del patr\u00f3n circadiano de la ingesta, junto con cambios en la expresi\u00f3n g\u00e9nica de los llamados genes clock (circa- dian locomotor output cycles kaput), de forma que la ganancia de peso debida a este tipo de dietas no pare- ce deberse exclusivamente a la ingesta cal\u00f3rica diaria y a la composici\u00f3n de la comida sino a la distribuci\u00f3n de las comidas a lo largo del d\u00eda. Podr\u00eda decirse que las HFD son obesog\u00e9nicas, no s\u00f3lo en raz\u00f3n de su com- posici\u00f3n sino tambi\u00e9n de las alteraciones conductuales que desencadenan. Para este estudio hemos partido de la hip\u00f3tesis de que si la inversi\u00f3n espont\u00e1nea de la conducta alimentaria generada por HFD es causa de alteraciones metab\u00f3- licas que conducen a la obesidad, entonces la resin-cronizaci\u00f3n forzada de la ingesta deber\u00eda corregir o prevenir dicha enfermedad. En este trabajo hemos ca-racterizado, en ratones j\u00f3venes (5 semanas de edad en el momento de empezar el tratamiento), el efecto de una HFD (la grasa aporta un 45% de las calor\u00edas totales) sobre la ingesta cal\u00f3rica, el peso corporal, una serie de par\u00e1metros indicativos del metabolismo del tejido adiposo (cantidad de tejido adiposo blanco, concentraciones plasm\u00e1ticas de leptina, insulina y \u00e1ci- dos grasos, expresi\u00f3n de la \u00e1cido graso sintasa -FAS-, capacidad de los adipocitos para sintetizar nicotina-mida-adenina-dinucle\u00f3tido-fosfato -NADPH-, un co-factor de la FAS necesario para la s\u00edntesis de novo de \u00e1cidos grasos), as\u00ed como la expresi\u00f3n de algunos genes clock en el tejido adiposo y en el hipot\u00e1lamo. Expertos invitados Cr\u00f3nicas de autores http://www.siic.info Salud(i)Ciencia 20.3 (2013) 300-302 210 Autores prestigiosos que habitualmente escriben en idiomas no hablados en Iberoam\u00e9rica describen en ingl\u00e9s sus estudios, reciente- mente publicados en revistas del mundo, y clasificados en SIIC Data Bases.Cr\u00f3nicas de autores en ingl\u00e9s www.siicsalud.com/tit/crointitulos.php Salud(i)Ciencia 21 (2015) 210-212 Cardiopulmonary resuscitation: From the past into the future Sung Oh Hwang Yonsei University Wonju College of Medicine, Wonju, Corea del Sur Hwang describe para SIIC su art\u00edculo editado en Journal of Acute Medicine 3(3):67-72, Sep 2013. La colecci\u00f3n en papel de J ournal of Acute Medicine ingres\u00f3 en la Biblioteca Biom\u00e9 - dica SIIC en 2012. Indizada SIIC Data Bases. www.siicsalud.com/tit/pp_distinguidas.htm Corea del (especial para SIIC) Sudden cardiac death is an important public health world. Despite every progress in the future.During the past five decades, only a few minor changes have been made in CPR technique to provide artificial ven-tilation and circulation. It took over 40 years to change the compression depth from 4-5 cm to at least 5 cm and the compression rate from 60 to 100 compressions per min-ute. The 2010 ILCOR guidelines introduced the change in the CPR sequence from ABC to CAB, which is a new significant development that took almost 50 years to from subjects. (CV) ratio 30:2 was decided by expert consensus, and not CT transesophageal to chest during CPR with unsubstan-tiated treatment of post-cardiac arrest syndrome. However, there protocol for hypothermia was applied differently. One protocol included induction of hypothermia with the core body temperature reduced to 33\u00b0C within 2 hours after the return spontaneous circulation (ROSC), and main- tained at that hours. Another proto-col applied induction of hypothermia within 3 hours after ROSC while maintaining the temperature between 32\u00b0C and 34\u00b0C for 24 hours from the beginning of cooling. The latest randomized controlled of emerging is necessary. The modification be promising modalities to enhance victims in the for out effective CPR method, 2) development of a community strategy likely enhance survival from cardiac including strengthen-ing the Chain of Survival, 3) global concern and implemen-tation of a plan for improving survival in communities with a low survival rate in cardiac arrest, and 4) the early appli-cation of advanced technologies from bio-, internet-, medicine.Once cardiac arrest develops, even with every effort including well-implemented pre-hospital and hospital management. Therefore, we need on primary prevention for reducing death from sudden cardiac and abnormalities re-sponsible arrest in order to resolve current to search for the most effective CPR method. The early application of advanced technologies from internet or ubiquitous technology will help make progress in resuscitation medicine. Finally, we must develop a that most enhance survival www.siicsalud.com/tit/crointitulos.php India Mathew describe para SIIC su art\u00edculo editado en Indian Journal of Psycholo - gical Medicine 35(1):39-46, Ene 2013. La colecci\u00f3n en papel de Indian Journal of Psychological Medicine ingres\u00f3 en la Biblioteca Biom\u00e9dica SIIC Abstracts, National Science Library, OpenJGate, Pri - moCentral, ProQuest, PubMed, Pubmed Central, SCOLOAR, SCOPUS, Summon by Serial Solutions and Ulrich's International Periodical Directory y SIIC Data Bases. para SIIC) among adolescents has become a major public health problem. A third of countries across the world re-port that suicide rates among young people are so high that they are now the group at highest risk. When we examine the adolescents who have attempted suicide, it is seen that they form a heterogeneous group. Many factors have been identified as risk factors for ado-lescent attempted suicide. But little is known about the role recent stressors and the ways of coping associ- ated with this. We conducted a case control study in a tertiary care hospital. One hundred adolescents (13-19 years of age) who had attempted suicide (cases) and an equal number of controls (adolescents who had not at- tempted suicide, individually matched for age and sex) were selected for the study. Cases were assessed once they became clinically stable. Controls were selected from relatives and friends of other patients admitted in to collect Informed consent was tak- prior to assessment. The study was conducted after clearance from the Hu- man Ethical Committee of Institution. Clas- disorders. The number of stressful life events experienced by the cases and controls dur-ing the previous by Singh et al, consists of common life events experienced by the In- dian population. Ways of Coping Questionnaire (revised) patterns of coping. The scale has eight subscales which show the way in which people generally cope with difficult problems positive appraisal. We used computer software, Statistical Package for Social Sciences version 20 for analysis. Chi square test and multivariate logistic regression were con- adolescent attempted suicide. Most of the attempters belonged to the late adolescent group (17-19 years of age) and were females. When socio economic, educational, occupational and marital status, together with religion and family type were considered, both cases and controls did not show any statistical difference. When compared to controls (2%), a good number of cases (18%) had family history of mental illness. 12% of cases had family history of suicide or attempted suicide. None of the controls had a family history of suicide/at- tempt. It was also observed that 8% of cases had a his-tory of previous suicide attempt. Controls were selected after ruling out a of past attempt. When considered, 78% (16%). When assessed, it was seen that a majority of ca-ses (76%) had had at least four stressful life events within the past one month, 16% had had three events and 8% had had five events. When mean stress scores were calculated using the PSLES, 80% of cases had a score of 200-299, and 20% in the range of 100-199. Majority of controls had a mean stress score < 100, 4% controls had a score 100-199. We used the revised ways of coping, distancing and avoidance were more used by cases and the difference with controls was statistically significant. Self control, Further that coping so that they will be able to face the stressors in life. Limitations of the study were that our study was a hospital-based study and only medically sta- ble patients were included as cases. The outcome of the study could be utilized in both clini- cal and public health approaches to reduce adolescent suicide incorporated into the school curriculum to adolescents.Salud(i)Ciencia 21 (2015) com claudica\u00e7ao Raphael Mendes Ritti-Dias Universidade de Pernambuco, Recife, Brasil Introdu\u00e7\u00e3o: A quantifica\u00e7\u00e3o da (de la) capacidade de locomo\u00e7\u00e3o dos (de los) pacientes com claudica\u00e7\u00e3o intermitente (CI) \u00e9 relevante visto que pode fornecer (proporcionar) subs\u00eddios para as condutas terap\u00eauticas a serem (que ser\u00e1n) realizadas frente a esses pacientes. Para tanto, o Walking Impairment Questionnaire (WIQ) foi elaborado para com CI. Objetivo: Descrever os principais resultados dos (de los) estudos o WIQ em indiv\u00edduos com CI. M\u00e9todos: Foi realizada uma revis\u00e3o narrativa da literatura com base nos (sobre la base de) estudos que utilizaram o e (El WIQ ya ha sido traducido y) validado em diferentes idiomas, tais como ingl\u00eas, holand\u00eas, e (de fuerza y) question\u00e1rios de qualidade de vida. Em todos eles foram observadas correla\u00e7\u00f5es significantes que variaram de r = 0.25 a r = 0.86, e bons (y buenos) indicadores de reprodutibilidade que variaram de r = 0.78 a r = 0.94. Estudos demonstraram que os resultados do WIQ est\u00e3o relacionados com os indicadores cl\u00ednicos da doen\u00e7a (de la enfermedad), da qualidade de vida e da aptid\u00e3o (y de la aptitud) f\u00edsica. Al\u00e9m disso, os (Adem\u00e1s, los) efeitos de programas de treinamento f\u00edsico tamb\u00e9m s\u00e3o identificados pelo (por el) WIQ. Conclus\u00e3o: O WIQ \u00e9 um (es un) instrumento v\u00e1lido, reprodut\u00edvel e que est\u00e1 relacionado com diferentes indicadores de sa\u00fade em pacientes com CI. Caracter\u00edsticas de los trastornos autoinmunes del o\u00eddo interno Roberto Bovo University Hospital of Padua, Padua, Italia La incidencia de enfermedad autoinmune del o\u00eddo interno (EAOI) es dif\u00edcil de determinar: probablemente, se trata de una entidad poco frecuente, responsable de menos del 1% del total de casos de trastornos auditivos o mareos. Sin embargo, el diagn\u00f3stico de EAOI puede pasarse por alto debido a la falta de pruebas diagn\u00f3sticas espec\u00edficas. La principal caracter\u00edstica de esta afecci\u00f3n cl\u00ednicamente diagnosticada es la presencia de una p\u00e9rdida de audici\u00f3n neurosensitiva (PANS) bilateral, r\u00e1pidamente progresiva y, con frecuencia, fluctuante, que se produce durante un per\u00edodo de semanas a meses. La progresi\u00f3n de la p\u00e9rdida auditiva es demasiado r\u00e1pida como para ser diagnosticada como presbiacusia y demasiado lenta como para llevar al diagn\u00f3stico de PANS s\u00fabita. Los s\u00edntomas vestibulares, tales como inestabilidad generalizada, ataxia de v\u00e9rtigo posicional y v\u00e9rtigo epis\u00f3dico, pueden estar presentes en casi el 50% de los pacientes. En ocasiones, s\u00f3lo un o\u00eddo se encuentra afectado inicialmente, pero la p\u00e9rdida auditiva bilateral sucede en la mayor\u00eda de los pacientes, con umbrales audiom\u00e9tricos sim\u00e9tricos o asim\u00e9tricos. Casi el 25% al 50% de los pacientes tambi\u00e9n presentan ac\u00fafenos y sensaci\u00f3n de plenitud auditiva, los cuales pueden ser fluctuantes. Las enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas coexisten en el 15% al 30% de los pacientes.Res\u00famenes de art\u00edculos originales recientemente aprobados que, por razones de espacio, no pudieron publicarse en la presente edici\u00f3n. Las versiones completas de los trabajos de Papelnet SIIC pueden consultarse libremente, hasta el 30 de junio de 2015, en las p\u00e1ginas de www.siicsalud.com que se indican a la izquierda de cada resumen.Papelnet SIIC Salud(i)Ciencia 21 (2015) 210 8 p\u00e1ginas infoAcceda a este art\u00edculo en siicinfoTensiones, malestares y posici\u00f3n institucional de los profesionales de atenci\u00f3n primaria Almudena Alameda Cuesta Universidad Rey Juan Carlos, Madrid, Espa\u00f1a Introducci\u00f3n: Los conflictos relacionados con la implementaci\u00f3n de la Reforma sanitaria espa\u00f1ola en la d\u00e9cada de 1980 impregnaron profundamente los procesos de construcci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los equipos de atenci\u00f3n primaria. Estos arrastran, desde su nacimiento, una indefinici\u00f3n estructural que, a\u00fan en el momento actual, es una fuente de conflicto interprofesional y de malestar institucional para los profesionales sanitarios. Objetivo: Explorar las experiencias de malestar profesional e institucional de los profesionales de la medicina que desarrollan su labor en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria de la salud. Sujetos y m\u00e9todos: Estudio cualitativo, basado en una aproximaci\u00f3n sociosubjetiva, por medio de entrevistas en profundidad (ocho entrevistas a m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria de la comunidad de Madrid). El material discursivo se analiz\u00f3 desde una perspectiva pragmatista. Resultados y discusi\u00f3n: La figura del m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria se encuentra en la intersecci\u00f3n de l\u00f3gicas profesionales-institucionales contradictorias: primero, entre la l\u00f3gica de la asistencia y la l\u00f3gica de la gesti\u00f3n; segundo, entre el modelo de atenci\u00f3n primaria y el modelo asistencial cl\u00e1sico; tercero, entre el papel del profesional de la medicina como poseedor de saber y su papel como proveedor de servicios. El cruce de estas l\u00edneas de tensi\u00f3n en la figura del m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria genera niveles altos de malestar profesional. Ganancia de peso e impacto metab\u00f3lico como resultados de la terapia nutricional en neonatos prematuros hospitalizados Rebeca Monroy-Torres Universidad de Guanajuato, Le\u00f3n, M\u00e9xico El nacimiento pret\u00e9rmino, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, es el producto que nace antes de la semana 37 de gestaci\u00f3n y, debido a la madurez de varios \u00f3rganos y sistemas, aunado a un mayor requerimiento energ\u00e9tico, incrementa el riesgo de presentar mayores riesgos metab\u00f3licos e infecciosos. As\u00ed, la mayor\u00eda de los neonatos requerir\u00e1n ser hospitalizados y alimentados por otra v\u00eda diferente a la oral, como la terapia nutricional o soporte nutricio (TN). La TN es un procedimiento que permite cubrir los requerimientos energ\u00e9ticos y de nutrimentos por diferentes v\u00edas: enteral, parenteral o mixta. Pero este procedimiento, como cualquier otro, presenta riesgos y beneficios, por lo que se cuenta con gu\u00edas y lineamientos para su prescripci\u00f3n adecuada y, por ende, su vigilancia. Un estudio de la autora, en prematuros hospitalizados y alimentados con TN, encontr\u00f3 mayores riesgos metab\u00f3licos y una deficiente ganancia de peso; una de de las causas fue la nula vigilancia y supervisi\u00f3n de la TN. Los resultados permitieron buscar estrategias de mejores pr\u00e1cticas que llev\u00f3 a generar un protocolo estandarizado de manejo de la TN. Las buenas pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n y la vigilancia nutricia durante la hospitalizaci\u00f3n de los neonatos pret\u00e9rmino, son clave para mejorar la supervivencia, la ganancia de peso y el adecuado desarrollo fetal, traducido en menores riesgos y complicaciones metab\u00f3licas.Art\u00edculo completo: www.siicsalud.com/ aproximada: 7 p\u00e1ginas infoAcceda a este art\u00edculo en siicinfo Acceda a este art\u00edculo en siicinfoAcceda a este art\u00edculo en siicinfo216 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 216-222 http://www.siic.info 216Colegas informan http://www.siic.infoRes\u00famenes de novedades seleccionadas por el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n y los especialistas que integran la direcci\u00f3n cient\u00edfica de SIIC. Las fuentes de los art\u00edculos foman parte de SIIC Data Bases*, cuyo repositorio se compone por alrededor de 160 000 documentos publicados en 4 000 fuentes estrat\u00e9gicas**, cifras \u00e9stas en constante crecimiento. Conceptos categ\u00f3ricosel tratamiento. No obstante, en estudios a largo plazo se hallaron consecuencias negativas de la DIR en pacientes hipertensos, con mayor riesgo de infarto de miocardio. La mayor probabilidad de DIR en estos casos parece relacionarse con la hipopotasemia inducida por los diur\u00e9ticos y su acci\u00f3n sobre la secreci\u00f3n de insulina. En las personas diab\u00e9ticas, se propone el uso de do- sis bajas de tiazidas para evitar cambios en los niveles s\u00e9ricos de potasio y glucosa. De acuerdo con los datos disponibles, los be- tabloqueantes (BB) se asocian con mayor inci- dencia de DIR, en especial con el uso de atenolol y en pacientes de edad avanzada. Los mecanis- mos involucrados incluyen la inhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n de insulina y la resistencia a su acci\u00f3n, mediada por los receptores beta-2 pancre\u00e1ticos. En cambio, los BB selectivos beta-1, como el nebivolol, no provocan hiperglucemia. El riesgo de DIR puede estimarse mediante factores cl\u00ednicos (glucemia en ayunas, entre otros) antes de comenzar el tratamiento con los f\u00e1rmacos mencionados. En presencia de alto ries- go, se propone el asesoramiento para estimular la dieta, el ejercicio f\u00edsico y el descenso de peso con el fin de disminuir la probabilidad de DIR. Se sugiere evitar la niacina y, si es necesario un BB, optar por f\u00e1rmacos con acci\u00f3n vasodila- tadora, como el carvedilol o el nebivolol. Las tia- zidas parecen asociarse con mayor probabilidad de DIR, pero no se vinculan a un aumento del riesgo cardiovascular a largo plazo. Se destaca que la administraci\u00f3n de estatinas se relaciona con beneficios acentuados sobre el riesgo car - diovascular que superan el riesgo de DIR. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/141823 Prevalencia de movimiento asincr\u00f3nico del tabique interventricular despu\u00e9s de la cirug\u00eda cardiovascular Revista del CONAREC 30(123):42-44, 2014 Rosario, Argentina El movimiento asincr\u00f3nico terventricular (MATIV) consiste en el desplaza- miento de estructura hacia el ventr\u00edculo derecho durante la s\u00edstole ventricular, en el con-texto de un engrosamiento normal. Se describe la presencia de MATIV en individuos sometidos a cirug\u00eda card\u00edaca, incluso a partir del posope-ratorio inmediato. Se postula que el MATIV es una consecuencia de la liberaci\u00f3n de la restric- ci\u00f3n provocada por el pericardio tras la incisi\u00f3n quir\u00fargica, o bien de la existencia de alteraci\u00f3n de la motilidad local por isquemia transitoria durante la cirug\u00eda. Entre los factores predictivos para la aparici\u00f3n de MATIV en el per\u00edodo posqui-r\u00fargico cardiovascular se han se\u00f1alado la cirug\u00eda valvular (a\u00f3rtica o mitral) y la ligadura a\u00f3rtica prolongada. En un estudio retrospectivo en el cual se inclu- yeron los datos de pacientes con antecedente de Salud(i)Ciencia 21 (2015) 216-222 F\u00e1rmacos cardiovasculares relacionados con un mayor riesgo de diabetes de inicio reciente American Heart Journal 167(4):421-428, Abr 2014 Sidney, Australia La prevalencia de la diabetes tipo 2 est\u00e1 en aumento y esta enfermedad se relaciona con un mal pron\u00f3stico cardiovascular. Algunos f\u00e1r - macos indicados en la terapia de la enfermedad cardiovascular han sido vinculados con mayor incidencia de diabetes y de alteraciones del control metab\u00f3lico en individuos con diabetes establecida. En un metan\u00e1lisis de los datos de 13 estu- dios controlados y aleatorizados de terapia con estatinas (n = 91 140), estos f\u00e1rmacos se aso- ciaron con un incremento del 9% en el riesgo de diabetes de inicio reciente (DIR), equivalente a un nuevo diagn\u00f3stico de la enfermedad por cada 225 individuos tratados durante 4 a\u00f1os. En ese metan\u00e1lisis no se incluyeron los datos del estudio Stroke Reduction by Aggressive Re- duction in Cholesterol Levels (SPARCL), seg\u00fan el cual la terapia con atorvastatina incrementaba la probabilidad de DIR. La incorporaci\u00f3n de esos datos al metan\u00e1lisis previo identific\u00f3 un aumen-to del riesgo de DIR de 1.09 a 1.12 veces en los individuos tratados con estatinas. Sin embargo, esta terapia se relaciona con una reducci\u00f3n del riesgo de eventos vasculares. Asimismo, ciertos factores cl\u00ednicos se relacionan de forma inde- pendiente con una mayor probabilidad de DIR en los enfermos que reciben estatinas, como los valores de glucemia en ayunas > 100 mg/dl y de trigliceridemia > 150 mg/dl, el antecedente de hipertensi\u00f3n y la presencia de obesidad. Estas variables predicen la aparici\u00f3n de diabetes aun si no se administran estatinas. En estudios como Outcomes (AIM-HIGH), se se- \u00f1al\u00f3 una asociaci\u00f3n entre el uso de niacina y el aumento de los casos de DIR. Este f\u00e1rmaco se relaciona con un aumento de la resistencia a la insulina en el contexto de ausencia de beneficios sobre el riesgo de eventos cardiovasculares, y de altas tasas de intolerancia y efectos adversos. Adem\u00e1s, las tiazidas se asocian con un de- terioro del control de la diabetes y un incre-mento de la incidencia de DIR. Esta relaci\u00f3n fue reconocida en ensayos como Antihypertensive and Lipid Lowering treatment to prevent Heart Attack Trial (ALLHAT). Sin embargo, en ese en- sayo no se observaron diferencias entre los an-tihipertensivos empleados en relaci\u00f3n con la in- cidencia de eventos cardiovasculares, por lo que los investigadores concluyeron que la diabetes asociada con las tiazidas se relacionar\u00eda con un riesgo bajo de que se produzcan estos eventos. Seg\u00fan el estudio Systolic Hypertension in the Elderly Program (SHEP), los beneficios de las tiazidas en la hipertensi\u00f3n superar\u00edan a los ries- gos asociados con la aparici\u00f3n de DIR durante * SIIC DB clasifica y produce informaci\u00f3n en tres idiomas (espa\u00f1ol, portugu\u00e9s e ingl\u00e9s). Es la \u00fanica de origen iberoamericano citada junto a Medline, Science Citation Index, Embase y otras bases de renombre internacional. ** Consulte la Lista Maestra de Revistas de SIIC en www.siicsalud.com/lmr/listamrev.php/lmfBisfosfonatos Adem\u00e1s de su efecto inhibitorio sobre la resorci\u00f3n \u00f3sea mediada por los osteoclastos, se postula que los bisfosfonatos presentan acci\u00f3n antitumoral y podr\u00edan vincularse con modulaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria [Bone 5811-5816]. Infarto y mortalidad El infarto de miocardio es la principal causa de pro-gresi\u00f3n a la insuficiencia card\u00edaca y de mortalidad de causa cardiovascular. La letalidad en la etapa aguda de esta afecci\u00f3n se ha reducido en el marco de la aplicaci\u00f3n de estrategias como la angioplas- tia coronaria [Biological & Pharmaceutical agalactiae es un pat\u00f3geno oportunis- ta en adultos, pero se lo considera una de las princi-pales causas de mortalidad neonatal [Journal of Ma- ternal-Fetal & Neonatal Medicine 27(6):640-642]. Cirrosis biliar primaria El \u00fanico f\u00e1rmaco aprobado en la actualidad para el tratamiento de los pacientes con cirrosis biliar pri- maria es el \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico. De acuerdo con la informaci\u00f3n existente, la droga mejora los \u00edndices bioqu\u00edmicos, retrasa la progresi\u00f3n y aumenta la su- pervivencia de los pacientes. No obstante, los datos disponibles al respecto son heterog\u00e9neos. Debido a las caracter\u00edsticas de la CBP , no resulta simple rea- lizar estudios sobre la evoluci\u00f3n de los enfermos a largo plazo [Gastroenterology 128(2):297-303]. Betabloqueantes Los efectos comparativamente menores sobre la presi\u00f3n a\u00f3rtica central de los betabloqueantes con- vencionales pueden ser la causa de que estos f\u00e1r - macos no sean efectivos para reducir la hipertrofia hipertensiva ca-racter\u00edstica una claudicaci\u00f3n intermitente neurog\u00e9- nica, pero pueden sumarse otros s\u00edntomas como el dolor radicular en la pierna, el entumecimiento y la debilidad motora [Journal of Orthopaedic Science 1-6]. Demencia La aplicaci\u00f3n de pesquisas cognitivas en el contexto de la atenci\u00f3n primaria podr\u00eda ayudar a detectar en forma temprana a pacientes con demencia [Interna- tional Psychogeriatrics 26(11):1783-1804]. Gluten y diabetes tipo 1 La intolerancia al gluten se asocia con la aparici\u00f3n de diabetes tipo 1, por medio de un mecanismo in- munol\u00f3gico [Diabetologia 57(9):1770-1780]. C\u00e1ncer de endometrio El c\u00e1ncer de endometrio es la neoplasia maligna ginecol\u00f3gica de mayor prevalencia en los Estados Unidos. La mayor parte de las pacientes requieren un abordaje quir\u00fargico, tanto para la estadificaci\u00f3n como con fines terap\u00e9uticos [American Journal 205(6):1-6].218 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 216-222 http://www.siic.infode estudiantes y m\u00e9dicos en relaci\u00f3n con el entorno educativo ha ganado reciente inter\u00e9s. Aunque se dispone de herramientas previas destinadas a ese objetivo, como las escalas Learning Environment Questionnaire y Medical School Learning Environment Survey, no se ha definido un consenso acerca de los par\u00e1metros a medir, como consecuencia de la ausencia de un marco te\u00f3rico en com\u00fan. Los tres dominios propuestos en los primeros estudios consist\u00edan en la orientaci\u00f3n de objetivos, las relaciones y la organizaci\u00f3n. En el presente ensayo, se describen los resul- tados de una evaluaci\u00f3n del entorno educativo para la medicina basada en la evidencia (MBE). El dise\u00f1o de protocolo comprendi\u00f3 dos etapas; en una primera fase, se elabor\u00f3 un instrumento de valoraci\u00f3n de las percepciones del entorno educativo de los m\u00e9dicos residentes en relaci\u00f3n con el modelo de MBE. En un segundo per\u00edodo, se complement\u00f3 la validaci\u00f3n de esta herramienta como un criterio secundario de valoraci\u00f3n en el marco de la MBE. El cuestionario para cuantificar los par\u00e1metros del entorno educativo se fundament\u00f3 en una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda; como consecuencia de distintas etapas de revisi\u00f3n y discusi\u00f3n, se lleg\u00f3 a una escala preliminar de 84 \u00edtems. Este cuestionario se difundi\u00f3 en versiones digitales e impresas entre 563 potenciales respondedores, para incrementar el proceso de validaci\u00f3n, en versiones en ingl\u00e9s, franc\u00e9s, castellano y portu-gu\u00e9s. Se dispuso de resultados completos de 518 participantes de diez especialidades diferentes y se procedi\u00f3 a la diferenciaci\u00f3n de dos grupos de datos para realizar tanto an\u00e1lisis explora-torio de factores (n = 244) como una evalua-ci\u00f3n confirmatoria (n = 274). La estrategia de an\u00e1lisis exploratorio permiti\u00f3 la identificaci\u00f3n de modelos de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica con cinco a nueve dimensiones, con subescalas prelimi- nares. Los cinco sistemas dise\u00f1ados con esta metodolog\u00eda se investigaron en la evaluaci\u00f3n de confirmaci\u00f3n, en la que se confirm\u00f3 que todos los modelos resultaban adecuados; no obstante, la escala con siete dimensiones se asociaba con mejores resultados pr\u00e1cticos en t\u00e9rminos del modelo de la MBE. Este sistema de valoraci\u00f3n, denominado Evidence-Based Medicine Educational Environment Measure 67 (EBMEEM-67), inclu\u00eda los dominios de materia- les de aprendizaje y conocimiento (8 \u00edtems); apo- yo al estudiante (10 \u00edtems); relaciones generales (8 \u00edtems); foco institucional en la MBE (14 \u00edtems); educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y supervisi\u00f3n (9 \u00edtems); oportunidades de aplicaci\u00f3n del modelo de MBE (12 \u00edtems) y afirmaci\u00f3n del entorno de la MBE (6 \u00edtems). Esta herramienta para cuantificar el entorno educativo m\u00e9dico se caracteriz\u00f3 por una mayor coherencia interna para cada do- minio, en comparaci\u00f3n con las escalas con otra cantidad de dimensiones. Por consiguiente, la herramienta EBMEEM-67 puede definirse como un recurso \u00fatil para cuan- tificar la percepci\u00f3n de los residentes en rela- ci\u00f3n con el entorno educativo en el marco de la MBE. Si bien la cantidad de \u00edtems es elevada, se encuentra en curso un protocolo estad\u00edstico para intentar su disminuci\u00f3n. Se propone la rea-lizaci\u00f3n de nuevos estudios para interpretar los resultados obtenidos en relaci\u00f3n con la teor\u00eda cirug\u00eda card\u00edaca valvular o de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica (CRM), se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n de los resultados de las tomogra-f\u00edas computarizadas por emisi\u00f3n de fot\u00f3n \u00fani- co (SPECT). Se excluyeron de la evaluaci\u00f3n los sujetos con bloqueo de rama izquierda, marca- pasos definitivo o antecedentes de infarto de la cara anterior del miocardio. El protocolo de SPECT consisti\u00f3 en la obtenci\u00f3n de im\u00e1genes por medicina nuclear tras la administraci\u00f3n de 8 mCi de Tc 99m sestamibi, tanto en reposo como despu\u00e9s de un estr\u00e9s ergom\u00e9trico con protocolo de esfuerzo limitado en funci\u00f3n de los s\u00edntomas cl\u00ednicos. En el momento del esfuerzo m\u00e1ximo, se ad- ministraron 25 mCi adicionales del radiof\u00e1rmaco para la generaci\u00f3n de nuevas im\u00e1genes. Los da-tos obtenidos se estratificaron de acuerdo con el momento de la realizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica (menos de cinco a\u00f1os de posopera-torio, entre 5 y 10 a\u00f1os o bien m\u00e1s de una d\u00e9- cada). En la cohorte de estudio se consideraron 168 pacientes que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n, con una media de edad de 67.4 \u00b1 9.1 a\u00f1os y predominio de participantes de sexo mas-culino (87.5%). La prevalencia de hipertensi\u00f3n, diabetes y clase funcional conservada se estim\u00f3 en 53%, 28.6% y 49.4%, en ese orden. El 82.1% de los casos correspond\u00edan a una CRM. De acuerdo con los investigadores, se demos- tr\u00f3 MATIV en el 78.6% de los participantes, con un promedio de fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n de 58.8% \u00b1 10.5%. Esta alteraci\u00f3n de la motilidad fue le-vemente m\u00e1s frecuente entre los individuos en quienes la cirug\u00eda se hab\u00eda efectuado dentro de los cinco a\u00f1os de la realizaci\u00f3n del estudio, si bien esta distinci\u00f3n no alcanz\u00f3 niveles de signi- ficaci\u00f3n estad\u00edstica. Asimismo, en un modelo de an\u00e1lisis multivariado, s\u00f3lo la edad se consider\u00f3 un factor predictivo independiente para la per - sistencia de MATIV en el tiempo, a diferencia del sexo, el antecedente de hipertensi\u00f3n arterial o diabetes, el tipo de cirug\u00eda, la fracci\u00f3n de eyec-ci\u00f3n o el tiempo transcurrido desde el procedi-miento quir\u00fargico. En funci\u00f3n de estos datos, la prevalencia de MATIV en los pacientes sometidos a cirug\u00eda car - diovascular es elevada, con una aparente ten-dencia a su reducci\u00f3n a lo largo del tiempo, que se fundamenta en la mayor proporci\u00f3n de casos en los primeros cinco a\u00f1os que siguen a la rea- lizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n. Asimismo, la mayor edad parece correlacionarse en forma indepen- diente con la presentaci\u00f3n de esta alteraci\u00f3n de la motilidad. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/144313 Una herramienta para cuantificar el entorno educativo en medicina Evidence-based Medicine 19(4):123-131, Ago 2014 Pretoria, Sud\u00e1frica Se define al entorno educativo en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n m\u00e9dica como el contexto en el cual los estudiantes y los profesionales ense\u00f1an y aprenden. Adem\u00e1s de la descripci\u00f3n general de estos entornos, se destacan ciertas situa- ciones espec\u00edficas, como el quir\u00f3fano, la pr\u00e1c- tica cl\u00ednica o la estratificaci\u00f3n seg\u00fan el nivel de graduaci\u00f3n. La cuantificaci\u00f3n de la percepci\u00f3n que fundamenta la cuantificaci\u00f3n del entorno educativo. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/143148 Microcirug\u00eda endosc\u00f3pica con l\u00e1ser en pacientes con c\u00e1ncer lar\u00edngeo International Archives of Otorhinolaryngology 18(1):36-38, Ene 2014 Niza, Francia En la cirug\u00eda de las afecciones que compro- meten las cuerdas vocales se utiliza endoscopia, microscopia quir\u00fargica y l\u00e1ser de di\u00f3xido de car- bono, entre otros recursos terap\u00e9uticos. En el pre- sente ensayo se describe una revisi\u00f3n retrospec-tiva de 52 casos de c\u00e1ncer lar\u00edngeo que fueron tratados por medio de microcirug\u00eda por v\u00eda en- dosc\u00f3pica con l\u00e1ser en una instituci\u00f3n en Francia. El grupo de estudio incluy\u00f3 a 47 varones y 5 mujeres, con una media de edad de 63.5 a\u00f1os, en quienes el principal motivo de consulta fue la disfon\u00eda cr\u00f3nica (n = 39). En todos los participan- tes se indic\u00f3 un examen f\u00edsico, una laringoscopia flexible directa y una evaluaci\u00f3n general. El diag- n\u00f3stico de carcinoma escamoso se confirm\u00f3 en los 52 enfermos por los estudios histopatol\u00f3gicos. En la totalidad de los enfermos se llev\u00f3 a cabo un procedimiento quir\u00fargico bajo anestesia ge- neral, con abordaje por medio de endoscopia y microcirug\u00eda y aplicaci\u00f3n de l\u00e1ser de di\u00f3xido de carbono. En aquellos sujetos con tumores de lo- calizaci\u00f3n gl\u00f3tica, se prefiri\u00f3 la cordectom\u00eda; en individuos con lesiones supragl\u00f3ticas, se proce- di\u00f3 a la laringectom\u00eda asociada con epiglotecto- m\u00eda y vaciamiento cervical tipo III. El seguimiento posterior se complet\u00f3 en per\u00edodos predefinidos, por medio del examen cl\u00ednico, las endoscopias indirectas y la realizaci\u00f3n de tomograf\u00edas compu- tarizadas. En todos los pacientes se indic\u00f3 terapia fonol\u00f3gica y, en los casos necesarios, rehabilita-ci\u00f3n nutricional. Se estim\u00f3 el pron\u00f3stico funcional sobre la base de la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n, la necesidad de traqueostom\u00eda o de nutrici\u00f3n por v\u00eda enteral y la calidad de la degluci\u00f3n y el habla. Los criterios oncol\u00f3gicos de valoraci\u00f3n fueron los m\u00e1rgenes de resecci\u00f3n de la cirug\u00eda, el control local de la enfermedad, la preservaci\u00f3n de la la-ringe, la realizaci\u00f3n de tratamientos complemen- tarios (radioterapia, quimioterapia o ambas), la recurrencia local o en los ganglios linf\u00e1ticos y la tasa de mortalidad. Se reconocieron beneficios del enfoque de estos pacientes por medio del examen f\u00edsico exhaustivo, la laringoscopia flexible directa, las endoscopias m\u00faltiples y la tomograf\u00eda computa- rizada. Los carcinomas identificados correspon- d\u00edan a los estadios Tis (n = 9), T1 (n = 35), T1b (n = 5) y T2 (n = 3). La mayor proporci\u00f3n de individuos presentaba lesiones de localizaci\u00f3n gl\u00f3tica (n = 39), con predominio de resoluci\u00f3n por medio de cordectom\u00edas de tipo III (n = 29). La media de la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n fue de 2.5 d\u00edas. Por otra parte, se comprobaron alte- raciones de la degluci\u00f3n atribuibles a falsas v\u00edas en 24 enfermos, con necesidad de resoluci\u00f3n mediante nutrici\u00f3n enteral en siete casos. En el 75% de los sujetos se lograron adecuados resul- tados en la fonaci\u00f3n, definidos como la posibi- lidad de mantener una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica un mes despu\u00e9s del procedimiento quir\u00fargico. 221 http://www.siic.info 221Se destaca que la proporci\u00f3n de individuos con m\u00e1rgenes quir\u00fargicos libres de lesi\u00f3n fue del 90%, con una supervivencia de 96.15% a los cinco a\u00f1os de la cirug\u00eda. La tasa de control oncol\u00f3gico local fue de 94.23%. Se confirmaron dos fallecimien-tos, uno de los cuales se atribuy\u00f3 a la neoplasia y se produjo a los 14 meses del diagn\u00f3stico. Los autores destacan que no se reconocieron diferencias significativas entre la cirug\u00eda con abordaje externo o la cirug\u00eda con l\u00e1ser y radio- terapia, en t\u00e9rminos del control local, la preser - vaci\u00f3n lar\u00edngea y la supervivencia. De este modo, la estrategia quir\u00fargica con l\u00e1- ser representa una t\u00e9cnica asociada con reducci\u00f3n significativa del riesgo de complicaciones posope-ratorias, con apropiados niveles de control local de la enfermedad, preservaci\u00f3n lar\u00edngea, calidad de la voz y supervivencia en pacientes con formas tempranas de carcinomas de laringe. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/142250 V\u00ednculo entre el trabajo sedentario y el riesgo de accidente cerebrovascular International Journal of Neuroscience 124(10):748-754, Oct 2014 Nueva Delhi, India El accidente cerebrovascular (ACV) constituye una de las principales causas de mortalidad y de discapacidad a largo plazo en todo el mundo. Por consiguiente, se vincula con una gran repercusi\u00f3n socioecon\u00f3mica tanto para los pacientes y su gru-po familiar como para el sistema de salud. Entre otras variables, los ACV se asocian con ciertos fac-tores de riesgo como la hipertensi\u00f3n, la diabetes, el tabaquismo, la dislipidemia, la fibrilaci\u00f3n au-ricular y el bajo nivel educativo. El ejercicio puede modificar la repercusi\u00f3n de estos par\u00e1metros; en este sentido, la inactividad f\u00edsica se define como el segundo factor de riesgo para los ACV, despu\u00e9s de la hipertensi\u00f3n arterial. Sin embargo, se ha descri- to una creciente tendencia al sedentarismo a ni-vel global en los \u00faltimos a\u00f1os, con reducci\u00f3n del gasto energ\u00e9tico en el trabajo y una prolongaci\u00f3n del tiempo durante el cual los trabajadores per - manecen sentados. A pesar de los resultados de algunos estudios seg\u00fan los cuales el riesgo cardio-vascular es mayor entre los individuos que desem- pe\u00f1an tareas en posici\u00f3n de sentados, una revi-si\u00f3n sistem\u00e1tica reciente ha ofrecido resultados conflictivos en el an\u00e1lisis de la asociaci\u00f3n entre esta forma de trabajo y la diabetes, el \u00edndice de masa corporal y la enfermedad cardiovascular. En el presente ensayo de casos y controles, se incluyeron datos de individuos de entre 18 y 85 a\u00f1os que hab\u00edan experimentado un ACV isqu\u00e9mico y que hab\u00edan consultado en el servi- cio de neurolog\u00eda de un hospital de referencia en India. Se pesquis\u00f3 informaci\u00f3n demogr\u00e1fica y acerca de los factores de riesgo vascular por medio de cuestionarios estandarizados. Por otra parte, se interrog\u00f3 acerca de las caracter\u00edsticas de la actividad laboral, al definir la ocupaci\u00f3n como sedentaria o bien con actividad f\u00edsica mo-derada (amas de casa, enfermeros, vendedores, entre otros) o intensa. Se aplicaron t\u00e9cnicas de regresi\u00f3n log\u00edstica para m\u00faltiples variables para intentar demostrar una correlaci\u00f3n entre el tipo de actividad laboral y la incidencia de ACV.Se consideraron 224 sujetos con anteceden- tes de un ACV e igual cantidad de individuos de control, con una media de edad de 53.47 \u00b1 14 y 52.92 \u00b1 13.4 a\u00f1os, en orden respectivo. Tras efectuar un ajuste estad\u00edstico en funci\u00f3n de los datos demogr\u00e1ficos y de la presencia de factores de riesgo vascular, se observ\u00f3 que las ocupacio-nes en las cuales los trabajadores permanec\u00edan sentados se vinculaban de modo independiente con un incremento del riesgo de ACV isqu\u00e9mico (odds ratio: 2.2; intervalo de confianza del 95%: 1.12 a 3.8). Se reconoce al sedentarismo como una con- ducta relacionada con el control metab\u00f3lico y los procesos cardiovasculares. En el Framingham Study se han demostrado previamente los bene- ficios de la actividad f\u00edsica recreativa y laboral en t\u00e9rminos de la incidencia de ACV. Del mismo modo, en un metan\u00e1lisis de estudios observacio- nales, se describi\u00f3 que las tasas de esta afecci\u00f3n eran menores en individuos con actividad f\u00edsica moderada a intensa. En virtud de los resultados del presente estudio, las ocupaciones en las cuales los trabajadores permanecen sentados representan un factor de riesgo independiente para el ACV isqu\u00e9mico. Si bien se desconocen los mecanismos in- volucrados en esta asociaci\u00f3n, se postula, de acuerdo con los datos de otros ensayos, la parti- cipaci\u00f3n de cambios en la acci\u00f3n de la insulina y de los niveles posprandiales de glucemia. Estos efectos podr\u00edan amplificarse en personas que permanecen sentadas en su actividad laboral durante a\u00f1os o d\u00e9cadas. De este modo, el v\u00ednculo entre la actividad laboral sedentaria y el mayor riesgo de ACV po- dr\u00eda constituir un fundamento para estimular un incremento de la actividad f\u00edsica en el entorno laboral que permita reducir el tiempo durante el cual los trabajadores permanecen sentados. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/145251 Debate sobre el reinicio de la terapia con imatinib en pacientes con tumores del estroma gastrointestinal Lancet Oncology 15(1):1-2, Ene 2014 Victoria, Australia En el estudio RIGHT, se ha informado una me- jora estad\u00edsticamente significativa de la supervi- vencia libre de progresi\u00f3n tras la reinstauraci\u00f3n de la terapia con imatinib, en comparaci\u00f3n con el placebo, despu\u00e9s de la progresi\u00f3n durante el tra- tamiento con inhibidores de la tirosina quinasa en pacientes con tumores del estroma gastroin-testinal. Si bien el reinicio de la administraci\u00f3n de un r\u00e9gimen previo en sujetos con progresi\u00f3n de la enfermedad no es un concepto totalmente novedoso, no se encuentra en concordancia con la pr\u00e1ctica habitual en el tratamiento de pacien-tes oncol\u00f3gicos. El incremento significativo de la superviven- cia libre de progresi\u00f3n descrito en el estudio RIGHT alcanz\u00f3 una mediana de 25 d\u00edas, sin be- neficios en t\u00e9rminos de la supervivencia global; esta discrepancia se atribuy\u00f3 a que el 93% de los participantes del grupo placebo comenz\u00f3 a recibir imatinib tras confirmarse la progresi\u00f3n. En este sentido, tampoco fueron reconocidos Conceptos categ\u00f3ricos Neuropat\u00eda diab\u00e9tica perif\u00e9rica Las manifestaciones de la neuropat\u00eda diab\u00e9tica peri- f\u00e9rica se deben a la p\u00e9rdida progresiva de las fibras nerviosas e incluyen dolor neurop\u00e1tico, ardor, hormi- gueo y disminuci\u00f3n o p\u00e9rdida de la percepci\u00f3n de la temperatura [Acta Anaesthesiologica Scandinavica 59(2):147-59]. Gangrena de Fournier La gangrena de Fournier es una infecci\u00f3n grave del tejido subcut\u00e1neo de los genitales y de la regi\u00f3n pe- rineal. La concentraci\u00f3n de creatinina y bicarbonato, el puntaje del Fournier's Gangrene Severity Index y la presencia de shock son factores predictivos de la mortalidad, a cualquier edad [International Journal of Gerontology 8(3):162-165]. Impulsividad La atomoxetina es un inhibidor selectivo de la re-captaci\u00f3n de noradrenalina utilizado en pacientes con trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperacti- vidad que suprime la impulsividad en animales de experimentaci\u00f3n. El milnacipran, un inhibidor de la recaptaci\u00f3n de serotonina y noradrenalina, tambi\u00e9n parece de utilidad al respecto. Se sugiere la con-sideraci\u00f3n de los inhibidores de la recaptaci\u00f3n de noradrenalina para el tratamiento de los pacientes con un nivel excesivo de impulsividad [Journal of Pharmacological Sciences 118(4):413-422]. Inmunosenescencia Las intervenciones nutricionales podr\u00edan ser formas pr\u00e1cticas y rentables de atenuar la reducci\u00f3n de la funci\u00f3n inmune asociada con la edad y mejorar la resistencia a las infecciones y el c\u00e1ncer [Aging and Disease 3(1):91-129]. Fiebre hemorr\u00e1gica Se recomienda evitar la realizaci\u00f3n de autopsias y de otros procedimientos que involucren la manipu- laci\u00f3n del cad\u00e1ver ante una persona fallecida por una fiebre hemorr\u00e1gica [British Journal of Hospital Medicine 75(9):515-522]. Microbiota Las alteraciones en la concentraci\u00f3n intestinal de las bifidobacterias se correlacionaron con la aparici\u00f3n de alergias, s\u00edndrome de intestino irritable, enferme- dad inflamatoria intestinal o c\u00e1ncer de colon [World Journal of Gastroenterology 20(41):15163-15176]. Crisis hipercalc\u00e9mica La incidencia de crisis hipercalc\u00e9mica es del 6.7% seg\u00fan datos de una serie reciente en un \u00fanico centro con 1 310 pacientes consecutivos con hiperparatiroi- dismo sometidos a paratiroidectom\u00eda en un per\u00edodo de 40 a\u00f1os. No se cuenta con una definici\u00f3n est\u00e1ndar uniforme para crisis hipercalc\u00e9mica, lo cual impide una comparaci\u00f3n directa entre los diferentes estudios [American Journal of Medicine 128(3):239-245]. S\u00edndrome de Marfan Se estima que 1 de cada 5 000 individuos padece s\u00edndrome de Marfan, una enfermedad autos\u00f3mica dominante del tejido conjuntivo. La mayor\u00eda de ellos muere debido a la alteraci\u00f3n del sistema cardiovas-cular, caracterizada por dilataci\u00f3n y disecci\u00f3n de la ra\u00edz a\u00f3rtica. Los antagonistas de los receptores beta adren\u00e9rgicos representan la opci\u00f3n de primera l\u00ednea para el tratamiento farmacol\u00f3gico de estos enfer - mos [New England Journal of Medicine 1-11].Salud(i)Ciencia 21 (2015) 216-222222 Salud(i)Ciencia 21 (2015) 216-222 http://www.siic.infootros eventuales par\u00e1metros que demostraran un beneficio terap\u00e9utico, dado que m\u00e1s del 90% de los enfermos experimentaron progresi\u00f3n de la enfermedad dentro de los 4 meses del reinicio de la terapia con imatinib. Asimismo, no se informa-ron par\u00e1metros objetivos de respuesta y la mitad de los participantes presentaron toxicidad de grado 3 o 4 en asociaci\u00f3n con este tratamiento. De acuerdo con los autores, en la pr\u00e1ctica oncol\u00f3gica es frecuente considerar a un r\u00e9gimen terap\u00e9utico vinculado con cambios estad\u00edstica- mente significativos como un esquema eficaz de tratamiento. Agregan que, en un reciente en- sayo en el que participaron sujetos con c\u00e1ncer pancre\u00e1tico avanzado, el agregado de erlotinib a la terapia con gemcitabina se correlacion\u00f3 con un incremento estad\u00edsticamente significativo de la supervivencia, pero que s\u00f3lo era equivalente a 10 d\u00edas. Si bien los pacientes con c\u00e1ncer po-dr\u00edan aceptar beneficios de menor magnitud en comparaci\u00f3n con los profesionales de la salud, se postula que los m\u00e9dicos tienen la responsabi-lidad de debatir los beneficios se\u00f1alados en los estudios cl\u00ednicos en un contexto relevante. Se destaca que el costo creciente de los f\u00e1r - macos oncol\u00f3gicos requiere de una adecuada evaluaci\u00f3n para confirmar si el valor financiero, la toxicidad y la oportunidad de su administraci\u00f3n superan a los probables beneficios cl\u00ednicos. Al considerar la totalidad de estas variables, las ven- tajas asociadas con la terapia podr\u00edan no vincu- larse con beneficios cl\u00ednicos; estos resultados no permitir\u00edan justificar la recomendaci\u00f3n de reinicio del tratamiento con imatinib en futuros ensayos. En consecuencia, se advierte que, hasta con- tar con datos relacionados con la calidad de vida de los pacientes tratados, la recomendaci\u00f3n de reinstaurar la terapia oncol\u00f3gica con imatinib en estos enfermos a\u00fan requiere de mayor debate. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/142378 Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n cong\u00e9nita por citomegalovirus New England Journal of Medicine 370(14):1316-1326, Abr 2014 Pavia, Italia La infecci\u00f3n cong\u00e9nita por citomegalovirus (CMV) resulta sintom\u00e1tica en el 20% de los neonatos, ya sea desde el nacimiento o bien con secuelas posteriores como hipoacusia neurosen-sorial, alteraciones cognitivas y d\u00e9ficit motor. La primoinfecci\u00f3n por CMV durante el embarazo se asocia con un riesgo elevado de infecci\u00f3n y en- fermedad cong\u00e9nita. Si bien la identificaci\u00f3n de las embarazadas afectadas es posible por medio de la determinaci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos, se carece de una intervenci\u00f3n de eficacia demos- trada con fines terap\u00e9uticos. En un ensayo previo de dise\u00f1o no aleatori- zado, se inform\u00f3 que la indicaci\u00f3n de globuli- na hiperinmune espec\u00edfica contra CMV parec\u00eda reducir de modo significativo la tasa de trans- misi\u00f3n maternofetal y el riesgo de enfermedad cong\u00e9nita por este virus. En este contexto, se llev\u00f3 a cabo un protocolo aleatorizado y controlado, en fase II, con el fin de verificar la presunta eficacia de esta globulina en t\u00e9rminos de la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n fetal. Participaron 124 embarazadas con primoinfec-ci\u00f3n por CMV, con una gestaci\u00f3n de 5 a 26 se- manas. Las mujeres se dividieron de modo alea- torio para recibir placebo cada cuatro semanas o bien 2 ml/kg de globulina hiperinmune, hasta la semana 36 del embarazo o hasta la detecci\u00f3n del virus en el l\u00edquido amni\u00f3tico. Se defini\u00f3 como criterio principal de valoraci\u00f3n la infecci\u00f3n con-g\u00e9nita por CMV diagnosticada en el momento del nacimiento o por medio de la amniocentesis. De acuerdo con los datos reunidos, la tasa de infecci\u00f3n cong\u00e9nita fue del 30% en el grupo de intervenci\u00f3n y del 44% en el grupo placebo, sin diferencias significativas entre ambas co- hortes (p = 0.13). La ausencia de diferencias se extendi\u00f3 tambi\u00e9n a otros par\u00e1metros, como los niveles de anticuerpos espec\u00edficos contra CMV, la respuesta inmunitaria mediada por linfocitos T y las concentraciones circulantes de ADN viral. Se advirti\u00f3 una mayor tasa de eventos adversos obst\u00e9tricos entre las mujeres que recibieron glo-bulina hiperinmune, en comparaci\u00f3n con las in- tegrantes del grupo placebo (13% contra 2%, en ese orden; p = 0.06). Por consiguiente, en este estudio controlado, la administraci\u00f3n de globulina hiperinmune no s\u00f3lo no se asoci\u00f3 con una reducci\u00f3n de la tasa de infecci\u00f3n cong\u00e9nita por CMV, sino que no demostraron efectos de este f\u00e1rmaco sobre la actividad de los anticuerpos neutralizantes o los niveles de ADN viral presentes en la circulaci\u00f3n materna. Se admiti\u00f3 un incremento de la propor - ci\u00f3n de eventos adversos en general y de reac-ciones graves en particular en aquellas mujeres que recibieron globulina hiperinmune, si bien la mayor parte de estos episodios se consideraron leves. Se acota que, desde el punto de vista de la rentabilidad, la disminuci\u00f3n relativa del 32% en la tasa de transmisi\u00f3n sin repercusiones so- bre el pron\u00f3stico neonatal representa un umbral menor al habitualmente considerado para reco- mendar una estrategia de pesquisa y tratamien- to materno durante el embarazo. De este modo, en este grupo de estudio, la administraci\u00f3n de globulina hiperinmune no se correlacion\u00f3 con beneficios significativos en t\u00e9rminos de los crite- rios cl\u00ednicos y biol\u00f3gicos de valoraci\u00f3n elegidos en este modelo de an\u00e1lisis. Informaci\u00f3n adicional en www.siicsalud.com/dato/insiic.php/141422 Las variaciones fisiol\u00f3gicas de las hormonas sexuales femeninas se asocian con cambios en el intervalo QT International Journal of Health and Allied Sciences 3(3):154-158, Jul 2014 Mysore, India Durante las etapas del ciclo sexual femenino se describen interacciones complejas entre las gonadotrofinas y las hormonas ov\u00e1ricas, entre las que se destaca el incremento del estradiol durante la fase l\u00fatea. Estas hormonas se vincu- lan con repercusiones sobre otros \u00f3rganos y sis- temas, como el aparato cardiovascular, el meta-bolismo \u00f3seo y la termorregulaci\u00f3n, entre otros. Como consecuencia, se verifica una mayor inci- dencia de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica despu\u00e9s de la menopausia. En este contexto, se admite que las mujeres presentan un mayor riesgo de arritmias inducidas por f\u00e1rmacos, en comparaci\u00f3n con los varones. El intervalo QT del electrocardiograma constituye el per\u00edodo entre el comienzo de una onda Q y la finalizaci\u00f3n de una onda T; este inter - valo suele corregirse en funci\u00f3n de la frecuencia card\u00edaca (QTc) y representa el proceso de des-polarizaci\u00f3n el\u00e9ctrica y repolarizaci\u00f3n de ambos ventr\u00edculos. La prolongaci\u00f3n del intervalo QT es un biomarcador de taquiarritmias ventriculares graves y de muerte s\u00fabita; se postula que las hormonas sexuales podr\u00edan influir en la probabi-lidad de estos eventos, cuya incidencia var\u00eda en cada etapa del ciclo sexual. En el presente ensayo participaron 30 estu- diantes de medicina de sexo femenino, de entre 18 y 22 a\u00f1os, con antecedentes de ciclos mens-truales regulares de entre 28 y 30 d\u00edas. A lo largo de tres meses, se solicit\u00f3 a las mujeres que regis-traran su temperatura basal todas las ma\u00f1anas para pesquisar el momento ovulatorio en cada ciclo menstrual. Sobre la base de los resultados, se procedi\u00f3 al registro electrocardiogr\u00e1fico de la frecuencia card\u00edaca y la determinaci\u00f3n del inter - valo QT en la fase menstrual (d\u00edas 1 a 5 del ciclo), la fase folicular (d\u00edas 8 a 12) y la fase l\u00fatea (d\u00edas 20 o 21). Los datos reunidos se procesaron por medio de pruebas de an\u00e1lisis de la varianza. De acuerdo con los investigadores, la frecuen- cia card\u00edaca alcanz\u00f3 valores m\u00e1ximos durante la fase l\u00fatea, si bien las diferencias no fueron es-tad\u00edsticamente significativas en relaci\u00f3n con las restantes etapas del ciclo menstrual. En cambio, se demostr\u00f3 que la duraci\u00f3n del intervalo QT fue significativamente menor durante esa etapa del ciclo sexual; esta diferencia se verific\u00f3 tambi\u00e9n cuando se analiz\u00f3 al intervalo QTc, cuya dura-ci\u00f3n fue m\u00e1s reducida durante la fase l\u00fatea (0.35 \u00b1 0.057 s) y m\u00e1s prolongada en la fase folicular. Los estr\u00f3genos se caracterizan por una re- gulaci\u00f3n en descenso de la expresi\u00f3n de ARN mensajero de los canales de potasio, por lo cual se relacionan con una prolongaci\u00f3n del interva-lo QT. Por otra parte, tanto los estr\u00f3genos como la progesterona se asocian con la regulaci\u00f3n de los niveles de calcio en el ret\u00edculo sarcopl\u00e1smico de los miocardiocitos en modelos con animales. De esta forma, las variaciones fisiol\u00f3gicas en los niveles de estas hormonas podr\u00edan generar re-percusiones sobre la repolarizaci\u00f3n card\u00edaca, con predisposici\u00f3n a la prolongaci\u00f3n del intervalo QTc. Este efecto podr\u00eda resultar relevante en el contexto del uso de ciertos f\u00e1rmacos, como los antipsic\u00f3ticos. As\u00ed, las mujeres experimentan un mayor riesgo de arritmias graves y potencialmen-te letales, en especial durante la menstruaci\u00f3n y la ovulaci\u00f3n. Se admite que las fluctuaciones observadas en el intervalo QT a lo largo del ciclo menstrual podr\u00edan atribuirse a un efecto de la progesterona, la que reducir\u00eda la acci\u00f3n prolon-gadora de este intervalo mediada por los estr\u00f3-genos. Los hallazgos de modelos de simulaci\u00f3n sugieren una potencial utilidad de la progestero-na como agente terap\u00e9utico en s\u00edndromes cong\u00e9-nitos y adquiridos de prolongaci\u00f3n del QT. De este modo, de acuerdo con los resultados obtenidos, la mayor duraci\u00f3n del intervalo QTc durante la fase folicular del ciclo menstrual per - mite inferir que los estr\u00f3genos tienen efectos sobre el potencial de acci\u00f3n ventricular, en el intervalo de fluctuaci\u00f3n que se describe en mu-jeres adultas j\u00f3venes en condiciones fisiol\u00f3gicas. Informaci\u00f3n adicional enwww.siicsalud.com/dato/insiic.php/144852 224Salud(i)Ciencia 21 (2015) 224Cartas a SIIC http://www.siic.infoRemita su carta a expertos.siic@siicsalud.com. El estilo de redacci\u00f3n puede consultarse en www.siicsalud.com/ instrucciones_sic_web.php \u00cdndice de masa corporal y embarazo Sr. Editor: Se ha demostrado que la obesidad, condici\u00f3n prevenible pero con incidencia en aumen- to, impacta en todos los sistemas corporales, aumentando el riesgo de diversos problemas de salud en todas las edades y sin discri- minar g\u00e9nero. Al tratarse de una embara- zada, las repercusiones se ven tanto en la madre como en el ni\u00f1o por nacer. De este trabajo se desprende el aumento de la tasa de macrosom\u00eda fetal en rela- ci\u00f3n con el \u00edndice de masa corporal (IMC) materno. Este dato es importante por las complicaciones que pueden presentarse durante el nacimiento de un ni\u00f1o macro-s\u00f3mico, pero tambi\u00e9n por los cambios me-tab\u00f3licos a largo plazo de dicho individuo. Los ni\u00f1os con sobrepeso para la edad ges- tacional presentan mayor tendencia a la obesidad, al s\u00edndrome metab\u00f3lico y todas sus repercusiones, conformando as\u00ed un c\u00edrculo vicioso, con mayor enfermedad po-blacional. El estudio \u00cdndice de masa corporal mater- no, v\u00eda de resoluci\u00f3n del embarazo y re- sultados perinatales 1 resalta la prevenci\u00f3n primaria en el per\u00edodo pregestacional: insistir siempre en la mejora del estado metab\u00f3lico y del IMC en pacientes con so- brepeso y obesidad antes de la b\u00fasqueda de un embarazo, estimulando h\u00e1bitos de vida saludables (nutrici\u00f3n, actividad f\u00edsica, cesaci\u00f3n del h\u00e1bito tab\u00e1quico, etc). Leticia Williams Instructora de Residentes, Servicio de Tocoginecolog\u00eda Hospital General de Agudos Dr. T. Alvarez Ciudad de Buenos Aires, Argentina 1 Boletin Informes Salud Argentina, SaludA R N\u00ba 1 S\u00edndrome de burnout Sr. Editor: El s\u00edndrome de burnout se pre- senta, en personas que trabajan con per- sonas, cuando fracasan los mecanismos de adaptaci\u00f3n, y se asocia con factores perso-nales, culturales y laborales. Se caracteriza por la presencia de altos niveles de agotamiento emocional, des-personalizaci\u00f3n y reducida realizaci\u00f3n per- sonal. Las largas jornadas laborales, el contacto permanente con el sufrimiento humano y los conflictos entre las demandas de los pacientes y las restricciones de la organiza- ci\u00f3n hacen, de los profesionales m\u00e9dicos, un colectivo altamente expuesto a sufrir s\u00edndrome de burnout.El informe S\u00edndrome de burnout en los profesionales de medicina hispanoameri- canos 1 es un estudio transversal, observa- cional y anal\u00edtico, que encuest\u00f3 a 8 875 m\u00e9dicos de seis pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica registrados en el portal de Internet Intra- med. Los resultados muestran tres niveles de pa\u00edses: uno con valores bajos (M\u00e9xico, Ecuador y Per\u00fa), otro con valores elevados (Argentina -m\u00e1s de la mitad de los m\u00e9di- cos acusan alto nivel de agotamiento emo-cional) y un tercer nivel con valores que se aproximan a uno u otro bloque seg\u00fan las dimensiones evaluadas (Uruguay y Colom-bia). As\u00ed, ponen de manifiesto la necesidad de prevenci\u00f3n de este s\u00edndrome con inter-venciones que tengan en cuenta las carac-ter\u00edsticas de los trabajadores y los entornos laborales y sociales. Javier Mart\u00edn Severini M\u00e9dico Especialista en Cl\u00ednica M\u00e9dica Instructor de Residentes Hospital J. B. Alberdi - Municipalidad de RosarioRosario, Santa Fe, Argentina 1 www.siicsalud.com/acise_viaje/ensiicas. php?id=131599 Congreso de la Asociaci\u00f3n Americana de Cardiolog\u00eda, Chicago 2014 Sr. Editor: En la \u00faltima edici\u00f3n del Congreso de la Asocia-ci\u00f3n Americana de Car-diolog\u00eda se presentaron varios estudios que impactan en el pen-samiento cardiol\u00f3gico actual. Como caracte- r\u00edstica distintiva podemos decir que van a contramano de la tendencia en cardiolog\u00eda. En principio, los resultados de varios estu-dios presentados y discutidos ponen en ja-que la propensi\u00f3n a acortar la duraci\u00f3n de la doble antiagregaci\u00f3n plaquetaria luego del implante de un stent coronario. Por el contrario, se robustece la hip\u00f3tesis de ex- tenderla. Otros estudios en curso prome- ten echar m\u00e1s le\u00f1a al fuego. \u00bfPor qu\u00e9 esta discrepancia? Creo que la industria desempe\u00f1a un pa- pel importante. Por un lado, las compa\u00f1\u00edas que buscan simplificar su uso. Por el otro, las que producen antiagregantes plaque-tarios buscan extenderlo. El segundo punto de controversia es el be-neficio del uso de ezetimibe y simvastatina en el estudio IMPROVEMENT-IT. Tambi\u00e9n impulsado por la industria, por fin se lo- gran resultados alentadores, aunque mo- destos, con la combinaci\u00f3n (cuando ya se pensaba en su fracaso).La tercera y \u00faltima controversia se genera con la falta de beneficios con la reparaci\u00f3n de la insuficiencia mitral en casos de re- gurgitaci\u00f3n moderada y cirug\u00eda coronaria. Tambi\u00e9n va a contramano de la tendencia creciente a la resoluci\u00f3n concomitante de la falla valvular en procedimientos de re- vascularizaci\u00f3n coronaria. Marcelo Trivi M\u00e9dico Cardi\u00f3logo. Jefe de Cardiolog\u00eda Cl\u00ednica,Instituto Cardiovascular de Buenos Aires,Ciudad de Buenos Aires, Argentina. 1 Quid Novi? 6(5), Dic 2014 Bartonelosis humana o enfermedad de Carri\u00f3n Sr. Editor: He le\u00eddo con mucho inter\u00e9s el art\u00edculo Res-puesta inmune en pa-cientes con bartonelo-sis humana en un \u00e1rea end\u00e9mica de Per\u00fa. 1 Esta enfermedad cons-tituye un problema de salud p\u00fablica en Per\u00fa. Los hallazgos en el sistema inmunitario generados en la fase aguda (aumento de IFN-alfa y depleci\u00f3n en los linfocitos T CD4 reversibles con el trata-miento adecuado) es algo notorio. Se co-noc\u00eda la existencia de una relaci\u00f3n directa entre la sepsis por bacterias gramnegativas y la depleci\u00f3n del sistema inmunitario, pe-ro este estudio abre la posibilidad de saber si tal modificaci\u00f3n explica las complicacio-nes cl\u00ednicas, como la alta mortalidad de la fase aguda. En la fase cr\u00f3nica no se encontraron ha-llazgos t\u00edpicos. Queda por averiguar el por qu\u00e9 de la similitud con el sarcoma de Kaposi. Sin conocer a\u00fan otro hospedero relacionado en la cadena epidemiol\u00f3gica, y de acuerdo con la seroprevalencia del 45% y el 0.5% de personas con bacterie-mia asintom\u00e1tica registradas en un estudio de 1998, se presume que la bartonelosis ser\u00eda potencialmente erradicable mediante el control del vector: la mosca hemat\u00f3faga del g\u00e9nero Lutzomyia. Lamentablemente, los costos de erradica-ci\u00f3n superan ampliamente las capacidades econ\u00f3micas de los pa\u00edses no desarrollados. Juan Pablo Stagnaro HZGA Mi Pueblo Florencio Varela, Argentina 1 Medicina para y por Residentes 4(3):33-34, Jun 2014 226 http://www.siic.infoSalud(i)Ciencia 20 (2013) 766-772 Instru\u00e7\u00f5es para os autores Pedido de apresenta\u00e7\u00e3o Os autores interessados em apresentar um artigo para avalia\u00e7\u00e3o e posterior edi\u00e7\u00e3o 1 autor aceita o convite para apresentar um artigo sobre o tema de seu interesse. Este de artigo que o autor se compromete a concluir em uma determinada data.Estes dados ir\u00e3o difundir antecipadamente o trabalho e a www.siic.info/sseaProcesso de formul\u00e1rio salv\u00e1-lo e conclu\u00ed-lo em etapas ao longo de 7 dias a partir da data de conclus\u00e3o da Fase 1. Nesse lapso de tempo pode editar os campos conforme necess\u00e1rio.Recomendamos Salvar a informa\u00e7\u00e3o a cada passo para evitar ter que reescrever no caso de interrup\u00e7\u00f5es involunt\u00e1rias ou previstas. Se d\u00favidas ou fa\u00e7a-o por meio a SIIC (www. siicsalud.com/main/sugerencia.php). Etapa 1 - Identifica\u00e7\u00e3o1A. Ao entrar no sistema por primeira vez escreva o seu Nome de Usu\u00e1rio (e-mail do autor) e o n\u00famero de refer\u00eancia ICE que est\u00e1 no convite recebido como colunista possuir um N\u00famero de Refer\u00eancia ICE, entre em contato com Mensajes a SIIC. A pr\u00f3xima tela cont\u00e9m a Introdu\u00e7\u00e3o ao Sistema SSEA seus Em seguida, pressione \"Entrada\". Introduza os seus dados e siga as indica\u00e7\u00f5es sistema e das Instru\u00e7\u00f5es. Presentation requirement Those authors submit an article for evaluation and publication in the Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) should access www.siicsalud.com/presentacionpreliminar.php and fill write the author pledges to provide by a stipulated date. These details will allow the paper to be disseminated in advance with its probable date of publication, while ensuring the reader that that will only occur upon obtaining approval. Process 2 - Submission of the their articles on accessed the Submission Process for your articleImportant: You can complete this form at a time or you can save it and complete it at different moments over 7 days. This period starts when the author finishes Stage 1. During this period can make those corrections you consider necessary. We recommend that you Save the information at each stage to avoid having to enter it again in case of involuntary interruptions. If you wish to ask for help or you have any questions, please write to Mensajes a SIIC (www.siicsalud.com/main/sugerencia.php). Stage 1 - Identification 1A. When you first access the System you will write your User Name (email address of the author) and your Reference ICE in the invitation received as columnist. Then, please click the button \"Access to SSEA\". If you do not have a Reference ICE Number, contact Mensajes a SIIC The next page contains the Introduction to the SSEA System and its stages. Read it carefully. Then click \"Enter\". Write your personal data and follow the easy instructions given by the system and these .... Complete in:www.siicsalud.com/guidelines_sic_web.php For further information or 11) Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC).Instrucciones para los autores Solicitud de presentaci\u00f3n Los autores interesados en presentar un art\u00edculo para su evaluaci\u00f3n y posterior edici\u00f3n en las publicaciones de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) deber\u00e1n acceder a www.siicsalud.com/presentacionpreliminar.php donde com-pletar\u00e1n un formulario llamado Presentaci\u00f3n Preliminar.Inmediatamente luego de completar y enviar el formulario recibir\u00e1n una Carta de Invitaci\u00f3n. Procesos de la edici\u00f3nProceso 1 - Aceptaci\u00f3n de la invitaci\u00f3n El autor acepta la invitaci\u00f3n para presentar un art\u00edculo so-bre el tema de su inter\u00e9s. Este proceso de una sola etapa solicita unos pocos datos profesionales y otros relaciona- dos con el art\u00edculo que el autor se compromete concluir en una fecha determinada.Estos datos permitir\u00e1n difundir anticipadamente el trabajo y su probable fecha de publicaci\u00f3n. Se le aclara al autor que ello ocurrir\u00eda al obtener su aprobaci\u00f3n.Proceso 2- Remisi\u00f3n del art\u00edculo Los autores remitir\u00e1n sus art\u00edculos en l\u00ednea en www.siic. info/ssea Proceso de Remisi\u00f3n Usted ha ingresado al Proceso de Remisi\u00f3n de su art\u00edculo. Importante: Usted puede completar este formulario en una vez o guardarlo y completarlo en etapas durante 7 d\u00edas contados desde la fecha en que concluy\u00f3 la Etapa 1. En ese lapso puede corregir los campos que considere necesario. Recomendamos Guardar la informaci\u00f3n de cada paso para evitar reescribirla en caso de interrupciones involun- tarias o previstas. Si desea realizar consultas o solicitar ayuda h\u00e1galo median-te Mensajes a SIIC (www.siicsalud.com/main/sugerencia. php). Etapa 1 - Identificaci\u00f3n 1A. Al entrar al sistema por primera vez escribir\u00e1 su Nom- bre de Usuario (direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico del autor) y su Numero de Referencia ICE que figura en la invitaci\u00f3n recibida como columnista experto. Luego pulse el bot\u00f3n \"Acceso a SSEA\". Si no posee un N\u00famero de Referencia ICE, cont\u00e1ctese con Mensajes a SIIC.La siguiente pantalla contiene la Introducci\u00f3n al Sistema SSEA y sus pasos. L\u00e9ala atentamente. Luego pulse \"Ingre- so\" Escriba sus datos y siga las sencillas indicaciones del sistema y de estas Instrucciones.1B. El autor designar\u00e1 a la persona que asumir\u00e1 el segui- miento del proceso. Esta persona, Responsable del Proceso (RP), garantizar\u00e1 la comunicaci\u00f3n con SIIC y viceversa, cen- tralizar\u00e1 el v\u00ednculo con los eventuales coautores y facilitar\u00e1 la fluidez del v\u00ednculo con los supervisores que iniciar\u00e1n su labor al concluirse la Remisi\u00f3n del Art\u00edculo. Durante los procesos Remisi\u00f3n del Art\u00edculo y Evaluaci\u00f3n del Art\u00edculo, el/la RP se relacionar\u00e1 con el Coordinador Editorial de SIIC y con los supervisores que corresponda seg\u00fan el tema en an\u00e1lisis: normas de edici\u00f3n, cient\u00edfico, ingl\u00e9s biom\u00e9dico, estilo literario, im\u00e1genes, inform\u00e1tica y referatos externos. Aconsejamos mantener el/la RP mientras el art\u00edculo se en-cuentre en evaluaci\u00f3n. La tarea editorial culmina con la publicaci\u00f3n del art\u00edculo aprobado o cuando se notifica al autor su desaprobaci\u00f3n.Etapa 2 - De los autores 2.A. Datos Personales Autor/es Incluya los datos completos del autor principal (nombre com- pleto, direcci\u00f3n postal y electr\u00f3nica, t\u00edtulo acad\u00e9mico, la fun- ci\u00f3n y el lugar donde se desempe\u00f1a profesionalmente, etc.).Breve CV Redacte un breve CV de alrededor de 100 palabras donde conste su nombre, t\u00edtulo acad\u00e9mico, posici\u00f3n actual, espe- cialidad y los temas de investigaci\u00f3n que le interesan. 2.B. ComplementosFotograf\u00eda personal Agregue su fotograf\u00eda personal digitalizada en por lo me- nos 300 dpi (\"dots per inch\") en archivo JPG o TIFF.Comun\u00edquenos si le interesar\u00eda participar como revisor externo. 2.C. CoautoresDe contar con coautores, por favor, incluya tambi\u00e9n los datos completos respectivos. Pueden incluirse hasta diez autores.2.D. Art\u00edculos EditadosArt\u00edculos registrados en SIIC Si ya es Columnista Experto de SIIC nuestra base de datos registra art\u00edculos suyos editados anteriormente en SIIC o en otras publicaciones. Si precisa corregir alguna cita pue- de hacerlo en ella.Otros art\u00edculos de su autor\u00eda Registre aqu\u00ed y en los subsiguientes sectores de Art\u00edculos editados las citas de cada uno de los trabajos del autor principal que mejor expresen su especializaci\u00f3n. Puede indicar hasta 10 art\u00edculos editados. Recomendamos que sean lo m\u00e1s recientes posible.Esta informaci\u00f3n, como la recogida en otras partes de SSEA, contribuir\u00e1 a que el lector profundice el conoci- miento del autor principal. Los trabajos editados en las colecciones virtuales de SIIC enlazan a las p\u00e1ginas de sus respectivos autores, elaboradas sin cargo alguno para ellos por el Departamento editorial de la instituci\u00f3n. 2.E. Carta de presentaci\u00f3nPodr\u00e1 presentar el art\u00edculo mediante una carta amena, es- crita en tono coloquial, en la que tendr\u00e1 la posibilidad de sintetizar las principales conclusiones del estudio y descri-bir brevemente situaciones especiales acontecidas durante la investigaci\u00f3n. Si el autor lo desea, incluir\u00e1 el nombre de los coauto-res y los reconocimientos que considere adecuados. Por favor, dirigirla a Director Editorial de SIIC.Etapa 3 - Del art\u00edculoTipos de Art\u00edculos El autor elegir\u00e1 el formato apropiado para el contenido que intenta difundir. Los art\u00edculos de publicaciones cient\u00ed-ficas se distribuyen en los siguientes tipos principales (Ar- t\u00edculos originales, art\u00edculos de revisi\u00f3n y metan\u00e1lisis, informes de opini\u00f3n, art\u00edculos descriptivos [casos cl\u00edni-cos, estudios observacionales, informes breves, comuni- caciones especiales, etc.], art\u00edculos de consenso y normas cl\u00ednicas pr\u00e1cticas, correspondencia, rese\u00f1as de libros o de art\u00edculos publicados en otras fuentes). En estas Instrucciones consideramos los dos primeros.Art\u00edculo Original Los art\u00edculos que describen los resultados de investiga- ciones originales, por ejemplo estudios aleatorizados y controlados, estudios de casos y controles, estudios obser- vacionales, series de casos (cl\u00ednico o precl\u00ednico [in vitro, in vivo, ex vivo, in silico]), deben constar de Resumen, Intro- ducci\u00f3n, Materiales y M\u00e9todos, Resultados y Conclusiones. La Introducci\u00f3n es una breve referencia a las generalidades del tema por abordar y a su importancia. La \u00faltima frase de la Introducci\u00f3n debe estar referida a lo que los autores van a presentar o describir. Materiales y M\u00e9todos describir\u00e1 la muestra (que ser\u00e1 de tama\u00f1o variable), el origen de los datos analizados, si es retrospectivo o prospectivo, los m\u00e9todos estad\u00edsticos utilizados y la consideraci\u00f3n de la significaci\u00f3n estad\u00edstica, en caso que corresponda. ... Instrucciones completas en: www.siic.info/ssea/instrucciones_sic_web.php Ante cualquier inquietud, comun\u00edquese SOCIEDAD DE INFORMACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA (SIIC)Sistema SIIC de Edici\u00f3n Asistida (SSEA)Salud(i)Ciencia 21 (2015) 226 La Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC) cre\u00f3 y desarroll\u00f3 el Sistema SIIC de Edici\u00f3n Asistida (SSEA) con el objetivo de facilitar la publicaci\u00f3n de art\u00edculos cient\u00edficos en colecciones peri\u00f3dicas de calidad. La utilizaci\u00f3n del SSEA es \u00fanicamente autorizada a los autores que presentan art\u00edculos para su evaluaci\u00f3n y posterior publica- ci\u00f3n. Estos autores acceden a SSEA mediante la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico del autor, el n\u00famero de de ICE provisto en la carta de invitaci\u00f3n y una clave de ingreso creada por el autor la primera vez que accede.Salud(i)Ciencia 21 (2015) 228-230 228 http://www.siic.infoSalud al margen Literatura y salud Manchas impresionistas sobre la piel cobriza de Am\u00e9rica Latina Esta obra de Manuel Scorza (1928-1983) muestra a los indios de los Andes peruanos como pioneros, a pesar suyo, del desastre ecol\u00f3gico, de la salud humana marchanteada en favor del \"progreso\". Pobres figuras de colores, borroneadas a la manera impresionista sobre un fondo de piedra. De Redoble por Rancas, novela de Manuel Scorza. Ed. Planeta, Buenos Aires, 1973. Seis minutos antes del mediod\u00eda del 14 de marzo de 1903 cambi\u00f3, por primera vez, el color de las caras de los cerre\u00f1os. Hasta entonces, los felices habitantes de la lluviosa Cerro de Pasco ostentaban rostros cobrizos. Ese mediod\u00eda sus rostros cambiaron: un hombre emergi\u00f3 de una cantina donde beb\u00eda aguardiente de culebra con la cara y el cuerpo azules; al d\u00eda siguiente otro var\u00f3n, que se emborrachaba en la \u00faltima cantina, luci\u00f3 el verde; tres d\u00edas despu\u00e9s un hombre de rostro y manos anaranjadas se pase\u00f3 por la plaza Carri\u00f3n. Faltaban pocos d\u00edas para el carnaval: se crey\u00f3 que eran candidatos a ocupar plazas de diablos-supay. Pero los carnavales pasaron y la gente sigui\u00f3 mudando de color. Cerro de Pasco es la ciudad m\u00e1s alta del mundo. Sus callejuelas se retuercen a mayor altura que los montes m\u00e1s elevados de Europa. Es una ciudad donde llueve doscientos d\u00edas al a\u00f1o. El d\u00eda se entreabre sobre una nevada. Cerro de Pasco se acurruca al final de la Pampa de Jun\u00edn. [...] En 1903 vino a establecerse la Cerro de Pasco Corporation. Eso es harina de otro costal. \"La Compa\u00f1\u00eda\" construy\u00f3 un ferrocarril, transport\u00f3 maquinarias mitol\u00f3gicas y levant\u00f3 en La Oroya, mil metros m\u00e1s abajo, una fundici\u00f3n cuya pura chimenea asfixiaba a los p\u00e1jaros en cincuenta kil\u00f3metros. Soliviantados por la paga, una multitud de harapientos trep\u00f3 hasta las minas. Pronto treinta mil hombres zapaban profund\u00edsimas galer\u00edas. En la misma Cerro de Pasco, la Compa\u00f1\u00eda prorrumpi\u00f3 un monumento al horror arquitect\u00f3nico: un gordo edificio de tres pisos, la \"Casa de Piedra\", sede del m\u00e1s desaforado dominio minero conocido en el Per\u00fa desde los tiempos de Felipe II. En poco m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, la edad de Fortunato, la Cerro de Pasco Corporation desentra\u00f1\u00f3 m\u00e1s de quinientos millones de d\u00f3lares de utilidad neta. Nadie pod\u00eda imaginarlo en 1900. \"La Compa\u00f1\u00eda\" que pagaba salarios delirantes de dos soles, fue acogida con alegr\u00eda. Una muchedumbre de mendigos, de pr\u00f3fugos de las haciendas, de abigeos arrepentidos, hirvi\u00f3 en Cerro de Pasco. S\u00f3lo meses despu\u00e9s se percibi\u00f3 que el humo de la fundici\u00f3n asesinaba a los p\u00e1jaros. Un d\u00eda se comprob\u00f3 que tambi\u00e9n trocaba el color de los humanos: los mineros comenzaron a variar de color; el humo propuso variantes: caras rojas, caras verdes, caras amarillas. Y algo mejor. Si un cara azul se matrimoniaba con una cara amarilla, les nac\u00eda una cara verde. En una \u00e9poca en que Europa a\u00fan no descubr\u00eda las embriagueces del impresionismo, Cerro de Pasco se alegr\u00f3 con una especie de carnaval permanente. Por supuesto, muchos se asustaron y volvieron a sus pueblos. Circularon rumores. La Cerro de Pasco Corporation mand\u00f3 a pegar un bolet\u00edn en todas las esquinas: el humo no da\u00f1aba. Y en cuanto a los colores, la transformaci\u00f3n era un atractivo tur\u00edstico \u00fanico. El obispo de Hu\u00e1nuco sermone\u00f3 que el color era una cauci\u00f3n contra el adulterio. Si un cara anaranjada se ayuntaba con una cara roja, de ninguna manera pod\u00eda nacerles una cara verde: era una garant\u00eda. La ciudad se soseg\u00f3. Un veintiocho de julio el prefecto declar\u00f3, desde la tribuna, que a ese paso, pronto los indios ser\u00edan rubios. La esperanza de transformarse en hombres blancos clausur\u00f3 toda duda. Unos meses despu\u00e9s -1904- \"la Cerro\" anunci\u00f3 que, no obstante la notoria falsedad de que el humo envenenase las tierras, las comprar\u00eda de buena fe. Efectivamente compr\u00f3 la hacienda Las Nazarenas del Convento de las nazarenas: 16 000 hect\u00e1reas. As\u00ed naci\u00f3 la Divisi\u00f3n Ganadera de la Cerro de Pasco Corporation. Pero el cerco de alambre de Las Nazarenas no se qued\u00f3 quieto: pronto encerr\u00f3 a la hacienda Pachayacu, y luego a la hacienda Consac [...] y luego a la hacienda Jatunhuasi, y luego a la hacienda Paria, y luego a la hacienda Atocsaico, y luego a la hacienda Casaracra, y luego a la hacienda Quilla. La Divisi\u00f3n Ganadera crec\u00eda y crec\u00eda. Hacia 1960, la Cerro de Pasco Corporation pose\u00eda m\u00e1s de quinientas mil hect\u00e1reas. La mitad de todas las tierras del departamento. Iron\u00edas de la dermatolog\u00eda Salud(i)Ciencia 21 (2014) 228-230 230 http://www.siic.infoSalud al margen Literatura y salud Cebollas contra las hemorroides por Leonardo Da Vinci \"Soy un insuperable constructor de puentes, fortificaciones y catapultas,\" dice Leonardo en estos apuntes que integran el C\u00f3dice Romano PP, uno de los \u00faltimos en ser descubiertos. Tambi\u00e9n de artefactos secretos que no quiero describir en esta carta. \"Mis pinturas y esculturas pueden compararse con las de cualquier otro artista. Soy soberbio diciendo acertijos y haciendo nudos. Y mis tortas no tienen comparaci\u00f3n.\" Como se ve, el c\u00e9lebre humanista incursion\u00f3 tambi\u00e9n en el arte culinario y en las caracter\u00edsticas de los productos que cocinaba. Su estilo literario punzante e ir\u00f3nico y sus consejos sanitarios lo hacen acreedor a un lugar en Salud(i)Ciencia y en esta secci\u00f3n. De Los apuntes de cocina de Leonardo. Ed. Abril, Buenos Aires, 1987. Si pone cebollas en sus hemorroides, se curar\u00e1n \"La forma correcta (que muchos parecen haber olvidado) de comer una cebolla consiste en cocinarla debajo de las brasas de carb\u00f3n de le\u00f1a, luego cuando est\u00e1 cocida, cortarla en trozos peque\u00f1os y condimentarla con sal, vinagre y jugo de uvas o peras. (Algunos tambi\u00e9n le agregan pimienta y canela). Comer muchas cebollas le provocar\u00e1 dolor de cabeza, da\u00f1ara su memoria, le har\u00e1 dormir y le provocar\u00e1 un aliento desagradable (el \u00fanico ant\u00eddoto es masticar las ra\u00edces de unas remolachas). Si pone cebollas trituradas en sus hemorroides \u00e9stas se curar\u00e1n.\" Basta de puerros \"Hay algunos que sostienen que los puerros son afrodis\u00edacos y deben ser consumidos en la noche de bodas. Otros afirman que curan la embriaguez. Y aun otros aseguran que son un laxante perfecto. Todo eso es posible, pero yo sostengo que comer puerros es err\u00f3neo. Los puerros provocan dolor de cabeza, arruinan los dientes y las enc\u00edas y son peligrosos para la vista. Estas son las razones por las que he decidido no comer m\u00e1s puerros.\" El nabo hervido alivia la gota \"Algunas personas sostienen que no existe nada tan perjudicial para el cuerpo como un nabo, que provoca dolor de est\u00f3mago, constipaci\u00f3n y gran irritabilidad. Olvidan quiz\u00e1, que un nabo asado mezclado con grasa de cerdo y colocado en forma de pasta sobre el pie cura todas las ampollas. Y tambi\u00e9n olvidan que el agua de un nabo hervido alivia la gota. Tambi\u00e9n, un nabo hervido y luego pisado es uno de los platos favoritos de mi Se\u00f1or Ludovico.\" El pepino produce mal humor \"Las semillas del pepino blanco, agregadas al vino dulce, a menudo son beneficiosas para aquellas mujeres con problemas de vejiga. Pero en otras producen s\u00f3lo fiebre y malhumor. Si usted debe comer un pepino es aconsejable quitarle la c\u00e1scara y las semillas y condimentarlo con un poquito de sal, aceite y vinagre.\" Las habas estimulan la lujuria \"Los antiguos pensaban que en el interior de las habas se encontraban las almas de los muertos, y evitaban consumirlas. \u00c9sta no es la raz\u00f3n por la que les he dado la espalda, sino porque descubr\u00ed que estimulan la lujuria, provocan somnolencia y llenan de gases.\" Leonardo Da Vinci, diet\u00f3logo Somorgujo con pur\u00e9 Cualquier comida que se sirva a un apestado puede ser la \u00faltima, por lo tanto, mientras que algunos dir\u00e1n que no se desperdicie en \u00e9l, yo sostengo que la comida debe ser la mejor.Aconsejar\u00eda cazar un somorgujo y darle pata hervida de somorgujo con pur\u00e9 de nabos, ya que no existe plato m\u00e1s fino. Esto o un plato de nudillos revueltos (pero despu\u00e9s recuerde destruir el recipiente del cual comi\u00f3). De Los apuntes de cocina de Leonardo. Ed. Abril, Buenos Aires, 1987. "}