{"title": "Noticias de Salud", "author": "Francisco Acedo", "url": "https://www.noticiadesalud.com/2009/09/", "hostname": "noticiadesalud.com", "description": "Noticias de salud actualidad m\u00e9dica. Informaci\u00f3n, estudios informes, entrevistas Medicina m\u00e9dico farmacia hospitales marbella costa del sol espa\u00f1a", "sitename": "noticiadesalud.com", "date": "2009-09-30", "cleaned_text": "Diario digital con noticias de actualidad relacionadas con el mundo de la salud. Novedades, encuestas, estudios, informes, entrevistas. Con un sencillo lenguaje dirigido a todo el mundo. Y algunos consejos tur\u00edsticos para pasarlo bien Traductor 30 September 2009 [Salamanca acoge la IX Reuni\u00f3n de Expertos sobre \"Calidad de Vida y Dolor\"](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/salamanca-acoge-la-ix-reunion-de.html?m=0) El dolor cr\u00f3nico, de entre m\u00e1s de tres o seis meses de duraci\u00f3n, presenta caracter\u00edsticas invalidantes e incapacitantes que afectan negativamente a todos los aspectos de la vida social, familiar y laboral. De hecho, disminuye en un 25% la capacidad de mantener un estilo de vida independiente. Asimismo, 7 de cada diez de las personas que lo sufren ven reducida su habilidad para andar y hacer ejercicio, y en m\u00e1s de un 25% para la realizaci\u00f3n de tareas dom\u00e9sticas. Pero el dolor cr\u00f3nico no s\u00f3lo afecta al propio paciente, ya que tambi\u00e9n puede alterar hasta en un 25% las relaciones familiares y con los amigos, e incluso puede provocar la disminuci\u00f3n de entre un 15 y un 20% de las relaciones sexuales. Este sufrimiento influye directamente sobre el rendimiento laboral, provocando que el 22% haya perdido el trabajo y el 8% tuvieran que abandonar un cargo de responsabilidad profesional. Por todo ello, es frecuente encontrarse con cuadros de depresi\u00f3n, que llega a presentarse hasta en un 29% de los pacientes con dolor cr\u00f3nico. Para mejorar esta situaci\u00f3n, en palabras del doctor Luis Miguel Torres, uno de los ponentes y director del Servicio de Anestesia, Reanimaci\u00f3n y Tratamiento del Dolor del Hospital Puerta del Mar de C\u00e1diz, \"es fundamental un tratamiento adecuado, as\u00ed como aumentar las Unidades del Dolor y crear un Plan Nacional del Dolor\". Durante el encuentro, tambi\u00e9n advirti\u00f3 que \"actualmente el tratamiento del dolor cr\u00f3nico es muy deficiente porque hay pocos recursos y una gran carencia de Unidades de Dolor en nuestro pa\u00eds, lo que hace que el paciente no pueda acceder al especialista y tengamos una cifra tan elevada de afectados por el dolor\". -Evaluaci\u00f3n de la calidad de vida Aunque, como analiza la doctora Inmaculada Failde, profesora del \u00c1rea de Salud P\u00fablica y Preventiva de la Universidad de C\u00e1diz, \"hemos mejorado en general en temas relacionados con la calidad de vida y la salud, pero todav\u00eda hay muchas cosas por hacer en el campo del dolor cr\u00f3nico. Debemos estudiar m\u00e1s las relaciones ya que hay muchos factores impl\u00edcitos en la calidad de vida del paciente con dolor, as\u00ed como realizar m\u00e1s estudios de seguimiento y el desarrollo de cuestionarios propios en nuestra lengua que recojan mejor la situaci\u00f3n del paciente espa\u00f1ol\". Actualmente hay herramientas que pueden medir las repercusiones que el dolor causa en la vida del paciente que buscan todas las dimensiones de la persona: la funci\u00f3n f\u00edsica, la psicol\u00f3gica, social, cognitiva, el bienestar general y el estatus socio-econ\u00f3mico. Por una parte, analizan el car\u00e1cter cuantitativo a trav\u00e9s del estudio de indicadores sociales, psicol\u00f3gicos y del entorno. Junto a ellos, a nivel cualitativo, se procede a la evaluaci\u00f3n de la movilidad, la capacidad que el paciente tiene para subir escaleras, la movilidad de las manos y la capacidad para realizar actividades diarias. De las m\u00e1s importantes que disponemos hasta el momento destacan la escala de Nottingham, que tiene 38 \u00edtems, y la SF 36, con 36 \u00edtems. En ellas se miden diversos factores: la energ\u00eda, el dolor, las reacciones emocionales del paciente, el aislamiento social y su movilidad f\u00edsica. Asimismo, estas escalas eval\u00faan otras caracter\u00edsticas de la actividad cotidiana como el trabajo, la vida dom\u00e9stica, la vida familiar, el aislamiento social, el tiempo libre y la vida sexual. Por otra parte, tambi\u00e9n se emplean escalas de algidez y depresi\u00f3n, siendo las m\u00e1s reconocidas las de Hamilton y la de Beck, cuyo objetivo es averiguar si el paciente con cuadro de dolor tiene ansiedad o depresi\u00f3n. \"Son escalas complejas porque valoran varios \u00edtems y requieren mucho tiempo por lo que se utilizan habitualmente en los estudios de investigaci\u00f3n o por especialistas que est\u00e1n evaluando estudios epidemiol\u00f3gicos, pero en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica apenas se emplean porque consumen m\u00e1s tiempo del que se dispone en consulta\" afirma el doctor Torres. \"Por ese motivo, en la pr\u00e1ctica se suele valorar los cuatro \u00edtems m\u00e1s sencillos: la movilidad, el subir escaleras, las manos y la actividad de la vida diaria\". \"Todav\u00eda no se han generalizado en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria evaluaciones que analicen c\u00f3mo el dolor afecta al d\u00eda a d\u00eda del paciente. Para generalizarlo, ser\u00eda fundamental crear instrumentos m\u00e1s \u00fatiles, m\u00e1s f\u00e1ciles y acortar el proceso para su abordaje, ya que el profesional se queja de que supone un trabajo y tiempo a\u00f1adido del que no dispone\", puntualiza la doctora Failde. -El dolor desde la perspectiva del paciente \"El dolor es un elemento subjetivo y uno de los s\u00edntomas que peor se lleva por parte del paciente porque, aparte de ser una se\u00f1al que recuerda a la enfermedad, que afecta en tres dimensiones, no s\u00f3lo de manera individual, sino tambi\u00e9n familiar y en el entorno social\", indica el doctor Albert Jovell, presidente del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes. A pesar de ello, la aceptaci\u00f3n del sufrimiento es especialmente alta en nuestra cultura que se asume como algo inevitable e inherente a la enfermedad, llevando a la resignaci\u00f3n. Este grado de conformidad influye a su vez en que los m\u00e9dicos no presten la atenci\u00f3n necesaria para este problema. Adem\u00e1s, como se ha mostrado en esta reuni\u00f3n, los propios pacientes deben saber expresar a los expertos sanitarios su origen, localizaci\u00f3n, intensidad, caracter\u00edsticas y grado de afectaci\u00f3n. \"Es importante educar a los pacientes en el manejo del dolor, ya que ayuda a su diagn\u00f3stico y un buen control\" afirma el doctor Albert Jovell. \"El perfil del paciente con dolor es muy variado y depende de cada caso cl\u00ednico. Por ello es necesario una buena entrevista cl\u00ednica para el manejo adecuado del dolor cr\u00f3nico\". Asimismo, se puso de manifiesto la importancia de un abordaje multidisciplinar con la participaci\u00f3n de todos los agentes, tal y como declar\u00f3 el doctor Alejandro Tejedor, del Grupo de Enfermedades Reum\u00e1ticas de la Semfyc. \"Desde Atenci\u00f3n Primaria, entendemos que se debe evitar fragmentar al paciente y abordar una estrategia global que valore la situaci\u00f3n individual de cada paciente, su enfermedad cr\u00f3nica de base, su co-morbibilidad y su medicaci\u00f3n, con un abordaje integral donde se debe intentar implicar al paciente y su entorno, potenciando fundamentalmente la comunicaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n emocional psicoafectiva del paciente, los autocuidados, los grupos de ayuda y otros recursos no espec\u00edficamente socio-sanitario\". [Los pacientes con diabetes tipo 2 mejoran sus niveles de glucosa en sangre cuando cambian su tratamiento de Byerra a Victoza](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/los-pacientes-con-diabetes-tipo-2.html?m=0) La extensi\u00f3n del estudio de 14 semanas de duraci\u00f3n mostraron que los pacientes que cambiaron su tratamiento con Byetta\u00ae a Victoza \u00ae experimentaron una mejora estad\u00edsticamente significativa en sus controles de glucosa en sangre (reducciones en los niveles de HbA1c y en los niveles de glucosa en plasma de 0.3 puntos y 0.9 mmol/l, respectivamente). \"Esta informaci\u00f3n resulta de sumo inter\u00e9s y utilidad para todos los profesionales sanitarios que perseguimos la mejora de los par\u00e1metros de control en los pacientes con diabetes\", ha explicado el doctor Wolfgang Schmidt, Profesor y Jefe del Departamento de Medicina en el Hospital St. Josef y uno de los principales investigadores de este ensayo. Los datos muestran que el cambio de Byetta \u00ae a Victoza\u00ae resulta en la mejora de los niveles de glucosa y un menor riesgo de hipoglucemia en estos pacientes. Incluso, el cambio puede introducirse durante la noche, momento en el que los pacientes reciben la \u00faltima dosis de Byetta\u00ae seguido de, a la ma\u00f1ana siguiente, la primera dosis de Victoza\u00ae.\" Otros beneficios asociados con el cambio a Victoza\u00ae inclu\u00edan reducciones del peso (-0.9 kg) y de la presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (-3.8 mmHg). -Sobre el LEAD 6 y la fase de extension En el ensayo de extension LEAD 6, los pacientes fueron cambiados de Byetta\u00ae a Victoza\u00ae o continuaron con Victoza\u00ae durante un periodo de 14 semanas. Los 389 pacientes que completaron el ensayo randomizado fueron incluidos en la fase de extensi\u00f3n. Los resultados del ensayo LEAD 6 (Liraglutide Effect and Action in Diabetes) han sido publicados en The Lancet2. LEAD 6 es un studio randomizado a 26 semanas, abierto, y en el que se compara de forma directa Victoza\u00ae y Byetta\u00ae. [Albert Jovell: \"En tiempos de crisis es cuando m\u00e1s se necesita una Asociaci\u00f3n de Pacientes\"](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/albert-jovell-en-tiempos-de-crisis-es.html?m=0) \"Las mismas asociaciones de pacientes nos vienen manifestando un creciente inter\u00e9s por adquirir habilidades en asuntos relacionados con la gesti\u00f3n\", se\u00f1ala el doctor Albert J. Jovell, presidente del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes. Esto responde a que \"muchas de estas organizaciones no est\u00e1n profesionalizadas, y quieren compartir experiencias con otras asociaciones o conocer detalles de ciertas leyes, como la Ley de Utilidad P\u00fablica\", a\u00f1ade. Las cuotas de los propios socios, las subvenciones p\u00fablicas y las aportaciones del sector privado constituyen las principales fuentes de financiaci\u00f3n de estas organizaciones. \"Es muy importante concienciar a los pacientes de la importancia del asociacionismo, que debe facilitarse desde los sectores p\u00fablico y privado\", seg\u00fan este experto. \"En tiempos de crisis es cuando m\u00e1s necesaria es una asociaci\u00f3n, pues suelen obtenerse muchas ventajas\", explica. Una organizaci\u00f3n \"debe tener la habilidad de detectar y responder a necesidades espec\u00edficas a las que el sistema sanitario no atiende y que, en cambio, son percibidas por los pacientes como b\u00e1sicas\". Actualmente existen dos tendencias claras en el desarrollo del asociacionismo de pacientes. As\u00ed, mientras muchas organizaciones est\u00e1n descentralizando sus actividades con el objetivo de facilitar una mayor accesibilidad de los pacientes, tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en la formaci\u00f3n de estructuras asociativas m\u00e1s grandes (ligas, federaciones o confederaciones), con un mayor poder de representaci\u00f3n. En general, el asociacionismo \"est\u00e1 muy atomizado en nuestro pa\u00eds, por lo que cuesta visualizar grandes organizaciones\". [El 40% de los padres desconoce que sus hijos son usuarios de redes sociales](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/el-40-de-los-padres-desconoce-que-sus.html?m=0) Por ello, la Fundaci\u00f3n Pfizer ha organizado el V Foro de Debate Social en el que se han aportado las claves para el an\u00e1lisis de esta cuesti\u00f3n y donde se han dado a conocer los resultados del estudio 'La juventud y las redes sociales en Internet', que se puede descargar gratuitamente en www.fundacionpfizer.org. Esta investigaci\u00f3n responde a preocupaciones prioritarias como los h\u00e1bitos y usos de los j\u00f3venes en las redes sociales, o d\u00f3nde est\u00e1 el l\u00edmite entre el uso y abuso. Para ello, el informe consta de una encuesta representativa nacional de los diferentes rangos socioecon\u00f3micos de 1.000 chicos y chicas espa\u00f1oles de entre 11 y 20 a\u00f1os de edad, complementada con otra encuesta paralela entre 1.000 padres y madres de los j\u00f3venes encuestados, as\u00ed como de entrevistas en profundidad a reconocidos expertos en la materia. \"Se trata del primer estudio riguroso realizado en nuestro pa\u00eds sobre el uso que hacen los adolescentes del tel\u00e9fono m\u00f3vil, las nuevas tecnolog\u00edas y las redes sociales que ofrece Internet\", afirma Francisco J. Garc\u00eda Pascual, director de la Fundaci\u00f3n Pfizer. En este sentido, \"la principal conclusi\u00f3n del estudio -a\u00f1ade- es que las redes sociales se encuentran totalmente incorporadas al d\u00eda a d\u00eda de los adolescentes, frente al elevado porcentaje de padres que desconocen en su totalidad o han incorporado con m\u00e1s lentitud este tipo de herramientas. En este sentido, llama la atenci\u00f3n que un 30% de los padres todav\u00eda no tiene acceso a Internet\". Desde hace menos de un a\u00f1o se ha producido una revoluci\u00f3n en la forma de comunicaci\u00f3n de los adolescentes ya que, seg\u00fan revela el estudio, el 98 por ciento utiliza Internet dentro o fuera del hogar. Entre los servicios de Internet que m\u00e1s utilizan los j\u00f3venes, la mensajer\u00eda instant\u00e1nea (tipo Messenger) se sit\u00faa a la cabeza, seguida de la escucha on line de m\u00fasica y v\u00eddeos, la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n por razones de estudio o trabajo y el env\u00edo / recepci\u00f3n de correos electr\u00f3nicos. \"El 92 por ciento de los j\u00f3venes usa las redes sociales para charlar con sus amigos pr\u00e1cticamente a diario. Sin embargo, solamente dos tercios de los padres son conscientes de que sus hijos participan en estas redes (casi el 40% de los padres son desconocedores de las redes sociales)\" destaca Garc\u00eda Pascual En cuanto al tipo de comunicaciones que se mantienen en estas redes sociales, los datos revelan un significativo desconocimiento de los padres: s\u00f3lo la mitad conoce la participaci\u00f3n real de sus hijos en p\u00e1ginas de amigos o blogs. Tambi\u00e9n existe un relativo desconocimiento de la frecuencia con la que se conectan sus hijos a Internet. En lo que s\u00ed coinciden padres e hijos es en el principal uso que realizan los j\u00f3venes de estas redes sociales: contactar con amigos a los que se ve con frecuencia. Como principal problema, el estudio subraya que ocho de cada diez j\u00f3venes usuarios de redes sociales dicen tener su propio 'perfil' en alguna de estas comunidades digitales (es decir, su propia p\u00e1gina de usuario, con sus datos personales o, por ejemplo, con sus propios comentarios, im\u00e1genes, v\u00eddeos, etc.). Aspecto, que s\u00f3lo 6 de cada 10 padres conocen. Dentro del hogar, la mayor\u00eda de los j\u00f3venes usuarios de redes sociales utiliza el ordenador en su propia habitaci\u00f3n, exclusiva de \u00e9l o ella (el 42,5% de los casos) o compartida (10,7%). S\u00f3lo uno de cada cinco lo hace en un lugar com\u00fan como una sala o sal\u00f3n familiar, por tanto 'a la vista' de los padres u otros adultos del hogar. Ante una pregunta m\u00e1s directa, una mayor\u00eda de los j\u00f3venes usuarios de las redes sociales (el 52,8%) confirma que su padre/madre nunca o pocas veces supervisa lo que hace en Internet. Una vez m\u00e1s, los padres afirman tener m\u00e1s control sobre las actividades de sus hijos. As\u00ed, el 38% de los padres afirma supervisarlas siempre o casi siempre, frente el 18,2% de los hijos. La situaci\u00f3n es la misma en el caso del control de las p\u00e1ginas que se visitan en Internet. M\u00e1s de la mitad de los j\u00f3venes dice que sus padres no las controlan nunca, mientras que s\u00f3lo un 39,9% de los padres reconoce tal circunstancia. Del mismo modo, los j\u00f3venes facilitan m\u00e1s datos personales en estas redes sociales de lo que sus padres creen conocer. Las diferencias principales se producen en relaci\u00f3n al nombre del chico/a y en la edad. De mayor a menor frecuencia de datos facilitados por los j\u00f3venes en estas redes se encuentran: su g\u00e9nero, nombre, edad/fecha de cumplea\u00f1os, ciudad de residencia, direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico, centro de estudio, gustos y aficiones; un 16,7% ofrece su direcci\u00f3n postal; y algo menos, un 13,1%, su n\u00famero de tel\u00e9fono. Seg\u00fan Francisco J. Garc\u00eda Pascual uno de los datos m\u00e1s relevantes del estudio es que \"uno de cada cinco progenitores desconoce el n\u00famero de contactos que su hijo puede tener en las redes sociales en las que participa. Y cuando afirman saberlo, el n\u00famero medio dado se aleja bastante del real: 36 contactos seg\u00fan los padres frente a los 116 que dicen tener los hijos\". Adem\u00e1s, los j\u00f3venes participantes en redes sociales reconocen tener o cumplir menos normas de uso de Internet que lo que afirman sus progenitores (tiempo que se puede pasar conectado, tipo de informaci\u00f3n que se puede compartir, p\u00e1ginas o redes sociales a las que se puede acceder). Por \u00faltimo, este estudio tambi\u00e9n aporta datos sobre el uso de m\u00f3viles entre los j\u00f3venes: pr\u00e1cticamente nueve de cada diez tienen tel\u00e9fono m\u00f3vil. Entre esta gran mayor\u00eda de j\u00f3venes, tres de cada diez env\u00eda SMS diariamente y seis de cada diez lo hace al menos dos o tres veces a la semana, hecho que conocen sus padres, aunque estos \u00faltimos tienen la percepci\u00f3n de que sus hijos est\u00e1n mucho m\u00e1s \"enganchados\" a su utilizaci\u00f3n diaria. Situaci\u00f3n que se repite con los mensajes multimedia: los padres perciben que sus hijos los env\u00edan con mayor frecuencia de la que realmente presentan. Al ser preguntados por los posibles riesgos del uso de las redes sociales, los j\u00f3venes identifican de forma espont\u00e1nea una amplia variedad de posibles riesgos o amenazas. Citados de mayor a menor frecuencia: posible vulneraci\u00f3n de datos e informaci\u00f3n personal, suplantaci\u00f3n de personalidad, acceso a contenidos inapropiados o peligro de entrar en contacto con gente deshonesta. Afortunadamente, la gran mayor\u00eda de los j\u00f3venes usuarios de redes sociales parece no haber sufrido ninguno de estos problemas o amenazas evaluados. En todo caso, el problema sufrido m\u00e1s citado es el de la adicci\u00f3n o el uso excesivo de estas redes (un 7,3% del conjunto de j\u00f3venes usuarios), seguido por el acceso a determinados contenidos inapropiados (6,1%). Entre estos j\u00f3venes, el desconocimiento de la situaci\u00f3n por parte de los padres parece ser la raz\u00f3n de que la mayor\u00eda de adolescentes afirmen que sus padres no han tomado ninguna medida cuando han sufrido alguna de estas amenazas. [Disponible en Espa\u00f1a \"Nplate\", un nuevo estimulador de la producci\u00f3n de plaquetas](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/disponible-en-espana-nplate-un-nuevo.html?m=0) La PTI cr\u00f3nica es una enfermedad autoinmune que provoca en los enfermos una grave disminuci\u00f3n de los niveles de plaquetas en sangre (trombocitopenia). Las plaquetas son fundamentales en los procesos de coagulaci\u00f3n, por lo que estos enfermos sufren diversos tipos de hemorragias graves que pueden, incluso, llevar a la muerte. La PTI es una enfermedad rara sufrida por alrededor de 60.000 personas en Estados Unidos y unos 50.000 en la Uni\u00f3n Europea, 5.000 de ellos en Espa\u00f1a. Afecta el doble a mujeres que a hombres. Hasta hace poco se pensaba que la PTI se produc\u00eda tan s\u00f3lo por la destrucci\u00f3n acelerada de las plaquetas por el sistema inmune. Los tratamientos hasta ahora utilizados iban dirigidos a evitar la destrucci\u00f3n de plaquetas mediante la inmunosupresi\u00f3n. Estos incluyen la extirpaci\u00f3n del bazo, los corticoesteroides y las inmunoglobulinas, que provocan la inmunosupresi\u00f3n del cuerpo y evitan de esta forma la destrucci\u00f3n de plaquetas. Estos tratamientos disponibles hasta ahora ten\u00edan una aplicabilidad limitada debido a su baja tolerabilidad o a su efecto transitorio. La esplenectom\u00eda tampoco es eficaz todos los casos y tiene algunas consecuencias como una mayor facilidad para contraer diversas infecciones tras la extirpaci\u00f3n. Adem\u00e1s de la destrucci\u00f3n acelerada de plaquetas, los investigadores descubrieron que en los pacientes de PTI se produce una producci\u00f3n sub\u00f3ptima de plaquetas. Ambos procesos, la destrucci\u00f3n acelerada de plaquetas y la producci\u00f3n plaquetaria sub\u00f3ptima, provocan los niveles plaquetarios bajos en los pacientes con PTI cr\u00f3nica que en algunos casos llegan a bajar por debajo de 20.000 plaquetas por microlitro. Lo habitual en una persona sana son recuentos entre 150.000 y 400.000. Romiplostim es un estimulador de la producci\u00f3n de plaquetas aprobado por las autoridades sanitarias en Estados Unidos, Uni\u00f3n Europea, Australia y Jap\u00f3n, y est\u00e1 en proceso de aprobaci\u00f3n en Canad\u00e1 y Suiza. En Espa\u00f1a est\u00e1 disponible desde el 30 de junio de 2009. Es un tratamiento espec\u00edficamente desarrollado para la PTI. Esta prote\u00edna de fusi\u00f3n desarrollada por Amgen funciona de forma similar a la trombopoyetina, una prote\u00edna natural que estimula el crecimiento y maduraci\u00f3n de las c\u00e9lulas de la m\u00e9dula \u00f3sea que originan las plaquetas. Romiplostim es una mol\u00e9cula desarrollada por los cient\u00edficos de Amgen mediante la tecnolog\u00eda del ADN recombinante, con atributos de prote\u00edna y de anticuerpo, pero diferente de ambos. Romiplostim est\u00e1 indicado para pacientes adultos esplenectomizados con P\u00farpura Trombocitop\u00e9nica Inmune (Idiop\u00e1tica) (PTI) cr\u00f3nica que son refractarios a otros tratamientos (por ejemplo, corticosteroides, inmunoglobulinas). Se puede considerar la utilizaci\u00f3n de romiplostim como segunda l\u00ednea de tratamiento en pacientes adultos no esplenectomizados en los que la cirug\u00eda est\u00e9 contraindicada. \"Romiplostim es una nueva opci\u00f3n de tratamiento para pacientes con necesidades no cubiertas por los tratamientos disponibles. Adem\u00e1s puede utilizarse como tratamiento a largo plazo\" afirma el doctor Mathias Rummel, jefe de Hematolog\u00eda del Hospital Universitario Justus-Leibig de Griessen (Alemania). -Un tratamiento eficaz y seguro Romiplostim obtuvo la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea en febrero de 2009, previa opini\u00f3n favorable del Comit\u00e9 Europeo de Productos M\u00e9dicos para Uso en Humanos (CHMP) en noviembre de 2008. Los estudios de seguridad y eficacia demostraron que Romiplostim aument\u00f3 el n\u00famero de plaquetas en el 83% de los pacientes, en un estudio que inclu\u00eda tanto pacientes esplenectomizados (con el bazo extirpado) como no esplenectomizados (con bazo). Adem\u00e1s, los pacientes tratados con Romiplostim redujeron o evitaron los tratamientos concomitantes, como por ejemplo los corticoesteroides, que a menudo no son bien tolerados. Los pacientes tratados con Romiplostim tambi\u00e9n utilizaron menos medicaci\u00f3n de rescate,. \"Estamos muy contentos de poder aportar este nuevo tratamiento a los pacientes afectados de PTI. Esto demuestra nuestro compromiso y liderazgo en la creaci\u00f3n de tratamientos pioneros de nueva generaci\u00f3n\", afirma Jordi Mart\u00ed, Director General de Amgen Espa\u00f1a. Respecto a su seguridad, los estudios han indicado que los efectos secundarios m\u00e1s comunes son dolor de cabeza, cansancio, artralgia, mialgia, magulladuras y/o dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n, edema perif\u00e9rico, v\u00e9rtigos, espasmos musculares, n\u00e1useas, contusiones, diarrea, alteraciones de la m\u00e9dula \u00f3sea, sintomatolog\u00eda similar a la de la gripe, insomnio y prurito. Hay algunos otros riesgos identificados asociados al tratamiento, como aumento de reticulina en la m\u00e9dula \u00f3sea, trombocitosis o reaparici\u00f3n de trombocitopenia tras la finalizaci\u00f3n u otros como complicaciones tromb\u00f3ticas y tromboemb\u00f3licas, la progresi\u00f3n de neoplasias hematopoi\u00e9ticas existentes o los s\u00edndromes mielodispl\u00e1sicos (SMD), y efectos sobre los gl\u00f3bulos rojos y blancos de la sangre. [Investigadores de IMABIS y del Hospital del Mar abren una nueva v\u00eda en el diagn\u00f3stico y tratamiento de la colitis ulcerosa](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/investigadores-de-imabis-y-del-hospital.html?m=0) La colitis ulcerosa, junto con la enfermedad de Crohn, es una de las variantes de la enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica intestinal que disminuye la calidad de vida del paciente por las lesiones que produce en el colon, y que origina dolor intenso, infecciones y sangrado. El sistema cannabinoide es un sistema de comunicaci\u00f3n entre las c\u00e9lulas que act\u00faa de forma natural como regulador de procesos inflamatorios en el ser humano. En el estudio han participado medio centenar de personas, un grupo control de pacientes con tejido intestinal sano, y otro grupo de pacientes diagnosticados de colitis ulcerosa en distintas fases de la enfermedad. La gran novedad de este estudio es que todos los pacientes con colitis ulcerosa han sido estudiados en dos momentos, cuando se diagnostica por vez primera la enfermedad y tras la consecuci\u00f3n de la remisi\u00f3n cl\u00ednica de la misma. En todos ellos se ha analizado, a trav\u00e9s de biopsia, cual ha sido la respuesta a la enfermedad de forma individualizada, viendo la presencia y distribuci\u00f3n en el colon de los elementos del sistema cannabinoide (mol\u00e9culas similares al cannabis en su estructura y sus prote\u00ednas). Los investigadores han demostrado que la presencia en el organismo de los elementos cannabinoides cambia durante la enfermedad, lo que hace pensar que la capacidad antiinflamatoria del sistema cannabinoide se ve afectada durante la enfermedad. A este respecto, durante la fase aguda de la enfermedad se ha detectado una disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n antiinflamatoria del sistema cannabinoide, hecho que explicar\u00eda la aparici\u00f3n de cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s severos debido a la p\u00e9rdida de este mecanismo de defensa. Como conclusi\u00f3n del estudio, se se\u00f1ala que el sistema cannabinoide participa activamente durante la fase inflamatoria de la enfermedad, por lo que su an\u00e1lisis podr\u00eda facilitar el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico de este proceso. Por lo que, el uso de f\u00e1rmacos capaces de potenciar esta funci\u00f3n antiinflamatoria podr\u00eda servir como alternativa terap\u00e9utica novedosa para la colitis ulcerosa. El estudio est\u00e1 financiado en parte por fondos FIS del Instituto de Salud Carlos III y como proyecto de excelencia de la Consejer\u00eda de Innovaci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda. Adem\u00e1s ha sido publicado recientemente por PLoS ONE, una revista internacional de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y acceso p\u00fablico. [Lanzan una campa\u00f1a europea para concienciar a la sociedad sobre el Parkinson](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/lanzan-una-campana-europea-para.html?m=0) El mismo presidente de la EPDA, Stephen Pickard, afirm\u00f3 \"que los contactos con los neur\u00f3logos han abierto caminos hacia una necesaria especializaci\u00f3n sobre el Parkinson en estos profesionales. El caso de Italia puede ser trasladado al resto de la Europa Occidental. Solo 450 de los 6.200 neur\u00f3logos existentes en el pa\u00eds se dedican a esta enfermedad\". El profesor italiano Fabrizio Stocchi insisti\u00f3 \"en la necesidad de derribar mitos sobre este mal. No s\u00f3lo se caracteriza por el temblor, ni es una enfermedad rara, ni es una enfermedad de las personas mayorer y menos a\u00fan el retraso en su tratamiento beneficia al paciente\". [S\u00edntomas residuales en depresi\u00f3n, m\u00e1s d\u00edas de baja laboral](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/sintomas-residuales-en-depresion-mas.html?m=0) Esta es una de las principales conclusiones que se extraen de un estudio espa\u00f1ol de seis meses de duraci\u00f3n, que evaluaba y comparaba la funcionalidad social y laboral de pacientes con trastorno depresivo mayor en remisi\u00f3n parcial frente a aquellos en remisi\u00f3n completa. El estudio, en el que han participado un total de 292 pacientes de 36 consultas psiqui\u00e1tricas de toda Espa\u00f1a, analizaba si la presencia de s\u00edntomas residuales presentaba un impacto negativo en el pron\u00f3stico funcional a corto plazo, demostrando que la remisi\u00f3n parcial se asocia a una alteraci\u00f3n significativa del funcionamiento de los pacientes, apoyando la importancia de la remisi\u00f3n completa en el tratamiento de la depresi\u00f3n. Para el doctor Jos\u00e9 Manuel Mench\u00f3n, jefe de servicio del Servicio de Psiquiatr\u00eda del Hospital Universitario de Bellvitge (Barcelona), y uno de los asesores del estudio, \"los resultados de este estudio refuerzan la necesidad de perseguir la remisi\u00f3n completa de los pacientes como objetivo \u00f3ptimo a la hora de tratar el trastorno depresivo mayor. Esto permite que estos pacientes tengan mayores probabilidades de alcanzar niveles de funcionalidad norma\". -Resultados del estudio Durante el estudio, dentro del grupo de pacientes con empleo, un total de 68% con trastorno depresivo mayor en remisi\u00f3n parcial hab\u00eda sufrido una baja laboral debida a la enfermedad, mientras que esta situaci\u00f3n s\u00f3lo se dio en el 26% de los pacientes en remisi\u00f3n completa. Adem\u00e1s, durante los seis meses del estudio, los pacientes con trastorno depresivo mayor en remisi\u00f3n completa tuvieron tres veces menos d\u00edas de baja laboral que los que se encontraban en remisi\u00f3n parcial (20,1 vs. 62,8 d\u00edas). Asimismo, el coste indirecto por paciente en remisi\u00f3n completa tambi\u00e9n se mostr\u00f3 tres veces menor que el de los pacientes en remisi\u00f3n parcial, a lo largo de 6 meses (1.062 \u20ac por 3.331 \u20ac). Los resultados presentados refuerzan la importancia de alcanzar la remisi\u00f3n completa del paciente que ha sufrido un trastorno depresivo mayor para mejorar, no s\u00f3lo los s\u00edntomas depresivos, sino tambi\u00e9n los niveles funcionales de los pacientes. -Caracter\u00edsticas del estudio El estudio epidemiol\u00f3gico y multic\u00e9ntrico, de origen espa\u00f1ol, analiz\u00f3 durante seis meses a un total de 292 pacientes con trastorno depresivo mayor procedentes de 36 consultas de psiquiatr\u00eda de toda Espa\u00f1a. Al inicio del estudio, los pacientes hab\u00edan estado 12 semanas en tratamiento. Tras ese periodo de tratamiento, la mitad de la muestra (146 pacientes) se encontraba en remisi\u00f3n parcial y la otra mitad (146) estaba en remisi\u00f3n completa. Adem\u00e1s, se realiz\u00f3 un emparejamiento entre ambos grupos (remisi\u00f3n completa y parcial), por edad, sexo y centro de salud mental. Durante los 6 meses del estudio, se analizaba el impacto negativo de los s\u00edntomas residuales sobre el pron\u00f3stico funcional a corto plazo. Para ello, se examin\u00f3 en ambos grupos el funcionamiento social y ocupacional al comienzo del estudio, a los tres meses y a su t\u00e9rmino. El funcionamiento social y ocupacional se midi\u00f3 mediante la Escala de Evaluaci\u00f3n de la Actividad Social y Ocupacional (SOFAS). Tambi\u00e9n se tuvieron en cuenta otras variables, como los d\u00edas de baja laboral o la disminuci\u00f3n del rendimiento habitual del paciente, para valorar de este modo los costes indirectos generados por la enfermedad. Los resultados han sido publicados recientemente en la revista European Psychiatry. Romera I, P\u00e9rez V, Mench\u00f3n in versus [Dolor cr\u00f3nico, una pesadilla con atenuantes](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/dolor-cronico-una-pesadilla-con.html?m=0) En efecto, la percepci\u00f3n del dolor constituye un mecanismo de protecci\u00f3n que preserva nuestro cuerpo de agresiones externas e informa de la existencia de problemas en el interior del organismo. Esta informaci\u00f3n se inicia en cualquier lugar del cuerpo y viaja por el sistema nervioso hasta el cerebro, donde se hace consciente. En cuanto a las causas, existen muchas. Puede haber empezado despu\u00e9s de una enfermedad o un accidente de los que la persona se ha recuperado hace tiempo. O puede ser debido a una causa prolongada, como la artritis o el c\u00e1ncer. Tambi\u00e9n existen muchas personas que sufren dolor cr\u00f3nico sin que existan lesiones previas ni evidencia de enfermedad. En base a su persistencia a lo largo del tiempo puede ser autolimitado o permanente, convirti\u00e9ndose en dolor cr\u00f3nico. \"En estas ocasiones, el dolor deja de ser un mero s\u00edntoma para ser considerado una enfermedad en s\u00ed misma que requiere un tratamiento continuado y espec\u00edfico\", anota el experto. Las personas que lo padecen pueden llegar a perder el apetito, la capacidad de trabajar, de realizar cualquier tipo de actividad f\u00edsica, e incluso las ganas de vivir. -Diferentes clases de dolor cr\u00f3nico Por otra parte, el dolor cr\u00f3nico puede ser maligno (de origen oncol\u00f3gico), y no maligno (de origen m\u00fasculo-esquel\u00e9tico). \"Menci\u00f3n aparte merece el dolor neurop\u00e1tico\", indica Migu\u00e9ns, y prosigue \"este tipo de dolor es debido a lesi\u00f3n del sistema nervioso y presenta notable dificultad en su tratamiento\". De hecho, \"es el mayor reto actual en el campo del dolor para nuestra especialidad\", agrega. Por esta raz\u00f3n, entre otras, los m\u00e9dicos rehabilitadores pertenecientes a la SERMEF crearon un Grupo de Trabajo que aborda de forma espec\u00edfica el dolor en rehabilitaci\u00f3n. Un grupo que tiene como objetivos principales \"aunar esfuerzos para mejorar la calidad de la asistencia, realizar actividades cient\u00edficas que permitan profundizar y protocolizar el abordaje del estudio del dolor desde la especialidad y colaborar con organismos y sociedades que trabajen en este campo\". En cuanto al tratamiento, el experto explica que \"adem\u00e1s del manejo farmacol\u00f3gico, el m\u00e9dico rehabilitador dispone de tratamientos alternativos coadyuvantes, no exentos de efectos secundarios, que posibilitan mitigar o facilitar el abordaje del tratamiento del dolor\". Equipos de electroterapia domiciliaria que aplican corrientes analg\u00e9sicas, dispositivos de iontoforesis, as\u00ed como aparatos de termoterapia superficial y profunda, pueden ser de utilidad en dolores m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos. Aunque, como asegura Xo\u00e1n Migu\u00e9ns, \"una de las alternativas terap\u00e9uticas con m\u00e1s evidencia cient\u00edfica en la actualidad es el ejercicio f\u00edsico, siempre prescrito de forma individualizada tras un estudio detallado del paciente\". [Sevilla escenario del Congreso de la Asociaci\u00f3n de Enfermos con Tabaquismo y Enfermedades Respiratorias](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/sevilla-escenario-del-congreso-de-la.html?m=0) e otros aspectos, durante el Congreso se abordar\u00e1n temas tan interesantes como la necesidad de potenciar la colaboraci\u00f3n entre las Asociaciones de Pacientes y las Sociedades Cient\u00edficas, las ventajas y los inconvenientes de los medicamentos gen\u00e9ricos y el tabaquismo como factor clave en el riesgo de desarrollar cualquier patolog\u00eda respiratoria. Asimismo, se har\u00e1 entrega del Premio Fundaci\u00f3n Coll Colom\u00e9 al doctor Alvar Agust\u00ed, por su aportaci\u00f3n al conocimiento en torno a la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC), que afecta al 9% de la poblaci\u00f3n entre 40 y 60 a\u00f1os de edad . 29 September 2009 [Andaluc\u00eda: Salud pone a disposici\u00f3n de los ciudadanos una calculadora que permite medir su riesgo cardiovascular](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/andalucia-salud-pone-disposicion-de-los.html?m=0) Esta calculadora est\u00e1 disponible en a web de la Consejer\u00eda de Salud (www.juntadeandalucia.es/salud) y est\u00e1 indicada para personas con edades comprendidas entre los 40 y los 65 a\u00f1os, especialmente para las que pueden tener uno o varios factores de riesgo cardiovascular y no est\u00e9n diagnosticadas con anterioridad. La Sociedad Europea y Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda utiliza tambi\u00e9n este m\u00e9todo de determinaci\u00f3n de riesgos en sus sitios web. Los resultados que se obtienen tras el c\u00e1lculo son orientativos y s\u00f3lo el m\u00e9dico, de acuerdo con otros factores de riesgo o enfermedades relacionadas, es el que puede establecer los riesgos cardiovasculares definitivos. Si bien, resultan orientativos para establecer un posible riesgo e iniciar un cambio de los h\u00e1bitos de vida hacia otros m\u00e1s saludables. En este sentido, la misma herramienta de simulaci\u00f3n ofrece al ciudadano la opci\u00f3n de recalcular su posible riesgo en el caso de que deje de fumar o mejore el nivel de colesterol, lo que permite observar, adem\u00e1s, c\u00f3mo la modificaci\u00f3n de determinados h\u00e1bitos de vida por otros m\u00e1s saludables puede llegar a mejorar o cambiar radicalmente el posible riesgo. Para conocer los riesgos, la calculadora solicita, entre otros, los siguientes datos: sexo, edad, si se es fumador o no, la presi\u00f3n arterial y los niveles de colesterol. Tras completar todas las variables, la calculadora muestra los resultados en los que se indica, en tres niveles (bajo, moderado o alto), el riesgo de fallecimiento por enfermedad cardiovascular en 10 a\u00f1os. Adem\u00e1s, permite recalcular los resultados si se consiguen modificar algunos de los factores de riesgo. Junto a este m\u00e9todo, se ofrece informaci\u00f3n de inter\u00e9s para el ciudadano al objeto de conocer el camino para alcanzar un grado \u00f3ptimo de salud cardiovascular (Declaraci\u00f3n de Luxemburgo). As\u00ed, se indica cu\u00e1les deben ser los niveles adecuados de colesterol, de presi\u00f3n arterial, de \u00edndice de masa corporal (IMC), y las recomendaciones sobre actividad f\u00edsica y dieta saludable necesarias para alcanzarlos. Las enfermedades cardiovasculares son la principal causa de muerte en Espa\u00f1a y en los pa\u00edses desarrollados, tanto en hombres como en mujeres, adem\u00e1s constituyen una de las m\u00e1s importantes causas de discapacidad. Para evitar la aparici\u00f3n de estas enfermedades hay que detectar y corregir los factores de riesgo asociados a ellas, de ah\u00ed la utilidad de instrumentos como la calculadora de riesgo cardiovascular, con la que cada persona puede conocer su propio riesgo sin necesidad de acudir a la consulta. [Ocho de cada diez operaciones de cirug\u00eda de ves\u00edcula biliar se hacen v\u00eda laparascopia](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/ocho-de-cada-diez-operaciones-de.html?m=0) La introducci\u00f3n de la llamada \"video o tele cirug\u00eda\" facilita la intervenci\u00f3n del paciente con una mayor precisi\u00f3n frente a la cirug\u00eda convencional gracias a la ampliaci\u00f3n de las estructuras anat\u00f3micas a trav\u00e9s del monitor de televisi\u00f3n. \"La intervenci\u00f3n se lleva a cabo a trav\u00e9s de peque\u00f1as incisiones en el abdomen (laparoscopia), en el t\u00f3rax (toracoscopia), o en el cuello (cervicoscopia) del paciente por donde se introduce unos finos instrumentos por los que el cirujano se abre paso para la realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica quir\u00fargica\", explica el doctor Jos\u00e9 Luis Salvador Sanchos, coordinador de la Secci\u00f3n de Cirug\u00eda Endosc\u00f3pica de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirujanos. Consciente de la importancia que en el presente y el futuro poseer\u00e1n las t\u00e9cnicas m\u00ednimamente invasivas, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirujanos organiza anualmente estos cursos para mejorar o complementar la formaci\u00f3n de los residentes de 5\u00ba a\u00f1o en esta v\u00eda de abordaje. Esta iniciativa se enmarca dentro del nuevo Plan Nacional de Formaci\u00f3n MIR de la AEC que contempla, en base al nuevo programa de la especialidad, dos cursos de formaci\u00f3n obligatorios -para residentes de 1\u00ba y 5\u00ba a\u00f1o-, dedicados a las bases pr\u00e1cticas de la cirug\u00eda endosc\u00f3pica y a la cirug\u00eda laparosc\u00f3pica avanzada. Como parte de este plan formativo, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirujanos cumple un doble cometido. Por un lado, la Secci\u00f3n de Cirug\u00eda Endosc\u00f3pica de la AEC colabora en la definici\u00f3n, acreditaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los cursos de formaci\u00f3n a fin de garantizar una mayor homogeneidad de conocimientos y un nivel m\u00ednimo de contenidos entre las Unidades Docentes de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas. Por otro lado, tal y como explica el doctor Salvador, \"la evoluci\u00f3n y los cambios acontecidos en los \u00faltimos a\u00f1os en el desarrollo de la especialidad de Cirug\u00eda General y del Aparato Digestivo exige una constante especializaci\u00f3n\". En este sentido, el Curso de Formaci\u00f3n en Cirug\u00eda Endosc\u00f3pica de la AEC se celebra de forma complementaria al Plan de Formaci\u00f3n MIR definido por la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad para que residentes de 5\u00ba a\u00f1o puedan dominar y conocer mejor las complicadas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas de la mano de grandes profesionales del panorama nacional. \"Hasta el inicio de los Cursos Avanzados, el Curso de Castell\u00f3n es el \u00fanico que se desarrolla a nivel nacional. Lo que permite a la larga mejorar la calidad asistencial que ofertan los centros hospitalarios a sus pacientes\", subraya. Desde hoy y hasta el pr\u00f3ximo d\u00eda 2 de octubre, un total de treinta residentes de 5\u00ba a\u00f1o se re\u00fanen en el Hospital General de Castell\u00f3n para perfeccionar sus habilidades quir\u00fargicas en el marco del X Curso de Formaci\u00f3n para residentes en Cirug\u00eda Endosc\u00f3pica. Con este fin, el programa formativo contempla sesiones de cirug\u00eda en directo y pr\u00e1cticas quir\u00fargicas en animal de experimentaci\u00f3n -en grupos de tres residentes-. Durante la sesi\u00f3n experimental se analizar\u00e1n y se realizar\u00e1n dos t\u00e9cnicas innovadoras que, en un futuro, se plantean como alternativas a la cirug\u00eda laparosc\u00f3pica. El objetivo es minimizar al m\u00e1ximo el trauma quir\u00fargico bien aprovechando los orificios naturales del cuerpo como la boca o la vagina (como es el caso de la t\u00e9cnica \"NOTES\" Natural Orifice translumenal endoscopic surgery) o acceder al abdomen practicando un peque\u00f1o orificio umbilical con un trocar m\u00ednimamente invasivo bajo visi\u00f3n directa a trav\u00e9s de la c\u00e1mara endosc\u00f3pica (destreza que se ejecuta mediante el procedimiento \"OPUS\" One Port Umibilical Surgery,/ Single Port). \"Asimismo, los alumnos participar\u00e1n de forma activa durante la presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos, que dar\u00e1 pie a discutir la indicaci\u00f3n y la t\u00e9cnica a realizar\", concluye el doctor Salvador. [Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda publicar\u00e1 en espa\u00f1ol importantes ensayos cl\u00ednicos](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/revista-espanola-de-cardiologia.html?m=0) [Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda](http://www.revespcardiol.org/)(REC), en su n\u00famero de Octubre, por primera vez publica en castellano estos res\u00famenes. Dichos res\u00famenes, que tambi\u00e9n se han publicado de forma simult\u00e1nea en The New England Journal of Medicine y el European Heart Journal, corresponden a los estudios de mayor trascendencia pr\u00e1ctica. \"Nos encontramos ante un proyecto pionero que beneficiar\u00e1 directamente a todos los especialistas, pues ponemos a su disposici\u00f3n, y en castellano, un resumen de las \u00faltimas investigaciones llevadas a cabo, a nivel mundial, en el \u00e1mbito de la Cardiolog\u00eda\", afirma el Dr. Fernando Alfonso, editor jefe de Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (REC). \"Tras diferentes propuestas del Editor's Network Europeo, este a\u00f1o, el Dr. Fausto Pinto, presidente del Congreso de la ESC, ha liberado por primera vez, y tras su presentaci\u00f3n en Barcelona, estos documentos en la web de la Sociedad Europea, as\u00ed como en las revistas de Cardiolog\u00eda europeas\", a\u00f1ade el Dr. Alfonso. -Un completo resumen El art\u00edculo especial contiene un resumen de los quince ensayos cl\u00ednicos, divididos por patolog\u00edas, incluyendo 'Antecedentes y objetivos', 'M\u00e9todos', 'Resultados' y 'Conclusiones' en cada uno de ellos. La relaci\u00f3n de estudios es la siguiente: -S\u00edndrome coronario agudo: -Fibrilaci\u00f3n auricular: Estudio RE-LY y dise\u00f1o factorial del programa ACTIVE. -Prevenci\u00f3n primaria y secundaria: Estudio AAA; Estudio KYOTO HEART y resultados del registro alem\u00e1n PreSCD II. Es importante se\u00f1alar que, muchos de estos estudios a\u00fan no han sido publicados en su versi\u00f3n completa, es por ello que la informaci\u00f3n ofrecida en REC debe ser interpretada como preliminar. As\u00ed mismo, en los casos en los que el estudio s\u00ed ha sido publicado, al final del resumen correspondiente se indica una cita bibliogr\u00e1fica para facilitar su consulta. [\"Zeldox\" recibe la aprobaci\u00f3n europea para el tratamiento del trastorno bipolar en ni\u00f1os y adolescentes](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/zeldox-recibe-la-aprobacion-europea.html?m=0) La aprobaci\u00f3n de la Agencia Sueca de Medicamentos se basa en los resultados de un estudio doble ciego de 4 semanas de duraci\u00f3n, controlado por placebo y en el que participaron 237 pacientes de entre 10 y 17 a\u00f1os diagnosticados con un trastorno bipolar. El estudio demuestra que ziprasidona es un tratamiento efectivo para los s\u00edntomas de la man\u00eda bipolar y con un perfil de seguridad en ni\u00f1os similar al de adultos. La mayor\u00eda de los pacientes que recibieron ziprasidona experimentaron un efecto neutro tanto sobre el peso corporal como sobre par\u00e1metros metab\u00f3licos, incluyendo la glucosa y los l\u00edpidos. \"El trastorno bipolar en j\u00f3venes es un asunto sanitario prioritario por el impacto que puede tener en la vida de un ni\u00f1o o adolescente, as\u00ed como en la de sus familias\" se\u00f1al\u00f3 el doctor Juan \u00c1lvarez, Director de la Unidad M\u00e9dica de Pfizer. \"Adem\u00e1s, existen pocos tratamientos para esta patolog\u00eda por lo que esta nueva opci\u00f3n terap\u00e9utica, que permite tratar los s\u00edntomas del trastorno bipolar, ayudar\u00e1 a los ni\u00f1os y sus familias a afrontar mejor esta enfermedad\". En Espa\u00f1a se estima que alrededor de 800.000 personas podr\u00edan sufrir este trastorno a lo largo de su vida y que si no se trata puede repercutir considerablemente tanto en la esfera familiar y social como en la laboral. El trastorno bipolar es una enfermedad mental grave caracterizada por cambios bruscos en el estado de \u00e1nimo y la conducta, que afecta especialmente en los \u00faltimos a\u00f1os de la adolescencia o en los primeros de la edad adulta. Cuando la enfermedad aparece en ni\u00f1os o j\u00f3venes adolescentes se le denomina enfermedad bipolar de inicio temprano. En los adolescentes, las fluctuaciones del estado de \u00e1nimo, que se alternan con episodios maniacos y depresivos, se caracterizan por euforia, subidas de autoestima poco realistas y disminuci\u00f3n de las horas de sue\u00f1o, junto con comportamientos de un alto riesgo como abuso de alcohol, drogas, conducci\u00f3n temeraria y promiscuidad sexual. Con m\u00e1s de siete a\u00f1os de experiencia, ziprasidona est\u00e1 disponible en 77 pa\u00edses de todo el mundo. En la Uni\u00f3n Europea, ziprasidona ya ha sido aprobada para el tratamiento de adultos con esquizofrenia y para el tratamiento de los episodios man\u00edacos o mixtos de trastorno bipolar. El procedimiento de reconocimiento mutuo europeo, por el cual Zeldox\u00ae ha sido aprobado para tratar la man\u00eda bipolar en ni\u00f1os y adolescentes, se aplica en los siguientes pa\u00edses: Espa\u00f1a, Austria, Dinamarca, Finlandia, Alemania, Grecia, Islandia, Irlanda, Italia, Luxemburgo, Noruega, Portugal y Suecia. [\"Dronedarona\" recomendado para su autorizaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/dronedarona-recomendado-para-su.html?m=0) En el resumen de la opini\u00f3n positiva - Summaries of Positive Opinion - el CHMP ha reconocido que dronedarona ha demostrado, adem\u00e1s de sus propiedades para controlar el ritmo y la frecuencia cardiaca, reducir el riesgo de hospitalizaciones relacionadas con la fibrilaci\u00f3n auricular. \u00b4 -La opini\u00f3n favorable del CHMP debe ser ratificada ahora por la Comisi\u00f3n Europea. \"Sanofi-aventis ha recibido la opini\u00f3n favorable del CHMP, por la que se recomienda la autorizaci\u00f3n de dronedarona (Multaq\u00ae) en la Uni\u00f3n Europea \", se\u00f1al\u00f3 Jean-Pierre Lehner, Director M\u00e9dico de sanofiaventis. \" Esta decisi\u00f3n aporta una nueva esperanza a los pacientes cuya vida se ve potencialmente alterada por las complicaciones cardiovasculares relacionadas con la fibrilaci\u00f3n auricular. Estamos convencidos que dronedarona (Multaq\u00ae) contribuir\u00e1 a satisfacer una necesidad m\u00e9dica para este tipo de pacientes \". La opini\u00f3n positiva del CHMP se basa en la presentaci\u00f3n de una serie de datos cl\u00ednicos procedentes de 7 ensayos cl\u00ednicos internacionales, multic\u00e9ntricos, randomizados, en los que participaron m\u00e1s de 7.000 pacientes. El estudio ATHENA forma parte de los ensayos presentados ante el CHMP. En el estudio ATHENA participaron 4.628 pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular (FA) o fl\u00fater auricular (FLA), o que han sufrido recientemente un episodio de este tipo de arritmias. El estudio alcanz\u00f3 su objetivo principal al demostrar que dronedarona (Multaq\u00ae) a\u00f1adido a un tratamiento est\u00e1ndar, reduc\u00eda un 24 % (p<0,001) la variable de an\u00e1lisis combinada de riesgo de hospitalizaci\u00f3n por causas cardiovasculares o muerte, comparado con placebo. Las reacciones adversas observadas con dronedarona (Multaq\u00ae) consistieron en diarreas, n\u00e1useas, bradicardias, prolongaci\u00f3n del segmento QT y rash cut\u00e1neo. A medida que avanza la edad de la poblaci\u00f3n mundial, la incidencia de la fibrilaci\u00f3n auricular aumenta. Esta enfermedad, que est\u00e1 a punto de convertirse en un aut\u00e9ntico problema de sanidad p\u00fablica, afecta aproximadamente a 4,5 millones de personas en la Uni\u00f3n Europea y genera en torno a 1/3 de las hospitalizaciones por arritmia. Las complicaciones de la fibrilaci\u00f3n auricular pueden poner en peligro la vida de los pacientes. La FA quintuplica el riesgo de accidente cerebrovascular2, empeora el pron\u00f3stico de los pacientes con factores de riesgo cardiovascular y duplica el riesgo de muerte4 La FA tiene una importante repercusi\u00f3n en los pacientes, los m\u00e9dicos y los sistemas sanitarios. Dronedarona (Multaq\u00ae) ha sido recientemente autorizado en Estados Unidos por la Food and Drug Administration (FDA), Sant\u00e9 Canada y el Instituto Suizo de Productos Terap\u00e9uticos (Swissmedic). 28 September 2009 [El tratamiento intensivo y precoz de la Artritis Reumatoide puede detener la progresi\u00f3n de la enfermedad](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/el-tratamiento-intensivo-y-precoz-de-la.html?m=0) La artritis reumatoide afecta ya en nuestro pa\u00eds a m\u00e1s de 250.000 personas, lo que quiere decir que la sufre alrededor del 0,5% de la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola. Se trata de una enfermedad inflamatoria y progresiva que da\u00f1a las articulaciones, lo que hace que el paciente poco a poco pierda funcionalidad y, por ende, vea seriamente reducida su calidad de vida. Las novedades m\u00e1s destacadas de este consenso indican que el tratamiento m\u00e1s aconsejable para esta dolencia reum\u00e1tica es la combinaci\u00f3n de un f\u00e1rmaco modificador de la enfermedad (FAME) como es el metotrexato -terapia est\u00e1ndar para el tratamiento de la artritis reumatoide- con f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos como son los anti-TNF (inhibidores del factor de necrosis tumoral) desde el momento m\u00e1s precoz posible. Por otro lado, este documento tambi\u00e9n indica que para lograr el resultado m\u00e1s \u00f3ptimo es necesario un acceso r\u00e1pido a un tratamiento especializado, algo que se puede lograr a trav\u00e9s de las Unidades de Artritis Reumatoide Precoz, puestas en marcha por la Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda y disponibles en la actualidad en diversos hospitales. El objetivo de abordar la enfermedad desde los estadios m\u00e1s tempranos no es otro que alcanzar la remisi\u00f3n o el menor grado de actividad de la misma, seg\u00fan el panel de expertos de la SER que ha participado en la elaboraci\u00f3n de este consenso. -\u00bfQu\u00e9 son las terapias biol\u00f3gicas? Las terapias biol\u00f3gicas -dise\u00f1adas para que act\u00faen sobre una diana terap\u00e9utica espec\u00edfica- han supuesto un gran avance en el tratamiento y control de la progresi\u00f3n de la artritis reumatoide, lo que ha hecho que los especialistas hayan incluso modificado la estrategia terap\u00e9utica. Pero a pesar del avance que estos nuevos f\u00e1rmacos han supuesto, hay que tener en cuenta que aun as\u00ed no se consigue una respuesta \u00f3ptima en m\u00e1s del 40-50% de los pacientes, adem\u00e1s de que dejan de ser eficaces con el tiempo. Por otro lado, debido que el primer escal\u00f3n en el tratamiento de la enfermedad se deber realizar con FAMEs, los especialistas aconsejan integrarlos dentro de una estrategia terap\u00e9utica global de la patolog\u00eda. De esta forma, este consenso indica que la terapia que m\u00e1s hay que tener en cuenta en el tratamiento de la artritis reumatoide siguen siendo FAMEs como el metotrexato y la leflunomida. -Tratamiento precoz con anti-TNF En la actualidad existen siete agentes biol\u00f3gicos dirigidos al tratamiento de la AR, tres de ellos son anti-TNF y otros cuatro dirigidos a dianas terap\u00e9uticas concretas con un papel importante en el proceso de la enfermedad. Diferentes estudios han indicado que los anti-TNF son superiores a metotrexato en monoterapia, y en estudios controlados se ha visto que un tratamiento precoz con esta tipolog\u00eda de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos hace que se pueda llegar a una remisi\u00f3n duradera. Dado que actualmente no existen datos que indiquen que un anti-TNF es superior a otro, este consenso elaborado por la SER indica que los tres tipos de f\u00e1rmacos son necesarios, pero no sustituibles entre s\u00ed, as\u00ed como que la elecci\u00f3n depende tanto del criterio del m\u00e9dico como de las circunstancias particulares del paciente. Aunque como cuentan con diferentes estructuras y mecanismos de acci\u00f3n, la falta de respuesta a uno de ellos no implica que el resto sea ineficaz. Este documento deja muy claro que la utilizaci\u00f3n de un agente biol\u00f3gico debe ir acompa\u00f1ada en un primer momento de un FAME, y s\u00f3lo se utilizar\u00e1 como tratamiento \u00fanico inicial en casos extraordinarios. De esta manera, estas terapias biol\u00f3gicas s\u00f3lo se administrar\u00e1n en monoterapia en aquellos pacientes donde este primer tratamiento no haya logrado el objetivo terap\u00e9utico. -Seguimiento pormenorizado La utilizaci\u00f3n de este tipo de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos requiere, tal y como indica este consenso, de una evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de la evoluci\u00f3n del paciente, que debe reducirse a 3 meses si no se consiguen los objetivos esperados o incrementarse a 6 si la evoluci\u00f3n es positiva. El consenso hace gran hincapi\u00e9 en no combinar dos f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos, sean de la tipolog\u00eda que sean. Esta contraindicaci\u00f3n se debe a que se incrementa el riesgo de que el paciente desarrolle infecciones sin que exista una ventaja clara en su eficacia. De la misma forma, tambi\u00e9n insiste en no optar por este tipo de terapias en pacientes con infecciones activas o con antecedentes de las mismas, as\u00ed como en aquellos que sufran tuberculosis o que est\u00e9n en contacto con personas que padezcan esta enfermedad. [Conclusiones de las Jornadas Nacionales de Dermofarmacia 2009](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/conclusiones-de-las-jornadas-nacionales.html?m=0) -La textura de los cosm\u00e9ticos es en gran parte la responsable de su aceptaci\u00f3n por parte del usuario y de las sensaciones que este es capaz de mostrar durante y tras la aplicaci\u00f3n del cosm\u00e9tico. -Las sensaciones que produce un cosm\u00e9tico no solo deben ser valorados por m\u00e9todos no invasivos sino tambi\u00e9n por un papel de expertos. -La nenotecnolog\u00eda aporta un valor a\u00f1adido a los productos cosm\u00e9ticos mejorando sustancialmente su calidad y eficacia debiendo profundizar en estudios de seguridad. -La elasticidad de la piel es hoy el aspecto m\u00e1s relevante contra el envejecimiento cut\u00e1neo. Para mantenerla y restaurarla, la ciencia cosm\u00e9tica ofrece ingredientes activos y m\u00e9todos cada vez m\u00e1s eficaces. -Ante el abuso de utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino \"natural\", que en muchos casos no supone m\u00e1s que el producto es respetuoso con el medio ambiente, el farmac\u00e9utico debe conocer e informar a los consumidores sobre los efectos, beneficios e inconvenientes del mismo. -Desde el punto de vista de la innovaci\u00f3n, la evoluci\u00f3n del modelo que tiene que tener la Farmacia de si misma es paralelo a la propia evoluci\u00f3n de los valores sociales. -La colaboraci\u00f3n m\u00e9dico-farmac\u00e9utico y el correcto manejo de los cuidados y problemas de las pieles \u00e9tnicas es una realidad necesaria e indispensable. -La seguridad de los cosm\u00e9ticos es una condici\u00f3n esencial para su puesta a disposici\u00f3n de los consumidores. Las garant\u00edas de seguridad se ver\u00e1n reforzadas en el futuro reglamento europeo de cosm\u00e9ticos, que tambi\u00e9n concede una atenci\u00f3n especial a los sistemas de cosmetovigilancia. [Regresa la web de Pfizer con nuevos juegos para dejar de fumar](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/regresa-la-web-de-pfizer-con-nuevos.html?m=0) \"Desde Pfizer continuamos trabajando para aumentar el conocimiento de la poblaci\u00f3n acerca de los peligros del tabaquismo y los beneficios de dejar de fumar. La sociedad pasa cada vez m\u00e1s tiempo delante del ordenador y las videoconsolas e internet. Se han convertido en una herramienta b\u00e1sica para la mayor\u00eda de personas, de modo que tener en cuenta las nuevas tecnolog\u00edas en nuestro empe\u00f1o por que los fumadores abandonen el tabaquismo, es crucial. \u00bfQu\u00e9 mejor que concienciarse pasando un buen rato?\", comenta el doctor Jos\u00e9 Chaves, Jefe M\u00e9dico de la Unidad de Atenci\u00f3n Primaria de Pfizer. -Diferentes retos con un solo objetivo, dejar de fumar \u00bfTe asaltan las ganas de fumar? \u00c9chate una partida. En la segunda misi\u00f3n ser\u00e1s un fumador que intenta dejarlo y escapar del Planeta del Humo. Supera mientras descargas adrenalina todos los obst\u00e1culos y tentaciones que te encontrar\u00e1s por el camino hasta llegar al final, donde tu m\u00e9dico y su equipo de profesionales te recibir\u00e1n y te ayudar\u00e1n a cargar energ\u00edas para seguir avanzando en una vida sin humo. Misi\u00f3n 3: Lanza, acierta y gana, destruyendo la mayor cantidad de cajetillas de tabaco. Son muchas las misiones que el internauta podr\u00e1 encontrar en los juegos que Pfizer pone a su disposici\u00f3n en la p\u00e1gina web www.quittersarcade.com, pero el objetivo es \u00fanico: conseguir que el fumador deje su adicci\u00f3n. En castellano y de una manera sencilla, el usuario encontrar\u00e1 en la web toda la informaci\u00f3n necesaria sobre c\u00f3mo a\u00f1adirlos a sus blogs o sus perfiles de redes sociales tipo Facebook. Para lo cual existen dos v\u00edas. Por un lado, se pueden a\u00f1adir los juegos a un blog mediante la copia del c\u00f3digo HTML o mostrar los juegos como una aplicaci\u00f3n en el perfil de Facebook o red social similar e invitar a los amigos a participar. De este modo, los bloggers e internautas podr\u00e1n contar con una herramienta para incrementar sus visitas o bien retar a sus amigos para ver quien consigue deshacerse de mayor cantidad de paquetes de cigarrillos o llegar con mayor celeridad a un m\u00e9dico. Jugadores de todo el mundo podr\u00e1n competir entre s\u00ed en l\u00ednea y para dejar constancia de sus logros, las mejores puntuaciones de los usuarios registrados quedar\u00e1n registradas en una tabla de resultados que mostrar\u00e1 los blogs y URLs l\u00edderes. -Dejar de fumar, una misi\u00f3n cada vez m\u00e1s posible El tabaco sigue siendo la principal causa de muerte evitable en Europa. Es por esto que cada vez son m\u00e1s las personas que quieren dejar de fumar y que lo consiguen. Hoy no existen excusas frente al tabaquismo. Dejar de fumar es posible si se tienen las herramientas adecuadas. Asimismo, quien quiera profundizar en la ayuda y m\u00e9todos para dejar de fumar con \u00e9xito, encontrar\u00e1 enlaces a p\u00e1ginas web como www.vencealfumador.es donde encontrar\u00e1 toda la informaci\u00f3n necesaria: documentos con consejos y ayudas, test para establecer los niveles de tabaquismo, etc. [Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n deben considerar al profesional sanitario y al paciente](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/las-tecnologias-de-la-informacion-y-la.html?m=0) Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) deben utilizarse cada vez m\u00e1s para mejorar el uso del conocimiento en los \u00e1mbitos cl\u00ednico, de la gesti\u00f3n y de la investigaci\u00f3n. Herramientas tan cotidianas como el ordenador y/o el tel\u00e9fono m\u00f3vil empiezan a cobrar especial relevancia cuando quieren manejarse adecuadamente problemas complejos, cuestiones de inmediatez y/o de barreras geogr\u00e1ficas, o la coordinaci\u00f3n entre profesionales de diferentes niveles asistenciales. Con el objetivo de valorar el salto que puede suponer esta nueva manera de utilizar los tradicionales m\u00e9todos de comunicaci\u00f3n, la Fundaci\u00f3n de Ciencias de la Salud, con la colaboraci\u00f3n de GlaxoSmithKline (GSK), acaba de publicar el libro \"El Mejor Uso del Conocimiento en Cl\u00ednica, Gesti\u00f3n e Investigaci\u00f3n: ciencia y tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n en medicina\", basado en la jornada que, bajo el mismo nombre, tuvo lugar en la Residencia de Estudiantes (Madrid). \"Estas herramientas deben utilizarse cada vez m\u00e1s para ayudar al m\u00e9dico a tomar decisiones\", se\u00f1ala el doctor Juan G\u00e9rvas, profesor de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y coordinador de la reuni\u00f3n. \"No s\u00f3lo debe considerarse el aspecto profesional de las TIC, sino que tambi\u00e9n hay que tener en cuenta el punto de vista del paciente\", destaca el experto. \"Tan fundamental es dar a los distintos profesionales sanitarios (m\u00e9dico, farmac\u00e9utico, personal de enfermer\u00eda, trabajador social y dem\u00e1s) herramientas que faciliten su trabajo en la interacci\u00f3n con el paciente y su familia, como que las TIC den capacidad a los pacientes para favorecer su autonom\u00eda de decisi\u00f3n y de vida\", a\u00f1ade. Las jornadas de las que trata el libro se organizaron en torno a tres mesas redondas, en las que se abordaron las posibles contribuciones de las TIC en los \u00e1mbitos cl\u00ednico (usos en la mejor atenci\u00f3n al paciente y cuestiones en torno a la prestaci\u00f3n de servicios personales en la consulta, el domicilio y otros lugares), de la gesti\u00f3n (para la organizaci\u00f3n de los servicios y en una m\u00e1s eficaz gesti\u00f3n del empleo y del rendimiento) y de la investigaci\u00f3n. Seg\u00fan el experto, \"es pr\u00e1cticamente imposible que el m\u00e9dico pueda realizar un buen seguimiento de sus pacientes sin ayuda de las tecnolog\u00edas de las TIC; m\u00e1s a\u00fan en el caso de los enfermos cr\u00f3nicos, que suelen tomar muchos medicamentos\". A este respecto, \"el buen uso de las herramientas de comunicaci\u00f3n disminuir\u00eda el sufrimiento de este colectivo, ahorrar\u00eda costes y dar\u00eda mucha autoestima al profesional\", apunta. La historia cl\u00ednica electr\u00f3nica e internet tienen cada d\u00eda m\u00e1s presencia en las consultas. Visto el aspecto cl\u00ednico, el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n tambi\u00e9n puede verse beneficiado por las TIC, y muy especialmente en relaci\u00f3n con los incentivos. En este sentido, \"los profesionales sanitarios ostentan la responsabilidad social de manejar los recursos disponibles de la manera m\u00e1s eficiente posible, y esto no puede llevarse a cabo con juicio y calidad sin estas herramientas\", explica. En Espa\u00f1a, el campo de la investigaci\u00f3n es el que mejor uso hace de las TIC. \"Las bases de datos farmacoepidemiol\u00f3gicas y para el estudio de la variabilidad est\u00e1n bien explotadas, y se est\u00e1 dando una correcta experimentaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en telemedicina, aunque con escasos frutos pr\u00e1cticos por el momento\", afirma. \"En cierta forma, la clase pol\u00edtica no est\u00e1 fomentando la innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n del conocimiento\". [Los m\u00e9dicos internistas espa\u00f1oles se oponen a la creaci\u00f3n de la especialidad de Urgencias y Emergencias](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/los-medicos-internistas-espanoles-se.html?m=0) Por su parte, la Federaci\u00f3n Europea de Medicina Interna (FEMI) ha remitido un comunicado en el que pone de manifiesto su opini\u00f3n negativa respecto a crear la especialidad de Urgencias y Emergencias dado que contribuir\u00eda a\u00fan m\u00e1s a la heterogeneidad de las especialidades m\u00e9dicas en Europa. Asimismo, asegura mostrar todo su apoyo al desarrollo de iniciativas que favorezcan la discusi\u00f3n de la especializaci\u00f3n m\u00e9dica en Europa. Durante su \u00faltima reuni\u00f3n en Estambul, los miembros de la FEMI analizaron la situaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a y concluyeron que las \u00e1reas de capacitaci\u00f3n (en lugar de establecer nuevas especialidades) ser\u00eda el desarrollo l\u00f3gico a esta cuesti\u00f3n. En este sentido, seg\u00fan el comunicado de la FEMI, el m\u00e9dico internista puede considerarse un experto en Emergencias e incluso desarrollar \u00e1reas de capacitaci\u00f3n espec\u00edficas para ejercer esta labor. De hecho, actualmente, el programa de formaci\u00f3n interna, incluye pr\u00e1cticamente un a\u00f1o de dedicaci\u00f3n a Emergencias (cerca de 280 d\u00edas de guardia), por lo que puede considerarse un experto cualificado en este \u00e1rea. Otra de las mesas clave de la XI Reuni\u00f3n de Jefes de Servicios y Unidad de Medicina Interna, ha sido la referente a explicar en qu\u00e9 punto se encuentra el Informe de Altas que se est\u00e1 elaborando en colaboraci\u00f3n con todas las sociedades m\u00e9dicas que realizan este tipo de documentos hospitalarios y que servir\u00e1 de referente tanto a m\u00e9dicos como a pacientes. Como viene siendo habitual, las reuniones de Jefe de Servicio y Unidad de Medicina Interna, que se iniciaron hace nueve a\u00f1os, se celebran con el objetivo de disponer de un foro estable de intercambio de experiencias, informaci\u00f3n y definici\u00f3n de estrategias para los internistas espa\u00f1oles. -La Gripe A forma parte de la agenda de la Reuni\u00f3n Anual de la SEMI La especialidad de Medicina Interna juega un papel esencial en la atenci\u00f3n a los pacientes afectados por gripe A/H1N1, ya que aquellos que tienen que ingresar lo hacen en servicios de Medicina Interna o en unidades de corta estancia, atendidos por internistas. Por ello, los expertos reunidos han debatido tambi\u00e9n sobre el modelo asistencial que se recomienda en estos casos. El paciente debe acudir a un centro de atenci\u00f3n ambulatoria de tal forma que s\u00f3lo en caso de que haya complicaci\u00f3n respiratoria o comorbilidades, acuda al hospital. En este sentido, una buena organizaci\u00f3n interna es esencial, teniendo en cuenta que el hospital en una situaci\u00f3n normal funciona al m\u00e1ximo rendimiento posible. Adem\u00e1s, es b\u00e1sico extremar las medidas de higiene empleadas habitualmente en los hospitales, a fin de evitar la trasmisi\u00f3n nosocomial, contra las que se mantienen los mismos protocolos de actuaci\u00f3n empleados hasta el momento. En definitiva, la actual atenci\u00f3n de los pacientes con gripe A constituye un ejemplo de la polivalencia del m\u00e9dico internista frente a enfermedades imprevistas o emergentes, al igual que ya ocurriera con otras patolog\u00edas como el s\u00edndrome t\u00f3xico o el sida. [Elena Gonz\u00e1lez, directora financiera de \"Mylan Pharmaceuticals\"](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/elena-gonzalez-directora-financiera-de.html?m=0) Antes de su incorporaci\u00f3n a Mylan Pharmaceuticals, Elena Gonz\u00e1lez ha desempe\u00f1ado diversas funciones en el \u00e1rea de finanzas en Zeneca Farma y ha sido controller de Jotun Ib\u00e9rica y del Grupo Merck. Mylan Pharmaceuticals ocupa el tercer puesto en el ranking mundial de compa\u00f1\u00edas fabricantes de medicamentos gen\u00e9ricos. La empresa fue fundada en EEUU en 1961 y actualmente est\u00e1 presente en 140 pa\u00edses y territorios. Su expansi\u00f3n internacional se ha acelerado en los \u00faltimos a\u00f1os, especialmente tras la adquisici\u00f3n de empresas como Matrix, centrada en el desarrollo de principios activos, o del negocio de gen\u00e9ricos de Merck. [Espa\u00f1a baja posiciones en el \u00faltimo estudio europeo sobre Sistemas de Salud](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/espana-baja-posiciones-en-el-ultimo.html?m=0) \"En Espa\u00f1a el sistema de salud se deteriora a\u00f1o tras a\u00f1o, rindiendo muy por debajo de lo que se podr\u00eda esperar\" comenta Dr. Arne Bj\u00f6rnberg, director del estudio Euro Health Consumer Index. \"El sistema de salud publico en Espa\u00f1a parece incapaz de desarrollar una estrategia para mejorar el acceso y la calidad de los servicios que ofrece, lo que explica el gran desarrollo que ha sufrido el sector privado en los \u00faltimos a\u00f1os. Se necesita, cada vez m\u00e1s urgentemente, cambios dr\u00e1sticos que provoquen una mayor eficiencia y calidad. Los pa\u00edses que ocupan los primeros puestos de la lista, han desarrollado durante los \u00faltimos a\u00f1os herramientas para que los pacientes tengan informaci\u00f3n suficiente y puedan tomar sus propias decisiones, provocando una gran presi\u00f3n para que el sistema mejore. Al final del ranking se encuentran pa\u00edses que tienen sistemas de salud basados a la antigua en los que predomina la jerarqu\u00eda y la falta de transparencia. Las diferencias observadas entre pa\u00edses contradice uno de los principios b\u00e1sicos de laEU, igualdad y solidaridad. -Acerca del estudio. El EHCI se ha convertido en los \u00faltimos a\u00f1os en una herramienta de medida comparativa de los distintos sistemas de salud europeos. Se han medido 33 sistemas nacionales de salud a trav\u00e9s de 38 indicadores, separados en seis sub-disciplinas, todas ellas clave para los consumidores de salud: 1)Derechos del consumidor e informaci\u00f3n, 2) e-Health, 3) listas de espera para obtener tratamientos y resultados obtenidos tras los tratamientos, 4) acceso a los servicios m\u00e9dicos y acceso a medicaci\u00f3n. El estudio es una recopilaci\u00f3n de estad\u00edsticas p\u00fablicas, encuestas ap acientes y una investigaci\u00f3n independiente llevada a cabo por el thinktank Health Consumer Powerhouse. El EHCI 2009 refleja el punto de vista delconsumidor de salud, persiguiendo su empoderamiento. El estudio cuenta con el apoyo de la comisi\u00f3n europea-DG sociedad de informaci\u00f3n y media y la asistencia de la presidencia europea sueca 26 September 2009 [Nuevos datos del ensayo PLATO sobre enfermedad cardiovascular](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/nuevos-datos-del-ensayo-plato-sobre.html?m=0) Resultados adicionales de este suban\u00e1lisis invasivo en PLATO pusieron de manifiesto que el tratamiento con ticagrelor, comparado con clopidogrel, demostraba un efecto coherente con los resultados de todo el subgrupo invasivo en el conjunto de criterios de valoraci\u00f3n secundarios de la eficacia. El efecto se observ\u00f3 con independencia de si se administraba una dosis de carga habitual de 300 mg o una dosis de carga adicional de clopidogrel (por ej., 600 mg). -En concreto, los resultados en este an\u00e1lisis de subgrupo indicaron que el tratamiento con ticagrelor: Reduc\u00eda las muertes CV un 3,4% frente a un 4,3% (p=0,025), una reducci\u00f3n del riesgo relativo del 18% Reduc\u00eda los infartos de miocardio (ataque al coraz\u00f3n, IM) un 5,3% frente a un 6,6% (p=0,002), una reducci\u00f3n del riesgo relativo del 20% Reduc\u00eda la trombosis del stent confirmada un 1,0% frente a un 1,6% (p=0,003), una reducci\u00f3n del riesgo relativo del 38% Reduc\u00eda la mortalidad total un 3,9% frente a un 5,1% (p=0,01), una reducci\u00f3n del riesgo relativo del 19% \"La mayor\u00eda de los pacientes que son trasladados de urgencia al hospital con dolor tor\u00e1cico intenso o con un ataque al coraz\u00f3n tendr\u00e1n que someterse a un procedimiento invasivo,\" afirm\u00f3 el Dr. Christopher Cannon, miembro del Comit\u00e9 Directivo de PLATO y cardi\u00f3logo en el Brigham & Women's Hospital de Boston. \"Los m\u00e9dicos tienen que tomar decisiones r\u00e1pidas sobre el tratamiento antiplaquetario que deben aplicar a los pacientes que llegan para someterse a un cateterismo cardiaco y que pueden necesitar una angioplastia o una intervenci\u00f3n quir\u00fargica. En esta poblaci\u00f3n de estudio, ticagrelor dio lugar a menos infartos de miocardio y muertes sin que se produjera un aumento significativo en el n\u00famero de hemorragias mayores comparado con clopidogrel.\" De forma similar a los resultados globales de PLATO, la disnea (falta de aliento) fue m\u00e1s frecuente entre los pacientes que recib\u00edan ticagrelor pero menos de un 1% abandon\u00f3 el tratamiento con ticagrelor en el suban\u00e1lisis debido a la disnea. El estudio PLATO se dise\u00f1\u00f3 para reflejar la forma en que los pacientes con SCA son tratados en la actualidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, por lo que incluye pacientes sometidos a procedimientos invasivos y aquellos que fueron tratados s\u00f3lo con medicaci\u00f3n. El pasado mes, se presentaron los resultados principales de PLATO en la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda y simult\u00e1neamente se publicaron en The New England Journal of Medicine en agosto de 2009. AstraZeneca mantiene sus previsiones de presentar BRILINTA a las autoridades sanitarias en el cuarto trimestre de este a\u00f1o. [Resultados del estudio en Fase III de IRESSA para c\u00e1ncer de pulm\u00f3n](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/resultados-del-estudio-en-fase-iii-de.html?m=0) Los resultados preliminares del estudio japon\u00e9s fase III WJTOG 3405 en 172 pacientes con CPNM avanzado con mutaci\u00f3n positiva del EGFR, demostraron que la SLP era significativamente m\u00e1s prolongada con IRESSA comparado con el doblete de cisplatino/docetaxel como tratamiento de primera l\u00ednea (mediana de la SLP 9,2 meses frente a 6,3 meses, CR 0,489, IC del 95% 0,336-0,710, p<0,001). La TRO tambi\u00e9n fue superior con IRESSA frente al doblete de quimioterapia (56,3% frente a 25,3%). En general, IRESSA se toler\u00f3 bien durante el estudio siendo los efectos secundarios m\u00e1s frecuentes la erupci\u00f3n cut\u00e1nea y la disfunci\u00f3n hep\u00e1tica. Otro estudio que se present\u00f3 esta semana, el estudio japon\u00e9s NEJ002, un estudio fase III aleatorizado, de primera l\u00ednea en 200 pacientes con CPNM avanzado con mutaci\u00f3n positiva del EGFR, demostr\u00f3 que la SLP era significativamente m\u00e1s prolongada con IRESSA comparado con el doblete de carboplatino/paclitaxel (mediana de la SLP 10,4 meses frente a 5,5 meses, CR 0,357, IC del 95% 0,252-0,507, p<0,001). Adem\u00e1s, los pacientes que recib\u00edan IRESSA ten\u00edan una TRO significativamente superior (74,5% frente a 29,0%, p<0,001), e IRESSA demostr\u00f3 un perfil de tolerabilidad favorable comparado con el doblete de quimioterapia. Los datos preliminares de la supervivencia global (SG) mostraron que la mediana de supervivencia era 28,0 meses con IRESSA y de 23,6 meses con el doblete de quimioterapia (CR 0,793, p=0,353), y la tasa de supervivencia a los dos a\u00f1os era del 61% con IRESSA frente al 45% con el doblete de quimioterapia. Alison Armour, Directora Cient\u00edfica de AstraZeneca, coment\u00f3: \"IRESSA ha demostrado un beneficio importante en cuanto a eficacia y tolerabilidad en comparaci\u00f3n con el doblete de quimioterapia para el tratamiento de primera l\u00ednea de CPNM con mutaci\u00f3n positiva del EGFR, y su aprobaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea en julio de este a\u00f1o marca un nuevo paso adelante hacia el tratamiento personalizado de esta enfermedad. Es esencial que las pruebas para detectar la mutaci\u00f3n del EGFR se conviertan en parte de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual para garantizar que los pacientes tengan acceso al tratamiento m\u00e1s eficaz en este tipo espec\u00edfico de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.\" En julio de 2009, IRESSA fue aprobado en la Uni\u00f3n Europea para los pacientes con CPNM localmente avanzado o metast\u00e1sico con mutaciones activadoras del EGFR-TK. En la actualidad, AstraZeneca est\u00e1 en proceso de consultas con otras autoridades sanitarias en todo el mundo para debatir el posible uso de IRESSA como tratamiento de primera l\u00ednea para pacientes con CPNM con mutaci\u00f3n positiva del EGFR. [Autorziada en Europa la aprobaci\u00f3n de PCV13 para la inmunizaci\u00f3n activa de ni\u00f1os de 6 semanas a 5 a\u00f1os para la prevenci\u00f3n de la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva, as\u00ed como la neumon\u00eda y la otitis media (infecci\u00f3n del o\u00eddo medio) causada por 13 serotipos de neumococo. \"La opini\u00f3n positiva del CHMP nos lleva un paso m\u00e1s cerca a los lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os en Europa con la mayor cobertura de cualquier serotipo de la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada,\" ha dicho Emilio Emini, Ph.D., Executive Vice President, Vaccine Research and Development, Wyeth Pharmaceuticals . \"PCV13 se basa en el fundamento cient\u00edfico de nuestra vacuna actualmente disponible y, de ser aprobado en Europa, proporcionar\u00e1 la cobertura de la enfermedad neumoc\u00f3cica 13-causando los serotipos m\u00e1s prevalentes, como serotipo 19A, que se ha convertido en una amenaza grave de salud p\u00fablica en Europa y en todo el mundo \". [Europa da luz verde a \"Yondelis\" para el tratamiento del c\u00e1ncer de ovario](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/europa-da-luz-verde-yondelis-para-el.html?m=0) Yondelis\u00ae ser\u00e1 ahora propuesto para aprobaci\u00f3n final por la Comisi\u00f3n Europea en la indicaci\u00f3n se\u00f1alada y la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n podr\u00eda ser otorgada pr\u00f3ximamente. El Comit\u00e9 Evaluador de Productos Medicinales de Uso Humano (CHMP) de la EMEA revis\u00f3 los datos del ensayo multic\u00e9ntrico, randomizado y de fase III con 672 pacientes que compar\u00f3 trabectedina en combinaci\u00f3n con DOXIL\u00ae/CAELYX\u00ae y DOXIL\u00ae/CAELYX\u00ae en monoterapia, en pacientes con c\u00e1ncer de ovario recurrente tras la terapia est\u00e1ndar con platino. PharmaMar present\u00f3 el dossier de registro en diciembre de 2008. La recomendaci\u00f3n del comit\u00e9 de expertos se basa en la seguridad y eficacia del tratamiento en pacientes con c\u00e1ncer de ovario recurrente tras la terapia est\u00e1ndar con platino. La Comisi\u00f3n Europea deber\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses ratificar la recomendaci\u00f3n positiva de la EMEA para que se conceda la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n del f\u00e1rmaco en toda la Uni\u00f3n Europea. Si se cumplen los plazos previstos, se espera que muchas pacientes europeas tengan acceso a Yondelis\u00ae antes de que termine el a\u00f1o, en cuyo caso trabectedina combinado con DOXIL\u00ae/CAELYX\u00ae ser\u00eda la \u00fanica terapia de combinaci\u00f3n libre de platinos y taxanos para los pacientes que sufren una reca\u00edda tras la quimioterapia inicial. \"Estamos muy satisfechos con la recomendaci\u00f3n de la EMEA, que apoya otra vez el trabajo realizado por PharmaMar y que proporciona una nueva opci\u00f3n de tratamiento para una enfermedad con escasas opciones de tratamiento como es el c\u00e1ncer de ovario recurrente\", ha dicho Jose Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Sousa-Faro, Presidente de PharmaMar. PharmaMar sigue con el desarrollo de su cartera de productos, una de las de mayor potencial en Oncolog\u00eda, lo que la convierte en un actor clave en el panorama de la industria farmac\u00e9utica europea. [El aumento de la esperanza de vida se debe en un 90% a las innovaciones tecnol\u00f3gicas en el \u00e1rea cardiovascular](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/el-aumento-de-la-esperanza-de-vida-se.html?m=0) El impacto de la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las alteraciones cardiovasculares ha sido especialmente significativo y no ha sido superado por ning\u00fan otro \u00e1rea de especializaci\u00f3n. De hecho, en patolog\u00eda cardiovascular el descenso en la mortalidad en los \u00faltimos 50 a\u00f1os es infinitamente superior al que se ha experimentado en otras patolog\u00edas. En este sentido, en el \u00e1mbito de la cirug\u00eda cardiaca las tecnolog\u00edas m\u00e1s destacadas, seg\u00fan explica el doctor Joseba Zuazo, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular, han sido por un lado, los dispositivos que act\u00faan directamente en el coraz\u00f3n, como desfibriladores implantables, la terapia de resincronizaci\u00f3n cardiaca o los sistemas de asistencia ventricular, y por otro, los dispositivos que han permitido hacer intervenciones menos invasivas y m\u00e1s eficaces. \"Hay muchos pacientes que antes mor\u00edan porque no eran candidatos a transplante y que ahora son tratados con dispositivos tecnol\u00f3gicos\", a\u00f1ade. Seg\u00fan indica este especialista, adem\u00e1s de aumentar la expectativa de vida, estos avances han hecho posible incrementar tambi\u00e9n la calidad de vida de los pacientes cardiacos. Por su parte, Jos\u00e9 Luis Bosch, presidente del sector de Cardiovascular, Neurocirug\u00eda y Tratamiento del dolor de Fenin, se\u00f1ala c\u00f3mo las tecnolog\u00edas sanitarias \"han permitido hacer m\u00e1s efectivos los tratamientos, reduciendo las estancias hospitalarias, disminuyendo el absentismo laboral, entre otros aspectos de gran valor para la calidad de vida de un paciente y la sociedad en su conjunto\". En los pa\u00edses desarrollados, la enfermedad cardiovascular sigue siendo la principal causa de mortalidad, siendo la edad uno de los principales factores que contribuyen a aumentar su incidencia. En este sentido, se estima que en 2020, el 20% de la poblaci\u00f3n ser\u00e1 mayor de 65 a\u00f1os. Por otro lado, actualmente en nuestro pa\u00eds la actividad de los cirujanos es verdaderamente intensa. Alrededor de 20.000 pacientes son operados cada a\u00f1o en los quir\u00f3fanos espa\u00f1oles mediante cirug\u00eda extracorp\u00f3rea. Asimismo, tan s\u00f3lo en el a\u00f1o 2007, los profesionales sanitarios implantaron 10.000 pr\u00f3tesis cardiacas y realizaron 3.600 bypass, 120.000 coronariograf\u00edas, 60.000 angioplastias, 1.100 cirug\u00edas a\u00f3rticas y 227 transplantes. -El futuro del coraz\u00f3n El futuro de las tecnolog\u00edas sanitarias en el \u00e1rea cardiovascular se dirige, en primer lugar, \"hacia la mejora de los dispositivos existentes haci\u00e9ndolos m\u00e1s eficientes y seguros\" ha explicado Jos\u00e9 Luis Bosch. Otro de los \u00e1mbitos en los que se espera un gran desarrollo es en la evoluci\u00f3n de la imagen, haciendo que esta sea cada vez m\u00e1s precisa y segura, as\u00ed como que se puedan compartir por los m\u00e9dicos interesados en cada paciente. A este respecto, el doctor Zuazo ha se\u00f1alado que el diagn\u00f3stico por imagen permite una visi\u00f3n muy exacta y anat\u00f3mica de la lesi\u00f3n a tratar, \"y esto es muy importante en la medida en la que permite planificar la intervenci\u00f3n sobre unas bases s\u00f3lidas y eliminar por tanto el factor sorpresa, que en un momento dado puede ser vital\". El desarrollo de dispositivos como el coraz\u00f3n artificial definitivo o la bioterapia, donde por medio de c\u00e9lulas madre, vectores g\u00e9nicos, etc. se pretende reparar los da\u00f1os causados por las distintas enfermedades cardiovasculares, son otras de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que est\u00e1n siguiendo los especialistas. En opini\u00f3n del presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular uno de los retos que se presentan es el dise\u00f1o de tecnolog\u00eda individualizada. -Trabajar con coraz\u00f3n Adem\u00e1s de los h\u00e1bitos de vida sana, los chequeos en el entorno laboral son una de las medidas de prevenci\u00f3n de la enfermedad cardiovascular aconsejada. Sin embargo, para el doctor Zuazo \u00e9stos deber\u00edan ser m\u00e1s orientados, es decir, hacer pruebas de esfuerzo, ecocardiogramas o ecograf\u00edas abdominales. \"Si en las empresas se implantaran mecanismos de cribado mucho m\u00e1s espec\u00edficos se detectar\u00edan muchas m\u00e1s alteraciones cardiovasculares y podr\u00edan ser tratadas o prevenidas\", concluye. En opini\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Bosch, la informaci\u00f3n de riesgo, la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos sanos, la adecuaci\u00f3n de las condiciones de trabajo y la reducci\u00f3n del stress a unos niveles no agobiantes, pueden contribuir a la mejora del coraz\u00f3n de los trabajadores. [Nuevos productos Kaiku Sin Lactosa Plus](https://www.noticiadesalud.com/2009/09/nuevos-productos-kaiku-sin-lactosa-plus.html?m=0) Alrededor del 15% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola es intolerante a la lactosa, siendo este porcentaje mucho mayor si tenemos en cuenta a todas aquellas personas que presentan dificultades en la digesti\u00f3n de los l\u00e1cteos. Hasta la aparici\u00f3n en el mercado de Kaiku Sin Lactosa, la \u00fanica gama que asegura ausencia de lactosa, la soluci\u00f3n era la retirada de la leche y sus derivados de la dieta diaria, con el riesgo de padecer deficiencias en calcio y otras vitaminas que la leche aporta. Desde hace unos a\u00f1os, Kaiku ofrece una amplia gama de productos que ayudan a las personas que sufren esta intolerancia o padecen digestiones pesadas a recuperar todo el sabor y propiedades de la leche de vaca. Entre los productos que podemos encontrar en el mercado de la gama Kaiku Sin Lactosa est\u00e1n: leche desnatada, semidesnatada, yogur natural azucarado, batido de chocolate o queso gouda y emmental en lonchas. En el pr\u00f3ximo mes de octubre Kaiku Sin Lactosa lanza al mercado dos nuevas soluciones 100% digestivas y ausentes de lactosa: el nuevo yogur l\u00edquido fresa Kaiku Sin Lactosa y el queso rallado Emmental Kaiku Sin Lactosa. \u00b7 Yogur l\u00edquido fresa Kaiku Sin Lactosa: para desayunar, para media ma\u00f1ana, para la merienda de los m\u00e1s peques o para cenar. Por fin existe un yogur l\u00edquido de fresa 100% digestivo. \u00b7 Queso rallado Emmental Kaiku Sin Lactosa: para fundir, gratinar o dar sabor a los platos m\u00e1s deliciosos sin miedo a una digesti\u00f3n pesada del queso. Kaiku Sin Lactosa Plus es una soluci\u00f3n completa y variada para todos aquellos que busquen cuidar m\u00e1s su organismo y disfrutar de la digesti\u00f3n m\u00e1s ligera de los l\u00e1cteos. Con todo el sabor a leche de vaca y 0% lactosa, cu\u00eddate con los l\u00e1cteos que mejor sientan con Kaiku Sin Lactosa Plus. [Posts de Cookies](https://www.noticiadesalud.com/p/politica-de-cookies.html) Copyright \u00a9 Noticia de Salud "}