{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "revistasoberaniasanitaria.com.ar/wp-content/uploads/2019/07/RSS-6-Online.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "A\u00f1o 3 \u00b7 N\u00famero 6 \u00b7 Julio 2019 \u00b7 Revista de salud revistasoberaniasanitaria.com.arDora Barrancos. Jorge Herce. Nila Heredia. Mario Rovere. Daniel Gollan. ISSN 2618-1827Interculturalidad Nociones sanitarias Di\u00e1logo con Axel Kicillof EL DERECHO A LA SALUD EN CONTEXTOS DE CRISIS 2 \"El pueblo es digno cuando su Estado lo protege. Y ahora el Estado tiene que ser digno porque protege a su pueblo. Esta ley es para eso.\" \u00b7 Evo Morales, presidente de Bolivia \u00b7 Con la promulgaci\u00f3n de la Ley 1152, se cre\u00f3 en Bolivia el Sistema \u00danico de Salud (SUS), universal y gratuito. El SUS, enmarcado en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado, rige desde marzo y permitir\u00e1 al 51% de la poblaci\u00f3n que no contaba con cobertura gratuita acceder a diagn\u00f3stico, tratamiento, medicaci\u00f3n y cirug\u00edas. Fotograf\u00eda: Ministerio de Salud de Bolivia1 Interculturalidad o colonia Cuando no recordamos lo que nos pasa, nos puede suceder la misma cosa.Son esas mismas cosas que nos marginan,nos matan la memoria, nos queman las ideas,nos quitan las palabras... oh...Si la historia la escriben los que ganan,eso quiere decir que hay otra historia:la verdadera historia,quien quiera oir que oiga.Nos queman las palabras, nos silencian,y la voz de la gente se oir\u00e1 siempre. In\u00fatil es matar, la muerte pruebaque la vida existe... Quien quiera o\u00edr que oiga, Litto Nebbia La b\u00fasqueda de una Soberan\u00eda Sanitaria capaz de ser producto, y a la vez productora de un justo derecho a un buen vivir, precisa de un esfuerzo anal\u00edtico mayor. Las formas en que cada individuo -con su historia, su devenir, sus \u00e9xitos y fracasos- encuentra el modo de mejorar las maneras de desarrollarse y vivir son variadas y se encuentran determinadas por m\u00faltiples factores. Incluso las comunidades tienen trasfondos hist\u00f3ricos y culturales que condicionan su relaci\u00f3n con la vida y la salud. Es decir, el proceso vital de la salud/enfermedad/cuidado es complejo y variopinto. Sin embargo el \"sistema\" de salud suele ofrecer un solo costado, un solo modelo validado y legal. Quienes trabajamos en \u00e9l tam-bi\u00e9n nos afanamos por comprenderlo cabalmente, pero dif\u00edcilmente podemos hacerlo. Como toda construcci\u00f3n hist\u00f3rica, el sistema de salud, el sistema cient\u00edfico y, especial- mente, la medicina son productos de un devenir hist\u00f3rico que refleja la victoria de las perspectivas de los m\u00e1s poderosos. Sin embargo, el sistema es m\u00e1s homogenizador y bru-tal con las particularidades de lo que es la vida en s\u00ed para los individuos y las comunida-des. \u00bfC\u00f3mo desnaturalizar los aspectos coloniales de un sistema centralmente eurocen-trista, blanco y patriarcal? Editorial 2Revista SOBERAN\u00cdA SANIT ARIA revistasoberaniasanitaria.com.arcontacto@revistasoberaniasanitaria.com.arSan Mart\u00edn 448, PB A, CABA - CP 1004AAJ Direcci\u00f3n General Daniel Gollan Direcci\u00f3n Editorial Nicol\u00e1s Kreplak Edici\u00f3n Mar\u00eda Victoria Anad\u00f3n Coordinaci\u00f3n Salvador Giorgi, Federico Paruelo. Consejo Editorial Jorge Hoffmann, Jos\u00e9 Carlos Escudero, Enio Garcia, Silvia Gonz\u00e1lez, Jorge Kohen, Jorge Rachid, Mario Rovere. Coordinadores de secci\u00f3n Garcia Dossier Interculturalidad en salud Jorge Herce Heubert, Romina Duarte G\u00e9nero y diversidad sexual- Sabrina la vida cotidiana- Jonatan Konfino Participaci\u00f3n comunitaria- Alexia Navarro Colaboran en este Axel Kicillof, Leonel Tesler, Alejandro D\u00e1vila, Da- niel Couselo, Marita Fern\u00e1ndez, Dora Barrancos, Flavia Sacerdoti, Rosa Liascovich, Laura Sacchetti, Romina Casali, Alicia Torres, Zulema Enriquez, Luciana Mignoli, Nila Heredia Miranda, Roberto Campos Navarro, Daniel Esteban Manoukian, Ana Fuks, Libia Tujuay, Ana Cicchitti, Ezequiel V arela, Marcela Corin, Carolina Remorini, docentes y es- tudiantes de la Carrera de Medicina de la UNCAus. Redacci\u00f3n Mart\u00edn Mi\u00f1o Correcci\u00f3n Melina Maira Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n Mat\u00edas Bastino (web), Ma. de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Soto, Micaela Jazm\u00edn. Fotograf\u00eda Fernando L\u00f3pez, Patrick Haar, Paula Lobari\u00f1as (tapa/dossier). Consejo Directivo Provincial A TE Santa Fe Jorge A. Hoffmann, Ricardo M. Delfor, Adolfo Ava- llone, Mar\u00eda Eugenia Flores, Mario S. Tirelli, Alejan- dro Esquivel, Elsa L. Splendiani, Dar\u00edo H. Galarza, Diego G. V andembergher, Carlos Meloni, Anal\u00eda Puntillo, Patricia M. Rudel, Marcelo R. Martini, M\u00f3nica Ghiglia. Los editores no son responsables por las opiniones vertidas por los colaboradores, entrevistados y las notas firmadas. ISSN 2618-1827 Una de las dificultades mayores en desentra\u00f1ar los hilos de una posible respuesta radica en la ausencia de correla-ciones de fuerza con alg\u00fan grado de equilibrio. Entonces, solamente una fuerte convicci\u00f3n de soberan\u00eda, apoyada en un maduro movimiento sanitario como parte de un proyecto pol\u00edtico transformador puede y debe iniciar el camino contracultural de desnaturalizar lo naturalizado y resaltar lo invisibilizado. Esta tarea no ser\u00e1 suficiente, pero s\u00ed necesaria hasta que todo comience a avanzar. Las universidades, la ciencia, las experiencias comunitarias, el modelo de atenci\u00f3n y los equipos de salud deben empezar a preguntarse si la respuesta a las necesidades de salud de todo el pueblo -en toda su diversidad- son las mejores o las \u00fanicas visibles. Tal vez, una primera y simple actitud para comenzar a andar ese camino consista en ponernos, por un rato m\u00e1s no sea, en el lugar de les otres, en sus contex - tos y en sus circunstancias. Cabe preguntarse entonces, y aunque pueda sonar dolo- roso, \u00bfsomos, quienes nos desempe\u00f1amos en el sistema de salud, reproductores de un colonialismo que arrasa con la diversidad y esconde mejores avances sanitarios? El camino que nos proponemos en este n\u00famero 6\u00b0 de la Revista Soberan\u00eda Sanitaria no tiene respuestas un\u00edvocas, tan solo la invitaci\u00f3n a abrir no solo las mentes, sino tam-bi\u00e9n el coraz\u00f3n. Direcci\u00f3n General Soberan\u00eda SanitariaSecretario General ATE CDP Santa FeNicol\u00e1s Kreplak, Daniel Gollan & Jorge Hoffmann Direcci\u00f3n Editorial Soberan\u00eda Sanitaria 3 Los efectos de la aculturaci\u00f3n Por Marcela Corin 10Tambi\u00e9n en este n\u00famero Por Leonel TeslerLa Universidad en blanco y negro Participaci\u00f3n comunitaria Por Jonatan KonfinoPor acci\u00f3n u omisi\u00f3nPor Marita Fern\u00e1ndez 22En la vida cotidiana 90 108 Habitando la interculturalidad102Reconocernos desde la diversidad cultural Soberan\u00eda sanitaria en gen\u00e9ticaEntrevista a Libia TujuayG\u00e9nero y Diversidad sexual Pol\u00edticas sanitarias | Salud y Trabajo Por Rosa Liascovich Ciencia y Soberan\u00eda 32 | Por Sabrina Bala\u00f1a4Pol\u00edticas sanitarias 6 \"La salud no puede estar en manos del mercado\"- Entrevista a Axel Kicillof 10 La Universidad en blanco y negro Por Leonel Tesler 15 Argentina ya no sonr\u00ede Por Alejandro D\u00e1vila Salud y trabajo 20 Presente de lucha Por Daniel Couselo 22 Por acci\u00f3n u omisi\u00f3n Por Marita Fern\u00e1ndez Ciencia y soberan\u00eda 26 \"Hoy el feminismo es un dato inexorable\" Entrevista a Dora Barrancos 32 Soberan\u00eda sanitaria en gen\u00e9tica Por Rosa Liascovich Dossier INTERCULTURALIDAD EN SALUD 38 Apuntes sobre fronteras Por Jorge Herce Heubert 40 Culturas aplastadas, saberes robados Por Laura Sacchetti 44 De culpas y soluciones Por Romina Casali 49 Turistas en su propia casa Por Alicia Torres de Torres 53 Logros plurales Por Zulema Enriquez 55 \u00bfSe puede construir una salud ind\u00edgena y feminista?- Por Luciana Mignoli59 \"Hay que permear todos los niveles del sistema con la perspectiva intercultural\" Entrevista a Nila Heredia Miranda 65 Profundizando en el empacho y otras nosolog\u00edas- Por Roberto Campos Navarro 69 Neuqu\u00e9n y el primer hospital intercultural Por Daniel Esteban Manoukian 73 Hacia la construcci\u00f3n de sociedades inclusivas- Por Romina Duarte 75 M\u00e1s que un conflicto entre lenguas Por Ana E. Fuks 80 Reflexiones desde una pr\u00e1ctica situacional Por Mario Rovere 85 Las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n como base de la interculturalidad- Por Daniel Gollan G\u00e9nero y diversidad sexual 90 Reconocernos desde la diversidad cultural Entrevista a Libia Tujuayliya Gea Zamora 96 El lugar de las mujeres ind\u00edgenas Por Ana Cicchitti En la vida cotidiana 102 Los efectos de la aculturaci\u00f3n Por Jonatan Konfino 104 Cargado de xenofobia- Por Ezequiel Varela Participaci\u00f3n comunitaria 108 Habitando la interculturalidad Por Marcela Corin 115 Un largo camino- Por Carolina Remorini 119 Repensar la formaci\u00f3n m\u00e9dica Por docentes y estudiantes de UNCAussumario5 6 Pol\u00edticas sanitarias La concreci\u00f3n real del derecho a la salud est\u00e1 contextualizada en una sociedad que debe ganarse cada conquista y, en \u00e9pocas de crisis o ajuste, se torna especialmente contrac\u00edclica. Analizar el tema desde el pensamiento y conocimiento de Axel Kicillof nos permite adentrarnos en los conflictos de poder enmascarados y esbozar algunas ideas de c\u00f3mo resolverlos. \"La salud no puede estar en manos del mercado\" Fotograf\u00edas: Sergio Pi\u00f1eyroENTREVISTA A AXEL KICILLOF \u00b7 POR NICOL\u00c1S KREPLAK7Doctor en econom\u00eda, ex ministro de econom\u00eda de la naci\u00f3n y actual diputado nacional, Axel Kicillof adem\u00e1s de tener amplios conocimientos macro que contextualizan las pol\u00edticas de Estado con particular enfoque, transit\u00f3 la econom\u00eda de la salud como una de sus primeras especializaciones. Recientemente pu-blic\u00f3 un nuevo libro \"Y ahora, \u00bfqu\u00e9?\", cuya elocuente bajada anuncia: \"Desengrietar las ideas para construir un pa\u00eds normal\". Hoy es sin dudas uno de los principa-les referentes pol\u00edticos del pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 pens\u00e1s que es la salud respecto a la sociedad? \u00bfQu\u00e9 espacio tiene en nuestra comunidad la salud, es decir, es un negocio, es un derecho, es un bien a ga-rantizar, el Estado tiene algo que ver con esto? La salud es parte del esquema de la vida de un organis- mo humano y eso es transhist\u00f3rico. En toda etapa hist\u00f3-rica las personas tienen problemas de salud, necesitan alg\u00fan cuidado, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n, diagn\u00f3stico, eso ha ocurrido siempre. Lo particular del sistema econ\u00f3-mico actual y desde que surgi\u00f3 el capitalismo es que el acceso a los bienes que est\u00e1n relacionados con nuestra salud, desde el alimento hasta los medicamentos pasan-do por los servicios de salud, todo eso tiene un precio y esto perturba el aspecto humano de la salud y lleva a mezclarlo con cuestiones econ\u00f3micas. \u00bfC\u00f3mo lo ves vos? \u00bfComo algo que el Estado debe dar o que lo debe regular? M\u00e1s all\u00e1 de la concepci\u00f3n que tengamos pol\u00edtica, o el momento hist\u00f3rico o de la forma del Estado, hay ah\u00ed un primer problema que es que por todo hay que pagar. Tambi\u00e9n por la salud hay que pagar y ya eso la convier-te en un problema que la econom\u00eda y cualquier pensa-dor de la sociedad actual tiene que preguntarse, \u00bfqu\u00e9 hacer con las necesidades y los derechos vinculados a la salud? El hecho de que son de acceso econ\u00f3mico, pri-vado, arancelado, lleva tambi\u00e9n a cuestionarse c\u00f3mo se determinan los costos de esos bienes y servicios vincu-lados al desempe\u00f1o de la salud. Nos pone frente a pro-blemas \u00e9ticos, morales y pol\u00edticos pero que hacen a la organizaci\u00f3n de nuestra sociedad. Eso tiene diferentes respuestas, soluciones y perspectivas. Y o creo que hay un primer problema que tiene que ver con el funciona-miento de los mercados de cualquier bien pero en par-ticular de los bienes y servicios vinculados a la salud; a medida que las sociedades y la tecnolog\u00eda avanzan, he-mos observado una concentraci\u00f3n de esos mercados en la provisi\u00f3n de esos bienes y servicios en pocas manos, algo que ocurre para cualquier cosa, desde el pan hasta un cepillo de dientes, un medicamento o una tomogra-f\u00eda computada; si son mercados sumamente concentra-dos, lo que hay que pagar para acceder a esos servicios y bienes pierde vinculaci\u00f3n con los costos. En otras co- Pol\u00edticas sanitarias sas donde hay libre competencia, se paga m\u00e1s o menos lo que cuesta, pero en los mercados concentrados hay pocos productores que determinan el valor y entonces se vuelve un producto con un precio m\u00e1s elevado del que tiene que ver con su reposici\u00f3n. Esto parece teor\u00eda econ\u00f3mica pero tiene un resultado pol\u00edtico y cotidiano muy claro que es que los servicios de salud son servicios esenciales y b\u00e1sicos, que si uno no dispone de eso, en el extremo uno se muere, o enferma y su calidad de vida se deteriora. Entonces, aparece una discordancia entre c\u00f3mo se proveen los servicios de salud, qui\u00e9nes los de-mandan y c\u00f3mo su precio empieza a estar gobernado por reglas de la concentraci\u00f3n del capital. \"Al existir un monopolio, o al existir concentraci\u00f3n, tiene que haber regulaci\u00f3n, porque naturalmente el precio tiende a divorciarse del costo. El \u00fanico que puede solucionar eso es el Estado.\" Monopolio y derecho universal se dan de frente, en- tonces \u00bfno? Y o creo que la salud es algo tan importante que no se puede dejar en manos del mercado y creo que esa es la premisa; adem\u00e1s, el tema de la salud est\u00e1 muy vincu-lado al sistema cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y universitario. Creo que seg\u00fan cualquier concepci\u00f3n econ\u00f3mica, in-cluso la m\u00e1s liberal, al existir un monopolio, o al exis-tir concentraci\u00f3n, tiene que haber regulaci\u00f3n, porque naturalmente el precio tiende a divorciarse del costo, no hay competencia y el precio no baja. Como adem\u00e1s son necesidades esenciales para los ciudadanos, enton-ces, \u00bfc\u00f3mo juntar la necesidad con la oferta cuando el precio tiende a ser cada vez mayor? El \u00fanico que puede solucionar eso es el Estado, que tiene que intervenir en la regulaci\u00f3n de los precios, de las cantidades y del ac-ceso a los bienes y servicios de la salud. Insisto, a\u00fan para los economistas m\u00e1s neoliberales, ortodoxos, los m\u00e1s conservadores, ah\u00ed tiene que aparecer el Estado, y ese es uno de los problemas que vivimos en las econom\u00edas emergentes, en v\u00edas de desarrollo o en el tercer mundo: como hay un Estado d\u00e9bil, termina siendo reh\u00e9n de los grandes intereses m\u00e9dicos y econ\u00f3micos. \u00bfQui\u00e9nes representan esos intereses? Porque no es algo f\u00e1cilmente comprensible por todos.8 Todos saben qui\u00e9nes son los petroleros, esos tipos con sombrero tejano, llenos de plata o jeques \u00e1rabes; bue-no, en la salud hay un trabajo muy fuerte, publicitario y comunicacional para ocultar que tambi\u00e9n hay jeques \u00e1rabes y grandes magnates en el mercado de salud; Es un mercado que mueve fortunas, muy concentrado y cada vez m\u00e1s globalizado a escala mundial. Los Esta-dos son d\u00e9biles frente a estos poderes econ\u00f3micos y adem\u00e1s, viven en la clandestinidad, ocultos, y a veces se visten de los intereses m\u00e1s sublimes y caritativos pero en realidad hay much\u00edsima plata, son mercados solo equiparables a los del armamento, a los del pe-tr\u00f3leo, pero que terminan impactando en la salud de la gente. Entonces, si no interviene el Estado es muy dif\u00edcil. Como el Estado es d\u00e9bil en las sociedades en v\u00edas de desarrollo o en las sociedades desarrolladas en contexto de crisis y en \u00e9poca de ajuste, porque es un Estado que est\u00e1 bajo ataque, pararse frente a estos grandes intereses le resulta m\u00e1s dif\u00edcil. Hay una situaci\u00f3n muy preocupante a nivel mundial que son los medicamentos de alto precio, que ponen a los sistemas en una encrucijada sobre c\u00f3mo garan-tizar el acceso. A m\u00ed me parece que la sociedad actual empieza a mos- trarse de una forma cada vez m\u00e1s descarnada, dura y \"Un mercado todopoderoso es absolutamente contradictorio con el principio b\u00e1sico de libertad, porque si uno no puede acceder a los bienes, \u00bfes libre de hacer qu\u00e9?\" evidente, que hay un desarreglo entre los principios y las promesas que trajo el capitalismo desde sus or\u00edge-nes. En la Revoluci\u00f3n Francesa se planteaba que esta-ba el mercado, lleg\u00f3 el capitalismo pero los principios que se iban a tratar de hacer cumplir eran la libertad, igualdad, fraternidad. Sin embargo, a medida que el capitalismo se desarrolla, avanza y pasa el tiempo, resulta cada vez m\u00e1s obvio que un mercado todopo-deroso en realidad es absolutamente contradictorio con estos principios b\u00e1sicos, porque si uno no pue-de acceder a los bienes, \u00bfes libre de hacer qu\u00e9?; si no puede comer y no puede curarse, la igualdad, con el proceso de concentraci\u00f3n de los ingresos, parece cada vez m\u00e1s dif\u00edcil de alcanzar, y la fraternidad es un va-CUESTI\u00d3N DE PODER. \"En las sociedades en crisis o en v\u00edas de desarrollo el Estado es d\u00e9bil y le resulta m\u00e1s dif\u00edcil pararse frente a los grandes intereses m\u00e9dicos y econ\u00f3micos\", advierte Kicillof. Pol\u00edticas sanitarias 9lor que no vende, no est\u00e1. Y o creo que en el mercado, o en el sector de la salud, esto aparece de una forma horripilante, asociado a la muerte. Pareciera que existe una crisis de las organizaciones internacionales, como la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) o la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, \u00bftie-nen alg\u00fan rol positivo esas instituciones, son una forma de Estado supranacional o en el fondo ser\u00edan garantes de la reproducci\u00f3n de un negocio que no est\u00e1 funcio-nando? Porque quiero tratar de entender por qu\u00e9 raz\u00f3n se est\u00e1 rompiendo un negocio que estaba funcionando. Ha habido un correlato del fen\u00f3meno de la globaliza- ci\u00f3n de los mercados, de la aparici\u00f3n del mundo como un todo. Es decir, hace 200 a\u00f1os cada pa\u00eds era un planeta y hoy el mercado mundial ha unificado absolutamente todo. Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial (SGM) se funda un sistema de organizaciones planetarias donde participan todos los pa\u00edses, que viene a ser la contracara y la percepci\u00f3n de que hay ciertos temas que hay que abordar a escala mundial. Los poderes operan a esa es-cala, entonces aparece un contrapoder para representar m\u00e1s democr\u00e1ticamente las necesidades de los Estados. Pero eso tambi\u00e9n est\u00e1 supeditado a los mismos flujos y balances de fuerza a los que est\u00e1n sometidos cada uno de los pa\u00edses, incluso cuando desencadenan una guerra entre ellos. O sea que el mercado no es algo m\u00e1s pac\u00edfico que lo que aparece como una guerra abierta, en el mer-cado tambi\u00e9n hay corrientes de influencia, de lobby y yo creo que las organizaciones multinacionales han sufri-do un deterioro y un retroceso espantoso. La SGM dej\u00f3 una cicatriz abierta y las organizaciones internacionales deber\u00edan evitar que los conflictos terminen en guerras, en tanta muerte. Y me parece que ha habido una evo-luci\u00f3n de esas organizaciones multilaterales que tuvo que ver tambi\u00e9n con una consolidaci\u00f3n a escala inter-nacional de un poder cada vez mayor de las finanzas, de las grandes multinacionales, que incluso es un poder desterritorializado. Poni\u00e9ndolo de una manera sencilla: cada uno de los pa\u00ed- ses ten\u00eda poca capacidad de influir en el sistema finan-ciero internacional. Entonces aparecen el Banco Mun-dial y el Fondo Monetario Internacional (FMI) para ser un contrapoder m\u00e1s democr\u00e1tico y m\u00e1s humano con-tra esos flujos econ\u00f3micos tan poderosos. Y bueno, yo hoy veo que se ha desdibujado completamente el lugar que ocupan, desde el FMI a las Naciones Unidas. Creo que estamos en una situaci\u00f3n donde ya ni siquiera se pueden guardar las formas, hoy prima lo econ\u00f3mico concentrado por sobre los pa\u00edses, incluso por sobre las organizaciones supranacionales. Entonces, \u00bfqu\u00e9 hacer en estos contextos de crisis y en pa\u00edses con Estado d\u00e9bil?Y o creo que la \u00fanica soluci\u00f3n para esto es la concien-tizaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n de la sociedad civil, de la ciudadan\u00eda en el reclamo de la salud como lo que es: un derecho m\u00ednimo indispensable y b\u00e1sico, ya que no enfermar y no morir es parte del derecho a la vida. Entonces me parece que el reclamo es tremendamen-te leg\u00edtimo, pero todas las mediaciones que hay desde ese derecho a acceder a medicamentos que cuestan una millonada y que est\u00e1n manejados por laboratorios extranjeros, toda esa cadena de causalidades y de opa-cidad, necesita de much\u00edsima concientizaci\u00f3n, porque sino no se puede ni siquiera dar la pelea. Sobre todo porque los temas de salud son algo \u00edntimo, en gene-ral no se socializan, la enfermedad se esconde, cuando surge ya est\u00e1 muy avanzada y hay demasiado deterio-ro, entonces tiene que haber un grado de concientiza-ci\u00f3n muy fuerte. Por eso todo el mundo sabe que entre lo b\u00e1sico que tiene que brindar el Estado est\u00e1n la salud y la educaci\u00f3n, porque si quedan completamente en manos privadas, se vuelven inaccesibles para los que menos tienen, cuando es el mismo derecho para el que m\u00e1s tiene como para el que menos tiene. \"La soluci\u00f3n, para m\u00ed, viene de los propios pueblos. Est\u00e1 claro que las soluciones de ajuste no dan ninguna respuesta a los problemas.\" La soluci\u00f3n, para m\u00ed, viene de abajo hacia arriba, me parece que son los propios pueblos los que tienen que poder reflexionar sobre esto y tambi\u00e9n caer en la cuenta de que una crisis mundial basada en un problema fi-nanciero es la que termina dej\u00e1ndote a vos sin un plato de comida. Entonces es la necesidad de construir poder desde abajo que nos va a permitir generar anticuerpos frente a tanta incertidumbre y tanta calamidad. Lo ve-mos en Am\u00e9rica Latina porque estos gobiernos neoli-berales llegan y los vemos en Argentina: son un fracaso en sus propios t\u00e9rminos. Y creo que tambi\u00e9n esto nos deja una ense\u00f1anza dolorosa porque el tr\u00e1nsito para comprender estas cosas, pensar cu\u00e1les son las formas de organizaci\u00f3n, las formas de lucha y de gobierno corres-pondientes a esta etapa, tambi\u00e9n es un parto muy dolo-roso. Pero yo creo que el camino lo estamos viendo en el sentido de que estas experiencias fugaces donde vienen a prometer mejoras desde el ajuste, desde la austeridad y desde dependencia, no dan ninguna soluci\u00f3n, enton-ces va a haber que encontrar alguna superaci\u00f3n, y en eso creo que estamos Pol\u00edticas sanitarias 10 La Universidad en blanco y negro La desigualdad, la discriminaci\u00f3n racial y la dominaci\u00f3n colonial son pr\u00e1cticas que persisten en el \u00e1mbito de la salud y que condicionan tanto la acci\u00f3n como la reflexi\u00f3n en torno a la experiencia sanitaria. En la actualidad, las universidades, los programas, los cargos, las profesiones y la relaci\u00f3n con los pacientes no escapan a dicha problem\u00e1tica. RAZA Y COLONIALIDAD EN LA EDUCACI\u00d3N DE GRADO EN SALUD Pol\u00edticas sanitarias Raza, periferia y saber Se entreveran tres textos en mi mente para abrir esta reflexi\u00f3n. Todos refieren a la tem\u00e1tica de la blan-cura y la negrura. Uno es un pasaje de la introduc-ci\u00f3n del libro La cr\u00edtica de la colonialidad en ocho ensayos de Rita Segato: \"Tambi\u00e9n los cuerpos son vistos como paisajes, 'tierra que anda' en las palabras de Atahualpa Y upanqui, emanaciones de un espacio geopol\u00edtico dominado, colonizado, que nos constitu-ye y puede ser le\u00eddo en nuestra corporalidad. Es por eso que, aunque blancos aqu\u00ed, de este lado del mun-do, no-blancos cuando transitamos por el espacio del Norte: nadie del Sur es blanco por all\u00e1, porque nuestra Fotograf\u00edas: Prensa UNPAZ 11 Por Leonel Tesler M\u00e9dico especialista en psiquiatr\u00eda infantojuve- nil. Director del Departamento de Ciencias de la Salud y el Deporte de la Universidad Nacional de Jos\u00e9 C. Paz.existencia est\u00e1 impregnada por el paisaje colonial al que pertenecemos\" 1. El segundo, mucho menos po\u00e9ti- co, es un comentario insistente del padre de un amigo de mi hijo menor. Es estadounidense descendiente de puertorrique\u00f1os y vive en Argentina hace unos a\u00f1os. \"En Nueva Y ork soy latino\", afirma cada vez que tiene oportunidad, \"pero aqu\u00ed soy blanco\". Dicen m\u00e1s o me-nos lo mismo pero con un recorrido inverso. El tercer texto es el cuento breve Nuestro tren de Jorge As\u00eds. En \u00e9l, un narrador an\u00f3nimo y negro asigna color a cada una de las estaciones del ferrocarril Mitre Tigre-Retiro del lado de la Provincia. Las divide en \"nuestras\" y \"de ellos\". Nosotros \"somos morochos, leemos Cr\u00f3nica, cuando llueve traemos los zapatos embarrados, veni-mos del Rinc\u00f3n de Milberg o por ah\u00ed\". Tigre, Carup\u00e1, San Fernando, Virreyes y Victoria son \"nuestras\". \"En San Isidro empieza a subir la gente blanca\" que mira a los negros \"desde un andamio\". El triunfo silencioso, el disfrute del narrador, es que la gente blanca, pese a todo su aire de superioridad, viaja parada 2. El color de la piel, lo rasgado de los ojos, el lugar donde naci\u00f3 o cualquier otro atributo que vuelva a una persona menos blanca que otra son centrales en la producci\u00f3n de desigualdad. Si intentamos hallar una continuidad entre los textos, nos encontramos en un ejercicio cartogr\u00e1fico, pinta-mos un mapa con la escala de grises, seg\u00fan se distri-buyan la blancura y la negrura. Carup\u00e1 es m\u00e1s oscuro que San Isidro. La ciudad de Buenos Aires es m\u00e1s clara que todos los puntos del conurbano pero es m\u00e1s oscura que Nueva Y ork o que Par\u00eds. El color de la piel, lo ras-gado de los ojos, el lugar donde naci\u00f3 o cualquier otro atributo que vuelva a una persona menos blanca que otra son centrales en la producci\u00f3n de desigualdad. Es la raza, eso que el soci\u00f3logo peruano An\u00edbal Quijano defini\u00f3 como la justificaci\u00f3n de las relaciones de domi-naci\u00f3n mediante las diferencias fenot\u00edpicas entre ven-cedores y vencidos, que se inaugur\u00f3 con la conquista de Am\u00e9rica y se volvi\u00f3 universal con la expansi\u00f3n del capitalismo colonial euroc\u00e9ntrico (Quijano, 2011). La dominaci\u00f3n colonial euroc\u00e9ntrica no se limit\u00f3 al saqueo, a la esclavitud y al genocidio. Adem\u00e1s, de-sarroll\u00f3 una forma de colonialidad del saber que no solo contin\u00faa existiendo sino que adquiri\u00f3 m\u00e1s importancia con el correr de los siglos. El concepto mismo de raza es la transformaci\u00f3n de una relaci\u00f3n social en un fen\u00f3meno biol\u00f3gico, con la carga de fa-talidad propia de lo que se rige por las leyes de la na-turaleza. Como lo impone Mitre en la obra inaugural de la historiograf\u00eda oficial argentina al comparar la colonizaci\u00f3n sudamericana con la norteamericana: \"M\u00e1s feliz, la Am\u00e9rica del Norte fue colonizada por una naci\u00f3n que ten\u00eda nociones pr\u00e1cticas de libertad y por una raza viril mejor preparada para el gobierno de lo propio, impregnada de un fuerte esp\u00edritu moral, que le dio su temple y su car\u00e1cter\" 3. La Universidad es un dispositivo del medioevo euro-peo que se trasplant\u00f3 a los territorios coloniales no solo para difundir la ciencia europea sino tambi\u00e9n para replicar un modo de producir conocimiento puesto al servicio de la dominaci\u00f3n. Si nos guiamos por el mapa propuesto en Nuestro tren, nuestras universidades del Bicentenario, creadas como parte de una pol\u00edtica de expansi\u00f3n de derechos, de redis-tribuci\u00f3n del ingreso y de democratizaci\u00f3n, empla-zadas en muchos casos a la vera de las v\u00edas f\u00e9rreas, se encuentran claramente en pleno territorio negro. Eso nos obliga a problematizar su rol y las pr\u00e1cticas que en ellas se producen y reproducen. Si no lo hace-mos, corremos el riesgo de ser bastiones marginales del saber colonial. Eso tiene dos consecuencias: 1) el blanqueamiento de la gente que asiste a la universi-dad y 2) que nuestras universidades se conviertan en universidades para negros. El blanqueamiento implica la generaci\u00f3n de diferen- cias que terminan refiriendo a la biolog\u00eda entre lxs vecinxs que estudian en la universidad y lxs que no lo hacen. Lxs universitarixs hablan diferente, plani-fican su futuro de forma diferente y votan diferente. Avanzan en su carrera gracias a su capacidad innata y al esfuerzo personal. Quienes no lo hacen son negros o al menos m\u00e1s negros que lxs universitarixs. En los espacios de pr\u00e1cticas pre profesionales eso se puede traducir en un trato despectivo o caritativo. Nuestro trabajo all\u00ed es dif\u00edcil pues debemos encontrar una forma eficaz de convencer y convencernos de que la Pol\u00edticas sanitarias 12universidad es un derecho colectivo que se garanti- za a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas en el contexto de un proyecto de pa\u00eds comprometido con la justicia social. La universidad para negros consiste en reproducir en el \u00e1mbito acad\u00e9mico las relaciones de dominaci\u00f3n que denunciamos a viva voz. Que se ofrezcan s\u00f3lo carreras cortas e hist\u00f3ricamente subalternas, que no se cuestio-ne la subalternidad de esas carreras, que se exija a lxs docentes menos formaci\u00f3n que en las universidades tradicionales para ocupar un cargo similar, puede ha-cer que nuestras universidades se vuelvan meros ins-trumentos de exclusi\u00f3n disfrazados de pueblo. El blanqueamiento implica generar diferencias entre lxs que estudian en la universidad y lxs que no lo hacen. La universidad \"para negros\" consiste en reproducir las relaciones de dominaci\u00f3n que denunciamos. A continuaci\u00f3n, exploraremos tres dimensiones de la raza en la formaci\u00f3n de grado en salud: 1) en la pobla-ci\u00f3n de docentes y estudiantes; 2) en los contenidos y en la bibliograf\u00eda y 3) en las pr\u00e1cticas preprofesionales. Somos diferentes Cuando entre 2016 y 2018 casi todas las carreras de Licenciatura en Enfermer\u00eda del pa\u00eds atravesaron el proceso de acreditaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria (CONEAU), hubo que revisar la planta docente y dar cuenta de ella. Uno de los problemas que se evidenciaron en varias universidades fue la alta proporci\u00f3n de m\u00e9di-cxs entre lxs profesorxs. Aparec\u00edan sobre todo en las asignaturas biol\u00f3gicas (Anatom\u00eda y Fisiolog\u00eda, Micro-biolog\u00eda, Farmacolog\u00eda), de salud p\u00fablica (Epidemio-log\u00eda, Sistemas de Salud) y del \u00e1rea profesional (Pa-tolog\u00eda y bases terap\u00e9uticas, Cuidados cr\u00edticos). No faltaron casos en los que la direcci\u00f3n de la carrera es-taba a cargo de m\u00e9dicxs. \u00bfQu\u00e9 probabilidades existen de que esa misma observaci\u00f3n surja en el contexto de la acreditaci\u00f3n de una carrera de Medicina? \u00bfAlguien conoce, no ya unx titular o un adjuntx, sino un ayu-dante en alguna carrera de Medicina que ostente el t\u00edtulo de Licenciadx en Enfermer\u00eda? Es inimaginable. \u00bfPor qu\u00e9 esto es racismo y no clasismo o desigualdad basada en el g\u00e9nero? Tambi\u00e9n lo es. La relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n entre m\u00e9dicxs y enfermerxs, como mu-chas otras, se da en la intersecci\u00f3n entre la raza, g\u00e9ne-ro y clase y, a su vez, g\u00e9nero y clase est\u00e1n atravesados por el estigma fenot\u00edpico de la raza. La impronta ra-cista se pone en evidencia cuando vemos que, aunque no hay docentes enfermeras, en la enorme mayor\u00eda de las carreras de Medicina hay profesoras bi\u00f3logas, psic\u00f3logas o bioqu\u00edmicas. Dime qu\u00e9 lees y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres Podemos descubrir el racismo en dos aspectos de los contenidos de las carreras de salud: a) en lo que men-cionan expl\u00edcitamente los textos, planes de estudios o programas y b) en el origen de los libros y los planes de estudios. El contenido racial de los textos fue desapareciendo con los a\u00f1os hasta invisibilizarse. En la edici\u00f3n de 1946 de su libro de Semiolog\u00eda General, Tiburcio Pa-dilla era tajante en cuanto a la relaci\u00f3n entre la raza y el tatuaje: \"El tatuaje (del ingl\u00e9s tattoo, voz tomada de los ind\u00ed- genas de la isla Tahit\u00ed, en la Polinesia) es una pigmen- taci\u00f3n voluntaria, haciendo dibujos o figuras, seg\u00fan la profesi\u00f3n y los gustos del interesado. Hasta pocos a\u00f1os atr\u00e1s, era com\u00fan en ciertos pueblos de Asia, \u00c1frica y Ocean\u00eda. En los individuos de raza blanca, s\u00f3lo se lo encuentra entre los marineros y las pros-titutas, que han vivido en las colonias europeas de aquellos continentes\" 4. Aun en 1973, el tratado de Medicina Interna dirigido por el c\u00e9lebre Pedro Cossio, postulaba que la sensibi-lidad al dolor variaba entre las personas: \"...por ejemplo, m\u00e1s en el ni\u00f1o que en el viejo, m\u00e1s en la mujer que en el hombre, m\u00e1s en los latinos que en los sajones, m\u00e1s en el jud\u00edo que en el cristiano, m\u00e1s en el hijo \u00fanico con exceso de protecci\u00f3n de los pa-dres, etc\u00e9tera\" 5. En un texto m\u00e1s actual de semiolog\u00eda m\u00e9dica, cuando se habla de la intensidad del dolor pr\u00e1cticamente no se hace foco en las caracter\u00edsticas de la persona pade-ciente sino en la t\u00e9cnica que debe seguir lx m\u00e9dicx: \"... El m\u00e9todo m\u00e1s difundido por sus ventajas y plastici-dad es la escala visual an\u00e1loga. En cada evaluaci\u00f3n se le ofrece al paciente un segmento de recta horizontal de 10 cm con divisiones cada 1 cm, pidi\u00e9ndole que marque el punto en el que considera que se encuentra su dolor...\" 6. Pol\u00edticas sanitarias 13 \u00bfAlguien conoce, no ya unx titular o un adjuntx, sino un ayudante en alguna carrera de Medicina que ostente el t\u00edtulo de Licenciadx en Enfermer\u00eda? Es inimaginable. Cuando se hace referencia a la raza, aparece como algo externo, ajeno como categor\u00eda, que incomoda pero conviene tener en cuenta: \"...A pesar de que no suele consignarse en nuestro medio, conviene se\u00f1alar la predilecci\u00f3n por la raza negra de la anemia por c\u00e9-lulas falciformes (causa de hipertensi\u00f3n pulmonar), as\u00ed como de las hiperplasias y adenomas corticosu-prarrenales productoras de aldosterona (alrededor del 8 % de los hipertensos, cifra 4 veces superior al resto de la poblaci\u00f3n)\" 6. Al revisar el origen de los textos, encontramos que la mayor parte de la bibliograf\u00eda obligatoria de las di-ferentes carreras de Enfermer\u00eda, Psicolog\u00eda, Instru-mentaci\u00f3n Quir\u00fargica, Obstetricia, Fonoaudiolog\u00eda y muchas otras consiste en traducciones de obras ex - tranjeras originalmente editadas en Estados Unidos de Am\u00e9rica (EEUU), Inglaterra, Francia y (en especial para el caso de Enfermer\u00eda) Espa\u00f1a. Ese patr\u00f3n euro-c\u00e9ntrico no es m\u00e1s que una muestra de racismo epis-t\u00e9mico pues, como afirma Rita Segato, \"las epistemes de los conquistados y colonizados son discriminadas negativamente. Racismo es eurocentrismo porque discrimina saberes y producciones, reduce civiliza-ciones, valores, capacidades, creaciones y creencias\" 1. Pese a lo que acabamos de afirmar, las obras que ci-tamos en esta secci\u00f3n fueron escritas y publicadas en Buenos Aires. Las elegimos porque son ejemplos de que el eurocentrismo no se limita al uso de libros importados sino que tambi\u00e9n consiste en la adopci\u00f3n acr\u00edtica de conceptos y modos de construcci\u00f3n del conocimiento generados en los pa\u00edses centrales. Es tan racista y euroc\u00e9ntrica la lectura de la Anatom\u00eda de Gray como la producci\u00f3n de nuevos textos anat\u00f3-micos que usen como referencia exclusiva trabajos europeos o norteamericanos. Esto no se resuelve por la v\u00eda del chauvinismo cognitivo sino autoriz\u00e1ndonos a considerar la validez de aquellas producciones que, Pol\u00edticas sanitarias 14tal vez vulnerando la narrativa cient\u00edfica y la metodo- log\u00eda de la investigaci\u00f3n hegem\u00f3nicas, utilizan herra-mientas aut\u00f3ctonas novedosas o tradicionales para abordar problemas locales o universales. Raza y pr\u00e1ctica Cuando la raza es negada como problema, cuando queda invisibilizada como contenido disciplinar tras la traducci\u00f3n de un tratado, aparece de las maneras m\u00e1s dolorosas e inesperadas en los espacios de las pr\u00e1cticas preprofesionales. Nos encontramos con docentes y estudiantes que pueden quejarse de la in-cultura de lxs paraguayxs, la indolencia de lxs boli-vianxs, la dudosa moral de lxs peruanxs o de la falta de verg\u00fcenza que demuestran todxs ellxs al venir a atenderse gratis usando los recursos que lxs argen-tinxs pagamos con nuestros impuestos. Lo que po-dr\u00eda parecer xenofobia es racismo puro y duro, pues se deduce la nacionalidad de la gente por su color de piel, por su apellido, por la forma de las cejas o por el acento. As\u00ed, quienes se llamen Mamani o Condori son definidos como bolivianxs sin importar d\u00f3nde hayan nacido y son tratadxs como inferiores. Cuando la raza es negada como problema aparece de las maneras m\u00e1s dolorosas e inesperadas en los espacios de las pr\u00e1cticas preprofesionales. Lo que podr\u00eda parecer xenofobia es racismo puro y duro. En el campo pr\u00e1ctico, la inercia lleva a la reproduc- ci\u00f3n de acciones que pueden explicarse m\u00e1s como usos y costumbres de la tradici\u00f3n corporativa que como la aplicaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de racionalidad. Esa tradici\u00f3n perpet\u00faa en muchos casos las relaciones de dominaci\u00f3n racial dentro del equipo de salud y la violencia racista hacia quienes acceden al sistema en busca de cuidados o atenci\u00f3n. Para poder cortar ese automatismo y transformar la l\u00f3gica de gesti\u00f3n de los cuidados, es de gran utilidad el dispositivo de pr\u00e1c-ticum reflexivo propuesto por Sch\u00f6n, implementado inicialmente para las carreras del campo de la salud en Argentina por Medicina de la Universidad de La Matanza (UNLaM) y tomado por numerosas carreras que se abrieron o modificaron sus planes de estudios con posterioridad. Se trata b\u00e1sicamente de una ins-tancia de di\u00e1logo con unx docente que tiene como objetivo que lxs estudiantes aprendan a reflexionar en la acci\u00f3n, que sean capaces de pensar lo que est\u00e1n haciendo y, mientras lo hacen, poder corregir el rum-bo si consideran que no es el correcto. La reflexi\u00f3n en la acci\u00f3n, el pensamiento durante la construcci\u00f3n y la lucha contra los dispositivos coloniales que producen desigualdad nos ayudar\u00e1 a trazar el camino hacia una educaci\u00f3n emancipadora y al servicio del pueblo. A modo de apertura No alcanza con emplazar una universidad en el co- nurbano para garantizar su utilidad social. No alcan-za con abrir carreras de salud en esas universidades para superar las relaciones de dominaci\u00f3n determi-nadas racialmente que se producen y reproducen en el equipo de salud. Tampoco alcanza con publicar libros propios y desarrollar decenas de proyectos de investigaci\u00f3n. Seguro que no alcanza con incorporar la categor\u00eda \"raza\" junto a la de g\u00e9nero y clase a la hora de pensar las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza, aprendiza-je, gesti\u00f3n y producci\u00f3n de conocimiento en nuestras universidades. Tal vez no alcance pero es imprescin-dible hacerlo. La reflexi\u00f3n en la acci\u00f3n, el pensamien-to durante la construcci\u00f3n y la lucha contra aquellos dispositivos coloniales que solo sirven para producir desigualdad nos ayudar\u00e1n a trazar el camino hacia una educaci\u00f3n de grado emancipadora y al servicio de las necesidades sanitarias del pueblo Pol\u00edticas sanitarias 1 Segato, Rita Laura. \"La cr\u00edtica de la colonialidad en ocho ensayos\" . Prometeo Libros, 2015. 2 As\u00eds, Jorge. \"Cuentos completos\" , Ed. Sudamericana, 2013. 3 Mitre, Bartolom\u00e9. \"Historia de San Mart\u00edn y la emancipaci\u00f3n sud-america- na\" , 1887. 4 Padilla, Tiburcio. \"Semiolog\u00eda General\" . Editorial El Ateneo, 1946. 5 Cossio col. Medicina Interna. Fisiopatolog\u00eda, semiolog\u00eda, cl\u00ednica y trata- miento. 5a ed. Buenos Aires: Editorial Medicina; 1978. Horacio A.; \u00c1lvarez, Marcelo E. \"Semiolog\u00eda M\u00e9dica\" . 2\u00b0 ed. Editorial M\u00e9dica Panamericana. 2013.15 Hace unas semanas, una noticia era reproducida en casi todos los peri\u00f3dicos y portales de la Argentina y del exterior: \"Alarmante: Argentina figura entre los pa\u00ed-ses que menos cuidan su salud bucal (...) Un reciente es-tudio de mercado ubica a la Argentina entre los 10 pa\u00ed-ses de Am\u00e9rica Latina que menos productos consumen para la higiene dental diaria. El informe fue realizado por la marca Colgate con datos consolidados del 2017 y ubica a nuestro pa\u00eds en el octavo lugar en consumo de crema dental por persona, detr\u00e1s de Paraguay y lejos de Costa Rica, Brasil y Chile, quienes encabezan la lista con los mejores puntajes.\" 1Argentina ya no sonr\u00ede El desfinanciamiento y la inacci\u00f3n por parte del Estado en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas van dejando sus huellas en la salud bucal de la poblaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, un detalle de la actualidad de esta lamentable situaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.ENTRE EL MARKETING Y LA AUSENCIA DEL ESTADO EN MATERIA DE SALUD BUCAL Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez Pol\u00edticas sanitarias Si se recorre el sitio web del ex Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n no encontramos referencias actualizadas so-bre salud bucal. Asimismo, es notoria la ausencia de informaci\u00f3n sobre los lanzamientos de programas que, el entonces Ministerio de Salud, hab\u00eda anunciado en el a\u00f1o 2017 como novedosos \"reemplazos\" de aquellos pro-gramas generados en el a\u00f1o 2015 por la gesti\u00f3n anterior. Un buen ejemplo de estos relanzamientos que no fue-ron fue la derogaci\u00f3n del programa Argentina Sonr\u00ede. Sin embargo y para asombro de todes, no existen datos, ni acciones, ni publicaciones de divulgaci\u00f3n al respecto, como as\u00ed tampoco resultados de este relanzamiento. 16En el a\u00f1o 2017, los medios de comunicaci\u00f3n replicaron la noticia del reemplazo del Programa Nacional Argen-tina Sonr\u00ede admitiendo que la decisi\u00f3n ten\u00eda que ver con cuestiones t\u00e9cnicas: \"(...) Seg\u00fan se publica en el Bolet\u00edn Oficial, el programa tendr\u00e1 entre sus objetivos prioritarios 'desarrollar un sistema de atenci\u00f3n odon-tol\u00f3gica de rehabilitaci\u00f3n bucodental en todo el pa\u00eds\u00b4. Incluye promover la salud bucodental, 'acortar la bre-cha de pacientes parcial o totalmente desdentados con la posibilidad de portar pr\u00f3tesis que rehabiliten su siste-ma', 'garantizar la disponibilidad de recursos humanos, equipamiento e insumos necesarios para la asistencia y provisi\u00f3n de pr\u00f3tesis dentales', al tiempo que apunta a garantizar los insumos, los recursos humanos y la capa-citaci\u00f3n. ' Argentina Sonr\u00ede' fue dejado sin efecto el 18 de octubre de 2016. El argumento fue 't\u00e9cnico'. 'No alcanz\u00f3 a dar cumplimiento con las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud establecidas al momento de su creaci\u00f3n, ya que no fue dirigido a las poblaciones vulnerables, habi\u00e9ndose de-sarrollado en provincias con un bajo \u00edndice de infeccio-nes bucales y alta cobertura de la salud', se explic\u00f3.\" 2 Estos argumentos \"t\u00e9cnicos\" podr\u00edan catalogarse, al me-nos, como falaces y ser contrastados con los datos sobre los cientos de personas rehabilitadas por el programa de pr\u00f3tesis gratuitas con necesidades b\u00e1sicas insatisfe-chas o con ingresos compatibles con l\u00edneas de pobreza que no contaban con obra social ni cobertura privada. Para dar un ejemplo al respecto: solo en la campa\u00f1a rea-lizada durante m\u00e1s de 45 d\u00edas en Lavallol, en la localidad de Lomas de Zamora elegida como experiencia previa al lanzamiento del programa nacional Sonr\u00ede Argentina, se confeccionaron m\u00e1s de 200 pr\u00f3tesis parciales remo-vibles; actualmente esto ya no sucede, lo que indica lo brutal de la supresi\u00f3n de una pol\u00edtica sanitaria necesa-ria en el siglo 21 (datos Direcci\u00f3n Municipal de Odonto-log\u00eda de Lomas de Zamora a\u00f1o 2014). Pero lo inconsistente de la justificaci\u00f3n para la deroga- ci\u00f3n del programa nacional es tanto la inexistencia de ese \"\u00edndice de infecciones bucales\" -no se conoce ninguna publicaci\u00f3n relacionada a la realizaci\u00f3n, promoci\u00f3n y/o dise\u00f1o de alguna investigaci\u00f3n para tal fin- como la falta de informaci\u00f3n acerca de la \"cobertura de salud bucal\". La Encuesta Nacional sobre oferta de servicios de salud bucal de la Argentina y el estudio exploratorio no es-tratificado del estado de la salud bucal de la poblaci\u00f3n urbana de 12 a\u00f1os y en el rango de 35 a 44 a\u00f1os, ambos realizados por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n entre los a\u00f1os 2012 y 2015, demuestran precisamente la con-tradicci\u00f3n que existe en nuestro pa\u00eds entre la alta oferta de servicios odontol\u00f3gicos privados y p\u00fablicos -inclu-so comparados con otros pa\u00edses vecinos, la Argentina posee mejor oferta de servicios per c\u00e1pita- y los altos indicadores de CPO y CPOD 3 que miden el estado de deterioro de piezas dentales seg\u00fan OMS-OPS y dem\u00e1s agencias de salud internacionales.Por ejemplo la ciudad de Santiago del Estero arroja mejores indicadores de CPOD (2.6 Bajo) que ciudades como Paran\u00e1 o Mendoza, contando con menor oferta de servicios odontol\u00f3gicos p\u00fablicos y privados 4. En articulaci\u00f3n con el contexto latinoamericano, con el advenimiento de la corriente neoliberal conservadora, se est\u00e1 produciendo un enorme retroceso en el desfinanciamiento y supresi\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas muy eficaces e inclusivas. La respuesta a esta paradoja se encuentra en el mode- lo de desarrollo de pa\u00eds y en el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas, como campa\u00f1as de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n implementadas en las escuelas p\u00fablicas san-tiague\u00f1as, acompa\u00f1adas por la DiNaSab en el marco de la pol\u00edtica nacional \"Una sonrisa, Un derecho\".Ninguna de las promesas, ni programas en reemplazo de otros, ni objetivos escritos en el bolet\u00edn oficial se han cumplido en los \u00faltimos tres a\u00f1os. Pol\u00edticas sanitarias Por Alejandro D\u00e1vila Ex coordinador de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud bucodental del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (2013-2015). Presidente de la Asociaci\u00f3n por la Salud Bucal Colectiva de Argentina, Miembro Fundador de la Red Latinoamericana de Salud Bucal Colectiva, ex coordinador de Salud Bucal de la Provin-cia de Buenos Aires (2005-2010), ex director de APS del Municipio de Lomas de Zamo-ra. Egresado del Mgtr.de Salud P\u00fablica del rectorado de la UBA. Docente del curso para graduados de introducci\u00f3n a la salud colec-tiva y epidemiolog\u00eda social de la UNQUI.17Asimismo, el presidente de la Confederaci\u00f3n Odontol\u00f3- gica de la Rep\u00fablica Argentina5, en un reportaje realiza- do por el portal La Prensa, deja en evidencia la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas de la actual gesti\u00f3n: \"No hay pro-gramas nacionales, tampoco los hay para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer oral. En el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, los problemas odontol\u00f3gicos tienen una presencia ab-solutamente nula.(...) Hay que decir tambi\u00e9n que la sub ejecuci\u00f3n presupuestaria es una constante tambi\u00e9n en salud bucal. Esa dependencia nacional deber\u00eda proveer por lo menos de cepillos dentales y fluoruros a munici-pios y provincias, y aplicado la ley nacional de fluora-ci\u00f3n del agua del a\u00f1o 1973 vigente. No se ha ejecutado su presupuesto de 4 millones de pesos. Toda una declara-ci\u00f3n de pol\u00edtica sanitaria\" 6. Resumiendo, podr\u00edamos afirmar que el saldo de estos tres \u00faltimos a\u00f1os implic\u00f3 un recorte, suspensi\u00f3n y eli-minaci\u00f3n de gran parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud bucodental desarrolladas durante la d\u00e9cada anterior. En articulaci\u00f3n con el contexto latinoamericano, con el advenimiento de la corriente neoliberal conservadora, se est\u00e1 produciendo un enorme retroceso en el desfi-nanciamiento y supresi\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas muy efi-caces e inclusivas, como es el caso de \"Brasil Sonriente\" que form\u00f3 parte del proceso incremental de pol\u00edticas de salud colectiva implementadas por los gobiernos de Es lamentable ver c\u00f3mo la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica impacta sobre la salud bucal colectiva y, al mismo tiempo, asistir a la perversi\u00f3n que implica que los \u00fanicos datos disponibles sean los provistos por empresas estadounidenses de dent\u00edfricos. Lula Da Silva y Dilma Rousseff. El Dr. Paulo Capel Nar- vai, docente y referente de la Salud Bucal colectiva del Brasil, nos explica que: (...) \"el cambio es el abandono de la pol\u00edtica p\u00fablica de salud bucal. El s\u00edmbolo del aban-dono es que hasta el momento no hay decisi\u00f3n sobre qui\u00e9n debe comandar ese \u00e1rea del ministerio de salud. Hay proyectos importantes en curso, como la encuesta nacional de salud bucal 2010, cuya investigaci\u00f3n mul-tic\u00e9ntrica involucra a m\u00e1s de 3000 profesionales de la salud bucal de todo Brasil. Hay presupuesto. Pero hasta ahora no se sabe qu\u00e9 y c\u00f3mo se pretende hacer el go-bierno en cuanto a su ejecuci\u00f3n\". Pol\u00edticas sanitarias Fotograf\u00eda: Patrick Haar18Lo realmente peligroso de las falacias, inacciones y de la inexistencia de pol\u00edticas destinadas a promover cual-quier acci\u00f3n relacionada a la salud bucal en la Argenti-na son sus consecuencias. La delicada salud de nuestras poblaciones se manifiesta en el aumento considerable de la infelicidad que se expresa en los rostros desdentados de nuestra poblaci\u00f3n. No solo es lamentable saber que el impacto de la desocu- paci\u00f3n, del aumento de la pobreza y de la inequidad act\u00faa sobre los cuerpos y la salud colectiva de nuestras pobla-ciones, sino que adem\u00e1s debemos sumar a esta terrible situaci\u00f3n la perversi\u00f3n que consiste en que los \u00fanicos datos publicados sean provistos por empresas estadou-nidenses multinacionales de dent\u00edfricos, como Colgate. Esto \u00faltimo es testimonio de c\u00f3mo se simplifica la lectura de la salud bucal poblacional a un tema de disminuci\u00f3n del consumo de productos de higiene de las primeras marcas.Asimismo, mucho m\u00e1s lamentable que un indi-cador o dato, es la ausencia de cualquier tipo de iniciativa y/o formulaci\u00f3n de pol\u00edticas efectivas. Aunque en verdad, la pol\u00edtica p\u00fablica es la inacci\u00f3n y el desfinanciamiento brutal de la salud bucal, la cual queda librada a los de-terminantes sociales (los cuales empeoran diariamente) por no decir a la suerte. La delicada salud de nuestras po-blaciones se manifiesta en el aumento considerable de la infelicidad que se expresa en los rostros desdentados de nuestra poblaci\u00f3n. Un indicador social y brutal de c\u00f3mo el neoliberalismo impacta sobre los cuerpos Pol\u00edticas sanitarias 1 Infobae. \"Alarmante: Argentina figura entre los pa\u00edses que menos cuidan su salud bucal\" . 29/08/2018. https://www.infobae.com/tendencias/2018/08/29/ alarmante-argentina-figura-entre-los-paises-que-menos-cuidan-su-salud-bucal/ crean 3 N.del A: CPOD da cuenta de la prevalencia de la caries dental. Resulta de la sumatoria de los dientes cariados (C) perdidos por caries (P) y obturados (O). En una poblaci\u00f3n el valor del \u00edndice para cada sujeto se suma y se divide por la cantidad de personas exami- nadas. CPO y CPOD son indicadores muy utilizados en epidemiolog\u00eda odontol\u00f3 - gica que mide piezas dentales perdidas obturadas y cariadas en un individuo o poblaci\u00f3n. Donde severidad moderada es entre 9 y 13,9 de CPOD en adultos y en ni\u00f1os es de 1 a 4 de bajo a alto. | 4 Datos obtenidos del ex Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n: Encuesta nacional de ofertas de servicios odontol\u00f3gicos en la Argentina (ProNaSaB, A. D\u00e1vila 2014-2015) Estudio exploratorio no estratificado del estado de la salud bucal de la poblaci\u00f3n urbana de 12 a\u00f1os y en el rango de 35 a 44 a\u00f1os (ProNaSaB) a\u00f1o (2014-2015) | 5 Organizaci\u00f3n privada de odontolog\u00eda en la Argentina que b\u00e1sicamente gestiona e intermedia contratos con obras sociales y prepagas a los odont\u00f3logos privados que se asocian a trav\u00e9s de sus asociaciones, c\u00edrculos, etc., provinciales. | 6 La Prensa. \"Sonrisas imperfectas\" . 13/09/2009. http:// www.laprensa.com.ar/341577-Sonrisas-imperfectas.note.aspx 19 20 Presente de lucha Lxs trabajadorxs de la educaci\u00f3n son de los grupos m\u00e1s afectados con las pol\u00edticas de ajuste propias del neoliberalismo. La salud es una de las pruebas a la hora de medir el impacto de las mismas. Revertir la situaci\u00f3n no es imposible si miramos un poco la historia reciente. Salud y trabajo Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez21 Salud y trabajo Sabemos que las pol\u00edticas neoliberales impactan negativamente sobre la salud de lxs trabajadorxs. Lo sabemos porque ya lo sufrimos en los '90 y desde ah\u00ed pudimos generar resistencia y lucha para transformar el malestar. Lxs trabajadorxs de la educaci\u00f3n hemos sido prota- gonistas principales en la resistencia y lucha contra el neoliberalismo en los '90 y esta lucha se reactua-liz\u00f3 desde hace tres a\u00f1os a esta parte. Nos organiza-mos desde nuestros sindicatos, creando secretar\u00edas de salud laboral o de condiciones y medio ambiente de trabajo para el abordaje de estas problem\u00e1ticas; lo hi-cimos tambi\u00e9n abriendo centros de salud sindicales y generando espacios de formaci\u00f3n para delegadxs sin-dicales bajo la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n/acci\u00f3n, la cual nos permite tener datos propios para proyectar pol\u00edticas de car\u00e1cter preventivo. Nuestros cuerpos acusaron los golpes de esas pol\u00edti- cas caracterizadas por una fuerte presencia estatal, manifestada a trav\u00e9s de la ausencia en inversi\u00f3n para infraestructura escolar, recursos did\u00e1cticos y progra-mas socioeducativos para garantizar la escolaridad de cientos de miles de ni\u00f1xs, j\u00f3venes y adultxs de nuestra Patria. Es decir, un Estado que a trav\u00e9s del corrimiento de sus responsabilidades, marcaba su territorio. Sabemos que esta realidad puede ser transformada. Los reclamos del sector docente de los '90 fueron tenidos en cuenta y tuvieron respuestas durante los gobiernos de la d\u00e9cada pasada. El deterioro de las condiciones materiales y subjetivas de trabajo va repercutiendo negativamente en la salud de lxs docentes, manifest\u00e1ndose en el incremento de licencias m\u00e9dicas por enfermedades de salud mental, osteomus-culares, de la voz, entre otras. Asimismo, se est\u00e1 dando un incremento de los accidentes de trabajo. La muerte de lxs compa\u00f1erxs Sandra y Rub\u00e9n en la Escuela N\u00b049 de Moreno por la explosi\u00f3n de una garrafa en el comedor de la escuela signific\u00f3 el punto m\u00e1s tr\u00e1gico que desnuda las pol\u00edticas llevadas adelante por la Alianza Cambiemos. Sabemos, tambi\u00e9n, que esta realidad puede ser trans- formada. Los reclamos del sector docente de los '90 fueron tenidos en cuenta y tuvieron respuestas du-rante los gobiernos de la d\u00e9cada pasada. Hablamos de la Ley de Financiamiento Educativo que elev\u00f3 el porcentaje del PBI para Educaci\u00f3n; la Paritaria Na-cional Docente que garantizaba un piso salarial para todxs lxs docentes del pa\u00eds; la Ley Nacional de Edu-caci\u00f3n, de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica, de Educaci\u00f3n Sexual Integral; los programas socioeducativos; el Programa Conectar Igualdad y una larga lista de conquistas que garantizaban y ampliaban los derechos. Adem\u00e1s el crecimiento de la inversi\u00f3n en infraestructura escolar tanto para refacci\u00f3n como para construcci\u00f3n de nue-vas escuelas, mejor\u00f3 ostensiblemente las condiciones de trabajo y de vida de lxs docentes a lo largo y ancho de nuestra Patria. Por eso, sabemos que otra realidad es posible. Este 2019 nos plantea un enorme desaf\u00edo, que es lograr la unidad necesaria del campo popular para transfor-mar esta realidad que nos enferma y mata. Nuestro presente como trabajadorxs de la educaci\u00f3n es de lucha. Y \"si el presente es de lucha\", no tenemos dudas que \"el futuro ser\u00e1 nuestro.\" El educador brasile\u00f1o Paulo Freire dijo que \"las cosas no son as\u00ed, est\u00e1n as\u00ed y podemos transformarlas\", y esa ense\u00f1anza se nos hizo carne. Seguiremos luchando para que as\u00ed sea. Nuestro presente como trabajadorxs es de lucha. Y \"si el presente es de lucha\", no tenemos dudas que \"el futuro ser\u00e1 nuestro\" Por Daniel Couselo Es Secretario de Condiciones y Medio Ambiente de Trabajo de la CTA de lxs Trabajadorxs Regional Rosario. Ex Secretario Seccional de Rosario de la Asociaci\u00f3n de Magisterio de Santa Fe (AMSAFE). Integra el Observatorio de Salud de los Trabajadores (ObSaT).22 Salud y trabajo Por acci\u00f3n u omisi\u00f3n La violencia en el \u00e1mbito laboral contin\u00faa siendo la lamentable realidad con la que muchos/as trabajadores/as tienen que lidiar a diario. C\u00f3mo se regula, bajo qu\u00e9 categor\u00edas, cu\u00e1les son las causas y cu\u00e1les son los grupos m\u00e1s vulnerables a nivel nacional son algunas de las preguntas que se resuelven a continuaci\u00f3n.VIOLENCIA Y ACOSO EN EL MUNDO LABORAL Por Marita Fern\u00e1ndez Lic. en Psicolog\u00eda (UNR). Especialista en Salud Laboral. Ex Secretaria de Salud y Seguridad del Sindicato de Prensa de Rosario. Actualmen-te se desempe\u00f1a como asesora en el Colegio de Psic\u00f3logos de la 2\u00b0 secci\u00f3n de la Provincia de Santa Fe. Miembro del Observatorio de la Sa-lud de lxs Trabajadorxs (ObSaT) de Santa Fe. Contacto: obsatsf@gmail.comEl presente art\u00edculo tiene por objetivo proporcionar herramientas para elaborar cl\u00e1usulas convencionales sobre violencia laboral y reflexionar sobre las esta-d\u00edsticas de 2018 -particularmente las relacionadas a la violencia por raz\u00f3n de g\u00e9nero- elaboradas por la Ofici-na de Asesoramiento sobre Violencia Laboral, depen-diente de la Secretar\u00eda de Trabajo de la Naci\u00f3n. El 8 de junio de 2018 la Oficina Internacional del Trabajo (OIT) elabor\u00f3 un proyecto de convenio com-plementado por una serie de recomendaciones sobre eliminaci\u00f3n de la violencia y el acoso en el mundo del trabajo 1. El hecho de poner a la violencia laboral en la agenda de discusi\u00f3n tripartita (trabajadores-patro-nes-Estado) es muy valorable en tanto: \u00b7 Actualiza la definici\u00f3n de violencia, agregando el acoso y la raz\u00f3n de g\u00e9nero. \u00b7 Extiende el t\u00e9rmino trabajador/a a las personas re- gistradas y no registradas, a los pasantes, a los despe-didos, a los postulantes a un empleo. \u00b7 Lleva al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del convenio a la violen- cia y al acoso que ocurran en el transcurso del trabajo, en relaci\u00f3n con el trabajo o como resultado del mismo. \u00b7 Establece principios fundamentales que todo miem- bro que lo ratifique deber\u00e1 cumplir para eliminar la violencia y el acoso en el mundo del trabajo como: prohibir por ley la violencia y el acoso; aplicar me-didas para la prevenci\u00f3n, establecer mecanismos de control; desarrollar acciones de amparo de las v\u00edcti-mas y de sanci\u00f3n de los victimarios; desarrollar ac-tividades de educaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n; respetar la libertad sindical; garantizar el derecho a la igualdad y a la no discriminaci\u00f3n; adoptar una le-gislaci\u00f3n que exija a los empleadores medidas para prevenir la violencia y el acoso, en particular adoptar y aplicar, en consulta con los trabajadores y sus repre-sentantes, una pol\u00edtica del lugar de trabajo relativa a la violencia y acoso. Para la OIT la expresi\u00f3n \u00abviolencia y acoso\u00bb en el mundo del trabajo designa un conjunto de compor-tamientos y pr\u00e1cticas inaceptables, o de amenazas de tales comportamientos y pr\u00e1cticas, ya sea que se ma-nifiesten de manera puntual o recurrente, que tengan por objeto, que causen o sean susceptibles de causar, un da\u00f1o f\u00edsico, psicol\u00f3gico, sexual o econ\u00f3mico, in-cluyendo a la violencia y acoso por raz\u00f3n de g\u00e9nero. V ale se\u00f1alar que en dicho proyecto se reconoce que \"la violencia y el acoso por raz\u00f3n de g\u00e9nero afectan de manera desproporcionada a las mujeres y las ni\u00f1as, y considera que la adopci\u00f3n de un enfoque inclusivo e 23 Salud y trabajo integrado, que tenga en cuenta las consideraciones de g\u00e9nero y aborde las causas subyacentes y los factores de riesgo, entre ellos los estereotipos de g\u00e9nero, las formas m\u00faltiples e interseccionales de discrimina-ci\u00f3n y las relaciones de poder desiguales por raz\u00f3n de g\u00e9nero, es indispensable para acabar con la violencia y el acoso en el mundo del trabajo (...)\". A nivel nacional, la Oficina de Asesoramiento sobre Violencia Laboral (OA VL) de la Secretar\u00eda de Trabajo de la Naci\u00f3n entiende por \"violencia laboral\" el ejer-cicio abusivo de poder que tiene por finalidad some-ter o excluir a un trabajador o una trabajadora de su lugar de trabajo. Se agrega que la misma incluye el acoso psicol\u00f3gico, el acoso sexual y la agresi\u00f3n f\u00edsica, que puede provenir tanto de niveles jer\u00e1rquicos su-periores, del mismo rango o inferiores y que puede manifestarse por acci\u00f3n u omisi\u00f3n. Finalmente, se incluye tambi\u00e9n la violencia de g\u00e9nero. En el informe estad\u00edstico del primer semestre del a\u00f1o 2018, la OA VL revela que el porcentaje de muje-res acosadas es superior al de los varones (71% y 29% respectivamente); que el 59% de las denuncias se con-centra en el rango etario que va de los 26 a los 45 a\u00f1os; que el 90 % de las denuncias por violencia correspon-de a acoso psicol\u00f3gico; que en el 83% de los casos la violencia es ejercida en forma vertical descendente por un 55% de varones y un 45% de mujeres; y que el sector terciario de la econom\u00eda es el m\u00e1s proclive a presentar esta problem\u00e1tica. Se podr\u00eda esperar que la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo sancione el convenio y las recomendaciones sobre eliminaci\u00f3n de la violencia y el acoso en el mundo del trabajo, con lo que se lograr\u00eda la jurisprudencia necesaria para defender a las v\u00edctimas en un juicio. Respecto a los motivos que desencadenan la violen- cia en el \u00e1mbito laboral cabe mencionar que los gua-rismos que mayor porcentaje concentran son: deci- Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez24si\u00f3n de estudiar o motivos familiares 13%; reclamo laboral 1%; jefe 5%; discri-minaci\u00f3n 6%; enfermedad 4%, accidente laboral 2%; actividad sindical 4%. Se puede inferir que estudiar, atender a la familia, reclamar por derechos laborales, embarazarse, en-fermarse, accidentarse y tener actividad sindical, to-das cuestiones vinculadas a la organizaci\u00f3n laboral y a los costos de producci\u00f3n, hoy en d\u00eda representan 65,5% de los motivos asociados a la violencia laboral. Estos resultados, obtenidos de las denuncias de los trabajadores y las trabajadoras del sector formal, po-dr\u00edan proyectarse -sin riesgo de equivocaciones- al sector informal con la salvedad de que el impacto de la violencia ser\u00eda a\u00fan mayor ya que se trata del grupo m\u00e1s vulnerable de la econom\u00eda. La violencia laboral afecta a m\u00e1s mujeres que varones, no solo por la cultura patriarcal vigente sino tambi\u00e9n porque la OIT no quiere invertir en la responsabilidad social que tiene. Todo lo antedicho pretende ser un aporte para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas sindicales para erradicar la violencia en el campo del trabajo. En tal sentido, se podr\u00eda esperar que en junio de 2019 la OIT sancione el convenio y las recomendaciones sobre eliminaci\u00f3n de la violencia y el acoso en el mundo del trabajo, con Salud y trabajo lo que se lograr\u00eda la jurisprudencia necesaria para defender a las v\u00edctimas en un juicio. Cabe se\u00f1alar que existe un interesante repertorio jur\u00eddico al que se puede apelar, tanto para la defensa jur\u00eddica como para ilustrarse sobre las normas vigentes en el \u00e1mbito p\u00fablico y privado 2. En cuanto a la normativa de Argentina, la violencia laboral configura una violaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n nacio-nal 3. Se suma a la normativa la provincia de Santa Fe que cuenta con la Ley N\u00b0 12.434 y su Decreto Regla-mentario N\u00b0 1.040 para la Administraci\u00f3n p\u00fablica del Estado Provincial (comprendiendo tambi\u00e9n al Poder Judicial y al Poder Legislativo), Municipal y Comu-nal. Este conjunto reglamentario es fundamental a la hora de elaborar cl\u00e1usulas convencionales y protoco-los de actuaci\u00f3n 4. Para finalizar La violencia es un fen\u00f3meno que debe ser erradica-do de todos los \u00e1mbitos, inclusive del laboral. Es res-ponsabilidad de los Estados garantizar el derecho al trabajo digno e igualitario para todas y todos. Al resto de las organizaciones, sociales, educativas, culturales, sindicales y cuantas m\u00e1s existan, les compete abordar la problem\u00e1tica, visibilizarla, colectivizarla y actuar. La violencia laboral afecta a m\u00e1s mujeres que varo- nes, no solo por la cultura patriarcal vigente sino tam-bi\u00e9n porque la OIT no quiere invertir en la responsa-bilidad social que tiene. Por todo lo anterior, la Comisi\u00f3n sobre Violencia La- boral del Observatorio de Salud de los Trabajadores y Trabajadoras viene realizando talleres sobre las cau-sas y consecuencias de la violencia en el trabajo con el objetivo de promover intervenciones y dise\u00f1os de pol\u00edticas sindicales en materia de violencia laboral 1 Recordemos que las normas internacionales del trabajo son instrumentos jur\u00eddicos preparados por los gobiernos, empleadores y trabajadores representados en la OIT, que establecen unos principios y unos derechos b\u00e1sicos en el trabajo. Se dividen en convenios, que son tratados internacionales legalmente vinculantes y recomendaciones, que act\u00faan como directrices pero no son vinculantes. Si un pa\u00eds decide ratificar un convenio, est\u00e1 obligado a aplicarlo en su legislaci\u00f3n y en la pr\u00e1ctica nacional. | 2 La Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre en sus art\u00edculos: v, xiv, xviii, xxiv, xxviii, xxix y xxxiii; la declaraci\u00f3n universal de derechos humanos, art\u00edculos: 1, 5, 7, 12 y 23; la convenci\u00f3n americana sobre derechos humanos (pacto de san jos\u00e9 de costa rica) (ley n\u00b0 23.054), art\u00edculos: 1, 5, 11 y 32; el pacto internacional de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales (ley n\u00b0 23.313), art\u00edculos: 6, 7 y 12; la convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer (ley n\u00b0 23.179), art\u00edculos: 2 y 11; la convenci\u00f3n interamericana para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra la mujer. \"conven-ci\u00f3n de belem do para\" (ley n\u00b0 24.632), art\u00edculos 1 al 7 y el convenio 111 oit. \"convenio relativo a la discrimanaci\u00f3n en materia de empleo y ocupaci\u00f3n\" , en sus art\u00edculos: 1, 2 y 6. | 3 Constituci\u00f3n Nacional, art\u00edculos 14 bis, 41 y 43; Ley N\u00b0 20.744 de Contrato de Trabajo, art\u00edculos: 62, 63, 65, 66, 68, 75, 78, 81 y 242; art\u00edculo 1\u00b0 de la Ley N\u00b0 23.592 de Actos discriminatorios; Ley N\u00b0 26.485 de Protecci\u00f3n Integral de las Mujeres, art\u00edculos 6 y 11-6; Ley N\u00b0 24.557, art\u00edculo 6. | 4 Para orientarse se puede consultar: http://www.trabajo.gov.ar/downloads/trabajoDigno/01_2-convenios-colectivos.pdf https://www.argentina.gob.ar/trabajo/oavl/sindicatos, en DESCARGAS se podr\u00e1 encontrar modelos de cl\u00e1usulas a incorporar en los convenios colectivos de trabajo. Contactos para consultas y asesoramiento en una situaci\u00f3n de violencia laboral en \u00e1mbitos laborales registrados en el: Sector privado, el \u00c1rea de Violencia Laboral del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, violencialaboral@santafe.gob.ar, 0342-4846200, interno 37638, Santa Fe y 0341-4721371, Rosario. Sector p\u00fablico y cualquier ciudadanx, el Centro de Asistencia a la V\u00edctima y al Testigo del Delito, de la Defensor\u00eda del Pueblo, info@defensoriasantafe.gov.ar, 0342-4573904, Santa Fe y 0341-4721112/13, Rosario.25 26 Ciencia y soberan\u00eda La gran investigadora y luchadora Dora Barrancos nos aporta un panorama sobres las vicisitudes de quien decide dedicarse a la investigaci\u00f3n y a la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico. A su vez, nos regala una mirada cr\u00edtica de su propio recorrido en el territorio de la salud p\u00fablica, de los desaf\u00edos del presente y del futuro y de su experiencia y participaci\u00f3n desde el feminismo. \"Hoy el feminismo es un dato inexorable\"ENTREVISTA A DORA BARRANCOS \u00b7 POR ENIO GARCIA Fotograf\u00edas: Flavia Sacerdoti27 Soci\u00f3loga, historiadora, investigadora, feminista y militante pol\u00edtica, Dora Barrancos es una figura referente en el campo cient\u00edfico argentino. Ocupaba desde 2010 un cargo representativo en el directorio del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET) has-ta que, en mayo de este a\u00f1o, decidi\u00f3 renunciar como un acto de denuncia y protesta contra la situaci\u00f3n que vive el sistema cient\u00edfico argentino a partir del desfinanciamiento y el desd\u00e9n hacia los mecanismos democr\u00e1ticos de repre-sentaci\u00f3n en el CONICET. Sos una persona muy reconocida en el \u00e1mbito de la ciencia argentina y del feminismo. Contanos un poco c\u00f3mo empezaste a transitar por estos espacios. En un momento de mi vida pensaba que iba a estudiar derecho y de hecho me inscrib\u00ed en esa carrera, pero no era para nada lo que yo me hab\u00eda figurado ya que el cam-po del derecho era completamente diferente y yo quer\u00eda m\u00e1s interacci\u00f3n humana. Hac\u00eda poco tiempo se hab\u00eda creado la carrera de sociolog\u00eda en la Facultad de Filoso-f\u00eda y Letras y estaba muy atra\u00edda por esta nueva carrera pero ten\u00eda muchas tentaciones tambi\u00e9n en el \u00e1rea de fi-losof\u00eda e historia. Finalmente opt\u00e9 por sociolog\u00eda, egres\u00e9 e inmediatamen- te percib\u00ed que uno de los temas que me atra\u00eda bastante era la educaci\u00f3n. Pero las cosas fueron marchando por otro camino y al poco tiempo, en el a\u00f1o 1971, pude in-gresar dentro del primer elenco de profesionales que se nucle\u00f3 para poner en funcionamiento lo que hoy es el PAMI. Era el instituto que estaba relacionado con la protecci\u00f3n de las personas que se jubilaban y fue una ex - periencia muy interesante. La idea era realizar en Argen-tina una experiencia de cobertura de salud muy similar al modelo ingl\u00e9s, basada en la experiencia del National Health Service (NHS). Dentro de los propulsores de esta experiencia estaba un pariente m\u00edo, Arnaldo Torrens, que era un sanitarista muy destacado, aunque nunca se le ha reconocido su-ficientemente. Era un tipo que ten\u00eda una particular in-teligencia, hab\u00eda hecho un posgrado en Estados Unidos, en Harvard, y fue quien me convoc\u00f3. En esa \u00e9poca yo no ten\u00eda idea de qu\u00e9 era el sistema de salud ingl\u00e9s m\u00e1s que referencias generales. La experiencia que tuviste en la salud p\u00fablica es un costado de tu trayectoria no muy conocido en general. Claro, esto fue un contacto muy directo con lo que fue la problem\u00e1tica de salud y c\u00f3mo regular la accesibilidad de la poblaci\u00f3n de adultos mayores que en Argentina es muy gravitante. Trabaj\u00e9 en este proyecto hasta que vino la dictadura que nos apart\u00f3 dram\u00e1ticamente del PAMI. Esos son mis inicios, un tironeo entre una sociolog\u00eda de Ciencia y soberan\u00eda la educaci\u00f3n y de la salud en el instituto que ten\u00eda que dar las prestaciones m\u00e9dicas a la poblaci\u00f3n jubilada; despu\u00e9s vino mi salida para Brasil. En Brasil tambi\u00e9n tuviste una experiencia intere- sante trabajando en el campo de la salud. \u00bfC\u00f3mo fue tu salida del pa\u00eds y qu\u00e9 cosas pudiste desarrollar en este tiempo? Eran momentos muy dif\u00edciles, la dictadura mostraba toda su ferocidad. En 1977 se precipitaron una serie de circunstancias que hicieron que yo tuviera que irme a Brasil. La decisi\u00f3n tuvo que ver con Eduardo, mi marido. Y o cre\u00eda que el exilio lo ten\u00edamos que hacer en M\u00e9xico porque hab\u00eda toda una corriente de exiliados que iba hacia all\u00ed y ten\u00eda gran cantidad de amigos que hab\u00edan ido para all\u00e1. Pero Eduardo se empe\u00f1\u00f3 en que el lugar que ten\u00edamos que ir era Brasil porque ten\u00eda una imagen muy cari\u00f1osa que le hab\u00eda dado su padre y, tambi\u00e9n, porque ten\u00edamos un gran amigo m\u00e9dico que hab\u00eda sido consultor de la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud (OPS), Luis Corach, que se empe\u00f1\u00f3 en decirnos que la ruta de salida era Brasil. Luis ten\u00eda muchos contactos all\u00e1 porque hab\u00eda trabajado de manera muy entra\u00f1able en Brasil, la dictadura estaba m\u00e1s blanda all\u00e1 que ac\u00e1 y tambi\u00e9n estaba la idea de que Brasil necesitaba m\u00e9dicos, y Eduardo es m\u00e9dico. Nos fuimos a Belo Horizonte y, contrariamente a lo que hab\u00edamos imaginado, la primera que consigui\u00f3 trabajo, en la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Minas Gerais, fui yo, por una raz\u00f3n elemental que era que se estaba expan-diendo el modelo de atenci\u00f3n primaria y en Minas Gerais toda su punta de lanza. La dictadura brasile\u00f1a hab\u00eda sido bastante contemplativa con los grupos t\u00e9cnicos que es-taban en diversas instituciones y de hecho no ocurri\u00f3 lo que pas\u00f3 en Argentina, es decir, hab\u00eda \u00e1reas en donde no se hab\u00eda realizado la m\u00e1s severa represi\u00f3n. En la Secreta-r\u00eda de Salud hab\u00eda quedado un grupo muy interesante, cuyo referente era Eugenio Vila\u00e7a, que sigue siendo una figura muy central en la salud colectiva de Brasil. El con su grupo se ocup\u00f3 de ofrecerme un lugar en la secretar\u00eda. Para Eduardo la cuesti\u00f3n fue mucho m\u00e1s dif\u00edcil. Trabajamos en planificaci\u00f3n durante mucho tiempo en la Secretar\u00eda. Mi vida transcurri\u00f3 ah\u00ed en un aprendiza-je muy interesante y tambi\u00e9n en el reconocimiento de ese Brasil profundo, que nos llevaba a lugares muy dife-rentes. En el a\u00f1o 1982 se desata la guerra de Malvinas y pens\u00e1bamos que hab\u00eda que regresar a la Argentina, pero decidimos estrat\u00e9gicamente quedarnos, tambi\u00e9n era un momento de cambios en Brasil. Y o hab\u00eda participado de los grupos que ped\u00edan la redemocratizaci\u00f3n en Brasil y Belo Horizonte estaba en mucha comunicaci\u00f3n con el pensamiento pol\u00edtico m\u00e1s impulsor de cambios en el \u00e1rea de salud. 28 Cuando se remarca la nueva perspectiva administrativa de Minas Gerais me pidieron que me hiciera cargo de la escuela de salud p\u00fablica del Estado. Y o no quer\u00eda de ninguna manera aceptar, ya estaba m\u00e1s para salir a la Argentina; no me parec\u00eda conveniente dada mi condi-ci\u00f3n de exiliada y no m\u00e9dica. Pero hab\u00eda un contexto de cierta tensi\u00f3n pol\u00edtica entre los equipos de salud que se tironeaban entre los que apoyaban el movimiento demo-cr\u00e1tico m\u00e1s de centro (\"tranquedistas\" - por Tancredo Neves) y los grupos m\u00e1s a la izquierda que estaban con el Partido de los Trabajadores (PT). \"Me fui identificando con el feminismo y era todo bastante estruendoso: era extranjera, no era m\u00e9dica, se quebraba la tradici\u00f3n de los directores m\u00e9dicos y era mujer. Una ruptura grande de todos los paradigmas.\" Una ma\u00f1ana viene Eugenio y me dice: \"Dora, no hay c\u00f3mo evitar esto\", se me plante\u00f3 de manera dram\u00e1tica con un tono moderado que necesitaba que me hiciera cargo. Hab\u00eda una suerte de convergencia afectiva, en general yo era ese tipo de gente que siempre asume las cosas con mucha responsabilidad, con mucha convic-ci\u00f3n y entusiasmo. Y as\u00ed fue como llegu\u00e9 a la escuela de salud, que me pa- rec\u00eda un poco desatinado. La escuela ten\u00eda una serie de problemas, hab\u00eda tenido algunos elementos en la direc-ci\u00f3n que no hab\u00edan sido muy audaces. La escuela ten\u00eda diferentes profesionales pero hab\u00eda una suerte de divi-si\u00f3n jerarquizada entre unos y otros trabajadores. Los profesionales no marcaban la tarjeta de entrada y el gru-po de los que no eran profesionales estaba obligado; fue un alivio inmenso cuando determin\u00e9 que desapareciera ese sistema. Dije \"vamos a quemar los instrumentos de tortura\", y eso dio un alivio enorme, descomprimi\u00f3 mu-ch\u00edsimo ciertas situaciones internas de la escuela. En esos a\u00f1os se compadece mi relaci\u00f3n con el feminis- mo. Me fui identificando con el feminismo exactamente en ese ciclo y era todo bastante estruendoso: era extran-jera, no era m\u00e9dica, se quebraba la tradici\u00f3n de los direc-tores m\u00e9dicos y era mujer. Una ruptura grande de todos los paradigmas. Y o creo que fue un a\u00f1o que qued\u00f3 con mucha impregnaci\u00f3n para m\u00ed. Fue un ciclo que, tengo la impresi\u00f3n, permiti\u00f3 cambiar relaciones y establecer ideas para la escuela, luego indiqu\u00e9 a quien me sucedi\u00f3 y seguidamente hubo otras directoras. En 1984 regres\u00e9 a la Argentina, fue un ciclo r\u00e1pido que me marc\u00f3 mucho. \u00bfC\u00f3mo fue el regreso? \u00bfPudiste seguir desarrollando temas de salud p\u00fablica en Argentina? No quise dedicarme a la salud en el regreso a la Argenti- na por razones muy elementales. Una cosa era todo ese \"charme\" que ten\u00eda el posicionamiento cr\u00edtico sustantivo en Brasil frente el fen\u00f3meno de la salud p\u00fablica. V ol-viendo a la Argentina, nosotros tenemos ac\u00e1 un pate-tismo de los sistemas que efectivamente invitaban muy poco a una posici\u00f3n cr\u00edtica. Inclusive el esquema de la formaci\u00f3n de sanitaristas en la Argentina era de admi-nistradores y sigue, de cierta manera, produciendo eso, al punto de que, por ejemplo, hay poco desarrollo de la epidemiolog\u00eda en las formaciones regulares y en la post graduaci\u00f3n. Adem\u00e1s, he podido constatar que el CONI-CET de manera muy capilar ha incorporado epidemi\u00f3-logos en su carrera. Y o me acuerdo que insist\u00ed, quisiera ver muchos m\u00e1s epidemi\u00f3logos/as. Y o dec\u00eda \"esto de la salud en Argentina no me encanta para nada\"; por eso surgieron antiguas demandas y la cuesti\u00f3n de la historia se interpuso fuertemente. Ah\u00ed conviene preguntarse \u00bfpor qu\u00e9 una se interes\u00f3 por la historia que ten\u00eda que ver con los sectores populares? Creo que la pregunta era \u00bfqu\u00e9 hab\u00eda pasado con este pa\u00eds para mantener la deriva tan brutal del terrorismo de estado, con esas dimensiones dantescas de crueldad, de desmantelamiento de alg\u00fan constructo progresista que ten\u00eda la Argentina? All\u00ed ya obviamente mis intereses se corrieron. De haberme dedicado a la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de salud me hubiera apegado a la epidemiolog\u00eda, pero, no teniendo una perspectiva de conformar un cam-po profesional interesante en esto, opt\u00e9 definitivamente por la investigaci\u00f3n de historia. Es m\u00e1s, yo siempre pen-s\u00e9 que me iba a dedicar mucho a una historia de la salud p\u00fablica. El grupo que se dedicaba a algo de esto era aquel de Rosario, en donde estaba Susana Belmartino, que te-n\u00eda los Cuadernos M\u00e9dicos Sociales; yo los trat\u00e9 bastante, era un equipo muy interesante que adem\u00e1s hac\u00eda algu-nas investigaciones que a m\u00ed me sugirieron m\u00e1s signifi-cados. En fin, ah\u00ed cort\u00e9 mis v\u00ednculos con las cuestiones que hab\u00edan sido tan acuciantes para m\u00ed en el Brasil que me hab\u00eda acogido. De hecho mi participaci\u00f3n en lo que ser\u00edan las preocupaciones por la salud siguieron bastan-te tiempo, sobre todo con cr\u00edticas muy remarcables a los modos en los que en este pa\u00eds se transitaban las discusio-nes en salud, me parec\u00edan siempre muy relativas. En este sentido, Mario Rovere siempre me entusiasm\u00f3 mucho, su percataci\u00f3n de los problemas. Igualmente, he vuelto a este campo porque doy clases en la maestr\u00eda de salud de la Universidad de Lan\u00fas, en el Instituto de Salud Colec- Ciencia y soberan\u00eda29 de tomar posici\u00f3n respecto de lo que era la organizaci\u00f3n armada. Nunca pude vislumbrar la estrategia de la lucha armada. Desde luego tengo montones de gente que han desaparecido. Pero tard\u00e9 un poco todav\u00eda en dedicarme a los estudios sobre el feminismo. En 1991 decido hacer el doctorado y vuelvo a Brasil, esta vez a Campinas, con la direcci\u00f3n de Michael Horn. Y a hab\u00eda producido mi libro sobre anar-quismo, educaci\u00f3n y costumbres. Como ya ten\u00eda mucha producci\u00f3n, el doctorado se hizo dentro de un esquema muy simplificado de seminarios, pr\u00e1cticamente tuve que hacer dos. Y o ya ten\u00eda la maestr\u00eda en educaci\u00f3n, que la hice durante mi primer estad\u00eda en Brasil y hab\u00eda estado tambi\u00e9n en Francia en 1989 haciendo algunos semina-rios. A partir del doctorado sali\u00f3 un libro que era sobre la distribuci\u00f3n de ciencias entre las clases trabajadoras por parte de los socialistas. Siempre hab\u00eda un ingreso para la cuesti\u00f3n de las mujeres hasta que finalmente dije: \"est\u00e1 agotado este ciclo, yo quiero ocuparme fuertemente de la historiograf\u00eda de las mujeres\". Hicimos un encuentro sobre historia de las mujeres en Luj\u00e1n y luego una apli-caci\u00f3n mucho m\u00e1s dirigida, que satur\u00f3 este camino que yo hab\u00eda trabajado en el anarquismo.tiva, pero obviamente est\u00e1 la cruzada por mis obsesivos estudios que tienen que ver con las relaciones, la condi-ci\u00f3n de las mujeres en general. \u00bfC\u00f3mo fue tu ingreso al feminismo? Uno lo puede to- mar como un movimiento social y de alguna manera vos lo introdujiste dentro del terreno de la ciencia, de la academia. Y o inici\u00e9 la conversi\u00f3n al feminismo en Brasil... fui abrumada por el c\u00f3digo penal brasile\u00f1o. Llego a Brasil al tiempo que comienza el juicio sobre el femicidio de una mujer muy importante de la alta sociedad brasile\u00f1a (Angela Diniz). V eo en la televisi\u00f3n una entrevista que le hac\u00eda una periodista al abogado de defensa del femici-da, una figura prominente en el derecho penal brasile\u00f1o. All\u00ed ella le pregunta c\u00f3mo va a abordar la estrategia de defensa y el abogado dijo de manera muy sencilla: \"le-g\u00edtima defensa del honor\". No lo pod\u00eda creer, dec\u00eda: \"me estoy perdiendo de algo\". Y o ten\u00eda desarrollada una mirada cr\u00edtica, hab\u00eda tenido una militancia previa a todo esto en el peronismo, hasta 1974 cuando las cosas se pusieron en una circunstancia NUEVOS AIRES. \"Hay ciertas manifestaciones de ruptura en las culturas juveniles de desmarcarse de la exigencia heterosexual. Creo que esto se ve precipitando en las nuevas generaciones\", destaca Dora Barrancos.Ciencia y soberan\u00eda30 Interesante esa relaci\u00f3n entre el feminismo y el anar- quismo. Si uno toma por ejemplo a los autores cl\u00e1sicos como Proudhon, eran extremadamente mis\u00f3ginos. Y el movimiento feminista europeo, por lo menos, em-pieza con las mujeres anarquistas, \u00bfno? En la investigaci\u00f3n que hice sobre el anarquismo hay va- rias entradas en lo que ser\u00edan ya las problem\u00e1ticas situa-cionales de relaciones de g\u00e9nero. Hay un cap\u00edtulo de mi libro que se llama El contrafeminismo del feminismo anar-quista y hab\u00eda otro que, para mi humilde opini\u00f3n, fue como un momento de disrupci\u00f3n en Argentina respecto de tratamientos de lo que eran las culturas cotidianas, las sexualidades que hab\u00eda sobre costumbres por parte de los anarquistas en Argentina. Y a en la cuesti\u00f3n de cien-cias para trabajadores pude ubicar, sin mucho \u00e9xito, el problema de la negligencia que hab\u00eda habido con la ne-gaci\u00f3n del reconocimiento, por ejemplo, a Alicia Moreau como una m\u00e9dica que hab\u00eda hecho tambi\u00e9n sus trabajos de divulgaci\u00f3n m\u00e9dica dentro de una universidad popu-lar que derramaba conocimientos en todas las materias cient\u00edficas y para la masa trabajadora. Lo de Proudhon es un caso que siempre ofusca a la histo- riograf\u00eda m\u00e1s empe\u00f1ada en ver los elementos libertarios, siempre m\u00e1s ligados a los cuadros de la liberaci\u00f3n feme-nina. Proudhon era una figura completamente antag\u00f3ni-ca a una vigorosa figura femenina que lo molestaba mu-cho, Madame de Sta\u00ebl. Esos trabajos de Proudhon son lamentables. Pero ya hacia el final del siglo XIX hay un entendimiento de la sexualidad y de cierta distribuci\u00f3n del derecho a la sexualidad, y sobre todo la cuesti\u00f3n de algo que es muy del pionerismo de las mujeres anarquis-tas: la contrariedad a la maternidad forzosa. Ah\u00ed viene una saga muy interesante de la procura de m\u00e9todos an-ticonceptivos y su distribuci\u00f3n antes que el feminismo del otro lado, el cl\u00e1sico. He marcado fuertemente estos disgustos que a veces daban las feministas, un fermento burgu\u00e9s, sin embargo, estuvieron muy adelantadas las anarquistas en materia anticonceptiva. Esto es algo que trabajo en el texto que mencion\u00e9 (El contrafeminismo del feminismo anarquista). Luego hice una publicaci\u00f3n en el Centro Editor de Am\u00e9- rica Latina que se llama Historia y g\u00e9nero. En realidad lo m\u00edo es una introducci\u00f3n y es relativamente un texto peque\u00f1o que tiene una contribuci\u00f3n de un grupo de his-toriadoras. Esto satur\u00f3 el plano que yo ven\u00eda haciendo de cultura y educaci\u00f3n en el socialismo, en el anarquismo, en el sindicalismo revolucionario. De hecho esta rama del sindicalismo nunca consigui\u00f3 un gran empinamien-to, desde mi perspectiva, desde esa cultura alternativa, propia, que quer\u00eda el sindicalismo de acci\u00f3n directa, nada de pol\u00edticos, nada de educaci\u00f3n que viniera de afuera, ni de cuadros sindicales. Eso tiene ac\u00e1 un destino lamentable por dos vertientes, una porque desde el sin-dicalismo revolucionario se salta al sindicalismo y a una convergencia con una mediaci\u00f3n inexorable del Estado en el conflicto obrero. Y del otro lado, una deriva que se apag\u00f3 que era la cultura propia que no pudo darse, porque a la cultura propia le faltaba el reconocimiento de la masa de las mujeres, de las obreras y les costaba much\u00edsimo hacer la cultura propia. Entonces fue un ago-tamiento de la perspectiva, por las dos razones, porque prefirieron que el Estado fuera mediador, estos que eran \"apol\u00edticos\", y por otro lado terminaron en que los sin-dicatos se convirtieron en una alta estrategia mis\u00f3gina. Todas estas cuestiones me llevaron a volver a muchas figuras femeninas del anarquismo despu\u00e9s de varios trabajos sobre grupos obreros como las telefonistas. Y o quer\u00eda hacer un libro dedicado a ellas pero este trabajo termin\u00f3 derivando en varios art\u00edculos. Ahora se vuelve a editar a uno de ellos que es La pu\u00f1alada de Amelia, la famosa figura que la despiden de la uni\u00f3n telef\u00f3nica porque se hab\u00eda casado; las mujeres no se pod\u00edan casar si eran telefonistas, ten\u00edan un tipo de contrato que les prohib\u00eda el casamiento, una cuesti\u00f3n que me hizo des-cubrir much\u00edsimas otras perspectivas. Ah\u00ed empez\u00f3 una saga en estos 20 a\u00f1os de construir la historia de las mu-jeres en Argentina, en fin, en la que hemos puesto mu-ch\u00edsimo entra\u00f1amiento. \"La medicina todav\u00eda hace una clave en los dominios de los cuerpos, y m\u00e1s a\u00fan del cuerpo femenino. Hay que pensar que, a veces, los m\u00e9dicos nacionales y populares son muy nacionales y populares pero en un patriarcado brutal.\" La lucha feminista ha tomado proporciones enor- mes en estos \u00faltimos a\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo ves este proceso desde que empezaste a analizar esta tem\u00e1tica hasta la actualidad? Hoy el feminismo es un dato inexorable. Lo que ha ocu- rrido es una vor\u00e1gine de cambios que comenzaron des-articulando las prevenciones contra el feminismo, algo que se est\u00e1 dando en varios lugares de Am\u00e9rica Latina pero en Argentina tiene por un lado el crecimiento de una acci\u00f3n feminista poco cl\u00e1sica. Hace poco escrib\u00ed so-bre un modelo de feminismo que todav\u00eda ten\u00eda una suer-Ciencia y soberan\u00eda31jeres, el feminismo. Me da la impresi\u00f3n que estos dos campos est\u00e1n unidos por el an\u00e1lisis y la lucha contra cierto tipo de poder, un poder que se ejerce directa-mente sobre los cuerpos, imponiendo una normatiza-ci\u00f3n y un control muy fuertes. La tentativa f\u00e1ustica patriarcal es esa cuesti\u00f3n, sobre todo en el siglo XIX. La medicina todav\u00eda hace una cla-ve en los dominios de los cuerpos, y m\u00e1s a\u00fan del cuer-po femenino. Siempre digo que tenemos que investigar m\u00e1s. Lo he dicho hace poco cuando el Instituto de Sa-lud Colectiva (de la Universidad Nacional de Lan\u00fas) me invit\u00f3 a ese dossier en el que hay varios art\u00edculos sobre aborto. Entonces yo transmit\u00ed, tambi\u00e9n en la Facultad de Medicina de La Plata, que hay que pensar que, a veces, los m\u00e9dicos nacionales y populares son muy nacionales y populares pero en un patriarcado brutal. Por eso digo que la cuesti\u00f3n clave es que los m\u00e9dicos tienen objeci\u00f3n de conciencia, no porque son m\u00e1s cat\u00f3licos que otros grupos de profesionales, sino porque hay una convicci\u00f3n de que la anatom\u00eda y la fisiolog\u00eda son de la medicina, no de la mujer. \u00bfQui\u00e9n es esta loca que quiere tomar deci-siones sobre su cuerpo? El cuerpo es de orden m\u00e9dico, y cuando digo esto digo algo m\u00e1s, rebalsa, es un orden de regulaci\u00f3n sobre eso que parece la materia biosensorial. Ah\u00ed remite a toda esa cuesti\u00f3n del siglo XIX. Entonces, que estas mujeres decidan sobre su cuerpo es un atre-vimiento a ese constructo moral-bio-sensorial que es enorme y se derrama a la esfera del cuidado. Por eso est\u00e1 el psic\u00f3logo, el farmac\u00e9utico, todos lo que de al-guna manera tienen que ver y son atra\u00eddos por esta luz mayor que sobre todo es decimon\u00f3nica. Es ah\u00ed donde se deben encontrar claves que tienen tanta eficacia de control todav\u00eda. En toda esa discusi\u00f3n sobre el ejercicio del poder de las ciencias m\u00e9dicas sobre los cuerpos, que es algo que tambi\u00e9n se est\u00e1 tratando de poner en agenda en Argentina, \u00bfcre\u00e9s que existan lecciones que el campo sanitario pueda tomar desde el feminismo? Y o creo que hay un \"craquel\u00e9\"; me parece que los varones se sienten muy interpelados, interceptados, hay una suerte de d\u00f3nde estoy, d\u00f3nde me pongo, c\u00f3mo es mi masculinidad, que es muy interesante. Ah\u00ed van a ponerse en riesgo todas estas s\u00f3lidas informaciones. Creo que se va a avanzar. No creo que tengamos una demolici\u00f3n de las arquitecturas del poder porque siempre el poder es suficiente, se ejercita y listo. Pero bueno, soy de esas optimistas completamente irredentas a una apuesta a que habr\u00e1 otras formaciones y por eso insisto m\u00e1s en la capacidad que tiene el verbo po-tenciar que el verbo empoderar. Si empoderamos siempre estamos con juegos de poder. Si potenciamos estamos en otra esfera en la que hay lugar para las celebraciones mu-tuas; los ejercicios m\u00e1s exuberantes de autodeterminaci\u00f3n tienen que pensar en los colectivos Ciencia y soberan\u00eda te de composici\u00f3n de \"ghetto\" ; los grupos feministas eran un poco \"ghetto\" , yo me acuerdo, todav\u00eda en los 90'. De hecho, a m\u00ed me costaba participar org\u00e1nicamente por-que hab\u00eda trazos muy normativos y no era muy estimu-lante. Estos grupos muchas veces estaban asoci\u00e1ndose a esa cuesti\u00f3n, al \"feminist\u00f3metro\", a ver cu\u00e1n feminista era la reci\u00e9n llegada y era notable, hab\u00eda la solicitud de un cierto \"pedigree\". \"Hay una convicci\u00f3n de que la anatom\u00eda y la fisiolog\u00eda son de la medicina, no de la mujer.\" Pero reflexionando sobre esta situaci\u00f3n que se ha dado en estos casi 20 a\u00f1os de nuevo ciclo, creo que lo que m\u00e1s sucedi\u00f3, adem\u00e1s de los cambios culturales en esta socie-dad, es que se encendieron nuevas agencias, me refiero a las agencias de las personas trans, y eso fue un modifica-dor muy importante. Tuve experiencias muy importantes con personas travestis a las que se pretend\u00eda judicializar y perseguir en las ciudades. Tuve la suerte tambi\u00e9n de te-ner relaciones de primera hora con algunas figuras que fueron muy importantes en Argentina dentro de la lucha de las personas travestis, por ejemplo el caso de Lohana Berkins. Ese grupo conmovi\u00f3 mucho a esta sociedad, con su proclama, con su ingenio y consigui\u00f3 desestructurar las formulaciones feministas que eran muy poco mutua-listas, con la identificaci\u00f3n al feminismo que hac\u00edan las travestis. Otra cuesti\u00f3n importante es que este es un pa\u00eds en donde hay manifestaciones de ruptura en las culturas juveniles de desmarcarse de la exigencia heterosexual. Y o creo que esto se ve precipitando en las nuevas generacio-nes, entonces hay experiencias que son muy modificato-rias; las vimos en la enorme presencia de personas con menos de 20 a\u00f1os en la calle durante las manifestacio-nes por la legalizaci\u00f3n del aborto. Desde luego, hay un encuentro de las nuevas caracterizaciones posicionales de g\u00e9nero, entre las que vienen de la militancia y las que surgen de los aportes acad\u00e9micos en nuestro pa\u00eds. La aca-demia tambi\u00e9n hace un aporte militante. Y o escrib\u00ed sobre eso porque lo acad\u00e9mico tiene cierto pudor, porque no va mezclar las manos en el barro, pero de todas maneras hay una llama de atracci\u00f3n muy fuerte sobre la pol\u00edtica y sobre las identificaciones partidarias de la pol\u00edtica. Al escucharte me viene una reflexi\u00f3n sobre el cruce entre estos dos campos que trabajaste en los distintos momentos de tu carrera. Por un lado, el trabajo en el campo sanitario y por otro, el de la historia de las mu-32 Ciencia y soberan\u00eda Soberan\u00eda sanitaria en gen\u00e9tica Desde fines de los '90, los defectos cong\u00e9nitos son la segunda causa de muerte infantil. Para reducirla hay que incorporarlos en la agenda sanitaria p\u00fablica, sumando un espectro de in- tervenciones coordinadas, tanto poblacionales como en el nivel de la atenci\u00f3n de las parejas y las familias. A continuaci\u00f3n un breve recorrido sobre los avances acontecidos y los desaf\u00edos del porvenir en nuestro pa\u00eds.ANOMAL\u00cdAS CONG\u00c9NITAS El campo de la gen\u00e9tica humana avanz\u00f3 enorme- mente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Por un lado, se ha apli- cado a la identificaci\u00f3n de personas para fines civiles, forenses, o en los casos de desaparici\u00f3n forzada de per-sonas. A su vez, son cada vez m\u00e1s los genes asociados a enfermedades, para las cuales se han desarrollado es-trategias diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, aunque la brecha entre ambas a\u00fan es amplia. Este desarrollo revivi\u00f3 las concepciones que dan preeminencia a los factores gen\u00e9-ticos en la causalidad de los procesos de salud-enferme-dad 1. El reduccionismo gen\u00e9tico no es una concepci\u00f3n nueva. En sus inicios, la gen\u00e9tica humana sirvi\u00f3 de base de sustentaci\u00f3n de la eugenesia, un movimiento bio-po-l\u00edtico-demogr\u00e1fico que postulaba que las diferencias en-tre las personas estaban determinadas hereditariamen-te, y que solo en una muy peque\u00f1a medida depend\u00eda del medio. Se argumentaba que la medicina y los planes de asistencia imped\u00edan la acci\u00f3n de la selecci\u00f3n natural y Fotograf\u00edas: Fernando L\u00f3pez33 Ciencia y soberan\u00eda Por Rosa Liascovich Dra. en Cs. Biol\u00f3gicas, ex coordinadora del Programa Red Nacional de Gen\u00e9tica M\u00e9di-ca, investigadora de CONICET, coordinado-ra de la Red Con-g\u00e9nitas (RENAC) del CENAGEM, ANLIS C. Malbr\u00e1n.llevaban a la degeneraci\u00f3n de la especie humana. En los primeros treinta a\u00f1os del siglo XX, pa\u00edses como EE.UU., Inglaterra y Suecia, entre otros, sometieron la reproduc-ci\u00f3n a un control \"cient\u00edfico\", a trav\u00e9s de la esterilizaci\u00f3n compulsiva de \"indeseables como d\u00e9biles mentales, criminales, epil\u00e9pticos, invertidos sexuales, deformes\", o de la restricci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n considerada \"de mala calidad\", entre otras medidas. La Alemania nazi fue el paradigma de las pol\u00edticas \"eugen\u00e9sicas\", con el asesinato de pacientes con discapacidades hereditarias, y el exterminio de millones de personas en nombre de la \"higiene racial\". 2 Despu\u00e9s de la segunda guerra mundial, la eugenesia fue desacreditada. El estudio de marcadores bioqu\u00edmi-cos y gen\u00e9ticos comenz\u00f3 a revelar que los seres huma-nos compartimos una identidad gen\u00e9tica muy alta. A fines de los '90, el Proyecto del Genoma Humano con-firm\u00f3 definitivamente que no hay ning\u00fan fundamento cient\u00edfico que justifique el concepto de raza, hoy en d\u00eda reconocida como una categor\u00eda social construida para justificar la desigualdad. Paralelamente, con el descen-so de las enfermedades infecciosas en los pa\u00edses indus-trializados, la salud p\u00fablica se concentr\u00f3 en los factores asociados a las enfermedades cr\u00f3nicas (tabaquismo y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n; dieta/sedentarismo y enfermedades cardiovasculares), bajo un nuevo paradigma epidemio-l\u00f3gico basado en la noci\u00f3n de multicausalidad y el con-cepto de \"riesgo\". Hoy en d\u00eda se sabe que pr\u00e1cticamen-te ninguna enfermedad es completamente gen\u00e9tica ni completamente ambiental. Los cambios en el genoma originan o predisponen a enfermedades en interacci\u00f3n con factores ambientales desencadenantes. Los des-cubrimientos gen\u00e9ticos de las \u00faltimas d\u00e9cadas permi-tieron responder con diagn\u00f3sticos m\u00e1s certeros a las personas afectadas, as\u00ed como ofrecer pruebas con valor pron\u00f3stico a personas sanas pero con genes de riesgo. Sin embargo, a\u00fan siguen latentes las explicaciones re-duccionistas que nos hablan del \"gen de la longevidad\" o del \"gen de la inteligencia\", las cuales frecuentemente hacen el rid\u00edculo cuando presentan su (falta de) eviden-cia en los \u00e1mbitos especializados. Es evidente que la soberan\u00eda cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica requiere promover la investigaci\u00f3n para comprender cada vez m\u00e1s los mecanismos que alteran el genoma y generan los procesos patog\u00e9nicos. En el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica, sin embargo, tal vez deber\u00edamos ha-cer foco en el manejo de los determinantes que s\u00ed se pueden modificar, ya sea a trav\u00e9s de intervenciones sanitarias o del cuidado individual de las personas. El acceso equitativo a los servicios de salud, a la protec-ci\u00f3n frente a los factores de riesgo conocidos y a la in-formaci\u00f3n sobre dicho riesgo 3 son claves para proteger a la poblaci\u00f3n de los determinantes del c\u00e1ncer, de las enfermedades cardiovasculares o neurodegenerativas o de los defectos cong\u00e9nitos. Abunda en este sentido la evidencia acumulada, lo que falta es hacerlo accesible a toda la poblaci\u00f3n. A fines de los '90, el Proyecto del Genoma Humano confirm\u00f3 definitivamente que no hay ning\u00fan fundamento cient\u00edfico que justifique el concepto de raza, hoy en d\u00eda reconocida como una categor\u00eda social construida para justificar la desigualdad. El objeto de estas l\u00edneas es revisar las pol\u00edticas sanitarias realizadas en nuestro pa\u00eds entre 2004 y 2015 para la aten-ci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los defectos cong\u00e9nitos, los cuales comprenden a todas aquellas anomal\u00edas presentes en el momento del nacimiento (cong\u00e9nito), sean ellas morfo-l\u00f3gicas -ie. el s\u00edndrome de Down, las fisuras de labio, las cardiopat\u00edas-, o funcionales -trastornos metab\u00f3li-cos, ceguera, sordera-. Si bien los defectos cong\u00e9nitos son un problema global, su impacto es particularmente grave en los pa\u00edses de bajos y medianos ingresos, donde las condiciones para la prevenci\u00f3n, el tratamiento y la rehabilitaci\u00f3n son m\u00e1s cr\u00edticas 4. Las anomal\u00edas cong\u00e9- nitas afectan a todos los sectores sociales, pero son las familias con menor nivel socioecon\u00f3mico las m\u00e1s per-judicadas por la carga adicional que significa el cuidado de un ni\u00f1o con un trastorno usualmente invalidante. El impacto es tambi\u00e9n alto para el sistema de salud que en-frenta los costos de tratamientos prolongados. Con la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, Argentina tuvo en los \u00faltimos a\u00f1os un descenso sostenido de la tasa de morta-lidad infantil (MI) y, al mismo tiempo, un aumento rela-tivo del impacto de los defectos cong\u00e9nitos por el control 34 Ciencia y soberan\u00eda de otras causas como las infecciones y la desnutrici\u00f3n. Desde fines de los '90, los defectos cong\u00e9nitos son la segunda causa de MI: explican aproximadamente 1 de cada 3 defunciones de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. En el a\u00f1o 2017, por ejemplo, de las 6.579 defunciones de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, 1.864 (28,3%) se debieron a defectos cong\u00e9nitos 5. Err\u00f3neamente se cree que son muy poco frecuentes; sin embargo en conjunto afectan aproxima-damente al 3 % de los nacidos vivos. En Argentina la fre-cuencia al nacimiento de defectos cong\u00e9nitos mayores, es decir aquellos que impactan significativamente en la salud, es de 1,5%, unos 11.500 reci\u00e9n nacidos por a\u00f1o 6. El gran impulso de la investigaci\u00f3n mundial sobre las causas de los defectos cong\u00e9nitos comenz\u00f3 a princi-pios de los a\u00f1os 1960 y fue consecuencia de la llamada \"tragedia de la talidomida\", una epidemia de reci\u00e9n na-cidos con malformaciones graves ocasionada por este medicamento, que se suministraba como antinauseo-so a las mujeres embarazadas. Durante mucho tiempo los defectos cong\u00e9nitos fueron considerados la causa \"dura\" de la mortalidad infantil, de imposible o dif\u00edcil prevenci\u00f3n. Sin embargo, gracias a d\u00e9cadas de investi-gaciones epidemiol\u00f3gicas, hoy en d\u00eda se conocen varios factores de riesgo, tales como la edad materna avanza-da, la consanguinidad, la exposici\u00f3n a medicamentos de riesgo, infecciones durante la gestaci\u00f3n, enferme-dades maternas cr\u00f3nicas, contaminantes ambientales, d\u00e9ficit nutricionales, entre otros.El desaf\u00edo de reducir la mortalidad infantil lleva necesariamente a incorporar los defectos cong\u00e9nitos en la agenda sanitaria p\u00fablica. Diferentes acciones de cuidado y prevenci\u00f3n de los de- fectos cong\u00e9nitos se llevaron a cabo en Argentina. La estrategia m\u00e1s costo-efectiva es la prevenci\u00f3n primaria, en tanto evita la ocurrencia de los defectos. En el 2003 comenz\u00f3 a implementarse en nuestro pa\u00eds la fortifica-ci\u00f3n de la harina de trigo con \u00e1cido f\u00f3lico, que redujo en aproximadamente un 50% la frecuencia de reci\u00e9n nacidos con defectos del tubo neural. Considerando el per\u00edodo posfortificaci\u00f3n 2005-2013, nuestro grupo estim\u00f3 que en Argentina se previnieron m\u00e1s de 6.300 casos 7-10. Otra medida eficaz de prevenci\u00f3n primaria es la vacunaci\u00f3n antirrube\u00f3lica. La rub\u00e9ola es una infec-ci\u00f3n viral aguda leve, pero durante el embarazo puede provocar defectos fetales graves. A partir de 2003, el Ministerio de Salud desarroll\u00f3 estrategias exitosas para la eliminaci\u00f3n de la enfermedad a trav\u00e9s de campa\u00f1as masivas de vacunaci\u00f3n, pudiendo lograrlo definitiva-mente en el a\u00f1o 2009.35 Ciencia y soberan\u00eda Cuando la prevenci\u00f3n primaria falla o no ha sido posi- ble, la prevenci\u00f3n secundaria y terciaria se enfocan en el diagn\u00f3stico precoz y el tratamiento oportuno de los ni\u00f1os afectados, as\u00ed como en evitar las complicaciones y mejorar su sobrevida y calidad de vida. El tamizaje neo-natal de ciertos trastornos en los reci\u00e9n nacidos permite tratarlos a tiempo y que la enfermedad no se manifieste o se reduzcan sus secuelas. A partir de 2006 Argentina fortaleci\u00f3 la pesquisa neonatal de errores cong\u00e9nitos del metabolismo, ampliando el tamizaje a seis enferme-dades. A su vez, en 2010 se inici\u00f3 la pesquisa neonatal universal para el diagn\u00f3stico temprano de la hipoacu-sia, lo que permite un tratamiento oportuno antes del primer a\u00f1o de vida. Hace algunos a\u00f1os el pediatra Pedro De Sarasqueta advert\u00eda que la elevada mortalidad de ciertos defectos cong\u00e9nitos se deb\u00eda, fundamentalmente, a la imposibili-dad de acceder al tratamiento quir\u00fargico, por una oferta insuficiente y geogr\u00e1ficamente heterog\u00e9nea de servicios en el sector p\u00fablico. Asimismo, destacaba la alta sobre-vida de los ni\u00f1os cuando se trataban en el momento oportuno y en el servicio adecuado 11. En 2008 se cre\u00f3 en el pa\u00eds el \"Programa Nacional de Cardiopat\u00edas Cong\u00e9ni-tas (PNCC)\", que coordin\u00f3 una red de establecimientos para brindar cuidados intensivos neonatales a los reci\u00e9n nacidos antes de ser referidos a los centros cardiol\u00f3gi-cos, as\u00ed como su resoluci\u00f3n quir\u00fargica seg\u00fan el nivel de complejidad. Entre 2010 y 2013 se realizaron alrededor de 6000 cirug\u00edas por defectos card\u00edacos cong\u00e9nitos y se elimin\u00f3 la lista de espera de ni\u00f1os que aguardaban (y mor\u00edan esperando) una cirug\u00eda. El n\u00famero de centros acreditados para las intervenciones de cardiocirug\u00eda in-fantil aument\u00f3 al doble, como consecuencia de las ac-tividades de capacitaci\u00f3n, compra de insumos e incor-poraci\u00f3n de personal especializado. En 2013 se ampli\u00f3 la atenci\u00f3n a otros defectos cong\u00e9nitos de resoluci\u00f3n quir\u00fargica y en 2015 se inici\u00f3 una estrategia especial para la atenci\u00f3n de la fisuras labiopalatinas, pie bot (de-formaciones de los pies) y displasia de desarrollo de la cadera, a partir de la detecci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos en las maternidades y su derivaci\u00f3n a equipos multidisci-plinarios especializados. Se sabe que la mortalidad neonatal es menor cuando los ni\u00f1os con mayor riesgo nacen en maternidades seguras. A principios de los a\u00f1os 2000 casi un 20% de los naci-mientos ocurr\u00edan en maternidades que no ten\u00edan condi-ciones obst\u00e9tricas y neonatales esenciales (CONE). En 2008 la Direcci\u00f3n de Maternidad e Infancia del Ministe-rio de Salud comenz\u00f3 un proceso de regionalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n perinatal, con la premisa de que todo ni\u00f1o tiene el derecho a nacer en el nivel de complejidad que le corresponde seg\u00fan su riesgo. En acuerdo con las juris-dicciones se inici\u00f3 el Plan Estrat\u00e9gico de Reducci\u00f3n de la Mortalidad Materna e Infantil. A julio de 2015 se ha-La anencefalia es un defecto del tubo neural (DTN) donde el cerebro y el cerebelo est\u00e1n reducidos o ausentes, con una falta parcial o total de la calota y la piel que la recubre. Una proporci\u00f3n significativa de los fetos con anencefalia nacen muertos o son abor- tados espont\u00e1neamente; aquellos que nacen vivos mueren inevitablemente durante el per\u00edodo neonatal temprano. Para evaluar el acceso al diagn\u00f3stico pre- natal y a una eventual interrupci\u00f3n sub-siguiente del embarazo, nuestro grupo 15 compar\u00f3 la prevalencia de anencefalia y el porcentaje de casos con diagn\u00f3stico prena- tal, seg\u00fan el subsector del sistema de salud (p\u00fablico versus privado/ seguridad social). Para el per\u00edodo 2013-2016 se observaron en el subsector p\u00fablico 286 casos de anencefa- lia en 1.100.982 nacimientos examinados, con una prevalencia de 2,60 por 10 000 na- cimientos (IC 95 %: 2,31- 2,92); en el subsec- tor privado/seguridad social se observaron 12 casos en 140.455 nacimientos, con una prevalencia de 0,85 por 10 000 nacimientos (IC95 %: 0,44-1,49). Estos resultados mues- tran una prevalencia 3 veces mayor en el subsector p\u00fablico (Raz\u00f3n de prevalencias, RP= 3,04; IC: 95 % 1,71- 5,42). A su vez, de los 12 casos del subsector privado/seguridad social, el 100 % tuvieron diagn\u00f3stico prena-tal, mientras que en subsector p\u00fablico so- lamente 217 de los 286 casos (76 %) fueron diagnosticados prenatalmente. Interpretamos que la mayor prevalencia de anencefalia en el subsector p\u00fablico revela una situaci\u00f3n de inequidad frente al diag-n\u00f3stico prenatal (menor acceso a la infor- maci\u00f3n de manera precoz), y principalmen- te a la interrupci\u00f3n del embarazo (menor acceso a la atenci\u00f3n a trav\u00e9s de consejer\u00eda frente a anomal\u00edas fetales). FETOS CON ANENCEFALIA Otro reflejo de la inequidad en el acceso361 Penchaszadeh V. Gen\u00e9tica, Reduccionismo y Derecho a la Salud. Publicado en V\u00edctor Penchaszadeh (comp). Gen\u00e9tica y Derechos humanos. Encuentros y Desen- cuentros, Buenos Aires, Paid\u00f3s 2012, pp 177-199. 2 Marisa Miranda / Gustavo Vallejo (comp). Darwinismo social y Eugenesia en el Mundo Latino. Siglo 21 editores de Argentina, 2005. 3 Rovere M. Educaci\u00f3n en Salud P\u00fablica; Relevancia, Calidad y Coaliciones estrat\u00e9gicas, publicado en La formaci\u00f3n de posgrado en salud p\u00fablica : nuevos desaf\u00edos, nuevos caminos / Rosa Mar\u00eda Borrel y Mario Rovere. 1\u00aa. ed., Buenos Aires: OPS / OMS, 2004 320 p 4 Christianson A, Howson CP , Modell B. Global Report on birth defects. March of dimes. The hidden toll of dying and disabled children. March of Dimes Birth Defects Foundation, White Plains, New York. 2006. 5 \"Malformaciones Cong\u00e9nitas, Deformaciones y Anomal\u00edas cromos\u00f3micas\" (Cap\u00edtulo Q de la D\u00e9cima Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, CIE-10)DEIS 2017, http://www.deis.msal.gov.ar/index.php/anuario-2017/ 6 Reporte RENAC 2018.http://www.anlis.gov.ar/cenagem/wp-content/uploads/2018/12/1-REPORTE-RENAC-2018-formato-web.pdf 7 Calvo E, Biglieri A. Impacto de la fortificaci\u00f3n con \u00e1cido f\u00f3lico sobre el estado nutricional en mujeres y la prevalencia de defectos del tubo neural. Arch Argent Pediatr2008;106(6):492-8. 8 the frequencies 52 congenital anomaly types in three South American countries. Am J MedGenet A 2010 152A(10):2444-58. 9 Sargiotto C, MP R, , Groisman B. Prevalencia de defectos del tubo neural y estimaci\u00f3n de casos evitados posfortificaci\u00f3n en por malformaciones cong\u00e9nitas y prematurez en la Argentina: an\u00e1lisis de los 158/153. 12 Regionalizaci\u00f3n perinatal en la Argentina: experiencias y avances en el proceso de regionalizaci\u00f3n perinatal. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Direcci\u00f3n Nacional de Maternidad, Infancia y Adolescencia, 2018. http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/graficos/0000000176cnt-n02-regionalizacion.pdf 13 Liascovich R, Rozental S, Barbero P , Alba L, Ortiz Z. 2006. Censo de servicios de gen\u00e9tica m\u00e9dica en Argentina. Rev Panam Salud P\u00fablica, 19(2):104-11. 14 Liascovich R, Rozental S, Barbero P , Alba L, Ortiz Z. 2006. Censo de servicios de gen\u00e9tica m\u00e9dica en Argentina. Rev Panam Salud P\u00fablica, 19(2):104-11. 15 Barbero P , AL, Piola A, Bidondo MP , Groisman B. Inequidad en el diagn\u00f3stico prenatal y la interrupci\u00f3n del embarazo por anomal\u00eda fetal en Argentina. Arch Argent Pediatr 2018;116(6):e810-e815https://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/archivosarg/2018/v116n6a32.pdf Ciencia y soberan\u00eda b\u00eda logrado que el 92,1% de los nacimientos ocurrieran en maternidades seguras. Uno de los principales logros fue la reducci\u00f3n del 23,7% de las defunciones infantiles y del 24,7% de las defunciones neonatales de causa per-inatal (ie. bajo peso y prematurez especialmente), entre 2007 y 2016. Las defunciones infantiles y neonatales de-bidas a defectos cong\u00e9nitos, sin embargo, se redujeron solo un 8,4 y un 9,9% respectivamente 12, lo que muestra la necesidad de incluir m\u00e1s fuertemente pol\u00edticas de prevenci\u00f3n espec\u00edficas. Por otra parte, el Centro Nacional de Gen\u00e9tica M\u00e9di- ca (CENAGEM, ANLIS) promovi\u00f3 el \"Programa Red Nacional de Gen\u00e9tica M\u00e9dica\". A mediados de los a\u00f1os 2000 muchas provincias a\u00fan no ten\u00edan ning\u00fan servicio de gen\u00e9tica hospitalario, concentr\u00e1ndose los recursos especialmente en la regi\u00f3n Centro 13. Algunas pr\u00e1cticas, como el diagn\u00f3stico prenatal, se ofrecen fundamentalmente en el \u00e1mbito privado y las t\u00e9cni-cas de diagn\u00f3stico m\u00e1s recientes, como los estudios de gen\u00f3mica, son a\u00fan incipientes en el pa\u00eds. En gene-ral, los sectores vulnerables de varias provincias no acceden a los servicios gen\u00e9ticos b\u00e1sicos y los sectores m\u00e1s favorecidos son captados por el mercado para la realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3sticos que muchas veces no tienen una adecuada relaci\u00f3n costo-beneficio. En el marco del programa, desde 2008 se brindaron capa-citaciones, se fortalecieron los servicios de gen\u00e9tica locales y se estableci\u00f3 un sistema de vigilancia epide-miol\u00f3gica, el \"Registro (ahora Red) Nacional de Ano-mal\u00edas Cong\u00e9nitas (RENAC)\" para la investigaci\u00f3n y monitoreo de las frecuencias de defectos cong\u00e9ni-tos. En 2014 el programa se ampli\u00f3 como \"Programa Nacional de Enfermedades Poco Frecuentes (EPF) y Anomal\u00edas Cong\u00e9nitas\", incorporando el objetivo de organizar un registro de personas con EPF. Por razones de espacio otros aspectos no han sido mencionados en estas l\u00edneas. Un apartado especial merece la detecci\u00f3n prenatal de malformaciones feta-les y la interrupci\u00f3n voluntaria de los embarazos por parte de las parejas o las mujeres (ver recuadro \"Otro reflejo de la inequidad en el acceso\"). Por otra parte, es importante considerar las preocupaciones sociales en torno a factores de riesgo como los pesticidas o los con-taminantes ambientales, y evaluar el incremento en la frecuencia de defectos cong\u00e9nitos a trav\u00e9s de estudios epidemiol\u00f3gicos. Asimismo, se debe recordar que los datos gen\u00e9ticos forman parte de la informaci\u00f3n sensi-ble de las personas, lo que implica un especial respeto por la confidencialidad y los derechos humanos. Los defectos cong\u00e9nitos muchas veces implican trastornos cognitivos o limitaciones motoras y sensoriales, lo que convierte a los pacientes en sujetos con derechos es-peciales que deben ser contemplados, que exceden al sector salud y que deben coordinarse con las \u00e1reas de educaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social, entre otras. Finalmente, resaltar que el desaf\u00edo de reducir la mor- talidad infantil lleva necesariamente a incorporar los defectos cong\u00e9nitos en la agenda sanitaria p\u00fablica, sumando un espectro de intervenciones coordinadas, tanto poblacionales como en el nivel de la atenci\u00f3n de las parejas y las familias37 Coordinadores: Jorge Herce Heubert | Romina Duarte Laura Sacchetti | Romina Casali | Alicia Torres | Zulema Enriquez | Luciana Mignoli | Nila Heredia | Roberto Campos Navarro | Daniel Esteban Manoukian | Ana Fuks | Mario Rovere | Daniel Gollan INTERCULTURALIDAD EN SALUD DERECHOS, INCLUSI\u00d3N E IDENTIDADES38 DoSSier APUNTES SOBRE FRONTERAS Por Jorge E. Herce INTERCUL TURALIDAD Y SALUD La interculturalidad en los sistemas de salud permite romper con las dicoto - m\u00edas que imponen categor\u00edas que favorecen o impiden el acceso al sistema. Pero esta interculturalidad debe tener presente que existe una relaci\u00f3n de poder para no limitarse a un di\u00e1logo entre saberes o a la mera adquisici\u00f3n de competencias culturales. La salud p\u00fablica suele mostrar amplias galer\u00edas con retratos de ilustres precurso- res. Higienistas, epidemi\u00f3logos, salubristas. Parece dif\u00edcil encontrar en esos pio- neros indicios de lo que llamamos hoy salud intercultural. La ciencia positivista pretendi\u00f3 establecer fronteras infranqueables entre el conocimiento occidental y los saberes tradicionales; el siglo XIX y buena parte del siglo XX parecen territorios donde toda hip\u00f3tesis solo pod\u00eda ser confirmada o refutada a partir de los postulados de la ciencia. Sin embargo, algunos de los hombres all\u00ed retratados se atrevieron a escu-char la forma en la que los pueblos originarios explicaban el origen de las enfermeda-des. Uno de ellos, Jos\u00e9 Penna, public\u00f3 un texto en 1885 sobre la viruela. La mortalidad que provocaba esta enfermedad en nuestros pueblos originarios era explicada en esos tiempos a partir de los brutales h\u00e1bitos y las inmorales conductas de los indios, una mezcla de racismo y positivismo que sirvi\u00f3 para justificar, entre otras cosas, el genoci-dio. En contra de esas corrientes Penna rescat\u00f3 conceptos de pueblos que adjudicaban el origen de las enfermedades al Ayacu\u00e1 (en guaran\u00ed, \"diablo peque\u00f1o\"), todas menos la viruela cuyo origen se deb\u00eda \"a los \u00fanicos que realmente se la hab\u00edan llevado: a sus dominadores\". A partir de esta idea revis\u00f3 datos epidemiol\u00f3gicos del per\u00edodo 1879-1883 aportando informaci\u00f3n mucho m\u00e1s precisa para comprender las formas de propaga-ci\u00f3n de los brotes. El libro de Penna comienza con una frase: \"Am\u00e9rica inocente, hasta en la historia m\u00f3rbida Europa te calumnia\". Se atrevi\u00f3 a pensar una ciencia propia y fue capaz de dudar de los postulados de una ciencia ajena y europea. Durante el siglo XIX y buena parte del siglo XX, las hip\u00f3tesis solo pod\u00edan ser confirmadas o refutadas a partir de los postulados de la ciencia. Este planteo es hoy indispensable, es un componente insustituible de la soberan\u00eda sanitaria. Este objetivo tiene sentido cuando el desarrollo y la recuperaci\u00f3n de los saberes propios se da sobre la base de la ampliaci\u00f3n, la universalizaci\u00f3n y la garan-t\u00eda de derechos. La igualdad conduce a la homogenizaci\u00f3n de los grupos sociales y es entonces cuando se hace visible la tensi\u00f3n entre igualdad e identidad. Boaventu-ra de Sousa Santos (1994) exige entonces cumplir con lo que denomina imperativo transcultural: \"las personas tienen el derecho a ser iguales cuando la diferencia las DoSSier39 DoSSier haga inferiores, pero tambi\u00e9n tienen el derecho a ser diferentes cuando la igualdad ponga en peligro la identidad\"1. En la d\u00e9cada pasada se dictaron muchas leyes que dieron cuenta de la necesidad de garantizar el derecho a ser diferentes; ellas son la Ley de Migraciones (25.871/2004), la de Identidad de G\u00e9nero (26.743/2012), la de Salud Mental (Ley 26.657/2010), la de Parto Respetado (25.929/2004) o la de los Derechos del/la Paciente (26.529/2009). Los otros adquirieron derechos. En el mismo sentido, la incorporaci\u00f3n de la intercul-turalidad en los sistemas de salud permite romper las dicotom\u00edas que suelen ser el origen de categor\u00edas que favorecen o impiden la accesibilidad a la atenci\u00f3n. Etnia, medicinas, g\u00e9neros, lenguas, saberes, profesiones, nacionalidades o culturas. Nin-guna de estas condiciones son definitivas, todas se elaboran y reelaboran en forma permanente. Una perspectiva hist\u00f3rica de estos procesos los hace visibles y pone en tensi\u00f3n muchos de los conceptos y pr\u00e1cticas en los que se sostiene la biomedicina. Men\u00e9ndez advierte que el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico incluye entre sus caracte-r\u00edsticas a la a-historicidad, un recurso para mantener a las otras medicinas, y a la determinaci\u00f3n social suficientemente lejos de la medicina occidental. La interculturalidad en salud no puede limitarse a un di\u00e1logo entre saberes o a la adquisici\u00f3n de competencias culturales. Otras disciplinas describen al campo de la salud como un territorio en el que m\u00fal- tiples actores intentan sostener las fronteras que los protegen. El territorio es un espacio en construcci\u00f3n permanente y su significado puede entenderse mejor si agregamos la cosmovisi\u00f3n de cualquiera de nuestros pueblos originarios. Entonces, la frontera ya no es una barrera sino una oportunidad, un punto de encuentro donde son posibles transacciones, negociaciones y acuerdos. En esta direcci\u00f3n, la interculturalidad en salud no puede limitarse \u00fanicamente a un di\u00e1logo entre saberes o a la adquisici\u00f3n de competencias culturales. Debe tener presente que en esos encuentros existen relaciones de poder, y que esos di\u00e1logos no se dan en condiciones de simetr\u00eda y equilibrio. La interculturalidad adquiere su di-mensi\u00f3n pol\u00edtica: las identidades resultan de condicionamientos hegem\u00f3nicos pero a la vez son herramientas de disputa y movilizaci\u00f3n de las comunidades. 2 No hay recetas entonces para establecer pr\u00e1cticas interculturales en salud. Ese v\u00edn-culo entre culturas adopta formas diferentes seg\u00fan los contextos hist\u00f3ricos y las re-laciones de poder que se producen entre diferentes grupos culturales, pero tambi\u00e9n hacia el interior de los mismos. Advertir estas diferencias requiere de equipos inter-disciplinarios pero, b\u00e1sicamente, de la participaci\u00f3n de las propias comunidades en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas sanitarias. La interculturalidad es un potente instrumento para lograr la equidad en la distribu- ci\u00f3n del poder y del saber, pero al mismo tiempo, es necesario recordar con Eduardo Men\u00e9ndez que ning\u00fan programa de interculturalidad puede coexistir con altas tasas de mortalidad y morbilidad en cualquier grupo de poblaci\u00f3n 3. De igual manera que existe aquel imperativo transcultural de Sousa Santos, el de Men\u00e9ndez puede consi-derarse un imperativo sanitario. Los art\u00edculos que siguen indagan en campos, disciplinas y experiencias buscando las piezas con las que construir una interculturalidad que sea capaz de conectar dos derechos: el derecho a la identidad y el derecho a la salud . DoSSier Fotograf\u00eda: Paula Lobari\u00f1as40 DoSSier Los saberes americanos fueron despreciados por irracionales, meras supersticiones que deb\u00edan ser sustituidos por racionalidad capitalista.DoSSier CULTURAS APLASTADAS, SABERES ROBADOS Por Laura Sacchetti La invasi\u00f3n europea sistematiz\u00f3 el despojo de saberes y medicinas americanas con la ayuda de una ciencia que, al mismo tiempo, argumentaba que esos pueblos eran atrasados y b\u00e1rbaros. Aquel colonialismo contin\u00faa hasta la actualidad a trav\u00e9s del \"descubrimiento\" y \"patentamiento\" de principios sanadores que son parte de las m\u00e1s profundas tradiciones de las poblaciones originarias de Am\u00e9rica. \u00bfCOLONIALISMO SANITARIO? Volver a recordar la cat\u00e1strofe que represent\u00f3 la invasi\u00f3n europea para nuestro con- tinente puede ser un ejercicio repetido, aunque no por ello innecesario; sin embargo, fueron muchos los aspectos de aquella conquista, menos difundidos que los hechos de armas, que siguen teniendo consecuencias para nuestro continente. Los pueblos origi-narios no solo fueron v\u00edctimas de epidemias, evidencia de la unificaci\u00f3n microbiol\u00f3gi-ca del planeta, sino que tambi\u00e9n sufrieron violencias sobre sus cuerpos, sus pr\u00e1cticas y sus saberes que buscaban ser erradicados para imponerles mandatos ajenos. Desde la pretendida superioridad de una cultura medieval, los saberes americanos fueron despreciados por irracionales, meras supersticiones que deb\u00edan ser sustituidas por creencias basadas en una racionalidad capitalista, lo cual a su vez justificaba la expansi\u00f3n atl\u00e1ntica de Europa. Mientras el oro desvelaba a descubridores y adelantados, fueron los sacerdotes, pre- sentes desde muy temprano en estas tierras, quienes percibieron la presencia de otros tesoros: una naturaleza exuberante que brindaba m\u00faltiples remedios a aquellos pue-blos que la consideraban sagrada, y como tal, sanadora. Durante la conquista de M\u00e9-xico, su cronista, Bernal D\u00edaz del Castillo, fue de los primeros en dar cuenta que la profesi\u00f3n de curar era ejercida por hombres y mujeres que \"observaban al enfermo, usaban medicinas vegetales en aplicaciones locales, infusiones y ba\u00f1os de vapor, junto con elementos relacionados con el nacimiento y la influencia de sus \u00eddolos\". 1 Resulta llamativa una comunicaci\u00f3n de Hern\u00e1n Cort\u00e9s, conquistador de M\u00e9xico, quien le escribe al emperador Carlos V \"que no permitiera pasar m\u00e9dicos espa\u00f1oles a M\u00e9xi-co, porque la destreza y conocimiento de los m\u00e9dicos aztecas los hace innecesarios\" 2. A lo largo de los siglos coloniales los jesuitas cultivaron plantas medicinales de uso co-rriente en los jardines de sus iglesias, plantas medicinales: aguacate, zapote, almendro; hierbas como la calaguala, manzanilla, z\u00e1bila; el chile era usado para enfermedades de origen infeccioso y, cinco siglos despu\u00e9s, un estudio realizado en 1996 en Ohio de-mostr\u00f3 que los extractos de chile inhiben el crecimiento de varios tipos de bacterias 2.41 DoSSier Se organizaron expediciones \"cient\u00edficas\" , eufemismo para referirse a la exploraci\u00f3n colonial con despojo y negaci\u00f3n de los saberes aut\u00f3ctonos.DoSSier Con las ra\u00edces de la ipecacuana los indios brasile\u00f1os combat\u00edan la disenter\u00eda, que fue introducida de forma secreta en Francia en el siglo XVII. Desde 1912, cuando se aisl\u00f3 su alcaloide llamado emetina, fue un remedio contra la disenter\u00eda amebiana, hasta que se lo reemplaz\u00f3 por antibi\u00f3ticos y drogas sint\u00e9ticas. Al curare, veneno de las flechas de algunas tribus sudamericanas, los europeos lo utilizaron como paralizante en cirug\u00edas y m\u00e1s tarde como relajante muscular. As\u00ed mismo, los colonizadores de Per\u00fa y Bolivia observaron que los abor\u00edgenes mastica-ban hojas de coca por sus efectos anest\u00e9sicos y para combatir la fatiga; la coca\u00edna fue aislada en 1858. En tierras del Virreinato de Per\u00fa los europeos hallar\u00edan una planta que ser\u00eda funda- mental para la cura de la malaria, que llamar\u00edan chinchona, y se trata de la quina genciana. Los quechuas hac\u00edan con la corteza un t\u00e9; un monje agustino lo describi\u00f3 en 1633: \"Crece un \u00e1rbol al que llaman el \u00e1rbol de la fiebre cuya corteza, del color de la ca-nela, hecho polvo en cantidad de dos peque\u00f1as monedas de plata, es hecho una bebida que cura fiebres tercianas y ha producido resultados milagrosos en Lima\" 3. En el siglo XVI se llamaban fiebres tercianas a los cambios bruscos de temperatura, uno de los rasgos distintivos de la malaria. En 1638 la corteza fue usada para tratar a la condesa Ana de Chinch\u00f3n, la mujer del virrey de Per\u00fa y desde entonces la planta fue conocida como la chinchona. El virrey, apoder\u00e1ndose de toda la corteza que pudo, vendi\u00f3 el producto a los jesuitas, quienes se transformaron en los importadores y distribuidores en toda Eu-ropa, llegando a ser una de las materias primas m\u00e1s valiosas embarcadas desde Per\u00fa. Pasaron dos siglos hasta que en 1820 logr\u00f3 extraerse la quinina. Los misioneros jesuitas instalados en Am\u00e9rica del Sur recogieron los saberes de las na- ciones guaran\u00edes que recurr\u00edan a las virtudes terap\u00e9uticas del palo santo, del b\u00e1lsamo de coaci, de la goma \u00ednica, de la ra\u00edz de contrayerba y de la sangre de drago, una resina usada para detener hemorragias, entre otras. De la yerba mate, con enorme difusi\u00f3n continental, un viajero llamado Acarete du Biscay que hab\u00eda recorrido desde Buenos Aires a Potos\u00ed, escribi\u00f3 sobre su consumo entre los mineros de esta ciudad: \"En ocasiones los molestan mucho los vientos que se encajonan en las mi-nas, el fr\u00edo de los cuales, unido al que hay en algunas partes de la tierra, los enfr\u00eda excesivamente, y salvo que mastiquen coca, que los calienta y embriaga, les resultar\u00eda intolerable. Otra de las molestias que sufren es que en otros sitios los vapores sulfurosos y minerales son tan abundantes que los secan en una forma extra\u00f1a, al punto de impedirles la libre respi-raci\u00f3n, y para esto no tienen otro remedio que la bebida que se hace con la yerba del Paraguay, de la cual preparan grandes cantidades para refres-carse y humedecerse cuando salen de las minas a las horas se\u00f1aladas para comer y dormir. Esta bebida tambi\u00e9n les sirve de medicina, para hacerles vomitar y arrojar cualquier cosa que les incomode en el est\u00f3mago.\" 4 En Buenos Aires, los betlemitas, una orden de sacerdotes hospitalarios que hab\u00eda sido creada en Guatemala, recurr\u00edan a la flora nativa cultivando especies propias de la zona. En todos los casos, desde M\u00e9xico hasta el Plata, los testimonios dejados por los sacer- dotes se atribuyen el buen uso con fines medicinales de la flora aut\u00f3ctona, al tiempo que acusaban a los americanos de ignorantes, incapaces de reconocer los principios curativos, practicantes de rituales que en la mirada de los cristianos resultaban odiosos y condenables. As\u00ed fue que la Inquisici\u00f3n prohibi\u00f3 el uso del peyote, por los estados alucinatorios que provocaba. En 1896 de all\u00ed se extrajo la mezcalina, primer compuesto alucin\u00f3geno aislado por el hombre. Fotograf\u00eda: Paula Lobari\u00f1as42 DoSSier DoSSier Otra de las pr\u00e1cticas descriptas como supersticiones de ignorantes fue la costumbre de llevar a las llamadas piedras bezoares como amuleto. Eran un conjunto de hierbas masticadas que formaban una bola que se generaba en las entra\u00f1as de cierta \"cabra monta\u00f1esa en las Indias la cual vale contra todo veneno y enfermedad del tabardillo y cual-quiera otra maligna y ponzo\u00f1osa.\" 5 Form\u00f3 parte de los remedios americanos que ten\u00edan un lugar destacado en las boticas reales, junto con la jalapa, las piedras de iguana, los cascabeles de v\u00edboras y la ipecacuana. Cuando el saqueo se visti\u00f3 de cient\u00edfico La naturaleza americana representar\u00eda un invaluable tesoro para la Europa de aque-llos siglos, aquejada de enfermedades propias de las condiciones miserables y la falta de higiene. Fue as\u00ed que para tener conocimiento cabal de todo lo que podr\u00edan proveer estos territorios, se organizaron expediciones \"cient\u00edficas\", eufemismo bajo el que se desarroll\u00f3 esta forma de exploraci\u00f3n colonial, despojo y negaci\u00f3n de los saberes aut\u00f3ctonos. Figurar\u00edan como benefactores de la humanidad, desde entonces y en si-glos posteriores, los individuos primero y las empresas m\u00e1s tarde, que difundieron las especies americanas para revolucionar la farmacopea y la medicina occidental. La primera de estas campa\u00f1as fue la de Francisco Hern\u00e1ndez, m\u00e9dico personal de Felipe II, rey de Espa\u00f1a, quien lo nombr\u00f3 primer Protom\u00e9dico de Am\u00e9rica. Hern\u00e1n-dez recorri\u00f3 las tierras mesoamericanas entre 1570 y 1577. Las capitales de virreinatos (M\u00e9xico y Lima desde el siglo XVI, Bogot\u00e1 y Buenos Aires, desde el XVIII) contar\u00edan con estos funcionarios que ten\u00edan a su cargo el control de la salud de los pueblos de su jurisdicci\u00f3n, el registro de los profesionales autorizados a practicar la medicina, la odontolog\u00eda y la obstetricia, el control de los productos de farmacias, entre otras ta-reas. Hern\u00e1ndez volvi\u00f3 de su expedici\u00f3n con un bot\u00edn compuesto por 3000 plantas, m\u00e1s de 500 animales y casi un centenar de minerales. Pero fue el siglo XVIII, bajo las ideas enciclopedistas y el af\u00e1n de inventariar todo lo existente seg\u00fan taxonom\u00edas establecidas racionalmente, que vio zarpar de Euro-pa expediciones que contaban entre sus miembros a bot\u00e1nicos, zo\u00f3logos, ge\u00f3logos y ge\u00f3grafos, con el objetivo de relevar y catalogar el enorme capital natural de las Am\u00e9ricas con claros objetivos geopol\u00edticos (\"Sin conocer Am\u00e9rica, \u00bfc\u00f3mo es posible go-bernarla?\", preguntaba Malaspina). Desde Espa\u00f1a parti\u00f3 la expedici\u00f3n de Malaspina y F\u00e9lix de Azara, que dio vuelta al mundo a bordo de dos corbetas y con m\u00e1s de 200 tripulantes; la misi\u00f3n buscaba levantar cartas mar\u00edtimas, explorar nuevos territorios, realizar mediciones astrof\u00ed-sicas, asegurar la defensa de las colonias americanas de ultramar, recoger plantas y minerales, estudiar lenguas y costumbres de los pueblos por donde pasaran, levan-tar dibujos de aquellos territorios, poblar las islas Hawai y establecer en aquel archi-pi\u00e9lago una base de descanso para el Gale\u00f3n de Filipinas. Solamente en territorio argentino se recogieron m\u00e1s de 14000 ejemplares de vegetales, desde el R\u00edo de la Plata hasta Patagonia y Cuyo. Persistencia del saqueo \u00bfneocolonialismo sanitario? Durante los siglos XIX, XX y lo que va del siglo presente, continu\u00f3 la apropiaci\u00f3n del capital natural y humano: al comercio de los siglos colonialistas le sucedieron las patentes de las empresas extranjeras que usaron el mismo mecanismo: negaci\u00f3n del origen y las fuentes de conocimiento, atribuy\u00e9ndose el descubrimiento de los productos americanos y patentando tales hallazgos para su distribuci\u00f3n a nivel mun-dial. Lo que algunos autores dan en calificar como \"biopirater\u00eda\" 6.43 DoSSier Las empresas extranjeras se atribuyeron el descubrimiento de los productos americanos y patentaron estos hallazgos para su distribuci\u00f3n mundial.DoSSier A mediados del siglo XIX, y despu\u00e9s de conspiraciones y aventuras, los holandeses consiguieron semillas del \u00e1rbol de la quina y establecieron enormes plantaciones en sus colonias en Indonesia, sobre todo en la isla de Java. Fueron naturalistas y exploradores, m\u00e1s bien esp\u00edas industriales, como los ingleses Clements Markham y Charles Ledger o el holand\u00e9s Justus Hasskarl, quienes viajaron a los Andes en busca de ejemplares y semillas del \u00e1rbol de la quina. Entre 1860 y 1870 consiguie-ron llevar las muestras a sus colonias y resembrar los \u00e1rboles. Las trajo el ingl\u00e9s Charles Ledger en Bolivia y las llev\u00f3 a Londres. Ofreci\u00f3 su venta al gobierno ingl\u00e9s que no demostr\u00f3 gran inter\u00e9s en ellas. Fue el c\u00f3nsul de Holanda quien pag\u00f3 por las plantas y las envi\u00f3 a su pa\u00eds, siendo este el origen de las plantaciones en Java a partir de 1852. En honor de Ledger, esta especie que crec\u00eda en Java se llam\u00f3 Cincho - na ledgeriana. 7 En ocasi\u00f3n de la Exposici\u00f3n Universal de Par\u00eds de 1889, conocida ampliamente por ser el marco en que se inaugur\u00f3 la Torre Eiffel, sus organizadores convocaron a representantes del pueblo kallawaya, etnia que ya en tiempos de los incas era reco-nocida por su profundo conocimiento de la medicina natural. El objetivo era que aportasen sus conocimientos sobre plantas tint\u00f3reas, medicinales y comestibles para ser expuestas en el pabell\u00f3n boliviano en Par\u00eds. 8 Posiblemente para esos a\u00f1os ya hab\u00edan realizado las curaciones de malaria en el Canal de Panam\u00e1, a instancias de trabajadores peruanos, quienes los animaron a buscar un potencial mercado para sus medicinas. Los trabajadores del Canal, por entonces en construcci\u00f3n, eran seriamente afectados por malaria y fiebre amarilla sin que los m\u00e9dicos ex - tranjeros pudieran hacer nada. All\u00ed llegaron en su ayuda los kallawaya con mate de coca y quina. As\u00ed como el siglo XVIII fue el siglo de las expediciones cient\u00edficas, tales principios se mantienen vigentes en proyectos recientes, como el que cre\u00f3 el Corredor Biol\u00f3-gico Mesoamericano, impulsado por el Banco Mundial, con el objeto de \"rescatar la diversidad agr\u00edcola del M\u00e9xico ind\u00edgena\" en las regiones de Campeche, Chiapas, Quintana Roo y Y ucat\u00e1n. Adem\u00e1s del Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo, varios pa\u00edses de Europa, Jap\u00f3n y Estados Unidos han comprometido la realizaci\u00f3n de proyectos de car\u00e1cter nacional y regional. Es poco probable que la presencia de estos organismos y gobiernos sea casual. Es mucho el dinero que se mueve en torno a estos proyectos, que dan lugar a numerosos estudios, diagn\u00f3sticos, consultor\u00edas y asesor\u00edas, y muchas veces a la asociaci\u00f3n con empresas privadas. Luego de este recorrido por un aspecto particular de la colonizaci\u00f3n resulta ne- cesario asumir una postura que valore y defienda los saberes y pr\u00e1cticas propios. Como consecuencia de la Cumbre de la Tierra realizada en R\u00edo de Janeiro en 2002, las Naciones Unidas aprobaron el Convenio de Diversidad Biol\u00f3gica que ordena proteger los conocimientos tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas. Es deseable que tal protecci\u00f3n se efect\u00fae teniendo a los pueblos como protagonistas, para no repetir las experiencias colonialistas que se apropiaron de sus saberes y los despo-jaron de sus derechos. Conclusiones La negaci\u00f3n de los saberes, el robo de las plantas medicinales, el atribuirse el des-cubrimiento de sus principios sanadores y la posterior difusi\u00f3n a escala mundial con fines mercantilistas, apropi\u00e1ndose de las ganancias generadas, constituye un aspecto del modelo que nos autoriza a calificarlo como colonialismo sanitario, te-rrible herencia que tenemos que conocer y replantear desde sus fundamentos y sus derivas neocoloniales para alcanzar, tambi\u00e9n desde esta variable, una verdade-ra soberan\u00eda sanitaria . Fotograf\u00eda: Flickr /AECID. Plantas medicinales. Miguel Lizana.44 DoSSier La otredad es tan inherente a la interculturalidad como a la hegemon\u00eda y la consolidaci\u00f3n de los Estados-Naci\u00f3n; lo sanitario es una de las transversalidades insoslayables. DoSSier DE CULPAS Y SOLUCIONES Por Romina Casali A continuaci\u00f3n se proponen una serie de postulados que contribuyen a una reflexi\u00f3n, desde una mirada hist\u00f3rica, acerca de ciertos reduccionismos, falacias e interpretaciones sobre el tratamiento y la comprensi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y su v\u00ednculo con las pr\u00e1cticas sanitarias desde el surgimiento del Estado-Naci\u00f3n. A la luz de estas ideas, \u00bfcu\u00e1les son los desaf\u00edos del Estado para una salud intercultural en la actualidad? DESAF\u00cdOS DEL ESTADO-NACI\u00d3N Lo arbitrario de las periodizaciones historiogr\u00e1ficas se aten\u00faa o acent\u00faa cuando se escoge la figura del Estado-Naci\u00f3n. Apelada y denegada, tan artificial como atracti- va, de gravitaci\u00f3n factual y conceptual, centralidad disciplinar y una complejidad tal que no hace sino traducirse en ductilidad anal\u00edtica. Las reflexiones sobre salud intercultural solo muy recientemente han emulado las trayectorias intelectuales que matizan la idea de Estado-Naci\u00f3n como exclusivamente hegem\u00f3nico, incluso en el marco de la renovaci\u00f3n de los estudios indigenistas. L\u00f3gicamente, una parte de la explicaci\u00f3n refiere a que las pr\u00e1cticas y teorizaciones sobre interculturalidad y sa-lud fueron ejecutadas desde la antropolog\u00eda, mientras que las preocupaciones en torno a las estatalidades anidan en la bit\u00e1cora de nos, los historiadores. Lo cierto es que la otredad es tan inherente a la interculturalidad como a la hegemon\u00eda y la consolidaci\u00f3n de los Estados-Naci\u00f3n; lo sanitario es una de las transversalidades insoslayables. Ni excluyente ni exclusiva, la cualidad de dispositivo de poder de la salud y la enfer- medad en escenarios de contacto inter\u00e9tnico se erige como primordial y si de este- reotipos se trata, el poder de las enfermedades es asociado exclusivamente a situacio-nes de conquista (por caso de los territorios incas y aztecas), y la enfermedad como poder es reducida a los focos epid\u00e9micos y lo concluyente de su impacto demogr\u00e1fi-co. Pero las capas coloniales pueden ser infinitas, variadas, subrepticias o grotescas, expl\u00edcitas o t\u00e1citas, adem\u00e1s de que lo sanitario -se sabe- es multifac\u00e9tico, polimorfo y sin\u00e9rgico. Y si bien todo es proceso y continuidad, la historia no ser\u00eda tal sin el conflicto que fecunda y que la consolidaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n tiene de primigenio, adjetivaci\u00f3n que legitima lo abrumador de ciertos impactos, m\u00e1s habiendo comu-nidades originarias involucradas. Primero. La avanzada de fines del siglo XIX sobre las poblaciones ind\u00edgenas fue certera y total. No se trata de negar el dominio preexistente y mucho menos las implicancias y efectos de los diversos dispositivos de poder que ya inclu\u00edan dis-locamiento y grado variable de concentraci\u00f3n demogr\u00e1fica -con su correlato en dispersi\u00f3n de enfermedades- o de alteraci\u00f3n sanitaria: reducciones, mita y enco-mienda, repartimientos y \"servicio de indios\", reservas y \"reales pueblos de indios\", desarraigo y relocalizaciones de comunidades enteras, prisioneros de campa\u00f1as 45 DoSSier Lo sanitario no es solo linealidad y la morbilidad no se mide exclusivamente en infecciones.militares, v\u00edctimas de confinamientos, etc. Pero, la conquista republicana tuvo las suficientes aristas catastr\u00f3ficas como para merecer el r\u00f3tulo de genocidio, con base en un cambio rotundo en la l\u00f3gica relacional anterior que m\u00e1s all\u00e1 de las violencias, comprend\u00eda convivencia, negociaciones, intercambios pac\u00edficos y transacciones. La ofensiva no solo incluy\u00f3 campa\u00f1as militares, fusilamientos y masacres como la de Pozo del Cuadril (1878, San Luis) que en su momento fue calificada como crimen de lesa humanidad. El Estado-Naci\u00f3n en ciernes, con premura de recursos explotables y exportables, exacerb\u00f3 la sujeci\u00f3n: humana, civil, \u00e9tnica. El arco de los disposi-tivos de poder fue desde el bautismo y la argentinizaci\u00f3n/omisi\u00f3n censal hasta el trabajo esclavo y los campos de concentraci\u00f3n. Los ind\u00edgenas -incluidos mujeres y ni\u00f1os- fueron distribuidos en el servicio dom\u00e9stico y fundamentalmente enviados a trabajar como mano de obra semiesclava a los obrajes y a las zafras azucarera, al-godonera y yerbatera: a\u00fan en 1936 la Comisi\u00f3n Honoraria de Reducciones de Indios informaba que \"el indio trabaja de sol a sol, sin descanso, mal alimentado, casi desnudo, viviendo en huetes hechas de paja, llenas de piojos y donde se reproducen las m\u00e1s grandes enfermedades infecciosas (...) terminada la zafra los despide d\u00e1ndoles unos trapos viejos y unas moneditas\" 1. A su vez, las almas ind\u00edgenas se contaron por miles y las condicio- nes sanitarias \u00f3ptimas nunca fueron prioridad, incluso a sabiendas de que se perd\u00eda mano de obra. Si bien hechos como las masacres de Napalp\u00ed (1924) y Rinc\u00f3n Bomba (1947) sobre- pasaron toda forma de violencia republicana, pretendemos remarcar los aspectos reduccionales que antecedieron por d\u00e9cadas a estos grotescos y que hacen a la sa-lud: viviendas en p\u00e9simo estado, inexistencia de agua potable, desnutrici\u00f3n, ausen-cia total de atenci\u00f3n m\u00e9dica, etc.; condiciones materiales de vida aciagas deveni-das estructurales y, por ende, estructurantes. Pero adem\u00e1s, las campa\u00f1as militares acarrearon un factor epidemiol\u00f3gico crucial, siendo la viruela art\u00edfice de la crisis demogr\u00e1fica en 1879 de la poblaci\u00f3n nativa 2. Los ind\u00edgenas reducidos por el ej\u00e9r- cito fueron clasificados, seleccionados y deportados hasta los cuarteles de Retiro o hacia la isla Mart\u00edn Garc\u00eda donde esperaban un nuevo destino, por ejemplo en la distribuci\u00f3n en la capital como servicio dom\u00e9stico, en muchos casos estando ya enfermos y en otros sin ser vacunados. Fue en la isla Mart\u00edn Garc\u00eda donde se luciera la viruela, como as\u00ed lo expresan los libros de defunciones y de bautismos, la mayor\u00eda efectuados en situaciones de urgencia ante la epidemia que se expandi\u00f3 en la isla entre enero y marzo de 1879 3. Pero, como dijimos, lo sanitario no es solo linealidad y la morbilidad no se mide ex - clusivamente en infecciones. La salud-enfermedad como poder se activ\u00f3 tambi\u00e9n v\u00eda la sedentarizaci\u00f3n, las desarticulaciones \u00e9tnicas, los desmembramientos familiares, el desarraigo y los consecuente \"abatimiento moral\", \"desgano emocional\" e impacto psicol\u00f3gico y sus m\u00faltiples secuelas que la perspectiva tradicional y biologicista re-cuper\u00f3 especialmente en t\u00e9rminos de disminuci\u00f3n de la tasa de reproducci\u00f3n. Segundo. La consolidaci\u00f3n del Estado fue efecto y causa de la euforia capitalista y el ingreso a la Divisi\u00f3n Internacional del Trabajo, y su modernizaci\u00f3n -con base en el auge demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico del litoral- conllev\u00f3 la planificaci\u00f3n de pol\u00edti-cas sociales acordes. El Estado moderno constitutivamente ejecuta una protecci\u00f3n social distintiva, ya no a modo de respuesta a situaciones extremas sino desde un posicionamiento ideol\u00f3gico, con un dise\u00f1o normativo e institucional \u00fatil a la inte-graci\u00f3n social en funci\u00f3n de las \"degeneraciones\" propias del devenir capitalista. El paradigma de la caridad comenzaba a ser cuestionado y los sistemas mutualistas o de protecci\u00f3n social comunitarios eran insuficientes ante la necesidad de una masa trabajadora saludable o las consecuencias cotidianas del acelerado proceso de ur-banizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, a la emergencia y urgencia de las epidemias (entre las que so-bresalieron la mencionada de viruela en 1879 y la de fiebre amarilla en 1871 que die- Fotograf\u00edas: Mujeres selk'nam sedentarizadas en La Candelaria. Archivo del Museo del Fin del Mundo. DoSSier46 DoSSier Las explicaciones de la mortalidad ind\u00edgena en general fueron simplistas, monocausales y convenientemente negadoras de las articulaciones entre variables econ\u00f3micas, sociales, culturales, pol\u00edticas y profesionales.DoSSier ra origen al cementerio de la Chacarita) se sumaba lo estructural de las endemias: la pr\u00e9dica higienista de prevenci\u00f3n (evitar el hacinamiento, crear espacios al aire libre y alejar posibles lugares de contagio como hospitales, cementerios, mataderos e in-dustrias) deb\u00eda complementarse con la puesta en pr\u00e1ctica de obras de saneamiento urbano (agua potable, cloacas, recolecci\u00f3n de residuos, etc.), campa\u00f1as de desin-fecci\u00f3n, de vacunaci\u00f3n y -l\u00f3gicamente- con la constituci\u00f3n de un sistema sanitario. La consolidaci\u00f3n del Estado implic\u00f3 demandas, debates y acciones en pos de la ges- taci\u00f3n de una estructura sanitaria m\u00e1s o menos centralizada, de impacto portuario y federal, m\u00e1s o menos eficiente y eficaz, m\u00e1s o menos perdurable, preventiva e in-tegral, donde -por caso- la creaci\u00f3n del Departamento Nacional de Higiene (DNH) en 1880 fue tan solo una expresi\u00f3n -aspiracional y concreta- de la institucionaliza-ci\u00f3n de la salud p\u00fablica, de una burocracia sanitaria. Tercero. Una de las posibles vinculaciones entre los \u00edtems antedichos radica en la articulaci\u00f3n entre lo biol\u00f3gico y lo social en cuanto a c\u00f3mo opera la mortalidad como indicador de salud (en t\u00e9rminos de transiciones), en situaciones de aparente alto impacto \u00e9tnico y en escenarios de l\u00e1bil alcance de la estructura sanitaria, con la correspondiente incidencia de la no existencia de medicalizaci\u00f3n o tratamiento. Al \u00faltimo cuarto del siglo XIX aplicar\u00eda la generalizaci\u00f3n emp\u00edrica de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica seg\u00fan la cual las sociedades adquieren el control social de la mortali-dad y la natalidad en su proceso de desarrollo econ\u00f3mico-social, en su paso de lo \"tradicional a lo moderno\". En Argentina este modelo no se dio de modo ortodoxo puesto que mortalidad y natalidad descendieron paralela y no sucesivamente, por-que la inmigraci\u00f3n compens\u00f3 lo antedicho y mantuvo el crecimiento demogr\u00e1fico, impactando urbana y sanitariamente, y porque las enfermedades infecciosas sos-tuvieron su gravitaci\u00f3n y retrasaron hasta 1900 la estabilizaci\u00f3n de la ya iniciada tendencia declinante en mortalidad. As\u00ed, la mortalidad -aunque como factor ais-lado reviste escasa complejidad anal\u00edtica-, para este lapso hist\u00f3rico constituye un indicador de relevancia desde el tamiz de la inevitabilidad y la homogeneidad de la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica 4, justamente por la incidencia de patolog\u00edas infecciosas y las epidemias, caracter\u00edsticos de la primera etapa transicional. Pero adem\u00e1s, en los territorios de reciente incorporaci\u00f3n al Estado-Naci\u00f3n, la accesibilidad al entrama-do sanitario nacional era reducida o nula y la no/inadecuada atenci\u00f3n, determinante. En los Territorios Nacionales la atenci\u00f3n depend\u00eda casi exclusivamente de un solo m\u00e9dico, el de la gobernaci\u00f3n, de la medicalizaci\u00f3n itinerante -cuyo auge se dio entre 1904 y 1916 y especialmente desde la asunci\u00f3n como director del DNH en 1910 de Jos\u00e9 Penna- y de las asistencias p\u00fablicas creadas mayormente reci\u00e9n en 1912-1913. Las interpretaciones de los c\u00f3mo y los por qu\u00e9, en este caso desde perspectivas tales como la transici\u00f3n sanitaria o la transici\u00f3n en la atenci\u00f3n sanitaria, son de utilidad para vislumbrar los determinantes sociales de la enfermedad, pero no logran neutralizar necesariamente la impronta de lo \u00e9tnico y las explicaciones de la mortalidad ind\u00ed-gena en general fueron simplistas, monocausales y convenientemente negadoras de las articulaciones entre variables econ\u00f3micas, sociales, culturales, pol\u00edticas y pro-fesionales. En algunas \u00e1reas, la consolidaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n se profundiz\u00f3 paralela y arti- culadamente con el contacto inter\u00e9tnico, otorgando un cariz inici\u00e1tico a la conquis-ta republicana que se reflej\u00f3 capciosamente en la aprehensi\u00f3n biologicista de los efectos sanitarios de la misma. El ejemplo paradigm\u00e1tico es el de Tierra del Fuego, donde la crisis demogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n selk'nam y el rol de la tuberculosis se leyeron hasta hace muy poco desde la responsabilidad \u00e9tnica y la negaci\u00f3n de fac-47 DoSSier DoSSier tores como el hacinamiento, el estr\u00e9s nutricional o la sedentarizaci\u00f3n en general5. Insistimos, no se trata de ubicar la ant\u00edtesis de lo social ante la tesis de lo biol\u00f3gi- co, sino de no descuidar la s\u00edntesis: la ductilidad de las categor\u00edas contextualizaci\u00f3n -que no es fragmentaci\u00f3n- y social, se refleja adem\u00e1s en la posibilidad de contener el sustrato biol\u00f3gico de la salud y la enfermedad, de \"la historia natural de la enfer-medad\" 6 y de no descuidar la perspectiva inmunol\u00f3gica. M\u00e1s all\u00e1 de la trayectoria y co-evoluci\u00f3n entre hospedador y pat\u00f3geno, en estos casos de contacto inter\u00e9tni-co, la historia inmunol\u00f3gica y la estructura gen\u00e9tica de la poblaci\u00f3n hospedadora adquieren tanta dificultad de an\u00e1lisis como relevancia, y cabe remarcar que reco-nocer la homogeneidad inmunol\u00f3gica de las poblaciones como facilitadora de la dispersi\u00f3n y/o virulencia de los pat\u00f3genos no es incompatible con la visualizaci\u00f3n de la causalidad social en el desarrollo, dispersi\u00f3n y contagio de una patolog\u00eda o el impacto de lo social en el sistema inmunol\u00f3gico de las poblaciones 7. Cuarto. Y derivado de los anteriores. El arraigo de la \"comunidad imaginada\" re- quer\u00eda de seres nacionales, ciudadanos que configuraran una patria con diversas acepciones de sanidad, no solo la concerniente a la masa trabajadora. Al \"caos ra-cial\" de la realidad inmigratoria contraria a la planificada que validaba una psi-colog\u00eda social con clave eugen\u00e9sica, se sumaba la extrema otredad de los sujetos/objeto recientemente anexados y que exultaba al darwinismo social imperante. El halo civilizatorio convirti\u00f3 al ind\u00edgena en una figura cient\u00edficamente ambigua, pero ideol\u00f3gicamente coherente: como expresi\u00f3n de lo pr\u00edstino y ex\u00f3tico, ca\u00eda v\u00edctima de estudios antropom\u00e9tricos y biotipol\u00f3gicos; de una conveniente estigmatizaci\u00f3n arqueologizante, compatible con su presencia en los museos. Como ente homoge-neizable, mimetizable, \"a mejorar\", se le aplic\u00f3 una \"especie de inclusi\u00f3n por asimi-laci\u00f3n no desprovista de violencia\" 8. La coetaneidad de las simbolizaciones de ra\u00edz positivista del Estado-Naci\u00f3n y la teor\u00eda del germen v\u00eda bacilo de Koch imprimi\u00f3 al per\u00edodo una soberbia biologicista dial\u00e9cticamente conjugada con la profesionalizaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n de la medi-cina. El entusiasmo del progreso eterno y el dominio de las enfermedades devino control biopol\u00edtico de los cuerpos y la racionalidad m\u00e9dico-cient\u00edfica hegem\u00f3nica -estatal y nacional-, proscripci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y terapias curativas de las comu-nidades. Como parte de la desvalorizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de las pr\u00e1cticas culturales de los vencidos, sus concepciones sanitarias -\"atrasadas y b\u00e1rbaras\"- fueron invisibi-lizadas, sus remedios y terapias \"conquistados\" en pos de la universalizaci\u00f3n de la biomedicina y la homogeneizaci\u00f3n de lo patol\u00f3gico, ya no en t\u00e9rminos de transicio-nes epidemiol\u00f3gicas sino de culturas m\u00e9dicas. La desarticulaci\u00f3n de las redes socia-les implic\u00f3 adem\u00e1s la ausencia de las personas encargadas de efectuar las pr\u00e1cticas curativas, potenciando el pinzamiento mediante el cual se limit\u00f3 a las comunidades en el acceso a los recursos necesarios para desenvolverse \u00e9tnico-sanitariamente, a la vez que no se les garantiz\u00f3 el acceso a los servicios \"occidentales\". A modo de cierre. Que el momento aqu\u00ed esbozado tuviera tanto de taxativo y de irrefutablemente disruptivo fundament\u00f3 una realidad de genocidio y una narrativa de extinci\u00f3n que el siglo XX no hizo m\u00e1s que potenciar. No es el filtro de la historiza-ci\u00f3n lo que lo vuelve estereotipado y grotesco, sino su innegable cariz fundacional. Pero as\u00ed como el Estado-Naci\u00f3n ya ha sido descalificado como figura exclusivamente hegem\u00f3nica, la salud intercultural -avanzando el siglo XXI- comienza a recibir pin- celadas que alteran su cromos rom\u00e1ntico. En el medio, el lento y tenaz resistir de las comunidades, su empoderamiento y su reemergencia en el marco de un retorno democr\u00e1tico que -justamente- habilita aprehender al Estado como fluctuante. Una vez m\u00e1s, lo dicot\u00f3mico esteriliza y la homogeneizaci\u00f3n -sincr\u00f3nica y diacr\u00f3nica- simplifica. Y as\u00ed, con todo lo negativamente determinante que fue el Estado-Naci\u00f3n El entusiasmo del progreso eterno y el dominio de las enfermedades devino control biopol\u00edtico de los cuerpos y la racionalidad cient\u00edfica hegem\u00f3nica, proscripci\u00f3n de las pr\u00e1cticas curativas de las comunidades.48 DoSSier Los l\u00edmites entre lo biol\u00f3gico y social se desdibujan, anulando muchos sentidos comunes y jaqueando incluso certezas etiol\u00f3gicas o definiciones de alop\u00e1tico.DoSSier en su etapa de consolidaci\u00f3n, obtiene la posibilidad de resarcirse en una Am\u00e9rica Latina de innmutable matriz capitalista, pero de alternancias gubernamentales. El rigor del neoliberalismo del siglo XXI, su extractivismo exacerbado en un milenio de recursos agotados y su expoliaci\u00f3n transnacionalizada autora de ambientalistas asesinados, redimen al que en los 90 por omisi\u00f3n favoreciera la visibilizaci\u00f3n de la salud intercultural. Allende la astucia discursiva legitimadora de los organismos internacionales -con sus ind\u00edgenas pintorescos y multiculturalidades fragmentado-ras- el margen de reemergencia incluy\u00f3 lo sanitario como pr\u00e1ctica y como concepto: \"la cobertura de los servicios de salud en las comunidades ind\u00edgenas adquiri\u00f3 resonancia p\u00fablica (...) y el estado de salud de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena ingres\u00f3 paulatinamente en los \u00e1mbitos de gesti\u00f3n como asunto que deb\u00eda ser atendido\" 9. Los propios ind\u00edgenas se con- figuraron como actores pol\u00edticos involucrados en la implementaci\u00f3n de agendas p\u00fablicas, y la conformaci\u00f3n de una red de agentes sanitarios ind\u00edgenas o el dise\u00f1o de acciones sanitarias y el armado de \u00e1reas program\u00e1ticas espec\u00edficas discurrieron orquestadamente con el enfoque intercultural en salud, con la operaci\u00f3n reflexiva y conceptualizadora. Si bien la aproximaci\u00f3n etnogr\u00e1fico-antropol\u00f3gica lleva presente m\u00e1s de medio siglo en los textos acad\u00e9micos y discursos oficiales, y como materialidad la salud intercultural es tan antigua como el contacto inter\u00e9tnico mismo, la potenciaci\u00f3n facto-intelectual del enfoque intercultural en salud de los \u00faltimos a\u00f1os permiti\u00f3 ajus-tar criterios, relaciones, juicios y nociones. Si bien los v\u00ednculos entre las saludes y las medicinas -como todos los v\u00ednculos- son fluidos y fluctuantes en verticalidad y absolutismo, valoraci\u00f3n del otro o su sujeci\u00f3n, apropiaci\u00f3n de saberes o considera-ci\u00f3n altruista, el presente nos pilla en el punto justo de la autoconciencia discipli-nar y pol\u00edtica. Y entonces, sin desestimar ni subestimar lo que de antagonismo poseen las esferas \"occidental\" e \"ind\u00edgena\", se trata de no condenar al Estado-Naci\u00f3n y no romantizar todo lo potencialmente rotulable como ind\u00edgena. Porque las hegemon\u00edas son multi-direccionales y las otredades tambi\u00e9n, y la soberbia de lo biom\u00e9dico no aplica solo a sujetos clasificables \u00e9tnicamente, del mismo modo que la organizaci\u00f3n comuni-taria no implica democratizaci\u00f3n de saberes, ausencia de jerarqu\u00edas y conflictos o asepsia occidental. Porque hay tantas racionalidades como sociedades, pero que adem\u00e1s se mimetizan con la fluidez de la cultura portadora e incurren en intersec-ciones \u00e9tnicas o mestizajes. Porque lo intercultural se solapa con lo econ\u00f3mico, lo pol\u00edtico, lo ecol\u00f3gico y lo social, pero tambi\u00e9n con lo demogr\u00e1fico y epidemiol\u00f3gico, \"lo de clase\" y \"lo de Naci\u00f3n\", pero tambi\u00e9n \"lo de g\u00e9nero\" y \"lo de corporativo\". Porque en definitiva todo es cambiante, complejo, multifac\u00e9tico, social y sin\u00e9rgico y ya no quedan tipos ideales a los cuales responder. Y entonces las interacciones inter e intra bloques no son est\u00e9riles, pero tampoco est\u00e1ticas y m\u00e1s en una arena di-lem\u00e1tica y grotescamente \u00e9tica como la salud. Porque \u00e9tnico no es gen\u00e9tica y social no es a-inmunol\u00f3gico -como inmunol\u00f3gico no es a-social-, del mismo modo que los l\u00edmites entre lo biol\u00f3gico y social en t\u00e9rminos amplios se desdibujan, anulando muchos sentidos comunes y jaqueando incluso certezas etiol\u00f3gicas o definiciones de alop\u00e1tico. Porque es el Estado el que en el marco de decidir planificar, ejecutar y jerarquizar la salud p\u00fablica, adquiere la capacidad de asegurar el respeto de lo in-tercultural y en este sentido, de regular los modos y el impacto del accionar m\u00e9dico, pero tambi\u00e9n de estimular su formaci\u00f3n intercultural y dignificar su rol material y simb\u00f3lico de diagramar y financiar programas y solventar instituciones adecuados, entre tantas acciones. Porque la salud como dispositivo de poder ha trocado sus agentes de dominaci\u00f3n y de normativizaci\u00f3n y entonces la mano medicalizadora y biom\u00e9dica ya no es algo tan vasto y vacuo como \"occidente\". Urge recuperar -ma-terial y conceptualmente- al Estado-Naci\u00f3n como antagonista relativo del capital, l\u00f3gico garante de derechos y ente decisor y gerenciador horizontal y vertical de epidemiolog\u00edas cr\u00edticas y medicinas sociales. 49 DoSSier TURISTAS EN SU PROPIA CASA Por Alicia Torres de Torres En el trabajo con las distintas poblaciones, tanto la formaci\u00f3n profesional como las intervenciones institucionales generalmente tienen una mirada universalista y operan con las ideas dominantes, dejando de lado los saberes y las pr\u00e1cticas de las culturas locales. Tomando la expresi\u00f3n del autor Rodolfo Kusch, a continuaci\u00f3n se plantea la necesidad de una \"ciencia domiciliada\" para responder mejor a los problemas locales, particularmente los que derivan de la desigualdad y exclusi\u00f3n.CIENCIA DOMICILIADA EN AM\u00c9RICA LATINA \u00bfPor qu\u00e9 \"domiciliada\"? El antrop\u00f3logo Rodolfo Kusch explica muchas de las dificultades y fracasos de las intervenciones profesionales en Am\u00e9rica Latina, diciendo que parecen \"turistas en su propia casa\"1,2. Posicionados por arriba y afuera de los saberes y modos de vivir de la poblaci\u00f3n, quienes intervienen terminan priorizando verdades universales para pensar problemas locales, y se vuelven f\u00e1cilmente operadores de ideas dominantes en lugar de productores de saberes que respondan a las necesidades de las mayor\u00edas. Los mapas de las estad\u00edsticas sobre calidad de vida en nuestro pa\u00eds- seguramente igual a otros- tales como acceso al agua potable, desnutrici\u00f3n o mortalidad infantil evitable, abandono escolar, nivel de ingresos etc., muestran que las regiones con peores indicadores son las mismas desde hace d\u00e9cadas. Podr\u00e1n mejorar promedios, pero los extremos en la relaci\u00f3n de desigualdad, afectan a los mismos grupos so-ciales. La pobreza estructural, esa que se repite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, evi-dencia el fracaso de la mayor\u00eda de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de los recursos invertidos para resolverla. D\u00e9cadas de trabajo en los m\u00e1rgenes sociales e institucionales en una de las regiones con mayor pobreza de nuestro pa\u00eds, utilizando dispositivos de evaluaci\u00f3n, an\u00e1lisis cr\u00edtico y sistematizaci\u00f3n de las propias pr\u00e1cticas socio-sanitarias, nos han permi-tido fundamentar hip\u00f3tesis sobre las carencias en la formaci\u00f3n profesional e in-tervenciones institucionales que inciden en dicho fracaso. Tomando la expresi\u00f3n Kusch, planteamos la necesidad de una \"ciencia domiciliada\" para responder mejor a los problemas mayoritarios, particularmente los que derivan de la pobreza. Fundamentamos como problema central una distancia entre los modos de habitar y entender el mundo -culturas y seguridades- de quienes han pasado muchos a\u00f1os en los sistemas de educaci\u00f3n formal, y aquellos propios a la mayor\u00eda de la pobla-ci\u00f3n que conoce, valora y resuelve sus problemas por otros caminos. Recurriendo a la metodolog\u00eda de los modelos ideales -a fin de superar contradicciones entre dis- DoSSier Quienes intervienen priorizando verdades universales para pensar problemas locales, se vuelven f\u00e1cilmente operadores de ideas dominantes.50 DoSSier cursos y pr\u00e1cticas- propusimos un modelo \"acad\u00e9mico\" y otro \"domiciliado\" para relacionar y analizar las pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n desde un enfoque de derechos multiculturales. Desde hechos emp\u00edricos observables proponemos variables de ob-jetivos, procesos y posicionamientos ante los otros, ante el conocimiento, roles, acti-vidades prioritarias e inclusive diferentes \u00e9ticas profesionales. Advertimos que las construcciones te\u00f3ricas son provisorias y no anulan la capacidad de transformaci\u00f3n de los sujetos que, m\u00e1s all\u00e1 de las estructuras o condiciones en que se formaron, pueden sostener pr\u00e1cticas de uno u otro paradigma. 3 Defendemos la importancia de una ciencia domiciliada presumiendo que todo ocurre como si la reproducci\u00f3n de la pobreza estuviera acompa\u00f1ada por una rela-ci\u00f3n desigual entre culturas acad\u00e9micas y culturas populares, donde los grupos con menor poder sobreviven hace siglos ocultando sus preferencias. Como sucede en otras divisiones del hacer humano (edad, g\u00e9nero, tipo de trabajo o conocimiento, grupos sociales, etc.) estas culturas carecen de condiciones de igualdad esencial para intercambiar, expresar y confrontar con quienes deciden. \u00bfA qu\u00e9 tensi\u00f3n nos referimos? Es com\u00fan escuchar a profesionales que adjudican el fracaso de sus intervenciones a un conflicto entre ciencia y creencias, proponiendo acciones educativas para cam-biar la informaci\u00f3n y h\u00e1bitos de la gente. Al considerarse referentes de la ciencia, invisibilizan su propia cultura y desconocen una tensi\u00f3n que existe entre la cultura minoritaria oficial y hegem\u00f3nica, que se considera \"verdad a ense\u00f1ar\", y las m\u00falti-ples culturas populares de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n consideradas \"ignorancia que hay que erradicar\". La historia de nuestro continente est\u00e1 signada por la dualidad y contradicci\u00f3n de modos de vivir como polos opuestos, un adentro y afuera de nosotros mismos:cultu-ras domiciliadas y otra con pretensiones universalistas que carece de centro y prefie-re la violencia para imponer sus criterios. Una historia con dos modos posibles de caminarla: por arriba y por abajo, diferencia cualitativa entre lo que se juzga como deseable o indeseable, drama entre llegar a \"ser alguien\" o \"estar siendo\". Kusch nos ayuda a explicarlas cuando distingue, por un lado, el pensamiento oc- cidental construido anal\u00edtica y conceptualmente sobre un \"patio de objetos\", que plantea un modo un\u00edvoco de transitarlo y llegar a \"ser alguien\" dentro de una cultu-ra hegem\u00f3nica llamada civilizaci\u00f3n, con predominio de una racionalidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica sistem\u00e1tica carente de suelo. Donde \"ser alguien\" aumenta el desarraigo porque exige asumir valores ajenos; donde las personas dicen mucho y aunque ha-blen todo el d\u00eda, han perdido el habla. Donde el sujeto que afecta y modifica su \u00e1m-bito de acci\u00f3n encuentra las causas de los fen\u00f3menos y las soluciones en el afuera. Donde el pensamiento prioriza lo cognitivo sobre lo \u00e9tico y el saber exterior de las cosas porque necesita dominar el mundo, desalojar los miedos en un h\u00e1bitat urba-no poblado de objetos y ordenado por el rigor del consumo. Por otro lado, est\u00e1 el \"estar siendo\" latinoamericano, sembrado de indigencia, dio- ses, manosantas y rituales, que transita desde mucho antes y por debajo. Posee un fuerte sentido de casa, del estar nom\u00e1s. Pensamiento seminal m\u00e1s que causal, con-siderado por las ciencias como arcaico, porque no gira sobre la objetividad sino sobre los s\u00edmbolos, especialmente sobre el arte, desde el cual se generan sentidos y formas para cambiar realidades dadas. Que busca comprender m\u00e1s que entender, desde abajo hacia arriba, reconstruyendo gen\u00e9ticamente la unidad de los sentidos de la cultura como zona previa o anterior a toda conceptualizaci\u00f3n. Pensamiento DoSSier El problema era encontrar una ciencia no atada a la l\u00f3gica del mercado, accesible a todos y que reconozca a los saberes del sentido com\u00fan que sirven para vivir solidariamente.51 DoSSier que contempla el mundo como centro germinativo, no como fuerza exterior aut\u00f3no- ma; que abona un saber del crecimiento y de la relaci\u00f3n, no del progreso. Que cono-ce un modo de habitarlo donde los miedos subsisten m\u00e1s all\u00e1 de las explicaciones cient\u00edficas, que busca resistir, no vencer al miedo y donde la religiosidad entendida como \"re-ligar\" relaciones, con la naturaleza, con los otros y con seres superiores, cobija y ampara. Desde sus inicios la ciencia moderna busc\u00f3 distinguirse de todo conocimiento no cient\u00edfico o irracional, especialmente del sentido com\u00fan y de las llamadas huma-nidades (estudios hist\u00f3ricos, jur\u00eddicos, filos\u00f3ficos o teol\u00f3gicos). Los a\u00f1os vividos en comunidades alejadas geogr\u00e1fica y socialmente de \u00e1mbitos universitarios, fueron consolidando una postura cr\u00edtica hacia la ciencia que nos ense\u00f1a, constatando que, en tanto construcci\u00f3n de la verdad sobre lo social, ha formado parte de las estrate-gias de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de un norte colonial. Sin renunciar a sus aportes aprendimos a cuestionar su pretendida legitimidad universal para explicar o com-prender realidades diversas, como el aceptar la promesa de que el progreso inevita-ble har\u00eda accesible sus beneficios y mejorar\u00eda la vida de la gente. Situar la reflexi\u00f3n por fuera de espacios acad\u00e9micos con poblaciones que no pa- saron por ellos permiti\u00f3 evidenciar los l\u00edmites del sistema. Desde los m\u00e1rgenes reflexionar cr\u00edticamente llev\u00f3 a transgredir la l\u00f3gica acad\u00e9mica dominante en los profesionales y tratar de ejercer el verdadero oficio de cient\u00edfico, ese que empieza por cuestionarse a uno mismo, incluyendo la propia concepci\u00f3n de ciencia. El pro-blema era encontrar una ciencia que resolviera problemas cotidianos junto a quie-nes los sufren, donde sus avances no produzcan muerte. Una ciencia no atada a la l\u00f3gica del mercado, que pueda ser accesible a todos y que reconozca con igual valor a los saberes del sentido com\u00fan que sirven para vivir solidariamente. En tierras latinoamericanas, el \"estar siendo\" es un modo de habitarlas anterior y diferente a la racionalidad capitalista que ha impuesto y encerrado a todos en la ideolog\u00eda de la sociedad de mercado, en la legitimidad jur\u00eddica de la democracia formal y en el formalismo abstracto de la ciencia occidental. \"Estar siendo\" est\u00e1 me-jor expresado por la \"epistemolog\u00eda del sur\" que propone una ciencia emancipado-ra del buen vivir, una ecolog\u00eda de saberes y como met\u00e1fora del sufrimiento humano causado por el capitalismo se pregunta: \"\u00bfel progreso de artes y ciencias contribuyen a mejorar nuestras costumbres y modos de vida? \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n para sustituir el cono-cimiento vulgar que compartimos con otros, por el conocimiento cient\u00edfico, producido por pocos y accesible a pocos?\" 4 El problema: los diferenciales de poder no reconocidos Las teor\u00edas actuales sobre el conocimiento demuestran claras rupturas y controver-sias con la ciencia de la modernidad. Pero los cambios en las teor\u00edas no siempre se trasladan a las pr\u00e1cticas. No es lo mismo saber, pensar y teorizar sobre una deter-minada realidad, que transitarlas con el cuerpo. Todo ocurre como si las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas continuar\u00e1n su convenio con una ciencia \u00fanica y superior que se mani-fiesta en c\u00f3mo conciben el saber, su relaci\u00f3n con la sociedad, sus m\u00e9todos y objetos de investigaci\u00f3n, los criterios para seleccionar y legitimar docentes etc. En s\u00edntesis, el control simb\u00f3lico sigue estando en una forma hegem\u00f3nica de decidir, producir, reproducir y distribuir conocimientos. Lejos del asedio que mira al pueblo desde afuera forz\u00e1ndolo a entrar en las pro- pias categor\u00edas, la vida se resiste a ser abarcada \u00fanicamente por el pensamiento reductivo y objetivante. En el subsuelo de Am\u00e9rica siguen vigentes corrientes de DoSSier Profesionales e instituciones tienen dificultad para visibilizarse como parte del poder simb\u00f3lico que se ejerce en nombre de verdades laicas.52 DoSSier DoSSier comprensi\u00f3n, cargadas de vitalidad, incorporaci\u00f3n de acuerdos que operan en las decisiones colectivas y que necesitan ser explicitadas para saber de nosotros. Lejos de la ciencia oficial siguen viviendo las mayor\u00edas latinoamericanas. La realidad co-tidiana en la que transitan, sufren y gozan sus integrantes tiene una complejidad que las ciencias no logran alcanzar, as\u00ed como modos de hacer y resolver problemas que no logran incorporar. Reconocen la diversidad pero no siempre cuestionan la positividad de lo propio. Profesionales e instituciones tienen dificultad para visibilizarse como parte del po-der simb\u00f3lico que se ejerce en nombre de verdades laicas: lo mejor o m\u00e1s avanzado, el progresismo, inclusive en nombre de los derechos humanos como productos cul-turales de occidente, o sea como derechos individuales. Las intervenciones, leyes o decisiones legitimadas desde valores e ideas conside- radas superiores, deben contar con dispositivos que faciliten su cuestionamiento o modificaci\u00f3n por aquellos que son afectados por las mismas, aunque suscriban a creencias no compartidas; si no hay posibilidades de intercambios, confrontaci\u00f3n y acuerdos que los incluyan, la interculturalidad es meramente declarativa. \"En espacios de aparente integraci\u00f3n, subsist\u00edan subjetividades jerarqui-zadas y no dispuestas a expresarse o a confrontar con otros considerados superiores... Las instituciones que no han sido cuestionadas siempre se-r\u00e1n ajenas, tal como lo refiere la experiencia donde la poblaci\u00f3n financia y sostiene un servicio que ignora su manera de entender la salud, servicio que simplemente deja de usar cuando no responde a sus expectativas.\" 5 La conformidad no siempre implica aceptaci\u00f3n aut\u00f3noma. Silencios o aparentes acuerdos, suelen ser formas de resistencias para seguir viviendo de quienes se sien-ten incapaces de transformar lo dado. Los grupos con menor poder en toda divisi\u00f3n del hacer humano aprendieron a ocultar sus preferencias u opiniones para subsis-tir. Cuando no confrontan podemos pensar err\u00f3neamente que aceptan, cuando en realidad s\u00f3lo eligen en la conciencia de lo posible y alcanzable. Adherir a una ciencia domiciliada no pasa por empoderar ni cambiar a nadie por mejor idea, valor o proyecto que sostengamos. Requiere una fuerte vigilancia y l\u00edmites hacia el propio poder y sin renunciar a miradas o an\u00e1lisis propios, debe procurar acompa\u00f1ar procesos asegurando decisiones locales. Busca un compro-miso pr\u00e1ctico-\u00e9tico y no s\u00f3lo te\u00f3rico-t\u00e9cnico para construir reglas y dispositivos que aseguren a los dem\u00e1s condiciones de igualdad esencial para intercambiar y expresarse sin temor a represalias de cualquier tipo. Especialmente cuestiona a quienes convocan o dirigen las instituciones. Lo que llamamos \"participaci\u00f3n cues-tionante\" como categor\u00eda central de los DDHH multiculturales, solo constatable en las instituciones donde quienes las conducen o habitan, promueven y aceptan cr\u00edticas hacia ellos. Los mejores conocimientos y acciones pueden producir y reproducir violencias. Aquellas m\u00e1s graves que las dom\u00e9sticas que tanto impactan y los medios no tienen problemas en divulgar. La pobreza como desigualdad evitable es una violencia que afecta a millones como parte de la fisiolog\u00eda y no de la patolog\u00eda del sistema social. Esa que se reproduce de una generaci\u00f3n a otra interpela nuestra identidad, saberes, valores, nuestra \u00e9tica personal y profesional como integrantes de la sociedad. De-saf\u00eda nuestra responsabilidad de preguntarnos cr\u00edticamente sobre lo que pensamos y hacemos, tanto por callar o impedir la libertad de otros, como por renunciar a las responsabilidades que tenemos para que los dem\u00e1s tengan libertad 5. La pobreza como desigualdad evitable es una violenciaque afecta a millones como parte de la fisiolog\u00eda y no de la patolog\u00eda del sistema social.53 DoSSier DoSSier La experiencia de la interculturalidad en el sistema universitario Hace seis a\u00f1os se cre\u00f3 la C\u00e1tedra de Idioma Originario en la Facultad de Perio- dismo y Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Nacional de La Plata; hasta ahora se han dictado en la facultad idioma mapudungun, quechua, guaran\u00ed y qom. Hace un a\u00f1o tambi\u00e9n se ha llevado la c\u00e1tedra a a la extensi\u00f3n de Moreno, provincia de Buenos Aires. Esta c\u00e1tedra representa un hecho hist\u00f3rico, la Facultad de Periodismo y Comunica- ci\u00f3n de la UNLP incorpora un idioma o lengua ind\u00edgena como materia obligatoria (optativa) de cursada cuatrimestral de las distintas carreras de esta unidad acad\u00e9-mica. Es la primera vez que una Facultad de la Universidad Nacional de La Plata y del pa\u00eds incluye dentro de su plan de estudio una materia que reconoce el conoci-miento, la cosmovisi\u00f3n, la cultura y la lengua ind\u00edgenas; a su vez, la materia es dada por docentes ind\u00edgenas, muchos de ellos pertenecientes a comunidades ind\u00edgenas, lo que implica su valorizaci\u00f3n como conocimiento necesario y obligatorio para la formaci\u00f3n profesional de sus alumnos y alumnas. Este logro y reconocimiento es trascendental porque incluye los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en las pol\u00edticas universitarias y permite la visibilizaci\u00f3n de la diversidad cultural de nuestros pueblos. En Argentina existen 36 pueblos ind\u00edgenas y 16 lenguas originarias reconocidas desde el Estado. La reforma constitucional de 1994 reconoce por primera vez la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00ed-genas y, por lo tanto, la pluriculturalidad y plurietnicidad de la sociedad argentina. Un avance revolucionario. En el art\u00edculo 75, inciso 17, la Constituci\u00f3n Nacional ga-rantiza, entre otros aspectos relevantes, el respeto a la identidad y el derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural. La Ley Federal de Educaci\u00f3n N\u00ba 24.195/93, que versa sobre las pol\u00edticas educativas que involucran a toda la poblaci\u00f3n del territorio de la naci\u00f3n y que son responsabi-lidad del Estado nacional, define en el art. 5 que: \"El Estado deber\u00e1 fijar los lineamien-tos de la pol\u00edtica educativa respetando los siguientes derechos, principios y criterios: el for-talecimiento de la identidad nacional atendiendo a las idiosincrasias locales, provinciales y regionales, la concreci\u00f3n de una efectiva igualdad de oportunidades y posibilidades para todos los ambientes y el rechazo a todo tipo de discriminaci\u00f3n, el derecho de las comunida-des abor\u00edgenes a preservar sus pautas culturales y el aprendizaje y ense\u00f1anza de su lengua, LOGROS PLURALES Por Zulema Enriquez La inclusi\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas en la curr\u00edcula universitaria es una herramienta esencial para incorporar conocimientos y pr\u00e1cticas interculturales. Es tambi\u00e9n una experiencia de aprendizaje inserta en el marco de la b\u00fasqueda de una identidad necesariamente plurinacional.LA INTERCUL TURALIDAD EN LA UNIVERSIDAD Fotograf\u00eda: Gabriela Governatori La Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n- UNLP es la primera del pa\u00eds incorporar en su plan de estudio una materia que reconoce la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena como conocimiento necesario y obligatorio.54 DoSSier DoSSier Trabajar en las aulas situaciones interculturales e inter\u00e9tnicas es un gran desaf\u00edo porque es desandar silencios e invisibilizaciones naturalizadas.dando lugar a la participaci\u00f3n de sus mayores en el proceso de ense\u00f1anza.\" En el art. 43 agrega que: \"El Estado nacional promover\u00e1 programas, en coordinaci\u00f3n jurisdicciones de rescate y fortalecimiento de lenguas y culturas ind\u00edgenas, enfatizando su car\u00e1cter de ins-trumento de integraci\u00f3n\". Hoy la facultad de Periodismo hace real la implementaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n y los derechos reconocidos constitucionalmente. El idioma es el principal veh\u00edculo de la transmisi\u00f3n generacional, de la identidad y a trav\u00e9s de \u00e9l se puede conocer profun-damente toda una cultura. La lengua es lo m\u00e1s importante porque a trav\u00e9s de ella se puede hablar de la organizaci\u00f3n, creencias, valores, describir los comportamientos, interpretar la m\u00fasica y toda la sabidur\u00eda ancestral. Esta propuesta fue impulsada desde la Secretar\u00eda de Derechos Humanos y el \u00e1rea de Pueblos Originarios, en ese entonces, hoy Direcci\u00f3n, solicitando la inclusi\u00f3n de un idioma o lengua ind\u00edgena como una opci\u00f3n dentro de las carreras de esta unidad acad\u00e9mica. Pero adem\u00e1s desde el espacio de la Direcci\u00f3n de Pueblos Ind\u00edgenas, creada posteriormente, se llevan adelante pol\u00edticas que de-construyen la historia oficial y la identidades instauradas en el marco del genocidio de los pueblos origi-narios. El objetivo es interpelar, re-significar de-construir, visibilizar y llevar ade-lante pol\u00edticas universitarias donde los alumnos y alumnas se sientan contenidos e identificados y fortalecidos en su identidad ind\u00edgena. La Universidad p\u00fablica y gratuita, hoy, una vez m\u00e1s avanza y pelea por la igualdad, por entender, aprehender y respetar al otro, no como un objeto de estudio (como durante mucho tiempo lo hizo la ciencia) sino como parte de esa diversidad cultural de la que forma parte y siendo m\u00e1s justa con nuestra propia historia. Desaf\u00edos y aprendizajes: nosotres plurinacional Si bien el sistema universitario argentino durante diez a\u00f1os se expandi\u00f3 a partir de la creaci\u00f3n de instituciones de educaci\u00f3n p\u00fablica como pol\u00edtica de Estado, signifi-cando la ampliaci\u00f3n de derechos, no fue suficiente para pensarnos en la diversidad, pluralidad e igualdad de derechos en nuestras pr\u00e1cticas. Seg\u00fan el censo del 2010 en Argentina, cerca de un mill\u00f3n de personas se reconoce como ind\u00edgena, un 2,5 por ciento de la poblaci\u00f3n. La cifra seguramente es m\u00e1s pro-funda, pero grafica una realidad que no es tan f\u00e1cil de reconocer. Y la educaci\u00f3n es muestra de ello, lo intercultural sigue siendo un problema a resolver. Contemplar las situaciones interculturales e inter\u00e9tnicas que nos involucran como sociedad y trabajarlas en las aulas universitarias es un gran desaf\u00edo, porque es des-andar silencios e invisibilizaciones naturalizadas. Abordar la otredad desde el pro-ceso de deconstrucci\u00f3n es tambi\u00e9n pensar la elaboraci\u00f3n de estrategias y recursos para fomentar la interculturalidad en el aula. La producci\u00f3n de sentidos desde la planificaci\u00f3n de programas de estudio, incorporando esta mirada y rompiendo la posici\u00f3n eurocentrista de la ciencia, es un camino de ello. Pensar la interculturalidad desde lo institucional signific\u00f3 pensar la diversidad de problem\u00e1ticas; la sistematicidad de lenguas originarias, su adaptaci\u00f3n y la forma de ense\u00f1ar de les docentes ind\u00edgenas en \u00e1mbitos universitarios, con todo lo que significa este sistema, burocr\u00e1tico, administrativo y curricular. Esto llev\u00f3 a idear estrategias de coordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de manera distinta a otra c\u00e1tedra. El acceso a material bibliogr\u00e1fico escrito tambi\u00e9n fue una problem\u00e1tica a abordar en alg\u00fan caso. Desaf\u00edos que fueron encontrando soluciones con distintos soportes y 55 DoSSier DoSSier aportes pedag\u00f3gicos, propio de cada docente en conjunto con la Secretar\u00eda Acad\u00e9- mica y el Departamento de Alumnos de la instituci\u00f3n. La escenificaci\u00f3n del espacio en el lugar p\u00fablico tambi\u00e9n forma parte del mismo proceso. La facultad tiene un espacio para la Chakana, cruz andina de los pueblos originarios, convertido en lugar de ceremonias y encuentros para las comunidades de la regi\u00f3n. Cada ceremonia realizada se convierte en un acto de reivindicaci\u00f3n de identidad y cada encuentro no es para los pueblos originarios, es de ellos, lo cual implica un espacio de articulaci\u00f3n con las comunidades y organizaciones ind\u00edgenas de la regi\u00f3n. En definitiva, las pol\u00edticas p\u00fablicas educativas deben ser transforma-doras y la creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Pueblos Originarios \"Emilia Uscamayta Curi\", en el a\u00f1o 2016 tambi\u00e9n es resultado de esas pol\u00edticas. Los desaf\u00edos se materializan en posibilidades de transformaci\u00f3n. En la Universidad tambi\u00e9n tenemos el desaf\u00edo de transformar esas pr\u00e1cticas homo- geneizadoras y excluyentes, convertirlas en plurales, diversas, igualitarias, inclusivas. Porque nos entendemos plurinacionales, muchos pueblos, lenguas y culturas en un solo territorio, porque en la diversidad est\u00e1 nuestra riqueza y fortaleza como pueblo . Comenzar a ilusionarse con la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de salud ind\u00edgena y fe- minista amerita revisar algunos diagn\u00f3sticos, detectar los principales obst\u00e1culos y asumir cu\u00e1les pueden ser los mayores desaf\u00edos al interior del sistema de salud. Se puede empezar -por ejemplo- por desterrar esa idea muy extendida que su- pone que los pueblos originarios habitan \u00fanicamente en \u00e1reas rurales. Como si solo pudieran vivir en un desierto, una monta\u00f1a o en el medio del monte. Este imaginario no es casual y proviene del genocidio ind\u00edgena en el cual se fund\u00f3 este Estado-Naci\u00f3n. \u00bfSE PUEDE CONSTRUIR UNA SALUD IND\u00cdGENA Y FEMINISTA? Por Luciana Mignoli Los movimientos feministas vienen interpelando con fuerza las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. A su vez, las mujeres ind\u00edgenas interpelan al Estado y a los propios movimientos feministas. Entender la salud como un proceso din\u00e1mico, complejo y colectivo permite analizar los desaf\u00edos que surgen en la construcci\u00f3n de perspectivas sanitarias con enfoques de g\u00e9neros e interculturales. Estos no conllevan directamente una salud ind\u00edgena y feminista, pero pueden (o no) ser un buen comienzo.POL\u00cdTICAS EN DISPUTA La construcci\u00f3n discursiva del sujeto ind\u00edgena como un \"otro\" salvaje y peligroso a\u00fan perdura en el imaginario social con adjetivaciones y connotaciones extranjerizantes.56 DoSSier DoSSier Desde mediados del siglo XIX hasta entrado el siglo XX, se desarrollaron las llama- das \"Campa\u00f1as al Desierto\", una serie de operaciones c\u00edvico-militares que se realiza-ron fundamentalmente en las regiones de Pampa, Patagonia y Chaco, con el objetivo de someter violentamente a las poblaciones originarias para apropiarse de sus terri-torios y as\u00ed expandir las fronteras. Esa avanzada fue acompa\u00f1ada de una construcci\u00f3n discursiva del sujeto ind\u00edgena como un \"otro\" salvaje y peligroso, ideas que a\u00fan perduran en el imaginario social con adjetivaciones y connotaciones extranjerizantes. Adem\u00e1s, la palabra \"desierto\" propon\u00eda una idea de vac\u00edo de civilizaci\u00f3n que justificara el accionar represivo. Pero parad\u00f3jicamente, era un desierto poblado de comunidades ind\u00edgenas. Antes no hab\u00eda ind\u00edgenas y ahora tampoco. En la actualidad, la presencia ind\u00edgena se encuentra sistem\u00e1ticamente negada, m\u00e1s a\u00fan en los centros urbanos. Sin embargo, uno de cada cuatro integrantes de pueblos originarios reside en la ciudad de Bue-nos Aires y el Conurbano, mientras que a nivel nacional siete de cada diez viven en ciudades. El despojo territorial y la falta de oportunidades laborales y educativas empujaron a las familias y comunidades a migrar y a asentarse en periferias urbanas desde hace ya varias d\u00e9cadas. La informaci\u00f3n fue sistematizada por Sebasti\u00e1n V alverde y equipo en el cuadernillo \"\u00a1Qu\u00e9 va a ser ind\u00edgena si es mi vecino!\" publicado por el Instituto de Ciencias Antro-pol\u00f3gicas de la UBA, en donde se advierte otra falacia muy generalizada, \"la cual sostiene, que los integrantes de los pueblos originarios supuestamente 'dejan de ser' ind\u00edgenas cuando migran a las ciudades y que por lo tanto \u00b4pierden su cultura', que estar\u00eda asociada a 'lo rural' como \u00e1mbito 'natural ' de pertenencia\". Esos imaginarios heredados del genocidio constituyente tambi\u00e9n atraviesan a los equipos de salud y a las pol\u00edticas sanitarias al momento de pensar en estrategias de salud interculturales. Se olvida la enorme cantidad de poblaci\u00f3n originaria que ha-bita en las grandes ciudades y sus periferias. Por eso, conocer que tanto en el monte como en el cemento compartimos con una gran cantidad de naciones ind\u00edgenas es vital para construir una salud colectiva donde convivan las diversidades. Plurinacional Hace m\u00e1s de quince a\u00f1os le consult\u00e9 a un comunicador qom del Impenetrable cha-que\u00f1o cu\u00e1l ser\u00eda la definici\u00f3n m\u00e1s correcta para hacer una nota sobre estos temas. Indios, ind\u00edgenas, abor\u00edgenes, pueblos originarios... \"Ninguna\", me respondi\u00f3. Ex - plic\u00f3 que justamente la necesidad de agrupar distintas identidades en un solo con-cepto era un problema no-ind\u00edgena; y que el peligro en realidad era presuponer que se puede unir a un qom, un selkman, un pilag\u00e1 y un moqoit bajo una misma denominaci\u00f3n. Ese es justamente otro error muy usual que aparece una y otra vez en nuestras pr\u00e1c- ticas de salud interculturales: entender a \"los pueblos originarios\" como si fueran un todo homog\u00e9neo. Actualmente el Estado reconoce al menos 36 pueblos ind\u00edgenas, lo que no quita que a futuro se sumen nuevas identidades ya que la persecuci\u00f3n y el terror instalados por aquel genocidio originario traspasaron las generaciones e hicieron que el auto-rreconocimiento ind\u00edgena sea un proceso din\u00e1mico y complejo. Hasta ahora, el Registro Nacional de Comunidades Ind\u00edgenas (Re.Na.C.I.) enlista Diagui-\u00bfC\u00f3mo elaborar pol\u00edticas Vilela, Wich\u00ed. Cada una de estas etnias tiene su propia cultura y lenguaje, sus formas de entender la salud, los g\u00e9neros, la procreaci\u00f3n, la vida, la muerte. Adem\u00e1s, al interior de un mismo pueblo las cosmovisiones no son monol\u00edticas, si no que tienen variaciones en cada territorio y comunidad, de acuerdo a sus trayectorias y contextos. Esa es otra equivocaci\u00f3n usual que denota una mirada esencialista: por ejemplo, la creen-cia de que una persona o comunidad mapuche tiene que tener la misma visi\u00f3n sobre determinado tema de salud que la globalidad de la Naci\u00f3n Mapuche que vive a ambos lados de la cordillera. Por supuesto que estas particularidades complejizan el desaf\u00edo a la hora de llevar adelante pol\u00edticas de salud universales. \u00bfC\u00f3mo elaborar pol\u00edticas universales sin homogeneizar ni arrasar con las diferencias? \u00bfC\u00f3mo llevar adelante estrategias efectivas ante una pluridiversidad de culturas, cosmovisiones y contextos? La falta de conocimiento de las complejidades y m\u00faltiples variables que se cruzan en el campo de la salud intercultural hace que much\u00edsimas veces (algunas con bue-nas intenciones y otras, como una mera cuesti\u00f3n ornamental) se lleven adelante iniciativas que solo \"traducen\" a algunas lenguas ind\u00edgenas el modelo m\u00e9dico hege-m\u00f3nico: imperativo, jer\u00e1rquico, machista y etnoc\u00e9ntrico. Y aqu\u00ed otra vez el Estado definiendo cu\u00e1les son esos pocos pueblos que merecen una traducci\u00f3n sobre las casi 40 naciones. Otro de los riesgos no menor, es desarrollar experiencias sanitarias que se pretenden transformadoras pero quedan ancladas en una mirada paternalista y exotizante de lo ind\u00edgena porque repiten im\u00e1genes estereotipadas y reeditan la misma asimetr\u00eda de poder que intentan cuestionar. De hecho, casi nunca tienen a pobladores originarios como hacedores de su propia salud. En efecto, en 2016 el \"\u00c1rea de Salud Ind\u00edgena\" (que estaba en la \u00f3rbita del Programa M\u00e9dicos Comunitarios) pas\u00f3 a ser programa (Resoluci\u00f3n 1036) pero con un cambio en la nomenclatura muy particular: \"Programa Nacional de Salud para los Pueblos Ind\u00edgenas\". Y a no es \"salud ind\u00edgena\" si no \"salud para pueblos ind\u00edgenas\", nombre que menciona a los pueblos originarios como destinatarios y no como protagonistas. Feminismos ind\u00edgenas El 3 de junio de 2015 se realiz\u00f3 la movilizaci\u00f3n m\u00e1s multitudinaria de la historia Argentina contra la violencia machista: \"Ni una menos\". Si bien fue un hito por su masividad y porque instal\u00f3 la preocupaci\u00f3n por la violencia de g\u00e9nero en la agenda p\u00fablica y pol\u00edtica, lejos est\u00e1 de ser un comienzo. Las luchas del movimiento de mu-jeres, lesbianas, trans y travestis tienen un largo recorrido en todo el pa\u00eds con luchas profusas, diversas e imposibles de sintetizar. Para pincelar la l\u00ednea hist\u00f3rica, se puede mencionar desde la Huelga de las Escobas (o de inquilinos/as) en 1907 que marc\u00f3 la irrupci\u00f3n de la mujer en el liderazgo de un conflicto social, las Madres de Plaza de Mayo que llevan m\u00e1s de 40 a\u00f1os pidiendomemoria, verdad y justicia, los ya 33 encuentros nacionales de mujeres, las emble-m\u00e1ticas \"Marchas del Silencio\" en Catamarca por el femicidio de Mar\u00eda Soledad Morales y manifestaciones por el divorcio, la educaci\u00f3n sexual, el aborto, el matri-monio igualitario, la identidad de g\u00e9nero, entre tantas otras. Fotograf\u00eda: Camila Lassalle Ram\u00edrez, cobertura colaborativa del ENM, Trelew 2018.\u00bfC\u00f3mo llevar adelante estrategias efectivas ante una pluridiversidad de culturas, cosmovisiones y contextos?58 DoSSier DoSSier No obstante, no se puede desconocer que -tras m\u00e1s de un siglo de historia feminis- ta- a partir del primer \"Ni una menos\" se increment\u00f3 la militancia, la presencia en las calles y se diversificaron las luchas. Con esa nueva ola, lograron hacerse m\u00e1s visibles los feminismos ind\u00edgenas que, por supuesto, tambi\u00e9n tienen sus propios trayectos y recorridos de larga data. Las mujeres ind\u00edgenas participan del Encuentro Nacional de Mujeres desde el pri- mero en 1986. Si bien hace algunos encuentros atr\u00e1s comenz\u00f3 incorporarse la tem\u00e1-tica \"pueblos originarios\" a la grilla de talleres, el reclamo para que sea rebautizado como encuentro \"plurinacional\" es cada vez m\u00e1s fuerte. Tambi\u00e9n asumieron en los \u00faltimos a\u00f1os roles pol\u00edticos y sociales que hoy se vi- sibilizan hacia dentro los movimientos ind\u00edgenas, feministas y de la sociedad en general. La estrecha relaci\u00f3n de los diversos pueblos originarios con la naturaleza y el territorio fue quiz\u00e1s el motivo por el cual las mujeres ind\u00edgenas han tomado un papel muy activo en las luchas por lo que algunas denominan el \"buen vivir\": un concepto relativo al equilibrio y la armon\u00eda con el entorno, una idea de salud plena y en movimiento. Manifestaciones p\u00fablicas, marchas kilom\u00e9tricas, largos acampes y hasta huelgas de hambre. De las diversas formas fueron ocupando en nuestro pa\u00eds un lugar prepon-derante en las luchas por el agua, por la soberan\u00eda alimentaria, por el cumplimiento de las leyes de emergencia territorial y de bosques nativos, por el acceso a educa-ci\u00f3n, salud y vivienda dignas, contra el extractivismo, el fracking, la megaminer\u00eda y el desmonte, entre tantas otras. En nuestro pa\u00eds, las mujeres, lesbianas, trans y travestis ind\u00edgenas que dan estas peleas no se autoproclaman expl\u00edcitamente ecofeministas (movimiento surgido en Europa en los a\u00f1os 60 que se expandi\u00f3 en la India), ni feministas comunitarias, ni poscoloniales ni decoloniales. No al menos globalmente. Pero s\u00ed muchos colectivos se reconocen directamente antirracistas y anticoloniales. Una frase surgida del XIII Encuentro Feminista Latinoamericano y del Caribe, que se realiz\u00f3 en Per\u00fa en 2014, resume la relaci\u00f3n medioambiente-luchas ind\u00edgenas fe-ministas: \"El patriarcado le hace a nuestros cuerpos lo que las econom\u00edas extracti-vistas y capitalistas le hacen a nuestros territorios\". En el medio de este entramado se da una fuerte lucha de sentido por otra idea de salud. A su vez, s los feminismos ind\u00edgenas est\u00e1n interpelando fuertemente a los feminis- mos hegem\u00f3nicos de occidente (blancos, clase media, urbana), a los que les cuesta salir de la l\u00f3gica etnoc\u00e9ntrica y clasista. Y ponen en el terreno la idea de interseccio-nalidad: las opresiones de g\u00e9nero no se dan por separado de las de clase y etnia. Al contrario, son formas de exclusi\u00f3n que est\u00e1n interrelacionadas, creando un sistema de opresi\u00f3n que impacta de manera m\u00e1s brutal en los cuerpos de las feminidades racializadas. Cruces que no son ajenos a las m\u00faltiples violencias que sufren en el sistema de salud las mujeres, lesbianas, trans y travestis de pueblos originarios. Nuevos desaf\u00edos \u00bfQu\u00e9 es la soberan\u00eda sanitaria si no la posibilidad de construir un paradigma de salud alejado de los modelos m\u00e9dico-hegem\u00f3nicos, patriarcales y colonialistas? Construir un Estado que acompa\u00f1e -a trav\u00e9s de sus pol\u00edticas sanitarias y del com-promiso de los equipos de salud locales- el crecimiento de comunidades m\u00e1s sanas. Esto implica reconocer la llamada \"triple discriminaci\u00f3n\" que aqu\u00ed se est\u00e1 ponien-do en juego: de clase, etnia y g\u00e9nero. Y no se debe olvidar que frente a los con-\u00bfQu\u00e9 es la soberan\u00eda sanitaria si no la posibilidad de construir un paradigma de salud alejado de los modelos m\u00e9dico- hegem\u00f3nicos, patriarcales y colonialistas? Fotograf\u00eda: Paula Lobari\u00f1as59 DoSSier DoSSier flictos que surgen en la praxis, hay pueblos que cuentan con saberes propios para enfrentar colectivamente sus problemas, donde hay sujetos con identidad, activos y organizados. Seguramente estemos muy lejos de poder pensar la posibilidad de construir una salud p\u00fablica ind\u00edgena y feminista con pobladores y pobladoras originarias como protagonistas en el dise\u00f1o de estrategias de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y atenci\u00f3n (que no es lo mismo que una salud intercultural con enfoque de g\u00e9nero). Sin embargo, el solo hecho de entender la necesidad imperiosa -y cada vez m\u00e1s evidente- de construir colectivamente un Estado que se reconozca plurinacional y que responda las demandas de los movimientos feministas ya es un gran comienzo. Asumir el genocidio ind\u00edgena en el que se fund\u00f3 esta Naci\u00f3n. Aceptar las equivoca-ciones cometidas en las pol\u00edticas sanitarias. Analizar cr\u00edticamente nuestras pr\u00e1cti-cas desde los equipos de salud. Reconocer a las personas originarias que trabajan, a veces en forma invisible, en el sistema p\u00fablico de salud. Acercarse a las comuni-dades, en el monte y en el cemento, para conocer c\u00f3mo se organizan para incidir en su propia salud. Mirar hacia atr\u00e1s y hacia adentro para poder cambiar lo que sigue. Desaf\u00edos inelu- dibles para crear experiencias transformadoras. Porque no existe soberan\u00eda sani-taria posible sin los feminismos y sin los pueblos originarios. Ese camino puede tardar m\u00e1s o menos, pero es irreversible . \"HAY QUE PERMEAR TODOS LOS NIVELES DEL SISTEMA CON LA PERSPECTIVA INTERCULTURAL\" Por Mario Rovere La descolonizaci\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico es un tema necesario de abordar para comprender dimensiones nuevas en el \u00e1mbito de las relaciones interpersonales. Nila Heredia profundiza sobre este desaf\u00edo desde su experiencia como funcionaria en el \u00e1mbito de la salud en el Estado Plurinacional de Bolivia.ENTREVISTA A NILA HEREDIA MIRANDA Nila Heredia Miranda es m\u00e9dica, militante pol\u00edtica y referente del movimiento de Derechos Humanos de Bolivia de extensa trayectoria. Ha sido vicedecana de Medi- cina y vicerrectora de la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s, presidenta del Colegio M\u00e9dico de La Paz, directora del Servicio Departamental de La Paz, dos veces minis-tra de Salud durante los gobiernos de Evo Morales Ayma y actualmente dirige el Organismo Andino en Salud que articula las pol\u00edticas de salud de seis pa\u00edses de la Regi\u00f3n Andina desde Chile hasta V enezuela. 60 DoSSier DoSSier La revista Soberan\u00eda Sanitaria tiene un objetivo fundamental que tiene que ver con descolonizar la salud, con trabajar las identidades. Tenemos conocimiento de la larga trayectoria que has desarrollado en el campo de la interculturalidad. Y se me ocurre preguntarte inicialmente: \u00bfen qu\u00e9 momento de tu comprensi\u00f3n social de la salud ingresa el concepto de interculturalidad, cu\u00e1ndo lo incorpor\u00e1s como parte de una cosmovisi\u00f3n pol\u00edtica de la salud, y especialmente, en la salud de Bolivia? Creo que lo que me ayud\u00f3 madurar o \"visibilizar\" conceptualmente la idea fue cuando cuando estuve a cargo de la Direcci\u00f3n del Servicio Departamental de Salud de La Paz (SEDES La Paz). Era una etapa muy especial, de gran conmoci\u00f3n pol\u00edtica y con una presencia creciente de los movimientos sociales, sobre todo a partir del movimien-to campesino. Se fue consolidando un movimiento pol\u00edtico -en 2003, 2004, 2005- que eclosiona con la expulsi\u00f3n del presidente, pero ocurre con un inmenso protagonismo de los movimientos sociales. Se inclu\u00eda, adem\u00e1s, una fuerte interpelaci\u00f3n al modelo pol\u00edtico en general y al sanitario en particular, porque los movimientos sociales se sen-t\u00edan marginados de la pol\u00edtica de salud. La l\u00f3gica que prevalec\u00eda hasta esa etapa era la que impon\u00eda el Banco Mundial, de la reforma de la salud a partir de la focalizaci\u00f3n de grupos en riesgo, pero adem\u00e1s ma-nejado por los muchachos formados bajo la orientaci\u00f3n de la Escuela de Chicago y en instituciones muy ajenas a nuestras necesidades. Entonces ah\u00ed se visibiliza de ma-nera muy fuerte la presencia de los sectores sociales ind\u00edgenas, y la necesidad de dar respuestas que sean m\u00e1s efectivas y que al mismo tiempo traduzcan ese contexto en nuevas formas organizativas y en nuevas respuestas pol\u00edticas. Se impone como el surgimiento de un nuevo actor pol\u00edtico en el medio de esa crisis.Emerge un actor pol\u00edtico muy fuerte, y exigente. Y o creo que es ah\u00ed es donde estructuro mejor la idea, la comprensi\u00f3n de ese actor social. \u00bfEsto se relaciona con el primer posgrado que promov\u00e9s en la UMSA (Universidad Mayor de San Andr\u00e9s)? Claro, en esa etapa defino un plan estrat\u00e9gico para el Servicio Departamental de Sa- lud donde pongo como l\u00ednea el derecho a la salud y el sistema universal que fuimos dise\u00f1ando, con la interculturalidad, la co-gesti\u00f3n con los movimientos sociales y la participaci\u00f3n social como un ejes conductores. Recuerdo que en esa \u00e9poca estabas particularmente preocupada por la falta de res- puesta de la universidad. El hecho de que la universidad no estaba d\u00e1ndose cuenta de lo que estaba sucediendo. As\u00ed es, es decir, hab\u00eda gente con buena voluntad, que quer\u00eda hacer cosas, pero al mismo tiempo el modelo no coincid\u00eda con lo que era el requerimiento de la \u00e9poca; por ejem-plo el Estado a nivel gubernamental hizo una gesti\u00f3n con los fondos del USAID, por el que condon\u00f3 la deuda que ten\u00eda Bolivia con varios pa\u00edses con la condici\u00f3n de que ese dinero se invirtiera en sectores sociales, entre ellos salud y educaci\u00f3n. Entonces se abri\u00f3 una posibilidad de completar planteles, de convocar a concursos docentes, a partir de un nuevo sistema extendiendo servicios a los sectores rurales. Ah\u00ed surgi\u00f3 la pregunta: \u00bfc\u00f3mo hacer? Hasta ese momento, la evaluaci\u00f3n de los postulantes en mu-chos casos depend\u00eda \u00fanicamente de los conocimientos y curriculum. \u00bfCambiaron los concursos?Claro. Sobre un total de 100 puntos, tomamos 40 para el curriculum, 50 para el examen de conocimientos y 10 que pod\u00eda utilizar como autoridad: cinco para hacer pregun- \"Evo (Morales) nos dijo: He decidido sacar el Ministerio de Asuntos Campesinos, porque este gobierno es campesino, es de todos. \"61 DoSSier DoSSier tas sobre pol\u00edticas de salud que estaban vigentes y cinco puntos para la participaci\u00f3n social. Eso fue un gesto contundente, porque entonces vinieron las autoridades mu-nicipales de las veinte provincias de La Paz a preguntar a m\u00e9dicos y enfermeras. La l\u00ednea fue decirles \"ustedes \u00bfqu\u00e9 necesitan? \u00bfque el m\u00e9dico hable el idioma que ustedes tienen?, \u00bfaymara, quechua?\" Entonces acordamos: tres puntos para el idioma si habla-ba y respond\u00eda correctamente. Ellos fueron comprendiendo qu\u00e9 tan f\u00e1cil era interve-nir en la parte de conocimientos, si conoc\u00edan a la poblaci\u00f3n para donde estaban con-cursando, qu\u00e9 tipo de enfermedades y problemas de salud ten\u00edan. Para ellos fue una conmoci\u00f3n. Un poder muy interesante que asumieron los movimientos sociales. Les doli\u00f3 mucho a los m\u00e9dicos, al colegio, etc., que me preguntaban: -\u00bfc\u00f3mo iba a hacer eso? Pero lo hicimos. Eso marc\u00f3 una idea muy interesante: la participaci\u00f3n. Porque si est\u00e1bamos yendo a una poblaci\u00f3n donde hablan quechua, qui\u00e9n no conoce el idioma, qui\u00e9n no conoce donde est\u00e1 yendo, no iba a poder interpretar culturas. En esa experiencia se fortaleci\u00f3 una l\u00f3gica de interculturalidad y por eso es que luego planteamos el curso dela especialidad en Intercultura y Salud en la UMSA. Estaba dirigido a fortalecer las redes locales de salud y ese fue el primer embate que hicimos, constituir esos primeros grupos de profesionales que entend\u00edan e interpretaban qu\u00e9 era interculturalidad en la pr\u00e1ctica concreta de los servicios de salud. Fueron tres co-hortes. Cuando asum\u00ed el Ministerio, a\u00fan estaba la tercera cohorte estudiando. Abarca-ba unos siete departamentos. Yendo entonces a tu momento ministerial, \u00bfc\u00f3mo se cocina en la intimidad, c\u00f3mo se llega a incorporar un Viceministerio de Medicina Tradicional? Cuando se form\u00f3 el gabinete, al d\u00eda siguiente el presidente nos reuni\u00f3 (todos \u00e9ra- mos nuevos y pr\u00e1cticamente ninguno ten\u00eda experiencia en gesti\u00f3n p\u00fablica, excepto yo que hab\u00eda tenido ese peque\u00f1o recorrido en La Paz durante casi un a\u00f1o y medio). Nos dijo entonces: \"He decidido reponer el \u00e1rea de Planificaci\u00f3n y sacar el Minis-terio de Asuntos Campesinos. \u00bfPor qu\u00e9? Porque este gobierno es campesino, es de todos, y por lo tanto no puede haber un Ministerio de ' Asuntos Campesinos', hay que sacarlo. Hay que poner en su lugar lo que representa nuestra idea de gobier-no\". Entonces mencion\u00e9 que existe la medicina tradicional, y Evo dijo r\u00e1pidamente: \"Viceministerio\". No fue un tr\u00e1mite largo, fue de inmediato. Seg\u00fan \u00e9l, este gobierno corresponde a todos los campesinos y hab\u00eda que te\u00f1ir de campesino todo. Fue muy sencillo, casi natural. Sin embargo el proyecto de SAFCI (Salud Familiar Comunitaria e Intercultural), no fue tan autom\u00e1tico como lo del Viceministerio. Y a a nivel ministerial fui consolidando una idea sobre lo que era la pol\u00edtica de recursos humanos. Entonces yo plante\u00e9 que hab\u00eda que hacer una residencia nueva -no sab\u00eda exactamente c\u00f3mo- sobre salud familiar y comunitaria, y entonces convoqu\u00e9 a dos o tres compa\u00f1eros para que vayamos trabajando la idea de una especialidad que nos permita ir elaborando el recurso humano nuevo que iba a interpretar y a traducir la pol\u00edtica de salud familiar, comunitaria e intercultural. Para los compa\u00f1eros que no son de Bolivia, la sorpresa fue que Carlos Yujra (amau- ta) pudiera ser parte del equipo de la residencia. Porque en la discusi\u00f3n inicial la idea era salud familiar comunitaria. Pero fuimos in- corporando el tema de interculturalidad con Franz Trujillo y con Marcos V alencia, sobre todo la idea de la medicina tradicional como una l\u00ednea fuerza que sumaba ade-m\u00e1s la l\u00f3gica planteada en el curso de Interculturalidad y Salud. Y o los conoc\u00eda desde estudiantes y los dos ten\u00edan una actitud muy rebelde y pro-campesina, hab\u00edan traba-jado con m\u00fasica con instrumentos nativos. Cuando se graduaron rompieron todos Fotograf\u00eda: Flickr /AECID Miguel Lizana62 DoSSier DoSSier los protocolos, (se presentaron a jurar como nuevos m\u00e9dicos con ropas campesinas), fue algo muy particular, mientras afuera estaban tocando grupos musicales, un l\u00edo... V os sab\u00edas que romp\u00edas todos los marcos preexistentes poniendo a m\u00e9dicos tradi- cionales como instructores de residentes... Absolutamente, nos atrevimos. Esa fue la jugada, cambiar la l\u00f3gica tradicional, acad\u00e9- mica, biologista.. La Residencia SAFCI era un paso m\u00e1s all\u00e1. En alg\u00fan momento con esa propuesta ten\u00edas que convencer a Evo porque era un poco costoso, al punto que se ofrecieron como quinientas vacantes, que para la historia del Ministerio era enorme. \u00bfSab\u00edan el ministro de Econom\u00eda o Evo de la magnitud? No se la imaginaron, pero s\u00ed intu\u00edan que estaba acorde a la nueva pol\u00edtica de partici- paci\u00f3n social y la interculturalidad en el \u00e1mbito de la salud. Porque ya en la Asamblea Constituyente se estaba discutiendo el car\u00e1cter plurinacional que iba a adquirir el Es-tado, entonces no pod\u00eda estar ausente. Tengo dos dudas que nunca hablamos antes. Una es que no queda totalmente com- patibilizado el equipo que se form\u00f3 en la UMSA con el equipo SAFCI de la residen-cia. \u00bfEso fue un tema de las personas o los proyectos eran muy diferentes? Lo que ocurri\u00f3, no s\u00e9 c\u00f3mo es en otras universidades, pero en el caso de Bolivia, la UMSA con mucho gusto cobija posgrados siempre y cuando le garanticen el pago, y nosotros conseguimos que la cooperaci\u00f3n belga nos apoye. La UMSA no se molest\u00f3 en poner docentes, nosotros los nombramos pero ellos prestaron el nombre y el lugar. Y hay un momento que para hacer la especialidad los docentes ten\u00edan que tener al me-nos el nivel de especialistas. Y hab\u00eda docentes que no ten\u00edan ese nivel. Pusieron lo credencialista por delante de lo acad\u00e9mico.Nosotros logramos convencerlos de que no hab\u00eda qui\u00e9n diera los temas de intercul- turalidad y que hab\u00eda gente que no era m\u00e9dico pero sab\u00eda de interculturalidad y que por lo tanto justificaba ser docente. Nos dieron una excepci\u00f3n y fueron muy blandos con nosotros. Y fue docente Franz y gente que no ten\u00eda en ese momento t\u00edtulo m\u00e1s all\u00e1 del de grado. Pero al principio la residencia tambi\u00e9n se pens\u00f3 con la universidad.A partir de la experiencia indicada y el proceso pol\u00edtico nacional, las autoridades, par- ticularmente el decano, mostraban inter\u00e9s; de esta manera delegaron a un docente en la primera etapa de dise\u00f1o curricular pero cuando se puso en consideraci\u00f3n del Comit\u00e9 de residencias, algunos de sus miembros, particularmente asistenciales, se pu-sieron exigentes y poco razonables porque no admit\u00edan una residencia cuyo \u00e1mbito de formaci\u00f3n sea lo rural y no en establecimientos sanitarios. Lo que exig\u00edan era que esta fuera dise\u00f1ada en los marcos de la especialidad en Medicina Familiar, modelada por el Seguro Social de Salud que es fundamentalmente asistencial, lejos de la promoci\u00f3n y del relacionamiento con las comunidades. La alianza entre la representaci\u00f3n universi-taria, el colegio m\u00e9dico y la seguridad social a la que se sumaron por razones pol\u00edticas coyunturales algunos directores de los Servicios Departamentales de Salud, deriv\u00f3 en que finalmente se aprobara, si bien algunos departamentos tardaron en hacerlo. En este caso no aportaron nada, pero tampoco evitaron que se desarrolle la resi- dencia. Una pregunta sobre otro posible dilema. El Viceministerio de Medicina Tradicional es una forma de reconocimiento de la existencia y el peso de la me-dicina tradicional en Bolivia; en cierta manera representa la articulaci\u00f3n entre el Fotograf\u00eda: Flickr /AECID. Retrato de un m\u00e9dico tradicional y un m\u00e9dico acad\u00e9mico. Miguel Lizana.63 DoSSier DoSSier Estado y los m\u00e9dicos tradicionales de las distintas regiones de Bolivia, ya cuando pas\u00f3 a ser el Estado Plurinacional de Bolivia. Sin embargo, me queda la sensaci\u00f3n de que el Viceministerio no logr\u00f3 permear en su cultura program\u00e1tica. Es verdad y se explica por algunas razones. El Viceministerio era nuevo, poco norma- do, con necesidades de respuesta a las presiones y exigencias de grupos de m\u00e9dicos tradicionales, naturistas, etc. que buscaban su reconocimiento inmediato e igualdad institucional. Los celos respecto de las autoridades en el Viceministerio eran eviden-tes, pero adem\u00e1s el Ministerio y dependencias ten\u00edan y a\u00fan mantienen, una estructura acorde a la l\u00f3gica asistencial, dividida en programas, redes de servicios hospitalarios acad\u00e9micos, con recursos humanos renuentes a la medicina tradicional, etc\u00e9tera. A pesar de que los funcionarios hist\u00f3ricos del Ministerio no estaban muy fascina- dos, vos en lo personal como Ministra s\u00ed ten\u00edas reuniones con m\u00e9dicos tradicio-nales, incluso reuniones masivas. Recuerdo que hab\u00edas contado en la reuni\u00f3n de ALAMES que se hizo posteriormente sobre el sistema de acreditaci\u00f3n de qu\u00e9 ma-nera el Estado defin\u00eda c\u00f3mo reconocer a un m\u00e9dico tradicional como tal. Lo que pasa es que hay varios aspectos que son dif\u00edciles de trabajar. Los m\u00e9dicos tra-dicionales no tienen t\u00edtulo, y el que tiene t\u00edtulo no es m\u00e9dico tradicional. Entonces, \u00bfc\u00f3mo reconocer? Porque los m\u00e9dicos tradicionales, sobre todo los que est\u00e1n en ciuda-des, exig\u00edan un reconocimiento del Estado, y no es suficiente una ley, una norma o un Viceministerio. \u00bfC\u00f3mo organizarlo? No pod\u00eda ser un m\u00e9dico acad\u00e9mico el que definie-ra. Ah\u00ed hicimos reuniones y el Viceministro trabaj\u00f3 mucho con los grupos de m\u00e9dicos tradicionales; al mismo tiempo la residencia ya estaba funcionando de tal manera que aprovechamos para que los m\u00e9dicos fueran explorando la presencia de m\u00e9dicos tradi-cionales en los lugares donde estaban los residentes, en una primera etapa. Entonces se decidi\u00f3 que para consensuar los mismos m\u00e9dicos tradicionales hicieran una norma sobre c\u00f3mo quer\u00edan ser certificados. Entonces el m\u00e9dico tradicional est\u00e1 avalado por la comunidad; y si est\u00e1 avalado tiene un peso mayor, determinante. Recuerdo que te preguntamos cu\u00e1ntos m\u00e9dicos occidentales con t\u00edtulo pod\u00edan pasar esa prueba, la de ser reconocidos por sus propias comunidades. Bolivia fue un lugar vaciado y robado de sus saberes ancestrales, pero muy particularmente de su farma-copea. \u00bfTe parece que hubo o debi\u00f3 haber habido alg\u00fan avance mayor para proteger los saberes tradicionales del robo, de la pirater\u00eda?, \u00bfalgo as\u00ed como proteger la propie-dad, la patente por decirlo de una manera gr\u00e1fica? No s\u00e9 cu\u00e1nto se habr\u00e1 avanzado en los \u00faltimos a\u00f1os; me temo que las normas no est\u00e1n suficientemente maduras como para decir \"a partir de ahora no hay pirater\u00eda\". Y o ten-go seguridad de las buenas intenciones y el celo de las investigaciones, pero, \u00bfcu\u00e1nto de eso finalmente queda archivado despu\u00e9s de alguna presentaci\u00f3n internacional? Aun en caso de reelecci\u00f3n, cada per\u00edodo de gobierno tiene su identidad. Tomando lo avanzado como si fuera un piso y especulando sobre qu\u00e9 m\u00e1s habr\u00eda que hacer en t\u00e9rminos de interculturalidad en Bolivia, \u00bfqu\u00e9 propondr\u00edas para el Ministerio? Creo que hay que permear todos los niveles del sistema con el concepto y la pers- pectiva de interculturalidad. Y o me temo que esta l\u00f3gica ha quedado muy rezagada, limitada al Viceministerio de Medicina Tradicional, y a los m\u00e9dicos tradicionales, pro-tegiendo su sabidur\u00eda y hacer tradicional, lo cual es un avance, pero no genera necesa-riamente interculturalidad. La interculturalidad no es la suma de conceptos filos\u00f3ficos, antropol\u00f3gicos o sociales sino que se inscribe en el nivel de la determinaci\u00f3n social y pol\u00edtica, es un tema de actitudes y acciones que impregna el quehacer, la estructura y la construcci\u00f3n cotidiana en la relaci\u00f3n entre profesionales, t\u00e9cnicos, poblaci\u00f3n y sabedores populares. No solamente se trata de reestructurar el Ministerio como me- \"La interculturalidad no es la suma de conceptos filos\u00f3ficos, antropol\u00f3gicos o sociales sino que se inscribe en el nivel de la determinaci\u00f3n social y pol\u00edtica. \"64 DoSSier DoSSier canismo generador de una mayor implicaci\u00f3n, sino fortalecer la residencia en Salud Familiar y Comunitaria Intercultural, el acercamiento en lo rural de las autoridades como se\u00f1al evidente del Estado. El otro tema absolutamente necesario de abordar es la incorporaci\u00f3n de los conceptos referidos a la descolonizaci\u00f3n del pensamiento, particularmente del m\u00e9dico. A pesar de las debilidades hemos avanzado en el debate y acciones respecto de la intercultura-lidad; los profesionales de la residencia SAFCI salen impregnados de conceptos y acti-tudes lo cual ha sido realmente una experiencia excepcional para m\u00ed, y es excepcional para los residentes porque han vivido tres a\u00f1os en la comunidad, aprendiendo a cons-truir salud a promocionarla con la gente, al lado de ellos y con ellos, articulando con los m\u00e9dicos y parteras tradicionales, con autoridades comunales en todos los niveles; solo all\u00ed, en la pr\u00e1ctica t\u00fa puedes comprender el significado de la descolonizaci\u00f3n. En-tonces ir modificando no solamente la manera de entender, sino aceptar e introducir en tus saberes que el saber del otro es tan bueno o mayor en algunos aspectos. Podemos relacionar la conflictividad actual de Jujuy, en Argentina, con que el pro- ceso boliviano ha despertado el nervio y la identidad ind\u00edgena en aquella provin-cia, y que no es ajeno a ese proceso, recordar que desde hace tres a\u00f1os Milagro Sala est\u00e1 presa por hechos calificados como pol\u00edtico-subversivos. Claro, de hecho, el proceso boliviano ha generado expectativas en el ejercicio del de- recho de los pueblos ind\u00edgenas en muchas partes de nuestro continente. Obviamen-te por la cercan\u00eda y tambi\u00e9n por las poblaciones que peri\u00f3dicamente se desplazan entre Bolivia y Argentina. Numerosos bolivianos han migrado definitivamente a la Argentina o muchos otros tiene descendencia que pueblan los territorios argentinos y se sienten tan argentinos como bolivianos, por una serie de razones, sensaci\u00f3n que tambi\u00e9n genera exigencias al gobierno argentino en niveles diferentes a lo que ocurre en otras fronteras. Adem\u00e1s, el Estado Plurinacional de Bolivia le ha otorgado el derecho al voto a los bolivianos que est\u00e1n fuera del pa\u00eds, y dentro de eso el distrito electoral argentino es bastante fuerte, \u00bfno? Muy fuerte y muy identificado. Y esto es lo importante.\u00bfAlg\u00fan mensaje final para darle un cierre al art\u00edculo?Y o creo que la discusi\u00f3n sobre la descolonizaci\u00f3n del conocimiento, particularmente m\u00e9dico, es un tema pendiente necesario de abordar, no como una vuelta al pasado, sino m\u00e1s bien como una manera de comprender dimensiones nuevas en el \u00e1mbito de las relaciones interpersonales, con la naturaleza y con el futuro. Trabajar la desco-lonizaci\u00f3n es una manera de oxigenar las reflexiones y construcciones que facilitan las acciones en el \u00e1mbito de la interculturalidad y eso construye salud. La construc-ci\u00f3n acad\u00e9mica y occidental del conocimiento moderno modelan el imaginario de la vida, del futuro o del pasado, en tanto que el conocimiento ancestral o nativo parte de conceptos y principios diferentes, m\u00e1s relacionados con lo colectivo, lo solidario y justo. Comprender estas diferencias para generar relaciones de igualdad es funda-mental para lograr que las relaciones sean horizontales, respetuosas y comprensivas, base de la interculturalidad. El saber no es propiedad de nadie y en esa medida solo los sabios son capaces de escuchar y decidir junto a sus semejantes. Es preciso comprender que el quehacer m\u00e9dico tradicional es absolutamente cotidiano al de la comunidad, donde a la par de todos el m\u00e9dico o partera tradicional realiza sus pr\u00e1cticas en los mismos tiempos que todos los dem\u00e1s y act\u00faa en medio de la vivencia colectiva, con tiempos especiales y reconocimientos de sus acciones bajo criterios de la vivencia cotidiana. Este es un tema central que no ha sido resuelto hasta el mo- \"Trabajar la descolonizaci\u00f3n es una manera de oxigenar las reflexiones. \" Fotograf\u00eda: Extra\u00eddo de \"Nila Heredia with Phillip Goldberg 2007.jpg\"65 DoSSier DoSSier PROFUNDIZANDO EN EL EMPACHO Y OTRAS NOSOLOG\u00cdAS Por Roberto Campos Navarro Hasta mediados de la d\u00e9cada de 1980, los pueblos originarios y las \"otras medicinas\" estuvieron ausentes en la ense\u00f1anza universitaria. Mediante el acercamiento a otras pr\u00e1cticas y saberes, y a partir de autores como Eduardo Men\u00e9ndez, se hace visible la complementariedad entre las distintas formas de curar. La incorporaci\u00f3n de la ense\u00f1anza antropol\u00f3gica en la carrera de medicina es valorada por los estudiantes porque reconocen la importancia de la interculturalidad en su preparaci\u00f3n profesional.LA SALUD INTERCUL TURAL EN LA FORMACI\u00d3N UNIVERSITARIA Habiendo estudiado la Carrera de Medicina en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) en la d\u00e9cada de los setenta, mi formaci\u00f3n profesional fue incompleta en el terreno sociocultural, excepto por algunas asignaturas dedicadas a las humani-dades m\u00e9dicas: Historia de la Medicina y Medicina Human\u00edstica. Por supuesto, no se mencionaba la existencia de los pueblos originarios del pa\u00eds, ni la presencia de curado-res en el \u00e1mbito dom\u00e9stico (las madres de familia) y comunitario (curanderos, parteras, yerbateros), ni tampoco los recursos curativos herbolarios, y a\u00fan menos, las enfermeda-des ampliamente reconocidas en la medicina popular como el mal de ojo, el empacho, el susto, malos vientos y otras. La ense\u00f1anza era exclusivamente \"cient\u00edfica\", sin contaminaci\u00f3n de saberes diferentes a las nociones acad\u00e9micas occidentales provenientes de Estados Unidos y, en menor gra-mento. A mi criterio este deber\u00e1 ser tratado en colectivos comunal y no individual o grupal, al estilo de las sociedades cient\u00edficas. Las inquietudes y exigencias de los m\u00e9dicos tradicionales para ser institucionalizados son propias de grupos citadinos que han hecho de la medicina tradicional la raz\u00f3n de su vivencia diaria, en tanto que el tradicional de tierra adentro no vive de la medicina tradicional, si bien goza del respeto y reconocimiento en especie, vive de un trabajo similar al de toda la poblaci\u00f3n. Termino indicando que el reconocimiento de los sa-beres tradicionales y por ende de los m\u00e9dicos tradicionales no significa absorberlos, diluirlos y fundirlos con el uso de normas y estructuras similares a los utilizados para los m\u00e9dicos acad\u00e9micos. Si pretendemos sumar conocimientos debemos hacerlo tra-tando de articular, y por tanto ser\u00e1 necesario construir mecanismos que garanticen y protejan los saberes y formas de actuar para lograr establecer relaciones intercultura-les bajo criterios de respeto, de complementariedad y solidaridad. Como siempre, cerramos con nuevas preguntas .66 DoSSier DoSSier do, de Europa. Alguna vez, cuando quisimos acceder a informaci\u00f3n m\u00e9dica de pueblos ind\u00edgenas, al revisar el llamado \"Index Medicus\" -una especie de cat\u00e1logo impreso de publicaciones m\u00e9dicas peri\u00f3dicas- nos encontramos con categor\u00edas como \"medicinas primitivas\" o \"medicinas folkl\u00f3ricas\". No ser\u00eda sino hasta los ochenta que se empez\u00f3 a incluir una nueva categor\u00eda denominada \"medicina tradicional\" por influencia de la Or-ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que con la meta de lograr \"salud para todos en el a\u00f1o 2000\", comenz\u00f3 a reconocerse -en forma institucional- la existencia de las \"otras medi-cinas\", aquellas que se etiquetaban como medicinas \"marginadas\" o \"paralelas\". Y en efecto, en esos a\u00f1os finales del siglo XX, algunos te\u00f3ricos de las ciencias sociales mencionaban el car\u00e1cter secundario, segregado e invisible de las medicinas populares, conden\u00e1ndolas a una existencia precaria, alejada, relegada, o en todo caso, como parte de una inicial transformaci\u00f3n hacia la medicina occidental, en un proceso evolutivo gra-dual que se distanciar\u00eda de un pasado rudimentario y arcaico. En una tesis acad\u00e9mica correspondiente a la especializaci\u00f3n universitaria de medicina familiar, con un colega exploramos el saber y las pr\u00e1cticas curativas de 50 mujeres, ma-dres de familia, pertenecientes a estratos sociales bajos, con derecho a la seguridad social y asistentes a una cl\u00ednica biom\u00e9dica institucional; encontramos que ten\u00edan un amplio saber de las enfermedades reconocidas por la biomedicina (como las faringo-amigdali-tis, gastroenteritis, gripas, parasitosis) y, simult\u00e1neamente, un elevado grado de conoci-miento de afecciones como el empacho, susto, ca\u00edda de mollera, mal de ojo y mal aire. Concluimos en esa tesis que la medicina casera o dom\u00e9stica era (y es) particularmente relevante, y que la gente hace un uso permanente y complementario de otros recursos y diversas pr\u00e1cticas curativas diferentes a la medicina acad\u00e9mica o biomedicina. Esta tesis constituy\u00f3 un parteaguas en mi formaci\u00f3n profesional, pues el acerca- miento etnogr\u00e1fico hacia el proceso salud/enfermedad/atenci\u00f3n de amplios sectores de la poblaci\u00f3n mexicana signific\u00f3 una profundizaci\u00f3n en el campo sociocultural, que no solo fue por encontrarnos con una realidad emp\u00edrica (desestimada y negada por muchos), sino tambi\u00e9n por el descubrimiento de Eduardo Men\u00e9ndez, un te\u00f3-rico argentino exiliado en M\u00e9xico; \u00e9l consideraba la existencia relacional de estas medicinas, entendidas como modelos m\u00e9dicos, donde uno, el biom\u00e9dico, establec\u00eda dominio y hegemon\u00eda sobre los otros, denominados como subalternos, alternativos o subordinados. Entonces nos distanciamos de las aproximaciones del paralelismo (donde no hay interrelaciones entre las medicinas), de la marginalidad (donde no se considera la vinculaci\u00f3n con la centralidad), y del neoevolucionismo (donde se dar\u00eda un proceso un\u00edvoco e irreversible de lo antiguo y atrasado hacia la modernidad y el progreso). Un a\u00f1o de trabajo como m\u00e9dico familiar en la regi\u00f3n serrana de Chiapas con ind\u00edgenas tzotziles y tzeltales prefigur\u00f3 el salto de las ciencias biom\u00e9dicas hacia las ciencias socia-les, con una maestr\u00eda en la Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, una renombra-da instituci\u00f3n p\u00fablica de ense\u00f1anza superior. Con la orientaci\u00f3n directa de Eduardo Men\u00e9ndez emprender\u00eda los estudios de posgrado en Antropolog\u00eda. La tesis versar\u00eda sobre un estudio de caso abordando el curanderismo urbano en la Ciudad de M\u00e9xico. Con la colaboraci\u00f3n de Do\u00f1a Concepci\u00f3n Puga Mart\u00ed-nez (a) Do\u00f1a Marina, una curadora mestiza nacida en el norte del pa\u00eds y residente en la capital desde la d\u00e9cada de los cincuenta, aprendimos sobre la existencia en el espacio citadino de curadores que se especializan en el tratamiento de las enfermedades popu-lares, en especial del susto y el empacho. De esta experiencia se desprender\u00eda una conti-nuidad de trabajo con los curanderos mestizos e ind\u00edgenas mexicanos, y, por otra parte, una profundizaci\u00f3n sobre el empacho, como una entidad patol\u00f3gica no solo presente en M\u00e9xico sino a todo lo largo y ancho de Am\u00e9rica, desde los migrantes latinos en Canad\u00e1 y Estados Unidos hasta la Patagonia argentina y chilena. 67 DoSSier DoSSier En funci\u00f3n de la ausencia de un fundamento jur\u00eddico de las medicinas tradicionales de M\u00e9xico, emprender\u00eda en 1990 un doctorado -esta vez en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UNAM- con una investigaci\u00f3n sobre el proceso de legalizaci\u00f3n de dichas medici-nas, haciendo una comparaci\u00f3n con lo que estaba sucediendo en Bolivia, donde se hab\u00eda logrado su reconocimiento legal, reforzado con la nueva constituci\u00f3n proclamada por su nov\u00edsimo presidente Evo Morales. M\u00e9xico lograr\u00eda tal reconocimiento en el a\u00f1o 2001 por la presi\u00f3n del movimiento pol\u00edtico zapatista. En 1985 se produjo un cambio importante en la malla curricular de la Facultad de Me-dicina de la UNAM, donde la Antropolog\u00eda M\u00e9dica y la Bio\u00e9tica son incorporadas -por primera vez- al plan de estudios dentro de la asignatura obligatoria de Historia de la Medicina. El jefe del Departamento, el Dr. Carlos Viesca nos invit\u00f3 a participar en la en-se\u00f1anza antropol\u00f3gica del proceso salud/enfermedad/atenci\u00f3n, en un curso que tendr\u00eda un a\u00f1o de duraci\u00f3n y luego un semestre. Los contenidos generales se agruparon en cuatro secciones principales. La primera ex - plicaba la relevancia de la antropolog\u00eda social en los estudios acad\u00e9micos de medicina, el origen de las ciencias sociales en la segunda mitad del siglo XIX, el surgimiento de la antropolog\u00eda y su posterior divisi\u00f3n en cuatro ramas relacionadas: arqueolog\u00eda, lin-g\u00fc\u00edstica, antropolog\u00eda f\u00edsica y antropolog\u00eda social. Dentro de esta \u00faltima el concepto de antropolog\u00eda de la salud y su utilidad en el campo de la medicina cl\u00ednica, hospitalaria y en espacios de la salud p\u00fablica, m\u00e1s adelante, la medicina social, y en la actualidad, la denominada salud colectiva. Una segunda secci\u00f3n se refer\u00eda al concepto de cultura, la ideolog\u00eda como un sistema de creencias, saberes y visiones del mundo que se vinculan con pr\u00e1cticas concretas en el mundo curativo, y que nos sirven para entender y comprender la complejidad cultural prehisp\u00e1nica mesoamericana combinada con la cultura mediterr\u00e1nea de los colonizado-res espa\u00f1oles, la cual pervive hasta la actualidad. En la tercera se expon\u00eda el corpus te\u00f3rico de Eduardo Men\u00e9ndez sobre los llamados \"mo- delos m\u00e9dicos\", donde el Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico (MMH) mantiene relaciones de poder con respecto al Modelo M\u00e9dico de Autoatenci\u00f3n (MMA) y con el Modelo M\u00e9dico Alternativo Subordinado (MMAS). Se ve\u00eda su aplicaci\u00f3n a la realidad mexicana y lati-noamericana. Finalmente, en la cuarta secci\u00f3n se abordaban las medicinas tradicionales de M\u00e9xico, bajo el contexto de subalternidad, pero con sus propios y diversificados saberes y pr\u00e1cti-cas, donde aparec\u00edan los recursos humanos (parteras, yerbateros, sobadores, chamanes, etc.), el uso de plantas medicinales, rituales curativos y el tratamiento de los denomina-dos \"s\u00edndromes de filiaci\u00f3n cultural\" o \"s\u00edndromes culturalmente delimitados (mal de ojo, empacho, susto, etc.). Se conclu\u00eda con una aproximaci\u00f3n al tratamiento integral del paciente, subrayando la relevancia de la vinculaci\u00f3n m\u00e9dico/paciente. El s\u00edlabo anterior dur\u00f3 un cuarto de siglo hasta la conformaci\u00f3n del nuevo Plan de Estudios de 2010, donde el Consejo T\u00e9cnico aprob\u00f3 una novedosa malla curricular que fragment\u00f3 la materia de Historia de la Medicina, cre\u00e1ndose dos asignaturas obligatorias e independien-tes: la Bio\u00e9tica M\u00e9dica y Profesionalismo y la Antropolog\u00eda M\u00e9dica e Interculturalidad. Este cambio signific\u00f3 un gran desaf\u00edo porque la nueva materia no solo ser\u00eda te\u00f3rica sino tambi\u00e9n pr\u00e1ctica, y se dise\u00f1\u00f3 para ense\u00f1arse -en forma preferente- dentro de los espacios hospitalarios en la Ciudad de M\u00e9xico con la finalidad de mostrar la \u00edntima relaci\u00f3n entre la etnograf\u00eda con la vida concreta de enfermos y trabajadores de la salud. Ante una clara e imperiosa reducci\u00f3n de horas (un mes), los profesores (m\u00e9dicos-an- trop\u00f3logos y antrop\u00f3logos m\u00e9dicos) nos vimos en la necesidad de adecuar formas y contenidos, de tal manera que se crearon ocho bloques con tres horas de duraci\u00f3n: La ense\u00f1anza antropol\u00f3gica brinda elementos para comprender la pluriculturalidad y la necesidad de entender la relaci\u00f3n m\u00e9dico- paciente como un ejercicio pleno de di\u00e1logo intercultural.68 DoSSier DoSSier 1) concepto de antropolog\u00eda y sus ramas; 2) concepto de cultura y cosmovisi\u00f3n me- soamericana; 3) procesos bioculturales del ciclo vital (sexualidad, embarazo/parto/puerperio, alimentaci\u00f3n, envejecimiento y muerte); 4) pluralismo m\u00e9dico; 5) relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente); 6) autoatenci\u00f3n y medicinas subalternas; 7) medicina tradicional mexicana; y, 8) interculturalidad en salud. De acuerdo con estas secciones creamos un texto recopilatorio de art\u00edculos afines: \"Antropolog\u00eda m\u00e9dica e Interculturalidad\" (M\u00e9xi- co, 2016) editado por la Facultad de Medicina, el Programa de Estudios de la Diversi-dad Cultural y la Interculturalidad (PUIC-UNAM) y la editorial McGraw-Hill. Hasta ahora los resultados de la ense\u00f1anza antropol\u00f3gica han sido alentadores. Los estudiantes inician con pre-nociones sobre el curso expresando curiosidad, incerti-dumbre e incluso franco rechazo como p\u00e9rdida de tiempo e inutilidad. Al finalizar, declararon agrado y satisfacci\u00f3n, se\u00f1alando que el curso les ha proporcionado ele-mentos para considerar temas de pluriculturalidad, respeto de los derechos humanos y culturales, reflexividad y entendimiento de la necesidad de considerar la relaci\u00f3n m\u00e9dico/paciente como un ejercicio pleno de di\u00e1logo intercultural, sobre todo, cuando se trata de personas pertenecientes a pueblos originarios. En mi caso particular, realizo dos pr\u00e1cticas fundamentales e imprescindibles. En pri- mer lugar, les solicito que entrevisten a sus propias mam\u00e1s (no a las abuelas) con res-pecto a sus creencias, saberes y praxis alrededor de cuatro enfermedades frecuentes en la poblaci\u00f3n mexicana: diarrea, gripa, empacho y mal de ojo. Con las dos primeras, los estudiantes permanecen receptivos, pero con las \u00faltimas, se sonr\u00eden y muestran extra\u00f1eza, y en especial, los varones ya que en sus caras y gestos exteriorizan ignoran-cia e incredulidad. De alguna manera, ellos formulan la hip\u00f3tesis de que sus familias pertenecen a la clase media urbana y que han superado esas creencias y supersticio-nes propias del mundo campesino y popular. Al concluir el curso se presentan los resultados. Ellos mostraron que sus mam\u00e1s conocen sobre diarreas y gripas, y que un 70 a 90% de ellas saben de empacho y mal de ojo, e incluso, los mismos estudiantes han sido sanados con los procedimientos curativos, es decir, han sido curados por sus mam\u00e1s mediante maniobras (en M\u00e9xico se llama \"quebrar o tronar del empacho\" y en Argentina \"tirar el cuerito\") y rituales de \"limpia\" y \"barrido\" corporal en el caso de la ojeadura. Esas conclusiones son presentadas en clase frente a sus propios pap\u00e1s y donde las mam\u00e1s ense\u00f1an de manera directa la pr\u00e1ctica de sobar y tirar del cuerito, como se muestra en la foto que aparece al inicio de este art\u00edculo. Resultado: los alum-nos reconocen la presencia de la interculturalidad en sus propios hogares y valoran la importancia de la medicina dom\u00e9stica. En segundo lugar, invito a una persona ind\u00edgena (sin que se enteren los estudiantes de su procedencia de pueblo originario) a que exponga su problema de salud frente a dos alumnos que deben construir la historia cl\u00ednica, que reci\u00e9n han aprendido en el hospital. La singularidad es que antes del encuentro le solicito al paciente que ex - clusivamente platique en su lengua materna (por ejemplo, el tzotzil que se habla en Chiapas) y por ning\u00fan motivo en idioma espa\u00f1ol. El resultado es dram\u00e1tico pues los estudiantes se confunden y no saben c\u00f3mo continuar el interrogatorio. Intentan me-diante se\u00f1as, dibujos e incluso utilizando traductor de celular, no logrando nada. Ante el evidente fracaso, les pregunto que se requiere e inmediatamente solicitan el apoyo de un traductor. Efectivamente, invito a que pase al sal\u00f3n un acompa\u00f1ante que sabe del idioma ind\u00edgena o permito que el propio paciente ya pueda expresarse en espa\u00f1ol. Los estudiantes se dan cuenta que esa es una posibilidad real cuando est\u00e9n trabajando en regiones ind\u00edgenas de M\u00e9xico o de eventuales enfermos que se encuentran en la Ciudad de M\u00e9xico. Con estas dos pr\u00e1cticas, los estudiantes de medicina reconocen la utilidad y la impor- tancia de la antropolog\u00eda y la interculturalidad en su preparaci\u00f3n profesional, y seguir adquiriendo competencias en el \u00e1mbito multi e intercultural . Fotograf\u00eda: Paula Lobari\u00f1as69 DoSSier DoSSier NEUQU\u00c9N Y EL PRIMER HOSPITAL INTERCULTURAL Por Daniel Esteban Manoukian La interculturalidad en salud entronca con la idea de la Salud Colectiva ya que no se limita a un enfoque biom\u00e9dico, sino hol\u00edstico, tanto en lo relacionado con el proceso salud-enfermedad-cuidado, como en lo referido al desarrollo comunitario integral. Neuqu\u00e9n, en este sentido, puede ser un ejemplo de lo factible y, al mismo tiempo, advertencia de las trampas que se deben evitar.LA EXPERIENCIA DEL HOSPITAL DE RUCA CHOROI Mucho antes que antes, otros pueblos poblaban estas latitudes. Cuando los primeros extranjeros llegaron a la zona enmarcada por la cordillera de los Andes, los r\u00edos Neu- qu\u00e9n y Limay, los mapuches (gente de la tierra) utilizaban la palabra \"Nehuenken\", que significa correntoso, para referirse a ese r\u00edo caudaloso que baja desde el norte. Hoy la provincia de Neuqu\u00e9n recibe su nombre de ese r\u00edo con fuerza, ya que el t\u00e9rmino \"Neuqu\u00e9n\" deriva del vocablo mapudungun (idioma mapuche sin expresi\u00f3n escrita). La actual Neuqu\u00e9n es tan fruto de esa conjunci\u00f3n de culturas, que los poetas que apor- taron la letra al himno provincial (Osvaldo Arabarco y Marcelo Berbel), quisieron plas-marlo en sus estrofas empleando palabras mapuches. Sirva esta menci\u00f3n para comenzar destacando que la interculturalidad est\u00e1 en el ori-gen de Neuqu\u00e9n, mucho antes que este concepto fuese puesto en valor, y con mucha m\u00e1s anticipaci\u00f3n a que la idea fuese tomada para su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. Interculturalidad en salud El t\u00e9rmino \"interculturalidad\" implica una relaci\u00f3n entre dos culturas diferentes. Se pretende definir as\u00ed una relaci\u00f3n de respeto, en que ambas culturas interactuantes se reconozcan mutuamente como igualmente valiosas. En la pr\u00e1ctica se trata de la rela-ci\u00f3n -en igualdad, en simetr\u00eda, en mutuo reconocimiento- con el otro/la otra cultural-mente diferente a m\u00ed. Se da por sentado necesariamente que ambas partes represen-tamos culturas en cuya relaci\u00f3n no hay hegemon\u00eda, sometimiento o asimetr\u00eda de una respecto a otra 2. Una relaci\u00f3n de ese tipo es compleja y puede ser dificultoso llevarla adelante. Por eso es imperioso reconocer y analizar como parte esencial a los Derechos Humanos al conflicto presente entre percepciones, necesidades e intereses de personas y grupos. Este es un paso imprescindible para poder superar los obst\u00e1culos pac\u00edficamente. Partimos de reconocer en la interculturalidad una manera de enriquecer la mirada para encontrar nuevos y mejores senderos a favor de la salud, pero no exclusivamente \"Neuqu\u00e9n es compromiso, que lo diga la Patria porque humilde y mestizo, sigue siendo ra\u00edz Del \u00e1rbol esperanza, man\u00e1 cordillerano Que madura en Nguilleu, el fruto m\u00e1s feliz. Y su tahiel mapuche, hoy es canto al pa\u00eds\" 1 Himno de la Provincia del Neuqu\u00e9n\"Neuqu\u00e9n, Trab\u00fan Mapu\" de encuentro)Autores: Osvaldo Arabarco y DoSSier DoSSier centrados en el proceso de atenci\u00f3n-cuidado. El sustento de la interculturalidad en salud es asumir y reconocer distintas percepciones y pr\u00e1cticas del proceso salud-en-fermedad-atenci\u00f3n, que operan, se ponen en juego, se articulan y sintetizan, no sin contradicciones, en las estrategias de cuidado, las acciones de prevenci\u00f3n y curaci\u00f3n en contextos pluriculturales 3. Cuando los di\u00e1logos y las construcciones se dan entre culturas que se valoran y se respetan en relaciones de iguales y no en relaciones de dominaci\u00f3n, empieza la cons-trucci\u00f3n de una mirada compartida, seguramente diferente y muy probablemente m\u00e1s efectiva en el terreno de la praxis. Con Alicia Torres de Torres 4 adherimos a cuestionar las teor\u00edas que defienden una verdad cient\u00edfica objetiva que interpreta neutralmente la realidad, ya que estamos con-vencidos de que esconden especulaciones que son parte de una realidad social donde la imparcialidad es una trampa para sostener las cosas como est\u00e1n. Se trata justamente de aportar a la generaci\u00f3n de intervenciones superadoras. El mexicano Sergio Ler\u00edn Pi\u00f1\u00f3n, sobre la interculturalidad refiere que, \"implica reco- nocer al otro u otros, como seres dignos de ejercer sus derechos, valorando la diversidad como riqueza potencial\". No siempre es f\u00e1cil asumir el desaf\u00edo de construir con esos otros, tan sabios, tan decentes, tan dignos 5. Si bien el presente art\u00edculo refiere en particular a comunidades mapuches neuquinas,-consignamos que la cuesti\u00f3n intercultural es polifac\u00e9tica y no se limita ni al proceso de atenci\u00f3n, ni solo al v\u00ednculo entre personas de distinto origen \u00e9tnico. El tema de la pertinencia cultural en el proceso de atenci\u00f3n es un fen\u00f3meno que trasciende lo exclusivamente \u00e9tnico, pues implica valorar la diversidad biol\u00f3gica, cultural y social del ser humano y de su inserci\u00f3n territorial, comunitaria y familiar, como un factor importante en todo proceso de salud-enfermedad-cuidado. En efecto, la interculturalidad est\u00e1 presente siempre que interact\u00faan personas con di- versos trayectos de vida, apareciendo el desaf\u00edo de aprovechar cada encuentro como una oportunidad para enriquecer la construcci\u00f3n colectiva. El primer hospital intercultural Neuqu\u00e9n frecuentemente aparece como un caso de referencia en sistemas de salud de corte universalista y con modelo de planificaci\u00f3n normativa, que tiene continuidad desde hace ya casi cinco d\u00e9cadas. Debe advertirse, sin embargo, que desde el naci-miento de esa iniciativa la medicina del pueblo mapuche ha sido institucionalmente ignorada, m\u00e1s all\u00e1 de haber sido tema de debate en foros espec\u00edficos o de estudios encarados como tesis de posgrados. Sin explicitarlo, en Neuqu\u00e9n se subordin\u00f3 la in-terculturalidad a la idea de la universalidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, asumiendo ese objetivo como suficiente. Sin embargo, como fue mencionado, el v\u00ednculo entre dife-rentes abre otros frentes que impactan en el ejercicio de los derechos en general y de la salud en particular. Luis Justo, m\u00e9dico y docente de bio\u00e9tica en la Universidad del Comahue 6, sugiere que una situaci\u00f3n de normatividad en el contexto de un conflicto intercultural no plantea-do, deviene en violencia epist\u00e9mica hacia el otro, y rescata un texto de Castro G\u00f3mez 7: \"De lo que se trataba era de ligar a todos los ciudadanos al proceso de producci\u00f3n mediante el sometimiento de su tiempo y de su cuerpo a una serie de normas que ven\u00edan definidas y legitimadas por el conocimiento. Las ciencias sociales ense\u00f1an cu\u00e1les son las 'leyes' que gobiernan la econom\u00eda, la sociedad, la pol\u00edtica y la historia. El Estado, por su parte, define sus pol\u00edticas gubernamentales a partir de esta normatividad cient\u00edficamente legitimada\".La interculturalidad est\u00e1 en el origen de Neuqu\u00e9n, mucho antes que este concepto fuese puesto en valor, y con mucha m\u00e1s anticipaci\u00f3n a que la idea fuese tomada para su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario.71 DoSSier Esto presupone, dice Justo, una \"invenci\u00f3n del otro\", que a menudo implica su invisi- bilizaci\u00f3n, fen\u00f3meno existente en el sistema de salud neuquino hasta la actualidad. \"No existen programas destinados al trabajo sobre la interculturalidad ni sobre la ruralidad ind\u00edgena, sino que las acciones son 'igualitaristas', en el sentido del no reconocimiento pro-gram\u00e1tico de las diferencias culturales, y la ausencia de espacios de di\u00e1logo\". V ale, empero, rescatar valiosas experiencias de la zona sur y centro de Neuqu\u00e9n donde se gestaron procesos destinados a poner en valor la interculturalidad en salud. Una de ellas es la del departamento Alumin\u00e9, provincia del Neuqu\u00e9n, donde se construye el primer Hospital Intercultural \"Rangui\u00f1 Kien\", con el objetivo de intentar conjugar la medicina p\u00fablica tradicional con la medicina mapuche. El proyecto, que prev\u00e9 un modelo de gesti\u00f3n participativa con las comunidades inter-viniendo desde lugares protag\u00f3nicos, pretende que este centro sea un espacio donde m\u00e9dicos criollos y m\u00e9dicos mapuches trabajen juntos, siendo este hospital el primero en el pa\u00eds con este perfil. Se trata de un trabajo entre el equipo t\u00e9cnico del \u00e1rea de salud provincial y el equipo de salud rural del Hospital Alumin\u00e9 junto a las comunidades mapuche Aigo y Hiengueinhual. El proyecto es de alguna manera consecuencia de un proceso de lucha por la reivindi- caci\u00f3n de derechos de pueblos originarios que excede el \u00e1mbito sanitario. En particu-lar es una expresi\u00f3n m\u00e1s de reclamos por tierra, desarrollo y futuro para las comunida-des mapuches, quienes en paralelo se fueron empoderando progresivamente. La apertura del hospital tiene como marco legal el convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo respecto al derecho que establece para los pueblos ori-ginarios de ser consultados para ajustar los par\u00e1metros de atenci\u00f3n m\u00e9dica a sus tradiciones y cultura. En una entrevista reciente el Dr. Fabi\u00e1n Gancedo, m\u00e9dico del Hospital Alumin\u00e9, de-clar\u00f3 sobre el proyecto del hospital intercultural: \"es el producto de 15 a\u00f1os de experiencia junto con estas comunidades mapuches. En ese camino nos acercamos a una relaci\u00f3n entre la biomedicina y la medicina mapuche. Cada una con su valor y sus t\u00e9cnicas. La idea es que se aprovechen ambas\" 8. El primer paso fue el dise\u00f1o del edificio, que se ubicar\u00e1 en Ruca Choroi, en tierras de la comunidad Hiengueinhual, con una superficie de 522 metros cuadrados. \"Habr\u00e1 un lugar para hacer fogones, para los curadores mapuches, los componedores de huesos, para los yerbateros, y un espacio ceremonial para el machi, la m\u00e1xima figura de la ceremonia curativa mapuche\", coment\u00f3 Fabi\u00e1n. Lorenzo Lonc\u00f3n, 'werken' (mensajero) de la Confederaci\u00f3n Mapuche Neuquina y lawentuchefe (persona especializada en plantas y su uso para la salud), indic\u00f3 que: \"... en Argentina no podemos hablar de machis porque despu\u00e9s de la mal llamada \"conquis - ta del desierto\" se mataron muchos jefes y con ellos tambi\u00e9n a esos gu\u00edas espirituales. No solo hab\u00eda machis si no tambi\u00e9n ampifes, gente que ten\u00eda visiones, a quienes pr\u00e1cticamente extinguieron. La medicina mapuche sigue siendo oral, la forma m\u00e1s r\u00e1pida de aprender es escuchando, oliendo las plantas y teniendo memoria de para qu\u00e9 sirven.\" En declaraciones a medios locales Lorenzo tambi\u00e9n aclar\u00f3 que \"la concepci\u00f3n de la me-dicina occidental es separar todo, al hombre de la naturaleza, a la cultura de la naturaleza. Y para nosotros es una unidad. La medicina milenaria ha demostrado que si es natural es mucho mejor que una combinaci\u00f3n qu\u00edmica o sint\u00e9tica. Y adem\u00e1s, si todas las culturas somos diferentes, tambi\u00e9n la medicina tiene que ser apropiada a cada cultura y tiene que haber dis-ponibilidad. La naturaleza nos brinda eso: que sea algo que est\u00e1 cerca de la gente y que si vos la cuid\u00e1s, la naturaleza te cuida a vos. (...) La otra diferencia es que para nosotros la medicina es En Neuqu\u00e9n se subordin\u00f3 la interculturalidad a la idea de la universalidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, asumiendo ese objetivo como suficiente. DoSSier Hospital intercultural de Ruca Choroi72 DoSSier Fotograf\u00eda: Paula Lobari\u00f1aspara compartirla, no es para tener un sistema de patentes y encarecer un producto. Nosotros si tenemos un saber y podemos ayudar a un vecino, aunque no sea mapuche, lo hacemos\". Sin dudas resulta auspicioso propender, con la concreci\u00f3n de un hospital intercul-tural, a la construcci\u00f3n de una mirada compartida sobre el proceso salud-enfer-medad-cuidado con enfoque intercultural. Sin embargo, desde diversos \u00e1mbitos se expresan signos de alerta orientados a evitar que esta experiencia no quede li-mitada a un producto publicitario o de mercado, al mismo tiempo que se obturan din\u00e1micas que profundizar\u00edan la efectiva integraci\u00f3n a favor de la vida. El diputado provincial, Eduardo Luis Fuentes, quien es m\u00e9dico rural con larga trayec- toria en el sector p\u00fablico neuquino, plantea: \"la medicina intercultural como prop\u00f3sito aislado de la interculturalidad, corre el riesgo de reducirse a una nueva oferta de mercado\" 9. Fuentes fue uno de los legisladores que impuls\u00f3 en la legislatura neuquina una norma legal para aplicar lo establecido en el Convenio 169 de la OIT. As\u00ed, en diciembre de 2016 se lleg\u00f3 a aprobar por unanimidad la Ley Provincial N\u00b0 3045 que en su primer art\u00edculo estipula: \"Instrum\u00e9ntase, a trav\u00e9s del Poder Ejecutivo provincial, un proceso de consulta a las comunidades mapuche-mapuce de la Provincia, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 6\u00ba del Con-venio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), durante trescientos sesenta (360) d\u00edas, a efectos de recabar los aportes fundamentales para la redacci\u00f3n de una ley o nor-ma provincial que regule el reconocimiento y el apoyo estatal a la salud mapuche-mapuce.\" 10 Sin embargo el poder ejecutivo provincial a la fecha no ha instrumentado la consulta que se le encomend\u00f3, de lo que puede inferirse que no est\u00e1 interesado en dimensionar el abordaje serio y responsable de la medicina mapuche, menos todav\u00eda de su vincula-ci\u00f3n intercultural con la medicina convencional. El impulso inicial que tuvo el proyecto se ha visto retardado notoriamente con la ac- tual gesti\u00f3n de gobierno desde 2015. En la opini\u00f3n de actores locales, es probable que eso se deba a que no entienden la trascendencia del proceso pol\u00edtico en el que se inser-ta este emprendimiento, no comparten la mirada respecto de la integraci\u00f3n de saberes y que inclusive, desde ese \u00e1ngulo de ignorancia teman y duden sobre las potenciales pr\u00e1cticas de medicina mapuche que la implementaci\u00f3n del centro de salud facilitar\u00eda. Tambi\u00e9n es interculturalidad en salud La interculturalidad es un necesario proceso de encuentro que debe ser honrado con una f\u00e9rrea voluntad pol\u00edtica que facilite su concreci\u00f3n. El pueblo mapuche viene solicitando ser atendido en la tenencia y dominio de la tierra, en la preservaci\u00f3n y manejo sustentable y sostenible del medio ambiente y en el reconocimiento de su preexistencia, con resultados francamente exiguos. As\u00ed como el poder administrador desatiende una ley provincial que lo obliga a con- sultar antes de continuar propiciando una oferta nueva de salud a la que llama \"in-tercultural\", genera otras evidencias que debilitan el supuesto esp\u00edritu de integra-ci\u00f3n que la interculturalidad propicia. Nuestra provincia es una tierra valorada por sus recursos naturales (superficie) y su subsuelo (hidrocarburos). A los pueblos originarios se les restringe el dominio y ma-nejo responsable de esos recursos, y cuando se alzan voces advirtiendo sobre da\u00f1os al ambiente, o se los ignora o se los tilda de representantes de intereses espurios. D\u00edas pasados, refiri\u00e9ndose a la provincia de la V aca Muerta, en el diario de mayor tirada del pa\u00eds se public\u00f3 el supuesto temor del \"mercado\" ante el posible triunfo del \"La concepci\u00f3n de la medicina occidental es separar todo, al hombre de la naturaleza, a la cultura de la naturaleza. Y para nosotros es una unidad. \" Lorenzo Werken, Confederaci\u00f3nMapuche Neuquina DoSSier73 DoSSier candidato de Unidad de marzo: \"... esta posibilidad in- cluye el fantasioso escenario de un gobierno cristinista y mapuche, que aportar\u00eda ideas, como darles a esos pueblos originarios participaci\u00f3n en las riquezas\"11. Ram\u00f3n Rioseco, candidato a gobernador por ese frente, contest\u00f3: \"en Neuqu\u00e9n la mayor\u00eda somos mapuche y es parte de nuestra propuesta que las ganancias queden en Neuqu\u00e9n, Clar\u00edn tiene raz\u00f3n ...\". En convicciones de esta talla se encierra la suerte de la interculturalidad; solo las propues-tas que se propongan y logren distribuir la riqueza contendr\u00e1n el genuino prop\u00f3sito de valorar la diversidad, requisito indispensable para so\u00f1ar con el v\u00ednculo pr\u00f3spero de la in-terculturalidad en todas sus expresiones. Sin dudas la interculturalidad en salud desde la \u00f3ptica de la Salud Colectiva se expresa tambi\u00e9n en desplegar posibilidades de desarrollo con inclusi\u00f3n, en el acceso al trabajo, a la tierra, a la vivienda digna y al cuidado y relaci\u00f3n arm\u00f3nica con el ambiente, entre otros aspectos que las culturas originarias nos ense\u00f1an. Reflexiones finales Rescatamos la idea central expresada por el diputado Fuentes respecto del riesgo de reducir una iniciativa tan loable a un producto de vidriera, limitando su significaci\u00f3n al espacio sanitario. La interculturalidad es parte del proceso de construcci\u00f3n de Sa-lud Colectiva, y esta solo es posible en un contexto de fuerte decisi\u00f3n pol\u00edtica en favor de la integraci\u00f3n efectiva de todos los que componen la \"com\u00fan-unidad\". Adherimos a la idea de que la b\u00fasqueda constante de la armon\u00eda entre las personas y el ambiente es un sendero que puede conducir hacia el \"buen vivir\". Ese buen vivir es el nuevo horizonte, y en tanto horizonte es proyecto. Siguiendo a Rafael Bautista, sostenemos que \"... la idea de proyecto alude a lo que todav\u00eda no hay, y en tanto nueva pers-pectiva de vida, es la base del proyecto pol\u00edtico de liberaci\u00f3n que inauguran, en la alborada del siglo XXI, las naciones y pueblos ind\u00edgenas del Abya Yala\" 12. La organizaci\u00f3n ind\u00edgena L'qataxac Nam Qompi1, junto con la Asociaci\u00f3n Civil Che'eguera, viene trabajado desde hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os con las comunidades HACIA LA CONSTRUCCI\u00d3N DE SOCIEDADES INCLUSIVAS Por Romina Duarte El complejo de Educaci\u00f3n Biling\u00fce Intercultural es una experiencia de educaci\u00f3n intercultural en la que se pone de manifiesto la capacidad para contribuir a la construcci\u00f3n de una sociedad inclusiva. Este proyecto es el m\u00e1s importante de Am\u00e9rica de Sur y representa una reivindicaci\u00f3n importante para los pueblos originarios.EXPERIENCIA DEL CONSEJO QOMPI DoSSier74 DoSSierQom de la localidad de Pampa del Indio (Provincia de Chaco) y sus organizaciones, en la construcci\u00f3n del Proyecto Educativo Integral Biling\u00fce Intercultural. El comple-jo educativo se encuentra ubicado en el Paraje Cuarta Legua 17, sobre Ruta Provincial N\u00ba 3 de Pampa del Indio, localidad de m\u00e1s de 12 mil habitantes situada en el extremo norte del departamento Libertador General San Mart\u00edn de la provincia del Chaco. La construcci\u00f3n de este proyecto educativo es fruto de una lucha de muchos a\u00f1os que tuvo como objetivo la implementaci\u00f3n de una formaci\u00f3n de nivel superior que facilitara la inserci\u00f3n laboral, valiendose de la experiencia de los nuevos egresados. El proyecto se destaca por funcionar como Complejo Educativo Integral Biling\u00fce Intercultural inaugurado en 2005 de nivel secundario y superior, adecuado a las co-munidades Qom rurales y de los barrios, en el que participan m\u00e1s de 600 estudian-tes que en su mayor\u00eda estuvieron por a\u00f1os fuera del sistema. Feliciano Guti\u00e9rrez, miembro del Consejo Qompi, coment\u00f3 que el proyecto surgi\u00f3 como un espacio de fortalecimiento de la lengua, de los derechos ind\u00edgenas, entre otras cosas. A su vez, asever\u00f3 que la incorporaci\u00f3n de docentes ind\u00edgenas que pudieran ense\u00f1ar la lengua y la cultura propias no fue f\u00e1cil. El complejo educativo se dise\u00f1\u00f3 como un modelo de gesti\u00f3n social ind\u00edgena y de educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural que se inaugur\u00f3 el 7 de agosto de 2012. Se cre\u00f3 para dar respuesta al elevado \u00edndice de abandono escolar, para ofrecer posibilidades de formaci\u00f3n superior y para preservar la cultura Qom. \"Durante los '90 se observaba una gran deserci\u00f3n escolar debido a distintos factores por los cuales los chicos dejaban de estudiar, como la distancia que deb\u00edan recorrer para ir a la es-cuela, obst\u00e1culos ling\u00fcisticos entre otros\", agreg\u00f3 Guti\u00e9rrez. La provincia de Chaco cuenta con la Ley 3.258 del a\u00f1o 1986 2, que en su cap\u00edtulo III de Educaci\u00f3n y Cultura reconoce a las culturas y las lenguas toba, mataco y mocov\u00ed como valores constitutivos del acervo cultural de ind\u00edgena la provincia; tambi\u00e9n es-tablece el derecho a estudiar la propia lengua. Adem\u00e1s, esta normativa establece que el Consejo General de Educaci\u00f3n programar\u00e1 acciones directas tendientes a promo-ver el acceso a los distintos niveles educativos. \"Nosotros presentamos un proyecto para que pueda salir un bachillerato libre para adultos y un proyecto aparte para la construcci\u00f3n del edificio. Nos dieron el ok para el bachillerato, pero tuvimos que buscar lugares como los salones comunitarios y ah\u00ed funcionamos; el complejo biling\u00fce es muy nuevo\" explic\u00f3 Feliciano Guti\u00e9rrez. Lorenzo Epifanio, representante del Consejo Qompi, relat\u00f3 que \"en el a\u00f1o 2000, 2001 inici\u00f3 el Bachillerado libre para adultos con el objetivo de transmisi\u00f3n de conocimientos entre ambos, desde el intercambio, con un modelo de educaci\u00f3n popular que propone Paulo Freire. Algo particular se dise\u00f1\u00f3 junto con las comunidades y con el apoyo de los padres de los estudiantes, por lo que se trabaja de manera conjunta\". En el a\u00f1o 2009 comienza la Escuela de Familia Agr\u00edcola y en el mismo a\u00f1o la Tecni- catura Superior en enfereria intercultural biling\u00fce. \"T odos los a\u00f1os recibimos la visita de delegaciones de hermanos de otros pueblos como M\u00e9xico.....hermanos mayas, de Bolivia, dife-rentes estudiantes de pa\u00edses como EE UU, Mya guaran\u00ed...el a\u00f1o pasado de la Uni\u00f3n Diaguita Calchaqu\u00ed, siempre con la intensi\u00f3n de difundir y conocer\" destac\u00f3 Epifanio, como logro. La obra de m\u00e1s de 4000 metros cuadrados es una de las mayores dimensiones des- tinadas a los pueblos originarios de Latinoam\u00e9rica, con una inversi\u00f3n de mas de 8 millones de pesos. La misma cont\u00f3 con financiamiento del Fondo Sojero y con re-cursos provenientes de la Loter\u00eda Chaque\u00f1a, con el aporte de la Fundaci\u00f3n Artistas Solidarios y el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n durante la gesti\u00f3n de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. \"Siempre en el marco del respeto y colaboraci\u00f3n en conjunto. Sin discriminaci\u00f3n ni racis- mo, no estamos divididos por razas. Ahora hay diferentes culturas. Como seres humanos DoSSier El complejo educativo se cre\u00f3 para dar respuesta al elevado \u00edndice de abandono escolar, para ofrecer posibilidades de formaci\u00f3n superior y para preservar la cultura Qom.75 DoSSier\"En el entendimiento que el lenguaje no es un bien con reparto equitativo es necesario intervenir para reducir esta desigualdad.\" B. Bernstein \"Jos\u00e9 Mamani es un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os. Lleg\u00f3 a Buenos Aires junto a su familia a los dos a\u00f1os de edad. Es oriundo de La Paz, Bolivia. Tiene dos hermanos menores argentinos. Sus padres tambi\u00e9n son bolivianos y ambos tienen secundario incompleto. El padre trabaja en un taller textil y la madre como empleada dom\u00e9stica algunos d\u00edas por semana. Ambos son hablantes de aymara, refieren que es su idioma materno, que lo hablan entre ellos y que sus hijos lo entienden. Adem\u00e1s cuentan que la maestra dice que Jos\u00e9 es muy callado y que tiene algunas dificultades en el aprendizaje\". A partir de este relato que se presenta como habitual en las historias de los ni\u00f1os que asisten a algunas escuelas de la ciudad de Buenos Aires, se podr\u00edan comenzar a imaginar diversas situaciones que Jos\u00e9, como muchos otros ni-\u00f1os, debe atravesar en la adquisici\u00f3n del aprendizaje formal. La escuela primaria es el espacio donde los ni\u00f1os sistematizan su lengua, es decir, aprenden a escribir la lengua que hablan, que tiene familiaridad y les da sentido de pertenencia e identidad.M\u00c1S QUE UN CONFLICTO ENTRE LENGUAS Por Ana E. Fuks Los crecientes procesos migratorios, con mayor presencia en la Ciudad de Buenos Aires, desencadenan distintos conflictos que se desprenden de, en este caso, la presencia de m\u00faltiples lenguas en contextos escolares. Una inadecuada interpretaci\u00f3n de las dificultades que presentan los ni\u00f1os/as biling\u00fces o en contacto con distintas lenguas, puede dar origen a patologizaciones o bien a naturalizaciones y finalmente a tratamientos inadecuados que interfieran en la realizaci\u00f3n del derecho a la salud y a la educaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n un an\u00e1lisis sobre la complejidad de las luchas culturales que atraviesan al tema del biling\u00fcismo.SALUD P\u00daBLICA Y BILING\u00dcISMOtenemos todos la misma potencialidad... hace mas de 500 a\u00f1os estuvimos nosotros, respetan- do la vida de los pueblos\", culmin\u00f3 Epifanio. En el Complejo L'qataxac Nam Qompi funcionan actualmente tres modalidades di- ferentes: una Escuela de Familia Agr\u00edcola (EFA), un Bachillerato Libre para Adultos Biling\u00fce Intercultural y un Instituto de Educaci\u00f3n Superior. En total, m\u00e1s de 600 estudiantes provenientes de diferentes localidades y parajes de El Impenetrable, as\u00ed como tambi\u00e9n de la provincia de Formosa, acceden a ellas . DoSSier76 DoSSierLa ciudad de Buenos Aires ha crecido como polo de atracci\u00f3n de migraci\u00f3n de pa\u00edses lim\u00edtrofes y del Per\u00fa y por eso se ha configurado un escenario de convivencia de varias culturas y con ellas, de varias lenguas. Estas poblaciones se asientan en general en zonas marginales de la ciudad, viven en condiciones precarias y por carecer de cober-tura de seguridad social utilizan los servicios p\u00fablicos para su atenci\u00f3n. As\u00ed mismo, la opci\u00f3n educativa de sus hijos son las escuelas p\u00fablicas cercanas a sus domicilios, por lo cual las matr\u00edculas escolares en su gran mayor\u00eda se constituyen de migrantes o hijos de migrantes de pa\u00edses lim\u00edtrofes y del Per\u00fa. En el plano general, la sociedad reaccion\u00f3 ante esta nueva situaci\u00f3n con distintas respuestas oscilan mayormente entre la discri-minaci\u00f3n y la xenofobia hasta la inclusi\u00f3n social. A partir de una investigaci\u00f3n realizada entre los a\u00f1os 2007 y 2011 1 se ha podido corro- borar la existencia de una alta proporci\u00f3n de biling\u00fcismo y/o contacto de lenguas en el alumnado migrante o hijo de migrante de pa\u00edses lim\u00edtrofes en la Ciudad de Buenos Aires, situaci\u00f3n que podr\u00eda aproximarse sensiblemente a los migrantes internos prove-nientes de comunidades originarias de nuestro pa\u00eds, as\u00ed como de otros pa\u00edses geogr\u00e1fi-camente muy distantes (China, Corea etc.). Cabe agregar que en el a\u00f1o 2017 se visitaron otras escuelas de la zona sur de la CABA donde se encontraron similares proporciones de padres y madres migrantes en relaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n realizada con anterioridad. En esta oportunidad tanto los padres como las madres eran paraguayos, hablantes de guaran\u00ed en su gran mayor\u00eda, con ni\u00f1os en algunos casos biling\u00fces y en todos los casos en contacto de lengua. En la interfase salud-educaci\u00f3n se ha observado un desconocimiento o una inadecua- da interpretaci\u00f3n de las dificultades que presentan los ni\u00f1os/as biling\u00fces o en contacto con distintas lenguas, dando origen a patologizaciones con las consiguientes deriva-ciones a tratamiento, o bien a naturalizaciones, a partir de las omisiones y/o silencios de esta problem\u00e1tica. Este desconocimiento genera un d\u00e9ficit de herramientas apro-piadas de los trabajadores de ambos sectores que, a modo de dispositivos, faciliten o propicien la intervenci\u00f3n. A partir de lo relatado anteriormente, en el a\u00f1o 2016 y 2017, desde el Laboratorio del Lenguaje de la Carrera de Fonoaudiolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires, se realizaron dos jornadas exploratorias, la primera con modalidad de grupo focal y la segunda con modalidad de taller. En ambos encuentros la convo-catoria fue para estudiantes de grado, profesionales en formaci\u00f3n, representantes de diferentes disciplinas y expertos en la tem\u00e1tica de los sectores salud y educaci\u00f3n. El objetivo fue detectar nuevas necesidades educativas y l\u00edneas de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n para avanzar en propuestas superadoras de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n permanente. La principal motivaci\u00f3n fue la de reducir eventuales barreras culturales, detectar y re-mover inadecuaciones en las pr\u00e1cticas de ambos sectores. Simult\u00e1neamente y hasta la actualidad se contin\u00faan realizando actividades con equipos de salud y educaci\u00f3n. A partir de las acciones realizadas se concluye que para garantizar la salud integral de los ni\u00f1os/as de los sectores sociales m\u00e1s vulnerables es necesario considerar la hete-rogeneidad de la poblaci\u00f3n escolar de la Ciudad de Buenos Aires, es decir, organizar respuestas particulares y adecuadas a las caracter\u00edsticas socioculturales de las comuni-dades. En este contexto, sin una perspectiva intercultural y de igualdad de oportunida-des, las respuestas hegem\u00f3nicas solo pueden reproducir la desigualdad. Por ejemplo, la respuesta de otorgar un tratamiento uniforme a todas las situaciones de aprendizaje, como se\u00f1ala el Programa de Salud Escolar, podr\u00eda estar institucionalizando las margi-naciones que provocan deserci\u00f3n, repetici\u00f3n y rendimiento diferencial. Se ha podido observar que las herramientas validadas para la evaluaci\u00f3n de los ni\u00f1os/ as, se constituyen en protocolos normados donde la singularidad no es ponderada. En ocasiones, la b\u00fasqueda de signos cl\u00ednicos en la construcci\u00f3n que armamos del otro impide comprender que existen estilos comunicativos o cosmovisiones que quiz\u00e1s ex - pliquen o aclaren mejor qui\u00e9n/qui\u00e9nes est\u00e1/n frente a nosotros. En la interfase salud-educaci\u00f3n se ha observado un desconocimiento o una inadecuada interpretaci\u00f3n de las dificultades que presentan los ni\u00f1os/as biling\u00fces. DoSSier77 DoSSierSe hace necesario entonces, reconocer las diferencias y desarrollar capacidades de di\u00e1logo intercultural. Es oportuno tomar en cuenta la proporci\u00f3n de biling\u00fcismo y/o contacto de lenguas en los ni\u00f1os/as y evaluar si algunos indicadores educativos que evidencian el fracaso escolar est\u00e1n relacionados con una situaci\u00f3n de diglosia conflic-tiva (situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica que resulta del conflicto entre lenguas en contacto). La envergadura de esta problem\u00e1tica se constituye entonces en un problema de agenda para la salud p\u00fablica. Pensando en grupos poblacionales y no en individuos, ser\u00eda ne-cesario tomar en consideraci\u00f3n la proporci\u00f3n de ni\u00f1os/as biling\u00fces y/o en contacto de lenguas en la matr\u00edcula escolar de la Ciudad de Buenos Aires as\u00ed como en otros centros urbanos, y considerar que se podr\u00eda estar generando un conflicto digl\u00f3sico y que este conflicto podr\u00eda interferir en el desarrollo saludable de la igualdad de oportunidades para todos/as en el marco de la realizaci\u00f3n del derecho a la salud y a la educaci\u00f3n. Acerca de los procesos migratorios y sus implicancias sociales y pol\u00edticas Los procesos de globalizaci\u00f3n han configurado un escenario de incremento en la mo-vilidad de las personas en el mundo. En Argentina la pol\u00edtica cambiaria de la d\u00e9cada de los 90 alent\u00f3 el proyecto migratorio de pa\u00edses lim\u00edtrofes y del Per\u00fa, estableciendo una nueva composici\u00f3n social de la estructura laboral caracterizada por una sobreo-ferta de fuerza de trabajo en zonas urbanas y periurbanas. De acuerdo con Marmora 2 la poblaci\u00f3n inmigrante adquiri\u00f3 as\u00ed visibilidad y se gener\u00f3 un discurso xen\u00f3fobo que la culpabiliz\u00f3 y estigmatiz\u00f3, atribuy\u00e9ndole el incremento de los \u00edndices de desocupa-ci\u00f3n, la insuficiencia de los servicios de salud y educaci\u00f3n y el aumento de la inseguri-dad. Y si bien la sanci\u00f3n de la Ley de Migraciones, que reemplaz\u00f3 a la Ley Videla, y el conjunto de pol\u00edticas sociales del Bicentenario fueron elementos fundamentales para iniciar la inclusi\u00f3n social de los migrantes, a\u00fan es necesario trabajar profundamente en el imaginario social y la opini\u00f3n p\u00fablica, ya que paralelamente las pol\u00edticas del gobierno nacional en la actualidad ponen de manifiesto la reemergencia del racismo y la xenofobia en nuestro pa\u00eds. Hoy se propone una relaci\u00f3n entre delincuencia y mi-graci\u00f3n, ya sean los migrantes c\u00f3mplices o parte de una delincuencia organizada o tambi\u00e9n si son v\u00edctimas de situaciones abusivas que soportan sumisamente. Lo central es el establecimiento de una relaci\u00f3n sin cuestionamientos entre inmigraci\u00f3n e ilega-lidad y en consecuencia. En esta situaci\u00f3n militamos el derecho humano a migrar, al decir de Pedro Luis Cas- tellanos, lo haremos desde el espacio de lo singular, lo haremos de abajo hacia arriba condicionando los estamentos superiores. Entendemos que la migraci\u00f3n es un dere-cho humano y que la movilidad de las personas acarrea problem\u00e1ticas y desaf\u00edos en las sociedades de recepci\u00f3n que, al ser visibilizados, pueden ser superados generando espacios de encuentro y de crecimiento en la diversidad. Conceptos y datos para iluminar el problema planteado El biling\u00fcismo tiene lugar cuando dos lenguas conviven en un mismo territorio y la importancia de ambas es igual para los hablantes, es decir, cuando resulta indiferente el uso de cualquiera de estas 3. Para el caso argentino, desde una perspectiva hist\u00f3rica, es posible analizar el bilin-g\u00fcismo social como resultado de dos procesos: la colonizaci\u00f3n y la unificaci\u00f3n nacio-nal. En primera instancia, la colonizaci\u00f3n introdujo una nueva lengua, sometiendo a las lenguas originarias; luego con la independencia y la constituci\u00f3n de un Estado nacional se necesit\u00f3 la unificaci\u00f3n de la lengua, d\u00e1ndole estatus de lengua oficial a la lengua colonizadora. Las pol\u00edticas del gobierno nacional en la actualidad ponen de manifiesto la reemergencia del racismo y la xenofobia en nuestro pa\u00eds. DoSSier Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez78 DoSSier DoSSier El socioling\u00fcista Moreno Navarro (2005) se\u00f1ala adem\u00e1s que la unificaci\u00f3n de la len- gua genera resistencias por parte de grupos minoritarios, que en general se dirime a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n con la lengua dominante, produci\u00e9ndose la sustituci\u00f3n o abandono de la lengua minoritaria. Esta identificaci\u00f3n puede acarrear una situaci\u00f3n de auto-odio o alienaci\u00f3n por parte de los individuos que se asimilan o identifican con la lengua y la cultura dominante. Asimismo, otra alternativa para apaciguar el conflicto, observada por la autora a partir de los trabajos realizados a lo largo de varios a\u00f1os en el tema, es la invisibilizaci\u00f3n de la lengua minoritaria por parte de sus hablantes como modo de preservarla, estrate-gia que se ha detectado en algunas poblaciones originarias del territorio argentino (integrantes de la comunidad Mocov\u00ed relataron la negaci\u00f3n durante a\u00f1os de su propia lengua por temor al \"hombre blanco\" y sus represalias). La diglosia se presenta cuando dos lenguas que conviven en un mismo territorio est\u00e1n enfrentadas por querer tener un mayor protagonismo y n\u00famero de hablantes. En este caso siempre se destacar\u00e1 la lengua oficial que es considerada lengua de prestigio frente a otra m\u00e1s d\u00e9bil y minoritaria, relegada al uso familiar y cotidiano. Algunos ejemplos de diglosia se pueden observar en Chile, Bolivia, Per\u00fa y Argentina donde el espa\u00f1ol es la lengua dominante y coexiste con otras. En Chile el espa\u00f1ol y el mapuche se reconocen como lenguas cooficiales; en Bolivia, coexiste el amara; en Per\u00fa el quechua y en Argenti-na hay zonas de habla guaran\u00ed correntino, quichua santiague\u00f1o, mapuche, etc. Algunos autores introducen la noci\u00f3n de conflicto asociado a la diglosia como una ca- racter\u00edstica inherente a la misma, partiendo de la comprensi\u00f3n de que la diglosia im-plica una situaci\u00f3n de dominaci\u00f3n de una lengua sobre otra. Esta perspectiva surge de los socioling\u00fcistas catalanes como reacci\u00f3n a lecturas estadounidenses (Boyer, 2009). Introduciendo la noci\u00f3n de violencia simb\u00f3lica de Bourdieu, los catalanes denuncian que el biling\u00fcismo social es una forma enga\u00f1osa de designar una situaci\u00f3n conflictiva, puesto que en una situaci\u00f3n de dominaci\u00f3n, el biling\u00fcismo es desequilibrado, desigua-litario y, lo m\u00e1s probable, es que sea el paso previo hacia un monoling\u00fcismo a favor de la lengua dominante. De este modo se plantea otra clasificaci\u00f3n: la diglosia conflictiva. Y el conflicto se pue- de resolver de dos maneras, con la sustituci\u00f3n, cuando la lengua dominante absorbe y subordina la lengua dominada llev\u00e1ndola a desaparecer, o con la normalizaci\u00f3n de la lengua dominada, cuando la comunidad dominada resiste y lucha por el desarrollo normal de su lengua. El contacto de lenguas, de acuerdo a la explicaci\u00f3n del socioling\u00fcista H. Boyer, es un concepto amplio que refiere al contacto de dos o m\u00e1s lenguas en cualquier situaci\u00f3n, desde comunidades biling\u00fces hasta los contextos de ense\u00f1anza aprendizaje de lenguas extranjeras, pasando por las fronteras territoriales. Las influencias ejercidas de unas lenguas sobre otras le dar\u00e1n a cada lengua su particular fisonom\u00eda, as\u00ed es como toda lengua puede exhibir las huellas dejadas por su coexistencia con otras variedades. El contacto de lenguas produce fen\u00f3menos ling\u00fc\u00edsticos tales como: interferencia, con- vergencia, calco y pr\u00e9stamo, sustituci\u00f3n de lengua, cambio o mezcla de c\u00f3digos. La aproximaci\u00f3n de dos sistemas diferentes y la difusi\u00f3n de los cambios dependen de factores sociales tales como las actitudes de los hablantes, y de la comunidad, el pres-tigio y el estigma de las lenguas, los dominios de cada una y las caracter\u00edsticas de las situaciones comunicativas. En la actualidad, varias constituciones de naciones latinoamericanas expresan que \"las lenguas son libres e iguales en derechos\", tal como enuncia la Constituci\u00f3n de Pa-raguay de 1992 en sus art\u00edculos 140 y 77. En este sentido, algunos pa\u00edses le otorgan a las DoSSier La ideolog\u00eda pol\u00edtica se ejerce a trav\u00e9s de una vigilancia cultural, en un plan neutralizador, en el que juegan un importante rol los equipos de salud y educaci\u00f3n.79 DoSSierlenguas amerindias un estatuto de co-oficiales determinando el derecho a que dichas lenguas fueran introducidas en el sistema educativo en los lugares donde resultaba significativo el n\u00famero de hablantes. Tal es el caso de Chile con el mapuche y de Boli-via con el quechua con el impulso de programas de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, la lengua oficial contin\u00faa colocando en un lugar de subalter- nidad a las lenguas minoritarias, generando procesos de exclusi\u00f3n de sectores amplios de la poblaci\u00f3n, llevando a diferencias marcadas que acent\u00faan, a pesar del aparente pro-gresismo, las diferencias sociales e imposibilitan la igualdad de oportunidades. La ideolog\u00eda pol\u00edtica se ejerce a trav\u00e9s de una vigilancia cultural, en un plan neutrali- zador, en el que juegan un importante rol los equipos de salud y educaci\u00f3n, as\u00ed como otras instituciones como por ejemplo las militares en el \u00e1mbito de la seguridad na-cional. Siguiendo a C. Curtis 4, a\u00fan en un contexto de creciente reivindicaci\u00f3n de la diversidad, la din\u00e1mica de la minorizaci\u00f3n de \"otras\" lenguas, se perpet\u00faa a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas varias que se despliegan en m\u00faltiples escenarios y desde diversos actores, con distintas intensidades de desprecio, que abarcan desde el desconocimiento deliberado hasta su estigmatizaci\u00f3n abierta. La lengua como identitaria Nuestro lenguaje constituye una caracter\u00edstica esencial en tanto que distingue al ser humano de las dem\u00e1s especies. El lenguaje es fundamentalmente productor y porta-dor de sentido a trav\u00e9s de ideas, sentimientos, valores, ideales. Por esto, como se\u00f1alan Lois, Enz y Mignoli 5, cuando hablamos, escribimos, informamos, estamos reforzando valores, modelos y estereotipos. La socioling\u00fc\u00edstica hispanoamericana sustenta como axioma que, en toda comunidad hist\u00f3rica, la actitud que asumen los hablantes ante su lengua es un campo de an\u00e1lisis apropiado para el conocimiento de la identidad indi-vidual y colectiva. En efecto, cada vez que un hablante utiliza su lengua materna lleva a cabo un acto social por el cual asume su ser en la sociedad de pertenencia, y un acto moral de autoestima de su si-mismo en ella o ante un eventual grupo de referencia 6. As\u00ed mismo, en un nivel local m\u00e1s reducido, a partir de las investigaciones previas, la ling\u00fc\u00edstica sostiene que en comunidades m\u00e1s o menos peque\u00f1as y en los barrios de las ciudades, la identidad local es una categor\u00eda que se acu\u00f1a en el lenguaje. La palabra \"idioma\" proviene de una ra\u00edz griega que significa \"lo propio\" de all\u00ed su vinculaci\u00f3n con ideolog\u00eda y la idiosincrasia. En tal sentido, como se\u00f1ala Hachen, no hay nada m\u00e1s importante y constitutivo de la identidad que la propia lengua, lengua que, siendo un componente m\u00e1s del sistema cultural de cada pueblo, ocupa un papel privilegiado por su capacidad de simbolizar, interpretar, construir y comunicar. Todo individuo adviene a un mundo y se funda como sujeto a partir de esta capacidad y de su inscripci\u00f3n en un grupo social determinado. Estas formas de \"decirnos\", de presen-tarnos ante los dem\u00e1s, de constituirnos en los otros de los otros, van trazando la trama de nuestra identidad y nuestra historia, identidad que se afirma en la diferencia e histo-ria que se construye por un entrecruzamiento de voces que luchan por ser reconocidas en un acto permanente de narraci\u00f3n. Respecto a la cultura, Bruner, citado por Hachen 7 la define como una forma de vida y pensamiento que construimos, negociamos, insti-tucionalizamos y que finalmente terminamos llamando realidad para reconfortarnos. En la constituci\u00f3n de la identidad individual, podemos observar que un sujeto adviene como tal en la medida en que se inscribe en un discurso familiar, social y cultural que lo precede. Como ya nos indic\u00f3 Luria, es la madre la encargada, en su funci\u00f3n de enun-ciadora, de se\u00f1alar el mundo externo al yo, de recortarlo como mundo externo. Es en y por el lenguaje que el hombre se identifica como sujeto. De aqu\u00ed que la noci\u00f3n de s\u00ed mismo o \"self\" se ve sujeta a una transacci\u00f3n permanente con los otros 7. DoSSier Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez80 DoSSier Los fen\u00f3menos de simbolizaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n requieren de un abordaje psicoso- ciocultural. Es necesario dar cuenta de la relaci\u00f3n lengua-cultura-pensamiento porque \"quien dice hombre, dice lenguaje y quien dice lenguaje dice sociedad\". Para finalizar Desde la perspectiva de la salud p\u00fablica se\u00f1alada y teniendo en cuenta que la mi-graci\u00f3n es un tema de relevancia mundial con la perspectiva a futuro de que los movimientos migratorios se acrecienten, no solo son necesarias pol\u00edticas p\u00fablicas de integraci\u00f3n por parte del Estado, sino tambi\u00e9n micropol\u00edticas que posibiliten inte-rrogarnos acerca de c\u00f3mo realizamos nuestro trabajo, lo que implica poner en duda el sentido de nuestras respuestas, el saber que adquirimos, las reglas de la institu-ci\u00f3n, a fin de incorporar otras perspectivas sobre la forma de abordar los procesos de salud enfermedad para poner en pr\u00e1ctica la interculturalidad en salud. A partir de estas afirmaciones ser\u00eda interesante: \u00b7 Dimensionar la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n escolar migrante o hijos de migrantes. \u00b7 Explorar la realidad ling\u00fc\u00edstica de nuestros escolares migrantes o hijos de migran- tes, sus habilidades y competencias ling\u00fc\u00edsticas y comunicativas. \u00b7 Identificar las estrategias de intervenci\u00f3n que utiliza el equipo de salud con esta poblaci\u00f3n, contemplando tensiones entre adecuaciones e inadecuaciones, y dentro de ellas entre naturalizaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n En el caso del sector de la salud, la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n migrante plantea exigencias formativas no contempladas en la formaci\u00f3n de grado, como as\u00ed tampoco en la forma-ci\u00f3n en servicio de los equipos de salud. Por ello, es necesario incluir en la formaci\u00f3n de los recursos humanos en salud la reflexi\u00f3n sobre el eje salud-enfermedad-atenci\u00f3n de estas poblaciones como una construcci\u00f3n sociocultural que incluye tanto al modelo y a los saberes m\u00e9dicos, como a otras racionalidades y saberes de distintos actores sociales . REFLEXIONES DE UNA PR\u00c1CTICA SITUACIONAL Por Mario Rovere Antecedentes hist\u00f3ricos, trayectorias personales, lecturas y pr\u00e1cticas dan cuenta de los permanentes encuentros con la diversidad en el campo de la salud. Resolver los desaf\u00edos cotidianos que plantean estos encuentros requieren situar a la interculturalidad en el marco m\u00e1s amplio de la descolonizaci\u00f3n del pensamiento.INTERCUL TURALIDAD POL\u00cdTICA EN SALUD Las formas en que el concepto de interculturalidad fue impregnando mi pers- pectiva sobre la salud no responde al mecanismo cl\u00e1sico de estudios previos y su posterior aplicaci\u00f3n. DoSSier Fotograf\u00eda: Mat\u00edas Bastino81 DoSSier Las pr\u00e1cticas de la pediatr\u00eda primero, de la salud p\u00fablica, de la docencia y de la salud internacional, en contextos culturales muy diversos, generaron una alerta temprana y una suerte de curr\u00edcula paralela para comprender las m\u00faltiples formas en las que las diferencias sociales se intensificaban con la discriminaci\u00f3n de culturas en un orden imaginario de centralidades y de periferias. No creo en recetas simples como que \"el racismo se cure viajando\" -seg\u00fan la frase que se atribuye a Unamuno-: hemos constatado hasta el cansancio el caso de turistas o viajeros etnoc\u00e9ntricos que no salen nunca de su zona de confort y que observan despreocupados, simplemente exotizando y hasta ridiculizando lo que no compren-den. Pero ni la cl\u00ednica, ni la pr\u00e1ctica sanitaria, ni la docencia ni la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica pueden resultar efectivas ni desarrollarse en todo su potencial sin un profundo des-centramiento cultural. Construyendo un marco A pesar de la inquietante lectura de los pioneros trabajos de Homero Palma, quien ex - puso la persistencia de las pr\u00e1cticas de medicina tradicional en nuestro pa\u00eds, tuve que esperar hasta la incorporaci\u00f3n de los trabajos del psiquiatra y activista argelino Franz Fannon, y m\u00e1s tard\u00edamente el arribo del constructo \"interculturalidad pol\u00edtica\" (ICP) para obtener un marco que le diera un verdadero sustrato te\u00f3rico a esta intuici\u00f3n: no se trataba entonces de un problema de lenguaje, no se trataba de un problema de culturas, ni siquiera de cosmovisiones, se trataba antes que nada de un problema de poder. Pero la asimetr\u00eda dista mucho de tratarse de la supremac\u00eda o superioridad de una cul- tura sobre otra. La Espa\u00f1a que conquist\u00f3 Am\u00e9rica contaba con poco m\u00e1s que el caba-llo, la p\u00f3lvora y una ambici\u00f3n inconmensurable de su lado para dominar a los pueblos originarios, algunos de ellos con culturas que la superaban holgadamente. A\u00fan hoy se destaca que los espa\u00f1oles en Am\u00e9rica utilizaban la medicina de aqu\u00e9llos y que la far-macopea americana, fruto de siglos de observaci\u00f3n y sede de la mayor biodiversidad del planeta, fue el verdadero motor de la que ser\u00eda la industria farmac\u00e9utica mundial. La p\u00e9rdida de las claves para interpretar la riqu\u00edsima cultura Maya no hab\u00eda sido un misterio similar al que ocurriera con la cultura egipcia -como se ense\u00f1aba hasta \u00e9po-cas recientes en la escuela secundaria-. Diego de Landa, un sacerdote de la \"Santa Inquisici\u00f3n\", dedic\u00f3 20 a\u00f1os de su vida a perseguir, destruir, eliminar toda persona, todo objeto, todo instrumento que pudiera servir para la persistencia, comprensi\u00f3n o interpretaci\u00f3n de esa cultura \"hereje\", que reci\u00e9n 400 a\u00f1os despu\u00e9s se comienza a de-velar en toda su magnitud. Luego de una leve penitencia por sus \"excesos\", la Iglesia lo design\u00f3 en 1640 Obispo de Y ucat\u00e1n. A\u00fan hoy en medios espa\u00f1oles (p\u00e1gina de rtve.es) puede leerse sobre el descubrimien- to de la quinina: \"Su descubrimiento se remonta al siglo XVII (espec\u00edficamente al 1633) durante una de las grandes expediciones cient\u00edficas que se organizaban a Sud-am\u00e9rica desde Europa. Cuentan que un jesuita espa\u00f1ol descubri\u00f3 que los indios de Am\u00e9rica Central usaban la corteza molida de unos \u00e1rboles que ellos llamaban 'quina quina' para curar la malaria\". \u00bfSi los pueblos originarios lo usaban y la llamaban qui-na quina, \u00bfqu\u00e9 quiere decir entonces que la \"Quinina\" fue \"descubierta\" en 1633 y qu\u00e9 quiere decir que fue \"descubierta\" por un jesuita? Interculturalidad pol\u00edtica, tal como lo acu\u00f1ara Jorge Via\u00f1a, implica anunciar o de- nunciar que con la interculturalidad no alcanza, menos a\u00fan con interculturalidad compasiva, con interculturalidad asim\u00e9trica, con interculturalidad exotizante, todas ellas formas de relaci\u00f3n entre culturas que no se respetan, formas sutiles o abiertas de dominaci\u00f3n, en el mejor de los casos de \"tolerancia\". DoSSier Ni la cl\u00ednica, ni la pr\u00e1ctica sanitaria, ni la docencia ni la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica pueden resultar efectivas ni desarrollarse en todo su potencial sin un profundo descentramiento cultural. Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez82 DoSSier El di\u00e1logo fruct\u00edfero entre culturas que se valoran y se respetan rec\u00edprocamente es la excepci\u00f3n y no la regla cuando de ICP se trata y por cierto, no se define de una vez y para siempre, sino que es consecuencia de un trabajo, de un esfuerzo, de mecanismos de correcci\u00f3n y de vigilancia sistem\u00e1ticos y permanentes para no ser funcionales o espectadores pasivos de mecanismos de \"asimilaci\u00f3n\" de una cultura sobre la otra. En un claro ejemplo de ICP podr\u00edamos mencionar que all\u00ed mismo, en nuestra fronte- ra norte, ha surgido en la \u00faltima d\u00e9cada el Estado Plurinacional de Bolivia. La posi-bilidad de interpretar en profundidad qu\u00e9 quiere decir que nuestro vecino pa\u00eds haya cambiado su nombre puede ser una oportunidad ya que se trata de toda una defini-ci\u00f3n -que perfectamente podr\u00eda aplicarse a la Argentina-, una plurinacionalidad que es hoy una realidad y es tambi\u00e9n una promesa de lo que a\u00fan no ha ocurrido, al menos en la plenitud de lo que anuncia y de lo que promete. Pero no se trata solo de un movimiento ascendente de reivindicaciones, sino sobre todo un movimiento de reparaci\u00f3n de un da\u00f1o realizado intencionalmente, de m\u00fal-tiples estrategias de inferiorizaci\u00f3n y de culturicidios, que requerir\u00e1n modificaciones estructurales profundas en la forma en la que las culturas de nuestro pa\u00eds y de Am\u00e9-rica Latina redefinan su identidad. Un juego dentro de otro Lo interesante es que no se trata de un improbable despertar de una valoraci\u00f3n de lo que ignoramos y que ni siquiera nos despierta curiosidad. El encuadre m\u00e1s amplio que colocan autores como Boaventura de Sousa Santos con un dram\u00e1tico llamado a un cambio de perspectivas es el que permite inscribir a la interculturalidad pol\u00edtica en los movimientos m\u00e1s vastos de descolonizaci\u00f3n bajo los supuestos de que el euro-centrismo -subyacente a\u00fan en las ciencias sociales latinoamericanas- ha agotado sus posibilidades de interpretaci\u00f3n, y que los propios cimientos de la cultura occidental crujen bajo las actuales circunstancias que atraviesa la humanidad. Seg\u00fan el autor, son cuatro los motivos para pensar una suerte de \"epistemolog\u00eda del sur\": \u00b7 El primero concierne al hecho de que vivimos en un tiempo de preguntas fuertes y de respuestas d\u00e9biles.\u00b7 El segundo son las grandes contradicciones que existen en la actualidad- y que los m\u00e1s j\u00f3venes pueden sentir muy bien; contrastando c\u00f3mo las condiciones de vida ac- tuales cambian aceleradamente y las cumbres por el cambio clim\u00e1tico no dan cuenta de ello y traen consigo un sentimiento de urgencia por cambiar las cosas. \u00b7 El tercer motivo es que hemos perdido el control de los sustantivos (de lo sustancial) y nos limitamos como propuesta a adjetivar categor\u00edas que no vivimos como propias: comercio pero justo, empresa pero social, desarrollo pero sustentable. Las culturas originarias hablan de descolonizaci\u00f3n, de derechos de la madre tierra. \u00b7 Un cuarto motivo es el de suponer que los sujetos hist\u00f3ricos son los que las teor\u00edas dicen o dec\u00edan que deb\u00edan ser, subalternizando y exotizando la expresi\u00f3n de cual-quier sujeto que no responda a esas categor\u00edas. La insurgencia emancipadora de pro-cesos pol\u00edticos de mujeres, de pueblos originarios, de campesinos, de pueblos fumi-gados, de desempleados, de j\u00f3venes y de ecologistas adquiere una din\u00e1mica tal que sacude los estamentos de la pol\u00edtica tradicional. El mandato judeo-cristiano de \"dominar\u00e1s la tierra\" ofrece una potente explicaci\u00f3n sobre porqu\u00e9 el actual desarrollo del capitalismo no se \"ha detenido frente a ning\u00fan crimen\"; el tratamiento del planeta expresa este problema -se estima que en los \u00falti-mos 40 a\u00f1os hemos hecho desaparecer el 60 % de la poblaci\u00f3n animal en el mundo-, y adem\u00e1s expone su dram\u00e1tica inferioridad contrastado con enunciados de los pue-blos originarios como: \"la tierra no nos pertenece, nosotros pertenecemos a la tie- DoSSier Interculturalidad pol\u00edtica implica anunciar o denunciar que con la interculturalidad no alcanza.83 DoSSier rra\". Pocos conocen que, a iniciativa de Bolivia, la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) declar\u00f3 en el 2009 al 22 de abril como el D\u00eda Internacional de la Madre Tierra, con el respaldo de los 199 pa\u00edses que integran la asamblea general de este organismo intercontinental. Las culturas m\u00e1s diversas en todo el planeta, colocadas en un orden perif\u00e9rico por la centralidad de la cultura occidental, parecen coincidir fuertemente entre s\u00ed, sin que lleguemos a interpretar claramente el porqu\u00e9. La respuesta parece estar simplemente en que han cultivado el m\u00e1s com\u00fan de los sentidos mientras que occidente simple-mente parece haber enloquecido. Y quienes de forma progresiva constatamos las consecuencias de este desvar\u00edo, percibi- mos hasta qu\u00e9 punto las \"otras culturas\" operan progresivamente como una suerte de re-serva de esperanza frente a la cercan\u00eda de un punto de no retorno en el cauce de las cosas. Estas fuertes contradicciones no dejan por fuera a la propia medicina y a la salud p\u00fa- blica, envueltas en una fuerte ilusi\u00f3n de \"progreso\", consecuencia de algunos \u00e9xitos resonantes sobre las enfermedades infecto contagiosas, sobre la mortalidad infantil o por avances tecnol\u00f3gicos y farmacol\u00f3gicos que contrastan con una serie de problemas reemergentes, con \u00e9xitos que no resultaron tan definitivos y con la constataci\u00f3n que en salud, como en otros campos, con frecuencia solucionamos un problema para crear otro. Algunos problemas de salud, que parec\u00edan superados o arrinconados (sarampi\u00f3n, resistencia a los antimicrobianos), no solo amenazan con volver, sino que ya han re-gresado; quiz\u00e1s lo m\u00e1s complejo de digerir: la medicina y las profesiones de salud enfrentan y crean problemas constantemente, lo cual queda expresado en los debates sobre \"error m\u00e9dico\" y sobre prevenci\u00f3n cuaternaria enfrentando el denominado \"en-carnizamiento terap\u00e9utico\". De este modo podr\u00edamos compartir la sensaci\u00f3n que la interculturalidad pol\u00edtica en un contexto de descolonizaci\u00f3n del pensamiento puede resultar una oportunidad cuando el cauce de los acontecimientos parece conducir a callejones sin salida. Toda pr\u00e1ctica de salud es intercultural Conversando con estudiantes de primer a\u00f1o de medicina en una Universidad p\u00fabli-ca, en donde m\u00e1s del 70 % de alumnos y alumnas eran primera generaci\u00f3n de univer-sitarios, surgi\u00f3 una pregunta espont\u00e1nea sobre cu\u00e1l era el impacto que percib\u00edan por ser estudiantes en su cotidianeidad familiar. La respuesta m\u00e1s reiterada fue: \"nos di-cen que ahora hablamos raro\". Una interesante respuesta que nos invita a reflexionar, como lo hac\u00eda Pierre Bourdieu en su influyente \"Homo Academicus\", hasta qu\u00e9 punto las profesiones, y en nuestro caso la medicina, constituyen una verdadera construc-ci\u00f3n cultural, constituyendo grupos o colectivos con su propio idioma, su lenguaje sus pr\u00e1cticas, sus ritos y con sus mitos, los cuales nos comunican e identifican entre nosotros pero al mismo tiempo nos a\u00edslan de los dem\u00e1s. Si incorporamos en salud el concepto de medicina o de salud p\u00fablica \"basada en la evidencia\" debemos aceptar que, por un orden internacional de ciencia y tecnolo-g\u00eda fuertemente asim\u00e9trico, una abrumadora mayor\u00eda de esas evidencias est\u00e1n pro-ducidas en pa\u00edses centrales, escritas en ingl\u00e9s (sin incluir aqu\u00ed la creciente influen-cia de la industria en la producci\u00f3n de evidencia) y que adem\u00e1s, excepcionalmente se cita alg\u00fan trabajo redactado en otra lengua y obviamente ninguno en lenguas de pueblos originarios. As\u00ed que el solo poner en valor bajo reglas propias la producci\u00f3n cient\u00edfica en espa\u00f1ol o en portugu\u00e9s bajo nuevas reglas no angl\u00f3fonas podr\u00eda aportar y mucho a cambiar de perspectiva. DoSSier Cuando enfrentamos dificultades en el proceso de atenci\u00f3n por importantes distancias culturales nos obliga a reflexionarque en \u00faltima instancia todo contacto, toda atenci\u00f3n y toda pr\u00e1ctica de salud es intercultural. Fotograf\u00eda: Flickr /AECID Miguel Lizana84 DoSSier De hecho, luego de m\u00e1s de treinta a\u00f1os de producci\u00f3n cient\u00edfica en Medicina Social, con un fuerte aporte de las Ciencias Sociales Latinoamericanas, la OMS produjo un docu-mento sobre Determinantes Sociales de la Salud con un respaldo bibliogr\u00e1fico, ignoran-do esa producci\u00f3n e incluyendo material exclusivamente angl\u00f3fono. No se trata de impulsar una suerte de nacionalismo o de regionalismo cognitivo, o de desconocer avances que pueden darse en otros contextos de producci\u00f3n (aunque requieran luego de una fuerte traducci\u00f3n o adecuaci\u00f3n), se trata m\u00e1s bien de compren-der que al tiempo que inferiorizamos saberes, somos inferiorizados en un orden de producci\u00f3n de saber-poder que deja por fuera una producci\u00f3n propia, que aun cuan-do resulte menor en recursos y en volumen, podr\u00eda resultar mucho m\u00e1s traducible a pr\u00e1cticas cotidianas pertinentes en tanto el contexto de descubrimiento de ese conoci-miento resulta mucho m\u00e1s cercano a su contexto de aplicaci\u00f3n. En otras palabras, en l\u00f3gica de meta an\u00e1lisis, si un profesional no tiene competencias de b\u00fasqueda en ingl\u00e9s podr\u00eda sentirse analfabeto al igual que lo sentir\u00eda una persona que \"apenas\" habla quechua, aymara o guaran\u00ed al migrar a las grandes ciudades. Si nos tras-ladamos nuevamente al mundo de la pr\u00e1ctica profesional en salud, o a cada contacto del equipo de salud con su comunidad, la interculturalidad brotar\u00e1 casi espont\u00e1neamente en funci\u00f3n de la distancia ling\u00fc\u00edstica que se constate. La lengua juega entonces un rol clave en el concepto de interculturalidad. \"El lenguaje es la forma como la cultura coloniza el inconsciente\", una frase que nos ha hecho pensar y que dispara la pregunta sobre c\u00f3mo se las arreglaban los psicoanalistas argentinos exi-liados para continuar sus pr\u00e1cticas centradas en la escucha en una lengua que no le era propia. Porque el lenguaje es clave en la producci\u00f3n de subjetividad, lo que puede obser-varse incluso en las m\u00faltiples formas en las que se utiliza el espa\u00f1ol en Am\u00e9rica Latina. Ana Fuks nos recuerda habitualmente como siempre se pone en juego \"el valor de una cultura en el mercado ling\u00fc\u00edstico\", potente concepto que se puede poner en acto cuando uno se pregunta \u00bfpagar\u00edas para aprender?, \u00bfqu\u00e9 idioma? Hace alg\u00fan tiempo compa\u00f1eros m\u00e9dicos generalistas en una reflexi\u00f3n sobre este tema compart\u00edan un caso que les sirvi\u00f3 como analizador. Frente a la sorpresa de recibir mi-grantes de Europa oriental se hab\u00eda montado espont\u00e1neamente un dispositivo de \"in-t\u00e9rpretes\" de la misma comunidad migrante para hacer posible la atenci\u00f3n, pero la reflexi\u00f3n sobre valor en los mercados ling\u00fc\u00edsticos les sirvi\u00f3 para hacer consciente que nunca se hab\u00eda montado un dispositivo similar para familias que proven\u00edan de pa\u00edses lim\u00edtrofes asentadas en la zona hac\u00eda mucho m\u00e1s tiempo. En definitiva, cuando enfrentamos dificultades en el proceso de atenci\u00f3n por impor- tantes distancias culturales nos obliga a reflexionar, pero esa reflexi\u00f3n se extiende si entendemos que en \u00faltima instancia todo contacto, toda atenci\u00f3n y toda pr\u00e1ctica de salud es intercultural. A modo de conclusi\u00f3n: competencias en interculturalidad pol\u00edtica Sin intentar -por imposible- cerrar una reflexi\u00f3n que se enriquece en el conjunto de trabajos que este n\u00famero de Soberan\u00eda Sanitaria ofrece, me permito compartir la \u00edn-tima convicci\u00f3n que puede devenir urgente e imprescindible: para construir nuevas propuestas t\u00e9cnicas y pol\u00edticas que den viabilidad al derecho a la salud es necesario constituir una agenda de investigaci\u00f3n, de formaci\u00f3n, de educaci\u00f3n permanente y de formulaci\u00f3n de estrategias, de pr\u00e1cticas y de tecnolog\u00edas que inspiradas y revisadas en una perspectiva de interculturalidad pol\u00edtica, resulten a su vez inscriptas en un marco m\u00e1s abarcativo de descolonizaci\u00f3n del pensamiento en salud . DoSSier85 DoSSier En el vasto abanico de miradas con el que se puede abordar el tema de intercultura- lidad, abundan interpretaciones te\u00f3ricas que casi nunca est\u00e1n a tono con la realidad. Aunque seguramente existen lugares comunes con toda Am\u00e9rica, en particular habla-remos en esta nota de opini\u00f3n sobre lo que sucede en lo que es hoy el territorio argen-tino. Luego del cruento \"encuentro\" entre quienes habitaban estas tierras antes de la conquista y sus invasores, que diezm\u00f3 a los pueblos originales, sobrevinieron sucesivas camadas de inmigrantes, mayoritariamente europeos, que trajeron sus historias, cul-turas e intereses comunes pero que se fueron agregando al bando dominante, es de-cir, a los \"blancos europeos\" que impusieron sus cosmovisiones e intereses al resto de la sociedad. De esta manera, la principal relaci\u00f3n-disputa intercultural hoy es la que existe entre los escasos pueblos originarios que quedan en nuestro pa\u00eds y el resto de la sociedad que ha adoptado como propia -en su enorme mayor\u00eda- la l\u00f3gica de un sistema de vida que se encuentra filos\u00f3ficamente en las ant\u00edpodas de las culturas originarias a las que esa enorme mayor\u00eda asocia con \"el atraso\". \u00bfC\u00f3mo se construye interculturalidad entre dos cosmovisiones tan distintas? Sincera-mente no lo s\u00e9, es m\u00e1s, no s\u00e9 si sea posible si la resultante que se pretende tiene como objetivo la construcci\u00f3n de un escenario m\u00e1s o menos equilibrado entre las partes. Cuando se debate sobre interculturalidad, escuchamos frases o palabras tales como: \"interacci\u00f3n horizontal y sin\u00e9rgica entre dos o m\u00e1s culturas\" en la que \"nadie est\u00e1 por encima de otro\", convivencia arm\u00f3nica a ambos\", \"comu-nicaci\u00f3n\", \"di\u00e1logo\", \"concertaci\u00f3n\" y muchos etc\u00e9teras. La realidad nos marca con claridad que cuando la relaci\u00f3n es de sometimiento, no existe tal posible equidad. Entonces la \"integraci\u00f3n\" se produce con una relaci\u00f3n de dominante / dominado. En la experiencia de a\u00f1os como m\u00e9dico sanitarista he tenido la oportunidad de par- ticipar de m\u00faltiples encuentros, foros, talleres, congresos, etc. de salud o de otro tipo, vinculados a los pueblos abor\u00edgenes (aborigen, del lat\u00edn \"los que est\u00e1n desde el ori-gen\"). He tenido la posibilidad de cierta convivencia con ellos y m\u00faltiples di\u00e1logos con referentes de sus comunidades y con trabajadores de la salud que se desempe\u00f1an en LAS POL\u00cdTICAS DE INCLUSI\u00d3N COMO BASE DE LA INTERCULTURALIDAD Por Daniel Gollan Los pueblos originarios sufren hoy la desaparici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a mejorar las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n en general y otras dirigidas espec\u00edficamente a ellos. En salud hay un enorme trabajo por hacer para integrarlos y reconocerlos, sin descuidar sus tradiciones, conocimientos y enorme sabidur\u00eda.OPINI\u00d3N \u00bfCu\u00e1nto hemos tomado de ellos nosotros, los de la \"medicina blanca\" , y cu\u00e1nto ellos de nosotros? DoSSier Fotograf\u00eda: Marta Alicia G\u00f3mez86 DoSSier sus territorios. He conocido cientos de conflictos puntuales y de los esfuerzos por resol- verlos desde el \"respeto\" a sus creencias y costumbres. Hemos participado de diferentes programas nacionales o provinciales vinculados a la salud, al h\u00e1bitat, al acceso al agua potable, a una adecuada alimentaci\u00f3n o a la educaci\u00f3n. Y los interrogantes permane-cen: \u00bfcu\u00e1nto hemos tomado de ellos nosotros, los de la \"medicina blanca\", y cu\u00e1nto ellos de nosotros? \u00bfHasta d\u00f3nde intercambiamos y hasta d\u00f3nde avasallamos? \u00bfSe pue-de hablar de equilibrio cuando despu\u00e9s del brutal exterminio de los primeros siglos hoy seguimos destruyendo sus sistemas econ\u00f3micos, cuando se les est\u00e1n quitando sus tierras expuls\u00e1ndolos de ellas y forz\u00e1ndolos a reubicarse en las periferias de grandes ciudades? \u00bfC\u00f3mo se compatibiliza una forma de vida en la que naturaleza y seres hu-manos son un todo, con otra en la que el \"medio ambiente\" es algo externo a quienes pueden depredarlo sin l\u00edmite? Y son muchos m\u00e1s los interrogantes. Hemos tomado sus tierras para transformarlas en sembrad\u00edos de soja o complejos habitacionales o recreativos para ricos. Hemos tomado sus plantas medicinales para patentarlas y ganar millones con ellas. Hemos menospreciado sus creencias y su espi-ritualidad. \u00bfHasta d\u00f3nde podemos mejorar sus vidas individualmente con vacunas o antibi\u00f3ticos si los estamos diezmando como comunidad? Una doble vulneraci\u00f3n de derechos En este marco de una enorme inequidad de fondo, los pueblos originarios sufren hoy un doble escarnio que se traduce en mayor sufrimiento, producto de la desaparici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a mejorar las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n en general y otras dirigidas espec\u00edficamente a ellos. Durante la historia nacional, los go-biernos de corte antipopular los han combatido, hostigado, utilizado o abandonado a diferencia de lo ocurrido durante los gobiernos populares, en los que se desarrollaron (con sus m\u00e1s y sus menos) pol\u00edticas tendientes a alcanzar objetivos de reconocimiento de derechos conculcados, reparaci\u00f3n, resarcimiento y acercamiento intercultural. Des-de 2003 a 2015, se pusieron en marcha pol\u00edticas, de acceso al agua potable, de viviendas, de salud y educaci\u00f3n y se dio mayor entidad institucional a las representaciones de sus comunidades. Aunque continuaron los hostigamientos permanentes y desalojos de sus tierras por parte de poderosos empresarios en complicidad de algunos poderes pol\u00edticos locales y del poder judicial en varias provincias del pa\u00eds, hubo herramientas del Estado para ejercer alg\u00fan tipo de defensa ante tales atropellos. A la luz de los resul-tados, no fueron suficientes, pero, una vez puesto en marcha el proceso pol\u00edtico inaugu-rado en 2016, un nuevo azote cay\u00f3 sobre todos los pueblos originarios aumentando de modo expl\u00edcito, de un modo imp\u00fadico, la violencia hacia ellos, masivamente justificada por los grandes medios hegem\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n que incorporaron en sus l\u00edneas editoriales un grado de estigmatizaci\u00f3n pocas veces visto. Ante el deterioro de las con-diciones de vida de la poblaci\u00f3n en general y al abandono de pol\u00edticas espec\u00edficas por parte del gobierno nacional, las comunidades abor\u00edgenes transitan una situaci\u00f3n de extrema vulneraci\u00f3n de sus derechos, invisibilizada para los ojos de las mayor\u00edas. No dejar de pensar en pol\u00edticas de inclusi\u00f3n A\u00fan con el cors\u00e9 hist\u00f3rico-estructural para la construcci\u00f3n de relaciones intercultu-rales equitativas, es necesario no dejar de actuar ante tanta injusticia. Hoy, la tarea es resistir con y junto a ellos, hacer visible tanto atropello. Y desarrollar acciones de su-peraci\u00f3n aunque, sabemos, esto no ser\u00e1 posible en el marco de un gobierno que est\u00e1 arruinando la vida de casi todos los habitantes de nuestro pa\u00eds. En el \u00e1rea de la salud, se debe asegurar desde el Estado nacional el ejercicio del derecho de los pueblos ind\u00ed-genas a organizar y administrar sus servicios de salud, a fortalecer la formaci\u00f3n inter-cultural de los trabajadorxs de la salud, a garantizar la calidad de las pr\u00e1cticas en salud Los gobiernos de corte antipopular han invariablemente combatido, hostigado, utilizado o abandonado a los pueblos originarios. DoSSier87 DoSSier t Notas al pie y bibliograf\u00eda Apuntes sobre fronteras 1Santos, B. de Sousa (2002). Hacia una concepci\u00f3n multicultural de los derechos humanos. El otro derecho, (28), 59-83.). |2 de Jong, I. ([2003] 2014). His- toria, etnicidad y memoria: el proceso de conformaci\u00f3n de la identidad ind\u00edgena en la tribu amiga de Los Toldos. Tesis de Doctorado en Antropolog\u00eda Social, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires. Corpus [En l\u00ednea], 4 (1). Disponible en: http://corpusarchivos.revues.org/765. | 3 Men\u00e9ndez, E. L. (1994). La enfermedad y la curaci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 es medicina tradicional?. Alteridades 4 (7), 71-83. Culturas aplastadas, saberes robados 1La Medicina Ame - ricana. La medicina en el M\u00e9xico precolombino. Madrigal Lomba, Cora Abraham, Hern\u00e1ndez. Revista M\u00e9dica Electr\u00f3ni-ca, Volumen 30, N\u00famero 1, 2008. | 2 El pensamiento religioso de los antiguos mayas. Rivera Dorado, M. Editorial Trotta, S.A., 2006. | 3 Kirsch, D; Ogas, Biscay (1657:47). 5 Tesoro de la Lengua Castellana, 1611. | 6 Sandoval Forero, E. (2003) El temazcal otom\u00ed. |7 Cuaderno de cultura cient\u00edfica. Historias de la malaria: El \u00e1rbol de la quina. 2017. Disponible en https://culturacientifica.com/2017/01/16/historias-la-malaria-arbol-la-quina/ | 8 Loza V. Kallawaya. Reco - nocimiento mundial a una ciencia de los Andes. De culpas y soluciones 1 Informe citado en Mapelman, V. y Musante, M. Campa\u00f1as militares, reducciones y masacres. Las pr\u00e1cticas estatales sobre los pueblos originarios del Chaco. Historia de la crueldad argentina. Julio A. Roca y el genoci- dio de los pueblos originarios, Osvaldo Bayer (Coord.). 2010. RIGPI, Buenos Aires. | 2 Sobre las distintas posturas cient\u00edficas respecto a la ra\u00edz \u00e9tnica o no de la dispersi\u00f3n de la viruela, sus distintos tipos (confluente y hemorr\u00e1gica o discreta), los detalles de los dos tipos de debates y -en este sentido- las acusaciones multidireccionales entre los religiosos, las autori- dades y la prensa, ver Di Liscia, M. S. Robar el para\u00edso. Indios, viruela y bautismo en Argentina (1870-1884). Quinto Sol. 2000; 4: 67-86. | 3 Musante, M., Papazi\u00e1n, A. y P\u00e9rez, P . Campos de concentraci\u00f3n ind\u00edgena y espacios de excepcionalidad en la matriz estado-naci\u00f3n-territorio argentino. Pr\u00e1cticas Genocidas y Violencia Estatal en Perspectiva Transdisciplinar. Jos\u00e9 Luis Lanata (comp.). 2014. IIDyPCa -CONICET-UNRN. Bariloche. |4 Carbonetti A. y Celton D. La transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica. En To - rrado S. Editor. Poblaci\u00f3n y Bienestar en Argentina del Primero al Segundo Centenario. Una historia social del siglo XX. 2007. Buenos Aires: EDHASA. | 5 Ver Casali, R. Conquistando el fin del mundo. La misi\u00f3n La Candelaria y la salud de la poblaci\u00f3n se - lk'nam, Tierra del Fuego 1895-1931. 2013. Prohistoria, Rosario. | 6 Los tiempos donde cuentan el descubrimiento y encuadre de la patolog\u00eda, la construcci\u00f3n de los necesarios consensos, la b\u00fasqueda y logro o fracaso de respuestas que lleven al con-trol, erradicaci\u00f3n y la desaparici\u00f3n de la enfermedad. | 7 Wilbur, A. y Buikstra, J. Patterns of tuberculosis in the Americas. How can modern biomedicine inform the ancient past? Memorias Instituto Oswaldo Cruz, 2006; 101(Suppl II): 59-66. | 8 Miranda, M. La eugenesia y sus historiadores. En Historia de la Salud y la Enfermedad. Bajo la lupa de las ciencias sociales, Carolina Bier - nat y Karina Ramacciotti (editoras). 2014. Biblos, Buenos Aires. Sobre las potenciales ambig\u00fcedades en la eugenesia en s\u00ed, los distintos tipos de eugenesia y sobre la eugenesia en la histo - riograf\u00eda, ver el excelente compendio de Miranda 2014. Para todo lo concerniente a eugenesia ver la vasta obra de Marisa Miranda y Gustavo Vallejo. | 9 Lorenzetti, M. Los enfoques de salud intercultural en los \u00e1mbitos de gesti\u00f3n e investigaci\u00f3n en Argentina. Revista de Estudios Mar\u00edtimos y Sociales. 2017; 10(11): 148-176. Turistas en su propia casa 1Gonzales Gasquez, Gustavo. \"Sujeto cultural, estar y s\u00edmbolo en Rodolfo Kusch\" . Programa de Historia del Pensamiento Argentino. Buenos Aires, 1986. |2 Kusch, Rodolfo \"El pensamiento ind\u00edgena y popular en Am\u00e9 - rica\" . Hachette. Buenos Aires, 1973. |3 Torres de Torres, Alicia \"Reinvenci\u00f3n de lo comunitario, hacia una ciencia domiciliada en Am\u00e9rica Latina\" . Ed. El \u00c1gora. Buenos Aires, 2016. | 4 Santos, Boaventura de Sousa. \"Una epistemolog\u00eda del sur\" Siglo XXI. Buenos Aires, 2009. | 5 Torres Alicia y Torres Tom\u00e1s \"\u00bfPor qu\u00e9 ca- llan si nacen gritando? Poder, accesibilidad y diferencias cultu-rales en salud. Iruya 1978-2008\" . ENDEPA. Formosa. (2010). Neuqu\u00e9n y el primer hospital intercultural 1Nguilleu es un fruto andino y tahiel es un canto sagrado entonado enen un marco de respeto de sus creencias y tradiciones, a reforzar las actividades de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud y el trabajo en territorio, a propiciar la conforma-ci\u00f3n de equipos de trabajo interdisciplinarios entre profesionales y no profesionales en pos de construir un proyecto de sistema de salud intercultural a partir de la inclusi\u00f3n en el sistema sanitario como referentes a personas reconocidas por las comunidades. En s\u00edntesis, garantizar a los pueblos originarios el derecho a la salud en el marco de la construcci\u00f3n de un nuevo Sistema Nacional Integrado del cual son parte en un plano de igualdad con el resto de los habitantes de nuestra patria. Las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n no resuelven per se los problemas de las relaciones inter- culturales pero, cuando est\u00e1n basadas en el respeto hacia la identidad de todos y cada uno, achican las injusticias y eso ayuda a armonizar los v\u00ednculos entre cosmovisiones diferentes. Y mientras nosotros, los de la \"medicina blanca\", damos vacunas y antibi\u00f3-ticos para mejorar o salvar algunas vidas, tendr\u00edamos que tomar de ellos, entre otras muchas cosas, ese respeto por la madre tierra, esa filosof\u00eda de cuidado de la casa co-m\u00fan que nuestro \"progreso\" y nuestra \"modernidad\" est\u00e1n destruyendo a pasos agi-gantados a toda la humanidad . Las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n no resuelven per se los problemas de las relaciones interculturales pero achican las injusticias. DoSSier Fotograf\u00eda: Fernando generalista, mag\u00edster en Salud P\u00fa- blica. Ex secretario de Salud de Gral. Viamonte. Docente de la Ca- rrera de Enfermer\u00eda (ISFDT N\u00ba60 de Los Toldos). M\u00e9dico del \u00e1rea de Neonatolog\u00eda del Hospital Pi\u00f1eyro (Jun\u00edn) y en el CAPS Juan XXIII (Los Toldos). Secretario de la Asociaci\u00f3n por la Salud Colectiva (Los Toldos). Laura Sacchetti. Profesora universitaria de Historia. Docente en UNA. Docente de Historia de la Salud Argentina y Latinoamericana. Romina Casali. Profesora y Doctora en Historia por la UNMdP . Inves- tigadora Adjunta del CONICET (Consejo Nacional - nes Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas); grupo NEIPHPA (UNICEN). Integrante de EnTrama Salud. romina.casali@gmail.com Alicia Torres de Torres . Lic. en Psicolog\u00eda, Especialista en Adminis- traci\u00f3n Sanitaria y Magister Pol\u00edticas Sociales. Trabaj\u00f3 m\u00e1s de 30 a\u00f1os con programas de promoci\u00f3n social en comunidades rurales de Jujuy y Salta. Integrante de la Defensor\u00eda Ciudadana por el Derecho a la Salud de Alta Gracia, C\u00f3rdoba. aliciatorres_t@hotmail.com Zulema Enriquez. Periodista, docente quechua en UNLP y UNDAV. Direcci\u00f3n de Pueblos Originarios \"Emilia FP y CS- UNLP . Luciana Mignoli. Periodista feminista, docente e investigadora de Proyectos UBACYT, del \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n y G\u00e9neros del Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n y de la Red de Investigadorxs en Genoci- dio y Pol\u00edtica Ind\u00edgena en Argentina. Mario Rovere. M\u00e9dico pediatra y sanitarista. Dirige la Maestr\u00eda en Sa- lud P\u00fablica de la UNR. Ex coordinador general de ALAMES. Roberto Campos Navarro. M\u00e9dico con especializaci\u00f3n en medicina familiar, maestr\u00eda y doctorado en Antropolog\u00eda Social. Docente del \u00e1rea de Antropolog\u00eda M\u00e9dica del Departamento de Historia y Filosof\u00eda de la Medicina, Facultad de Medicina (Universidad Na- cional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico). Pertenece al Sistema Nacional de Investigadores de M\u00e9xico. Daniel Esteban Manoukian. M\u00e9dico generalista, mag\u00edster en Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n en Salud (Universidad de Bologna). Doctorando en Sa-lud Colectiva. Ex Secretario de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Salud de R\u00edo Negro. M\u00e9dico rural en Chos Malal, Neuqu\u00e9n. Romina Duarte. Licenciada en obstetricia. Docente universitaria. Educadora popular. Militante feminista. Ana E. Fuks. Fonoaudi\u00f3loga. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Integran- te del Grupo de trabajo Salud y Migraciones CABA. Coordinado - ra General de Residencias y Concurrencias de Fonoaudiolog\u00eda, CABA. Docente e Investigadora, UBA. Daniel Gollan. M\u00e9dico sanitarista y ex Ministro de Salud de la Na- ci\u00f3n. Coordinador del \u00e1rea de Salud del Instituto Patria. Autores del DoSSier ceremonias del pueblo mapuche que incita a la uni\u00f3n del in- dividuo con el universo que lo rodea y con las generaciones pasadas y futuras. | 2 Marcus, Adriana. \"Interculturalidad en salud\" . Revista Patag\u00f3nica de Bio\u00e9tica, A\u00f1o 3, 5, 2016. ISSN 2408-4778. | 3 Ler\u00edn Pi\u00f1\u00f3n, Sergio. CIESAS, M\u00e9 - xico. En Desacatos, n\u00famero 15-16, oto\u00f1o-invierno de 2004, pp. 111-125. | 4 Alicia Torres de Torres es otra de las autoras que escriben en este Dossier. |5 D\u00edaz Mujica, Alejandro et al. \"Conceptos de enfermedad y sanaci\u00f3n en la cosmovisi\u00f3n mapuche e impacto de la cultura occidental\" . Investigaci\u00f3n financiada por el Proyecto Fondecyt, in the Alto Bio-Bio\" . Ciencia y Enfermer\u00eda, volumen 10, n\u00famero 1, Concep - ci\u00f3n, Chile, junio de 2004. | 6 Feltri, Adriana et al. \"Salud Repro - ductiva e Interculturalidad\" . Revista Salud Colectiva volumen 2, N\u00b0 3. Lan\u00fas, diciembre de 2006. | 7 Castro G\u00f3mez, S. Ciencias sociales, violencia epist\u00e9mica y el problema de la \"invenci\u00f3n del otro\" . En: Lander E, compilador. La colonialidad saber: eurocentrismo y ciencias sociales. Perspectivas Latinoame - ricanas. Buenos Aires, CLACSO, 1993. | 8 Revista El Federal. \"Neuqu\u00e9n tendr\u00e1 el primer hospital con medicina tradicio - nal y mapuche del pa\u00eds\" . Disponible en: - deral.com.ar/neuquen-tendra-el-primer-hospital-con-me - dicina-tradicional-y-mapuche-del-pais/ |9 Fuentes, Eduardo Luis. \"Aportes sobre el enfoque y la valoraci\u00f3n pol\u00edtica de la interculturalidad en Neuqu\u00e9n\" . Entrevista realizada el 12 de enero de 2019. | 10 Ley N\u00b0 3045 de la Provincia de Neuqu\u00e9n. |11 Zuleta, Ignacio. \"Avant Premiere. Macri tacha la doble, la gran Angeloz y el cristinismo mapuche\" . Diario Clar\u00edn, 6 de enero de 2019. Disponible en: https://www.clarin.com/po - litica/macri-tacha-doble-gran-angeloz-cristinismo-mapu- che_0_LTjnGyYtB.html | 12 Bautista Segal\u00e9s, Rafael. \"Del mito del desarrollo al horizonte del vivir bien. \u00bfPor qu\u00e9 fracasa el socialismo en el largo siglo XX?\" . Yo soy si t\u00fa eres ediciones, Bolivia, 2017. Hacia la construcci\u00f3n de sociedades inclusivas 1 L'QATA - XAC NAM QOMPI (Consejo QOMPI) es una organizaci\u00f3n so - cial y pol\u00edtica Ind\u00edgena que representa a los 17 asentamientos ind\u00edgenas de Pampa del Indio, Dto. Libertador General San Mart\u00edn, en la Provincia del Chaco, de la Rep\u00fablica Argentina; para la defensa y reivindicaci\u00f3n de los Derechos como Pue - blos ind\u00edgenas TOBA QOM. |2 Ley 3258 Comunidades ind\u00edge - nas del Chaco. M\u00e1s que un conflicto entre lenguas 1Ex Tesis de maestr\u00eda \" Migraci\u00f3n y Biling\u00fcismo una Zona Gris en La Salud Escolar de la Ciudad de Buenos Aires\" . |2 M\u00e1rmora, L. (2004). Las pol\u00ed- ticas de Migraciones Internacionales. Ed. Paidos, Argentina.|3 Moreno Navarro, F. (2005). Principios de socioling\u00fc\u00edstica y sociolog\u00eda del lenguaje, Editorial Ariel, Barcelona. | 4 Curtis,C. (2011) La Argentina como contexto inmigratorio: una mirada etno/sociolingu\u00edstica. En Varela ,L. (Edit) Para una pol\u00edtica del lenguaje en Argentina. UNTREF. | 5 Lois, L., Enz, E., Mignoli, L. (2010). Serie Comunicaci\u00f3n y Salud desde una perspectiva de Derechos. Gu\u00eda de comunicaci\u00f3n para equipos de salud. EDUPAS-UNFPA-Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. | 6 Postigo de Debedia, A. M. y D\u00edaz de Mart\u00ednez, L. (2001). Situaci\u00f3n del biling\u00fcismo quechua-espa\u00f1ol en Jujuy. 2001. | 7 Hachen, R. (2006). Abordaje etnoling\u00fc\u00edstico de la lengua Qom (Toba). Notas al pie y bibliograf\u00eda89 90 Reconocernos desde la diversidad cultural Desde la perspectiva intercultural, resulta prioritario recuperar las pr\u00e1cticas tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas para extender el acceso a los servicios de salud. Pero adem\u00e1s es necesario contextualizar esa recuperaci\u00f3n desde una mirada de g\u00e9nero. En esta entrevista a Libia Tujuay reflexionamos sobre el efecto en la desigual distribuci\u00f3n de poder en el ejercicio del derecho a la salud.G\u00e9nero y diversidad sexual Fotograf\u00eda: Romina Duarte ENTREVISTA A LIBIA TUJUAY \u00b7 POR SABRINA BALA\u00d1A91 El concepto de interseccionalidad fue utilizado por primera vez por la activista feminista y acad\u00e9mica Kimberl\u00e9 Crenshaw en 1989 para describir la conexi\u00f3n entre las diferentes instituciones opresivas, como el racismo, sexismo, homofobia, xenofobia y clasicismo, entre muchas m\u00e1s. Esta conexi\u00f3n se expresa fuerte-mente en las trayectorias del cuidado de la salud de los pueblos ind\u00edgenas en toda Latinoam\u00e9rica. Desde que regres\u00f3 de V enezuela en 2016, la m\u00e9dica wichi Libia Tujuayliya Gea Zamora trabaja en un barrio vulnera-ble del conurbano bonaerense y aspira a volver a su Chaco salte\u00f1o, a su comunidad wichi, para activar el trabajo en red desde el territorio, que entiende funda-mental para lograr el acceso a una salud intercultural con equidad de g\u00e9nero. \u00bfPor qu\u00e9 decidiste estudiar medicina?Me cri\u00e9 en Santa Victoria Este, en la provincia de Salta, y actualmente estoy trabajando en Buenos Aires pero en alg\u00fan momento tengo planeado volver para ejercer en mi provincia. Decid\u00ed estudiar medicina un poco por azar y un poco por destino. Mi familia no ten\u00eda posi-bilidades de pagarme una carrera. Uno de mis deseos m\u00e1s grandes era terminar la secundaria y empezar a estudiar en la universidad. En ese momento me entero a trav\u00e9s de un t\u00edo que estaban dado becas en Cuba para estudiar medicina. Desde ni\u00f1a siempre hab\u00eda tenido admiraci\u00f3n por la lucha cubana, en mi casa mi madre y mi padre sol\u00edan hablar de ello ya que eran activos militantes populares. Entonces mandamos una carta dirigida a Fidel Castro para acceder a la beca y luego de varios meses me llega la aceptaci\u00f3n. Fue muy dif\u00edcil conseguir el dinero para poder concretarlo pero final-mente se hizo posible. Sin embargo, hasta ahora no he trabajado en una comunidad wichi. Luego de que me gradu\u00e9 en Cuba trabaj\u00e9 un tiempo en V enezuela, con el pueblo Pum\u00e9 y el pueblo Cuiva, con muchas simili-tudes culturales con mi pueblo. En mi familia hay enfermeros y enfermeras pero fui la primera en estudiar medicina de manera formal. Sin embargo, toda mi familia practic\u00f3 siempre la medicina ancestral, la medicina tradicional wichi y resistieron durante muchos a\u00f1os la pr\u00e1ctica de esta tradici\u00f3n, en el monte, a escondidas de la iglesia anglicana y cat\u00f3li-ca, del sistema m\u00e9dico tradicional y del Estado mismo, que la prohib\u00edan ya que no era v\u00e1lida la medicina ind\u00ed-gena. Hoy existen a\u00fan los chamanes en el monte que practican las artes de curar wichi m\u00e1s ancestrales. \u00bfQui\u00e9nes integran la red de profesionales ind\u00edgenas y cu\u00e1les son sus objetivos en el pa\u00eds? Estamos en el proceso de formaci\u00f3n de una red de pro- fesionales ind\u00edgenas de diferentes comunidades. En Libia Tujuayliya Gea Zamora M\u00e9dica wichi referente de la red de profesionales ind\u00edgenas de Argentina. primera instancia se plante\u00f3 como una red de profe-sionales de la salud, pero luego se sumaron otros abor-dajes, como educaci\u00f3n. Nuestro principal objetivo es planificar y plasmar en un documento la forma en la que entendemos deber\u00edan ser las pol\u00edticas de salud orientadas a pueblos ind\u00edgenas, la creaci\u00f3n de una red entre las diversas comunidades y de programas inter-culturales de salud que sean m\u00e1s respetuosos y acor-des a las necesidades de cada pueblo ind\u00edgena. Si bien existen proyectos que se llevan a cabo de forma aislada e individual, nos parece que lo mejor es que exista una ley o instrumento que regule el trabajo en salud en co-munidades ind\u00edgenas, que garantice personal m\u00e9dico constante y que \u00e9ste pueda trabajar en conjunto con quienes ejercen la medicina tradicional ind\u00edgena. \"Hay muchas enfermedades que los pueblos ind\u00edgenas no las consideran como tales y ese es el mayor desaf\u00edo para la medicina hegem\u00f3nica. La salud intercultural es fundamental ya que supone la pr\u00e1ctica de una medicina y una enfermer\u00eda adecuadas a las necesidades de las personas que viven en las comunidades.\" Esta red de profesionales, \u00bfc\u00f3mo interpreta la inter- culturalidad en la atenci\u00f3n de la salud? Entendemos la salud intercultural como un ambiente donde se priorice el respeto hacia los conocimientos del otro y las pautas culturales de cada pueblo ind\u00edge-na. En t\u00e9rminos te\u00f3ricos el acceso a la salud se plantea como un derecho universal, donde basta con requerir la atenci\u00f3n para obtenerla, pero en la realidad esto no G\u00e9nero y diversidad sexual92funciona as\u00ed en especial para las comunidades ind\u00ed- genas en el chaco salte\u00f1o o en Misiones, por ejemplo. No se acostumbra hacer consultas m\u00e9dicas sobre todo porque no se sienten bien recibidos, porque saben que las personas que los van a atender no conocen el idio-ma que hablan, y la mayor\u00eda de las veces manifiestan desinter\u00e9s por la diversidad ind\u00edgena. La actitud de los profesionales de salud para con las comunidades es de superioridad, de una autoridad que sabe lo que es bue-no para la comunidad pero sin escuchar sus necesida-des o padecimientos. Hay muchas enfermedades que los pueblos ind\u00edgenas no las consideran como tales y ese es el mayor desaf\u00edo para la medicina hegem\u00f3nica. Dado que existen pautas de cuidado diferentes a las que son ense\u00f1adas en las escuelas formales de medi-cina o enfermer\u00eda, la salud intercultural es fundamen-tal ya que supone la pr\u00e1ctica de una medicina y una enfermer\u00eda pr\u00f3ximas, adecuada a las necesidades de las personas que viven en las comunidades. Esta debe enfocarse en la erradicaci\u00f3n de los problemas de sa-lud producto de la pobreza como la desnutrici\u00f3n y la tuberculosis, no solamente el tratamiento de proble-mas agudos. Es urgente resolver estas cuestiones de salud que ya tienen a\u00f1os en las comunidades y no se han abordado adecuadamente, b\u00e1sicamente porque se pretende trasladar un modelo de atenci\u00f3n tradicional citadino a las comunidades con pautas culturales muy diferentes y fuertemente arraigadas en su identidad como pueblo. Eso incluye, por ejemplo, comprender que durante muchos a\u00f1os la desnutrici\u00f3n fue motivo de verg\u00fcenza para una familia wichi, y por eso se ocul-taba o no se acudia a un centro de salud, adem\u00e1s de estar naturalizada por la falta de comida. En tu opini\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 es importante integrar las perspectivas de g\u00e9nero e interculturalidad en salud? Hist\u00f3ricamente, en la relaci\u00f3n de las mujeres ind\u00edgenas con el sistema de salud, siempre ha estado muy pre-sente la iglesia, los diferentes grupos religiosos. Predo-mina una concepci\u00f3n muy fuerte sobre el cuerpo de la mujer relacionada con la protecci\u00f3n, con el no dejarse tocar, con el no hablar de tu cuerpo frente al m\u00e9dico. Hacer un examen f\u00edsico en una mujer ind\u00edgena es di-ficultoso y resistido, ni hablar de hacer un Pap 1. Esto proviene de una reacci\u00f3n defensiva ya que el cuerpo de la mujer ind\u00edgena ha sido hist\u00f3ricamente abusado y profanado. Recuerdo en mi infancia en el Chaco salte-\u00f1o que uno de mis mayores miedos era ser violada por un criollo y que ten\u00edamos pr\u00e1cticas para evitar ese ries-go como salir a la calle juntas, o pasar corriendo por los lugares en los que hab\u00eda muchos varones criollos. Crec\u00ed escuchando historias de hombres que ven\u00edan de las ciudades y compraban ni\u00f1as a cambio de comida a familias muy pobres, de ah\u00ed se genera un instinto de protecci\u00f3n del cuerpo. Pero tambi\u00e9n han tenido gran influencia las concepciones religiosas que etiquetaban de impuro e inmoral el permitir ser tocada por otrxs, mostrar partes de tu cuerpo, usar polleras cortas, etc. Impulsan la idea de que el cuerpo est\u00e1 cerrado hacia todo lo dem\u00e1s. Sin embargo, esto no fue siempre as\u00ed. Mi madre me cuenta que 200 a\u00f1os atr\u00e1s, antes del avance de la iglesia principalmente anglicana sobre las comunidades, que las mujeres andaban desnudas por el pueblo, a lo sumo usaban un chirip\u00e1, pero el cuerpo de la mujer no era considerado inmoral. Este cambio, que puede ser meramente ideol\u00f3gico, ha tenido graves consecuencias en el cuidado de la salud de las mujeres. El acceso a pr\u00e1cticas de cuidado, como la detecci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, se hace dif\u00edcil para la mujer ind\u00edgena, en especial si la medicina no contempla su historia e intenta imponer pr\u00e1cticas que terminan re-sultando m\u00e1s invasivas que preventivas. \"El acceso a pr\u00e1cticas de cuidado, como la detecci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, se hace dif\u00edcil para la mujer ind\u00edgena, en especial si la medicina no contempla su historia e intenta imponer pr\u00e1cticas que terminan resultando m\u00e1s invasivas que preventivas.\" Hoy hay muchos casos de muertes de mujeres en co- munidades wichi relacionadas con el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, incluso en mi familia. Frente a esta situaci\u00f3n no existe una b\u00fasqueda desde el sistema de salud para abordar esta problem\u00e1tica con perspectiva intercultural y de g\u00e9nero, sino que justific\u00e1ndose en el \"relativismo cultural\" 2, esgrimen que las mujeres no se dejan tocar para no involucrarse, no hacerse cargo del problema; de esa manera se terminan vulnerando los derechos. Respecto a los y las profesionales de la salud en re- laci\u00f3n con esta perspectiva, \u00bfte parece que es nece-sario incidir en la formaci\u00f3n de grado para cambiar estas pr\u00e1cticas? Desde la formaci\u00f3n de la medicina alop\u00e1tica tradicio- nal me parece que no se contempla la complejidad de pensar una salud intercultural, y esto me parece fun-damental. No se piensa en los pueblos ind\u00edgenas a la G\u00e9nero y diversidad sexual93estas comunidades, y eso es una responsabilidad de la autoridad sanitaria. El Estado env\u00eda muchas veces pro-fesionales de la salud sin los recursos necesarios y eso no garantiza acceso a la salud. Muchas veces se pone el acento en el profesional m\u00e9dico como la \u00fanica res-puesta a las necesidades de salud de las comunidades pero la respuesta es implementar pol\u00edticas de salud diferentes, con respeto a la identidad de cada pueblo, donde se hable su idioma, se solucionen problemas concretos y se promuevan pautas de cuidado preventi-vas para detecci\u00f3n y abordaje de enfermedades. \u00bfExisten obst\u00e1culos en el acceso a una salud sexual y (no) reproductiva integral en las comunidades in-d\u00edgenas de nuestro pa\u00eds? \u00bfLos programas sanitarios vigentes responden a las necesidades de las fami-lias ind\u00edgenas? El acceso a la informaci\u00f3n no es el mismo en la ciudad que en el interior del chaco salte\u00f1o. Aunque parezca extra\u00f1o, a\u00fan hoy falta mucha informaci\u00f3n. En gran parte, la influencia religiosa obstaculiza su acceso, por ejemplo, sobre infecciones de transmisi\u00f3n sexual y m\u00e9todos anticonceptivos. Sigue prevaleciendo el \"de eso no se habla\". Por otro lado, hay muchas mujeres trabajando en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria, mi-litantes feministas que llevan las banderas de la salud hora de definir las curr\u00edculas de formaci\u00f3n de grado. Si no sos ind\u00edgena o no has tenido contacto con pue-blos ind\u00edgenas no entra en tu proyecto de formaci\u00f3n pensar en c\u00f3mo trabajar con una comunidad peque\u00f1a que habla otro idioma, que tiene otras costumbres y otras pautas culturales. Me ha pasado incluso en mi experiencia personal que, teniendo un origen ind\u00edge-na, luego de mi formaci\u00f3n como m\u00e9dica en Cuba, des-cubr\u00ed que aprend\u00ed a reproducir pr\u00e1cticas m\u00e9dicas poco respetuosas con la diversidad cultural; me di cuenta porque las personas que atend\u00eda en los pueblos ind\u00ed-genas de V enezuela dejaron de acudir a m\u00ed. Recuerdo una persona que estuvo 9 d\u00edas con diarrea y muri\u00f3 sin recibir asistencia; u otro caso en el que yo me encarnice con el cuerpo de una bebe para salvarle la vida mientras su propia familia me dec\u00eda \"doctora est\u00e1 muerta, d\u00e9jela, ya quiere irse!\". Desde esa \u00f3pti-ca, empec\u00e9 a mirar las pr\u00e1cticas de mis compa\u00f1ero/as y entend\u00ed que no est\u00e1bamos haciendo ning\u00fan bien. Tambi\u00e9n es cierto que los recursos con los que traba-jan los/as m\u00e9dicos/as en medios rurales no te sirven ni te alcanzan para dar una respuesta diferente. No cuen-tan con transportes adecuados, ni con servicios b\u00e1si-cos, no tienen un buen lugar para conservar adecuada-mente insumos claves como medicamentos, vacunas, no se destinan recursos suficientes para la atenci\u00f3n de G\u00e9nero y diversidad sexual94 G\u00e9nero y diversidad sexual sexual y el aborto legal, pero que no tienen una llegada real a las mujeres ind\u00edgenas. Esa b\u00fasqueda de un me-jor acceso a la salud sexual integral muchas veces no incluye las necesidades de las mujeres ind\u00edgenas. Mi madre es una mujer que lucha por los derechos de las mujeres wichis pero no se declara feminista, se de-clara ante todo wichi. Suponer que la informaci\u00f3n se recepciona y comprende de la misma manera en Bue-nos Aires que en Salta es subestimar el rol que ocupan las creencias, los valores y el mundo en el que se mue-ven las personas ind\u00edgenas, permeadas por una fuer-te concepci\u00f3n religiosa impuesta con la colonizaci\u00f3n. Lo mismo ocurre en el caso de los embarazos luego de una violaci\u00f3n, donde se autoconvocan las mujeres a solicitar un aborto legal cuando tal vez desconocen lo que piensa la familia. Hay una historia de saberes adquiridos sobre los cuidados en salud sexual de las mujeres ind\u00edgenas que ha sido destruida por la iglesia anglicana, pero tampoco es recuperado por el movi-miento de mujeres ni el Estado. En las comunidades hay otras prioridades, no se vive ni se piensa igual que en otros pueblos, debido en parte al acceso limitado a la informaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n por luchas b\u00e1sicas pen-dientes en relaci\u00f3n con las tierras, los recursos natu-rales, el respeto por la propia cultura. Temas como el aborto, por ejemplo, no se problematizan igual que en otras comunidades y eso debe ser respetado. \"Muchas veces se pone el acento en el profesional m\u00e9dico como la \u00fanica respuesta a las necesidades de salud de las comunidades pero la respuesta es implementar pol\u00edticas de salud diferentes.\" \u00bfC\u00f3mo es la trayectoria de las familias ind\u00edgenas por el sistema de salud en Argentina? \u00bfExiste un man-dato de masculinidad con caracter\u00edsticas diferentes en las comunidades ind\u00edgenas? \u00bfCre\u00e9s que afecta la salud de los varones ese mandato? Los hombres ind\u00edgenas solo suelen acudir al sistema de salud ante una urgencia. Suelen pasar toda su vida trabajando y sin ir al m\u00e9dico. Muchos mueren j\u00f3venes, probablemente por su escaso contacto con los servi-cios de salud. Las mujeres suelen acudir m\u00e1s por la atenci\u00f3n de sus hijos/as. Esto es similar a comunida-des no ind\u00edgenas. Incluso las y los m\u00e1s j\u00f3venes, tienen la costumbre de contarse entre ellas/os la informaci\u00f3n respecto al tratamiento de diferentes enfermedades como las de transmisi\u00f3n sexual, para evitar acudir a la atenci\u00f3n m\u00e9dica. \"Hay una historia de saberes adquiridos sobre los cuidados en salud sexual de las mujeres ind\u00edgenas que ha sido destruida por la iglesia anglicana, pero tampoco es recuperado por el movimiento de mujeres ni el Estado.\" En el chaco salte\u00f1o no hay fuentes de trabajo formal, entonces muchos varones ind\u00edgenas se dedican princi-palmente a la caza o a la pesca, hacen algunos trabajos rurales temporales relacionados con la soja, o simple-mente se quedan en sus casas. Esa precariedad laboral impacta en la emergencia de problemas de consumo de sustancias por ejemplo, especialmente alcohol, y en situaciones de violencia de g\u00e9nero. Incluso con el paso del tiempo la condena social a la violencia ha ido disminuyendo, hasta llegar al punto de ser una situaci\u00f3n habitual, naturalizada en las comunidades. Hist\u00f3ricamente la propia comunidad interven\u00eda en las situaciones de violencia pero la organizaci\u00f3n comuni-taria ha cambiado a partir de la intervenci\u00f3n de la igle-sia anglicana; actualmente si el pastor de la iglesia no interviene, no hay ya una instancia comunitaria en la que se trabaje con esas situaciones. Y el Estado solo se ocupa de explotar los recursos naturales y venderlos a empresas extranjeras, manteni\u00e9ndose ajeno a las pro-blem\u00e1ticas de salud de las comunidades y dejando en manos de la Iglesia el control social. \u00bfCu\u00e1l es el grado de participaci\u00f3n de las comunida- des ind\u00edgenas en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de po-l\u00edticas p\u00fablicas de salud? Los Estados est\u00e1n obligados por acuerdos nacionales e internacionales a convocar a las comunidades para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas que involucren a pueblos ind\u00edgenas. Sin embargo, esto no sucede sino que las propuestas surgen desde las comunidades. En salud, es importante la participaci\u00f3n de nuestros/as m\u00e9dicos/as tradicionales en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas des-95tinadas a comunidades ind\u00edgenas, no su institucionali- zaci\u00f3n. La salud intercultural implica poder ejercer la medicina desde nuestras pautas culturales. Para esto es clave la recuperaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas ancestrales que han sido destruidas por la intervenci\u00f3n del Estado y la iglesia que prohib\u00edan los ritos ind\u00edgenas, por ejemplo financiando programas de recuperaci\u00f3n de los conoci-mientos y ritos ancestrales que las comunidades han ido perdiendo con el tiempo, o practicando pero de forma silenciada por temor a las represalias. \"Las mujeres ind\u00edgenas son las transmisoras de la cultura, las cuidadoras, las que mueren de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero por una sociedad que les arrebat\u00f3 sus pr\u00e1cticas ancestrales de cuidado y las oblig\u00f3 a esconder su cuerpo y a vivir su sexualidad sin informaci\u00f3n, sin libertad.\" \u00bfC\u00f3mo te imaginas un sistema de salud que contemple tanto la mirada de g\u00e9nero como la interculturalidad en sus pr\u00e1cticas? \u00bfQu\u00e9 es lo primero que hay que transfor-mar de nuestro sistema de salud en ese sentido? Hay un ejemplo en V enezuela que me parece interesan- te rescatar. Mientras trabaj\u00e9 all\u00e1, tuve la oportunidad de formar parte de una coordinaci\u00f3n en salud ind\u00edgena. La diferencia de lo que pod\u00eda hacer estando en los te-rritorios brindando asistencia cl\u00ednica a los pueblos no era mucha, pero al menos desde la coordinaci\u00f3n pod\u00eda resolver situaciones de gesti\u00f3n de recursos, planificar mejor la entrada de los/as profesionales a las comuni-dades, etc. Esto era posible porque en V enezuela hay una Direcci\u00f3n de Salud Ind\u00edgena dentro del Ministerio de Salud y el director era ind\u00edgena, lo cual determinaba que se destinar\u00e1n recursos espec\u00edficos para el aborda-je de las problem\u00e1ticas de estas comunidades si bien el presupuesto no era suficiente. Desde la coordinaci\u00f3n realizamos un apoyo a las re- des de atenci\u00f3n dentro de las comunidades, y exist\u00eda un sistema de atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n al ind\u00edgena que consist\u00eda en incorporar ind\u00edgenas de diferentes esta-dos que hablaban diferentes idiomas para que acom-pa\u00f1aran a los/as ind\u00edgenas que estaban internados/as 1 Estudio de papanicolaou para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero que se realiza en las mujeres entre los 21 y 65 a\u00f1os. |2 Concepto de la antropolog\u00eda seg\u00fan el cual cada sociedad debe ser observada y/o analizada utilizando criterios de valoraci\u00f3n de su propia cultura. Implica pensar cualquier aspecto sociocultural en correlaci\u00f3n con los patrones culturales de ese grupo. Sin embargo, el relativismo puede llevar a pensar en las las comunidades como grupos aislados, desconociendo la existencia de una historia de intervenci\u00f3n cultural por otros grupos, de relaciones de desigualdad y sometimiento. Tam-bi\u00e9n es llamado por algunos investigadores \"relativismo ingenuo\" .en los hospitales. Ese sistema era muy valioso y una de las estrategias que mejor funcionaba, dado que, a pesar de que estos trabajadores no ten\u00edan la capacidad de solucionar los problemas de los pacientes, era una buena forma de gesti\u00f3n de problemas a diferentes ni-veles que de otra manera pasaban desapercibidos. Se convert\u00edan as\u00ed en reales gestores en salud. Creo que en nuestro pa\u00eds ser\u00eda muy importante como pol\u00edtica p\u00fablica sanitaria poder fomentar el desarrollo de redes de salud intercultural, un sistema de traba-jo entre las comunidades. Otro punto fundamental es avanzar en la formaci\u00f3n de personal de salud ind\u00edge-na. La mejor forma de llegar a las mujeres ind\u00edgenas es a trav\u00e9s de sus pares. Una de las formas claves de mejorar la accesibilidad de las comunidades ind\u00edgenas al sistema de salud es formar profesionales con una mirada intercultural mediante un proyecto de educa-ci\u00f3n que abarque a todas las disciplinas. La interseccionalidad se ha convertido en uno de los conceptos clave de los feminismos de los \u00faltimos tiempos, entendi\u00e9ndolo como el fen\u00f3meno por el cual cada persona sufre opresi\u00f3n u ostenta privile-gio en base a su pertenencia a m\u00faltiples categor\u00edas sociales. \u00bfC\u00f3mo ves la posibilidad de que esta mira-da se incorpore en el campo de la salud? Las mujeres ind\u00edgenas est\u00e1 en mayor situaci\u00f3n de vul- nerabilidad desde esta concepci\u00f3n. Principalmente porque adem\u00e1s de la pobreza, la discriminaci\u00f3n, la opresi\u00f3n por su g\u00e9nero, siguen resistiendo la coloni-zaci\u00f3n de sus culturas. Son obligadas a olvidar sus his-torias, sus saberes y sus pr\u00e1cticas ancestrales, que las manten\u00edan libres y sanas, y son sometidas a la imposi-ci\u00f3n cultural de criollos y religiosos. Por eso me parece clave el trabajo con ellas, porque son hist\u00f3ricamente las transmisoras de la cultura, las cuidadoras, las que mueren de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero por una sociedad que les arrebat\u00f3 sus pr\u00e1cticas ancestrales de cuidado y las oblig\u00f3 a esconder su cuerpo y a vivir su sexualidad sin informaci\u00f3n, sin libertad. Las mujeres ind\u00edgenas son consideradas un objeto, son violentadas, son las que limpian y las que satisfacen los deseos sexuales de los patrones criollos. Son las que llevan la mayor cargapero tambi\u00e9n son las que luchan. Mujeres, madres, mi-litantes luchando por la justicia social G\u00e9nero y diversidad sexual96 G\u00e9nero y diversidad sexual La sistem\u00e1tica discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n de la que hist\u00f3ricamente fueron y son objeto los y las integrantes de los pueblos ind\u00edgenas de la Argentina requieren repensar el concepto de ciudadan\u00eda, respetando y considerando las diferencias \u00e9tnicas, y garantizando el reconocimiento de los derechos colectivos o de tercera generaci\u00f3n, como el derecho a la identidad y a la autodeterminaci\u00f3n. Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez El lugar de las mujeres ind\u00edgenas97 La sistem\u00e1tica discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n de la que hist\u00f3ricamente fueron y son objeto los y las integrantes de los pueblos ind\u00edgenas de la Argentina requieren repensar el concepto de ciudadan\u00eda, respetando y considerando las diferencias \u00e9tnicas, y garantizando el reconocimiento de los derechos colectivos o de tercera generaci\u00f3n, como el derecho a la identidad y a la autodeterminaci\u00f3n. Por Ana Cicchitti Licenciada en Trabajo Social de la Uni- versidad de Buenos Aires. Diplomada en Estudios de G\u00e9neros por la Universidad Abierta Interamericana. Especializada en problem\u00e1ticas sociales (violencia familiar, violencia hacia las mujeres, abuso sexual infantojuvenil intrafamiliar, trata con ex - plotaci\u00f3n sexual, etc.).Existe una brecha profunda a\u00fan entre los pueblos originarios y la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena en nuestro pa\u00eds, donde las desigualdades son visibles en diversos \u00e1mbitos y espacios socio-comunitarios, evi-denci\u00e1ndose una vulneraci\u00f3n constante de derechos humanos: discriminaci\u00f3n, segregaci\u00f3n y desigualdad de oportunidades son parte de la cotidianeidad de nuestros hermanos y hermanas originarias. Todo esto se resume en su vulneraci\u00f3n social, la cual, analiza-da desde una perspectiva de g\u00e9nero, \u00e9tnica y clasista, permite comprender las dificultades y los obst\u00e1culos que deben sortear para lograr -si es que lo logran- la inserci\u00f3n social. Una inserci\u00f3n que termina siendo in-defectiblemente a un mundo occidentalizado ajeno e indiferente de la herencia ancestral originaria. Y es que \"los pueblos y comunidades ind\u00edgenas po- seen conocimientos y saberes ancestrales que han sido transmitidos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n por si-glos. Estos conocimientos, saberes y pr\u00e1cticas se han conservado a lo largo del tiempo principalmente por medio de la tradici\u00f3n oral de los pueblos originarios y tambi\u00e9n por medio de pr\u00e1cticas y costumbres que han sido transmitidas en el marco de las din\u00e1micas de la convivencia comunitaria\" 1, resguard\u00e1ndose de esta forma la Identidad Cultural propia de cada pue-blo o comunidad. Los saberes ancestrales son la expresi\u00f3n de una cos- movisi\u00f3n que dista de la concepci\u00f3n del mundo occi-dental. En este sentido las comunidades originarias se han visto avasalladas por pr\u00e1cticas occidentales que les son impuestas, debiendo adaptarse a las mismas para tener acceso a ciertos derechos sociales, pol\u00edti-cos, econ\u00f3micos, culturales, educativos y sanitarios. Entonces no solo es una cuesti\u00f3n de derechos en t\u00e9r-minos de ciudadan\u00eda, sino tambi\u00e9n de la limitaci\u00f3n de la libertad de ser. En la Argentina, se ha avanzado notoriamente en lo que refiere a los derechos de los Pueblos Originarios y m\u00e1s a\u00fan con respecto a las mujeres originarias, bas\u00e1n-dose en numerosos tratados internacionales como la Convenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, conocida como la CEDA W por sus siglas en ingl\u00e9s (art.12); el Pacto Inter-nacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Cultura-les, conocido como el PIDESC (art.12); los art\u00edculos 1.1 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Huma-nos; la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos del Hom-bre (art. XI); Protocolo de San Salvador (art.10). Este \u00faltimo haciendo especial \u00e9nfasis en la necesidad de satisfacci\u00f3n de los grupos de m\u00e1s alto riesgo (inc. f ). A su vez, la CEDA W agrega que la obligaci\u00f3n de adoptar todas las medidas apropiadas para eliminar la discri-minaci\u00f3n contra la mujer en la esfera de la atenci\u00f3n m\u00e9dica a fin de asegurar, en condiciones de igualdad entre hombres y mujeres, el acceso a servicios de aten-ci\u00f3n m\u00e9dica. Tanto la Conferencia Internacional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo como la Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing, instan a los gobiernos a que aseguren que la atenci\u00f3n m\u00e9dica sea respetuosa de los derechos de las mujeres y que se garanticen sistemas de supervisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los servicios. Por otro lado, el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) y la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los De-rechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (DNUPI) consagran el derecho a que los mismos tengan a su disposici\u00f3n ser-vicios de salud adecuados (Convenio 169 OIT, art.25(1) y DUNPI, art.24 (2); participen activamente en el desa-rrollo de programas de salud acorde a sus condiciones particulares (DNUPI, art.23 y Convenio 169 OIT, art.25 (2)) y que se tengan en cuenta sus pr\u00e1cticas curativas (DNUPI, art.24 y Convenio 169 OIT, art.25(2). Sin embargo, las hermanas y hermanos originarios sufren las consecuencias de un sistema excluyente de manera cotidiana. Sin ir m\u00e1s lejos en la provincia de Jujuy donde la polic\u00eda del gobernador Gerardo Mora-les reprime a las comunidades que se manifiestan en \"defensa del territorio, del agua y de la vida\" 2, donde se conceden \"derechos de uso y explotaci\u00f3n sobre te-rritorios ind\u00edgenas a empresas privadas extranjeras para proyectos de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, sin la consulta y el consentimiento de los pueblos involu-crados\" 3 y con la presencia de la ex Secretaria de Asun- tos Ind\u00edgenas y actual ministra de Desarrollo Huma-no, Natalia Sarapura, quien \"es muy criticada por las comunidades originarias que le cuestionan entre otras cosas que llega al ministerio con una oscura y fraca-sada gesti\u00f3n en la Secretar\u00eda de Pueblos Ind\u00edgenas. Cuyas malas pol\u00edticas fueron denunciadas por muchas comunidades. En tres a\u00f1os de gesti\u00f3n varios sectores denuncian que cometi\u00f3 todo tipo de violaciones a los derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas\" 4: lejos se est\u00e1 del concepto de ciudadan\u00eda y derechos ind\u00edgenas. G\u00e9nero y diversidad sexual98Por otra parte, en la tierra donde se lucra con la Pa- chamama y se mercantiliza la cultura ancestral, son las mujeres quienes sufren la mayor desprotecci\u00f3n por parte del Estado: seg\u00fan la autora Hirsch las mu-jeres ind\u00edgenas cuentan con \"los mayores \u00edndices de analfabetismo, la falta de acceso a una atenci\u00f3n de salud adecuada; son tambi\u00e9n v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y pr\u00e1cticas discriminatorias y escasas po-sibilidades de mejoramiento laboral.\" 5 La comuni\u00f3n entre el sistema patriarcal y el m\u00e9dico hegem\u00f3nico conlleva la negaci\u00f3n de las singularidades y particularidades de las mujeres originarias y rurales. Para comenzar, es necesario tener presente que estas mujeres al ingresar a un establecimiento sanitario en la Argentina sufren en primera instancia una discri-minaci\u00f3n m\u00faltiple: por ser mujeres, originarias, ru-rales y pobres, tal como se\u00f1ala Marcela Lagarde en su obra Cautiverios de las mujeres: madres, esposas, monjas, putas, presas y locas, que \"las ind\u00edgenas es-t\u00e1n sometidas a una triple opresi\u00f3n que se genera en tres formas de adscripci\u00f3n sociales y culturales, cada una de las cuales es opresiva; se trata de la opresi\u00f3n gen\u00e9rica, la opresi\u00f3n clasista y la opresi\u00f3n \u00e9tnica\". 6 La vulneraci\u00f3n a la que est\u00e1n expuestas las mujeres es el resultado de m\u00faltiples factores, los cuales est\u00e1n engranados en el violento y discriminatorio sistema patriarcal. La comuni\u00f3n entre este sistema y el m\u00e9di-co hegem\u00f3nico conlleva la negaci\u00f3n de las singulari-dades y particularidades de las mujeres originarias y rurales, de las pr\u00e1cticas y rituales espec\u00edficos, de los saberes y conocimientos m\u00e9dicos ind\u00edgenas. Las mujeres originarias y rurales tienen sus propios enfoques y concepciones de salud y enfermedad, por lo tanto tienen su propia medicina. Hay cuestiones espec\u00edficas relacionadas a las mujeres y a la salud que urgen ser atendidas como la interculturalidad, la pr\u00e1ctica del parto respetado, la falta de promoci\u00f3n de la salud y dificultades en el acceso a los derechos sexuales y reproductivos. El embarazo, el parto y el puerperio en las mujeres ind\u00edgenas son procesos de relevancia social y cultural, ya que todas las sociedades moldean el comportamien-to reproductivo de diversas formas. En este sentido, los pueblos ind\u00edgenas en el \u00e1mbito de la salud sexual y re-productiva mantienen creencias y tradiciones que in-cluyen recomendaciones sobre este \u00e1mbito, as\u00ed como diversas normas y cuidados para cada periodo del ci-clo vital y reproductivo. Aqu\u00ed resulta pertinente citar a Simone de Beauvoir: \"El cuerpo no es una cosa, es una situaci\u00f3n: es nuestra comprensi\u00f3n del mundo y el boceto de nuestro proyecto.\" Tener control del propio cuerpo implica re-significarlo como un elemento m\u00e1s en el proceso de comprender la propia realidad y de acercarse a lo que se quiere ser o hacer, respetando la identidad y la cultura ancestral originaria. Pero las mujeres originarias rurales han debido no solo reconocer los beneficios biol\u00f3gicos de la medici-na occidental, sino que han debido dejar de lado sus pr\u00e1cticas culturales dotadas de significaciones y sim-bolismos, para adaptar su mundo cultural a un espacio ajeno. No obstante, las experiencias de interculturali-dad vienen a rescatar conocimientos y pr\u00e1cticas de los pueblos ind\u00edgenas en directo beneficio a la salud de la mujer. Incluir a las mujeres originarias y rurales al sistema p\u00fablico implica entonces no solo respetar las tradiciones y saberes ancestrales sino tambi\u00e9n brindar informaci\u00f3n para mejorar el conocimiento y acceso a servicios con el objetivo de reducir muertes mater-nas, embarazos no deseados durante la adolescencia y adultez y la vulnerabilidad a las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, entre otros. Obst\u00e1culos para acceder al Sistema P\u00fablico de Salud Resulta necesario mencionar las barreras, obst\u00e1culos y dificultades con las que se encuentran las mujeres originarias al momento de intentar acceder al sistema p\u00fablico de salud. Las mismas pueden ser materiales y/o culturales. En cuanto a las dificultades materia-les, uno de los principales problemas es la distan-cia geogr\u00e1fica ya que la mayor\u00eda de las comunidades originarias residen en zonas rurales alejadas de los puestos de salud y hospitales, lo que implica consi-derar medios de traslado, falta de caminos accesibles y falta de transportes disponibles. Los recursos eco-n\u00f3micos no deben dejar de tenerse presentes al mo-mento del acceso a la salud. Los costos econ\u00f3micos de traslados, tanto a los centros m\u00e9dicos como para la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos que muchas veces deben realizarse en la ciudad juje\u00f1a, y la com-pra de medicamentos necesarios para cumplir con los tratamientos diagnosticados, pueden interferir con el acceso a la salud. Es dable se\u00f1alar tambi\u00e9n la desigualdad que se genera para con las mujeres G\u00e9nero y diversidad sexual99 ind\u00edgenas en relaci\u00f3n al acceso a la cobertura de sa- lud privada, ya sea a trav\u00e9s de sistemas de medicina prepaga u obras sociales. Esta desigualdad remite a la dificultad que encuentran las mujeres originarias de insertarse en el mundo laboral donde se garanti-cen los derechos como trabajadoras, es decir, donde trabajen en forma registrada y donde la empresa o el patr\u00f3n cumpla con sus obligaciones como el pago de las cargas sociales. En cuanto a los obst\u00e1culos culturales se puede citar \"la falta de informaci\u00f3n y conocimiento necesarios para hacer valer los derechos de las mujeres ind\u00edgenas frente al sistema de salud, las situaciones sistem\u00e1ticas de violencia hacia las mujeres ind\u00edgenas cuando se las discrimina por su identidad y pertenencia \u00e9tnica y cuando las pol\u00edticas de salud no contemplan nin-guna adecuaci\u00f3n cultural -como, por ejemplo, ante la barrera idiom\u00e1tica- ni enfoque de g\u00e9nero\" 7. Las dificultades en el acceso a la informaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n a las prestaciones de salud sexual y re-productiva, se traducen en que las mujeres ind\u00edgenas presentan tasas de fecundidad m\u00e1s altas que las del resto de la poblaci\u00f3n. El elevado n\u00famero de hijos e hijas sumado a que una alta proporci\u00f3n de mujeres son madres antes de los 19 a\u00f1os de edad son la com-binaci\u00f3n perfecta para que estas j\u00f3venes y mujeres originarias queden excluidas del sistema educativo y laboral formal. La mortalidad materno-infantil se re-laciona con los embarazos no planificados a tempra-na edad y con el acceso al sistema p\u00fablico de salud en el momento del parto, que resulta bajo en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n total. Existe una proporci\u00f3n signifi-cativa que tienen sus hijos en un domicilio particular. La falta de m\u00e9todos anticonceptivos y pastillas de emergencia en los hospitales y puestos de salud es m\u00e1s que evidente tras el ajuste en el \u00e1mbito sanita-rio, ya sea a nivel nacional, con el cierre de progra-mas relacionados con la salud sexual y reproductiva y la reducci\u00f3n en las partidas presupuestarias para las \u00e1reas de g\u00e9nero y mujer; como a nivel provincial tras la presentaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico de Salud que esconde la reorganizaci\u00f3n del sistema sanitario juje-\u00f1o, en este caso su descentralizaci\u00f3n, sin aumentar el presupuesto y m\u00e1s bien con ajuste al mismo. En esta l\u00ednea y por citar un ejemplo, en 2016 solamente se en-tregaron un 20% de los preservativos previstos para hospitales y centros de salud p\u00fablicos, 18 de 93 mi-llones, cuando el a\u00f1o anterior se hab\u00edan repartido 52 millones de profil\u00e1cticos. En definitiva, con medidas de ajuste, con pol\u00edticas sanitarias restrictivas como las se\u00f1aladas, lejos se est\u00e1 de garantizar los derechos sexuales, reproductivos y no reproductivos de las mu-jeres originarias. Fotograf\u00eda: Paula Lobari\u00f1as G\u00e9nero y diversidad sexual100Hacia un sistema de salud intercultural, feminista y de derechos humanos Paulo Freire permite por medio del an\u00e1lisis cr\u00edtico de la realidad propia re-pensar, de-construir y cons-truir nuevos saberes y pr\u00e1cticas. Esta mirada cr\u00edtica implica entonces cuestionar los procesos sociales, po-l\u00edticos, econ\u00f3micos culturales y a su vez re-significar su propia identidad y pr\u00e1cticas. Pero para las mujeres originarias esta tarea resulta no tan sencilla, porque este proceso org\u00e1nico y din\u00e1mico se da en un contex - to de extrema vulneraci\u00f3n de derechos humanos. As\u00ed lo se\u00f1ala Dora Barrancos cuando se refiere a \"Las dis-tintas formas de violencia que anulan e impiden el ejercicio de todos los derechos humanos por parte de las mujeres (...) La situaci\u00f3n particularmente grave de las mujeres ind\u00edgenas\". 8 Es primordial promover instancias de participaci\u00f3n, de construcci\u00f3n y socializaci\u00f3n de saberes que permitan sortear los obst\u00e1culos que hacen inaccesible el cumplimiento de los derechos de las mujeres originarias. Por esto, resulta primordial realizar un trabajo con- junto entre el Estado en todos sus niveles con las or-ganizaciones y los colectivos de mujeres originarias y rurales. Promover instancias de participaci\u00f3n, de construcci\u00f3n y socializaci\u00f3n de saberes que permi-tan sortear los obst\u00e1culos que hacen inaccesible el cumplimiento de los derechos anteriormente men-cionados. La participaci\u00f3n de mujeres originarias y rurales en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de planes y programas de salud es vital, porque las ubi-ca en un rol activo donde puedan volcar sus saberes ancestrales para transformar la realidad que las opri-me, discrimina y violenta. Dejar de ser meras espec-tadoras para construir su rol como mujeres ind\u00edgenas activas y empoderadas. Por otra parte, deben tenerse en cuenta las recomen- daciones que apuntan a la necesidad de mejorar la calidad de los servicios, abarcando el buen trato y el enfoque intercultural, la formaci\u00f3n de profesionales ind\u00edgenas, la promoci\u00f3n de la salud sexual y repro-ductiva de una manera adecuada y el desarrollo de sistemas de informaci\u00f3n que permitan visibilizar a los pueblos y mujeres ind\u00edgenas. El Estado refuerza la violencia hacia las mujeres a tra- v\u00e9s del ejercicio de la medicina tradicional positivista que se realiza en las instituciones p\u00fablicas, la cual si-gue sosteniendo y reproduciendo un saber-poder so-bre los cuerpos que no da margen al derecho a decidir y elegir. La invenci\u00f3n de herramientas simb\u00f3licas y materiales para hacerle frente al sistema sanitario pa-triarcal y colonizador es importante y urgente. Es por esto, y como plantea Rita Segato, el Estado, \"a pesar del car\u00e1cter permanentemente colonial de sus relaciones con el territorio que administra, un buen Estado, le-jos de ser un Estado que impone su propia ley, ser\u00e1 un Estado restituidor de la jurisdicci\u00f3n propia y del fuero comunitario, garante de la deliberaci\u00f3n interna.\" 9 Es fundamental el trabajo colectivo sustentado en concepciones y pr\u00e1cticas feministas ind\u00edgenas y co-munitarias que trascienda el \u00e1mbito de lo privado, de la comunidad de pertenencia, materializ\u00e1ndose los logros a nivel local, provincial y nacional en todos los espacios p\u00fablicos y de decisi\u00f3n. La conjunci\u00f3n de los derechos humanos, del feminismo ind\u00edgena, comu-nitario y la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena es la que permitir\u00e1 construir una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria para las comunidades originarias 1 Carvallo, Nicol\u00e1s. Saberes ancestrales: lo que se sabe y se siente desde siempre. Secretar\u00eda del Buen Vivir www.eltelegrafo.com.ec 2 El destape web. Brutal represi\u00f3n a pueblos originarios de Jujuy por orden de Morales. 21 de noviembre de 2018. Disponible en: https://www.eldestapeweb.com/ brutal-represion-pueblos-originarios-jujuy-orden-morales-n52371 3 La izquierda diario. Ley de Servidumbres: originarios denuncian a Gerardo Morales y Natalia Sarapura. 14 de septiembre de 2016. Disponible en: https://www. laizquierdadiario.com/Ley-de-Servidumbres-originarios-denuncian-a-Gerardo-Morales-y-Natalia-Sarapura 4 La voz de Jujuy. Cuestionada por las comunidades originarias, Natalia Sarapura asume como ministra de desarrollo humano. 30 de enero de 2019. Disponible en: http://lavozdejujuy.com/jujuy/item/3133-cuestionada-por-las-comunidades-originarias-natalia-sarapura-asume-como-ministra-de-desarrollo-humano 5 Hirsch, Silvia (2008). Mujeres ind\u00edgenas en la Argentina. Cuerpo, trabajo y poder. Editorial Biblos, Buenos Aires, 2008. 6 Lagarde, Marcela. Cautiverios de las mujeres: madres, esposas, monjas, putas, presas y locas. 1990. 7 Informe Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero. 8 El pa\u00eds. Mujeres y derechos en Am\u00e9rica Latina. 4 de octubre de 2015. Disponible en: https://elpais.com/elpais/2015/10/04/contrapuntos/1443978547_144397.html 9 Segato Rita. G\u00e9nero y colonialidad: en busca de claves de lectura y de un vocabulario estrat\u00e9gico descolonial. G\u00e9nero y diversidad sexual101 102 \u00bfEs la aculturaci\u00f3n un condicionante de la salud? \u00bfCu\u00e1l puede ser su impacto? Algunos datos y reflexiones nos ayudan a comprender esta problem\u00e1tica y a pensar en la necesidad de hacer foco en pol\u00edticas de salud que tengan en cuenta la condici\u00f3n del migrante.En la vida cotidiana Los efectos de la aculturaci\u00f3n103En la literatura el concepto de \"aculturaci\u00f3n\" explica la adopci\u00f3n de nuevos valores y comportamientos cultu- rales por parte de las personas provenientes de otras cul-turas, al tiempo que van dejando de lado aquellos relacio-nados con la suya original. No se trata de un proceso lineal ni sencillo sino que suelen adquirirse y retenerse compor-tamientos simult\u00e1neamente, obteniendo con frecuencia costumbres culturales mixtas. Este concepto puede obser-varse a lo largo de toda la historia de la humanidad: en 1990 representaba la situaci\u00f3n de 154 millones de perso-nas, en 2015, de 254 millones; dicho otro modo afecta a 1 de cada 30 personas a nivel mundial 1. Los tres pa\u00edses que en la actualidad tienen mayor porcentaje de extranjeros so-bre el total de su poblaci\u00f3n son Luxemburgo (42%), Israel (32%) y Suiza (28%). Sin embargo, uno de los pa\u00edses con mayor cantidad absoluta de inmigrantes es Estados Uni-dos, con 47 millones de extranjeros (19% de la poblaci\u00f3n). Si bien los efectos de la aculturaci\u00f3n en la salud dependen de muchas caracter\u00edsticas como el pa\u00eds de origen y des-tino, los motivos de la migraci\u00f3n, las condiciones perso-nales/familiares, entre tantas otras, todos los inmigrantes experimentar\u00e1n alg\u00fan tipo de impacto en su salud. En la literatura m\u00e9dica se ha estudiado este tema en pro- fundidad, tanto analizando lo riesgoso que puede ser para la salud una sobreadaptaci\u00f3n a una determinada cultu-ra, como tambi\u00e9n los efectos protectores asociados a pa-trones culturales saludables. V amos a analizar algunos ejemplos. Los asi\u00e1ticos que viven en Estados Unidos cons-tituyen una poblaci\u00f3n con menores \u00edndices obesidad que la mayor\u00eda del resto de los grupos \u00e9tnicos que all\u00ed viven y esta caracter\u00edstica se ha correlacionado con una mayor expectativa de vida. A su vez, esta menor prevalencia de obesidad en los asi\u00e1ticos es a\u00fan menor en los asi\u00e1ticos que migraron que en los hijos de asi\u00e1ticos nacidos en Estados Unidos, sugiriendo que el tiempo de residencia tambi\u00e9n va jugando un rol en la adquisici\u00f3n de patrones obesog\u00e9-nicos como el mayor consumo de gaseosas y de comida chatarra. Un estudio realizado por la Universidad de Cali-fornia- San Francisco 2 se\u00f1al\u00f3 los efectos protectores de la mantenci\u00f3n de la cultura original en los inmigrantes so-bre la obesidad, medido a trav\u00e9s de la conservaci\u00f3n de la lengua madre. La fluidez del lenguaje es un determinante clave en los procesos de adaptaci\u00f3n a nuevos entornos, al tiempo que puede ser utilizado para evaluar el grado de apego a la cultura original en las futuras generaciones. Sin embargo, los efectos de la aculturaci\u00f3n en otros gru- pos \u00e9tnicos pueden ser diferentes. Estudios realizados en la poblaci\u00f3n de latinos que viven en Estados Unidos se-\u00f1alaron que si bien la obesidad tiende a crecer a medida que es mayor el tiempo de residencia en ese pa\u00eds, en las mujeres latinas el hecho de hablar ingl\u00e9s de manera flui-da o de presentar mayores niveles de asimilaci\u00f3n cultural se asoci\u00f3 con una menor prevalencia de obesidad, sugi-riendo en este caso cierta protecci\u00f3n de la nueva cultura. 3, 4 En esta direcci\u00f3n, se observ\u00f3 que los latinos que hablaban y le\u00edan en ingl\u00e9s entend\u00edan con mayor frecuencia las eti-quetas nutricionales de los productos, llev\u00e1ndolos a tener mejor calidad nutricional en su alimentaci\u00f3n 5. Es necesario entender a la migraci\u00f3n como un derecho humano y valorar su aporte al desarrollo econ\u00f3mico y social de los pa\u00edses. Por otra parte, la informaci\u00f3n actual sobre los efectos de la migraci\u00f3n en la salud en Am\u00e9rica Latina es limitada y en muchas ocasiones desactualizada. En algunos casos se observa que la migraci\u00f3n mejora las condiciones de vida y el estado de salud, mientras que en otras situacio-nes se percibe lo contrario. 6 Es necesario entender a la migraci\u00f3n como un derecho humano y valorar su aporte al desarrollo econ\u00f3mico y social de los pa\u00edses. Profundizar en la investigaci\u00f3n de las condiciones de salud de quienes nacen en otros pa\u00ed-ses y eligen vivir en la Argentina nos permitir\u00e1 no solo mejorar la caracterizaci\u00f3n sanitaria y los efectos de la aculturaci\u00f3n de este colectivo heterog\u00e9neo, sino adem\u00e1s implementar pol\u00edticas que permitan mejorar su salud Por Jonatan Konfino M\u00e9dico especialista en medicina interna, ma-g\u00edster en efectividad cl\u00ednica (UBA). Docente de Salud P\u00fablica de la UNAJ. Investigador en salud en CEDES. Director de Planificaci\u00f3n, Promo-ci\u00f3n y Programas de Salud de Alte. Brown. En la vida cotidiana 1 United Nations Population Division, 2016 | 2 Wang S, Quan J, Kanaya A y Fern\u00e1n- dez A. Asian Effect of Bicultura- lism. Immigrant Health 13(2):276-83 DOI: 10.1007/s10903-010-9426-5 | 3 Khan LK, Sobal Acculturation, socioe - conomic status, and obesity in Mexican Americans, Ricans. Stern MP . Obesity in Mexican American subgroups: findings from the San Antonio Heart study. Am J Clin Nutr. 1991;53(6 Suppl):1529S-34S. | 5 Ram\u00edrez S y Soederberg Miller L. Nutrition Label Use and Its Association With Dietary Quality Among Latinos: The Roles of | 6 Cabieses B, Tunstall H, Picket K, Gideon J. Cambios en los mo - delos de migraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: \u00bfc\u00f3mo puede la investigaci\u00f3n obtener in-formaci\u00f3n \u00fatil para la salud p\u00fablica? Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, 2013.104 Una mirada desde la gesti\u00f3n cultural Una perspectiva intercultural implica el reconocimien- to de la existencia de identidades que nunca est\u00e1n com-pletas en s\u00ed mismas sino que son parte de un proceso de construcci\u00f3n a partir de sus interacciones. El Doc-tor en Literatura Hispanoamericana V\u00edctor Vich se\u00f1ala que \"la interculturalidad aspira a subrayar que todas las identidades surgen siempre de la interacci\u00f3n social En la vida cotidiana Cargado de xenofobia La intensificaci\u00f3n del discurso xen\u00f3fobo en los medios de comunicaci\u00f3n nos obliga constantemente a visibilizar las relaciones de poder y desigualdades impl\u00edcitas. El sistema de salud fue el escenario elegido para la mediatizaci\u00f3n y posterior institucionalizaci\u00f3n de este discurso en la trastienda de un a\u00f1o electoral. En esta nota Ezequiel Varela reflexiona sobre algunos elementos para pensar la interculturalidad y desnaturalizar las desigualdades sociales del sistema y su relaci\u00f3n con la salud. Por Ezequiel Varela Expresidente del Centro de Estudiantes de Humanidades y Artes de la UNdAv. Estudiante de Gesti\u00f3n Cultural UNdAv. Miembro del Instituto IDEAL (Quilmes).MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N E INTERCULTURALIDAD Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez105y son producto de m\u00faltiples negociaciones frente a las distintas formas del poder\" y agrega: \"una propuesta in-tercultural no debe contentarse con desarrollar estrate-gias de tolerancia ante las culturas diferentes ni, mucho menos, de intentar construir la ilusi\u00f3n de un di\u00e1logo como si el espacio de este fuera neutral y as\u00e9ptico. Toda propuesta intercultural debe subrayar que, en las con-diciones actuales, los di\u00e1logos ocurren siempre en un contexto que est\u00e1 marcado por la dominaci\u00f3n hist\u00f3rica de una cultura sobre otra, por la autoproclamaci\u00f3n de un lugar de enunciaci\u00f3n como epistemol\u00f3gicamente superior y por una econom\u00eda de mercado que siempre aspira a borrar sus intereses econ\u00f3micos y que niega o desacredita todo elemento que intente reconfigurar el sistema de otra manera\". 1 \"La interculturalidad en salud implica a la emergencia de la historia y en funci\u00f3n de ella qu\u00e9 es aquello que se puede compartir, consensuar, aplicar\" explica el docente e investigador Fernando Martinicorena. El caso Vilca El accidente sufrido por el m\u00fasico juje\u00f1o Manuel Vilca, el \u00faltimo 8 de diciembre en Oruro, y la pol\u00e9mica por los gastos m\u00e9dicos efectuados por su familia fueron utiliza-dos por el gobernador de Jujuy, Gerardo Morales, para volver a embestir contra el presidente del Estado Plu-rinacional de Bolivia, Evo Morales, a quien cuestion\u00f3 por el \"trato inhumano\" que supuestamente reciben los argentinos en su pa\u00eds. Por su parte, el gobierno bolivia-no, a trav\u00e9s de una carta efectuada por la Dra. Gabriela Monta\u00f1o Via\u00f1a, Ministra de Salud, le contest\u00f3 al go-bernador de Jujuy argumentando que \"Manuel tuvo la opci\u00f3n de recibir las mismas prestaciones de salud que reciben las bolivianas y los bolivianos, al igual que todos los extranjeros y las extranjeras que se encuentran en territorio boliviano, si as\u00ed lo necesitan. Es decir, no hubo ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n por su nacionalidad. De esta manera, Manuel fue atendido en la ciudad de Oru-ro, donde \u00e9l mismo hizo el alta solicitada para trasladar-se a la ciudad de Cochabamba\". En la carta, adem\u00e1s se sostiene que Bolivia \"en 2006 ha recibido un sistema de salud deteriorado y desatendido, gracias a las pol\u00edticas neoliberales y antipopulares aplicadas por alrededor En la vida cotidiana de 20 a\u00f1os en mi pa\u00eds. Sin embargo, gracias a la recupe-raci\u00f3n de nuestros recursos naturales y al crecimiento econ\u00f3mico que hemos logrado, que es uno de los m\u00e1s altos en la regi\u00f3n, tenemos ahora la capacidad de en-carar nuevos y grandes retos, entre varios, el de dotar a nuestra poblaci\u00f3n de una atenci\u00f3n en salud digna\". La misma finaliza con el anuncio de un Sistema \u00danico de Salud universal y gratuito en el pa\u00eds hermano que ser\u00e1 implementado en su primera fase a partir de marzo del corriente a\u00f1o, y que adem\u00e1s contempla a las personas extranjeras que se encuentren all\u00ed. Tras los cruces diplom\u00e1ticos, el pasado 6 de febrero se aprob\u00f3 en la legislatura juje\u00f1a (con votos \u00fanicamente oficialistas) la Ley 6.116 que crea un Sistema Provincial de Seguro de Salud para Extranjeros. El rechazo lleg\u00f3 r\u00e1pidamente a trav\u00e9s de un documento firmado por el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), la Comi-si\u00f3n Argentina para Migrantes y Refugiados (CAREF) y Amnist\u00eda Internacional, entre otros, que se\u00f1ala que la ley es inconstitucional por tratarse de un avasallamien-to a los derechos de todas las personas migrantes y por desconocer la incompatibilidad de una ley provincial que restrinja derechos y los siguientes marcos normati-vos nacionales e internacionales: \u00b7 La ley de Migraciones N\u00b0 25.871 determina que el Esta- do argentino tiene la obligaci\u00f3n de brindar el acceso a la salud (Art. 8) y asimismo garantizar de manera absoluta la igualdad de esos derechos entre personas nacionales y extranjeras, sin lugar a cualquier restricci\u00f3n en base al estatus migratorio (Art. 6). \u00b7 El Estado argentino, a trav\u00e9s del art. 75 de la Consti- tuci\u00f3n Nacional, incorpor\u00f3 tratados internacionales con normas espec\u00edficas que resguardan la vida y la salud de todos los habitantes del territorio nacional. \u00b7 La Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial, establece que los Estados parte se han comprometido a prohibir y eli-minar toda forma de discriminaci\u00f3n en el terreno de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, particular-mente, entre otros \"el derecho a la salud p\u00fablica, la asis-tencia m\u00e9dica, la seguridad social y los servicios socia-les\" y reafirma el compromiso que tienen los Estados de garantizar el derecho a la salud y a la atenci\u00f3n m\u00e9dica y sanitaria a todas las personas en condiciones de igualdad, sin distinci\u00f3n de raza, color y origen nacional o \u00e9tnico. \u00b7 La Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos reconoce que los derechos esenciales del hombre no na-cen del hecho de ser nacional de determinado Estado, sino que tienen como fundamento los atributos de la persona humana, raz\u00f3n por la cual justifican una pro-tecci\u00f3n internacional.106Pero, \u00bfqu\u00e9 significa entender la salud en clave inter- cultural? Para Fernando Martinicorena, Dr. en Salud Mental Comunitaria, docente de la Licenciatura en En-fermer\u00eda e investigador de la Universidad Nacional de Avellaneda, implica \"pensar las pr\u00e1cticas en salud como pr\u00e1cticas interculturales y obrar en consecuencia. La praxis (saber hacer) se constituye en la escena en la cual habitan los testimonios a modo de di\u00e1logo entre la historia de las pr\u00e1cticas culturales de la salud que refieren los unos y los otros (de lo que es saludable y no, por ende de aquello que se necesita y lo que no). La interculturalidad en salud implica a la emergencia de la historia y en funci\u00f3n de ella qu\u00e9 es aquello que se puede compartir, consensuar, apli-car\", y agrega: \"el sistema de salud debe intervenir con un migrante como lo hace con cualquier ciudadano, esto est\u00e1 contemplado en el sistema jur\u00eddico. No obstante, una real transformaci\u00f3n en la atenci\u00f3n del migrante ser\u00e1 producto de algo m\u00e1s complejo que incluya transformaciones en las pol\u00edticas en salud, en el sistema sanitario y en el sujeto que trabaja en el \u00e1rea. La pol\u00edtica en salud es la que define y planifica la gobernabilidad de los procesos de atenci\u00f3n sa-nitarios. Por lo tanto, habr\u00e1 tantos cambios en el proceso de atenci\u00f3n como cambios haya en las pol\u00edticas en salud. Si bien la atenci\u00f3n de la salud es fuertemente atravesada por estos lineamientos pol\u00edticos, tambi\u00e9n se encuentra afecta-da por las instituciones empleadoras (hospitales, centros de salud, programas) y los gremios y asociaciones. Estos ac-tores tambi\u00e9n atraviesan el proceso de atenci\u00f3n de la salud y el mismo implica la presencia de al menos tres actores sociales en interacci\u00f3n: los referentes pol\u00edticos a trav\u00e9s de sus normativas, los equipos de salud y la comunidad que hacer uso de los servicios de salud\".El discurso neoliberal se\u00f1ala a los migrantes como responsables de las deficiencias del sistema p\u00fablico para evitar cuestionamientos al modelo econ\u00f3mico que propugna. La salud es el otrx El discurso neoliberal, masificado a trav\u00e9s de los me- dios de comunicaci\u00f3n, aspira a cerrar las identidades migrantes, present\u00e1ndolas a la opini\u00f3n p\u00fablica como las culpables, en este caso de las deficiencias de un sis-tema de salud p\u00fablico, para evitar cuestionamientos al modelo econ\u00f3mico que lo sustenta. Por eso, desde la mirada de un gestor cultural, nuestro rol debe ser el de visibilizar lo que busca imponerse como lo dado, desna-turalizando discursos enmarcados en la xenofobia y el racismo, para discutir los verdaderos desaf\u00edos de pensar un proyecto de soberan\u00eda sanitaria dentro de un modelo de soberan\u00eda pol\u00edtica y cultural con justicia social como bandera que nos hermane en las diferencias En la vida cotidiana 1 V\u00edctor Vich (2014). Desculturalizar la cultura: La gesti\u00f3n cultural como forma de acci\u00f3n pol\u00edtica, Buenos Aires, Siglo XXI Editores. 107 108 La palabra interculturalidad puede ser una \"palabra m\u00e1gica\", el acto de nombrarla no la habita, ya que es necesaria la PRAXIS, el acto de habitarla. A lo largo de esta narraci\u00f3n relatar\u00e9 c\u00f3mo fuimos habit\u00e1ndola desde las met\u00e1foras de lo que nosotros llamamos \"Se\u00f1ales\" y \"Semillas\". En este sentido, cuando habitamos lo que nombramos desbloqueamos los caminos. Habitando la interculturalidadParticipaci\u00f3n comunitaria109 Habitando la interculturalidad La interculturalidad, desde nuestra perspectiva, es una palabra con praxis que no domestica la vitalidad y los deseos de las movidas comunitarias. Tambi\u00e9n \"Co- munidad\" puede volverse una palabra m\u00e1gica si cree-mos que intervenir es articular entre el Estado y la Co-munidad. Comprender c\u00f3mo se recrean y reproducen a s\u00ed mismas en su singularidad, en el proceso de su hacer y convivir. Como explica el bi\u00f3logo chileno Humberto Maturana, la reinvenci\u00f3n puede asumir la forma de au-topoiesis en la Comunidad. Qui\u00e9nes somos, de d\u00f3nde venimos El Centro de Salud y Atenci\u00f3n Comunitaria (CeSAC) 24 \"Eva Per\u00f3n\" se localiza en el Barrio de Soldati, en el sur profundo de la CABA. Nuestra \u00e1rea de respon-sabilidad abarca 30.000 ciudadanos de los cuales un 30% son migrantes de Bolivia, Paraguay y Per\u00fa, 30% migrantes de nuestro pa\u00eds de la zona NOA Y NEA y un 40% del \u00e1rea metropolitana (CABA y Gran Bs As). Aproximadamente el 80% vive de trabajos precariza-dos y solo el 20% tiene trabajo formal con obra social. El CeSAC se construy\u00f3 a la par que el Barrio \"Ram\u00f3n Carrillo\", creado para relocalizar a las familias que vi-v\u00edan en el Albergue Warnes en el a\u00f1o 1991. 1 \u00bfC\u00f3mo hacemos para ir tejiendo una trama interdisciplinaria y generar salud, entendida como estado de bienestar para todxs nosotrxs y la comunidad de la que formamos parte? El proceso de aprendizaje es continuo y persiste en el tiempo. Desde el comienzo, hace 26 a\u00f1os, nos constituimos como un equipo interdisciplinario, con nuestros subidones y ca\u00eddas, aunque, como relataba el maestro Paco Mag-lio 2, m\u00e1s que interdisciplinario, nos representa mejor el concepto de interfecundo. Trabajamos 54 profesionales de la salud y administrativas/promotoras de salud y 60 residentes de todas las especialidades, incluyendo vete-rinaria y educaci\u00f3n para la salud. Ahora bien, \u00bfc\u00f3mo hacemos para ir tejiendo esta trama y generar salud, entendida como estado de bienestar para todxs nosotrxs y la comunidad de la que formamos parte? El proceso de aprendizaje es continuo y persiste en el tiempo. La interculturalidad puede explicarse uti-lizando las met\u00e1foras de SE\u00d1ALES y SEMILLAS. Las SE\u00d1ALES, pueden ser palabras o carteles, a veces es arte, actos o praxis que nos convocan, como tejer un tapiz con el colorido de la Whipala o construir una Apacheta en la entrada del CeSAC (ofrenda a la madre tierra). Estas se\u00f1ales causan el mismo efecto que cuan-do tiramos un piedra en un lago, se van creando olas circulares que se expanden haci\u00e9ndose m\u00e1s amplias. Este cambio nos transforma de igual manera que se transforma el lago. Cada acto o praxis comienza con una SEMILLA de idea, frase, arte, viaje... Hay que estar atentxs, percibir-se y percibir el entorno o ecosistema donde vivimos. Las semillas nos dan energ\u00eda, nos permiten vislumbrar otras cosas para vivirlas. As\u00ed les ir\u00e9 narrando c\u00f3mo se fue tejiendo el entramado singular de las se\u00f1ales interculturales en el CeSAC y sus semillas fundantes. 1. Consultorio intercultural. Durante nuestro cur- so anual de los d\u00edas jueves (desde el a\u00f1o 2007 ininte-rrumpidamente) fuimos invitando a curadores del barrio, hasta que conocimos a Artemio S\u00e1nchez, cha-m\u00e1n de Villa F\u00e1tima. \u00c9l nos regal\u00f3 su herbolario ma-nuscrito de plantas medicinales y recorrimos el barrio buscando yuyos medicinales y reconoci\u00e9ndolos. Sin-cr\u00f3nicamente, a trav\u00e9s de un Proyecto de V oluntaria-do Universitario junto a la Asociaci\u00f3n Civil Cine en Movimiento y la C\u00e1tedra W. Uranga de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA, llevamos a cabo nuestro segundo proyecto audiovisual, \"Al gran pueblo salud\" 3, un mediometraje donde ahondamos en los conceptos de procesos de salud y enfermedad para los vecinos y las instituciones barriales. En el estreno nos reunimos todxs y se pas\u00f3 la pel\u00edcula. En la misma aparece Artemio como un vecino m\u00e1s, sa-bedor del arte de curar con yuyos. Intuyendo la posibili-dad de poder gestar en el CeSAC un consultorio conjun-to con una de las m\u00e9dicas generalistas, experimentada en fitoterapia y que precisamente estaba realizando el Por Marcela Corin M\u00e9dica pediatra. Jefa de Unidad Centro de Sa-lud y Acci\u00f3n Comunitaria (CeSAC) 24, \u00c1rea Program\u00e1tica Hospital Parmenio Pi\u00f1ero, CABA.Participaci\u00f3n comunitaria110 Curso de Salud y Migraciones en la ciudad, le ofrezco a Artemio la posibilidad de trabajar con nosotrxs. Hasta aqu\u00ed ten\u00edamos a Artemio, la m\u00e9dica generalista y la energ\u00eda de la INTENCI\u00d3N: SEMILLA. Nos pregun-t\u00e1bamos c\u00f3mo \u00edbamos a comenzar. No hay mucho he-cho en el pa\u00eds, solo esbozos de medicinas que trabaja-ban separadamente. Entonces convocamos a la fil\u00f3sofa Silvia Rivera y las alumnas de la C\u00e1tedra de Epistemo-log\u00eda y M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Social de la Carrera de Ciencias Antropol\u00f3gicas de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA, quienes durante el primer a\u00f1o del consultorio intercultural realizaron un Observatorio sobre las representaciones de pr\u00e1cticas complementa-rias en los trabajadores de la salud y ciudadanxs que se atienden en el CeSAC. Actualmente atienden conjun-tamente a m\u00e1s de 200 ciudadanxs. Se gestaron talleres de medicina herbolaria en comedores comunitarios ampliando as\u00ed el herbolario en uso. El modelo creativo y de interacci\u00f3n es rizom\u00e1tico: una creaci\u00f3n va esbozando otra y as\u00ed rizoma tras rizoma creamos una nueva se\u00f1al, \u00fanica en el pa\u00eds, que fue aprobada por nuestra \u00e1rea program\u00e1tica del Hospital Parmenio Pi\u00f1ero en diciembre de 2011. 2. Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica Intercultural en el Pri- mer Nivel de Atenci\u00f3n. Comenz\u00f3 con una SEMI- LLA-PREGUNTA que le hice a la fil\u00f3sofa Silvia Rivera: \u00bfpodemos crear un comit\u00e9 de bio\u00e9tica en el CeSAC? No hay experiencias en el pa\u00eds y en Chile son concep-tualmente hospitaloc\u00e9ntricos aunque est\u00e9n en centros del Primer Nivel de Atenci\u00f3n. Lo conformamos luego de capacitarnos en bio\u00e9tica en nuestro curso de los jueves. Sus integrantes fueron ele-gidos por el equipo (administrativas, trabajadores de la salud de planta permanente y residentes), incorpo-rando a vecinxs, promotorxs de salud y a Artemio S\u00e1n-chez. Es cartografiado por Silvia Rivera. Actualmente somos un nodo territorial de la RECYT (Red \u00c9tica en Ciencia y Tecnolog\u00eda). 4 Se presentaron 35 proyectos de investigaci\u00f3n propios y de otros referentes para reali-zar proyectos multic\u00e9ntricos. Dos premisas tuvimos en cuenta: mejorar la calidad de vida de nuestras comu-nidades y generar conocimiento. Entonces, lo huma-nizamos, lo mejoramos y nos fuimos transformando en \"colaboradores del proyecto\" y no meros sujetos de investigaci\u00f3n. Todos deben incluir capacitaci\u00f3n al equipo de salud y a la comunidad. Para la elaboraci\u00f3n de nuestro proyecto de investigaci\u00f3n tuvimos en cuenta dos premisas: mejorar la calidad de vida de nuestras comunidades y generar conocimiento. As\u00ed, nos fuimos transformando en \"colaboradores del proyecto\" y no meros sujetos de investigaci\u00f3n. 3. Semana Comunitaria de Las Crianzas. En- tre el a\u00f1o 2009 y el 2015 se realizaron 7 Semanas Co- munitarias de las Crianzas siendo un proyecto que lentamente fue entramado junto a las instituciones y organizaciones barriales, escuelas, CPIs y comedores comunitarios de la comunidades de Villa Soldati. En la Participaci\u00f3n comunitaria 111 Participaci\u00f3n comunitaria 6\u00ba edici\u00f3n de La Semana Comunitaria de las Crianzas del a\u00f1o 2014 focalizamos en la interculturalidad con varias SE\u00d1ALES. * Apacheta: la SEMILLA fue un viaje al NOA. \u00bfCu\u00e1n- tos han recorrido el camino del inca, Bolivia y el NOA? \u00bfCu\u00e1ntxs vieron apachetas? Para verlas hay que conec-tarse con la tierra. Por arriba son ac\u00famulos de piedra y en su interior, enterrado en la tierra se halla la ofrenda a la Pachamama, madre tierra. Hay que estar con cuerpo y alma, en el aqu\u00ed y ahora, implicados en la realidad para verlas. En el CeSAC, en una de las reuniones en la cocina donde tenemos con-versaciones colaborativas (all\u00ed compartimos nuestras semillas, las que traemos de un viaje, de un sue\u00f1o, de la calle, de la familia, de las experiencias con lxs hijxs), les cont\u00e9 a mis compa\u00f1erxs que me imaginaba una apacheta en la entrada. Las preguntas surgieron: \u00bfqu\u00e9 es una apacheta? \u00bfes necesario explicar de esta manera que el CeSAC est\u00e1 abierto a todxs? Si, es necesario en-viar a las otrx/otrxs se\u00f1ales de nuestro AMOR. Convocamos a una chamana boliviana de Villa F\u00e1ti- ma que realiz\u00f3 la ceremonia antes de terminar la Se-mana Comunitaria de las Crianzas 2014. Hasta la ac-tualidad en cada agosto se renueva el agradecimiento a nuestra madre tierra celebrando entrelazados en comunidad. * Juegoteca El Rinc\u00f3n de la Patria Grande: desde \u00e9po- cas remotas los pueblos originarios realizaban arte con pinturas, usando los colores como parte de su expresi\u00f3n y arte cham\u00e1nico.La Juegoteca es parte de un Proyecto UBANEX. Junto con la C\u00e1tedra Blasco de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA, realizamos un mural que nos incluye a todxs. El dise\u00f1o fue consensuado por el equipo usando las bases del mural externo. La propuesta de un consultorio intercultural en el Centro de Salud y Acci\u00f3n Comunitaria 24 (CeSAC 24) -el cual abarca una poblaci\u00f3n com-puesta en su mayor\u00eda por migrantes- surgi\u00f3 a partir de dos ejes centrales de trabajo: la concre-ci\u00f3n de un trabajo articulado entre una m\u00e9dica generalista del centro de salud y un \"cham\u00e1n\" del barrio, y la promoci\u00f3n, dentro de los espacios de atenci\u00f3n a cargo de la m\u00e9dica generalista, de un \u00e1mbito de di\u00e1logo que permita el surgimiento de saberes y pr\u00e1cticas propios de las personas en re-laci\u00f3n al cuidado de su salud. El objetivo principal era alojar la medicina no tradicional dentro de un servicio p\u00fablico de salud, promoviendo una integraci\u00f3n entre ambas pr\u00e1c-ticas medicinales ya que se ten\u00eda en cuenta que la poblaci\u00f3n del barrio los utiliza en forma paralela. En un primer momento, la propuesta se centr\u00f3 en poder incluir el uso de plantas medicinales den-tro del espacio de atenci\u00f3n del Centro de Salud con la articular de un \"cham\u00e1n\". Durante el pro-ceso de desarrollo de la experiencia se fue eviden-ciando que la utilizaci\u00f3n de plantas medicinales no se limitaba al reemplazo de un medicamento sint\u00e9tico sino que, en muchos casos, respond\u00eda a diferentes modos de entender el proceso salud-en-fermedad-atenci\u00f3n relacionados con acervos cul-turales diversos. De este modo surgen dentro del consultorio cau- sas que originan las enfermedades m\u00e1s all\u00e1 de lo org\u00e1nico: \"gualichos\", magia, energ\u00eda, naturale-za, etc, con sus consecuentes terap\u00e9uticas: santos, rituales, oraciones, etc. Con esto, se explicita que las diferencias epidemiol\u00f3gicas planteadas desde lo biom\u00e9dico tienen que ver principalmente con diversidades epistemol\u00f3gicas basadas en cosmo-visiones distintas en relaci\u00f3n a la salud. En este marco, la atenci\u00f3n de la salud de grupos culturalmente diversos acarrea desaf\u00edos para los equipos que, en general, no cuentan con forma-ci\u00f3n en interculturalidad. Esto genera barreras Culturalmente diversos Por Mariana Pistani *112 \u00bfC\u00f3mo se comenz\u00f3 a pensar este mural? Por una SE- MILLA: INDIGNACI\u00d3N A LA INTOLERANCIA (la indignaci\u00f3n puede ser fruct\u00edfera), para ese entonces el clima pol\u00edtico-electoral de unos de los barrios, Villa F\u00e1tima, estaba convulsionado porque estaba apare-ciendo una corriente pol\u00edtica, La Siberia, que repart\u00eda un panfleto que llamaba a \"recuperar Soldati para los argentinos\". Nos llega porque estamos atentos e impli-cados en el territorio, somos parte. Cuando escribo so-bre el territorio lo asocio a la met\u00e1fora de territorio-te-jido. Territorio, solo, es una mera domesticaci\u00f3n del otrx y nos impide conocer realidades difusas y porosas. La inauguraci\u00f3n de la \"Juegoteca el Rinc\u00f3n de la Patria Grande\" se llev\u00f3 adelante con el Ballet folcl\u00f3rico del Profesor Mamani con m\u00e1s de 200 ciudadanxs y legis-ladores porte\u00f1os en la sala de la no espera del CeSAC.Estar implicados es un estado del ser, es un estado de gracia que provoca coincidencias y sinton\u00edas en otros espacios del barrio. Sin saberlo el Jard\u00edn N\u00b0 4 DE 19 al lado del CeSAC realizaba para la misma fecha una ex - posici\u00f3n sobre interculturalidad con obras art\u00edsticas de los ni\u00f1xs. Al tomar conciencia de estas coincidencias la vida se vuelve m\u00e1s significativa. * Mural externo de calle Somellera: comenzamos este mural hace 6 a\u00f1os en una de las Semanas de las Crian-zas. La SEMILLA fue inicialmente la necesidad de arte colectivo desde el muralismo. Se coloc\u00f3 un buz\u00f3n don-de adultos, ni\u00f1xs, j\u00f3venes, trabajadores del CeSAC po-n\u00edan temas que les interesaba pintar. Ganaron el juego y la interculturalidad. Desde hace cinco a\u00f1os retoma-mos su pintura y creo que no lo terminamos todav\u00eda porque cada a\u00f1o le vamos dando distintos sentidos. S\u00edmbolo del DEVENIR. * Whipala: Se teji\u00f3 como proceso creativo desde del grupo de mujeres trabajadoras del CeSAC, simboli-zando el espacio donde todxs tejemos desde la idea de \"equivalencia\". Una forma de conocer es equivalente a la otra, no nos fundimos en un tejido sino que cada una realiz\u00f3 su cuadradito de un color y se ensamblaron todos sin fusionarse los colores, sin competir. Sin dua-lismos tejieron una Whipala que inauguramos durante la Semana Comunitaria de las Crianzas, la SEMILLA CREAR ARTE TEXTIL. 4. Mural de pasillos de consultorios. A trav\u00e9s de uno de nuestros compa\u00f1eros que ofici\u00f3 de puente (chaka runa: hombre puente) dos dise\u00f1adoras gr\u00e1ficas que ya hab\u00edan realizado un mural en el Hospital de Moreno quisieron realizar otro en el CeSAC. Durante los meses de invierno la demanda en el Ce- SAC aumenta notablemente y mucha gente se quejaba: \u00bfpor qu\u00e9 nosotros los argentinos no tenemos prioridad Participaci\u00f3n comunitaria * M\u00e9dica generalista del CeSAC 24, \u00c1rea Progra- m\u00e1tica Hospital Pi\u00f1ero.en la atenci\u00f3n, algunas vinculadas con las dife- rentes experiencias de estos grupos en relaci\u00f3n al cuidado de su salud y el uso de medicinas tradi-cionales, as\u00ed como muchas otras relacionadas con lo comunicacional. La propuesta de trabajo aqu\u00ed planteada procu- ra lograr un acercamiento entre estos universos simb\u00f3licos distintos, desde la horizontalidad y el di\u00e1logo, d\u00e1ndole lugar a una pr\u00e1ctica de atenci\u00f3n en salud instituida dentro del grupo poblacional con el que se est\u00e1 trabajando, teniendo en cuenta que las dificultades comunicacionales se reducen al tomarse pr\u00e1cticas y simbolismos propios de cada grupo poblacional. De esta manera se plantea un enfoque intercul- tural, el cual, al decir de la Dra. en Antropolog\u00eda Laura Recoder, \"intenta facilitar el reconocimien-to, el respeto, la comprensi\u00f3n de las diferencias culturales de los pueblos y la complementariedad, de sus conocimientos y sus recursos en salud\". Al plantearse la configuraci\u00f3n de un consultorio intercultural se procura ir m\u00e1s all\u00e1 del mero re-conocimiento de las diferencias culturales exis-tentes entre los diferentes actores involucrados en los espacios de atenci\u00f3n a la salud, as\u00ed como tambi\u00e9n de un manifiesto de intenciones en torno a la valoraci\u00f3n de la legitimidad de tal o cual vi-si\u00f3n del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Lo que se persigue es la oportunidad de albergar dentro de un \u00e1mbito institucional la articulaci\u00f3n entre las diferentes pr\u00e1cticas de cuidado de la sa-lud que la gente migrante realiza en forma natu-ral y espont\u00e1nea, tratando de dar luz a procesos que suelen permanecer subsumidos a un discurso hegem\u00f3nico, promoviendo el di\u00e1logo y la valora-ci\u00f3n de los diferentes saberes. Esto no solo se basa en un posicionamiento \u00e9ti- co-ideol\u00f3gico por parte del equipo, sino tambi\u00e9n en entender que la atenci\u00f3n intercultural es \"una estrategia transversal que considera, utiliza y po-tencia conocimientos y pr\u00e1cticas en torno al pro-ceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n tanto de la me-dicina oficial como de las medicinas ind\u00edgenas\".113 dispositivo de atenci\u00f3n de pacientes cr\u00f3nicos en domi- cilio y cuidados paliativos del CeSAC. 6. Mural de mujeres migrantes. Las semillas polini- zan y llegaron al CeSAC. El equipo de Museo \"A Cielo Abierto\" (MACA) se interes\u00f3 en pintar un mural exter-no al lado del que ya ven\u00edamos realizando. Hace dos a\u00f1os en plena efervescencia del movimiento feminista, siendo el equipo del CeSAC conformado por 90% de mujeres, r\u00e1pidamente quisimos que nuestras paredes tengan una se\u00f1al para las mujeres migrantes del barrio. 7. Proyecto audiovisual sobre salud e intercultu- ralidad. El proceso de producci\u00f3n audiovisual consis- ti\u00f3 en el desarrollo de 15 talleres de realizaci\u00f3n audio- visual durante los a\u00f1os 2013 y 2014, siendo su producto final seis videominutos. Se llevaron adelante en el Ce-SAC 24 y participaron curadores tradicionales del ba-rrio, usuarios, promotores de Salud, profesionales del CeSAC, docentes y alumnos de la Universidad de Bue-nos Aires y la Asociaci\u00f3n Civil Cine en Movimiento, a en la entrega de turnos? Una compa\u00f1era pediatra le respondi\u00f3: \"Aqu\u00ed atendemos a todxs y si llega un extra-terrestre tambi\u00e9n\". Esa frase nos motiv\u00f3 a realizar el mural con motivos de peque\u00f1os extraterrestres jugando, leyendo, en distin-tos momentos de una vida cotidiana imaginaria. 5. Reiki. Hace siete a\u00f1os nos acompa\u00f1a el equipo de Reiki al Servicio, lo probamos en nuestro cuerpo, lo prob\u00f3 luego la comunidad. Esta pr\u00e1ctica fue aproba-da en el CeSAC por el comit\u00e9 de Bio\u00e9tica Intercultural. Se iniciaron 6 compa\u00f1eros hasta el 3\u00ba nivel de Reiki. La SEMILLA fue deconstruir el clasismo que estas pr\u00e1cticas constituyen en otras clases sociales, traerlas a nuestro territorio a trav\u00e9s del equipo de Reiki al Ser-vicio que tambi\u00e9n aporta en cuidados paliativos del Hospital Udaondo, Hospital Roca, Hospital Rivadavia y Hospital Pi\u00f1ero entre otros. Concurren 3 veces a la semana un equipo de voluntarios con su coordinador Hugo Vietto. Durante el a\u00f1o 2018 se incorporaron al Participaci\u00f3n comunitaria SE\u00d1AL DE APERTURA. Una apacheta, que consiste en un mont\u00edculo de piedras que recubren la tierra que atesora la ofrenda, fue realizada en el predio del centro de salud como s\u00edmbolo del esp\u00edritu colaborativo intercultural.114 Participaci\u00f3n comunitaria trav\u00e9s de un Proyecto de Extensi\u00f3n Universitaria de V oluntariado de la UBA con la C\u00e1tedra de Epistemolo-g\u00eda y M\u00e9todos de investigaci\u00f3n social de la Prof. Silvia Rivera de la Carrera de Ciencias Antropol\u00f3gicas de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Lxs trabajadores de la salud del CeSAC 24 junto con las comunidades fuimos gestando en estos a\u00f1os 27 dispositivos, talleres y actividades para todxs lxs ciudadanxs. Los resultados a partir de la experiencia fueron: desa- rrollar y explicitar la diversidad de concepciones sobre la salud y sus pr\u00e1cticas de las distintas culturas en un ar-mado audiovisual que tiende a promover instancias de discusi\u00f3n y reflexi\u00f3n en los realizadores y en los obser-vadores. Asimismo, la realizaci\u00f3n audiovisual colectiva excede ampliamente a los autores, dado que los espec-tadores pueden tambi\u00e9n ser transformados en autores (en la medida en que deseen apropiarse del relato). As\u00ed un documento audiovisual generar\u00eda un c\u00edrculo virtuo-so de promoci\u00f3n de la salud, al potenciar la posibilidad de reflexi\u00f3n conjunta sobre las representaciones y las acciones de salud evidenciadas en los cortometrajes. La realizaci\u00f3n de videos busc\u00f3 promover el di\u00e1logo intercultural en salud desde el paradigma de la Aten-ci\u00f3n Primaria de la Salud, reconociendo, visibilizando y valorizando las pr\u00e1cticas y saberes sobre la salud de la poblaci\u00f3n de Villa Soldati y del centro de salud co-munitaria de ese barrio. Desde esta perspectiva se pre-tendi\u00f3 mejorar la calidad de la atenci\u00f3n promoviendo la complementariedad de saberes con participaci\u00f3n de las comunidades del territorio de referencia, en un clima de respeto que reconoce la diversidad de contextos cultura-les en relaci\u00f3n al proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. 1 Se conoci\u00f3 como Albergue Warnes al conjunto edilicio que existi\u00f3, entre 1951 y 1991, sobre la Avenida Warnes en el barrio porte\u00f1o de La Paternal. En 1951, el gobierno de Juan Domingo Per\u00f3n decidi\u00f3 construir lo que se imaginaba ser\u00eda el hospital de ni\u00f1os m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica. Pero con su derrocamiento en 1955, se paralizaron las obras y el lugar fue abandonado y lentamente ocupado por familias que lo fueron identificando como el \"Albergue Warnes\" . En 1957 el gobierno de facto de Aramburu transfiri\u00f3 el predio a la Ciudad de Buenos Aires para la habilitaci\u00f3n de un centro sanitario municipal. Las obras jam\u00e1s se iniciaron y el edificio del Albergue Warnes empez\u00f3 a recibir familias carenciadas. | 2 El documental \"Al gran pueblo... \u00a1salud!\" puede verse en la plataforma YouTube, en el canal \"Cine en Movimiento\" . | 3 Paco Maglio fue un Doctor en Medicina, Diplomado en Salud P\u00fablica y Especialista en Enfermedades Infecciosas. Fue Jefe de Terapia Intensiva del Hospital Mu\u00f1iz, profesor titular de la Maestr\u00eda de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n de la UAI y Presidente de la Sociedad Argentina de Medicina Antropol\u00f3gica. Falleci\u00f3 en 2018. | 4 La RECYT est\u00e1 conformada por la UNLA, la UCES y la Facultad de Medicina de la Universidad de la Rep\u00fablica del Uruguay. | 5 Los cortometrajes pueden visualizarse en la plataforma YouTube, en el canal \"Educaci\u00f3n Popular, Cine y Salud Comunitaria\" .Se realizaron 15 talleres comunitarios y entrevistas a actores de la poblaci\u00f3n y referentes de distintas colec-tividades con la Asociaci\u00f3n Civil Cine en Movimiento donde los habitantes del barrio y los trabajadorxs del centro de salud produjeron cortometrajes 5 sobre salud e interculturalidad con el objetivo de difundir las reflexio-nes y saberes generados en el marco de los intercam-bios. Cabe consignar tambi\u00e9n que los cortos realizados fueron exhibidos en diversos espacios de capacitaci\u00f3n en salud y salas de espera y tambi\u00e9n fueron finalistas en festivales internacionales (seleccionados para la Com-petencia Oficial, II Festival Internacional de Cortos y Fotograf\u00eda, ONG Laboratorio de Pr\u00e1cticas Innovadoras en Polimedicaci\u00f3n y Salud, 15 al 17 de noviembre de 2014 Plasencia, Espa\u00f1a). 8. Cursos de posgrado de Medicinas Integrativas aprobados por capacitaci\u00f3n central para todos los efectores de la ciudad de Buenos Aires del Primer y Segundo Nivel. Hace 4 a\u00f1os comenzamos a so\u00f1ar -SEMILLA-, un espacio de aprendizaje que incluya herramientas que nos ayuden a nosotrxs y lxs ciudadanxs que concurren al CeSAC a caminar por las fronteras, posicion\u00e1ndonos por fuera de la medici-na hegem\u00f3nica. El curso que es te\u00f3rico y muy pr\u00e1ctico transcurre el primer jueves de cada mes durante toda la ma\u00f1ana y concurren compa\u00f1erxs de otros CeSACs y hospitales de CABA. Nosotrxs nos escuchamos en el contexto. Nuestro propio latir y el de los otrxs: atentxs, neutrxs, benevolentes, sin ideas preconcebidas. Lxs trabajadores de la salud del Ce-SAC 24 junto con las comunidades fuimos gestando en estos a\u00f1os 27 dispositivos, talleres y actividades para todxs lxs ciudadanxs en los fecundos ciclos de la vida, entrama-dos con la m\u00fasica, el baile, la murga y el tejido. Entreteje-mos en espacios conscientes del otrx. La comprensi\u00f3n del contexto transforma el sentido y sana las heridas. Somos chaka runas, puentes entre culturas. Somos conscientes de los puntos comunes entre las distintas culturas, expre-sados en un sistema complejo de conceptos. Para finalizar, destaco cinco ideas semillas centrales: Totalidad, Energ\u00eda, Comuni\u00f3n, Sacralidad y Sentido comunitario de la vida115 Hoy en d\u00eda el trabajo de los etn\u00f3grafos integrados a equipos interdisciplinarios e intersectoriales, tanto en investigaciones como en intervenciones, es cada vez mayor, en especial, cuando se trata de atender a problemas que requieren de esta formaci\u00f3n y compe-tencia t\u00e9cnica para identificar, describir y explicar las diferencias en las estrategias de las comunidades hu-manas frente a problemas diversos que afectan su vida cotidiana, bienestar y salud. La participaci\u00f3n como etn\u00f3grafos en estos espacios presenta un conjunto de desaf\u00edos metodol\u00f3gicos y \u00e9ticos, aspectos de la pr\u00e1ctica Participaci\u00f3n comunitaria Un largo camino Los problemas de salud no son siempre considerados o vividos de la misma forma en las distintas comunidades. Es as\u00ed que, la participaci\u00f3n de las comunidades Mbya, sus estrategias para afrontar las parasitosis y la magnitud de este problema para la salud desde su punto de vista fue fundamental para el desarrollo de esta experiencia. Por Carolina Remorini Antrop\u00f3loga. Profesora Titular Etnograf\u00eda I (UNLP). Investigadora Adjunta CONICET. In-tegrante del Laboratorio de Investigaciones en Etnograf\u00eda Aplicada (LINEA), UNLP.TRANSDISCIPLINA E INTERCULTURALIDAD116 Participaci\u00f3n comunitaria profesional que son constantemente problematizados como requisito indispensable para el abordaje de cual-quier tipo de situaci\u00f3n. En nuestros d\u00edas existe una alta demanda de inclusi\u00f3n de las perspectivas y experiencias de las comunidades que son alcanzadas por diferentes proyectos, debido a una ampliaci\u00f3n de derechos de grupos considerados \"minoritarios\" y/o \"vulnerables\", situaci\u00f3n en la cual se inscriben los pueblos originarios en muchos casos. Ello no siempre est\u00e1 acompa\u00f1ado por un crecimien- to en paralelo de la formaci\u00f3n de los investigadores para el trabajo con la comunidad, para llevar adelan-te proyectos donde la \"participaci\u00f3n comunitaria\" sea el eje, donde la intersectorialidad sea lo que define el problema de investigaci\u00f3n/intervenci\u00f3n y su alcance, donde la gente sea capaz de participar en las diferentes instancias y tenga la posibilidad de consensuar estrate-gias, tiempos y resultados con los profesionales. Incluir las perspectivas y experiencias de la gente a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n activa en espacios de intercambio y formaci\u00f3n no fue un proceso sencillo: llev\u00f3 a replantear el eje de la formulaci\u00f3n original del proyecto y la definici\u00f3n del problema. La experiencia que vamos a comentar tuvo lugar entre el 2000 y el 2008 en Misiones, con comunidades Mbya Guaran\u00ed que residen en el V alle del Ku\u00f1a Piru1. A par- tir de un estudio realizado por bi\u00f3logos de la Universi-dad Nacional de La Plata 2 que indic\u00f3 alta prevalencia de par\u00e1sitos intestinales en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y su posible asociaci\u00f3n con problemas nutricionales, con-dujo a estos investigadores a convocarnos a participar de un proyecto de extensi\u00f3n universitaria orientado a transferir los resultados y realizar actividades de pro-moci\u00f3n y prevenci\u00f3n en asociaci\u00f3n con el personal de salud local, ya que \u00e9ramos a un equipo de etn\u00f3gra-fos que investig\u00e1bamos en la misma poblaci\u00f3n. Des-de nuestra incorporaci\u00f3n se plante\u00f3 la necesidad de que el proyecto incluya la participaci\u00f3n de las comu-nidades Mbya, fundamentalmente para conocer sus estrategias para afrontar las parasitosis y sus puntos de vista sobre la magnitud de este problema. Incluir las perspectivas y experiencias de la gente a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n activa en espacios de intercambio y formaci\u00f3n no fue un proceso sencillo: llev\u00f3 a replan-tear el eje de la formulaci\u00f3n original del proyecto y por supuesto, la definici\u00f3n del problema. Desde nuestro enfoque, hablar de transdisciplina su- pone abordar problemas que trascienden los l\u00edmites de una o m\u00e1s disciplinas cient\u00edficas y profesiones, inte-grando el saber de los actores locales, en este caso las comunidades Mbya. Hab\u00eda que garantizar su partici- paci\u00f3n en un proyecto que en principio parec\u00eda orien-tado a considerarlos destinatarios. El planteo original era la realizaci\u00f3n de talleres que ten\u00edan una parte ex - positiva a cargo de los expertos, donde se explicaba el ciclo de vida de los par\u00e1sitos y, por supuesto, los facto-res de riesgo y pautas de higiene asociadas, para luego abrir a la participaci\u00f3n de las personas de la comuni-dad. La idea original fue tambi\u00e9n que en esos talleres participaran todos los actores interesados, lo que in-clu\u00eda al personal de salud que atend\u00eda a la poblaci\u00f3n Mbya. Estas ideas desestimaban un factor importante: la desigualdad que existe, en varios aspectos, entre los ind\u00edgenas, los trabajadores de la salud, los funciona-rios y los universitarios. Desigualdad de saberes, de lenguajes y de poder. Los ind\u00edgenas hicieron algunas preguntas, los que manejaban mejor el castellano, pero no hablaron acerca de sus ideas y costumbres en relaci\u00f3n a los par\u00e1sitos. Los trabajadores de salud, in-d\u00edgenas y criollos, intentaron siempre adecuar su dis-curso al de los expertos de la Universidad, en un gran esfuerzo por distinguirse de las comunidades Mbya. Fue dif\u00edcil para nuestro grupo de etn\u00f3grafos m\u00e1s bi\u00f3- logos resignar este tipo de modalidad para dar lugar a otro tipo de participaci\u00f3n comunitaria. Hasta ese momento est\u00e1bamos todos juntos y aparentemente en las mismas condiciones de participar, pero cada uno jugaba su propio \"juego de lenguaje\", se expresaba en el marco de sus paradigmas, que en un principio pa-rec\u00edan inconmensurables. Afortunadamente, en estas comunidades hubo algunas personas que r\u00e1pidamen-te captaron \"nuestro\" punto de vista y nos hicieron una propuesta: nos invitaron a su taller, el \"Taller Mbya so-bre los tacho\" (par\u00e1sitos en lengua guaran\u00ed) 3. Este taller gener\u00f3 una mirada diferente del personal de salud y un replanteo del modo de vinculaci\u00f3n con las comunidades en la atenci\u00f3n de la problem\u00e1tica. La ense\u00f1anza fundamental fue perturbadora en cierto modo. Implic\u00f3 reconocer que si bien la participaci\u00f3n comunitaria es necesaria y deseable, fundamental-mente en proyectos de extensi\u00f3n, tambi\u00e9n produce ciertas \"incomodidades\", saca a los acad\u00e9micos y a los 117 Participaci\u00f3n comunitaria profesionales de la salud, que en muchos casos com- parten visiones normativas basadas en la evidencia cient\u00edfica, de los conceptos, teor\u00edas y hechos que est\u00e1n habituados a reconocer, entender y aceptar. Y ah\u00ed est\u00e1-bamos, justo en este punto donde ten\u00edamos que empe-zar a pensar desde otra perspectiva el problema y acep-tar la validez ecol\u00f3gica y emp\u00edrica de conocimientos y experiencias que no hab\u00edan pasado por la instancia de la contrastaci\u00f3n cient\u00edfica. Lo primero que se plante\u00f3 en el taller es que \"con tacho venimos\", es decir, no todos los par\u00e1sitos tienen un ori-gen ex\u00f3geno, sino que \"nacen\" con el individuo. Prime-ra ruptura con la explicaci\u00f3n de los parasit\u00f3logos sobre los modos de transmisi\u00f3n y ciclo de vida de los par\u00e1-sitos intestinales. Y a su vez, estos par\u00e1sitos pueden mantener una relaci\u00f3n con sus hospedadores de \"co-mensalismo\", no de \"parasitismo\". En otras palabras, la presencia de par\u00e1sitos en el organismo no siempre es perjudicial, ya que hay una diferencia entre \"tener par\u00e1sitos\" y \"estar enfermo\" de par\u00e1sitos. Los par\u00e1sitos tienen acci\u00f3n patog\u00e9nica solo cuando se altera el equi-librio entre estos y sus hospedadores humanos, como consecuencia de cambios en el ambiente y en la die-ta. Lo que supone situar la enfermedad y los s\u00edntomas en un contexto ecol\u00f3gico. Segunda ruptura: desde la perspectiva de la salud p\u00fablica y de los estudios epi-demiol\u00f3gicos cl\u00e1sicos, los par\u00e1sitos tienen siempre un efecto delet\u00e9reo en la salud. \u00bfC\u00f3mo los Mbya pod\u00edan plantear lo contrario? Esta idea relativiza el esfuerzo por erradicar los par\u00e1sitos, cuya presencia en la pobla-ci\u00f3n ind\u00edgena y criolla estaba, adem\u00e1s, absolutamente \"naturalizada\" por la poblaci\u00f3n y por el personal de salud, lo que se traduc\u00eda en prescripci\u00f3n, sin mediar diagn\u00f3stico espec\u00edfico, de antiparasitarios toda vez que se sospechaba su presencia. La perspectiva Mbya y la cient\u00edfica se acercaban en cuanto a los s\u00edntomas, pero difer\u00edan en las causas y en las formas de prevenci\u00f3n. Las ideas de los Mbya pon\u00edan en cuesti\u00f3n la importan- cia de recomendaciones tales como \"no andar descal-zo\", pauta que no se cumpl\u00eda, y que era, desde el punto de vista de los parasit\u00f3logos, la principal v\u00eda de ingre-so dadas las caracter\u00edsticas del suelo y del ambiente selv\u00e1tico en general. Tercera ruptura: existen pautas que responden a visiones normativas del riesgo que se \"transmiten\" sin mediar evaluaci\u00f3n de su adecuaci\u00f3n a contextos culturales y ambientales. Finalmente, en las explicaciones Mbya sobre los riesgos de enfermarse de par\u00e1sitos advertimos ideas que representaban una s\u00edn-tesis entre sus concepciones vern\u00e1culas y las que ha-b\u00edan aprendido resultado de a\u00f1os de interacci\u00f3n con el personal de salud, ideas que tambi\u00e9n identificamos en \u00e9stos \u00faltimos. Cuarta ruptura: hab\u00eda m\u00e1s puntos en co-m\u00fan entre las ideas de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y criolla de las que en principio se anticipaban: hay pr\u00e9stamos, sincretismo, resignificaciones. Fotograf\u00eda: Carolina Remorini118As\u00ed, a los ojos de los expertos, la principal causa de la persistencia de la problem\u00e1tica parasitaria en la pobla-ci\u00f3n ind\u00edgena era su cultura, y secundariamente, las condiciones de infraestructura sanitaria. El obst\u00e1culo para mejorar la salud de la poblaci\u00f3n estaba ah\u00ed: en ideas y costumbres dif\u00edciles de cambiar, en el desinter\u00e9s por conocimientos y pr\u00e1cticas racionales. Sin embar-go, las \"revelaciones\" del taller obligaron a dise\u00f1ar una investigaci\u00f3n orientada a promover la expresi\u00f3n de las teor\u00edas y pr\u00e1cticas vern\u00e1culas y a la vez, a la b\u00fasqueda de estudios en poblaciones ind\u00edgenas sobre parasitosis que nos permitieran ampliar nuestra comprensi\u00f3n de los factores y procesos que inciden en ellas. Contin\u00faa vigente en ciertos sectores la idea de unidireccionalidad del conocimiento, en la medida que se asume que un tipo de conocimiento est\u00e1 por encima de otros. El resultado de esta \u00faltima fue sorprendente: halla- mos numerosos estudios en el campo de la epidemio-log\u00eda, la ecolog\u00eda hist\u00f3rica y la gen\u00e9tica que daban cuenta de la co-evoluci\u00f3n de par\u00e1sitos y humanos en ambientes tropicales, un alto grado de adaptaci\u00f3n a la presencia de par\u00e1sitos en el organismo, sumado a una visi\u00f3n ecol\u00f3gica sobre esta interacci\u00f3n y sus con-secuencias sobre la salud que exced\u00eda una mirada de causalidad lineal entre \"factores de riesgo\" y enferme-dades independientes del contexto en que ocurren. En relaci\u00f3n a ello, las intervenciones desde la salud p\u00fablica adquieren dos modalidades principales: la entrega masiva de antiparasitarios y/o el desarrollo de programas o actividades de promoci\u00f3n de la salud que advierten a la poblaci\u00f3n sobre la necesidad de modi-ficar ciertos h\u00e1bitos o conductas \"de riesgo\", referidas principalmente a la higiene y saneamiento sin tener en cuenta las implicancias de orden ideol\u00f3gico y pr\u00e1c-tico que esto supone. La transici\u00f3n desde la mirada cl\u00e1sica a esta mirada compleja, que toma en cuenta la historia y la cultura de estos pueblos, nos acerc\u00f3 a la experiencia Mbya y nos permiti\u00f3 comprenderla y valorarla. Nos permiti\u00f3 salir de esquema de la enfermedad como problema in-dividual, resultante de la irresponsabilidad en el cum-plimiento de prescripciones est\u00e1ndar, a la explicaci\u00f3n de la enfermedad como problema colectivo, derivado de la interacci\u00f3n de procesos ecol\u00f3gicos, donde la re-ducci\u00f3n del territorio y la movilidad espacial, la menor disponibilidad de alimentos \"tradicionales\", la defo-restaci\u00f3n y la contaminaci\u00f3n del suelo tienen lugar. Los resultados del taller Mbya y todo lo que desencade- n\u00f3 produjeron una mezcla de fascinaci\u00f3n e incomodi-dad. \u00bfCu\u00e1ndo alguien se enferma de par\u00e1sitos? Cuando esa relaci\u00f3n entre par\u00e1sitos y hospedador se altera, por cambios en el entorno, por la ruptura de tab\u00faes sobre la comida, porque ya no se puede mantener el Mbya reko (cultura, sistema de vida). Resulta m\u00e1s c\u00f3modo pensar en la causa de las enfermedades como un problema del \"otro\", resultado de sus limitadas posibilidades de cam-biar, que pensar en estos t\u00e9rminos donde lo que se cues-tiona son las transformaciones en el territorio y el modo de vida de pueblos como el Mbya y sus consecuencias sobre la salud en perspectiva hist\u00f3rica. Actualmente, y pese al camino recorrido, contin\u00faa vi- gente en ciertos sectores esta idea de unidireccionali-dad del conocimiento, en la medida que se asume que un tipo de conocimiento est\u00e1 por encima de otros. La consideraci\u00f3n o no de estas explicaciones est\u00e1 en fun-ci\u00f3n de nuestra capacidad para conectar la experiencia y argumentos de estos pueblos con nuestros propios argumentos, que resultan de contextos de \"descubri-miento\" y de \"justificaci\u00f3n\" muy diferentes, pero ello no impide que puedan ponerse en di\u00e1logo. Con este breve relato de experiencia, en el que por razo-nes de espacio hemos omitido la descripci\u00f3n detallada de los saberes y pr\u00e1cticas Mbya frente a estos proble- mas, he intentado mostrar el potencial para el aprendi-zaje intercultural e interprofesional y disciplinario de la participaci\u00f3n comunitaria en la investigaci\u00f3n y exten-si\u00f3n universitaria. Este a\u00fan hoy nos gu\u00eda y nos interpela en cada nuevo proyecto que pensamos junto a \"otros\", en este caso, nativos de la provincia de Salta, originarios de los V alles Calchaqu\u00edes, con quienes estamos en el ca-mino de pensar las estrategias de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud m\u00e1s all\u00e1 de lo program\u00e1tico, recuperando sabe-res, experiencias y habilidades de los agentes de salud locales, para optimizar sus pr\u00e1cticas y avanzar hacia un mayor acceso y equidad de los servicios de salud para comunidades originarias Deseo agradecer a Juan Costa por su lectura atenta y sus comentarios. 1 Estas derivan de mi participaci\u00f3n en proyectos de extensi\u00f3n universitaria fi- nanciados por la Universidad Nacional de La Plata. Agradezco a Marta Crivos, Mar\u00eda Rosa Mart\u00ednez y Graciela Navone por haberme dado la posibilidad de ser parte de estos proyectos. Mi agradecimiento y cari\u00f1o para todos los habitan- tes de estas comunidades que tanto nos han ense\u00f1ado, y que me permitie - ron conocer su cultura y ser parte de su vida cotidiana. | 2 Centro de Estudios Parasitol\u00f3gicos y de Vectores (CEPAVE), UNLP-CONICET. | 3 Mi reconocimiento infinito a Mariano Gonz\u00e1lez, intuitivo, inteligente y h\u00e1bil para ense\u00f1arnos y para comprender nuestros l\u00edmites y equ\u00edvocos. Participaci\u00f3n comunitaria119 Desde la carrera de medicina de la Universidad Nacional del Chaco Austral (UNCAus) nos proponemos que el recorrido acad\u00e9mico de los estudiantes fomen-te el desarrollo de actitudes y habilidades, generando espacios de intercambio e integraci\u00f3n en el proceso de formaci\u00f3n de los futuros m\u00e9dicos, para el trabajo inter-cultural en el \u00e1mbito de salud. Cuando se piensa en una formaci\u00f3n m\u00e9dica con perspectiva intercultural, solo se Repensar la formaci\u00f3n m\u00e9dica Desde la carrera de medicina de la Universidad Nacional del Chaco Austral se impulsa la propuesta de un recorrido acad\u00e9mico que fomente un espacio de intercambio e integraci\u00f3n para el trabajo intercultural. Aqu\u00ed, docentes y estudiantes relatan su experiencia de trabajo en distintas localidades del Chaco. contempla agregar contenidos interculturales al plan de estudios, de una manera articulada, pero sin tener en cuenta el desarrollo de dicha competencia o de sus va-lores asociados. Repensar la formaci\u00f3n m\u00e9dica de profesionales que necesita nuestra regi\u00f3n es un desaf\u00edo gigante que deci-dimos emprender hace algunos a\u00f1os, entendiendo que Participaci\u00f3n comunitaria ENFOQUE UNIVERSITARIO INTERCULTURAL Fotograf\u00edas: UNCAus120 Por docentes y estudiantes de la Carrera de Medicina de la Universidad Nacional del Chaco Austral (UNCAus). Docentes: Jos\u00e9 Alberto Berecoechea Galarza, Sandra A. Bondar, Claudia A. Conesa, Adriana E. Manresa, Juan Marcelo Sang, Juan Antonio Zalazar. Estudiantes: Karen A. \u00c1lvarez, Daniel Berm\u00fadez, Noelia B. Codutti, Fernando D. Fer-n\u00e1ndez, Carla S. Garc\u00eda, Franco Daniel Kelly Villalba, Selene V allejo, Jos\u00e9 Miguel Vida\u00f1a.la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente implica a todas las perso-nas de las diferentes culturas y no solo a la mayor\u00eda do-minante. Por ello, la interculturalidad en la formaci\u00f3n m\u00e9dica debe ser entendida como la capacidad de res-petar, comprender y tomar decisiones equilibradas en el marco de un contexto particular, individual o colec-tivo, de conocimientos, creencias y pr\u00e1cticas culturales diferentes respecto a la salud y la enfermedad, la vida y la muerte, el cuerpo biol\u00f3gico, social y relacional. Ello implica desplegar una secuencia de contenidos te\u00f3ricos que permitan otro posicionamiento respecto de los va-lores que los alumnos traen de la escuela secundaria y a la vez muestre de manera sugerente y provocadora a la salud, la enfermedad y la medicina en s\u00ed mismas como construcciones sociales y culturales. Las actividades en el territorio inician con un recorri- do, observaci\u00f3n, interacci\u00f3n con la comunidad, buscan-do entender su concepci\u00f3n de salud, identificando a la salud como un proceso de construcci\u00f3n colectiva, pri-mando el respeto y la consolidaci\u00f3n de las tradiciones, intensificando la labor de prevenci\u00f3n de enfermedades, favoreciendo h\u00e1bitos de vida saludables en la comuni-dad e impulsando el empoderamiento de la sociedad. En los encuentros, en la vinculaci\u00f3n comunitaria princi- palmente, se desarrollan los conocimientos, las compe-tencias y habilidades, que aperturan la relaci\u00f3n con \"el otro\", en donde las miradas sobre lo cultural, lo social y lo ling\u00fc\u00edstico son diversas. Todo abordado desde la complejidad, compone tramas y perspectivas sobre las cuales se construyen los procesos de salud-enfermedad. Como carrera iniciamos nuestro recorrido en el a\u00f1o 2014, con peque\u00f1as intervenciones socioeducativas en barrios de la localidad. La propuesta fue impulsar diver-sas tem\u00e1ticas de promoci\u00f3n de la salud como RCP, salud sexual y procreaci\u00f3n responsable y salud intercultural. En cada actividad se estableci\u00f3 un proyecto local parti-cipativo desarrollado junto con la comunidad. Los contenidos est\u00e1n agrupados en base a un prop\u00f3sito: las actividades participativas no son otra cosa que cris-talizar en el accionar, esa filosof\u00eda de fondo que impreg-na nuestra propuesta formativa; y as\u00ed fue que en el a\u00f1o 2015 pudimos fortalecer los v\u00ednculos creados, teniendo la oportunidad de trabajar con el equipo del Programa Na-cional de Chagas en el paraje Lalelay de la localidad de Tres Isletas, a 55 km de la localidad de Presidencia Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a. Era una actividad diferente, con una viven-cia a pleno en la comunidad donde por la ma\u00f1ana se rea-lizaron encuentros con agentes sanitarios, personal del programa de salud y m\u00e9dicos de la zona y se planific\u00f3 la recorrida de las casas y la realizaci\u00f3n de una encuesta so-bre la tem\u00e1tica, explicando qu\u00e9 actividades se llevar\u00edan a cabo en los d\u00edas sucesivos. Entre la comunidad resalta-ron casos particulares al palpar la realidad de ver ni\u00f1os con alteraciones atribuibles al uso de agrot\u00f3xicos. Durante el a\u00f1o 2016 se acrecentaron las solicitudes de intervenci\u00f3n y, a trav\u00e9s del nexo con el director de la re- gional educativa N\u00b04, se propuso la llegada a diferentes barrios por medio de las instituciones educativas. Pero no fue un camino f\u00e1cil de recorrer, en m\u00e1s de una opor-tunidad las actividades se vieron frustradas por crono-gramas de cursado ajustados, por paros o feriados. En los encuentros se desarrollan los conocimientos, las competencias y habilidades que aperturan la relaci\u00f3n con \"el otro\", en donde las miradas sobre lo cultural, lo social y lo ling\u00fc\u00edstico son diversas. En general, las actividades iniciaron con un di\u00e1logo con los referentes, directora, maestras, personal de maestranza, bibliotecarias y en la mayor\u00eda los estu-diantes recibieron o el desayuno o la merienda y, en al-gunos casos, el almuerzo. Posteriormente se realizaron actividades de mapeo y entrevistas con las personas del barrio de diferentes edades, lo que permit\u00eda tener un acercamiento a la comunidad. Entre las problem\u00e1-ticas trabajadas se destacaron las relacionadas a la hi-giene personal y ambiental y, entre los adolescentes, a la educaci\u00f3n sexual, el conocimiento de su cuerpo, los m\u00e9todos anticonceptivos y sus derechos. Trabajamos en talleres junto con los padres donde se fortalecieron las tem\u00e1ticas que se entablaron desde la instituci\u00f3n. Participaci\u00f3n comunitaria121 Para el segundo cuatrimestre pudimos cumplir nues- tro anhelo y tuvimos la gran oportunidad de contar con un cami\u00f3n sanitario. Esto nos permiti\u00f3 poder lle-gar a distintos barrios de la localidad, realizando aten-ci\u00f3n primaria de la salud, revalorizando la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. Es as\u00ed que iniciamos actividades de vinculaci\u00f3n comu- nitaria en el a\u00f1o 2018 basadas en la perspectiva intercul-tural con referentes de comunidades de varios puntos de la provincia del Chaco, como Castelli, Avia Terai, Co-lonia Lalelay, Presidencia Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a, Taco Pozo, Machagai, Quitilipi, Villa V erteth y Villa Angela.Las jornadas se vivieron en un clima de matices diver-sos: el compromiso, las dudas y temores, las inquietu-des y la incertidumbre se fueron entretejiendo en el intercambio permanente y amigable entre los estu-diantes, los profesionales y la comunidad. En este sen-tido, el trabajo en terreno coloca \"diferentes cristales a la mirada\". Lo m\u00e1s simple acrecienta su valor, la son-risa de los ni\u00f1os, el mate compa\u00f1ero que circulaba en las charlas y jornadas de capacitaci\u00f3n, la lluvia y los truenos... La experiencia de vivir en el lugar, con las cosas del lugar, como la gente del lugar. Tres modalidades, un mismo objetivo En articulaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Cooperaci\u00f3n y Servicios P\u00fablicos hemos avanzado en una propuesta metodol\u00f3gica que consta de tres etapas que permiten incrementar la participaci\u00f3n comunitaria y el empo-deramiento a nivel local: planificaci\u00f3n, implementa-ci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las actividades en territorio. Las actividades en territorio se enmarcan en los princi- pios plasmados en el estatuto de nuestra universidad: contribuir al mejoramiento de la calidad de vida de la comunidad a partir de la transmisi\u00f3n de tecnolog\u00edas; y elevar el nivel sociocultural, cient\u00edfico, pol\u00edtico y eco-n\u00f3mico, formando personas reflexivas y cr\u00edticas que respeten el orden institucional y democr\u00e1tico y desa-rrollen valores \u00e9ticos y solidarios. Tales actividades se encuentran bajo la forma de tres modalidades: 1. Vinculaciones comunitarias (ver \"Traspasar barreras\") 2. Proyectos institucionales de extensi\u00f3n: consisten en propuestas de procesos transformadores de la reali-dad social, sanitaria, econ\u00f3mica y productiva de la regi\u00f3n y tienden a mejorar la calidad de vida, la optimizaci\u00f3n del uso de recursos productivos, la adecuada gesti\u00f3n y el desarrollo integral y sustentable de los diferentes secto-res de la comunidad. Se abordan desde una perspectiva sociocomunitaria, socioproductiva y sociocultural. Entre los proyectos de extensi\u00f3n, en los cuales partici-pan docentes y estudiantes de la carrera de medicina, podemos mencionar \"Fabricaci\u00f3n de simuladores para trabajo en terreno en la comunidad\", escolar \"Manipula-ci\u00f3n alimentos Visual en un muro contra la infecci\u00f3n\", \"Trastornos en ni\u00f1os Participaci\u00f3n consumas ( prevenci\u00f3n de adiccio- nes)\",\"Prevenci\u00f3n sociocomuni-tarias\", entre otros. Dichos proyectos de extensi\u00f3n engloban el trabajo mancomunado de 15 instituciones gubernamentales y no gubernamentales, 28 docentes, 130 estudiantes de medicina y 12 no docentes. Estimamos que los bene-ficiarios directos han sido 1.500 ciudadanos, en tanto que 3.000 ciudadanos del centro chaque\u00f1o se han be-neficiado indirectamente. Cabe destacar que estos pro-yectos tienen alcance local y provincial. 3. Actividades surgidas a ra\u00edz de las demandas plan- teadas por referentes sociales, gubernamentales y territoriales: las actividades centrales incluyen reu-niones con los equipos responsables de las articulacio-nes y referentes, con las autoridades de las diferentes \u00e1reas involucradas (secretario de Cooperaci\u00f3n y Ser-vicios P\u00fablicos) y con los coordinadores de la carre-ra de medicina; tambi\u00e9n la toma de contacto con las instituciones y organizaciones participantes en las acciones, la planificaci\u00f3n en conjunto con los equipos y las instituciones, el delineamiento de necesidades y problemas, la selecci\u00f3n de abordajes, la elaboraci\u00f3n del cronograma, diversas reuniones para comunicar la estrategia, la puesta en acci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de las actividades por parte de los grupos participantes. En cuanto a la propuesta metodol\u00f3gica, esta abarca:* Taller de educaci\u00f3n sexual: generaci\u00f3n de conciencia y responsabilidad sobre los riesgos de transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas durante las relaciones se-xuales; afianzamiento de h\u00e1bitos sexuales seguros que puedan ser adoptados por los participantes y transmi-tidos a sus pares.* Taller de lavado de manos: celebraci\u00f3n del d\u00eda del La- vado de Manos, con el lema \"Las manos limpias salvan vidas\". Trabajo en escuelas de educaci\u00f3n primaria y en el CIC (Centro de Integraci\u00f3n Comunitaria) con el acompa\u00f1amiento de personal de salud y de estudian-tes de la carrera de Medicina. *Taller de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de mamas: concienti- zaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n femenina sobre este importante tema de salud, educando y capacitando a la poblaci\u00f3n en riesgo sobre la importancia de la detecci\u00f3n tempra-na y su impacto en la sobrevida de la paciente.*Taller de lactancia materna: fortalecimiento de la pr\u00e1ctica de lactancia materna. Dise\u00f1o y distribuci\u00f3n de material educativo para toda la comunidad. *Taller de RCP: realizaci\u00f3n de un taller te\u00f3rico pr\u00e1cti-co de t\u00e9cnicas de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica y de primeros auxilios. *Taller de participaci\u00f3n comunitaria: abordaje de los conceptos de participaci\u00f3n y cultura ciudadana. A lo largo de estos cuatro a\u00f1os, hemos trabajado con 30 organizaciones, 55 docentes (en su mayor\u00eda de la ca-rrera de medicina), 15 no docentes y 280 estudiantes de medicina. Los beneficiarios directos han sido aproxi-madamente 3.800 ciudadanos e indirectamente hemos alcanzado a otros 3.000 de la provincia del Chaco y del norte de Santa Fe. En cuanto a las fortalezas, queremos se\u00f1alar que hemos podido llevar adelante procesos de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica desde una construcci\u00f3n co-lectiva. Tambi\u00e9n hemos progresado sustancialmente en la participaci\u00f3n comunitaria y el empoderamiento a nivel local, lo cual se evidencia en el involucramiento de los actores de los diferentes espacios. Como aspec-tos a seguir trabajando, esperamos continuar conso-lidando el v\u00ednculo y la relaci\u00f3n con las comunidades, permitiendo la creaci\u00f3n de espacios de empodera-miento, decisi\u00f3n y responsabilidad compartida. Traspasar barreras Las acciones con enfoque intercultural que hemos ve-nido desarrollando desde la universidad se fundan en Participaci\u00f3n comunitaria 123 el respeto y la ponderaci\u00f3n de las tradiciones cultura- les de las etnias wichi, mocov\u00ed y quom de la provincia del Chaco. Las tem\u00e1ticas abordadas incluyen alimentaci\u00f3n sa- ludable, alimentaci\u00f3n para personas en situaciones especiales (embarazadas, tercera edad, ni\u00f1os), potabi-lizaci\u00f3n de agua, prevenci\u00f3n de contaminaci\u00f3n cruza-da, educaci\u00f3n sexual integral y prevenci\u00f3n de chagas, entre otras. En el a\u00f1o 2018, contamos con un proyecto de extensi\u00f3n, aprobado mediante Resoluci\u00f3n del Consejo Superior, cuyo objetivo fue mejorar el estado nutricional de las poblaciones a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de macro y micronutrientes, y tambi\u00e9n la higiene y seguridad en el comedor del Instituto Superior \"Centro de Inves-tigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n para la Modalidad Aborigen\"(-CIFMA), del Barrio Nal\u00e1 de la ciudad de Presidencia Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a. Este instituto desarrolla propues-tas de formaci\u00f3n docente intercultural biling\u00fce para la educaci\u00f3n inicial y primaria. Los estudiantes que asisten pertenecen a pueblos originarios quom, wichi y mocov\u00ed de las regiones del impenetrable chaque-\u00f1o-salte\u00f1o y Formosa. Dicho proyecto involucra a 3 docentes y 9 estudiantes de la carrera de medicina y a un docente de la licenciatura en nutrici\u00f3n.Participaci\u00f3n comunitaria \"Mucha gente peque\u00f1a, en lugares peque\u00f1os, haciendo cosas peque\u00f1as, pueden cambiar el mundo\" Eduardo Galeano El objetivo fue tener repercusi\u00f3n con acciones a corto y mediano plazo, fomentando h\u00e1bitos, estilos de vida y mejorando un control de salud, junto con el empo-deramiento de los conocimientos. Buscamos fortalecer la formaci\u00f3n de sujetos activos en salud. Para tal fin, dentro de cada vinculaci\u00f3n se confeccion\u00f3 material audiovisual pluriling\u00fce, el cual fue dise\u00f1ado junto con los referentes docentes de cada etnia. Cabe destacar el trabajo \"La otredad: Pluriling\u00fcismo, derecho y salud\" que recibi\u00f3 \"Menci\u00f3n tras ser presentado en el Famg XXXIII \"Congreso de Medicina General, Equi- pos de Salud y encuentros con la comunidad: \"El trabajo en salud y la salud como derecho. Contexto, conflictos y de-saf\u00edos de los equipos territoriales y las comunidades\" que se desarroll\u00f3 del 16 al 19 de noviembre de 2018. El pro-yecto resalta la importancia del pluriling\u00fcismo en el profesional de la salud, su tarea en la lucha contra las desigualdades y en la promoci\u00f3n de la prosperidad en todos los \u00e1mbitos de la sociedad para asegurar el acce-so a los derechos y el mejoramiento de la calidad de vida de todos los ciudadanos, sin importar raza, color, etnia, clase social ni otra caracter\u00edstica. Adem\u00e1s, la di-versidad ling\u00fc\u00edstica es muy importante para traspasar las barreras sobre lo ajeno o no conocido, en tanto ayu-da a tomar conciencia y a adoptar una postura desde la diversidad, el di\u00e1logo y la integraci\u00f3n con nuestras comunidades locales y la comunidad global 124 \"Hola les habla los Estados Unidos todo el universo ya est\u00e1 protegidoesta noche va a haber mucha sangre diluidaen el nombre de nuestra tierra prometida.Soy fr\u00edo como Groenlandia yo soy fr\u00edo como Walt Disney congelado en Disneylandia gracias a que ahorcamos a Saddam Hussein en el mundo va a haber m\u00e1s Mc Donald's y m\u00e1s Burger Kings van a poder comer aros de cebolla con papas fritas van a poder darle una paliza sin raz\u00f3n a un vietnamitavan a ver como explotan dos rascacielos con dinamita Van a ver el color de las tripas violetas rojas y rositas luego te vendo tus propias tripas en fajitas y en papitas all\u00e1 en Arabia Saudita tengo un mill\u00f3n de ni\u00f1os metidos en una neverita as\u00ed que dime qu\u00e9 necesitas\" Fragmento de \"Combo Imb\u00e9cil\", Calle 13 Estimades lectores y lectoras, como sabr\u00e1n, nuestro Presidente de la Naci\u00f3n decidi\u00f3 que Argentina deje de ser parte de la Unasur sin que esta decisi\u00f3n pase por el Congreso. Tambi\u00e9n sabr\u00e1n que existe un \u00e1vido inter\u00e9s desde Estados Unidos por intervenir en la vida pol\u00edtica de nuestros hermanos venezolanos. Mientras tanto, en nuestras casas la leche ha pasado a ser un bien de consumo lujoso, y en las g\u00f3ndolas de supermercados y almacenes se ofrecen alimentos \"a base de leche\" rebajados con agua. En estos mismos d\u00edas conocemos que la pobreza afecta al 41,2% de les ni\u00f1es del pa\u00eds, lo que representa que unos 4,7 millones de chicos y chicas no tienen ingresos suficientes para vivir, est\u00e1n mal alimentados, duermen en casas sin agua potable o cloacas, tienen problemas para acceder a la educaci\u00f3n y escaso nivel de atenci\u00f3n sanitaria. Esto nos sucede mientras desde Estados Unidos monitorean nuestra pol\u00edtica econ\u00f3mica, estableciendo como prioridad cierto valor cambiario y el pago de deuda y recomendando ajustes en las pol\u00edticas p\u00fablicas que se traducen en mayores restricciones para los m\u00e1s vulnerados y vulnerables. Entretanto, desde que gobierna Jair Bolsonaro en Brasil, los asesinatos policiales en R\u00edo de Janeiro rompieron marcas en el primer trimestre del a\u00f1o con cinco muertos al d\u00eda. Las pol\u00edticas neoliberales importadas del norte del continente traen aparejadas noticias de muerte. V olvamos a pensar en recuperar la dignidad y los lazos con nuestros hermanos latinoamericanos.V olvamos a hablar el idioma de la vida.Tenemos ahora la oportunidad de tomar otro camino.V amos hacia all\u00e1. Pr\u00f3xima estaci\u00f3n: esperanza. Por Mar\u00eda Victoria Anad\u00f3n 125 Fotograf\u00eda: Fernando L\u00f3pez ATE Santa Fe Secretario General: Jorge A. Hoffmann Secretario General Adjunto: Ricardo M. DelforSan Luis 2854, Santa Fe, Argentina, CP S3000GBH 0342-455-5557 \u00b7 ate.orgFundaci\u00f3n Soberan\u00eda Sanitaria San Mart\u00edn 448, PB "}