{"title": "La Meditaci\u00f3n de La Piedra de Fundaci\u00f3n en Tiempos de Necesidad", "author": null, "url": "https://es.scribd.com/document/667736807/La-Meditacion-de-La-Piedra-de-Fundacion-en-Tiempos-de-Necesidad", "hostname": "scribd.com", "description": "Scribd es el sitio social de lectura y editoriales m\u00e1s grande del mundo.", "sitename": "Scribd", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "La meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n en tiempos de necesidad 27 abril 2020 - Peter Selg [https://goetheanum.ch/es/noticias/die-grundstein-meditation-in-zeiten-] Entre las muchas meditaciones dadas por Rudolf Steiner, la meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n ocupa una posici\u00f3n prominente. Nos da la oportunidad de tomar conciencia de la posici\u00f3n y responsabilidad del ser humano en el conjunto global, y de prepararnos para las tareas del futuro. Cuando la meditaci\u00f3n de la Piedra Fundamental son\u00f3 por primera vez en diciembre de 1923 en la Carpinter\u00eda (Schreinerei) de Dornach, al lado de las ruinas del Goetheanum destruido por el fuego, Europa estaba en el borde del abismo. Pocas semanas antes hab\u00eda sucedido el primer intento de golpe de Estado de Adolf Hitler. Alemania, sumida en la crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial, sufri\u00f3 una grave inflaci\u00f3n, y en varios pa\u00edses europeos empezaron a establecerse sistemas de dictadura. Rudolf Steiner advirti\u00f3 del enorme potencial de destrucci\u00f3n; pero en el mismo momento refund\u00f3 la Sociedad Antropos\u00f3fica y la Escuela Superior para la Ciencia del Esp\u00edritu, y desarroll\u00f3 la meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n como camino de autoeducaci\u00f3n. Apelaci\u00f3n a las fuerzas an\u00edmicas La meditaci\u00f3n se dirige a la constituci\u00f3n humana, a la \u00abidea del ser humano\u00bb, al \u00abtemplo del cuerpo humano\u00bb, as\u00ed como a las fuerzas an\u00edmico espirituales. Rudolf Steiner una vez describi\u00f3 al ser humano como la \u00abreligi\u00f3n de los dioses\u00bb; su forma y esencia, preparadas por eones por las jerarqu\u00edas celestiales, son de un valor incalculable. Hoy, el ser humano est\u00e1 en peligro. Necesita la \u00abfuerza sustentadora del esp\u00edritu\u00bb (Geistes-Halte-Kraft) para sostenerse a s\u00ed mismo, pero tambi\u00e9n para dejar que surja en \u00e9l la verdadera imagen del otro. Las palabras de la meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n pueden encontrar un eco en el propio coraz\u00f3n. No ejercen ning\u00fan efecto m\u00e1gico, sino que apelan a las fuerzas an\u00edmicas que quieren ser reconocidas en su \u00abverdadera\u00bb esencia para transformarse en facultades superiores, pero tambi\u00e9n en capacidades de imponerse contra los posibles peligros y amenazas. En esta meditaci\u00f3n, y mediante ella, se trata de reconstruir la imagen del ser humano, incluyendo su relaci\u00f3n c\u00f3smica, es decir con las jerarqu\u00edas, con la Trinidad divina. En la meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n vive en forma concentrada la \u00abquintaesencia de la Antroposof\u00eda\u00bb (Sergej O. Prokofieff). Nos ayuda a sacar y cuidar nuestras mejores fuerzas interiores, y a alcanzar el apoyo de entidades superiores, tan importantes para la existencia continuada de la Tierra y la humanidad. El meditador se dirige a las jerarqu\u00edas de la Creaci\u00f3n, con la actitud del sirviente de la Palabra C\u00f3smica, del Cristo, del \u00abSe\u00f1or de los poderes celestiales en la Tierra\u00bb; se dirige a las fuerzas que aportan sost\u00e9n y orden, tambi\u00e9n en tiempos de gran necesidad; al principio superior que \u00abmantiene el mundo en cohesi\u00f3n interior\u00bb (Goethe) - y las cuales pueden ser efectivas a trav\u00e9s del ser humano co-responsable y co-creador. Un paso hacia la comunidad La meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n se\u00f1ala el paso del \u00abYo\u00bb al \u00abNosotros\u00bb, a la comunidad. La \u00abfuerza curativa de la ciencia espiritual\u00bb, como dijo Rudolf Steiner en una reflexi\u00f3n sobre las epidemias, requiere una \u00abvida comunitaria\u00bb (1) - y la meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n es algo como el \u00abfundamento m\u00e1ntrico\u00bb de la Sociedad Antropos\u00f3fica y del Edificio de Dornach, dedicado al futuro y a la Escuela Superior Libre, como lugar \u00abcurativo\u00bb para la necesitada civilizaci\u00f3n terrestre. (2) Como dijo J\u00f6rgen Smit, \u00abLa Antroposof\u00eda no es Recompense su curiosidad Todo lo que desea leer. En cualquier momento. En cualquier lugar. Cualquier dispositivo. Sin compromisos. Cancele cuando quiera. "}