{"title": "Noticias sobre vacuna hoy viernes 22 de septiembre | GESTI\u00d3N", "author": null, "url": "https://gestion.pe/noticias/vacuna/", "hostname": "gestion.pe", "description": "\u00daltimas noticias, fotos, y videos de vacuna las encuentras en Diario Gesti\u00f3n.", "sitename": "Gesti\u00f3n", "date": "2023-09-22", "cleaned_text": "lleva mucho tiempo presionando a China para que comparta su informaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes del COVID-19, afirmando que hasta que eso... 2023-9-12 En el Per\u00fa, actualmente, el 22 % de los mayores de 60 a\u00f1os tiene el primer refuerzo de la vacuna bivalente. 2023-9-1 El Ministerio de Salud afirm\u00f3 que el Per\u00fa tiene \"poco m\u00e1s de cinco millones de dosis\" de la vacuna bivalente en sus almacenes distribuidos a nive... 2023-9-1 El ministro de Salud inform\u00f3 que en los pr\u00f3ximos d\u00edas se publicar\u00e1 una directiva que oficializar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de un tipo de vacuna a nivel naci... 2023-8-22 El Ministerio de Salud insta a la ciudadan\u00eda a completar sus dosis ante el avance de nuevos linajes del coronavirus y ante el r\u00e1pido avance de l... 2023-5-31 Ante aumento de casos de dengue en regiones del Per\u00fa y m\u00e1s de 100 fallecidos reportados, el Ministerio de Salud y la Organizaci\u00f3n Mundial de la S... 2023-5-18 El Ministerio de Salud distribuy\u00f3 134,000 dosis que ser\u00e1n aplicadas gratuitamente para proteger de la hepatitis A. 2023-5-15 Rosa Guti\u00e9rrez se\u00f1ala que su sector viene fortaleciendo las 47 Unidades de Vigilancia Cl\u00ednica a nivel nacional para hacer frente al Dengue 2023-4-25 Los menores de 5 a\u00f1os y adultos mayores de 60 a\u00f1os pueden recibir la vacuna contra la influenza, record\u00f3 el Ministerio de Salud. 2023-4-11 El Minsa recomend\u00f3 completar sus dosis contra el COVID-19 ante la aparici\u00f3n de nuevos sublinajes de la variante \u00f3micron. 2023-4-9 La aplicaci\u00f3n de la \"Vacuna contra la soledad\" inicia con una prueba para identificar la problem\u00e1tica a atender, como estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n... 2023-4-6 Las personas expuestas a altos niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica tuvieron una reducci\u00f3n del 10% en la repsuesta de anticuerpos tras ponese la ... 2023-3-25 Minsa advierte que menores de 5 a\u00f1os tambi\u00e9n pueden enfermar gravemente por el COVID-19. Inst\u00f3 a padres a vacunar a sus hijos. 2023-3-21 El Ministerio de Salud inform\u00f3 que se busca proteger a 790,000 escolares a nivel nacional con la vacuna contra el VPH. 2023-3-3 En Per\u00fa. Desde noviembre del 2022, el pa\u00eds registra miles de casos de animales silvestres afectados. 2023-1-11 Las personas mayores que cuenten con las cuatro dosis de la vacuna podr\u00e1n aplicarse el refuerzo bivalente contra el COVID-19. 2022-9-30 La vacuna contra el covid-19 no ser\u00e1 obligatoria para los espectadores del Mundial-2022 de Qatar, que deber\u00e1n presentar un test negativo para lle... 2022-9-12 \u00d3micron y sus subvariantes fueron dominantes a lo largo de 2022, tomando r\u00e1pidamente el lugar de las variantes anteriores Alfa y Delta. 2022-9-4 Ministerio de Salud realiz\u00f3 cambios a directiva relacionada a la vigilancia del COVID. \u00bfQu\u00e9 establece? 2022-9-3 El Ministerio de Salud habilit\u00f3 vacunatorios en todo Lima Metropolitana para continuar con el proceso de vacunaci\u00f3n contra la influenza y el COVI... 2022-8-25 A la fecha, Per\u00fa supera los 1.200 casos a nivel nacional de la viruela del mono. El Minsa reforzar\u00e1 acciones con municipios en discotecas, bares ... 2022-8-14 \"La viruela del mono es otro virus ortopox\u00eddico y est\u00e1 estrechamente relacionado con el virus que causa la viruela\", comenta Katrine Wallace, epi... 2022-8-7 Para estimular un sentido global de urgencia y coordinaci\u00f3n, el fin de semana pasado, el director general de la OMS declar\u00f3 el brote como una eme... 2022-7-30 Incremento de contagios en lo que va del a\u00f1o es de m\u00e1s del 80% respecto al 2021. 2022-7-22 La Agencia Europea del Medicamento recomend\u00f3 formalmente el uso de la vacuna de la viruela Imvanex para prevenir, tambi\u00e9n, la viruela del mono 2022-7-11 El pasado junio, Moderna hab\u00eda informado de que esta versi\u00f3n de la vacuna, denominada mRNA-1273.214, produc\u00eda una mayor respuesta inmune contra l... 2022-7-9 VIDEO. Asimismo, Mar\u00eda Elena Mart\u00ednez, directora de Inmunizaciones del Minsa, revel\u00f3 que los casos actuales de COVID-19 se est\u00e1n presentado en pe... 2022-7-9 Estudio del INS demuestra que el beneficio de esta protecci\u00f3n se mantuvo en la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os a m\u00e1s, que es la m\u00e1s vulnerable. 2022-7-6 \u00d3scar Graham, titular del MEF, sustent\u00f3 el lunes ante la Comisi\u00f3n de Presupuesto del Congreso, el proyecto de ley que aprobaba cr\u00e9ditos suplement... 2022-7-5 Contin\u00faa la expansi\u00f3n de la viruela s\u00edmica en Estados Unidos. En el \u00e1rea de Los \u00c1ngeles, las autoridades sanitarias confirmaron que varios casos ... 2022-6-29 El hospital Cayetano Heredia es uno de los cinco centros de salud que atienden a pacientes infectados con la viruela del mono. En caso tenga sosp... 2022-6-3 La viruela fue una enfermedad mortal que caus\u00f3 millones de muertes en el siglo XX. Luego de una masiva vacunaci\u00f3n, se logr\u00f3 erradicar la enfermed... 2022-5-31 \u00bfTienes una marca en el hombro? Aqu\u00ed te contamos a qu\u00e9 se debe la huella que deja la vacuna contra la viruela, una mortal enfermedad erradicada h... 2022-5-26 Conoce cu\u00e1l es la eficacia y d\u00f3nde se produce la vacuna contra la rara enfermedad, que provoca erupciones en la piel. 2022-5-19 La estrategia del Ministerio de Salud es vacunar a grupos vulnerables debido a que los efectos de la influenza son m\u00e1s graves en ellos. 2022-4-24 El Ejecutivo anunci\u00f3 una serie de medidas laborales que se deben cumplir o habr\u00e1 multas para las compa\u00f1\u00edas. 2022-4-15 La farmac\u00e9utica da detalles sobre su antiviral y revela el desarrollo de otros tratamientos para el Per\u00fa y el mundo. 2022-3-29 La segunda vacuna de refuerzo puede comenzar a administrarse cuatro meses despu\u00e9s de la primera, inform\u00f3 la FDA en un comunicado. 2022-3-25 La vacuna del laboratorio de Moderna puede ser aplicada a personas de seis a\u00f1os en adelante. El registro condicional fue otorgado por un periodo ... 2022-3-25 Se trata de dosis que tienen fecha de vencimiento el 31 de marzo y el 30 de abril pr\u00f3ximo. Adem\u00e1s, m\u00e1s de 8.500 vacunas de AstraZeneca ya vencier... 2022-3-14 El CEO de Pfizer, Albert Bourla, se\u00f1al\u00f3 que la farmac\u00e9utica tiene previsto presentar datos a la FDA (Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos e... 2022-2-28 La eficacia de la vacuna contra la infecci\u00f3n entre esos ni\u00f1os se redujo a 12% a fines de enero desde el 68% a mediados de diciembre en comparaci\u00f3... 2022-2-23 La aplicaci\u00f3n comenzar\u00eda desde este 24 de febrero, inform\u00f3 el Seguro Social. 2022-2-5 El virus esencialmente cambia al mutar, sin que haya forma de saber lo ma\u00f1a que va a ser la pr\u00f3xima variante. Ya est\u00e1 circulando una subvariante ... 2022-2-1 A nivel nacional, casi cuatro de cada 10 personas en tres regiones del pa\u00eds ya tiene su dosis de refuerzo. 2022-1-31 Desde mediados de 2021, varios pa\u00edses impusieron esta obligatoriedad a algunas categor\u00edas profesionales. 2022-1-30 Experto del Instituto Nacional de Salud (INS), Luis Pampa, asegura que es necesario colocarse las tres dosis de la vacuna contra el COVID-19 para... 2022-1-27 El presidente colombiano y su hom\u00f3logo chileno, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, fueron los promotores en el 2019 de la creaci\u00f3n de Prosur como contrapeso a la ... 2022-1-27 En ambos, la respuesta inmunitaria medida revel\u00f3 anticuerpos igualmente m\u00e1s abundantes y m\u00e1s potentes -al menos 10 veces m\u00e1s potentes- que la inm... 2022-1-26 El FMI propuso en mayo un plan de gastos para lograr la vacunaci\u00f3n de al menos el 40% de la poblaci\u00f3n mundial para fines del a\u00f1o pasado y el "}