{"title": "La pediatr\u00eda integrativa: el enfoque a la prevenci\u00f3n, a la totalidad y a la causa - El Botiqu\u00edn Natural", "author": "El Botiqu\u00edn Natural", "url": "https://elbotiquinnatural.com/2022/08/18/pediatria-integrativa-enfoque-prevencion-totalidad-y-causa/", "hostname": "elbotiquinnatural.com", "description": "La medicina se enfrenta a retos comunes a nivel global, sobre todo en lo que se refiere a las enfermedades cr\u00f3nicas (como la diabetes, la hipertensi\u00f3n o las alergias), las enfermedades autoinmunes, el c\u00e1ncer o la resistencia a los antibi\u00f3ticos. Seg\u00fan reconocen, desde hace tiempo, las diferentes instituciones sanitarias internacionales y seg\u00fan han ido recogiendo en las diferentes agendas, las", "sitename": "El Botiqu\u00edn Natural", "date": "2022-08-18", "cleaned_text": "La medicina se enfrenta a retos comunes a nivel global, sobre todo en lo que se refiere a las enfermedades cr\u00f3nicas (como la diabetes, la hipertensi\u00f3n o las alergias), las enfermedades autoinmunes, el c\u00e1ncer o la resistencia a los antibi\u00f3ticos. Seg\u00fan reconocen, desde hace tiempo, las diferentes instituciones sanitarias internacionales y seg\u00fan han ido recogiendo en las diferentes agendas, las soluciones solo se podr\u00e1n alcanzar mediante la cooperaci\u00f3n interdisciplinaria, las medicinas complementarias y la Medicina Integrativa (MI). Nuevas resoluciones Desde finales del a\u00f1o pasado, el Parlamento Europeo ha aprobado dos resoluciones que tienen trascendencia en el desarrollo de la MI y el uso de las terapias complementarias en los sistemas de salud. Por un lado, se aprob\u00f3 la nueva estrategia farmac\u00e9utica para Europa en la que, adem\u00e1s de reconocer que la MI \u00abpuede aportar beneficios a los pacientes en relaci\u00f3n con los efectos adversos de varias enfermedades\u00bb, destaca la \"importancia de desarrollar un enfoque hol\u00edstico, integrador y centrado en los pacientes y, si procede, fomentar el uso complementario de dichas terapias bajo la supervisi\u00f3n de profesionales sanitarios\". Por otro lado, en febrero de este a\u00f1o se aprob\u00f3 tambi\u00e9n la resoluci\u00f3n sobre el refuerzo de Europa en la lucha contra el c\u00e1ncer en la que se incluye \u00abla importancia de la Medicina Integrativa en el tratamiento integrador de los pacientes con c\u00e1ncer, siempre y cuando se efect\u00fae bajo la supervisi\u00f3n de profesionales sanitarios\u00bb. La Pediatr\u00eda Integrativa Entre los retos mencionados encontramos que el n\u00famero de ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas sigue aumentando, con lo que, dentro de la MI, la Pediatr\u00eda Integrativa cobra una especial importancia para aplicar la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n en la salud desde las edades m\u00e1s tempranas. En Espa\u00f1a, seg\u00fan estudios epidemiol\u00f3gicos, uno de cada 4 ni\u00f1os tiene una enfermedad cr\u00f3nica. As\u00ed lo recoge el [estudio](https://www.analesdepediatria.org/es-enfermedades-cronicas-poblacion-pediatrica-comorbilidades-articulo-S1695403320300242) \u00abEnfermedades cr\u00f3nicas en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: comorbilidades y uso de servicios en atenci\u00f3n primaria\u00bb (de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda). Uno de cada 4 ni\u00f1os tiene una enfermedad cr\u00f3nica \u00abEn los \u00faltimos 30 a\u00f1os, en Espa\u00f1a se ha triplicado el n\u00famero de ni\u00f1os con dermatitis at\u00f3pica, han aumentado de un 3 a 6% los trastornos de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad y un 2% el autismo\u00bb se\u00f1alaba Mar Begara, en el seminario sobre pediatr\u00eda integrativa de la Escuela de Salud Integrativa (ESI). Como pediatra integrativa, intensivista y consejera en pediatr\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa (SESMI) Mar Begara destaca que \u00ablos trastornos del desarrollo son una aut\u00e9ntica pandemia\u00bb. \u00abLo estamos viendo cada d\u00eda en las consultas\u00bb, comenta Mar, \u00aby como pediatra me hace plantearme qu\u00e9 estamos haciendo mal como sociedad (...) la calidad de vida de nuestros ni\u00f1os est\u00e1 empeorando y estamos teniendo en ellos enfermedades que antes eran de adultos, incluso el c\u00e1ncer, est\u00e1 aumentando su incidencia\u00bb. Para Mar Begara influye mucho el ambiente y la nutrici\u00f3n. \u00abPodemos intentar justificar las enfermedades con la gen\u00e9tica, pero \u00e9sta es solo una predisposici\u00f3n, en la mayor parte de las enfermedades supone menos del 20%. Lo importante es lo que hacemos\u00bb. En este sentido, la Pediatr\u00eda Integrativa tiene el prop\u00f3sito de entender al ni\u00f1o en su totalidad (cuerpo, mente y esp\u00edritu), su individualidad y dentro de un contexto amplio de factores que influyen directa o indirectamente en el balance de salud-enfermedad y en el proceso curativo. Abordaje hol\u00edstico El libro \u00abEnfermer\u00eda integrativa\u00bb publicado por la SESMI, dedica un cap\u00edtulo a la Pediatr\u00eda Integrativa y se define como \u00abuna evoluci\u00f3n en el cuidado pedi\u00e1trico hol\u00edstico, que significa cuidar al ni\u00f1o en su totalidad y en su contexto, su familia, las creencias familiares, su cultura y su comunidad, considerando un amplio rango de terapias basadas en la evidencia, y en su coste-beneficio\u00bb. La Pediatr\u00eda Integrativa cobra una especial importancia para aplicar la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n en la salud desde las edades m\u00e1s tempranas Al igual que en la MI, la Pediatr\u00eda Integrativa propone una \u00fanica medicina en la que aunar la convencional o alop\u00e1tica (centrada en el funcionamiento de los \u00f3rganos, muy eficaz para los estados agudos) con la complementaria (que abarca diferentes terapias, medicinas naturales e incluso sistemas m\u00e9dicos completos que son milenarios, como la Medicina Tradicional China) con el fin de disponer del mayor abanico de herramientas posible para prevenir y curar. Todo ello bajo un enfoque integrador recuperando los principios hipocr\u00e1ticos de \u00abprimum non nocere\u00bb, (primero no hacer da\u00f1o), \u00abvis naturae medicatrix\u00bb (el poder curativo de la naturaleza) e ir a la causa. Como se cita en el libro de la SESMI, \u00aben EEUU, el 12% de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, y el 80% de los pacientes pedi\u00e1tricos cr\u00f3nicos utilizan la Pediatr\u00eda Integrativa\u00bb. Eficacia y seguridad de las terapias complementarias en Pediatr\u00eda Durante los \u00faltimos 30 a\u00f1os se han publicado numerosos estudios de calidad que demuestran la eficacia y seguridad de las terapias complementarias en Pediatr\u00eda, pero sigue habiendo mucho desconocimiento. Respecto a Espa\u00f1a, se recoge un dato significativo y es que menos del 50% de los pacientes revela el uso de terapias complementarias a los m\u00e9dicos. Bas\u00e1ndose en la evidencia cient\u00edfica, la Pediatr\u00eda Integrativa, como la MI en general, busca ir a las causas de los s\u00edntomas y promover la autorregulaci\u00f3n a trav\u00e9s de terapias cuerpo-mente, la salud ambiental, una nutrici\u00f3n saludable individualizada, adecuaci\u00f3n del ejercicio y las horas de sue\u00f1o, atenci\u00f3n al estado de las relaciones sociales, entre otras... Un aspecto importante al que se atiende dentro de la Pediatr\u00eda Integrativa es que los ni\u00f1os son m\u00e1s sensibles a los t\u00f3xicos ambientales que los adultos y especialmente desde el per\u00edodo prenatal a los dos primeros a\u00f1os de vida. Es necesario educar a la familia y actuar en las escuelas y en la comunidad para comprender la influencia del ecosistema donde vivimos en nuestra salud Se se\u00f1alan como fundamentales los primeros mil d\u00edas de vida, en los que se aconseja aplicar el principio de precauci\u00f3n y considerar cualquier qu\u00edmico ambiental como potencialmente peligroso para la infancia. Potenciar la Pediatr\u00eda ambiental En este sentido es indispensable potenciar la prevenci\u00f3n y para ello, y como se propone en el libro de SESMI, es necesario educar a la familia y actuar en las escuelas y en la comunidad para comprender la influencia del ecosistema donde vivimos en nuestra salud. Surge as\u00ed la necesidad de potenciar la Pediatr\u00eda ambiental, gran desconocida entre los pediatras y padres. Promover desde la infancia la ingesta de alimentos saludables, la agricultura ecol\u00f3gica y sostenible y la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, son algunas de las medidas b\u00e1sicas para las que se necesita la colaboraci\u00f3n de todos: instituciones, profesionales sanitarios y la implicaci\u00f3n de los padres, el colegio y la comunidad. Se recogen pues como sus principios b\u00e1sicos: - Prevenci\u00f3n - Centrada en el contexto: familia, comunidad y escuela. - Basada en las relaciones: la relaci\u00f3n entre los profesionales sanitarios y las familias tiene potencial sanador, adem\u00e1s de las relaciones con la comunidad. - Personalizada: cada ni\u00f1o tiene un potencial \u00fanico. - Participativa: en el que ni\u00f1os y familias recuperen el control de su salud y sean parte activa. - Sostenible ecol\u00f3gicamente: analizar las enfermedades del hombre, atendiendo a las de toda la biosfera (animales, vegetales, microorganismos) porque hay una interdependencia de la que depende la salud global. - Informada desde la evidencia. Autora: Marta Gandarillas, Periodista especializada en Salud Natural, Titulada superior en Naturopat\u00eda y Terapeuta de Jin Shin Jyutsu [Suscr\u00edbete](https://elbotiquinnatural.com/suscripcion/) a la Newsletter y recibe El Botiqu\u00edn Natural gratis cada mes en tu correo El Botiqu\u00edn Natural, Prensa Independiente y Gratuita Leer "}