{"title": "Actualidad - SEPEAP", "author": null, "url": "https://sepeap.org/actualidad/", "hostname": "sepeap.org", "description": "El Grupo de Reumatolog\u00eda Pedi\u00e1trica de la SEPEAP ha creado la nueva encuesta: '\u00bfCu\u00e1nto sabe de Reumatolog\u00eda Pedi\u00e1trica? 2023'. El objetivo de este cuestionario es valorar el grado de familiarizaci\u00f3n de los socios con esta \u00e1rea de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica y as\u00ed poder mejorar la formaci\u00f3n futura.", "sitename": "SEPEAP", "date": "2023-04-25", "cleaned_text": "El pr\u00f3ximo d\u00eda 2 de mayo es el D\u00eda Mundial del Asma y desde la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP) queremos sumarnos a la cita, que este... Actualidad [Melatonina: \u00bfnueva alternativa para el dolor abdominal funcional?](https://sepeap.org/melatonina-nueva-alternativa-para-el-dolor-abdominal-funcional/) Dipasquale V, Palermo L, Barbalace A, et al. Paediatr Child Health. 2023 Mar;59(3)... [Celebramos la Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n 2023 con el lema \u00abCada dosis cuenta\u00bb](https://sepeap.org/celebramos-la-semana-mundial-de-la-inmunizacion-2023-con-el-lema-cada-dosis-cuenta/) Como cada a\u00f1o, la \u00faltima semana de abril se celebra a nivel mundial la Semana de la Inmunizaci\u00f3n. Este a\u00f1o, el lema \"Cada dosis cuenta\" hace \u00e9nfasis en la necesidad de seguir... [Manifestaciones cl\u00ednicas y tratamiento del granuloma anular pedi\u00e1trico: una Albert M, Maruani 113392. doi:... [El efecto del v\u00eddeo de los smartphones en el tiempo de espera hasta el diagn\u00f3stico de los espasmos infantiles](https://sepeap.org/el-efecto-del-video-de-los-smartphones-en-el-tiempo-de-espera-hasta-el-diagnostico-de-los-espasmos-infantiles/) Rao CK, Nordli Spasms. J Pediatr. 2023 Mar 15:S0022-3476(23)00189-0.... [El cacahuete se debe introducir entre los 4 y los 6 meses para reducir la alergia](https://sepeap.org/el-cacahuete-se-debe-introducir-entre-los-4-y-los-6-meses-para-reducir-la-alergia/) Wise J. Babies should be given peanut products researchers. BMJ. 2023 Mar 17;380:645 https://www.bmj.com/content/380/bmj.p645 La... [Publicado el programa provisional de nuestro 37 Congreso Nacional](https://sepeap.org/publicado-el-programa-provisional-de-nuestro-37-congreso-nacional/) La 37 edici\u00f3n del Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria ya cuenta con un programa provisional, en el que se avanzan los... [La Facultad de Medicina de Salamanca imparte la mejor formaci\u00f3n en Pediatr\u00eda de AP de Espa\u00f1a ](https://sepeap.org/la-facultad-de-medicina-de-salamanca-imparte-la-mejor-formacion-en-pediatria-de-ap-de-espana/) El Foro de Atenci\u00f3n Primaria ha entregado un reconocimiento el pasado 12 de abril, D\u00eda de la Atenci\u00f3n Primaria, a la Facultad de Medicina de Salamanca por ofrecer a sus... [Consumo de frutas y verduras y riesgo de asma](https://sepeap.org/consumo-de-frutas-y-verduras-y-riesgo-de-asma/) Mets\u00e4l\u00e4 J, Vuorinen A-L, Takkinen H-M, et of fruits andvegetables and risk of asthma by 5 years of age. Pediatr Allergy Immunol. 2023... [Objetivos del n\u00famero 2 de Pediatr\u00eda Integral dedicado a Alergia (I)](https://sepeap.org/objetivos-del-numero-2-de-pediatria-integral-dedicado-a-alergia-i/) Los temas de formaci\u00f3n continuada del segundo n\u00famero de nuestra publicaci\u00f3n m\u00e9dica tienen los siguientes objetivos: Al\u00e9rgenos ambientales y prevenci\u00f3n de las enfermedades... rabdomiolisis pedi\u00e1trica](https://sepeap.org/nueva-evidencia-en-rabdomiolisis-pediatrica/) experience. 2023 Feb;59(2):346-351... [Otitis media aguda recurrente: \u00bfes efectiva la colocaci\u00f3n de drenajes transtimp\u00e1nicos?](https://sepeap.org/otitis-media-aguda-recurrente-es-efectiva-la-colocacion-de-drenajes-transtimpanicos/) Bajorski P, Fuji N, Kaur R, et al. Window of Susceptibility to Infection. Pediatrics. 2023 Feb 1;151(2): e2022058556... [El Foro de Atenci\u00f3n Primaria logra un gran impacto en los medios](https://sepeap.org/el-foro-de-atencion-primaria-logra-un-gran-impacto-en-los-medios/) En el D\u00eda de la Atenci\u00f3n Primaria, los portavoces y representantes de las sociedades que conforman el Foro de Atenci\u00f3n Primaria ofrecieron una rueda de prensa este mi\u00e9rcoles en... [Consulta el discurso de nuestro presidente, Crist\u00f3bal Coronel, por el D\u00eda de la Atenci\u00f3n Primaria](https://sepeap.org/consulta-el-discurso-de-nuestro-presidente-cristobal-coronel-por-el-dia-de-la-atencion-primaria/) Este mi\u00e9rcoles 12 de abril, el Foro de Atenci\u00f3n Primaria celebr\u00f3 una rueda de prensa para exigir soluciones ante la crisis sin precedentes que atraviesa el primer nivel... [El Foro de Atenci\u00f3n Primaria exige soluciones ante la crisis sin precedentes que atraviesa el primer nivel asistencial](https://sepeap.org/el-foro-de-atencion-primaria-exige-soluciones-ante-la-crisis-sin-precedentes-que-atraviesa-el-primer-nivel-asistencial/) Preocupa la escasez de recursos, la falta de tiempo por paciente y la burocratizaci\u00f3n en la asistencia. Se aboga por el acceso igualitario para todos los ciudadanos. Se... [Nos sumamos a la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda del Ni\u00f1o y de la Ni\u00f1a, que se celebra el 26 de abril](https://sepeap.org/nos-sumamos-a-la-conmemoracion-del-dia-del-nino-que-se-celebra-el-26-de-abril/) Desde la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP) nos sumamos al manifiesto y a la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Ni\u00f1o y de la Ni\u00f1a, que se... [Acreditado el n\u00famero 1 de 2023 de Pediatr\u00eda Integral dedicado a Oftalmolog\u00eda](https://sepeap.org/acreditado-el-numero-1-de-2023-dedicado-a-oftalmologia/) La Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n, Docencia y Documentaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, tras la evaluaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada de las Profesiones Sanitarias... [Abrimos el plazo de env\u00edo de comunicaciones para el 37 Congreso de la SEPEAP](https://sepeap.org/abrimos-el-plazo-de-envio-de-comunicaciones-para-el-37-congreso-de-la-sepeap/) Gij\u00f3n acoge el pr\u00f3ximo mes de octubre la 37 edici\u00f3n del Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP). Desde la... [Publicado el n\u00famero 2 de 2023 de Pediatr\u00eda Integral dedicado a Alergia (I)](https://sepeap.org/publicado-el-numero-2-de-2023-de-pediatria-integral-dedicado-a-alergia-i/) Pediatr\u00eda Integral ha publicado su segundo n\u00famero del a\u00f1o dedicado a Alergia (I) correspondiente al Volumen XXVII - N\u00famero 2 - Marzo 2023 - Curso VII. T\u00edtulo de la... [Prevalencia de s\u00edntomas gastrointestinales e impacto en la calidad de vida al a\u00f1o de seguimiento de un ataque inicial de pancreatitis aguda](https://sepeap.org/prevalencia-de-sintomas-gastrointestinales-e-impacto-en-la-calidad-de-vida-al-ano-de-seguimiento-de-un-ataque-inicial-de-pancreatitis-aguda/) Nasr A, Hornung L, Thompson T, et al. Prevalence of Gastrointestinal Symptoms and Impact on Quality of of Acute Pancreatitis. J Pediatr... [Caracterizaci\u00f3n de la experiencia de dolor de los ni\u00f1os con gastroenteritis aguda en funci\u00f3n del pat\u00f3geno identificado](https://sepeap.org/caracterizacion-de-la-experiencia-de-dolor-de-los-ninos-con-gastroenteritis-aguda-en-funcion-del-patogeno-identificado/) Ma K, Ali S, Xie J, et al.; Alberta Pediatric Experience... previene la formaci\u00f3n de abscesos tras una apendicectom\u00eda?](https://sepeap.org/la-antibioterapia-previene-la-formacion-de-abscesos-tras-una-apendicectomia/) Jen J, Hwang R, Mattei P. Post-discharge antibiotics do Pediatr Surg. 2023 Feb;58(2):258-262... [\u00c9xito de la X edici\u00f3n del curso MIR Fundaci\u00f3n F. Prandi](https://sepeap.org/exito-de-la-x-edicion-del-curso-mir-fundacion-f-prandi/) El viernes 24 de marzo celebramos, en la nueva sede de L'Or\u00e9al Espa\u00f1a en Madrid, la X edici\u00f3n del curso MIR Fundaci\u00f3n F. Prandi. La jornada se ha saldado con \u00e9xito rotundo un a\u00f1o... [\u00bfEs segura la provocaci\u00f3n oral directa en ni\u00f1os con reacciones leves de hipersensibilidad a betalact\u00e1micos?](https://sepeap.org/es-segura-la-provocacion-oral-directa-en-ninos-con-reacciones-leves-de-hipersensibilidad-a-betalactamicos/) Pachasidchai C, Suksawat Y, Yooma P, et al. Safety of direct oral with mild beta-lactam hypersensitivity reactions. Pediatr Allergy Immunol. 2023... "}