{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/1_seminario_internacional_saude_homem_triplice_fronteira_sumario_executivo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Foz do Igua\u00e7u, NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA produzido disponibilizados durante a realiza\u00e7\u00e3o do I Semin\u00e1rio Internacional do Homem na Tr\u00edplice Fronteira. \u00a9 2015 UNFPA - Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u00c9 permitida a reprodu\u00e7\u00e3o parcial ou total desta obra para fins n\u00e3o-comerciais, desde que citada a fonte. Dispon\u00edvel on-line em formato PDF na biblioteca virtual do UNFPA: www.unfpa.org.br 1\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o I Semin\u00e1rio Internacional de Sa\u00fade do Homem na Tr\u00edplice Fronteira Foz do Igua\u00e7u, Paran\u00e1, Brasil 20 e 21 de novembro de 2013 Organiza\u00e7\u00e3o Grupo de Trabalho Itaipu Sa\u00fade - Itaipu Binacional Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Paraguai Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas Equipe Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Brasil Harold Fernanda Lopes Cleiton Euz\u00e9bio Lacava Gabriela Borelli Minist\u00e9rio de Sa\u00fade dos Homens- CNSH/DAPES/SAS/MS Eduardo Schwarz Chakora Daniel Costa Lima Fabiana Ganem Michelle Leite da Silva Julianna Godinho Dale Coutinho Francisco Norberto Moreira Da Silva Renata Gomes Soares Produ\u00e7\u00e3o do texto Marisa Alves Lacerda Revis\u00e3o (C\u00e2mara Brasileira do Livro, SP, Brasil) I Semin\u00e1rio Internacional de do Homem na Tr\u00edplice Fronteira : sum\u00e1rio executivo ( : Foz do Igua\u00e7u, PR) I Semin\u00e1rio Internacional de Sa\u00fade T\u00edtulo original: 1\u00ba Semin\u00e1rio INternacio nal de la Salud del Hombre en la Triple Frontera : su mario ejecutivo V\u00e1rios organizadores. Bibliografia. ISBN 978-85-98579-16-0 1. Homens - Conduta de vida 2. Homens - Sa\u00fade I. Lacerda, Marisa Alves. II. T\u00edtulo. 15-02891 CDD-613 \u00cdndices para cat\u00e1logo sistem\u00e1tico: 1. Homens : Doen\u00e7as : Preven\u00e7\u00e3o : Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade 613 I SEMIN\u00c1RIO DO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 7PORTUGU\u00caS ....................................................................................... 9 Evento .................................................. 11 2. Sum\u00e1rio das Confer\u00eancias, Mesa Redonda e 12 2.1. Atividades em 20/11/2013 - Quarta-feira ............................... 12 Mesa de Abertura ..................................................................... 12 Confer\u00eancia 1 - Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Homem (PNAISH) ................................................... 16 Confer\u00eancia - Sa\u00fade do homem no Paran\u00e1 ........................... 22 Confer\u00eancia 3 - Sa\u00fade e g\u00eanero................................................ 26 Mesa Redonda - Indicadores de sa\u00fade do homem na Tr\u00edplice Fronteira ....................................................................... 30 o autocuidado 39 Painel - Valorizando vida e risco de acidentes e nos servi\u00e7os sa\u00fade .................................................................................... Painel - Sa\u00fade reprodutiva, paternidade e cuidado ...... 79 Painel 5 - Homens sa\u00fade mental, \u00e1lcool e outras drogas ................................................................................ 91 6 de promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ................................ 98 Anexo I - Lista de Participantes ........................................................... 111 Anexo II - Gloss\u00e1rios de Termos e Conceitos ...................................... 120 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas..................................................................... 007 resultantes do I Semin\u00e1rio Internacional de Sa\u00fade do Homem na Tr\u00edplice Fronteira, realizado em Foz do Igua\u00e7u/Paran\u00e1, nos dias 20 e 21 de novembro de 2013. O semin\u00e1rio foi uma iniciativa do Grupo de Trabalho Itaipu Sa\u00fade/Itaipu Binacional, em parceria com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil - especialmente por meio de sua Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem -, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Paraguai e o Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas do Brasil (UNFPA). estudantes e representantes governamentais e institucionais do Brasil, da Argentina, do Paraguai e do Uruguai, com a inten\u00e7\u00e3o de promover o debate acerca das pol\u00edticas sobre a sa\u00fade do homem e de trabalhos conjuntos nesta regi\u00e3o. A programa\u00e7\u00e3o do uma redonda e seis pain\u00e9is. Foram discutidos temas referentes \u00e0 sa\u00fade do homem sob a perspectiva das pol\u00edticas nacionais e servi\u00e7os de acolhimento, das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, da produ\u00e7\u00e3o e disponibilidade de indicadores, do autocuidado, do risco de acidentes e viol\u00eancia, da sa\u00fade mental e consumo de drogas, da sa\u00fade do trabalhador e da sa\u00fade reprodutiva. Nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, ap\u00f3s apresentar o contexto, a justificativa e o objetivo do semin\u00e1rio, ser\u00e3o descritas as ementas de cada uma das atividades realizadas, seguidas da suma dos pontos mais relevantes que foram discutidos no seu decorrer, os quais vir\u00e3o separados conforme a mesa, confer\u00eancia ou painel a que se referiram. Para cada atividades foi priorizada a descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria dos principais pontos destaque aos desafios enfrentados na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es descritas e - quer pelo expositor, quer seja pelo p\u00fablico presente. I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 111. P\u00daBLICO-ALVO E OBJETIVO DO EVENTO O I Semin\u00e1rio Internacional de Sa\u00fade do Homem na Tr\u00edplice Fronteira reuniu gestores, representantes governamentais, membros Fundo de Na\u00e7\u00f5es Unidas e a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade (OPAS/OMS), profissionais de sa\u00fade (especialmente das \u00e1reas de epidemiologia, da sa\u00fade do trabalhador, da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e da sa\u00fade mental), professores e estudantes de universidades e de cursos t\u00e9cnicos, profissionais da seguran\u00e7a p\u00fablica e membros de associa\u00e7\u00f5es, sindicatos n\u00e3o (ONGs). experi\u00eancias da aten\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses componentes da Tr\u00edplice Fronteira, que s\u00e3o o Brasil, a Argentina e o Paraguai. A realiza\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio possibilitou estimular a busca por conjunto naquela regi\u00e3o e aprimorar a\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias, a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o desse segmento da popula\u00e7\u00e3o na l\u00f3gica dos servi\u00e7os ofertados pelos sistemas de sa\u00fade. I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 13 12 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA - QUARTA-FEIRA Mesa de Luciana Sartori - Gerente do GT Itaipu Sa\u00fadeVerenica Duarte - Coordenadora suplente do GT Itaipu Sa\u00fadeHarold Robinson - Representante do UNFPA para o Brasil e diretor para Argentina e ParaguaiRodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n - OPAS/BrasilEduardo Schwarz Chakora - Coordenador da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil Na mesa de abertura, os palestrantes trouxeram pontos importantes acerca das motiva\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do I Semin\u00e1rio Internacional de Sa\u00fade do Homem na Tr\u00edplice Fronteira, al\u00e9m de quest\u00f5es sobre o contexto e a situa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do homem nos pa\u00edses da Tr\u00edplice Fronteira. Inicialmente, a mestre de cerimenias fez uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do evento, \u00e0 qual se seguiu a fala da senhora Verenica Duarte, coordenadora suplente do GT Itaipu Sa\u00fade, que deu as boas-vindas aos e \u00e0s participantes. Verenica Duarte destacou que o objetivo do semin\u00e1rio \u00e9 colocar na agenda de sa\u00fade da Tr\u00edplice Fronteira o cuidado com a sa\u00fade de metade da a popula\u00e7\u00e3o masculina. Ressaltou que manteve-se \u00e0 margem dos programas e de planos de sa\u00fade e que os homens, em geral, acessam menos os servi\u00e7os de sa\u00fade e t\u00eam expectativa de vida menor que as mulheres. Para Verenica Duarte, implementar estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es em favor dos homens, cuidando de sua sa\u00fade e bem-estar e, desta maneira, avan\u00e7ar na meta de uma ato de equidade. Ela destacou ainda que a sa\u00fade do homem \u00e9 um tema que vem sendo trabalhado pelo Grupo Itaipu Sa\u00fade h\u00e1 muitos anos, contando com uma comiss\u00e3o t\u00e9cnica espec\u00edfica para grupo populacional. Essa comiss\u00e3o, segundo a palestrante, foi respons\u00e1vel por planejar organizar o I Semin\u00e1rio de Sa\u00fade do Homem na Tr\u00edplice Fronteira, do seguramente estrat\u00e9gias nele debatidas ser\u00e3o de utilidade para o presente e o futuro dos habitantes dos tr\u00eas pa\u00edses irm\u00e3os que formam a Tr\u00edplice Fronteira. O representante da OPAS/Brasil, Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, ressaltou as diferen\u00e7as de abordagem dadas \u00e0 sa\u00fade do pa\u00edses Tr\u00edplice Fronteira. Ele chamou a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, no caso espec\u00edfico do Brasil, a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 traz afirmado o acesso e qualifica\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de sa\u00fade, especialmente de forma mais pr\u00f3xima da popula\u00e7\u00e3o, como prerrogativas a buscar. Enfatizou que o Brasil tem muito a aprender, mas, tamb\u00e9m, muito a contribuir com o debate, pois tem um programa bastante completo, maduro e que traz grandes inova\u00e7\u00f5es na promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e tratamento da sa\u00fade homens. ele, \u00e9 preciso dar pelo importante passo que d\u00e1 ao debate em torno da sa\u00fade do homem na regi\u00e3o da Tr\u00edplice Fronteira. Por sua vez, Eduardo Schwarz Chakora, coordenador da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil, destacou o objetivo principal do semin\u00e1rio, que \u00e9 o de proporcionar a troca de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias entre os os de mortalidade entre a esperan\u00e7a de vida ao nascer mais baixa do que a das mulheres, o que torna indispens\u00e1vel a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas em sa\u00fade p\u00fablica, juntamente com servi\u00e7os que deem aos homens condi\u00e7\u00f5es de cuidarem de sua sa\u00fade, ajudando a desenvolver preventivas, livres de sua falsa percep\u00e7\u00e3o de invulnerabilidade. Chamou a aten\u00e7\u00e3o o popula\u00e7\u00e3o t\u00eam sido historicamente exclu\u00eddas dos servi\u00e7os de sa\u00fade, o que \u00e9 reportado por todos os organismos internacionais que lutam pela inclus\u00e3o de forma mais justa e equitativa, sendo este um fator que torna essencial o envolvimento de organiza\u00e7\u00f5es internacionais, como o UNFPA e a OPAS. SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 15 14 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Eduardo Schwarz Chakora enfatizou, ainda, que, quando se fala de uma Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Homem (PNAISH), n\u00e3o se est\u00e1 a falar de uma pol\u00edtica fragmentada. Pelo contr\u00e1rio, fala-se de uma pol\u00edtica de fortalecimento do sistema de sa\u00fade existente, capaz de levar em conta a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que considerem a sa\u00fade estrat\u00e9gias de sa\u00fade desenvolvidas para outros a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito internacional, \"afinal, o a sa\u00fade n\u00e3o v\u00ea fronteiras\". Com a coopera\u00e7\u00e3o horizontal entre os pa\u00edses, acredita ele, consegue-se promover sa\u00fade, sempre respeitando a diversidade e as especificidades locais. A de Itaipu Sa\u00fade, Luciana Sartori, destacou a import\u00e2ncia ela, representou coroamento das a\u00e7\u00f5es do GT Itaipu ainda que promover melhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para todos, inclusive para os homens, \u00e9 essencial para que cada um aja como multiplicador das discuss\u00f5es trazidas por ocasi\u00e3o do semin\u00e1rio. Harold Robinson, representante do UNFPA para o Brasil e diretor para Argentina e Paraguai, lembrou que a socializa\u00e7\u00e3o dos de mortalidade por causas externas, especialmente entre homens jovens, entre 18 e 34 anos, por envolvimento em situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e em acidentes de tr\u00e2nsito. que isso tem grande impacto nos tr\u00eas pa\u00edses, sobretudo no Brasil e Argentina, por conta do est\u00e1gio em que se encontram no processo de demogr\u00e1fica. Robinson direitos, os quais precisam ser promovidos e respeitados. Para ele, a sa\u00fade do homem \u00e9 um tema muito importante, pois os e que eles morrem, sobretudo, por causas preven\u00edveis. Segundo Harold Robinson, das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero dos homens, em v\u00e1rios aspectos, os coloca em situa\u00e7\u00e3o vulnerabilidade, abertura do I Sa\u00fade do Homem na Tr\u00edplice Fronteira. Cr\u00e9dito: UNFPA Brasil HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 17 16 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Confer\u00eancia 1 - Pol\u00edtica do Homem (PNAISH) Expositor: Eduardo Schwarz - da Sa\u00fade do Homem do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil.Objetivos: Apresentar o hist\u00f3rico do semin\u00e1rio. Apresentou um v\u00eddeo produzido por um grupo internacional que vem trabalhando com quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade dos homens em v\u00e1rios locais do mundo, com foco na revis\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is de g\u00eanero. Segundo ele, o v\u00eddeo - que retrata as viv\u00eancias de um homem que, deixado sozinho com seus filhos, tem de se e rever suas posturas, atitudes e a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a cuidado seus filhos - traz algo bastante emblem\u00e1tico a respeito da sa\u00fade do homem, que \u00e9 a capacidade de agregar em sua vida efeitos positivos e adotar novas posturas. Ele afirmou que todos n\u00f3s temos, dentro de n\u00f3s, duas for\u00e7as - uma for\u00e7a de vida e uma for\u00e7a de morte - que est\u00e3o em constante duelo entre si. Na medida em que o homem assume a for\u00e7a positiva, ele abre m\u00e3o dos g\u00eanero e mais tempo tradicionalmente que pap\u00e9is s\u00e3o esse processo \u00e9 irrevers\u00edvel, desembocando na ado\u00e7\u00e3o de um novo olhar sobre si, sobre sua fam\u00edlia, trazendo consigo sa\u00fade f\u00edsica e emocional. Chakora enfatizou que isso pode acontecer em qualquer lugar, mas, para tanto, todos - servi\u00e7os e popula\u00e7\u00e3o - precisam contribuir e focar na sa\u00fade da fam\u00edlia como um todo - para al\u00e9m dos homens, mulheres, idosos ou crian\u00e7as, individualmente - e isso \u00e9 algo que extrapola o papel da sa\u00fade p\u00fablica. Ao destacar a sa\u00fade no Brasil, Eduardo Schwarz Chakora lembrou que o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) foi concebido a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988), tendo, dentre coisas, um car\u00e1ter descentralizado, tripartite e pautado na participa\u00e7\u00e3o social. Segundo ele, o SUS \u00e9 a maior pol\u00edtica de sa\u00fade do mundo, em termos de cobertura, independente dos problemas e das muitas cr\u00edticas se possa fazer ao seu funcionamento. Situou a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem dentro do SUS, destacando que a proximidade com outras \u00e1reas tem facilitado a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es Eduardo Schwarz Chakora chamou a o \"ser homem\", apontando para a heterogeneidade, tanto nas caracter\u00edsticas quanto nos riscos e vulnerabilidades a que os homens est\u00e3o expostos. Lembrou, por isso, de homens, se est\u00e1 falando de todos os tipos de homens, e n\u00e3o de um tipo espec\u00edfico, pois cada um merece aten\u00e7\u00e3o especializada e equitativa dentro do sistema de sa\u00fade. Destacou, ensinados pap\u00e9is e prefer\u00eancias distintas para coisas violentas e perigosas sendo repassadas para os meninos e coisas delicadas e relacionadas ao cuidado sendo repassadas para as meninas. Depois, na fase adulta, espera-se que homens ajam com delicadeza, responsabilizando-se pelo cuidado e pela paternidade, e negando atitudes violentas e perigosas. A situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e cuidado dos homens foi pelo palestrante com partir deles, apontou caracter\u00edsticas que justificam a necessidade da Pol\u00edtica Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Homem (PNAISH), tais como a menor expectativa de vida e os n\u00edveis mais elevados de morbidade e de mortalidade por causas externas e por determinados tipos de doen\u00e7a geralmente associados ao estilo de vida Chakora ressaltou alguns HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 19 18 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA frequentes entre os homens - medo de descobrir doen\u00e7as e a ideia internalizada de que nunca ir\u00e3o adoecer, a n\u00e3o procura por servi\u00e7os de sa\u00fade e a interrup\u00e7\u00e3o dos tratamentos recomendados, o uso mais excessivo de \u00e1lcool e de outras drogas, o envolvimento com maior frequ\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e a falta de pr\u00e1tica de atividade com Para ele, ainda mais, a import\u00e2ncia e a necessidade de um espec\u00edfico de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade dos homens, tomando-os que na pol\u00edtica sa\u00fade do homem se considera serem atitudes de mulher e, igualmente, o masculino do de entre e papel g\u00eanero\". De acordo com Chakora, se os homens procurassem o sistema de sa\u00fade com maior regularidade, nele entrando logo pela aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, ainda teria maior resolutividade e, por consequ\u00eancia, a sobrecarga para o SUS, quanto a recursos e estrutura, seria menor. A esse respeito, chamou aten\u00e7\u00e3o para o fato de que os recursos em sa\u00fade s\u00e3o insuficientes para dar conta de toda a demanda existente, de modo que esse tipo de \"desperd\u00edcio\" de recursos, representado pelo tratamento a doen\u00e7as preven\u00edveis, agrava mais a situa\u00e7\u00e3o do sistema. Eduardo afirmou que no sistema de sa\u00fade n\u00e3o se trabalhar segmento que n\u00e3o receberam cuidados, em pouco tempo arruinar\u00e3o os cuidados promovidos para o grupo que recebeu aten\u00e7\u00e3o\". Ele ressaltou que os sujeitos n\u00e3o se adoece; o papel de provedor que o torna infal\u00edvel; o papel de \"cuidar\"; e o medo de descobrir doen\u00e7a - como se essa fosse desencadeada pela de ir at\u00e9 n\u00e3o outros sendo trabalhadas pela PNAISH, implantada em agosto de 2009, com o objetivo de facilitar e ampliar o acesso com qualidade da popula\u00e7\u00e3o masculina \u00e0s a\u00e7\u00f5es e aos de assist\u00eancia integral \u00e0 sa\u00fade da Rede SUS, contribuindo de modo efetivo para a redu\u00e7\u00e3o da morbidade e da mortalidade e para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, foram destaques na palestra de Eduardo Schwarz Chakora. Segundo ele, \u00e9 preciso que nessas a\u00e7\u00f5es se considerem a especificidade de g\u00eanero, pois nem o que \u00e9 masculino est\u00e1 ligado somente aos homens, da mesma forma que nem tudo o que \u00e9 \u00e9 das mulheres. que e acolhimento, a sa\u00fade sexual e reprodutiva, a paternidade e cuidado, a preven\u00e7\u00e3o de e enfrentamento aos ressaltados palestrante foram retomados em pain\u00e9is a PNAISH e seus eixos de atua\u00e7\u00e3o, vinculados a diversos aspectos da sa\u00fade dos homens, em sua pluralidade. Ele mencionou da PNAISH, com o intuito de promover a sa\u00fade e o autocuidado do homem, al\u00e9m de valorizar a paternidade em todos os seus momentos e aspectos e fortalecer o v\u00ednculo do homem com sua parceira e filhos. I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 21 20 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Eduardo Schwarz Chakora, Coordenador da de Sa\u00fade do Homem do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil, fala sobre sa\u00fade do homem no Brasil durante o I Semin\u00e1rio Internacional de Sa\u00fade Homem na Tr\u00edplice incentivo a todos os homens positivos. isso, \u00e9 proposto que se empregue o necessidade reduzir mama e as mencionadas por Eduardo Schwarz Chakora est\u00e3o: Programa Melhoria do Acesso com Qualidade Como apoio \u00e0 iniciativa Pr\u00e9-natal do Parceiro, que uma das a\u00e7\u00f5es \u00e9 o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do pai em todo o processo, lembrou que j\u00e1 existe no Brasil, h\u00e1 algum tempo, Lei do Acompanhante, que garante \u00e0 mulher o direito de ter um acompanhante durante o trabalho de parto, no parto e no imediato. campanhas que a Sa\u00fade do Homem vem desenvolvendo e distribuindo e destacou a import\u00e2ncia do trabalho conjunto para que a\u00e7\u00f5es homens tenham \u00eaxito. II- Desafios Assumir a mudan\u00e7a de perspectiva e o papel do homem como responsabilidade de todos, e n\u00e3o somente da sa\u00fade p\u00fablica; Reduzir o \"desperd\u00edcio\" gerado pelo de doen\u00e7as preven\u00edveis - ou seja, frequ\u00eancia de busca dos homens pela aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria; Acabar com a vis\u00e3o fragmentada da sa\u00fade e assumir uma vis\u00e3o sist\u00eamica, que considere cada grupo espec\u00edfico, assim como seus processos de sa\u00fade e de doen\u00e7a, em sua intera\u00e7\u00e3o com os demais grupos; Ampliar os canais de di\u00e1logo, e escuta os homens; Mudar a vis\u00e3o recorrente entre os profissionais e programas, pol\u00edticas e iniciativas, a diversidade de formas poss\u00edveis para o \"ser homem\"; Contemplar, ainda, a especificidade de g\u00eanero; Manter o foco na sa\u00fade da fam\u00edlia como um todo, para al\u00e9m dos homens, mulheres, idosos ou crian\u00e7as, HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 23 22 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Na execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, de a\u00e7\u00f5es, de programas e de iniciativas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do homem discernir entre sexo biol\u00f3gico e pap\u00e9is de g\u00eanero, de modo a desvincular os sexos feminino e masculino dos pap\u00e9is socialmente constru\u00eddos para homens e mulheres; Buscar, ainda, promover o trabalho conjunto, com participa\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas e setores, para al\u00e9m da sa\u00fade apenas. Confer\u00eancia 2 - Sa\u00fade do homem no Paran\u00e1 Expositor: Rubens Bendlin - Coordena\u00e7\u00e3o Estadual de Sa\u00fade do Estadual de Sa\u00fade - Paran\u00e1/Brasil.Objetivos: Apresentar os principais aspectos da sa\u00fade do homem no Estado do Paran\u00e1 e as estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es implementadas nas \u00e1reas de Paran\u00e1/Brasil, destacando algumas iniciativas do governo estadual desde 2008, ou seja, antes mesmo do lan\u00e7amento da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Homem (PNAISH), que ocorreu em 2009. Inicialmente, ele apresentou alguns dados de sa\u00fade e mortalidade para a popula\u00e7\u00e3o masculina, enfatizando a sobremortalidade deste grupo no Estado, o que ocorre em todas as idades, mas, especialmente, entre os 20 e os 59 anos - que \u00e9 a faixa et\u00e1ria contemplada pela PNAISH. Destacou que o c\u00e2ncer nos brenquios e pulm\u00f5es e, em seguida, na pr\u00f3stata, e as causas externas, principalmente os acidentes de tr\u00e2nsito, as agress\u00f5es e os suic\u00eddios, s\u00e3o as principais causas de morte para os homens no Paran\u00e1. Adicionalmente, disse que o percentual de homens que morrem por cada uma dessas causas \u00e9 sempre maior do que o percentual de mulheres. Para Rubens Bendlin, o PNAISH ser mais bem compreendido se for subdividido em dois, sendo um grupo com homens na faixa de 20 a 30 anos e outro com participantes na faixa de 31 a 59 anos. Isto porque a distribui\u00e7\u00e3o percentual das principais causas de morte e dos principais problemas de sa\u00fade e doen\u00e7as que acometem o primeiro grupo \u00e9 distinta daquela que se observa para o segundo - no primeiro grupo, por exemplo, as causas externas t\u00eam peso ainda maior do que no segundo. De acordo com Rubens Bendlin, a maior parte dos \u00f3bitos de homens ocorre por causas evit\u00e1veis - como as causas externas, por exemplo. Mais do que isso, por causas que poderiam ser evitadas ou, pelo menos, neutralizadas, a demonstrou os fatores de risco mais relevantes para a popula\u00e7\u00e3o masculina nas Am\u00e9ricas s\u00e3o: tabagismo, hipertens\u00e3o, sobrepeso, colesterol e falta de consumo de frutas e legumes. Com isso, ele refor\u00e7ou a relev\u00e2ncia e a necessidade de se ter um plano nacional voltado para a promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e mais adiante em sua fala, somente no Estado do Paran\u00e1 o n\u00famero de homens que morrem por ano, considerando exclusivamente as causas externas, equivale \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio de pequeno porte, e isso muito, especialmente se levarmos em conta que a maioria absoluta dos 316 \u00e9 pequeno o Paran\u00e1 vem passando o que tem se refletido, dentre outras coisas, no aumento da nascer da popula\u00e7\u00e3o - que j\u00e1 \u00e9 de 78 anos para as mulheres, e de 72 anos para os homens - com o consequente aumento do peso da popula\u00e7\u00e3o idosa, e no r\u00e1pido processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do r\u00e1pidas mudan\u00e7as demandas geradas pelo novo perfil populacional se alteram. No caso espec\u00edfico da I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 25 24 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA popula\u00e7\u00e3o masculina, por exemplo, idosos torna ainda mais premente a exist\u00eancia de um plano aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade menos os homens idosos\". Passando a falar especificamente do tema Bendlin reconstituiu a trajet\u00f3ria de estrat\u00e9gias em sa\u00fade voltadas para os homens, mencionando que, em 2005, o Estado do Paran\u00e1 lan\u00e7ou o Programa Pr\u00f3men, que trabalhava a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 especificamente que diz respeito \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e controle do c\u00e2ncer de pr\u00f3stata. Em 2008, a Secretaria Estadual de Sa\u00fade criou um grupo de trabalho espec\u00edfico para discutir a sa\u00fade do homem, de modo que em 2009 j\u00e1 havia, no Plano Estadual de Sa\u00fade, uma linha de a\u00e7\u00e3o que abordava especificamente sa\u00fade em 2009, quando Naquele mesmo ano, foi realizada uma oficina sobre a sa\u00fade integral do homem e uma web-confer\u00eancia. Posteriormente, essa oficina se desdobrou em outras 22 - uma em cada Regional de Sa\u00fade do Estado. Depois, em 2011, mais tr\u00eas oficinas nas cidades de Toledo, Cascavel e Pato Branco. Atualmente, a sa\u00fade do homem est\u00e1 entre os instrumentos de gest\u00e3o do Estado, com a pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do homem constando, inclusive, no Plano Plurianual (PPA) e na Programa\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria. O Legislativo paranaense criou de sa\u00fade do homem que s\u00e3o desenvolvidas pelo poder em sociedade Bendlin ressaltou not\u00edcias de programa que divulgaram as iniciativas voltadas para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade integral dos homens, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o em nacionais e questionamento ouvido durante trabalho sobre os recursos a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es previstas. A este que assumida pelo governo estadual foi - e ainda \u00e9 se n\u00e3o houver investimento em preven\u00e7\u00e3o, a\u00ed Bendlin, da noite para o dia que se consegue mudar algo que est\u00e1 profundamente enraizado na sociedade - no caso, a falta de busca por aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade por parte dos homens. Ele ressaltou a de que existam a\u00e7\u00f5es voltadas para os diferentes \u00e2mbitos da sa\u00fade do homem. Para ele, \"as causas externas t\u00eam um condicionante e um determinante - e isso depende de onde voc\u00ea vive. que mudan\u00e7as perfil da popula\u00e7\u00e3o; um processo de discuss\u00e3o da organizada do sa\u00fade, III- Recomenda\u00e7\u00f5es Incluir a sa\u00fade do homem os instrumentos de gest\u00e3o do Estado; Prever dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para as a\u00e7\u00f5es, da pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do homem no Plano Plurianual (PPA) e na Programa\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria do Estado; Nas percentual INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 27 26 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA principais causas de morte e dos principais problemas de sa\u00fade e doen\u00e7as varia conforme a idade; Investir em a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, como estrat\u00e9gia para aos diferentes \u00e2mbitos de sa\u00fade dos homens. Fernanda Lopes, Representante Auxiliar do UNFPA Brasil. Cr\u00e9dito: UNFPA Brasil Confer\u00eancia 3 - Sa\u00fade e G\u00eanero Expositora: Fernanda Lopes - Representante auxiliar do UNFPA/BrasilObjetivos: Partindo da perspectiva da sa\u00fade como um direito humano e conside - rando o g\u00eanero interpreta\u00e7\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de poder entre homens e mulheres, discutir e apresentar as necessidades e expectativas espec\u00edficas dos ho - mens na \u00e1rea da sa\u00fade enquanto sujeitos de direitos. I- Resumo da confer\u00eancia auxiliar do UNFPA/Brasil, e mulheres vivenciem melhor todas as fases de sua vida. Fernanda Lopes iniciou sua exposi\u00e7\u00e3o chamando a aten\u00e7\u00e3o para um aspecto fundamental, qual seja: quando se fala em sa\u00fade, se est\u00e1 falando de um bem p\u00fablico global, de um direito fundamental e, ainda, de um indicador do n\u00edvel de desenvolvimento de um pa\u00eds. Segundo ela, h\u00e1 muito \"sa\u00fade\" \"doen\u00e7a\" deixaram de ser aceitas como casualidades e passaram a ser entendidas como resultados de processos hist\u00f3ricos e da doen\u00e7a e tamb\u00e9m as vida e das fam\u00edlias, assim como nas trajet\u00f3rias familiares e dos servi\u00e7os de sa\u00fade, determinando, por conseguinte, o cuidado e o acesso I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 29 28 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO NA TR\u00cdPLICE sujeitos ter\u00e3o a pr\u00f3pria Mundial de Sa\u00fade (OMS) destaca tr\u00eas pontos que precisam ser confrontados para que se amplie tal acesso: enfrentar a distribui\u00e7\u00e3o desigual de poder e de recursos; medir e entender melhor as desigualdades em sa\u00fade; e intervir para reduzir riscos e mudar contextos de vulnerabilidade e de condi\u00e7\u00f5es de vida - afinal, sa\u00fade \u00e9 mais do que a mera aus\u00eancia de doen\u00e7as. A palestrante apontou que o g\u00eanero se destaca dentre os determinantes sociais das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade que precisam ser confrontados para que se amplie o cuidado e o acesso servi\u00e7os de sa\u00fade, garantindo ambientes mais favor\u00e1veis \u00e0 viv\u00eancia plena de todas as fases da vida. Isso porque \u00e9 a partir do universo simb\u00f3lico por ele permeado que nos comunicamos com o mundo e nos colocamos em intersec\u00e7\u00e3o com os demais fatores. Al\u00e9m de definir que ele refere-se um olhar diferencial para os universos masculino e feminino. Fernanda Lopes ressaltou que, se os universos masculino e feminino, assim como as estruturas de poder processo, partindo-se dos s\u00edmbolos que fazem sentido para cada grupo espec\u00edfico. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que se tenha um olhar diferente sobre a estrutura de poder atual, reconhecendo que a forma como homens e mulheres s\u00e3o vistos tamb\u00e9m determina a forma de tais estruturas, tanto no micro quanto nos macroespa\u00e7os. Destacou que, sob a perspectiva de g\u00eanero, torna-se entender as hierarquias existentes nas rela\u00e7\u00f5es assim como as afinal, muitas vezes o direito ao cuidado - a cuidar e a ser cuidado - nem sequer \u00e9 visto como um direito tamb\u00e9m para os homens. Nesse sentido, enfatizou a necessidade de se mudar o olhar sobre os universos simb\u00f3licos masculino e feminino, superando, rea\u00e7\u00f5es. Ao trazer o o campo pol\u00edtico, Fernanda Lopes destacou a prem\u00eancia de se pensar em justi\u00e7a e equidade em sa\u00fade, tratando os desiguais de maneira desigual, ou seja, considerando suas especificidades. Esse, segundo a expositora, \u00e9 o caminho para que se garanta a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos humanos em sa\u00fade, para que homens e mulheres atinjam o mais alto padr\u00e3o de sa\u00fade. Segundo Fernanda Lopes, enfatizar a categoria g\u00eanero n\u00e3o significa us\u00e1-la como substituto para a categoria sexo, do mesmo modo que n\u00e3o se substitui risco por vulnerabilidade - esta antecede aquele. Diferentemente, dar \u00eanfase ao peso do g\u00eanero nas rela\u00e7\u00f5es e no acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade implica olhar para o mundo e para as rela\u00e7\u00f5es de outra e isso precisa dos - despeito de que se boas inten\u00e7\u00f5es. De acordo com ela, a constru\u00e7\u00e3o dessa nova l\u00f3gica entre g\u00eanero e sa\u00fade, pautada no resgate dos homens como sujeitos de direitos, que precisam do cuidado consigo e com o outro em todas as fases da vida - e n\u00e3o como pessoas que est\u00e3o no mundo apenas para ocuparem o topo da cadeia -, s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se as formas como social e historicamente constru\u00edmos as no\u00e7\u00f5es do que seja o seja a mulher mudarem. No \u00e2mbito dos servi\u00e7os de sa\u00fade, no entendimento de Fernanda Lopes, a escuta aos homens precisa ser real, verdadeira. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, aten\u00e7\u00e3o centrada no indiv\u00edduo, na fam\u00edlia, na comunidade. Tamb\u00e9m \u00e9 preciso que se d\u00ea chance para que os homens que n\u00e3o s\u00e3o vistos nos servi\u00e7os passem a a\u00e7\u00f5es suas necessidades. Deve-se ainda contemplar a categoria \"homens\", no plural - pois este \u00e9 um grupo diverso, que, por isso, necessita a\u00e7\u00f5es que Aperfei\u00e7oamento da escuta aos homens; Considerar as necessidades espec\u00edficas em sa\u00fade dos diversos I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 31 30 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA segmentos de homens, no momento homens refletir sobre suas pr\u00f3prias dificuldades em modificar elementos do seu ser e estar no mundo, de modo que consigam incorporar no\u00e7\u00f5es de cuidado para si e para o/a outro/a; Reconhecimento da popula\u00e7\u00e3o masculina como sujeito de como d\u00e1, Considerar, o \"direito dos homens a terem direitos\", por meio do uso politizado do conceito de g\u00eanero - sem que ele seja sinenimo de sexo ou de mulher; Nas a\u00e7\u00f5es - especialmente naquelas dos campos da sa\u00fade e do desenvolvimento - contemplar as especificidades de g\u00eanero (masculino); Promover, no setor sa\u00fade, abertura a\u00e7\u00f5es, compreender os contextos de vulnerabilidade, identificar e contemplar as necessidades dos homens em sa\u00fade, inclusive para garantir que as necessidades das mulheres sejam plenamente atendidas e transformadas. Mesa Redonda - Indicadores de sa\u00fade do homem na Tr\u00edplice FronteiraExpositores: Roberto situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos na Argen-tina, Brasil e indicadores sociodemogr\u00e1ficos, mortalidade e apresentadas por sexo e reflitam os temas quest\u00f5es e \"Melhorar os sistemas de estat\u00edstica e os indicadores oficiais e registros administrativos, incorporando a perspectiva de g\u00eanero (...)\" (Consenso de Montevid\u00e9u, par\u00e1grafo 6.2). I- Resumo da mesa redonda Nesta mesa redonda, os expositores apresentaram dados sociodemogr\u00e1ficos, de morbidade e de mortalidade para masculina das regi\u00f5es por eles representadas, trazendo tamb\u00e9m, no caso da Argentina e Paraguai, um panorama geral acerca da forma como nessas regi\u00f5es vem sendo percebidas e incorporadas a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade para O foi que trouxe informa\u00e7\u00f5es a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o masculina na prov\u00edncia de Misiones, Argentina, utilizando-se, para isso, v\u00e1rias fontes de dados referentes a per\u00edodos distintos. Ele destacou que na Argentina n\u00e3o h\u00e1 um I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 33 32 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA programa de sa\u00fade dirigido especificamente aos homens. A maior parte dos programas \u00e9 dirigida \u00e0s m\u00e3es e \u00e0s crian\u00e7as, sendo que toda a forma\u00e7\u00e3o das estruturas e dos recursos humanos se fortaleceu, sobretudo, com pol\u00edticas de aten\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para esses dois grupos. Por esse motivo, ressaltou que a implementa\u00e7\u00e3o em Misiones foi desafio. German apresentou o rol de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica desenvolvidas na Argentina, destacando que a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do homem se encontram fragmentadas, sem que haja \u00eanfase a este segmento da popula\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es mencionadas Plano Piloto FESP II, voltado para enfermidades n\u00e3o transmiss\u00edveis; o Programa Remediar + Redes, voltado para a distribui\u00e7\u00e3o gratuita de medicamentos; o Programa de Sa\u00fade Escolar (Prosane); o Programa de Sa\u00fade e Procria\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel; a Provis\u00e3o de Medicamentos Essenciais; o Programa de Preven\u00e7\u00e3o e Controle de Diabetes; o Programa Provincial de SIDA/ ETS, voltado para o enfrentamento e controle ao HIV e \u00e0s infec\u00e7\u00f5es de transmiss\u00e3o sexual; o Programa Provincial de Lepra; o Programa Provincial de Tuberculose; e o Programa M\u00e9dicos Comunit\u00e1rios. Segundo ele, os dados demogr\u00e1ficos de Misiones demonstram, dentre outras coisas, maior n\u00famero do na prov\u00edncia, a esperan\u00e7a de vida ao nascer sete anos mais alta para mulheres do que para homens e maior n\u00famero de \u00f3bitos de homens do que de mulheres em todos os grupos et\u00e1rios. Entre os homens, as doen\u00e7as do aparelho circulat\u00f3rio - especialmente o infarto - s\u00e3o a principal causa de morte, seguidas pelos tumores malignos e, depois, pelas causas externas. Enfatizou que este ordenamento muda quando se considera grupos et\u00e1rios espec\u00edficos, com as causas externas sendo as principais causas de morte entre os mais jovens e o infarto, a principal entre os menos jovens. De acordo com ele, em Misiones, 80% das mortes por causas externas acontecem entre homens. Bezuz trouxe, tamb\u00e9m, dados sobre a percep\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade em Misiones, por meio dos quais se viu que mais homens do que pensam que cuidar da somente, regular/tratar o mal. Este mesmo estudo demonstrou que o controle de problemas de sa\u00fade, como hipertens\u00e3o, colesterol e glicemia, \u00e9 mais praticado por mulheres do que por homens. ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos saud\u00e1veis, como a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas, o n\u00e3o fumo, o baixo consumo de sal e \u00e1lcool e controle da obesidade, se mostrou mais frequente mulheres o percentual de homens que reportaram sua sa\u00fade como boa foi maior do que o de mulheres. Entretanto, foram observados menores percentuais de homens que fazem acompanhamento m\u00e9dico preventivo para o controle de sua sa\u00fade. Para Bezuz, as caracter\u00edsticas apresentadas acima s\u00e3o importantes, devendo, entre os homens, pois, para ele, sob uma perspectiva integral da sa\u00fade, as estrat\u00e9gias do sistema de sa\u00fade n\u00e3o devem seguir criando novos programas paralelos e fragmentados. Ao devem ainda, as seguinte, Juan Carlos Alvarenga, destacou que no Paraguai, assim como na Argentina, n\u00e3o h\u00e1 um programa voltado especificamente para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade integral dos homens. Diferente disso, a sa\u00fade do homem \u00e9 uma quest\u00e3o que come\u00e7a a ser incorporada agora, com a proposi\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o dessa tem\u00e1tica no pr\u00f3ximo Plano Nacional de Sa\u00fade Sexual e Reprodutiva do pa\u00eds, que vigorar\u00e1 no quinqu\u00eanio 2014-2018. Juan Carlos Alvarenga pautou sua fala na apresenta\u00e7\u00e3o de dados sobre o Programa Nacional de Controle do C\u00e2ncer, que vem sendo desenvolvido no pa\u00eds, com os qualidade de vida do paciente, fortalecer a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos e garantir a disponibiliza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o oportuna de informa\u00e7\u00e3o a respeito tema. Reiterou que este Programa veio reconhecer o c\u00e2ncer como um problema de sa\u00fade p\u00fablica no pa\u00eds, o qual precisa ser enfrentado em decorr\u00eancia da grande repercuss\u00e3o social, econemica e emocional que tem tido, com um elevado n\u00famero de casos. Ele destacou os quatro eixos dor; forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos; e vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica (registro dos casos). I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 35 34 I SEMIN\u00c1RIO DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA N\u00e3o apresentou dados que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a por sexo total de tumores malignos, n\u00e3o obstante a distribui\u00e7\u00e3o percentual segundo o tipo de tumor varie entre homens e mulheres. Especificamente para os homens, Alvarenga trouxe dados sobre a incid\u00eancia de tumores por tipo e sobre as mortes tamb\u00e9m por tipo entre os homens, e que, segundo ele, nesses aspectos, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as entre o que se observa para a Argentina, o Paraguai e o Brasil: do total de casos e tamb\u00e9m de mortes por c\u00e2ncer, a maior parte foi por tumores bronco-pulmonares, seguidos por tumores na pr\u00f3stata. Trouxe dados sobre outras enfermidades, para demonstrar que o c\u00e2ncer ocupa, de fato, local de destaque entre as causas n\u00e3o que est\u00e3o buscando medidas para alavancar a\u00e7\u00f5es a partir de 2014, pois nos pr\u00f3ximos anos ter\u00e3o que arcar com os custos para enfrentar esse problema. Reiterou que avan\u00e7os, que se propes a trazer alguns indicadores de mortalidade para o Brasil e, especificamente, para a Regi\u00e3o Sul do Pa\u00eds. Ponderou que n\u00e3o focaria em abordadas ele, a popula\u00e7\u00e3o brasileira vem envelhecendo, em decorr\u00eancia do menor n\u00famero de nascimentos, vis-\u00e0-vis o aumento da esperan\u00e7a de vida a esperan\u00e7a ao nascer no Brasil, assim como nas regi\u00f5es vistas separadamente, \u00e9 maior entre as mulheres do que entre os homens. Falou da frequ\u00eancia de fatores de risco na popula\u00e7\u00e3o adulta (18 anos e mais) e, tamb\u00e9m, de forma espec\u00edfica, na popula\u00e7\u00e3o adulta do sexo masculino. A esse respeito, apontou que o ranqueamento dos seis fatores de risco mais frequentes na popula\u00e7\u00e3o masculina brasileira mudou de 2006 para 2011, destacando que o consumo de \u00e1lcool vem se tornando, cada vez mais, um fator importante. Em 2006, os seis fatores mais frequentes entre os homens adultos eram, respectivamente, o excesso de peso, o consumo de carnes com excesso de gordura, a inatividade f\u00edsica, o consumo de cigarros, o consumo abusivo de \u00e1lcool e a obesidade. J\u00e1 em 2011, o consumo abusivo de \u00e1lcool passou a ocupar o terceiro lugar no ranking (frequ\u00eancia de 26,2%), tendo a inatividade passado Roberto Lecca ressaltou que a morbidade hospitalar no Sistema \u00danico de as em decorr\u00eancia das causas externas. De acordo com ele, as causas externas, seguidas das doen\u00e7as do aparelho circulat\u00f3rio, s\u00e3o as principais causas de morte entre homens de 20 a 59 anos, o que vale tanto para o Brasil quanto para suas regi\u00f5es em separado. Ressaltou que, dentre as causas externas, as agress\u00f5es e os acidentes de transporte terrestre s\u00e3o as que mais matam homens de 20 a 39 anos, o mesmo sendo observado no grupo et\u00e1rio masculino de 40 a 59 anos. No caso do risco de morte por acidentes de transporte terrestre, Lecca enfatizou que na Regi\u00e3o Sul este \u00e9 muito maior para homens do que para mulheres, sendo que, no total, a cada hora ocorrem cinco mortes por agress\u00f5es e quatro envolvendo homens com idades entre 20 e 59 anos - que \u00e9 o grupo et\u00e1rio abrangido pela PNAISH. Com esses dados, destacou que os apresentados apontam para a necessidade de a German Superar a atual das a\u00e7\u00f5es e implementar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade voltadas especificamente para os homens. b) Mencionados por Juan Carlos Alvarenga: Vencer a escassez de recursos que s\u00e3o destinados ao dos diversos tipos de c\u00e2ncer; Fazer frente ao crescente n\u00famero de casos de c\u00e2ncer no pa\u00eds. I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 37 36 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA c) Mencionado por Roberto Lecca: Debater o aumento de morte e morbidade por causas evit\u00e1veis, que imperam entre os homens. III - Recomenda\u00e7\u00f5es a) Mencionadas por Bezuz: acesso a servi\u00e7os; Para de uma perspectiva integral de sa\u00fade, incluir os homens e considerar suas especificidades em todas as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, ao inv\u00e9s de criar novos programas paralelos e fragmentados. b) Mencionada por Juan Carlos Alvarenga: Aumentar a dota\u00e7\u00e3o de recursos para a preven\u00e7\u00e3o e tratamento do c\u00e2ncer. Mencionada a morbidade e mortalidade os homens. IV - Resultados do debate a) Perguntas e coment\u00e1rios trazidos pelo p\u00fablico Pergunta seguida de coment\u00e1rio para Juan Carlos Alvarenga: O Paraguai disp\u00f5e de dados para fazer uma an\u00e1lise de sa\u00fade dos homens, acerca da incid\u00eancia patologias sobre que da mortalidade por acidentes, segundo tipo de acidente, seria um bom insumo para o fortalecimento de uma pol\u00edtica p\u00fablica na Tr\u00edplice Fronteira, voltada principalmente para homens, j\u00e1 que entre eles. partir da\u00ed, se poderia come\u00e7ar a pensar em a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e, ainda, em linhas de cuidado e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas voltadas para a popula\u00e7\u00e3o masculina. Afinal, sem um diagn\u00f3stico regional torna-se imposs\u00edvel produzir uma pol\u00edtica para homens. N\u00e3o se trata, portanto, de fazer outra pesquisa nacional de sa\u00fade, mas, sim, de utilizar os dados que j\u00e1 se tem (Rodolfo Gomez Ponce de Leon - OPAS/ Brasil); Coment\u00e1rio: Destacou quest\u00e3o do consumo de \u00e1lcool, que vem aumentando muito, conforme tem demonstrado todas as estat\u00edsticas. Disse ser necess\u00e1rio refletir sobre o quanto as mudan\u00e7as no mercado de trabalho - com o aumento dos n\u00edveis de desemprego e a crescente globaliza\u00e7\u00e3o, postos de trabalho - t\u00eam contribu\u00eddo para esse aumento do consumo de \u00e1lcool, de modo que se possa pensar em formas de fazer frente a - incid\u00eancia de muitas patologias de fundo metab\u00f3lico. Por considera essencial ver dados e n\u00fameros que permitam focar promo\u00e7\u00e3o Coment\u00e1rio seguido de recomenda\u00e7\u00e3o para todos os expositores: Um dos objetivos estrat\u00e9gicos do GT Sa\u00fade Itaipu \u00e9 construir um sistema de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade na Tr\u00edplice Fronteira, e a mesa redonda foi desenhada de forma alinhada com esse objetivo estrat\u00e9gico, trazendo dados para os tr\u00eas pa\u00edses. Sendo assim, propes que o coletivo da mesa, juntamente com os governos de seus pa\u00edses, pensassem em algumas estrat\u00e9gias e planos de a\u00e7\u00e3o a aprimorar o uso das informa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 existem em cada pa\u00eds com vistas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de passos poss\u00edveis para algumas se focado na Fronteira, beneficiando o pa\u00eds como um todo. Talvez os membros da mesa pudessem, desde j\u00e1, pensar em uma alian\u00e7a entre os pa\u00edses, com sua participa\u00e7\u00e3o - talvez I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 39 38 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA um interc\u00e2mbio de experi\u00eancias com vistas a aprimorar os sistemas de informa\u00e7\u00e3o. Da\u00ed, um documento firmado entre os tr\u00eas teria que ter tanto acordos entre os pa\u00edses quanto passos a serem seguidos para melhorar o processo (Fernanda Lopes - Representante Auxiliar do UNFPA o consumo de \u00e1lcool est\u00e1 associado, de forma preponderante, a causas externas, o que torna esse um fator que precisa ser fortemente trabalhado pelo GT Sa\u00fade Itaipu. Ressaltou que a reflex\u00e3o sobre o consumo de \u00e1lcool precisa estar fortemente presente em todas as discuss\u00f5es, pois ele \u00e9 um dos principais fatores relacionados \u00e0s causas externas, que s\u00e3o, por conseguinte, uma das mais importantes causas de morte entre os homens, conforme tem demonstrado v\u00e1rios especialistas. Como exemplo de interven\u00e7\u00e3o que tem dado bons resultados no enfrentamento ao abuso no consumo de \u00e1lcool, aplica\u00e7\u00e3o da Lei Seca, que j\u00e1 traz resultados positivos, e de algumas iniciativas da sociedade civil, como programas de empresas contra o \u00e1lcool, por exemplo. Deu como exemplo o modelo adotado no Programa Contra oTabagismo, que pode servir como base para um programa de iguais prop\u00f3sitos, voltado para o combate ao abuso no consumo de \u00e1lcool (Rubens Bendlin - Coordena\u00e7\u00e3o Estadual de Sa\u00fade do Homem do Paran\u00e1, Secretaria Estadual de Sa\u00fade - Paran\u00e1/Brasil). b) Respostas dos expositores Em resposta \u00e0 proposta de Fernanda Lopes, Juan Carlos Alvarenga mencionou que no Paraguai est\u00e3o buscando fundar um grupo t\u00e1tico que consiga suplantar as diferen\u00e7as regionais. Ressaltou que julga ser de grande import\u00e2ncia a proposta de Fernanda Lopes, e que seu pa\u00eds necessita disso. Por esse motivo, uma vez estando organizado o referido grupo t\u00e1tico, aceita participar desse interc\u00e2mbio com o Brasil e a Argentina, em favor da Tr\u00edplice Fronteira. Em rela\u00e7\u00e3o aos coment\u00e1rios de Rubens destacou no Paraguai j\u00e1 est\u00e3o trabalhando numa pol\u00edtica de orienta\u00e7\u00e3o contra o consumo abusivo de \u00e1lcool. Reconheceu que o pa\u00eds precisa seguir trabalhando, mas adotou como estrat\u00e9gia focar no trabalho com cada ponto espec\u00edfico - como \u00e9 o caso do c\u00e2ncer. Disse que precisam tamb\u00e9m variam conforme a German disse poss\u00edvel - al\u00e9m de necess\u00e1rio - o trabalho conjunto entre Argentina, Brasil e Paraguai, com vistas a melhorar os resultados nos indicadores observados, especialmente para a Tr\u00edplice Fronteira. \u00c9 poss\u00edvel que os tr\u00eas eles possuem v\u00e1rios a exemplo do que acontece no \u00e2mbito da sa\u00fade - estando separados apenas \"pelas \u00e1guas\". Para que isso aconte\u00e7a, Bezuz destacou que de tempo para se programarem e, o mais importante, de Mariana Azevedo - Instituto Papai/BrasilFernando Zingman - Programa Nacional de Sa\u00fade dos Adolescentes - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/ArgentinaIvan Allende - ParaguaiMedia\u00e7\u00e3o: Luciana Sartori - Gestora do GT Itaipu Sa\u00fade/Brasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 41 40 I SEMIN\u00c1RIO TR\u00cdPLICE mudar a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o masculina em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado com sua sa\u00fade e daqueles/daquelas que fazem parte de seu c\u00edrculo de rela\u00e7\u00f5es, sobretudo ampliando o acesso da popula\u00e7\u00e3o masculina aspectos socioculturais, meio da promo\u00e7\u00e3o de e educa\u00e7\u00e3o preventiva que contribuam, significativa-mente, para a compreens\u00e3o das singularidades masculinas nos diversos socioculturais e pol\u00edtico-econemicos, respeitando os diferen-tes dos sa\u00fade quanto ao seu ponto central de debate, por\u00e9m, bastante similares no que concerne \u00e0s reflex\u00f5es trazidas acerca pap\u00e9is e g\u00eanero em sua intera\u00e7\u00e3o com o autocuidado por parte dos homens e com a promo\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade adequados ao p\u00fablico masculino. Perpassou as falas dos expositores a percep\u00e7\u00e3o de que os pap\u00e9is de g\u00eanero t\u00eam grande efeito sobre a forma como os servi\u00e7os de sa\u00fade s\u00e3o pensados e tamb\u00e9m sobre a mera constata\u00e7\u00e3o dos efeitos do segundo ela, s\u00e3o resultantes dos debates internos e tamb\u00e9m das experi\u00eancias e da compreens\u00e3o que o Instituto Papai (Pernambuco/Brasil), onde atua, vem tendo e, mais especialmente, daquela proposta para este painel. Em sua fala, destacou a import\u00e2ncia de se construir uma estrutura de sa\u00fade capaz de pensar no acesso dos homens a este servi\u00e7o. Ela enfatizou 1997, cuja miss\u00e3o principal \u00e9 promover cidadania com justi\u00e7a social, em prol da elimina\u00e7\u00e3o de desigualdades e da valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade. Disse que, no Instituto Papai, \u00e9 assumida uma perspectiva feminista de g\u00eanero, a qual implica o questionamento da distin\u00e7\u00e3o entre natureza - que determina o que \u00e9 comum a todos os seres da mesma esp\u00e9cie - e cultura - que garante a exist\u00eancia diversidade, de diferen\u00e7as, presente constru\u00e7\u00e3o social da diferencia\u00e7\u00e3o sexual; \u00e9 falar da distribui\u00e7\u00e3o desigual de poder que est\u00e1 presente nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, nas institui\u00e7\u00f5es e nos s\u00edmbolos culturais; \u00e9 falar de uma categoria que afeta a vida das pessoas em v\u00e1rios \u00e2mbitos, como o da sa\u00fade, que, em decorr\u00eancia ou seja, \u00e9 n\u00e3o participar do cuidado e correr riscos. Esse processo socializador, que come\u00e7a na inf\u00e2ncia, -, portanto, mudam no tempo e no espa\u00e7o, conforme destacado por Fernanda Lopes na Confer\u00eancia 3. Para enfrentar as devem ser educados de forma diferente; a natureza masculina agressiva - cultura; os n\u00e3o sabem fato de que homens e mulheres t\u00eam maneiras distintas de cuidar, al\u00e9m de dar a falsa ideia de que a habilidade em cuidar \u00e9 algo inato, natural, e n\u00e3o desenvolvido ao longo da vida. No \u00e2mbito espec\u00edfico da sa\u00fade, outro mito que precisa ser I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 43 42 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA questionado, segundo a expositora, \u00e9 o de que trabalhar com homens significa abandonar o trabalho com Mariana aten\u00e7\u00e3o sa\u00fade deles no que j\u00e1 existe para as significa construir estrat\u00e9gias que promovam est\u00e3o consolidados. Afinal, \u00e9 necess\u00e1rio que se rompa com o modelo biom\u00e9dico, que tenta medicalizar os corpos masculinos, da mesma forma que fez - e ainda faz - com os corpos femininos. Nesse mesmo cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os especializados. De acordo com ela, o maior problema de sa\u00fade dos homens, o que mais os impede de buscar e promover o cuidado, ainda \u00e9 o machismo. Como desdobramento que ent\u00e3o a ser vistos como v\u00edtimas de uma educa\u00e7\u00e3o que os fez se tornarem violentos. Disse que bastam-nos assumir que o a viverem conforme as expectativas externas. Para ilustrar a forma como os discursos generificados est\u00e3o arraigados em todas as estruturas, inclusive nos servi\u00e7os de sa\u00fade, mencionou os resultados de uma pesquisa feita nos Estados de Pernambuco, Santa Catarina e Esp\u00edrito Santo, onde, recorrentemente, os profissionais de sa\u00fade mostravam-se preocupados homens n\u00e3o vinham at\u00e9 os servi\u00e7os, questionaram as do parto ou nos quartos, ap\u00f3s o parto. Em sua vis\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio investir no acolhimento, na promo\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o homens e seu acesso aos servi\u00e7os existentes, na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e em estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Ainda segundo ela, \u00e9 necess\u00e1rio que os Carta aberta novembro azul, que traz uma cr\u00edtica a iniciativas que sendo rela\u00e7\u00e3o ao trabalho sa\u00fade voltado homens. A Carta, lida pela expositora, destaca a import\u00e2ncia de que se fa\u00e7a coro em favor da aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade para al\u00e9m da c\u00e2ncer de pr\u00f3stata. O segundo expositor, Fernando Zingman, do Programa Nacional de Sa\u00fade dos Adolescentes - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Argentina, falou sobre o Programa Nacional de Sa\u00fade Integral na Adolesc\u00eancia (Argentina), do qual \u00e9 coordenador. Este Programa tem como p\u00fablico os mais de sete milh\u00f5es de adolescentes argentinos com idades entre 10 e 19 anos - entre os quais metade \u00e9 de homens. Com o prop\u00f3sito de tornar favor\u00e1veis as condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio do direito \u00e0 sa\u00fade dos e das adolescentes, o programa objetiva melhorar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dessa popula\u00e7\u00e3o, mantendo o morbidade decorr\u00eancia as abortos e cuidado \u00e0s - e na diminui\u00e7\u00e3o da morbidade e da mortalidade por causas externas, enfrentando o consumo abusivo de \u00e1lcool, as taxas de suic\u00eddio que v\u00eam a masculina perpassa todos os grupos et\u00e1rios, mas \u00e9 observ\u00e1vel principalmente entre os 15 e os 19 anos, e entre 10 e 19 anos, que as causas externas s\u00e3o geradoras de metade dos \u00f3bitos, estando cerca de falar reducionismo. Por\u00e9m, inteirou que trabalhar com um sistema de em n\u00edvel nacional implica, necessariamente, olhar para a mortalidade, uma vez que esta \u00e9 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 45 44 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA a primeira estat\u00edstica que se espera reduzir com qualquer iniciativa. De forma complementar, destacou que \u00e9 essencial considerar os diferenciais por sexo nas de as diferen\u00e7as geradas pelo g\u00eanero. Fernando Zingman, do Programa Nacional de Sa\u00fade dos Adolescentes - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Argentina. Cr\u00e9dito: a respeito. Para ilustrar essa situa\u00e7\u00e3o, apresentou dados do livro de partos de um hospital em Tierra del Fogo. Tais dados mostraram que, de um total de 528 partos feitos naquele hospital em um per\u00edodo de um ano, houve o comparecimento dos pais em 212 casos. Zingman destacou que isto \u00e9 pouco. No entanto, demonstra os pais adolescentes s\u00e3o ausentes, somem, ao contr\u00e1rio do que se afirma no mais recorrente. Segundo ele, isto aponta para a necessidade de que sejam reavaliados os pontos de vista e discursos vigentes em rela\u00e7\u00e3o aos adolescentes, de modo que se consiga, de fato, planejar e executar pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas. A essa vis\u00e3o se reflete, inclusive, no fato de que nos registra-se somente se a adolescente estava ou n\u00e3o acompanhada, sem se destacar se o pai da crian\u00e7a era ou n\u00e3o quem a acompanhava - ou seja, perde-se, a\u00ed, de meninas, pois o consumo entre elas tem aumentado muito e rapidamente, n\u00e3o obstante os n\u00edveis tenha reiterado anteriormente trazidos por Fernanda Lopes em sua exposi\u00e7\u00e3o, reafirmando que a sa\u00fade dos meninos est\u00e1 exemplo dessa situa\u00e7\u00e3o, destacou que j\u00e1 se sabe que grande parte da morbidade e da mortalidade entre adolescentes do sexo masculino depende da forma como eles constroem sua masculinidade. Portanto, a disso?\". que se avance no planejamento de a\u00e7\u00f5es, at\u00e9 porque nem tudo o que se tem de fazer em para a promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as que sejam positivas para ambos. Segundo ele, diferente do que recorrentemente se apregoa, o paradigma competitivo n\u00e3o \u00e9 um atributo exclusivamente masculino. Pelo contr\u00e1rio, ele depende do sistema econemico e do controle dos meios de produ\u00e7\u00e3o. De acordo com ele, \u00e9 prejudicial o discurso de que os homens I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 47 46 I SEMIN\u00c1RIO DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA vivem \u00e0 sombra de um sistema de sa\u00fade que prioriza apenas as mulheres. Na verdade, o sistema de sa\u00fade \u00e9 prejudicial a ambos, pois est\u00e1 voltado para o homem-m\u00e1quina e para a mulher-reprodutora, apenas. Ou seja, \u00e9 reducionista ao contemplar ambos os sexos e g\u00eaneros, entre si. Com Programa Nacional de Sa\u00fade Integral na Adolesc\u00eancia, Zingman questionou sobre como abordar problemas de quando pensa em equidade sa\u00fade se pensa logo em quest\u00f5es \"de mulheres\", como abortos e acompanhamento pr\u00e9-natal para ricos e pobres. No entanto, pensar na equidade em sa\u00fade implica que se comece a entender a sa\u00fade como um Afinal, em todo tempo h\u00e1 homens si, e tamb\u00e9m a atitudes e ter maior aten\u00e7\u00e3o aos homens que s\u00e3o atendidos, o que n\u00e3o implica Zingman, \u00e9 necess\u00e1rio que seja mudada a forma de se comunicar, inclusive com a popula\u00e7\u00e3o masculina. H\u00e1 que se utilizar uma linguagem mais positiva que destaque as qualidades de grande processo vigente. Destacou que \u00e9 essencial se um direito de todos, e n\u00e3o somente de mulheres. O \u00faltimo expositor deste painel, do Paraguai, disse ser necess\u00e1rio levar em conta que os sistemas de sa\u00fade dos pa\u00edses s\u00e3o diferentes - o do Paraguai n\u00e3o \u00e9 igual ao do Brasil. Destacou que a vida \u00e9 um continuum e isso n\u00e3o pode ser esquecido, logo, o ideal de sa\u00fade que acompanhassem esse continuum, situa\u00e7\u00f5es distintas e processos ocorridos ao longo do curso da vida. Lembrou que na pr\u00e1tica, no entanto, os programas sa\u00fade s\u00e3o muito fragmentados, n\u00e3o apresentando continuidade etapa outra, em termos da aten\u00e7\u00e3o dada aos sujeitos. Segundo ele, o Paraguai est\u00e1, agora, buscando trabalhar com um sistema de sa\u00fade que seja capaz de enxergar as pessoas em sua integralidade. No o possui e programas \u00e0 nem de aten\u00e7\u00e3o voltados para crian\u00e7as e idosos. Por esse motivo, o expositor optou por centrar sua fala na apresenta\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia piloto no pa\u00eds - o Kuimba'e, termo que significa, meio dessa experi\u00eancia, que vem sendo desenvolvida em uma cl\u00ednica, inaugurada em maio de 2013, tem-se buscado oferecer servi\u00e7os exclusivos para os homens, com vistas a fazer frente \u00e0s Infec\u00e7\u00f5es de Transmiss\u00e3o Sexual (ITS), em especial ao HIV e \u00e0 s\u00edfilis, que se constituem em problemas no pa\u00eds. Al\u00e9m das ITS, a cl\u00ednica tamb\u00e9m oferece tratamento a outros problemas masculinos, como a disfun\u00e7\u00e3o o d\u00e9ficit de testosterona e outras disfun\u00e7\u00f5es I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 49 48 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA metab\u00f3licas. Na cl\u00ednica, segundo ele, atendimentos em dias e hor\u00e1rios diferentes daqueles praticados pelo sistema de sa\u00fade do pa\u00eds - funcionam diminui o n\u00famero de pessoas que transita na cl\u00ednica diariamente e, ainda, torna as consultas mais qualificadas, intensifica a aten\u00e7\u00e3o a partir de junho de 2013, tamb\u00e9m aten\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Ivan Allende destacou que pensaram, de aos resultados positivos da a\u00e7\u00e3o - com o aumento no n\u00famero de procuras e tamb\u00e9m de retorno \u00e0s consultas e de conclus\u00e3o dos tratamentos iniciados - tem-se pensado em expandir o programa para outros locais. De acordo com ele, por o atendimento a eles \u00e9 compartilhado com o Programa Nacional de Luta contra as ITS e o HIV (Pronasida). Em face dos resultados positivos e avan\u00e7os que se observam, Allende disse acreditar que o Kuimba'e destacando-se, por isso, como uma a\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria - at\u00e9 porque 85% dos pacientes dependem exclusivamente do sistema p\u00fablico de sa\u00fade. Como pr\u00f3ximos passos, destacou a habilita\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de a AHF e a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, com a abertura de pelo menos uma filial at\u00e9 2014. A mediadora do painel, Luciana Sartori, disse que durante as exposi\u00e7\u00f5es ficou protegem, as demandada dos homens pode ter acabado por se refletir nos altos n\u00edveis de mortalidade por causas externas. Nesse as muito somar tocante ao cuidado \u00e0 sa\u00fade. II- Desafios a) Mencionados por Fernando Zingman: Conhecer sobre na adolesc\u00eancia; Supera\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es que norteiam os servi\u00e7os em os profissionais que neles atuam, quanto a quest\u00f5es igualdade diversidade, b) Mencionados Ivan Atua\u00e7\u00e3o em meio a programas que s\u00e3o fragmentados, seguindo as etapas da vida dos indiv\u00edduos; Cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade que contexto voltados todos da popula\u00e7\u00e3o - para os homens, por exemplo. III - Recomenda\u00e7\u00f5es a) Mencionadas por Mariana Azevedo: Questionar, desnaturalizar e rever mitos relacionados aos pap\u00e9is de g\u00eanero; Assumir uma perspectiva de sa\u00fade integral, para al\u00e9m da do c\u00e2ncer de pr\u00f3stata; \u00e0 e os de que estimule e garanta o acesso dos homens; I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 51 50 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA e em estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. b) Mencionadas por Zingman: estat\u00edsticas e servi\u00e7os, levar sempre em os discursos reducionistas e pejorativos acerca das e dos adolescentes, com vistas a pautar pol\u00edticas p\u00fablicas que sejam de fato efetivas a eles; Alterar o conte\u00fado do registro dos acompanhantes das adolescentes, no momento do parto, destacando seu grau de parentesco; No planejamento e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, levar grupo de Como para garantir a igualdade e a \u00e0s novas que mudan\u00e7a; Assumir a intersetorialidade, o trabalho conjunto, como para o planejamento e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias, pol\u00edticas e programas voltados a promo\u00e7\u00e3o da novas formas e - e popula\u00e7\u00e3o e dos servi\u00e7os e profissionais de sa\u00fade; estrat\u00e9gias de que sejam mais nos tornando este procedimento de conhecimento para a entre homens; Pensar a sexualidade como um direito de todos. c) Mencionadas por Ivan Allende: Criar servi\u00e7os em sa\u00fade que sejam menos fragmentados e mais capazes de abarcar as situa\u00e7\u00f5es distintas e os processos ocorridos ao longo do curso da vida dos indiv\u00edduos. IV - Resultados do debate a) Perguntas e coment\u00e1rios trazidos pelo p\u00fablico Pergunta para todos os expositores: Se tivessem que convencer os gestores de sa\u00fade a trabalharem com o tema \"sa\u00fade do homem\", que argumento colocariam na mesa para convenc\u00ea-los a trabalhar com essa tem\u00e1tica? (Daniel Costa Lima - Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil); Pergunta para todos os expositores: o os expositores: Os dados sobre suic\u00eddio - onde esta causa de mortes acomete mais homic\u00eddios (sem identifica\u00e7\u00e3o). b) Respostas dos expositores Quanto \u00e0 forma de convencer gestores a investirem em sa\u00fade I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 53 52 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA dos homens, Mariana Azevedo disse que este tem sido, h\u00e1 um bom tempo, o trabalho do Instituto Papai. Destacou que os dados uma forma convencimento, por\u00e9m, o trabalho com a popula\u00e7\u00e3o masculina requer que se promova, necessariamente, a sa\u00fade de maneira geral - \"promover sa\u00fade para homens sa\u00fade na Afinal, homens e mais geram viol\u00eancia. Esse \u00e9, em sua opini\u00e3o, o grande desafio e o grande mecanismo para o convencimento dos gestores. Destacou a necessidade de que se avance para o pr\u00f3ximo passo, que \u00e9 buscar estrat\u00e9gias que fa\u00e7am com que homens parem de se tr\u00e1s disso est\u00e3o quest\u00f5es de g\u00eanero e de sa\u00fade. que maneira o trabalho que realizam tem contribu\u00eddo para mudar os homens ou somente os servi\u00e7os e os profissionais de sa\u00fade - \u00e9 necess\u00e1rio, antes, transformar ambos. O trabalho, nesse sentido, tem que visar resultados nos dois conforme \u00e9 necess\u00e1rio que haja diversas frentes atuando simultaneamente. Ivan Allende destacou que, para convencer os gestores, o primeiro passo \u00e9 lembr\u00e1-los de que somos todos iguais em direito - e a sa\u00fade \u00e9 um direito Ademais, uma vez que estamos num mundo capitalista, os indicadores econemicos acerca dos efeitos que as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos homens exercem sobre a economia seria outra forma de convencimento, pois com a morbidade e a se est\u00e1 perdendo m\u00e3o de obra. Enfatizou que, neste momento, \u00e9 imperativo trabalhar com a preven\u00e7\u00e3o, afinal, estamos em um momento favor\u00e1vel ao convencimento dos gestores. Com rela\u00e7\u00e3o aos efeitos de sua atua\u00e7\u00e3o sobre o autocuidado por parte dos homens, Allende disse que a experi\u00eancia que tem com os homens na onde atua tem demonstrado que eles n\u00e3o falar das de seu funcionando normalmente, por\u00e9m, a exist\u00eancia daqueles que voltam para uma consulta de retorno e fazem o tratamento at\u00e9 o e a reconhecer seu pr\u00f3prio corpo tem-se um sinal de de Zingman, este enfatizou, que para convencer gestores tem-se que algo, ent\u00e3o, ele privilegiaria a promo\u00e7\u00e3o Ressaltou estat\u00edsticos s\u00e3o importantes, por\u00e9m, se demanda muito tempo e recursos para ger\u00e1-los, de modo que uma estrat\u00e9gia pautada unicamente na produ\u00e7\u00e3o de dados torna-se muito dependente dos recursos dispon\u00edveis, da \u00e9poca em das a\u00e7\u00f5es, para se garantir servi\u00e7os de sa\u00fade destinados homens \u00e9 necess\u00e1rio que primeiramente, a autonomia servi\u00e7os. Painel - Valorizando vida acidentes e viol\u00eancia Expositores: Waldo Caram da Pol\u00edcia Rodovi-\u00e1ria Federal/Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a/BrasilDaniel Costa Lima - \u00c1rea T\u00e9cnica \u00e0 Sa\u00fade do Homem/Minis - t\u00e9rio da Sa\u00fade/BrasilYolanda Alderente - Departamento de Sa\u00fade Mental do Hospital Ma-terno-Infantil San Pablo/ParaguaiMedia\u00e7\u00e3o: Francisco Moreira - Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem do Mi-nist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 55 54 I SEMIN\u00c1RIO risco, contribuindo com diversas situa\u00e7\u00f5es de vio-l\u00eancia e como estes est\u00e3o associados a problemas de sa\u00fade e a alta mortalidade masculina, principalmente entre homens mais jovens. Apresentar e Justi\u00e7a/Brasil, iniciou sua da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal (PRF) neste painel se justifica pelo fato de que todos os expositores, at\u00e9 aquele momento, haviam demonstrado a sobremortalidade masculina por causas externas, especialmente em decorr\u00eancia de acidentes de tr\u00e2nsito. Segundo ele, a seguran\u00e7a cidadania interesse da Uni\u00e3o e essa miss\u00e3o \u00e9 o que une da Sa\u00fade. Afinal, alguns dados sobre o trabalho dos motoristas profissionais no pa\u00eds. De acordo com ele, esses motoristas dirigem, em m\u00e9dia, 200 mil km/ano, o que se torna um problema devido a esse trabalho ser feito em geral, uma alimenta\u00e7\u00e3o ruim, com alto consumo de frituras, carnes, e focada, principalmente, no interesse de apenas estarem alimentados para dirigirem por longas horas. Segundo seus dados, em um m\u00eas os motoristas profissionais no Brasil permanecem, em m\u00e9dia, vinte dias na estrada, restando apenas outros dez dias para todo o resto, que inclui descanso, lazer, pr\u00e1tica de esportes, conv\u00edvio com a fam\u00edlia e amigos, cuidado com a sa\u00fade etc. - ou seja, o tempo livre \u00e9 pouco. Por isso, o principal inimigo dessa categoria profissional \u00e9 o tempo, pois quanto maior o n\u00famero de entregas feitas, maior \u00e9 renda auferida, enfatizou ele. Isso tem levado \u00e0 perda de sa\u00fade tanto f\u00edsica quanto mental e emocional, o que tem feito com que muitos motoristas profissionais optem por correr mais cuidar menos. Tudo isso, muitas vezes, \u00e0 base de estimulantes que os a dormir por menos horas e, assim, \"render mais\". De acordo com Caram, tem no pa\u00eds, com o intuito de coibir o uso de anfetaminas. Por\u00e9m, cada vez mais os motoristas v\u00eam substituindo esse estimulante por outras drogas, dentre as quais a coca\u00edna, que os faz permanecerem acordados por mais tempo, em combina\u00e7\u00e3o com a maconha, que os ajuda a dormir. Uma das consequ\u00eancias dessa combina\u00e7\u00e3o, segundo o expositor, \u00e9 a ocorr\u00eancia Caram trouxe dados de uma pesquisa sobre o uso de drogas por caminhoneiros no Brasil, realizada em 2013, pela Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Essa que diminuiu de 2009-2010 para 2011-2012, passando de 9,7% para 6,5%. No entanto, os percentuais segundo o tipo de droga usada tamb\u00e9m se alteraram, tendo diminu\u00eddo o consumo de anfetaminas - de 6,2% para 1,6% - e aumentado o consumo de maconha e coca\u00edna -, passando de 0,8% e 2,3% em 2009-2010, para 1,3% e 2,9% em 2011-2012, respectivamente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota brasileira, o expositor apontou cerca composta dentre motoristas e passageiros dos carros envolvidos nos acidentes. A fim de fazer frente ao contexto de sa\u00fade desfavor\u00e1vel para os motoristas e a PRF tem realizado, em parceria com o Servi\u00e7o Social do Transporte/Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte (Sest/Senat), a\u00e7\u00f5es voltadas exclusivamente para este p\u00fablico, I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 57 56 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA no \u00e2mbito do v\u00e1rias rodovias. estrat\u00e9gias s\u00e3o montados das estradas, em datas predeterminadas, e nos quais s\u00e3o realizadas pesquisas sobre os h\u00e1bitos de vida dos caminhoneiros, com a coleta de dados estat\u00edsticos para acidentes, por orienta\u00e7\u00e3o cuidados com qu\u00edmicas, a\u00e7\u00f5es desenvolvidas em sete esta\u00e7\u00f5es de trabalho, que s\u00e3o organizadas sob a forma de um circuito, percorrido pelos caminhoneiros que aceitam participar. Nas esta\u00e7\u00f5es press\u00e3o arterial e satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio; atendidos pela medicina do tr\u00e1fego, que avalia sua acuidade visual e auditiva, sua for\u00e7a manual, seu campo visual, sua rea\u00e7\u00e3o direitos, nutri\u00e7\u00e3o, uso de drogas e sa\u00fade. Os dados da ficha de sa\u00fade s\u00e3o compilados na \u00faltima das sete esta\u00e7\u00f5es e, nos locais onde os Comandos de Sa\u00fade j\u00e1 quatro Comandos de Sa\u00fade por ano, com datas padronizadas desde 2006. A partir de 2007, as medi\u00e7\u00f5es e os exames m\u00ednimos a serem realizados tamb\u00e9m caminhoneiros j\u00e1 passaram Comandos de Sa\u00fade. Para ele, levar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade at\u00e9 os caminhoneiros \u00e9 algo que beneficia a todos, haja vista os dados estat\u00edsticos sobre acidentes envolvendo este p\u00fablico. Por isso, o tratamento a este p\u00fablico deve, igualmente, envolver todas as \u00e1reas setores. A segunda expositora neste painel foi Yolanda Alderente, m\u00e9dica no Departamento de Sa\u00fade Mental do Hospital Materno-infantil San Pablo, no Paraguai, hospital de refer\u00eancia para a regi\u00e3o onde atua - no caso, Assun\u00e7\u00e3o, Departamento Central e interior do pa\u00eds -, oferecendo aten\u00e7\u00e3o gratuita, garantida pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Sua exposi\u00e7\u00e3o foi pautada justamente no trabalho que desenvolve no Departamento de Sa\u00fade Mental deste hospital, agressores cometeram forma combater a viol\u00eancia de e melhorar a bem-estar das mulheres e de seus filhos. Segundo ela, este tipo de iniciativa j\u00e1 est\u00e1 previsto em alguns dispositivos internacionais, como na Plataforma de A\u00e7\u00e3o da Quarta Confer\u00eancia Mundial sobre Mulheres da Organiza\u00e7\u00e3o em Yolanda Alderente afirmou \u00e0 viol\u00eancia, em Assun\u00e7\u00e3o, \u00e9 realizada em seis locais, sendo que, no departamento onde atua, especificamente, os casos para acompanhamento s\u00e3o encaminhados pelo de paz, pelo juiz vez que ent\u00e3o, moldes daqueles que s\u00e3o dados aos demais a ficha de atendimento. Depois, aos pacientes \u00e9 explicado o modelo de aten\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase na import\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o Uma vez o processo terap\u00eautico, \u00e9 elaborado o laudo de avalia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 encaminhado para o departamento jur\u00eddico que demandou o atendimento. De acordo com a DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 59 58 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA intrafamiliar, os que cometeram abuso, os homicidas em liberdade condicional e adolescentes que cometeram abuso. mudan\u00e7a; na express\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es; na reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva, com mudan\u00e7a cren\u00e7as empatia psicoeduca\u00e7\u00e3o; e na sobre viol\u00eancia de trabalho desenvolvido por de visualiza\u00e7\u00e3o elabora\u00e7\u00e3o de genograma - \u00e9 uma destacou recep\u00e7\u00e3o da abordagem por parte dos que s\u00e3o atendidos - com muitos deles observando que l\u00e1 encontraram o que precisavam -, sua boa participa\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o do tempo prolongado da terapia e, ainda, a incorpora\u00e7\u00e3o, por eles, de habilidades sociais e metas de curto e de acaba por gerar baixa motiva\u00e7\u00e3o; a aus\u00eancia de devolu\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, acerca dos homens que foram - houve reincid\u00eancia ou melhora; e a inexist\u00eancia de um bom sistema de coleta de dados estat\u00edsticos sobre os agressores. A acidentes, uma epidemia masculina?\". O expositor, Daniel Costa Lima, da \u00c1rea T\u00e9cnica de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade do Homem/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil, citou um caso ocorrido no dia anterior, na cidade do Rio de Janeiro, onde um soldado morreu em treinamento depois de ser submetido a exerc\u00edcios f\u00edsicos intensos sob altas temperaturas. Segundo ele, este seria um caso emblem\u00e1tico para se pensar no que vinha sendo discutido ao longo do semin\u00e1rio, em rela\u00e7\u00e3o aos pap\u00e9is de g\u00eanero e sua reprodu\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es e na sociedade. Daniel Costa Lima partiu de sua forma\u00e7\u00e3o em medicina para trazer algumas cr\u00edticas e reflex\u00f5es acerca da forma\u00e7\u00e3o e da postura m\u00e9dica assumida ante o paciente. Destacou que no curso de medicina aprendem a suturar um corte, por\u00e9m, n\u00e3o aprendem contato com o paciente descobrir o que aconteceu - eles simplesmente n\u00e3o querem pois n\u00e3o foram treinados para consequ\u00eancias. Muitos t\u00eam medo de descobrir o que gerou a les\u00e3o ou problema, principalmente se for em um caso de viol\u00eancia familiar a partir do qual, portanto, que se est\u00e1 a falar de les\u00f5es e danos f\u00edsicos, mas psicol\u00f3gicos. enfatizou ser necess\u00e1rio atentar-se para o fato de que os anos de vida que v\u00eam sendo ganhos gra\u00e7as de mortes por causas externas. Ele trouxe alguns dados relacionados \u00e0 viol\u00eancia no Brasil e em outras partes do mundo, para corroborar a afirma\u00e7\u00e3o de que este \u00e9, de fato, um problema de sa\u00fade p\u00fablica, sobretudo no pa\u00eds, e ainda mais entre os homens. Um dos dados trazidos pelo expositor demonstrou que, no Brasil, quase 75% da morbidade por causas externas na popula\u00e7\u00e3o de 20 a 59 anos, e aproximadamente 88% da mortalidade por essas causas sempre mais mulheres, mesmo quando s\u00e3o INTERNACIONAL DE NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 61 60 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA considerados os tipos espec\u00edficos de causas externas - no caso, agress\u00e3o, suic\u00eddio, interven\u00e7\u00f5es legais e opera\u00e7\u00f5es de guerra, e acidentes de transporte, motocicleta ou pedestre. Embora as diferentes formas de viol\u00eancia sejam a principal causa de interna\u00e7\u00e3o hospitalar e de mortes no Brasil, e a despeito de o tema \"viol\u00eancias\" ter sido adotado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 2001, Daniel Costa Lima afirmou que este ainda \u00e9 um assunto pouco abordado nas escolas de sa\u00fade do pa\u00eds, o que se reflete no pouco preparo dos profissionais para lidarem com esse tipo de situa\u00e7\u00e3o. De acordo com ele, a popula\u00e7\u00e3o que morre em decorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es envolvendo a viol\u00eancia bastante espec\u00edfica - composta, sobretudo, por homens, jovens, negros e residentes de periferias. Segundo ele, no caso do tr\u00e2nsito, o maior n\u00famero de homens do que de mulheres entre os que sofrem acidentes pode, sim, ser justificado parcialmente pelo fato mais motoristas homens do que mulheres. Por\u00e9m, o fato os dois sexos. Daniel Costa Lima ressaltou a import\u00e2ncia e a necessidade de se aproveitar por que proporciona o primeiro contato e, muitas vezes, o \u00fanico, da v\u00edtima de com um servi\u00e7o de sa\u00fade. Segundo, porque nesses servi\u00e7os se lida de forma rotineira e intensa com as v\u00edtimas de viol\u00eancias, o que delimita um campo bem demarcado de intera\u00e7\u00f5es entre elas, seus familiares e porque os servi\u00e7os de emerg\u00eancia representam espa\u00e7o intenso e dram\u00e1tico de conflito - muitas vezes violento - entre os profissionais de sa\u00fade e a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria. Outro ponto destacado por Lima foi a viol\u00eancia dom\u00e9stica contra as mulheres, que, segundo ele, \u00e9 tamb\u00e9m um problema de sa\u00fade p\u00fablica, ainda mais porque impede que haja equidade entre os sexos e viola de forma contundente os direitos humanos, sobretudo das mulheres de baixa renda e todas ele, v\u00edtimas continuar, por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio que se atue, tamb\u00e9m, junto aos violadores - no caso, os homens. Algumas a\u00e7\u00f5es em desenvolvimento pela Coordena\u00e7\u00e3o Sa\u00fade/Brasil foram listadas pelo curso educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia as diretrizes para a em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia partir quais profissionais da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica s\u00e3o orientados em rela\u00e7\u00e3o o acordo de coopera\u00e7\u00e3o com a PRF, para atua\u00e7\u00e3o com os policiais e tamb\u00e9m com motoristas de transporte de passageiros e de carga; e o acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a Secretaria dos Portos, para atua\u00e7\u00e3o em sa\u00fade com os trabalhadores portu\u00e1rios. Ao finalizar sua exposi\u00e7\u00e3o, Daniel Costa Lima reiterou ao se trabalhar Groff, presidente do que parabenizou GT Sa\u00fade e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, n\u00e3o somente pelo evento, mas por tudo o que tem sido feito. Segundo ela, ao se esfor\u00e7os, de dizendo que esta \u00e9, para ela, uma causa pessoal e que uma das formas de empoderar as mulheres \u00e9 intervir no setor essa hist\u00f3ria, pois j\u00e1 tem reconhecimento com a Organiza\u00e7\u00e3o, tendo, assim, grande responsabilidade em contribuir esse Desafios a) Mencionados por Yolanda Alderente: I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 63 62 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Lidar com a inexist\u00eancia de um de de dados estat\u00edsticos sobre os agressores; Conhecer informa\u00e7\u00f5es o t\u00e9rmino de na motiva\u00e7\u00e3o por Daniel Costa Lima: Melhorar escuta pacientes, por parte na abordagem ao - a) Mencionada por Waldo Caram: Promover a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o integral e intersetorial aos motoristas profissionais. b) Mencionadas por Daniel Costa Lima: Utilizar os servi\u00e7os de emerg\u00eancia para chegar aos e coment\u00e1rios trazidos pelo disso, por estar o Departamento de Sa\u00fade Mental em um hospital de aten\u00e7\u00e3o materno-infantil, n\u00e3o h\u00e1 o risco de Caram: Com rela\u00e7\u00e3o aos resultados dos o que s\u00e3o feitos, eles ent\u00e3o foram tratados, pergunta se ela consegue identificar psicopata e casos de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o entre os que chegam (Rodolfo Gomez Ponce de Leon - OPAS/Brasil); Pergunta para Waldo Caram: A Lei Seca e a lei que obriga caminhoneiros a pararem de rodar a partir de dado resultados positivos? (Rubens Paran\u00e1/ Sa\u00fade/Brasil); Coment\u00e1rio acerca da de Yolanda Alderente: Paraguai, o atendimento aos agressores, come\u00e7ou a ser feito, porque demanda para tal e, segundo, gra\u00e7as grande quantidade de psic\u00f3logos existentes naquele hospital. Isso n\u00e3o se deu por haver, no pa\u00eds, um programa de aten\u00e7\u00e3o ao agressor expressamente elaborado com este fim. Desse esse grupo nos locais de Sa\u00fade Mental s\u00e3o distintos, embora estejam no mesmo hospital. Rodolfo Gomez \u00e9, tamb\u00e9m, pergunta que eles fazem de \u00eaxito das a\u00e7\u00f5es? Pois INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 65 64 I SEMIN\u00c1RIO \u00e9 feito apenas para os casos de neur\u00f3ticos, em que os tratamentos s\u00e3o prolongados. Al\u00e9m nos tratamentos prolongados, chamar as esposas para uma conversa ap\u00f3s alguns meses de aten\u00e7\u00e3o, a fim de saber como est\u00e1 o retorno do agressor. Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, da Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tamb\u00e9m, que tomar decis\u00e3o alguma at\u00e9 o momento. Reiterou que \u00e9 a Secretaria de Sa\u00fade, juntamente com a equipe de apoio, que faz o exame e orienta o caminhoneiro, conforme a necessidade. Sobre a Lei Seca, Waldo Caram de provas contra si, o que n\u00e3o tem impedido que a lei funcione. O uso de \u00e1lcool \u00e9 mais detectado entre motoristas comuns, n\u00e3o profissionais, pois o risco de ent\u00e3o, os motoristas profissionais evitam. \u00e0 conseguindo garantir isso. Segundo ele, existe um projeto em tramita\u00e7\u00e3o que pretende vincular a habilita\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o uso por meio essa lei \u00e9 bastante de haver o resultado falso positivo, n\u00e3o h\u00e1 como afirmar se o uso de drogas foi feito antes de dirigir ou durante o per\u00edodo de lazer. Por \u00faltimo, Daniel Costa Lima indicou um texto para leitura, o qual ajuda a compreender que a viol\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apenas um problema de sa\u00fade, um transtorno n\u00e3o Governamental - Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade (OPAS)/Brasil F\u00e1bio de Mello - Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Foz do Igua\u00e7u/Brasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 67 66 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Media\u00e7\u00e3o: Fabiana Ganem - Mi-nist\u00e9rio Sa\u00fade/BrasilObjetivos: e aco-lhimento dos aos de com de tra-tamento respeitoso sempre com confidencialidade. O primeiro expositor, Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, da OPAS/ Brasil, falou do acolhimento proposto no \u00e2mbito e se refletem em v\u00e1rios \u00e2mbitos da sa\u00fade. Por exemplo, a sa\u00fade sexual e reprodutiva representa cerca de 20% da carga total de doen\u00e7as para as mulheres e aproximadamente 14% para os homens, variando distintamente, tamb\u00e9m, ao longo de seus processos O empregado para se falar de sa\u00fade reprodutiva atua como diferenciador entre os sexos, j\u00e1 que para as mulheres a vida reprodutiva est\u00e1 concentrada entre os 15 e os 49 anos, diferente do que acontece para os homens. Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n mencionou que dentre as diretrizes da PNAISH est\u00e1 indicada a necessidade de se reorganizar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade por meio de uma proposta inclusiva, na qual os homens considerem os servi\u00e7os de sa\u00fade tamb\u00e9m como espa\u00e7os masculinos e, por sua vez, os servi\u00e7os reconhe\u00e7am os homens como sujeitos que necessitam de cuidados. Segundo ele, o acolhimento e o acesso s\u00e3o pontos de grande import\u00e2ncia Por esse motivo, os espa\u00e7os t\u00eam de estar adequados, de modo que os sintam \u00e0 que a diversidade existente entre os homens. Falando da morte materna, Ponce de Le\u00f3n indicou que \u00e9 consequ\u00eancia de tr\u00eas demoras, que podem ocorrer ao longo do processo: primeiro, a demora, por parte da mulher, em entender que o processo pelo qual est\u00e1 passando (gravidez) \u00e9 algo importante, qual passa \u00e9 sinal de perigo; essa demora tem a ver com a cultura e com o lugar no qual a mulher est\u00e1; em segundo, a demora da mulher em chegar ao servi\u00e7o de sa\u00fade, ap\u00f3s ter entendido a import\u00e2ncia de seu processo, o que pode acontecer por acesso, servi\u00e7o e por exemplo; e, em terceiro, a demora da mulher para conseguir ser atendida, ap\u00f3s ter chegado ao servi\u00e7o de sa\u00fade. Esta \u00e9 a demora que est\u00e1 inteiramente sob a responsabilidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, sendo que, se uma mulher pensa que ser\u00e1 punida pelo seu problema quando de sa\u00fade, necessariamente ir\u00e1 demorar Destacou que, no Brasil, a Rede Cegonha atua para tentar diminuir os tr\u00eas tempos mencionados acima. No caso dos homens, Ponce de Le\u00f3n disse que n\u00e3o h\u00e1 programa algum no Brasil que os ajude a se perceber em risco, a identificar as situa\u00e7\u00f5es de risco pelas quais passam. Isso faz com que para eles seja bastante dif\u00edcil superar o primeiro tipo de demora, mencionado anteriormente para as mulheres. Isto se torna mais grave em decorr\u00eancia do muito de acolhimento DE HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 69 68 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL TR\u00cdPLICE propagadora das a\u00e7\u00f5es realizadas para homens. Segundo ele, no Brasil, uma importante porta de entrada \u00e9 a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com seu alto grau de descentraliza\u00e7\u00e3o e capilaridade e suas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es que, por serem realizadas de forma bastante pr\u00f3xima da popula\u00e7\u00e3o, podem facilitar a busca por parte dos homens. Ele mencionou v\u00e1rias estrat\u00e9gias de aproxima\u00e7\u00e3o entre o servi\u00e7o sa\u00fade e os homens: a visita domiciliar; o trabalho multidisciplinar e interdisciplinar; a capacita\u00e7\u00e3o dos agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade; a oferta da Cl\u00ednica Ampliada; a abordagem - com os homens - dos fatores risco; estabelecimento de parcerias a entre e outros \u00e2mbitos da vida dos homens; a participa\u00e7\u00e3o social e o incentivo ao protagonismo; e a escuta qualificada. Ponce de Le\u00f3n apontou e iniciativas exitosas que t\u00eam sido desenvolvidas pelo governo federal, por meio da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do tais pr\u00e9-natal, e crescimento da crian\u00e7a; a oferta de exames para os homens, durante o pr\u00e9-natal do parceiro; as a\u00e7\u00f5es educativas para preven\u00e7\u00e3o aos acidentes e viol\u00eancias; e o apoio dado Unidade de Sa\u00fade Parceira do Pai - experi\u00eancia do Estado do Rio de Janeiro - destacando que seguir essa iniciativa pode nos ajudar a entender a pr\u00e1tica de recomenda\u00e7\u00f5es. necessidade destacar o homem como sujeito cuidador, desfazendo a vis\u00e3o dominante de momento da gravidez estritamente feminino, foi apontada implementa\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Chamou a aten\u00e7\u00e3o para o defini\u00e7\u00e3o do \"ser pai\", filho. Afinal, a figura do pai \u00e9 muito importante para a crian\u00e7a, para sua socializa\u00e7\u00e3o Para Ponce de Le\u00f3n, a gesta\u00e7\u00e3o pode ser um momento t\u00e3o marcante e significativo na vida do homem quanto o \u00e9 na vida da mulher, por isso \u00e9 importante inclu\u00ed-los no pr\u00e9-natal. Essa iniciativa, por si s\u00f3, j\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia intrafamiliar. Ademais, o homem que \u00e9 cuidado aprende, ele pr\u00f3prio, a ser cuidador de si e dos outros, o que tamb\u00e9m contribui para retir\u00e1-lo do papel negativo amea\u00e7a, e \u00e9 muito importante. Ele ressaltou ainda que a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem prop\u00f5e seis passos para pr\u00e9-natal do solicitar testes r\u00e1pidos e exames de para ver sua condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; verificar e atualizar o cart\u00e3o de vacinas do homem; desenvolver, nas atividades educativas, temas voltados para o p\u00fablico masculino - como orienta\u00e7\u00e3o sobre h\u00e1bitos saud\u00e1veis, palestras e rodas de conversa, abordando v\u00e1rios temas, como a PNAISH e a sa\u00fade sexual e reprodutiva; e encorajar e promover a participa\u00e7\u00e3o do homem no parto e puerp\u00e9rio. Ponce de Le\u00f3n lembrou tamb\u00e9m que a garantia do acesso e do acolhimento nos servi\u00e7os de sa\u00fade n\u00e3o tem que requerer, necessariamente grandes recursos. No caso dos seis passos citados por ele, por exemplo, s\u00e3o sugest\u00f5es, mas por exemplo, a oferta de exames para os pais, no pr\u00e9-natal masculino - muitas vezes bastar\u00e1, por Enciso Alto em desde 2000, preven\u00e7\u00e3o o com preven\u00e7\u00e3o ao DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 71 70 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA HIV. Uma vez que no Paraguai n\u00e3o h\u00e1 servi\u00e7os de sa\u00fade voltados para os exposi\u00e7\u00f5es anteriores, Norma Enciso disse construiu sua apresenta\u00e7\u00e3o a partir da de sa\u00fade oferecidos pelo hospital onde primeiro destacado a respeito deste hospital foi que a maioria absoluta dos pacientes que procuram por atendimento \u00e9 do sexo feminino, refletindo o semin\u00e1rio, na afeta sa\u00fade homens. tradicional hegemenica, homens e mulheres s\u00e3o educados desde seu o que faz com que os homens tenham dificuldade de se cuidar, de buscar por servi\u00e7os Enfatizou que muitas vezes os homens nem conseguem identificar seus problemas de sa\u00fade ou os sinais de alerta dados por seu organismo, o que faz com que adiem o enfrentamento de seus desconfortos ou sa\u00fade, Norma ressaltou que eles n\u00e3o para dar aten\u00e7\u00e3o com qualidade aos homens, deles de acessar tais servi\u00e7os. A natural que os homens n\u00e3o procurem por mais mulheres do participar momento com seus Norma bom trabalho de preven\u00e7\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o do neste \u00e2mbito. Outra situa\u00e7\u00e3o bastante observada durante sua atua\u00e7\u00e3o no hospital \u00e9 o medo que os homens t\u00eam de que n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais agravada pelo fato de que os servi\u00e7os de sa\u00fade no Paraguai n\u00e3o est\u00e3o preparados para dar cuidadosa aos homens, quando eles chegam buscando por tratamento uma que est\u00e3o enfrentando. Muitas os pr\u00f3prios somente vis\u00e3o dos a investir na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 enfermidade, e n\u00e3o na pessoa que est\u00e1 enferma. Enciso enfatizou a dificuldade que \u00e9 saber investir conscientiza\u00e7\u00e3o dos homens, apontando que a tomada de consci\u00eancia precisa ser a respeito de v\u00e1rios temas, como seu papel na paternidade - pois ter filhos n\u00e3o \u00e9 \"coisa apenas as de preven\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as que afligem principalmente os profissionais de sa\u00fade n\u00e3o mudarem sua forma de ver, de pensar e de agir em rela\u00e7\u00e3o aos homens, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel haver mudan\u00e7as nos servi\u00e7os prestados ou na procura por parte dos homens. O \u00faltimo expositor deste Painel, F\u00e1bio de Mello, da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Foz do Igua\u00e7u/Brasil, iniciou abrindo um par\u00eantese Igua\u00e7u, chamou a aten\u00e7\u00e3o para uma importante quest\u00e3o que se coloca para os servi\u00e7os de sa\u00fade daquela regi\u00e3o, que I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 73 72 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO situados na Tr\u00edplice Fronteira qual e s\u00e3o desconhecidas pelos servi\u00e7os, al\u00e9m de distintas daquelas observadas no pa\u00eds. Os servi\u00e7os de sa\u00fade em Foz do Igua\u00e7u est\u00e3o divididos em cinco distritos de sa\u00fade, sendo, igualmente, procurados pelos homens apenas em casos de emerg\u00eancia. F\u00e1bio de Mello informou que desde 2010 o munic\u00edpio optou por alterar os hor\u00e1rios de funcionamento nos Programas de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF), instituindo unidades com funcionamento e estabelecendo cargas horas para profissionais ter acesso aos especificamente do caso dos homens, trouxe argumenta\u00e7\u00f5es para destacar por que a sa\u00fade do homem \u00e9 importante. Fez isso a partir da apresenta\u00e7\u00e3o de uma foto bastante provocativa, que retrata o processo de evolu\u00e7\u00e3o dos homens, partindo-se de um macaco e chegando-se a um homem com problemas de obesidade. Segundo F\u00e1bio de Mello, o munic\u00edpio de Foz do estimular a participa\u00e7\u00e3o e pelos homens. Uma delas \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o a Por esse motivo, foi implementado o pr\u00e9-natal masculino, em que s\u00e3o feitos pedidos de exames espec\u00edficos, especialmente os relacionados \u00e0s Infec\u00e7\u00f5es de Transmiss\u00e3o Sexual (ITS), tamb\u00e9m o tamb\u00e9m os solicita. A fim de facilitar e padronizar o atendimento e os encaminhamentos, foi criada uma ficha de requisi\u00e7\u00e3o de exames para o pr\u00e9-natal masculino. A maior parte das unidades de sa\u00fade est\u00e1 equipada para colher e analisar os exames, solicitados, o que tamb\u00e9m favorece o acesso do homem a elas, j\u00e1 que o retorno \u00e9 dado de forma mais f\u00e1cil e \u00e1gil, sem a necessidade de deslocamento locais. Ele munic\u00edpio o Agosto Azul como atividade de rotina nos servi\u00e7os de sa\u00fade, da mesma forma que j\u00e1 o era o Outubro Rosa. Outra estrat\u00e9gia que vem sendo desenvolvida com foco nos homens \u00e9 o curso de gestantes, realizado em parceria com um hospital p\u00fablico do munic\u00edpio. Neste curso, as gestantes podem convidar algu\u00e9m para participar com elas, que pode ser companheiro ou outra pessoa \u00e0 sua escolha. S\u00e3o tr\u00eas no depois, a possibilidade enfatizou que que se olhar voltado para as diversas vulnerabilidades, pois elas afetam tanto o acesso quanto a sa\u00fade. Importante, tamb\u00e9m, que se pense nas estrat\u00e9gias de entrada seus e do autocuidado ao longo da vida. II- Desafios a) Mencionados por Rodolfo Gomez Ponce de Le\u00f3n: Instituir programas de sa\u00fade voltados para ajudar os homens a identificarem e a permane\u00e7am totalmente fora dos servi\u00e7os de sa\u00fade. b) Mencionados por Norma Encino: Debater o modelo social de masculinidade tradicional hegemenica implica\u00e7\u00f5es para a autopercep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e busca por servi\u00e7os, especialmente no caso dos homens; Preparar os servi\u00e7os e profissionais de sa\u00fade que, em sua I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 75 74 I SEMIN\u00c1RIO por Fabio Mello: de atendimento para o p\u00fablico flutuante, pa\u00edses da Tr\u00edplice Fronteira. III - Recomenda\u00e7\u00f5es a) Mencionadas por Rodolfo Gomez Ponce de Le\u00f3n: Criar espa\u00e7os de acolhimento com formato capaz de servi\u00e7os; Investir na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como porta de entrada dos homens aos servi\u00e7os de sa\u00fade; Implementar a busca ativa; Capacitar e desenvolver estrat\u00e9gias de sensibiliza\u00e7\u00e3o dos profissionais da sa\u00fade, inclusive dos agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade; Dar visibilidade \u00e0 oferta em o contexto social e cultural, entre outros; Nos servi\u00e7os de sa\u00fade, realizar rodas de conversa envolvendo os homens; Criar hor\u00e1rios alternativos para o atendimento nos servi\u00e7os de sa\u00fade, de forma que contemplem as necessidades e possibilidades espec\u00edficas da popula\u00e7\u00e3o masculina; ambi\u00eancia; a de forma ampla para a divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es realizadas para homens; as visitas domiciliares como espa\u00e7o para capta\u00e7\u00e3o outros \u00e2mbitos da vida dos homens; Oferecer a Cl\u00ednica Ampliada, para atendimento aos homens; Abordar, nos atendimentos, os fatores como sujeitos de direitos, sexuais reprodutivos; forma os homens nos processos de gesta\u00e7\u00e3o, parto e p\u00f3s-parto. b) Mencionadas por Norma Enciso: Investir na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e na mudan\u00e7a de vis\u00e3o por parte dos profissionais e dos mudar sua forma de agir para educar homens menos duros no modelo generificado. IV - Resultados do debate a) Perguntas e coment\u00e1rios trazidos pelo p\u00fablico Pergunta para De maneira os DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 77 76 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO NA TR\u00cdPLICE passam por tipo de treinamento? Se sim, quem ministra esses treinamentos? (Pedro - Paraguai). Pergunta para Norma Enciso: Como est\u00e3o trabalhando com a cultura rigidamente machista dos paraguaios? (Pedro - Paraguai). Pergunta para todos os expositores, seguida de coment\u00e1rio geral: O que vem sendo feito para garantir possam ao como incentivar empresas com processo, de modo que n\u00e3o sejam precisam abrir espa\u00e7o - e tempo - para que os homens possam buscar pelos servi\u00e7os p\u00fablicos, sem que isso implique para eles (sem identifica\u00e7\u00e3o). Pergunta para todos os expositores: Como podemos pensar na articula\u00e7\u00e3o entre empresas e setor sa\u00fade, a fim de possibilitar que os servi\u00e7os de sa\u00fade cheguem inovadora a ideia do pr\u00e9-natal como forma de promover a ades\u00e3o dos homens nas unidades, teme-se que se acabe por reprodutiva com isso, se deixe de pensar na integralidade da sa\u00fade, pais, e \u00e9 necess\u00e1rio que os homens que est\u00e3o de Coment\u00e1rio \u00e0 sa\u00fade sexual e reprodutiva, \u00e9 uma \u00f3tima porta entrada para o acesso e acolhimento, por\u00e9m, j\u00e1 sabem que a sa\u00fade sexual como a aten\u00e7\u00e3o a ela, \u00e9 bem mais do que isso. O pr\u00e9-natal masculino \u00e9 uma forma de come\u00e7ar a a\u00e7\u00e3o, de os acesso vincula\u00e7\u00e3o o servi\u00e7o e com o cuidado, colocando-os como correspons\u00e1veis pela vida que se inicia. Se levarmos em considera\u00e7\u00e3o que a maior parte dos partos n\u00e3o \u00e9 planejada, conseguimos entender que na coloca-se uma oportunidade de e atuar (Eduardo Schwarz Chakora - coordenador da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional Eles representam in\u00edcio o final do processo, o que n\u00e3o se pode perder de vista para o planejamento das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio que se crie, em ocasi\u00f5es, formas de fidelizar o homem ao servi\u00e7o - este \u00e9 o grande desafio dentro do sistema de sa\u00fade, atualmente. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro o tem encarado, mas as mudan\u00e7as acontecem lentamente, at\u00e9 porque a aten\u00e7\u00e3o emergencial no pa\u00eds, como um todo, n\u00e3o est\u00e1, ainda, claramente planejada quanto a - da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem Sa\u00fade/Brasil). b) Respostas 36 horas durante a semana e quatro horas aos s\u00e1bados. Mas a ades\u00e3o a este hor\u00e1rio \u00e9 volunt\u00e1ria, s\u00f3 participam do profissionais que existem funcionamento aos s\u00e1bados, sendo que em algumas se optou pelo funcionamento em s\u00e1bados alternados, por\u00e9m, durante o dia todo. N\u00e3o I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 79 78 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL TR\u00cdPLICE isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se a procura \u00e9 maior por parte dos homens. No entanto, sabem que para a popula\u00e7\u00e3o, como um todo, a ado\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios alternativos para o atendimento tem sido todos t\u00eam espec\u00edficas para homens, de modo que a grande responsabilidade e o desafio que se coloca para o pa\u00eds \u00e9, justamente, come\u00e7ar a trabalhar nos programas de sa\u00fade existentes, com formas de trazer os homens para a participa\u00e7\u00e3o, de incentivar sua busca por atendimento. Ressaltou a necessidade de que se comece por mudar a forma de pensar da popula\u00e7\u00e3o em geral, e dos profissionais de sa\u00fade, mais especificamente. Reiterou a de sa\u00fade, pois esta j\u00e1 \u00e9 uma forma de aumentar a qualidade servi\u00e7o domiciliares, depois de participarem de capacita\u00e7\u00f5es sobre abordar a quest\u00e3o dos homens na sa\u00fade. Em resposta aos coment\u00e1rios e perguntas, Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n lembrou que, proposta da a\u00e7\u00e3o. O desafio, neste caso, a un\u00edvoca cegonha reprodu\u00e7\u00e3o, entendendo que integral \u00e0 sa\u00fade das mulheres. concordar com o coment\u00e1rio de Mariana Azevedo, necess\u00e1rio que se comece aproveitar e dos \u00e0 maternidade, a fim de traz\u00ea-los para servi\u00e7os de sa\u00fade. \u00c9 essencial que se d\u00ea aten\u00e7\u00e3o preventiva a ambos os sexos, mas esta porta de entrada traz uma oportunidade fant\u00e1stica, inovadora, original, at\u00e9 porque o momento gravidez no homem interesses extras e motiva\u00e7\u00f5es, num momento de respondendo \u00e0s suas necessidades. N\u00e3o se trata, que se d\u00ea aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade dos homens. A quest\u00e3o \u00e9 que o momento da gravidez e do parto \u00e9 \u00fanico. S\u00e3o mais de tr\u00eas milh\u00f5es de partos feitos anualmente, representando uma possibilidade de chegar aos homens. N\u00e3o podemos continuar esperando que a cultura mude ou os homens assumam apenas com essa experi\u00eancia, o desafio que se coloca \u00e9 seguir buscando formas alternativas de alcan\u00e7\u00e1-los. Painel 4 - Sa\u00fade reprodutiva, paternidade Sa\u00fade/UruguaiMichelle Leite da - Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/BrasilViviane Manso Castello Branco - Coordena\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e A\u00e7\u00f5es In-tersetoriais do Rio de Janeiro/BrasilMedia\u00e7\u00e3o: Luis Meyer - Diretor Executivo da Preven\u00e7\u00e3o no Alto Paran\u00e1 (Prealpa)/ParaguaiObjetivos: Apresentar e sobre os principais desafios e oportunidades en-contrados na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade reprodutiva de homens e de sua par - ticipa\u00e7\u00e3o como pais em todas as etapas do desenvolvimento de seus filhos. Esta sess\u00e3o considera os acordos DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 81 80 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA documento Consenso de Montevid\u00e9u, governos ram em: Promover programas de preven\u00e7\u00e3o e de autocuidado em sa\u00fade sexual e sa\u00fade reprodutiva dos homens e a servi\u00e7os de sa\u00fade reprodutiva e promover a participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria dos homens no trabalho de cuidado, por meio programas que sensibilizem os homens a respeito de a sexualidade, a afetividade, autonomia progressiva das crian\u00e7as e as decis\u00f5es de adolescentes e jovens sobre sua sexualidade, com enfo-que participativo, intercultural, de g\u00eanero e de direitos (Con promover e reconhecer o papel dos homens na paternidade e uma terceira, em que foram destacados v\u00e1rios efeitos negativos dos modelos de masculinidade hegemenica, ainda dominantes na sociedade. Em todas as apresenta\u00e7\u00f5es, esteve latente a ideia de que o papel do pai no cuidado dos filhos n\u00e3o \u00e9 dispens\u00e1vel, o que justifica o desenvolvimento voltadas para sua valoriza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \"Homens paternidade: para o cuidado\", Michelle Leite da Silva, da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Brasil, falou sobre paternidade e cuidado, que \u00e9 um dos eixos tem\u00e1ticos da PNAISH, tendo retomado muitos dos pontos apresentados no painel anterior, por Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n. Sobre paternidade e cuidado, a expositora afirmou que a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem vem tentando envolver os homens em todo o processo que vai desde a gesta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o parto e posterior cuidado com a crian\u00e7a, pois se entende que essa \u00e9 uma das portas de entrada para o servi\u00e7o, uma oportunidade a ser aproveitada para promover a mudan\u00e7a de atitudes dos homens e, ainda, contribuir com a transforma\u00e7\u00e3o de toda a fam\u00edlia. Na verdade n\u00e3o \u00e9 aus\u00eancia do homem no processo, mas sim do homem. Na Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem, de acordo com Leite da Silva, vem se fazendo pais/parceiros, campanhas sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a Lei - que n\u00e3o \u00e9 nova, mas somente agora come\u00e7a a ser destacada - e o pr\u00e9-natal a paternidade, tentando, com isso, tamb\u00e9m ajud\u00e1-los a superar o modelo tradicional de fam\u00edlia. Outras estrat\u00e9gias mencionadas por Michelle Leite da Silva foram os servi\u00e7os de sa\u00fade amigos/parceiros do pai/homem, o incentivo ao parto normal, o incentivo \u00e0 amamenta\u00e7\u00e3o exclusiva at\u00e9 os seis meses e o pai canguru. \u00c0 luz da experi\u00eancia e tamb\u00e9m das expectativas da de Sa\u00fade Homem, a expositora trouxe algumas dicas para os profissionais de - de, em sua pr\u00e1tica, incentivar e valorizar a paternidade, a participa\u00e7\u00e3o masculina em todo o processo -, destacando que, em muitos locais do presen\u00e7a do pai/parceiro os momentos da gesta\u00e7\u00e3o, parto e puerp\u00e9rio, permitindo que ele se nome na do rec\u00e9m-nascido e envolvendo-o nas orienta\u00e7\u00f5es dadas pela equipe; estimular que pai o m\u00e9todo canguru e sobre os I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 83 82 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA benef\u00edcios do parto normal e da amamenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 os seis meses. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o do pai/parceiro ao mulher, separadamente, mas tamb\u00e9m para a estrutura familiar como um todo, pois pesquisas t\u00eam demonstrado que esse procedimento ajuda a reduzir os n\u00edveis de viol\u00eancia intrafamiliar. Mencionou o pais que acompanham as mulheres ainda \u00e9 pequeno, mas vem aumentando ao longo do tempo. Para ilustrar essa situa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, trouxe dados de uma pesquisa realizada em 2012, pela Ouvidoria Geral do SUS, que n\u00e3o caso que tiveram algum em menos de metade dos casos (45,3%) o acompanhante era o parceiro ou pai da crian\u00e7a. De acordo com Leite da Silva, com base nos dados desta pesquisa, foram elaboradas pe\u00e7as de campanha para incentivar a efetiva\u00e7\u00e3o da Lei do Acompanhante tanto por parte dos servi\u00e7os quanto por parte das m\u00e3es e dos pais. Al\u00e9m disso, conseguiu-se incorporar a recomenda\u00e7\u00e3o de que haja o do pai/parceiro desde o momento de realiza\u00e7\u00e3o dos testes de gravidez, pela mulher, de modo que, independente de o teste ser positivo ou negativo, o homem esteja inclu\u00eddo nas do ainda, a quest\u00e3o da licen\u00e7a paternidade, que no Brasil \u00e9 de apenas cinco dias, o que demarca, uma vez mais, o cuidado como algo estritamente feminino. De acordo com ela, est\u00e3o tramitando projetos de lei para aumentar o n\u00famero de de licen\u00e7a. A palestrante apontou, tamb\u00e9m, os principais desafios enfrentados Bergeret, da Equipe T\u00e9cnica de Sa\u00fade/Uruguai, afirmou que o seu pa\u00eds aprovou, desde 2013, o Programa de Sa\u00fade dos Homens. Perpassou toda a sua apresenta\u00e7\u00e3o a tese de e os modelos de hegemenica fatores de risco para os homens, afetando seu comportamento e o diagn\u00f3stico e tratamento dos problemas de sa\u00fade. Ele reiterou esta tese por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de diferentes dados estat\u00edsticos sobre mortalidade, sa\u00fade, sa\u00fade sexual e reprodutiva e viol\u00eancia. A respeito do Programa de Sa\u00fade dos destacou sua import\u00e2ncia, afirmando que n\u00e3o se pode das mulheres sem que se invista, melhoria da n\u00ba. de se promover a participa\u00e7\u00e3o dos homens na preven\u00e7\u00e3o. Segundo ele, o seu pa\u00eds est\u00e1 organizando os processos e os servi\u00e7os para que seja poss\u00edvel trabalhar de as anteriores. dados, foram destacadas as ao nascer menores n\u00edveis de mortalidade geral e tamb\u00e9m por algumas causas espec\u00edficas mais significativas, em especial por causas externas (acidentes de tr\u00e2nsito, homic\u00eddios e suic\u00eddios, principalmente). De forma complementar, Bergeret demonstrou, por meio dos dados, que, nas mortes por causas externas. a maioria dos casos ocorre com homens jovens. Ante os dois conjuntos de dados, o expositor enfatizou que g\u00eanero \u00e9 um fator de risco decisivo no pa\u00eds, o mesmo podendo ser afirmado quando s\u00e3o considerados os diagn\u00f3stico de que indicam n\u00e3o somente o maior n\u00famero de homens do que de mulheres infectadas, mas tamb\u00e9m o tardio homens, e aqueles INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 85 84 I SEMIN\u00c1RIO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA \u00e0 preval\u00eancia da s\u00edfilis no pa\u00eds, com o maior n\u00famero de infectados e tamb\u00e9m de pessoas que n\u00e3o procuram por tratamento, sendo do a reinfec\u00e7\u00e3o das mulheres. Bergeret apontou a discrimina\u00e7\u00e3o sendo um fator de risco adicional para os homens, em decorr\u00eancia do modelo hegemenico de masculinidade. Isto pode percebido, ele, a partir da observa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica dos trabalhadores do sexo e dos homens que fazem sexo com homens (HSH), aos de se envolvem em rela\u00e7\u00f5es sexuais desprotegidas. Segundo ele, investir em um Programa de Sa\u00fade espec\u00edfico para os homens, de forma desvinculada da sa\u00fade da mulher e n\u00e3o restrito \u00e0 paternidade, foi e espec\u00edficos para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade nesse os profissionais de sa\u00fade sequer preparados para lidar com esse tipo de demanda. Ele reiterou, uma vez mais, g\u00eanero como gerador de risco e apresentou reflex\u00f5es sobre a viol\u00eancia dom\u00e9stica, destacando que, em aproximadamente 80% dos casos, o agressor \u00e9 do sexo masculino. Segundo ele, o modelo hegemenico de masculinidade produz homens violentos, o que gera a necessidade de que se invista em educa\u00e7\u00e3o, vista como mecanismo ampla, Agustin precisam ser levados em conta para que sejam superados os efeitos negativos do g\u00eanero e se consiga promover o direito de acesso \u00e0 sa\u00fade para os homens. Dentre os pontos apresentados, destaca-se a necessidade de se pensar o cuidado com a sa\u00fade para todos os tipos de homens; a necessidade de se gerar \"novos modelos de masculinidade\"; estimular os homens a procurarem pelos servi\u00e7os de sa\u00fade para o controle preventivo, e n\u00e3o apenas em car\u00e1ter curativo; preparar os servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o para que atendam a esta demanda por parte dos homens; levar em conta o efeito dos determinantes sociais sobre a sa\u00fade e o cuidado dos homens; e otimizar o uso dos recursos j\u00e1 existentes. Por \u00faltimo, mencionou alguns detalhes do Programa de Sa\u00fade do Homem do Uruguai, cujo objetivo principal \u00e9 promover pol\u00edticas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 integral dos homens no pa\u00eds, permitindo melhorar suas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, inclusive de sa\u00fade sexual e reprodutiva, com enfoque de g\u00eanero, diversidade e direitos humanos. O Programa tem tr\u00eas componentes, que s\u00e3o: a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o, com vistas a gerar estrat\u00e9gias orientadas para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos homens; a assist\u00eancia integral \u00e0 sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o, que visa a \u00e0 sa\u00fade, com \u00eanfase primeiro n\u00edvel monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das a\u00e7\u00f5es previstas no programa. A \u00faltima expositora do painel, Viviane Manso Castello Branco, da Coordena\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e A\u00e7\u00f5es Intersetoriais do Rio de Janeiro/Brasil, o uma estrat\u00e9gia de da sa\u00fade\". Ela as mulheres v\u00eam vez mais a esfera p\u00fablica, os homens tamb\u00e9m v\u00eam ocupando a esfera privada, por\u00e9m, sem vez mais assumindo o cuidado dos filhos, \u00e9 boa para os filhos, mas tamb\u00e9m o \u00e9 para os que vem desenvolvendo no Rio de Janeiro, o \"Movimento forma de SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 87 86 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE TR\u00cdPLICE FRONTEIRA trabalhar com o refor\u00e7o \u00e0s potencialidades masculinas, seguindo a m\u00e1xima de que o pai nem sempre est\u00e1 presente, mas, quando est\u00e1, traz coisas novas para a vida destacou valoriza\u00e7\u00e3o da paternidade, que contou com uma p\u00e1gina no facebook, a estrat\u00e9gia de aproxima\u00e7\u00e3o e acolhimento adotada pelas profissionais de uma de vacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, vestiram-se de meio para refor\u00e7ar neles a ideia de que ser pai \u00e9 estar presente, cuidar; os momentos de reflex\u00e3o e escuta, promovidos com diferentes grupos, tanto de profissionais quanto de homens da comunidade; o \"paparico\" dos pais, por meio do recursos; e a rede de adolescentes e jovens promotores de sa\u00fade. Para Viviane Manso Castello Branco, paternidade n\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m n\u00e3o mudarem sua forma de ver e encarar o mundo, n\u00e3o se consegue mudar nem o ponto de vista dos homens a respeito deste assunto e nem o vivem. a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o nascimento de um filho faz com que o homem se que criaram de as unidades de sa\u00fade parceiras do pai. Ressaltou que preparar uma equipe de sa\u00fade n\u00e3o consiste apenas em dot\u00e1-la com protocolos, afinal, a paternidade, a experi\u00eancia de para ambiente. fala-se mais um dos fatores destacados pela expositora, j\u00e1 que um dos princ\u00edpios do SUS \u00e9 a intersetorialidade. Ela ressaltou que, sem a promo\u00e7\u00e3o da intersetorialidade, \u00e9 imposs\u00edvel que se consiga, de fato, os homens nos servi\u00e7os de na pr\u00e1tica, a que homem, mais do que de precisa mesmo \u00e9 de nosso apoio, de nossa ajuda, para que consiga superar todas as barreiras existentes e assuma seu papel de pai. Ele precisa que haja mudan\u00e7as na estrutura que o cerca, processo desde o in\u00edcio, quando, embora no papel de pai, \u00e9 tratado como visita pelos servi\u00e7os de sa\u00fade. Acerca das exposi\u00e7\u00f5es, o moderador da mesa, Luis Meyer, destacou que emana de todas o fato de que h\u00e1, ainda, muito a avan\u00e7ar. Para que ocorra, assumir que podemos mudar a realidade. II- Desafios a) Mencionados por Michelle Leite da Silva Identifica\u00e7\u00e3o de formas eficientes para levar a ideia do Pai Presente para os servi\u00e7os de sa\u00fade, especialmente para a rede p\u00fablica; Identifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a sensibiliza\u00e7\u00e3o de gestores e profissionais de sa\u00fade; I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 89 88 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Desenvolvimento crian\u00e7as e pais, da presen\u00e7a do pai/ parceiro homens; Prover o pa\u00eds de protocolos e guias espec\u00edficos para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos homens no \u00e2mbito da sa\u00fade sexual e reprodutiva dos homens; Proporcionar a percep\u00e7\u00e3o, pela popula\u00e7\u00e3o e pelos profissionais de sa\u00fade, da sexualidade prazerosa como um direito; Elaborar estrat\u00e9gias para o cuidado \u00e0 sa\u00fade de todos os tipos de homens; Debater a cria\u00e7\u00e3o de \"novos modelos estimulem homens procurarem de car\u00e1ter de - e tamb\u00e9m os profissionais - para que atendam de forma plena \u00e0s demandas dos homens; Considerar no planejamento e execu\u00e7\u00e3o o efeito dos determinantes sociais sobre a sa\u00fade e o cuidado dos homens; Otimizar o uso dos recursos existentes. c) Mencionado por Viviane Manso Castello Branco: Promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a na perspectiva tanto de homens quanto de mulheres, no que se refere ao papel dos homens no cuidado dos filhos; superar neglig\u00eancia dos paternidade para Recomenda\u00e7\u00f5es Mencionadas por Michelle Leite da Silva: Viabilizar a presen\u00e7a do pai/parceiro em momentos da gesta\u00e7\u00e3o, parto e puerp\u00e9rio; Garantir espa\u00e7o para o pai nos alojamentos ap\u00f3s o a participa\u00e7\u00e3o ao rec\u00e9m- nascido; Dar orienta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m para o pai, sobre cuidados com o beb\u00ea. b) Mencionada por Agustin Bergeret: Investir em educa\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a de perspectiva acerca das masculinidades e, tamb\u00e9m, para o abandono ao modelo hegemenico de masculinidade. c) Mencionadas por Viviane Manso Castello Branco: Mudar a forma negativa como os homens, no da paternidade, s\u00e3o representados; Aproveitar um para abordar quest\u00f5es de sa\u00fade tamb\u00e9m com o pai; Promover a intersetorialidade nas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. IV - Resultados do debate trazidos pelo Por\u00e9m, destacou ser importante que se pense no uso do tempo para homens e para mulheres. Afinal, quando recebe massagens, aten\u00e7\u00e3o especial etc., a fim de que se sinta estimulado a voltar. Por\u00e9m, a pr\u00e1tica. Ent\u00e3o, o uso do tempo tamb\u00e9m \u00e9 importante, sob pena de que continuemos seguindo na mesma linha, sem prover mudan\u00e7a nem para homens e nem para I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 91 90 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO esposas, repousam com elas ap\u00f3s Segundo, chamou a aten\u00e7\u00e3o para o machismo forte que impera entre os homens no Paraguai, vezes se recusam a assumir sua paternidade. Destacou que no interior do pa\u00eds a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente, essa reflex\u00e3o, para que se identifica\u00e7\u00e3o); geral: Paternidade parece ser porta de entrada os homens nos servi\u00e7os de sa\u00fade, e a eles, a atend\u00ea-los e receb\u00ea-los. como crise recess\u00e3o, os homens aos para filhos. Por\u00e9m, o Disse muito o que aproveitar e que identificar mudan\u00e7as em curso e se aproveitar delas \u00e9 dif\u00edcil, por\u00e9m, necess\u00e1rio (Fernando Zingman - Programa Nacional de Sa\u00fade dos Adolescentes - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/Argentina). b) Respostas dos n\u00e3o \u00e9 que haja de sa\u00fade no Paraguai e no Uruguai. A quest\u00e3o \u00e9 que, tamb\u00e9m depois dos partos, os homens precisam ser alcan\u00e7ados. Por isso, o Programa de Sa\u00fade dos Homens deve promover a equidade, de modo que os homens sejam observados n\u00e3o somente momento do parto, mas tamb\u00e9m depois dele. E isto \u00e9 algo que implica mudar a cultura vigente. Respondendo ao coment\u00e1rio de Fernando Zingman, sobre como chegar Castello Branco que a invisibilidade deste \u00e2mbito mental, \u00e1lcool e outras drogas Expositor: Manuel \u00c1ngel Fresco - Centro Nacional de Controle de Depend\u00eancias/ParaguaiMediadora: Mirta Mendonza - ParaguaiObjetivos: Reconhecendo os mental acometem homens e mulheres, e ainda os diferentes Resumo do painel Manuel \u00c1ngel Fresco discorreu sobre o \u00fanico Centro de Sa\u00fade, no Paraguai, que oferece tratamento aos dependentes de \u00e1lcool e outras drogas, o Centro Nacional de Control de Adicciones (MSPyBS). O \u00f3rg\u00e3o atende desde 1996, em um pr\u00e9dio cedido por um grupo de padres, e sua miss\u00e3o \u00e9 garantir que a abordagem \u00e0 problem\u00e1tica das depend\u00eancias se d\u00ea de forma eficiente e eficaz, com informa\u00e7\u00f5es de qualidade e oportunas, organizando e assessorando as diferentes ofertas I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 93 92 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA assistenciais em conformidade com a normativa fortalecendo o desenvolvimento de programas de promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o, com plena participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais, a fim de contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o no Paraguai. Segundo ele, o uso de drogas pode ser, em algumas circunst\u00e2ncias, \"normal\", por\u00e9m, a partir do momento em torna algo patol\u00f3gico, requer aten\u00e7\u00e3o, afinal, essa n\u00e3o todos no que interven\u00e7\u00f5es t\u00eam de ser vistas num continuum, com a oferta de todos os servi\u00e7os de que necessite o indiv\u00edduo. Afinal, o uso Por isso, a proposta do Centro \u00e9 a de ser um hospital polivalente, com a oferta de muitos tipos de servi\u00e7os. Para o expositor, o tratamento, seguindo essa perspectiva, deve ter como metas deter o consumo, prolongar a abstin\u00eancia, reduzir os danos e recuperar, no todo ou em parte, a normalidade no funcionamento da vida pessoal, social e econemica dos indiv\u00edduos em Para que abordagem das os grupos de autoajuda, o laborat\u00f3rio toxicol\u00f3gico, o Programa de Interna\u00e7\u00e3o Breve - para desintoxica\u00e7\u00e3o, com interna\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de indiv\u00edduos com 15 a 40 anos, ou com interna\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de menores de 15 anos - e a promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o envolvendo comunidade e escola. Acerca do tratamento, \u00c1ngel Fresco falou dos dois paradigmas contradit\u00f3rios, que s\u00e3o o da toler\u00e2ncia zero e os que querem abandonar o uso quanto para os que querem apenas reduzir riscos adicionais sem, no com isso, visam sempre contribuir com a recupera\u00e7\u00e3o de todos os indiv\u00edduos. Segundo ele, pelos dados sobre o perfil dos atendimentos feitos em 2012, pelo Departamento de Sa\u00fade Mental no pa\u00eds, pode-se ver que a maioria deles foi em de reincidentes em acompanhamento, sendo do sexo feminino 56% dos pacientes e, ainda, metade deles com, no m\u00e1ximo, 20 anos de destacada pelo palestrante foi comuns dentre psicologia complica\u00e7\u00f5es pelo uso de drogas m\u00faltiplas. J\u00e1 no Centro Nacional de Control de Adicciones, em 2013, foram atendidos 151 pacientes, dos quais 126 volunt\u00e1rios e 25 encaminhados judicialmente. O expositor chamou a aten\u00e7\u00e3o para a diferen\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o por sexo, quando se fala especificamente do acompanhamento para dependentes e n\u00e3o para a sa\u00fade mental, de modo geral, pois neste caso o n\u00famero de homens atendidos foi cerca de 3,5 vezes maior do que o n\u00famero de mulheres - 119, contra 32, respectivamente. Al\u00e9m disso, a maior parte dos pacientes veio da regi\u00e3o central ou do interior do pa\u00eds, tendo havido, tamb\u00e9m, 50 casos de readmiss\u00e3o uma Segundo ele, no caso desse tipo de servi\u00e7o, o grande problema \u00e9 encontrar formas de inseri-las nos tratamentos - ou seja, servi\u00e7os em sa\u00fade. Destacou que, devido \u00e0 falta de recursos tempo ofereceram consultas somente para homens dependentes, o que ajuda a compreender, em parte, porque apenas recentemente a demanda pelas mulheres come\u00e7ou a aumentar. promovendo interna\u00e7\u00f5es mistas. Manuel \u00c1ngel Fresco enfatizou que, independente do motivo de entrada no sistema, uma vez que se entra, necessariamente, o paciente tem que passar por v\u00e1rios tipos de profissionais, a fim de que se defina a aten\u00e7\u00e3o a ser dada, conforme o caso. Ele trouxe dados sobre a frequ\u00eancia mensal de consultas e chamou a aten\u00e7\u00e3o para a baixa procura no m\u00eas Segundo ningu\u00e9m quer se desintoxicar - pelo contr\u00e1rio. motivo, a dos pacientes que chega provem do sistema penitenci\u00e1rio. Destacou que a inser\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, Nesse programa, o trabalho \u00e9 feito em paralelo com toda a fam\u00edlia. A interna\u00e7\u00e3o dura de duas a tr\u00eas semanas e, ap\u00f3s o t\u00e9rmino I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 95 94 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA do processo, o paciente para o ambulat\u00f3rio, para a comunidade terap\u00eautica ou para os grupos de autoajuda - depende do caso espec\u00edfico. Para ele, o formato empregado por esse programa valoriza os homens, n\u00e3o de estruturas prec\u00e1rias e a de 15 anos, destacando que esse servi\u00e7o foi desenhado para adolescentes do sexo masculino, exclusivamente para aqueles em situa\u00e7\u00e3o de rua. Isso o governo. Come\u00e7ou-se, ent\u00e3o, a trabalhar com a Secretaria Nacional Antidrogas, primeiramente com uma postura um tanto repressiva, voltada para a coibi\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de drogas nas postura, atualmente, come\u00e7a a mudar, com o recebimento de meninas e, ainda, com a procura crescente de adolescentes com equipes, com vistas ao novo perfil de adolescentes que chegam. Por\u00e9m, que come\u00e7ou a ser oferecido a este grupo, tem se mostrado uma importante porta de entrada para o servi\u00e7o, favorecendo a busca volunt\u00e1ria. Com rela\u00e7\u00e3o ao perfil dos e das adolescentes que chegam ao Centro, ressaltou que a maior parte deles \u00e9 do sexo masculino (89%), reside com a fam\u00edlia (61%), procurou o servi\u00e7o voluntariamente (84%), Assun\u00e7\u00e3o (78%) e todo o tratamento (86%). Quanto chegam at\u00e9 o final tratamento, alguns mesma situa\u00e7\u00e3o e local em que se encontravam antes. Em 75% dos casos, a sa\u00edda do tratamento acontece porque a pr\u00f3pria fam\u00edlia os retira. Nos outros 25% dos casos, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 devido \u00e0 fuga do ou da adolescente, demonstrando, segundo Fresco, que o papel da fam\u00edlia durante o tratamento \u00e9 duplamente importante. Afinal, se a fam\u00edlia n\u00e3o apoia, acompanha, o adolescente sai do tratamento. Desse modo, a falta de apoio por parte da fam\u00edlia ajuda a explicar os n\u00edveis de evas\u00e3o observados. O expositor mencionou que agora come\u00e7a a vigorar, no Paraguai, uma lei estabelece tratamento compuls\u00f3rio difere que s\u00f3 entram voluntariamente em tratamento. De acordo com ele, diferente do que se pensa, o uso de drogas come\u00e7a quase sempre com o \u00e1lcool, n\u00e3o com drogas ilegais. sentido, um problema que se p\u00f5e para a atualidade \u00e9 que as pessoas vez mais jovens, mesmo tempo em que se tem, cada vez mais, consumidores de m\u00faltiplos tipos de drogas, sendo observ\u00e1vel, ainda, o aumento acelerado do n\u00famero de mulheres que consomem bebidas alco\u00f3licas. Alertou para o fato de o n\u00famero de mulheres que consomem \u00e1lcool j\u00e1 \u00e9 maior do que o de II- Desafios Sistematiza\u00e7\u00e3o do protocolo adotado; Melhoramento no diagn\u00f3stico nos esquemas posol\u00f3gicos; Aperfei\u00e7oamento do acompanhamento aos e \u00e0s pacientes, inclusive ap\u00f3s o tratamento; Realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas para verificar resultados do tratamento; Cuidado de pacientes que tenham outros fatores de risco de longa dura\u00e7\u00e3o; Alcan\u00e7ar populacionais espec\u00edficos, como os ind\u00edgenas, por exemplo; I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 97 96 I SEMIN\u00c1RIO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA da liberdade; Amplia\u00e7\u00e3o da oferta de servi\u00e7os, incluindo-a nas Unidades de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (USF); Aumento capacidade de resposta outras drogas em todo o territ\u00f3rio nacional. IV- Resultados do debate a) Perguntas e coment\u00e1rios trazidos pelo p\u00fablico Pergunta: Existe, no Paraguai, algum organismo de defesa dos direitos de crian\u00e7as e adolescentes, que seja capaz de garantir a entrada livre dos adolescentes e seu acesso aos servi\u00e7os? (Fernando Zingman - Programa Nacional de Sa\u00fade Adolescentes Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/ Argentina); Coment\u00e1rio geral: H\u00e1 grande mental e tamb\u00e9m daqueles destinados aos e \u00e0s usu\u00e1rios/as de drogas, em abordar o recorte de g\u00eanero, o que acaba contribuindo para que os homens abusem ainda mais das drogas. pessoas atendidas por esses servi\u00e7os seja do sexo masculino, os profissionais da sa\u00fade se perguntando por acontece, pois inconsciente g\u00eanero. Por \u00e0 do recorte de g\u00eanero (Daniel Costa Lima - Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade do Homem do Minist\u00e9rio da Respostas do ao servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o psicossocial. Assim, quem busca uma consulta com especialista \u00e9 porque, de fato, tem algum problema grave, ou, ainda, porque \u00e9 encontrado ruas e levado para pr\u00e1tica, das fam\u00edlias, de modo que consigam fazer o diagn\u00f3stico dos casos recebidos. Ele ressaltou que as estruturas dispon\u00edveis para a aten\u00e7\u00e3o sa\u00fade mental e aos usu\u00e1rios de drogas s\u00e3o No caso mediante autoriza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Nos casos em que o adolescente se apresenta ao servi\u00e7o de forma volunt\u00e1ria, tal fato ao \u00f3rg\u00e3o que cuida da inf\u00e2ncia e juventude, sob Algumas mesmo nesses casos, ela precisa ser comunicada \u00e0 fam\u00edlia e ao \u00f3rg\u00e3o competente, ou seja, \u00e9 Paraguai a aus\u00eancia de reflex\u00f5es sobre o tema g\u00eanero nos servi\u00e7os de \u00e9 geral. Disse que, pessoalmente, haver demanda tamb\u00e9m da parte das mulheres, por combate ao muito \u00e1lcool isso \u00e9 visto mulher faz o mesmo isso destacou, ainda, que o maior n\u00famero de mortes causas externas ocorre entre adultos jovens, sobretudo em decorr\u00eancia de de moto, s\u00e3o frequentes no pa\u00eds. Segundo ela, de mortes aumentando consideravelmente, o que \u00e9 muito preocupante. SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 99 98 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA e recupera\u00e7\u00e3o Expositores: Maria de F\u00e1tima F. Queiroz - Departamento de Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sa\u00fa - de Coletiva/Universidade Federal de S\u00e3o da da Rep\u00fablica/ Brasil Mediadora: Fabiana Ganem - Brasil Objetivos: Abordar o tema trabalho no contexto da aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade de trabalho ur - banos e discuss\u00f5es \u00e0 trabalhador e da servi\u00e7os de sa\u00fade existentes para homens. Perpassou as falas dos expositores a no\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no trabalho como uma parte importante da vida dos homens, componente essencial da garantia do direito humano \u00e0 ser meio de parcerias entre empregadores e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - sempre contando com a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e, acima de tudo, sem que sobre o que o do Estado do Paran\u00e1 vem adotando em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do trabalhador. Iniciou destacando a m\u00e1xima que emana da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira: Sa\u00fade \u00e9 um direito de todos e dever do Estado. Apontou alguns princ\u00edpios que precisam ser buscados pelos servi\u00e7os com o intuito sejam: a transi\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, com a queda do n\u00famero de casos de doen\u00e7as transmiss\u00edveis e o aumento da incid\u00eancia de e agravos por o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de nascimentos e do aumento da longevidade e da esperan\u00e7a de vida da popula\u00e7\u00e3o; a mortalidade proporcional, representada pelas mudan\u00e7as intensas nos n\u00edveis morte por causas espec\u00edficas; os gastos com condi\u00e7\u00f5es no que v\u00eam aumentando muito, gerando a necessidade de financiamento cada vez preju\u00edzos \u00e0 e tamb\u00e9m para os servi\u00e7os de sa\u00fade. Ressaltou que, no Brasil, s\u00e3o 72 mil ambulat\u00f3rios e 6 mil hospitais, al\u00e9m de quase 33 mil equipes da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e de 256 mil agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade. Disse que a da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria oferecida. palestrante apontou a exist\u00eancia de muitas melhoras ao longo no entanto, indicou \u00e0 demanda. Mencionou ainda que, no Paran\u00e1, a Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia possui uma cobertura I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 101 100 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE TR\u00cdPLICE s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es poli\u00e1rquicas de conjuntos de servi\u00e7os de sa\u00fade, vinculados entre si por uma miss\u00e3o \u00fanica, por objetivos comuns e por uma a\u00e7\u00e3o cooperativa e interdependente que lhes permite ofertar uma aten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e integral a determinada popula\u00e7\u00e3o, coordenada pela aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, especialmente do trabalhador. A ideia, segundo ele, \u00e9 a de que se trabalhe num continuum de aten\u00e7\u00e3o, levando em conta, inclusive, o posicionamento do pr\u00f3prio paciente, que precisa se ver como um agente de sa\u00fade. Destacou que h\u00e1 v\u00e1rias diferen\u00e7as entre um sistema que opera de forma fragmentada e um sistema que opera em redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, sendo que o primeiro n\u00e3o funciona, sobretudo, por ser hierarquizado, centrado e n\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o Bailak apresentou um perspectivas trabalha no Paran\u00e1, onde estavam retratadas as que o Estado vem priorizando na execu\u00e7\u00e3o, bem como a forma como elas se articulam, especialmente aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria neste n\u00edvel que consegue diminuir os gastos e o de agravos. Com rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores, ele trouxe alguns dados Internacional do Trabalho (OIT), que retratam sua situa\u00e7\u00e3o no mundo, destacando que o n\u00famero de trabalhadores que morrem diariamente \u00e9 maior do que aquele observado para o total das doen\u00e7as parasit\u00e1rias. Segundo ele, a cada ano perde-se o equivalente a 4% do PIB mundial em decorr\u00eancia das mortes, doen\u00e7as e acidentes do trabalho. No Brasil, chamou aten\u00e7\u00e3o para os acidentes do trabalho (cerca de 706 mil s\u00f3 em 2013), destacando que o n\u00famero \u00e9 ainda maior, pois h\u00e1 o sub-registro de casos. Enfatizou morrem 7,5 pessoas v\u00edtimas de R$ 46 bilh\u00f5es todos os anos. Ao comparar os coeficientes de mortalidade do trabalho de alguns Bailak destacou que o apresenta bem mais elevado do que os demais pa\u00edses, neste quesito - 14,8, contra 2,1 na Finl\u00e2ndia, 4,4 na Fran\u00e7a, 7,2 no Canad\u00e1 e 8,3 na Espanha - o qual j\u00e1 poderia ser reduzido aten\u00e7\u00e3o n\u00ba. que, \u00e0 sa\u00fade trabalhador, invista na amplia\u00e7\u00e3o de diferentes estruturas e a\u00e7\u00f5es - como em hospitais e na vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria - e, mais do que seja poss\u00edvel garantir o adequado de todo o sistema sa\u00fade. Essa conex\u00e3o tem de abarcar os tr\u00eas n\u00edveis - municipal, estadual e federal. Por \u00faltimo, apresentou quais s\u00e3o, sob sua perspectiva, os pontos deficit\u00e1rios e necessidades de mudan\u00e7a no sistema de sa\u00fade. n\u00edveis de a resolutiva real listas de espera e falta qualidade; os recursos s\u00e3o prestadores \u00e9 O Veron, falou das a\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo no Paraguai, destacando os caminhos que t\u00eam sido empregados para solucionar os problemas existentes no pa\u00eds. Primeiramente, trouxe a defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, que, para ele, \"\u00e9 o completo equil\u00edbrio e bem-estar f\u00edsico, mental e social de uma pessoa, e n\u00e3o somente a aus\u00eancia de enfermidades\", vida pessoal, familiar e social dos indiv\u00edduos. Falou dos determinantes da sa\u00fade - que s\u00e3o a biologia, o meio ambiente, o estilo de vida e o sistema de assist\u00eancia sanit\u00e1ria -, destacando que de todos, somente a biologia n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ser alterada. Ou seja, o meio ambiente (onde), o estilo de vida (como) e o sistema de assist\u00eancia sanit\u00e1ria s\u00e3o os fatores sobre os quais podemos influir por meio de interven\u00e7\u00f5es. I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 103 102 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL Veron enfatizou que conhecer os estilos de vida - onde est\u00e3o inclu\u00eddos os h\u00e1bitos de vida - \u00e9 essencial para que se possa intervir de forma eficiente. Segundo ele, dentre os quatro fatores, o estilo de vida \u00e9 o que mais afeta a sa\u00fade dos indiv\u00edduos, n\u00e3o obstante os gastos p\u00fablicos em sa\u00fade estejam quase todos concentrados no custeio do n\u00f3s, quando, na verdade, o mais importante \u00e9 educar os indiv\u00edduos para a vida, de modo que sejam alterados os estilos de vida que interferem negativamente nas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Para o expositor, o trabalho \u00e9 \"toda atividade humana, consciente e volunt\u00e1ria, prestada em forma dependente e retribu\u00edda, para a produ\u00e7\u00e3o bens e servi\u00e7os\", as condi\u00e7\u00f5es de trabalho \"s\u00e3o o conjunto de fatores f\u00edsicos, organizativos e do meio ambiente que influenciam na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas de (OMS), que s\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria - por meio da qual, trabalhador fique doente; a preven\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria - na qual se privilegia a realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos precoces e exames peri\u00f3dicos de controle; e a preven\u00e7\u00e3o terci\u00e1ria - por meio da qual espera o compromisso preven\u00e7\u00e3o destacou envolve a prote\u00e7\u00e3o e a que hoje n\u00e3o se fala mais em sa\u00fade ocupacional, mas sim em sa\u00fade do trabalhador. Lembrou que a categoria trabalhador inclui de precisam constar de um bom Programa de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade no Local de v\u00e1rias setores, da vigil\u00e2ncia da sa\u00fade, da aten\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia e da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade laboral. A este respeito, a ressalva \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o algo concreto. Enfatizou, tamb\u00e9m, que, para a preven\u00e7\u00e3o e cuidado da sa\u00fade dos trabalhadores e trabalhadoras, \u00e9 necess\u00e1rio adaptar a m\u00e1quina ao a respeito do acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica firmado entre a Secretaria de Portos (SEP) e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em 2010, com o intuito de investigar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de seguran\u00e7a dos trabalhadores portu\u00e1rios, visando subsidiar a \u00e0 seguran\u00e7a desse grupo. Por a a doen\u00e7as o primeiro desafio a enfrentar, 16 s\u00e3o portos delegados. A fim de fazer frente a esse desafio, segundo ela, optou-se por criar um programa dividido em duas etapas. A primeira seria dedicada a conhecer o perfil de morbimortalidade dos trabalhadores portu\u00e1rios, o que, at\u00e9 aquele momento, era algo que nem sequer cogitava-se fazer. A segunda etapa seria conhecer oficinas e entrevistas com os trabalhadores. Dutra destacou a segunda grande dificuldade trabalho, trabalho, parceiros em n\u00edvel federal para atuarem no diagn\u00f3stico situacional, de modo a constituir uma equipe multidisciplinar. Foram realizadas v\u00e1rias reuni\u00f5es com esses parceiros, a de alinhar as um deles, dentro de suas institui\u00e7\u00f5es, buscava solu\u00e7\u00f5es e formas INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 105 104 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA adequadas para trabalhar e divulgar as a\u00e7\u00f5es e resultados, j\u00e1 que o objetivo dos grupos de trabalho era desenvolver o diagn\u00f3stico dos fatores condicionantes e determinantes de agravos \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores. Segundo ela, para garantir maior proximidade com as pontas do (Cerest), pois onde a situacional Primeiramente, um alto n\u00edvel de consumo de \u00e1lcool e outras drogas, inclusive durante o hor\u00e1rio de trabalho; o recorrente uso de m\u00e1quinas pesadas, com risco de esmagamento e amputa\u00e7\u00e3o de partes do corpo; o frequente trabalho em altura, muitas vezes sem o uso dos equipamentos de seguran\u00e7a; a exist\u00eancia de riscos derivados do transporte de cargas perigosas; e a escassez de dados sobre acidentes de trabalho e sobre a do trabalhador \u00faltimo grande dif\u00edcil identificar de onde ou sob a responsabilidade de est\u00e3o. A partir dos dados situacionais coletados, organizou-se com eixos de atua\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis por cada um deles, as realiza\u00e7\u00e3o do trabalho; e a obten\u00e7\u00e3o de apoio pol\u00edtico, t\u00e9cnico e financeiro para esta realiza\u00e7\u00e3o - j\u00e1 que cada institui\u00e7\u00e3o envolvida se responsabiliza por e manter o eixo sob sua orienta\u00e7\u00e3o. De acordo com ela, a maioria absoluta dos portu\u00e1rios \u00e9 do sexo masculino, ou seja, se est\u00e1 a falar de um universo que \u00e9 masculino, e isso n\u00e3o pode ser ignorado. Dutra enfatizou, ainda, a com mitos trabalhadores portu\u00e1rios - quase sempre tomados por pessoas grosseiras, mal educadas etc. - e investir na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para o di\u00e1logo e escuta desse grupo. Ressaltou, tamb\u00e9m, a necessidade de se investir na educa\u00e7\u00e3o para o autocuidado, pois se trata de um p\u00fablico muito diversificado que, ainda por cima, n\u00e3o tem o h\u00e1bito de se cuidar. Lembrou, ainda, que \u00e9 essencial dar aten\u00e7\u00e3o a este p\u00fablico, afinal, esta \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o laboral mais antiga do pa\u00eds. Maria de F\u00e1tima F. a \u00faltima expositora neste painel, destacou que trabalho importantes de nossas vidas, nosso tempo trabalhando. \"O trabalho \u00e9 o esteio do mundo capitalista e o homem \u00e9 responsabilizado pela sobreviv\u00eancia de um coletivo dentro do sistema capitalista. Por este motivo, o trabalho imp\u00f5e-se como uma quest\u00e3o fundamental para a sa\u00fade do homem\", disse ela. Para pautar sua reflex\u00e3o sobre a integralidade sa\u00fade definiu, que \u00e9 a - \"a que vive planejado, poss\u00edvel a sobrerrepresenta\u00e7\u00e3o dos determinadas fun\u00e7\u00f5es, sendo preocupante ainda assumem o discurso de que n\u00e3o lhes cabe ascender a determinados tipos de atribui\u00e7\u00e3o. Maria de F\u00e1tima F. Queiroz apresentou alguns dados anteriormente por Miroslau a acidentes do trabalho de acidentes), pois este tipo de les\u00e3o vai contra a fun\u00e7\u00e3o social dos homens, que \u00e9 de PET-Sa\u00fade (Programa de Educa\u00e7\u00e3o pelo Trabalho para a Sa\u00fade), que tem como objetivo principal fomentar a forma\u00e7\u00e3o de grupos de aprendizagem tutorial em \u00e1reas estrat\u00e9gicas para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Mencionou, tamb\u00e9m, o PET-Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador Portu\u00e1rio, cujo objetivo \u00e9 desenvolver interven\u00e7\u00f5es que I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 107 106 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA contribuam com o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es de Vigil\u00e2ncia do Trabalhador de propondo compartilhar conhecimentos e de acordo com centenas de trabalhadores, tendo ficado que este grupo precisa ser pois realiza um trabalho que se encontra na era moderna. Destacou que o de atua\u00e7\u00e3o, privilegiar, em esta quais participam qual outra; Melhorar a cobertura e sa\u00fade disponibilizados para os trabalhadores; Melhorar a coordena\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o e entre os servi\u00e7os de sa\u00fade; Nivelar a capacidade resolutiva real dos servi\u00e7os de sa\u00fade e aquela sa\u00fade; Acabar com as longas listas de espera e falta de gest\u00e3o de qualidade nos servi\u00e7os; Ampliar os recursos e o emprego; Melhorar a capacidade gerencial dos gestores e compromisso por no entre as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador. b) Mencionados por Maria de F\u00e1tima F. Queir\u00f3z Desenvolver processo que incorpore a tem\u00e1tica 'vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade', iniciando pela Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do compromisso na rela\u00e7\u00e3o entre Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade (UBS) e Sa\u00fade do Trabalhador, de forma integralizadora; Contribuir com a compreens\u00e3o, por parte dos gestores da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, acerca da necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos trabalhadores do Cerest-Santos. c) Mencionado por Maria Cristina Dutra: Debater a grande diversidade de portos existentes no pa\u00eds. III - Recomenda\u00e7\u00f5es a) Mencionadas por Miroslau Bailak: Interligar que vida dos homens, sistema de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade que opere em redes, e n\u00e3o de forma fragmentada; Investir na amplia\u00e7\u00e3o de diferentes estruturas e a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade; Promover a conex\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es e estruturas; I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 109 108 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL TR\u00cdPLICE FRONTEIRA Garantir uma atua\u00e7\u00e3o intersetorial para da b) Mencionadas por At\u00edlio Casco Veron: Investir em conhecer o meio ambiente e os estilos e h\u00e1bitos de vida dos homens; Investir em educar os indiv\u00edduos para a vida, com vistas a alterar seus estilos de vida que sejam negativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. c) Mencionadas por Maria Cristina Dutra: Romper com os preconceitos acerca dos trabalhadores portu\u00e1rios; Investir na educa\u00e7\u00e3o para o autocuidado. IV - Resultados do debate a) Principais quest\u00f5es e coment\u00e1rios trazidos pelo p\u00fablico Pergunta para At\u00edlio Casco Veron: Que expectativas existem acerca do Departamento de Sa\u00fade Ocupacional no Paraguai? Ele ser\u00e1 mesmo um departamento ou n\u00e3o? (Sem identifica\u00e7\u00e3o). Pergunta para todos os expositores, seguida de coment\u00e1rio: N\u00e3o seria o momento de se discutir a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, parcerias entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e empresas, para que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos trabalhadores aconte\u00e7a em seu local Afinal, se v\u00e3o atendimento n\u00e3o resolver\u00e1 o problema. Al\u00e9m disso, a tem\u00e1tica da sa\u00fade do trabalhador \u00e9, ainda, algo novo. Destacou a necessidade de que todos saiam do semin\u00e1rio com a no\u00e7\u00e3o de que a sa\u00fade \u00e9 mais do que a aus\u00eancia de doen\u00e7as e tem de estar no ambiente onde o homem est\u00e1 atuando, o que inclui seu local de trabalho, j\u00e1 que \u00e9 l\u00e1 que ele passa a maior parte de seu tempo (sem identifica\u00e7\u00e3o). Coment\u00e1rio geral: A quest\u00e3o das grandes obras \u00e9 uma \u00f3tima perspectiva para se pensar na sa\u00fade pessoas, de modo que os impactos acabam sendo sentidos por todos, inclusive pelos trabalhadores (Mariana Azevedo - Instituto Papai/Brasil). b) Respostas dos expositores Com rela\u00e7\u00e3o ao Departamento de Ocupacional, At\u00edlio Casco Veron afirmou que sim, trata-se mesmo de um departamento. A ideia \u00e9 que ele alcance todo o pa\u00eds e se transforme num servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional. \u00c9 o mesmo que o Programa de Sa\u00fade do Trabalhador, por\u00e9m, ampliado. Atualmente, s\u00e3o dois hospitais que trabalhador. Lembrou que essa Maria F\u00e1tima F. Queiroz ressaltou que as pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam de ser discutidas para que se encontrem formas de minimizar o impacto geral para a sociedade, n\u00e3o somente com tenha de haver parcerias para levar servi\u00e7os sa\u00fade at\u00e9 os locais de trabalho dos homens, afinal, na empresa, a responsabilidade pela sa\u00fade do trabalhador \u00e9 do empregador, n\u00e3o do SUS. Ademais, dentro do SUS, o trabalhador deve ser visto como um cidad\u00e3o que tem a obriga\u00e7\u00e3o por lhe garantir atendimento em sa\u00fade tem que ser da empresa. Sobre a constitui\u00e7\u00e3o de parcerias para levar atendimento em sa\u00fade at\u00e9 o local de trabalho dos homens, Maria Cristina Dutra indicou somente com o - o que tamb\u00e9m \u00e9 importante -, mas tamb\u00e9m com seus patr\u00f5es, para que eles discutam Lembrou, no entanto, que n\u00e3o DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 111 110 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA que a popula\u00e7\u00e3o fique esperando uma interven\u00e7\u00e3o do governo, pelo \u00e9 necess\u00e1rio que Nesse ressaltou mencionou que, no Brasil, h\u00e1 um de elementos que podem executar as a\u00e7\u00f5es. Temos, inclusive, um elemento da Sa\u00fade, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, desse objeto ainda \u00e9 muito incipiente pa\u00eds - at\u00e9 mesmo no Paran\u00e1, onde o Cerest \u00e9 estadual. Segundo O I - LISTA DE PARTICIPANTES N\u00ba NOME INSTITUI\u00c7\u00c3O PA\u00cdS 1 Adriana Salinas Bomfim UNFPA-PY Kelly Igua\u00e7uBrasil 7 Elise Hericks UNILA Brasil 8 Ana Carolina Pasini Prefeitura de Toledo Brasil 9 Ana J\u00e9ssily Camargo Barbosa UNIOESTE Brasil 10 Andreia Pereira dos Santos UNILA Brasil 11 Anna Cl\u00e1udia de Souza Ferreira UNIOESTE Brasil 12 Arnoldo Diaz UNFPA - PY Paraguai 13 Arturo Sime\u00f3n Mu\u00f1oz Delvalle PREALPA-CDE Paraguai 14Beatris TresUnidade de Benicio - PY Paraguai 17 Fernandes Theodoro UNIOESTE Brasil 18 Bruna Unser Trindade Brasil Justina Gamarra UNILA Brasil Lopes dos SantosPrefeitura de Foz do Igua\u00e7uBrasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 113 112 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 24 Iuri Takahashi Ramona RecaldeCEPEP UNIAM\u00c9RICA Martins FlorentinoFaculdade Uni\u00e3o das Am\u00e9ricas - UNIAM\u00c9RICABrasil 32 Daniel Cardoso da Costa Lima / PalestranteMinist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasil 33Daniela Munarini AlmeidaSecretaria Municipal de Danielly Oeste do Paran\u00e1Brasil David Alexsander Schneider AguiarUNIOESTE Brasil 36 Denise Liell Prefeitura de Toledo Brasil 37 Denise Linck Barbosa UNIAM\u00c9RICA Brasil 38 Diego Gabriel Sanches UNA Paraguai Regina GadenzHospital Menino JesusBrasil 40 Edison 41Edson VeccchiettiPrefeitura Municipal de Quatro PontesBrasil 42 Eduardo Schwarz Chakora / PalestranteMinist\u00e9rio da 43 Eladio Barboza V\u00e1squez Itaipu Binacional Paraguai44 Elizabete Cristina Oliveira Fer Estado de Sa\u00fade do Paran\u00e1Brasil 45Enrique Berner Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Argenti-na 46 da RochaPrefeitura Municipal de ToledoBrasil 48 Quatro PontesBrasil 50Fabio de Mello / PalestranteSecretaria Municipal de Foz F\u00e1bio Oliveira Prefeitura Brasil CavalcantiBrasil 53 M.S.P .YB.S.- PY Paraguai 54 Fernanda Jennifer Bartz UNIAM\u00c9RICA Brasil 55 Fernanda Lopes UNFPA Brasil 56 Fernando Nunes Alves Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasil 57 Fernando Zingman / Palestran-teMinist\u00e9rio da Sa\u00fadeArgenti-na 58 Francisco Norberto Moreira da SilvaMinist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasil 59 Gabriela Kauana da Silva UNIOESTE Brasil 60 Gabriela Rodrigues Borelli UNFPA 61Gabrielle Silva DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 115 114 I SEMIN\u00c1RIO Brasil 72 Harold Robinson / Palestrante UNFPA Brasil 73 Ida Caballero M.S.P .YB.S.-PY Mireka Becker Jorge UNIOESTE Brasil 75Irma VillalbaHospital Los Angeles - CDEParaguai 76 Ivan Allende / Palestrante Paraguai 77 Jaquecele C. de Oliveira UNIOESTE Brasil 78 Jeferson Magnun Delpino PTI Brasil 79 Jenifer Ramirez UNILA Paraguai 80 Joelma Gabriel dos Santos UNIAM\u00c9RICA Brasil 81 Juan Carlos Alvarenga / Pales-tranteM.S.P .YB.S.-PY Paraguai 82Juan Carlos Escobar Minist\u00e9rio da Francisco ArayaUNILA Brasil 84 Julianna Godinho Dale Couti - nhoMinist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasil 85 Karen Rivas Itaipu Binacional Paraguai86 Karina Em\u00edlia dos Santos Sche - rerUniversidade do Oeste do Paran\u00e1Brasil 87 Kelly Carvalho UNIAM\u00c9RICA Brasil 88 Kimberlly Grignet Hertzog UNILA Brasil 89 .YB.S.-PY Paraguai 92 Lilian Elizabeth Cadogan VR.S.-CAAGUAZ\u00da Paraguai 93 Liz Cristaldo de Valle VR.S.-CAAGUAZ\u00da Sa\u00fade de ToledoBrasil 97 Luciana Bueno Sartori PTI Brasil 98 Luis Alberto Meyer Ep\u00edscopo PREALPA-CDE Paraguai 99 Luis Lomaquis Itaipu Binacional Paraguai L\u00f3pez 101 Ma\u00edsa Melara Apoio Espe - ran\u00e7a em CristoBrasil 103 Manoel Fresco / PalestranteCentro Nacional de Controle de Depen - d\u00eanciasParaguai 104 Takahashi UNIAM\u00c9RICA Moraes Esta-dual Oeste do Paran\u00e1Brasil 106 Maria Cristina Dutra / Pales-tranteSecretaria de Portos - PRBrasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 117 116 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 107 Maria de de S\u00e3o 109 Maria UNFPA Brasil 117Marisa Juliane UNIAM\u00c9RICA Brasil 119 Michelle Leite da Silva / Pales-tranteMinist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasil 120 Mayara Caroline Araujo Alves VieiraUni\u00e3o das Am\u00e9ricas Brasil 121 Michael Alberto Gutierrez SanchezUNILA M.S.P .YB.S. - PY Paraguai 125 Miryam Cabral de X Regi\u00e3o Sanit\u00e1ria Paraguai 126 M\u00f3nica M.S.P Familia - 129 Nelson Hermosilla Hospital Los Angeles Paraguai 130Nery Gonz\u00e1lezHospital Los Angeles - CDEParaguai 131 Nilda Teixeira de Sousa SESA Brasil 132 Ninfa Medina HLA Brasil 133Norma B. G\u00f3mezIntrafamiliar - Bie - nestar SocialParaguai MendezItaipu MDParaguai 137 Pablo BalmacedaMinist\u00e9rio da e Bem-Estar Social do ParaguaiParaguai 138 Patricia Consalter UNIAM\u00c9RICA Brasil 139 Paula Rodrigues Zvir Regional 144 da Sa\u00fade Brasil 145 Roberto Lecca / Palestrante Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Brasil 146 Rodolfo Gomez / Palestrante Brasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 119 118 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE DO NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 147 Roseni das Gra\u00e7as Padre BozzoSecretaria de Sa\u00fade - MedianeiraBrasil 148 Rubens Bendlin / PalestranteSecretaria de Estado da Sa\u00fade do Paran\u00e1 Brasil 149 Sally P . Ayala Villalba XIV R.S. - Canindey\u00fa Paraguai 150Sandra Regina Carneiro de CamposHMCC E PTI Brasil 151 Saulo Pereira UNIAM\u00c9RICA Brasil 152 Sheila Cristina Rocha Brischiliari UNIOESTE Brasil 153 Ferreira - 154 Stephanie Karolin Carvalho UNIAM\u00c9RICA Brasil 155 Sulli Maria Acu\u00f1a PARAN\u00c1 / UNIAM\u00c9RICA 160 Victor Ram\u00f3n Vel\u00e1zques Arias UNIAM\u00c9RICA Brasil 161 Virina Beatriz M.S.P Paraguai 162 Virina Nilda M.S.P .YB.S. - PY Paraguai 163 Vito Quagliano Itaipu Binacional Brasil 164Viviane Castelo Branco / PalestranteMinist\u00e9rio da BrasilBrasil UNIOESTE Brasil 169 Alderete / Palestrante Pablo Paraguai 170 At\u00edlio Casco Veron / Palestrante Paraguai 171 UNILA Brasil I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA 121 120 I SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE DO HOMEM NA TR\u00cdPLICE FRONTEIRA ANEXO II - GLOSS\u00c1RIO DE TERMOS E CONCEITOS Carga de doen\u00e7a: \u00e9 um \u00edndice que mede quanto e como uma popula\u00e7\u00e3o vive e sofre o impacto de determinada patologia. O conceito de carga de doen\u00e7a mais utilizado \u00e9 aquele que associa o n\u00famero de anos perdidos por incapacidade (API) com os anos potenciais de vida perdidos (APVP) em consequ\u00eancia de mortalidade precoce, provocada pela doen\u00e7a em an\u00e1lise, o que resulta no conceito de anos de vida ajustados por incapa-cidade (AVAI). Incid\u00eancia: refere-se ao n\u00famero de casos novos iniciados no mesmo local e per\u00edodo. Traz a ideia de intensidade com que acontece uma doen\u00e7a popula\u00e7\u00e3o, medindo a rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total estudada, em determinado local e em determinado mo- mento. Preval\u00eancia: n\u00famero total de casos de uma doen\u00e7a, existente em um de- terminado local e per\u00edodo.Taxa Espec\u00edfica de Mortalidade (TEM): n\u00famero de \u00f3bitos por causa espe- c\u00edfica, ocorridos em determinado local e per\u00edodo. \u00c9 expressa, geralmente, por 100 mil habitantes, estimando, ent\u00e3o, o risco de uma pessoa morrer por uma causa espec\u00edfica. Taxa de Mortalidade (TM): n\u00famero total de \u00f3bitos ocorridos em determi- nado local e per\u00edodo, geralmente expressa 100 mil Espec\u00edfica et\u00e1ria espec\u00edfica dentro do per\u00edodo reprodutivo, na popula\u00e7\u00e3o residente em determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico, no ano considerado. Geralmente, \u00e9 apresentada por grupo de mil mulhe - res cada faixa et\u00e1ria. Mede, em cada grupo et\u00e1rio do per\u00edodo reprodu - tivo (de 15 a 49 anos de idade).REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS COMISS\u00c3O ECON\u00d4MICA PARA A AM\u00c9RICA LATINA E O CARIBE, DA ORGA - NIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (CEPAL/ONU). Consenso de Montevid\u00e9u final ap\u00f3s Confer\u00eancia Regional sobre Popula\u00e7\u00e3o e Desenvolvi - mento da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, realizada em Montevid\u00e9u, de 12 a 15 de agosto de 2013. 32 p\u00e1ginas. Dispon\u00edvel em: http://www.cepal.org/celade/noticias/documentosdetrabajo/0/51530/CRPD_Consenso_de_ Montevideu.pdf. Resumo do Pro- grama e Desen- volvimento (Tradu\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial do documento Summary of the Pro- gramme of Action of the International Conference on Population and Development. Nova Iorque: 1995). Dispon\u00edvel em: http://www.unfpa.org.br/Arquivos/conferencia.pdf. Acessado em 30/0/2013.I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA SUMARIO EJECUTIVO Foz de Iguaz\u00fa, noviembre de 2013 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Sumario Ejecutivo producido a partir de los registros y materiales generados durante el I Seminario Internacional de Salud del Hombre en la Triple Frontera. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 127ESPA\u00d1OL Presentaci\u00f3n ........................................................................................ 129 1. P\u00fablico Meta y Objetivo Del Evento ................................................ 131 2. S umario De Las Conferencias, Mesa Redonda Y Paneles ................ 132 2.1. A ctividades Del 20/11/2013 (Mi\u00e9rcoles) ................................. 132 M esa de apertura ..................................................................... 132 Conferencia 1. Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la salud del Hombre (PNAISH) ...................................................... 136 Conferencia 2. Salud del hombre en Paran\u00e1 (Brasil).................. 142 Conferencia 3. Salud y g\u00e9nero ................................................. 146 Mesa redonda. Indicadores de salud del hombre en la Triple Frontera ........................................................................... 150 Panel 1. G\u00e9nero, salud y masculinidades: concienciando a los hombres de la importancia del autocuidado ............................. 159 Panel 2. Valorar la vida y reducir el riesgo de accidentes y de la violencia ........................................................................... 173 2.2. A ctividades Del 21/11/2013 (Jueves) ..................................... 185 Panel 3. Acceso y admisi\u00f3n de los hombres en los servicios de salud ..................................................................................... 185 P anel 4. Salud reproductiva, paternidad y cuidado ................... 199 P anel 5. Los hombres y la salud mental, el alcohol y otras drogas ............................................................................... 211 P anel 6. Salud del trabajador: experiencias de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n ........................................................ 218 Anexo I. Lista de Participantes ............................................................. 232 Anexo II . Glosario de T\u00e9rminos Y Conceptos ...................................... 240 Referencias Bibliogr\u00e1ficas .................................................................... 241\u00cdNDICE I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Portugu\u00e9s ................................................................... 007 Espa\u00f1ol ....................................................................... 127 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 129Presentaci\u00f3n En este documento est\u00e1n resumidas las principales cuestiones y debates resultantes del I Seminario Internacional de Salud del Hombre en la Triple Frontera, realizado en Foz de Iguaz\u00fa, estado de Paran\u00e1, en Brasil, los d\u00edas 20 y 21 de noviembre de 2013. El seminario fue una iniciativa del Grupo de Trabajo Itaipu-Salud, coordinado por la Itaipu Binacional, en conjunto con el Ministerio de Salud de Brasil \u2014especialmente por medio de su Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre \u2014, el Ministerio de Salud de Paraguay y el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas de Brasil (UNFPA). El seminario reuni\u00f3 a activistas, estudiantes y representantes gubernamentales e institucionales de Brasil, Argentina, Paraguay y Uruguay, con la intenci\u00f3n de promover el debate acerca de las pol\u00edticas sobre la salud del hombre y de los trabajos conjuntos en esta regi\u00f3n. La programaci\u00f3n del evento incluy\u00f3 tres conferencias, una mesa redonda y seis paneles. Se discutieron temas referentes a la salud del hombre bajo la perspectiva de las pol\u00edticas nacionales y servicios de recepci\u00f3n, de las relaciones de g\u00e9nero, de la producci\u00f3n y disponibilidad de indicadores, del autocuidado, del riesgo de accidentes y violencia, de la salud mental y consumo de drogas, de la salud del trabajador y de la salud reproductiva. En las pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, una vez presentados el contexto, la justificaci\u00f3n y el objetivo del seminario, se describir\u00e1n los aportes de cada una de las actividades realizadas, seguidas de la suma de los puntos m\u00e1s relevantes que se discutieron en su transcurso, los cuales vendr\u00e1n separados seg\u00fan la mesa, conferencia o panel al que se refirieron. Para cada una de las actividades se prioriz\u00f3 la descripci\u00f3n sumaria de los principales puntos discutidos, resalt\u00e1ndose los desaf\u00edos que se enfrentaron en la ejecuci\u00f3n de las acciones descriptas y las recomendaciones \u2014sea del expositor, sea del p\u00fablico presente. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 1311. P\u00daBLICO META Y OBJETIVO DEL EVENTO El I Seminario Internacional de Salud del Hombre en la Triple Frontera reuni\u00f3 a gestores, representantes gubernamentales, miembros de organismos internacionales, como el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA) y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPAS/OMS), profesionales de la salud (especialmente de las \u00e1reas de epidemiolog\u00eda, salud del trabajador, atenci\u00f3n primaria y salud mental), profesores y estudiantes de universidades y de cursos t\u00e9cnicos, profesionales de seguridad p\u00fablica y miembros de asociaciones, sindicatos y organizaciones no gubernamentales (ONG). El objetivo del seminario fue permitir el intercambio de experiencias centradas en fortalecer la atenci\u00f3n a la salud del hombre en los pa\u00edses integrantes de la Triple Frontera, que son Brasil, Argentina y Paraguay. El seminario permiti\u00f3 estimular la b\u00fasqueda de formas de trabajo conjunto en dicha regi\u00f3n y perfeccionar acciones, estrategias, programas y pol\u00edticas orientadas a ampliar la inclusi\u00f3n de este segmento de la poblaci\u00f3n en la l\u00f3gica de los servicios ofrecidos por los sistemas de salud. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 133 132 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA este grupo poblacional. Seg\u00fan la conferencista, esta comisi\u00f3n fue la responsable de planear y organizar el I Seminario Internacional de Salud del Hombre en la Triple Frontera, del cual seguramente resultar\u00e1n iniciativas, experiencias exitosas y estrategias \u00fatiles para el presente y el futuro de los habitantes de los tres pa\u00edses hermanos que forman la Triple Frontera. El representante de la OPAS en Brasil, Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, enfatiz\u00f3 las diferencias de enfoque respecto a la salud del hombre entre los tres pa\u00edses de la Triple Frontera. Subray\u00f3 el hecho de que, en el caso espec\u00edfico de Brasil, la misma Constituci\u00f3n afirma el derecho a la salud y plantea el acceso y la mejora del servicio de salud, en especial, el acercamiento de estos servicios a la poblaci\u00f3n, como prerrogativas que deben alcanzarse. Se\u00f1al\u00f3 que Brasil tiene mucho para aprender, pero, tambi\u00e9n, mucho con que contribuir al debate, pues posee un programa bastante completo, maduro y que trae grandes innovaciones en la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de la salud de los hombres. Para \u00e9l, es imperioso reconocer la necesidad de garantizar a los hombres el acceso r\u00e1pido, efectivo y f\u00e1cil al servicio, pues la realidad es que llegan tarde a los servicios, generalmente cuando la enfermedad ya se volvi\u00f3 cr\u00f3nica. En este sentido, remarc\u00f3 la relevancia del seminario debido al importante paso que da en el debate acerca de la salud del hombre en la regi\u00f3n de la Triple Frontera. Por su parte, Eduardo Schwarz Chakora, coordinador del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre en el Ministerio de la Salud de Brasil, resalt\u00f3 el objetivo principal del seminario, que es el de fomentar el intercambio de informaci\u00f3n y experiencia entre los tres pa\u00edses por medio del an\u00e1lisis de estrategias y acciones en desarrollo. De acuerdo con \u00e9l, los niveles de mortalidad entre los hombres en la regi\u00f3n son altos y la esperanza de vida al nacer es m\u00e1s baja que la de las mujeres, lo cual vuelve indispensable la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud p\u00fablica, conjuntamente con servicios que les proporcionen condiciones para el cuidado de su salud y que ayuden a desarrollar pr\u00e1cticas preventivas, libres de la falsa percepci\u00f3n de invulnerabilidad com\u00fan entre los hombres. Schwarz Chakora se\u00f1al\u00f3 c\u00f3mo ciertas partes de la poblaci\u00f3n han sido hist\u00f3ricamente excluidas de los servicios de salud, hecho reportado por todos los organismos internacionales que luchan por la inclusi\u00f3n de 2. SUMARIO DE LAS CONFERENCIAS, MESA REDONDA Y PANELES 2.1. ACTIVIDADES DEL 20/11/2013 (MI\u00c9RCOLES) Mesa de apertura Componentes: Luciana Sartori, gerente del GT Itaipu-SaludVer\u00f3nica Duarte, coordinadora suplente del GT Itaipu-SaludHarold Robinson, representante del UNFPA para Brasil y director para Argentina y ParaguayRodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, OPAS, BrasilEduardo Schwarz Chakora, coordinador del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre del Ministerio de la Salud, Brasil En la mesa de apertura, los conferencistas presentaron puntos importantes sobre las motivaciones para realizar el I Seminario Internacional de Salud del Hombre en la Triple Frontera, adem\u00e1s de cuestiones sobre el contexto y la situaci\u00f3n de la salud del hombre en los pa\u00edses de la Triple Frontera. Inicialmente, la maestra de ceremonias hizo una breve presentaci\u00f3n del evento, a la cual le sigui\u00f3 el discurso de la se\u00f1ora Ver\u00f3nica Duarte, coordinadora suplente del GT Itaipu-Salud, que dio la bienvenida a los y a las participantes. Ver\u00f3nica Duarte hizo hincapi\u00e9 en el objetivo del seminario de poner en la agenda de salud de la Triple Frontera el cuidado con la salud de mitad de la poblaci\u00f3n: la poblaci\u00f3n masculina. Enfatiz\u00f3 que esta poblaci\u00f3n, por la priorizaci\u00f3n de otras \u00e1reas y por cuestiones culturales, se mantuvo al margen de los programas y los planes de salud, y que los hombres, en general, tienen menos acceso a los servicios de salud y una expectativa de vida menor que las mujeres. Para Ver\u00f3nica Duarte, implementar estrategias y acciones a favor de los hombres, cuidando de su salud y bienestar para, de esta forma, avanzar en la meta de una sociedad m\u00e1s saludable, es un acto de equidad. Hizo hincapi\u00e9, adem\u00e1s, en que la salud del hombre es un tema sobre el cual el Grupo Itaipu-Salud viene trabajando hace muchos a\u00f1os, contando con una comisi\u00f3n t\u00e9cnica espec\u00edfica para I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 135 134 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA debido a la etapa en que se encuentran en el proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica. Harold Robinson reiter\u00f3 la necesidad de derechos de los j\u00f3venes, los cuales se deben promover y respetar. Para \u00e9l, la salud del hombre es un tema muy importante, pues los pa\u00edses no pueden seguir perdiendo sus potenciales, a sus j\u00f3venes. Tambi\u00e9n enfatiz\u00f3 c\u00f3mo esta socializaci\u00f3n de los hombres repercute en la ausencia de los servicios de salud, y que estos mueren, sobre todo, por causas prevenibles. Seg\u00fan Harold Robinson, la construcci\u00f3n de las relaciones de g\u00e9nero de los hombres, en varios aspectos, los coloca en situaciones de vulnerabilidad, haciendo necesario que se trabaje para ponerlos en condiciones de reinventar sus relaciones, incluyendo las relaciones familiares y, tambi\u00e9n, de reinventarse como individuos, superando la falsa idea de que son superpersonas, superhombres, entendiendo que son, en realidad, personas normales. Mesa de apertura del I Seminario Internacional de la Salud del Hombre en la Triple Frontera. Cr\u00e9dito: UNFPA Brasilforma m\u00e1s justa y equitativa, siendo este un factor que vuelve esencial la participaci\u00f3n de organizaciones internacionales, como el UNFPA y la OPAS. Schwarz Chakora enfatiz\u00f3, adem\u00e1s, que, cuando se habla de una Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Salud del Hombre (PNAISH), no se est\u00e1 hablando de una pol\u00edtica fragmentada. Por el contrario, se habla de una pol\u00edtica de fortalecimiento del sistema de salud existente, capaz de tener en cuenta acciones estrat\u00e9gicas que consideren la salud del hombre vinculada a las estrategias de salud que se desarrollan para otros segmentos poblacionales. Con este objetivo, es necesario desarrollar estrategias multisectoriales, orientadas a promover la salud, prevenir las enfermedades, asistir y tratar, fortaleciendo la coparticipaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y haciendo hincapi\u00e9 en su car\u00e1cter integral e intersectorial. Por esta raz\u00f3n es importante realizar el seminario. Otro punto significativo que mencion\u00f3 el conferencista fue la necesidad de reflexionar sobre la urgencia de acciones en el \u00e1mbito internacional, pues, \"al fin y al cabo, el cuidado de la salud no tiene fronteras\". Seg\u00fan su punto de vista, con la cooperaci\u00f3n horizontal entre los pa\u00edses se logra promover la salud, siempre con respeto por la diversidad y las especificidades locales. La gerente del Grupo de Trabajo Itaipu-Salud, Luciana Sartori, resalt\u00f3 la importancia del seminario, que, para ella, represent\u00f3 la llave de oro de las acciones del GT Itaipu-Salud en el \u00e1mbito de la salud de los hombres en aquella regi\u00f3n. Sartori hizo referencia a la trayectoria de la comisi\u00f3n sobre salud del hombre, que comenz\u00f3 a actuar a finales de 2009. Subray\u00f3, adem\u00e1s, que promover mejores condiciones de salud para todos, incluso para los hombres, es esencial para que cada uno act\u00fae como multiplicador de las discusiones generadas por el seminario. Harold Robinson, quien es representante del UNFPA en Brasil y director en Argentina y Paraguay, habl\u00f3 sobre c\u00f3mo la socializaci\u00f3n de los hombres provoca comportamientos de riesgo, debido a la influencia de antiguos patrones establecidos, siendo la consecuencia m\u00e1s dram\u00e1tica de este proceso los altos niveles de mortalidad por causas externas, especialmente entre hombres j\u00f3venes, de entre 18 y 34 a\u00f1os, por involucrarse en situaciones de violencia y accidentes de tr\u00e1nsito. Resalt\u00f3 el gran impacto de esto en los tres pa\u00edses, sobre todo en Brasil y Argentina, I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 137 136 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA y poblaci\u00f3n\u2014 deben contribuir y centrarse en la salud de la familia como un todo \u2014m\u00e1s all\u00e1 de los hombres, las mujeres, ancianos o ni\u00f1os, individualmente\u2014, y esto es algo que extrapola el papel de la salud p\u00fablica. Al referirse a la salud en Brasil, Eduardo Schwarz Chakora record\u00f3 que el Sistema \u00danico de Salud (SUS, el sistema p\u00fablico de salud brasile\u00f1o) se concibi\u00f3 a partir de la Constituci\u00f3n Federal (1988), teniendo, entre otras cosas, un car\u00e1cter descentralizado, tripartito y pautado en la participaci\u00f3n social. Seg\u00fan \u00e9l, el SUS es la pol\u00edtica de salud m\u00e1s grande del mundo en t\u00e9rminos de cobertura, independientemente de los problemas y de las muchas cr\u00edticas que se le puedan hacer a su funcionamiento. Ubic\u00f3 el Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre dentro del SUS, resaltando c\u00f3mo su proximidad con otras \u00e1reas ha facilitado la realizaci\u00f3n de acciones transversales. Eduardo Schwarz Chakora habl\u00f3 de la diversidad de formas posibles de \"ser hombre\", apuntando a la heterogeneidad, tanto en las caracter\u00edsticas como en los riesgos y vulnerabilidades a las que est\u00e1n expuestos los hombres. As\u00ed, record\u00f3 que, cuando se habla de hombres, se hace referencia a todas las clases de hombres, y no a una clase espec\u00edfica, pues cada uno merece atenci\u00f3n especializada y equitativa dentro del sistema de salud. Adem\u00e1s, resalt\u00f3 los signos y ense\u00f1anzas contradictorias que muchas veces se transmiten socialmente. Seg\u00fan \u00e9l, desde el nacimiento se ense\u00f1an papeles y preferencias diferentes a ni\u00f1os y ni\u00f1as, transmitiendo la idea de que las cosas violentas y peligrosas corresponden a los ni\u00f1os, y las cosas delicadas y relacionadas con el cuidado corresponden a las ni\u00f1as. Despu\u00e9s, en la etapa adulta, se espera que los hombres act\u00faen con delicadeza y que se ocupen del cuidado y de las responsabilidades de la paternidad, negando actitudes violentas y peligrosas. El conferencista present\u00f3 la situaci\u00f3n de salud y cuidado de los hombres sosteni\u00e9ndose en algunos datos estad\u00edsticos. A partir de ellos, se\u00f1al\u00f3 caracter\u00edsticas que justifican la necesidad de la Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Salud del Hombre (PNAISH), tales como una expectativa de vida menor y niveles m\u00e1s elevados de morbilidad y mortalidad por causas externas y por determinadas clases de enfermedad generalmente asociadas al estilo de vida o a la falta de tratamiento. Conferencia 1. Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Salud del Hombre (PNAISH) Expositor: Eduardo Schwarz Chakora, Coordinador del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre del Ministerio de la Salud, Brasil Objetivos: Presentar la historia de la construcci\u00f3n de la PNAISH en Brasil, as\u00ed como sus principios y principales directrices. I - Resumen de la conferencia Eduardo Schwarz Chakora habl\u00f3 sobre la trayectoria que culmin\u00f3 en la realizaci\u00f3n del seminario. Present\u00f3 un video producido por un grupo internacional que viene trabajando sobre cuestiones referentes a la salud de los hombres en varios lugares del mundo, centr\u00e1ndose en la revisi\u00f3n y redistribuci\u00f3n de los papeles de g\u00e9nero. Seg\u00fan \u00e9l, el video \u2014que retrata las experiencia de un hombre que, despu\u00e9s de quedarse solo con sus hijos, tiene que reinventarse y replantearse sus posturas, actitudes y acciones sobre s\u00ed mismo, sus papeles y el cuidado de sus hijos\u2014 muestra algo bastante emblem\u00e1tico con respecto a la salud del hombre, que es la capacidad de agregar efectos positivos a su vida y adoptar nuevas posturas. Schwarz Chakora afirm\u00f3 que todos nosotros tenemos en nuestro interior dos fuerzas \u2014una fuerza de vida y una fuerza de muerte\u2014 que est\u00e1n en constante lucha entre s\u00ed. En la medida en que el hombre asume la fuerza positiva, renuncia a los roles de g\u00e9nero y dedica m\u00e1s tiempo a otras cosas que tradicionalmente no se ven como parte del universo masculino. Puede, adem\u00e1s, revisar los papeles sociales impuestos, lo cual deviene en cambios afectivos y calidad de vida. A medida que se asumen nuevos papeles, la necesidad de ser masculino cesa, en un proceso irreversible que desemboca en la adopci\u00f3n de una nueva mirada sobre s\u00ed mismo y su familia, y genera salud f\u00edsica y emocional. Chakora resalt\u00f3 que esto puede ocurrir en cualquier lugar, pero que, para ello, todos \u2014servicios I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 139 138 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA que merecen cuidado. Seg\u00fan \u00e9l, \"los servicios de salud y los hombres no dialogan debido a que dichos servicios se crearon para aquellos socialmente percibidos como 'm\u00e1s fr\u00e1giles' \u2014mujeres y ni\u00f1os, sobre todo\u2014. Esta ser\u00eda una de las barreras institucionales al autocuidado por parte de los hombres y a su acceso a los servicios de salud\". Otras barreras institucionales se\u00f1aladas por Schwarz Chakora fueron: el hecho de que las estrategias de comunicaci\u00f3n no privilegien a los hombres; la inadecuaci\u00f3n de los horarios de funcionamiento de los servicios; las dificultades de acceso a los servicios, que pueden ocurrir por varios motivos; y la dificultad del hombre en ausentarse del trabajo. Adem\u00e1s de estas, existen, seg\u00fan \u00e9l, las barreras socioculturales, que tambi\u00e9n pueden interferir en el proceso. Estas incluyen los estereotipos de g\u00e9nero; el pensamiento \"m\u00e1gico\" de que no se adolece; el papel de proveedor que lo vuelve infalible; el papel de \"cuidar\"; y el miedo de descubrir alguna enfermedad \u2014como si esta se desencadenara por la acci\u00f3n de ir hasta el servicio de salud y no por otros factores comportamentales, contextuales, etc.\u2014 Las estrategias que viene utilizando la PNAISH, implantada en agosto de 2009, con el objetivo de facilitar y ampliar el acceso de calidad para la poblaci\u00f3n masculina a las acciones y a los servicios de asistencia integral a la salud de la Red SUS, contribuyendo de modo efectivo a la reducci\u00f3n de la morbilidad y de la mortalidad, y a la mejor\u00eda de las condiciones de salud, fueron destacadas en la conferencia de Eduardo Schwarz Chakora. Seg\u00fan \u00e9l, es necesario que en estas acciones se considere la especificidad de g\u00e9nero, pues no todo lo que es masculino est\u00e1 ligado s\u00f3lo a los hombres, de la misma forma que no todo lo que es femenino es especificidad de las mujeres. Eduardo Schwarz Chakora habl\u00f3 tambi\u00e9n de los ejes tem\u00e1ticos de la PNAISH, que son el acceso y la admisi\u00f3n, la salud sexual y reproductiva, la paternidad y el cuidado, la prevenci\u00f3n de violencias y accidentes y el enfrentamiento a los principales agravios/condiciones cr\u00f3nicas. Es importante destacar que varios de los puntos que el conferencista resalt\u00f3 se retomaron en paneles posteriores, con la intenci\u00f3n de detallar la PNAISH y sus ejes de actuaci\u00f3n, vinculados a diversos aspectos de Eduardo Schwarz Chakora enfatiz\u00f3 algunos aspectos socioculturales m\u00e1s frecuentes entre los hombres \u2014como el miedo a descubrir enfermedades y la idea generalizada de que nunca se enfermar\u00e1n, la despreocupaci\u00f3n por buscar servicios de salud y la interrupci\u00f3n de los tratamientos recomendados, el uso excesivo de alcohol y de otras drogas, el involucrarse con mayor frecuencia en situaciones de violencia y la falta de pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas con regularidad. Para \u00e9l, estos aspectos refuerzan a\u00fan m\u00e1s la importancia y la necesidad de un plan espec\u00edfico de atenci\u00f3n integral a la salud de los hombres, y sirven en particular para conocer a los hombres, sus actitudes y comportamientos, pues podr\u00eda decirse que son potenciales suicidas. En este sentido, resalt\u00f3 que en la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica de atenci\u00f3n a la salud del hombre se intenta separar lo femenino de aquellas actitudes que se consideran de mujer y, de la misma forma, lo masculino de aquellas vistas como actitudes de hombre, pues \"los hombres s\u00ed pueden hacer cosas que socialmente son clasificadas como femeninas\", por lo tanto, \"es necesario discernir entre sexo biol\u00f3gico y rol de g\u00e9nero\". Seg\u00fan Schwarz Chakora, si los hombres acudieran al sistema de salud con mayor regularidad, entrando en \u00e9l de forma r\u00e1pida por la atenci\u00f3n primaria \u2014todav\u00eda en car\u00e1cter preventivo\u2014, y no por medio de la atenci\u00f3n especializada \u2014o sea, luego de que ocurra la enfermedad, accidente o agravio, como es usual entre ellos\u2014, su sufrimiento disminuir\u00eda, su morbilidad y sobremortalidad ser\u00edan neutralizadas, el tratamiento al problema de salud ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cilmente solucionado y, en consecuencia, la sobrecarga para el sistema de salud p\u00fablico (SUS), en cuanto a recursos y estructura, ser\u00eda menor. En lo referente a esto, habl\u00f3 del hecho de que los recursos de salud son insuficientes para dar cuenta de toda la demanda existente, de modo que este tipo de \"desperdicio\" de recursos, representado por el tratamiento de enfermedades prevenibles, agrava a\u00fan m\u00e1s la situaci\u00f3n del sistema. Schwarz Chakora afirm\u00f3 que ya no es posible trabajar de forma fragmentada en el sistema de salud: \"la visi\u00f3n debe ser sist\u00e9mica, pues si s\u00f3lo cuidamos a un segmento poblacional, los otros segmentos no recibir\u00e1n cuidado y en poco tiempo arruinar\u00e1n los cuidados promovidos para el grupo que recibi\u00f3 atenci\u00f3n\". Resalt\u00f3 que los servicios de salud, en su aplicaci\u00f3n, a\u00fan no consideran a los hombres como sujetos I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 141 140 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Entre las iniciativas mencionadas por Eduardo Schwarz Chakora, est\u00e1n el Programa Mejor\u00eda del Acceso con Calidad (PMAQ), la Estrategia Padre Presente y el Prenatal de la Pareja. Como apoyo a la iniciativa Prenatal de la Pareja, en que una de las acciones es el incentivo a la participaci\u00f3n del padre en todo el proceso, record\u00f3 que ya existe en Brasil, hace alg\u00fan tiempo, la Ley del Acompa\u00f1ante, que le garantiza a la mujer el derecho de tener un acompa\u00f1ante durante el trabajo de parto, en el parto y en el posparto inmediato. Chakora mostr\u00f3 a los participantes del seminario algunos materiales de divulgaci\u00f3n que el Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre viene desarrollando y distribuyendo, y resalt\u00f3 la importancia del trabajo conjunto para que las acciones de promoci\u00f3n de la salud de los hombres tengan \u00e9xito. II - Desaf\u00edos Asumir el cambio de perspectiva y del papel del hombre como responsabilidad de todos, y no solamente de la salud p\u00fablica. Reducir el \"desperdicio\" de recursos, que se genera por el tratamiento de enfermedades prevenibles \u2014o sea, aumentar la frecuencia de acercamiento de los hombres a la atenci\u00f3n primaria\u2014. Terminar con la visi\u00f3n fragmentada de la salud y asumir una visi\u00f3n sist\u00e9mica, que considere cada grupo espec\u00edfico, as\u00ed como sus procesos de salud y de enfermedad, en su interacci\u00f3n con los dem\u00e1s grupos. Ampliar los canales de di\u00e1logo, comunicaci\u00f3n y escucha con los hombres. Cambiar la visi\u00f3n recurrente entre los profesionales y servicios de salud, seg\u00fan la cual los hombres no son percibidos, a\u00fan, como sujetos que necesitan y merecen que los cuiden. Adecuar los horarios de funcionamiento de los servicios a las necesidades y posibilidades de los hombres.la salud de los hombres, en su pluralidad. Schwarz Chakora mencion\u00f3 algunas acciones que vienen desarroll\u00e1ndose en el \u00e1mbito de la PNAISH con la intenci\u00f3n de promover la salud y el autocuidado del hombre, adem\u00e1s de valorizar la paternidad en todos sus momentos y aspectos, y fortalecer el v\u00ednculo del hombre con su pareja e hijos. Eduardo Schwarz Chakora Chakora, Coordinador de \u00c1rea T\u00e9cnica sobre Salud del Ministerio de Salud / Brasil, habla sobre la salud humana en Brasil durante el I Seminario Internacional de la Salud del Hombre en la Triple Frontera. Cr\u00e9dito: UNFPA Brasil Schwarz Chakora resalt\u00f3 que en Brasil no se incentiva a todos los hombres a hacerse el examen de pr\u00f3stata, pues se entiende que muchos se lo hacen innecesariamente, habiendo casos de falsos positivos. Por esto, se propone que se emplee el diagn\u00f3stico oportuno con garant\u00eda de tratamiento cuando, de hecho, los s\u00edntomas demuestren que hay posibilidad de enfermedad. Sobre ese tema, \u00e9l recuerda la importancia de no reducir a los hombres a su pr\u00f3stata, como ocurri\u00f3 con las mujeres, a las que se redujo al c\u00e1ncer de mama y \u00fatero. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 143 142 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA los 20 y los 59 a\u00f1os \u2014que es la franja etaria contemplada por la PNAISH\u2014. Resalt\u00f3 que las enfermedades del aparato circulatorio, las neoplasias, especialmente el c\u00e1ncer en los bronquios y pulmones y, enseguida, en la pr\u00f3stata, y las causas externas, principalmente los accidentes de tr\u00e1nsito, las agresiones y los suicidios, son las principales causas de muerte de los hombres en Paran\u00e1. Adem\u00e1s, dijo que el porcentaje de hombres que mueren por cada una de estas causas es siempre mayor que el porcentaje de mujeres. Para Rubens Bendlin, el grupo etario contemplado por la PNAISH puede comprenderse mejor si se lo subdivide en dos, siendo un grupo con hombres en la franja de 20 a 30 a\u00f1os y otro con participantes en la franja de 31 a 59 a\u00f1os. Esto se debe a que la distribuci\u00f3n porcentual de las principales causas de muerte y de los principales problemas de salud y enfermedades que acometen al primer grupo difiere de aquella que se observa en el segundo \u2014en el primer grupo, por ejemplo, las causas externas tienen un peso a\u00fan mayor que en el segundo\u2014. De acuerdo con Rubens Bendlin, la mayor parte de los \u00f3bitos de hombres ocurren por causas evitables \u2014como las causas externas, por ejemplo\u2014. M\u00e1s que eso, por causas que podr\u00edan evitarse o, por lo menos, neutralizarse, a partir de actitudes y pr\u00e1cticas asumidas por los propios hombres. Al presentar algunos datos del 2000, demostr\u00f3 que los factores de riesgo m\u00e1s relevantes para la poblaci\u00f3n masculina son los siguientes: tabaquismo, hipertensi\u00f3n, sobrepeso, colesterol y falta de consumo de frutas y legumbres. Con esto, remarc\u00f3 la relevancia y la necesidad de que haya un plan nacional orientado a la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n integral a la salud de los hombres. Finalmente, como mencion\u00f3 m\u00e1s adelante en su discurso, s\u00f3lo en el estado de Paran\u00e1, el n\u00famero de hombres que mueren por a\u00f1o, considerando exclusivamente las causas externas, equivale a la poblaci\u00f3n de un municipio de peque\u00f1o porte: y esto es mucho, especialmente si tenemos en cuenta que la mayor\u00eda absoluta de los 316 municipios paranaenses es de peque\u00f1o porte. Rubens Bendlin habl\u00f3, adem\u00e1s, del r\u00e1pido proceso de cambios demogr\u00e1ficos que ha estado atravesando Paran\u00e1 en las \u00faltimas d\u00e9cadas, lo cual se ha reflejado, entre otras cosas, en el aumento de la esperanza de vida de la poblaci\u00f3n al nacer \u2014que ya es de 78 a\u00f1os para las mujeres y de 72, para los hombres \u2014con el consecuente aumento de la poblaci\u00f3n III - Recomendaciones Contemplar, en las acciones, programas, pol\u00edticas e iniciativas, la diversidad de formas posibles de \"ser hombre\". Contemplar, tambi\u00e9n, la especificidad de g\u00e9nero. Mantener la atenci\u00f3n en la salud de la familia como un todo, m\u00e1s all\u00e1 de los hombres, mujeres, ancianos o ni\u00f1os, individualmente. En la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas, acciones, programas e iniciativas de atenci\u00f3n a la salud del hombre, discernir entre sexo biol\u00f3gico y roles de g\u00e9nero, de modo que se desvinculen los sexos femenino y masculino de los papeles socialmente construidos para hombres y mujeres. Buscar, tambi\u00e9n, promover el trabajo conjunto, con la participaci\u00f3n de diferentes \u00e1reas y sectores, m\u00e1s all\u00e1 de la salud. Conferencia 2. Salud del hombre en Paran\u00e1 (Brasil) Expositor: Rubens Bendlin, Coordinaci\u00f3n de Salud del Hombre del Esta-do de Paran\u00e1, Secretar\u00eda de Salud del Estado de Paran\u00e1, Brasil.Objetivos: Presentar los principales aspectos de la salud del hombre en el Estado de Paran\u00e1 y las estrategias y acciones implementa-das en las \u00e1reas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n a la salud. I - Resumen de la conferencia En su exposici\u00f3n, Rubens Bendlin present\u00f3 la trayectoria de las acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n a la salud del hombre en el Estado de Paran\u00e1, Brasil, subrayando algunas iniciativas del Gobierno de este estado brasile\u00f1o desde 2008, o sea, incluso ante del lanzamiento de la Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Salud del Hombre (PNAISH), que ocurri\u00f3 en 2009. Inicialmente, present\u00f3 algunos datos sobre salud y mortalidad para la poblaci\u00f3n masculina, enfatizando la sobremortalidad de este grupo en el estado, lo cual ocurre en todas las edades, pero, especialmente, entre I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 145 144 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Bendlin se\u00f1al\u00f3 noticias de diarios y programas de radio que divulgaron las iniciativas orientadas a la promoci\u00f3n de la salud integral de los hombres, adem\u00e1s de la participaci\u00f3n en eventos nacionales e internacionales. Seg\u00fan \u00e9l, lo que m\u00e1s se cuestion\u00f3 durante el trabajo fueron los recursos financieros para ejecutar las acciones previstas. Con respecto a esto, reiter\u00f3 que la postura que asumi\u00f3 el Gobierno del estado de Paran\u00e1 fue \u2014y todav\u00eda es\u2014 la de reconocer que el desperdicio de recursos ocurre justamente cuando no se invierte en prevenci\u00f3n, pues, al fin y al cabo, las acciones de tratamiento no bastan por s\u00ed solas para cambiar la situaci\u00f3n. Seg\u00fan Bendlin, no se logra cambiar algo tan enraizado en la sociedad de la noche al d\u00eda \u2014en este caso, la falta de b\u00fasqueda por atenci\u00f3n a la salud por parte de los hombres. Resalt\u00f3 la importancia de acciones orientadas a los diferentes \u00e1mbitos de la salud del hombre. Para \u00e9l, \"las causas externas tienen un condicionante y un determinante \u2014que dependen de d\u00f3nde se vive\u2014. Los hombres nacen iguales, pero, en una sociedad desigual y no fraterna, se transforman; entonces, se deforman\". II - Desaf\u00edos Planear las acciones p\u00fablicas a la misma velocidad a la que vienen ocurriendo cambios en el perfil y en las demandas de la poblaci\u00f3n. Establecer un proceso de discusi\u00f3n de la PNAISH con la sociedad civil organizada (sectores del trabajo, educaci\u00f3n, control social, ONG, consejos y asociaciones de clase, entre otros). Apoyar, seguir y estimular la inclusi\u00f3n de las cuestiones referentes a la PNAISH en los instrumentos de gesti\u00f3n (planes de estados y municipios, programaciones de salud, informes de gesti\u00f3n). III - Recomendaciones Incluir la salud del hombre entre los instrumentos de gesti\u00f3n del estado. Prever la dotaci\u00f3n presupuestaria para las acciones, con la inclusi\u00f3n de la pol\u00edtica de atenci\u00f3n a la salud del hombre en el Plan Plurianual (PPA) y en la Programaci\u00f3n Presupuestaria del estado.anciana, y en el r\u00e1pido proceso de urbanizaci\u00f3n del estado. Estos r\u00e1pidos cambios tienen importantes implicaciones para el planeamiento p\u00fablico, seg\u00fan Bendlin, pues no siempre las adecuaciones pueden hacerse a la misma velocidad en que se alteran las demandas generadas por el nuevo perfil poblacional. En el caso espec\u00edfico de la poblaci\u00f3n masculina, por ejemplo, el aumento del n\u00famero de ancianos vuelve a\u00fan m\u00e1s urgente la existencia de un plan de acciones espec\u00edfico para la atenci\u00f3n a la salud de los hombres; al fin y al cabo, \"si los hombres, en general, ya no cuidan de su salud, mucho menos los hombres ancianos\". Al hablar espec\u00edficamente del tema central de su conferencia, Bendlin reconstituy\u00f3 la trayectoria de las estrategias de salud orientadas a los hombres y mencion\u00f3 que, en 2005, el estado de Paran\u00e1 lanz\u00f3 el Programa Pr\u00f3men, que trabajaba acciones de prevenci\u00f3n a la salud del hombre \u2014espec\u00edficamente respecto a la prevenci\u00f3n y control del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata\u2014. En 2008, la Secretar\u00eda de Salud del estado de Paran\u00e1 cre\u00f3 un grupo de trabajo espec\u00edfico para discutir la salud del hombre, de modo que en 2009 ya hab\u00eda, en el Plan de Salud de ese estado, una l\u00ednea de acci\u00f3n que abordaba espec\u00edficamente la salud de este grupo. As\u00ed, en 2009, cuando se lanz\u00f3 la PNAISH, el estado de Paran\u00e1 ya ten\u00eda algunas iniciativas en curso, habiendo, luego de esto, ampliado apenas las acciones que ya ven\u00eda desarrollando. En aquel mismo a\u00f1o, se realiz\u00f3 un taller sobre la salud integral del hombre y una conferencia virtual. Posteriormente, esta oficina se desdobl\u00f3 en otras 22 \u2014una en cada secci\u00f3n regional de salud del estado\u2014. Despu\u00e9s, en 2011, se realizaron otros tres talleres macrorregionales y una oficina intersectorial. Adem\u00e1s, se cre\u00f3 el D\u00eda Paranaense de Prevenci\u00f3n al C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata. En 2012, se realizaron m\u00e1s oficinas macrorregionales en las ciudades de Toledo, Cascavel y Pato Branco. Actualmente, la salud del hombre est\u00e1 entre los instrumentos de gesti\u00f3n del estado, y la pol\u00edtica de atenci\u00f3n a la salud del hombre est\u00e1 contemplada incluso en el Plano Plurianual (PPA) y en la Programaci\u00f3n Presupuestaria. El \u00f3rgano legislativo paranaense cre\u00f3 el \"Agosto Azul\" y el estado cuenta tambi\u00e9n con acciones para la salud del hombre desarrolladas por el poder p\u00fablico en conjunto con la sociedad civil. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 147 146 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Objetivos: Partiendo de la perspectiva de la salud como un derecho humano y considerando el g\u00e9nero como una categor\u00eda de interpretaci\u00f3n social de las desigualdades y relaciones jer\u00e1rquicas de poder entre hombres y mujeres, discutir y presentar las necesidades y expectativas espec\u00edfi-cas de los hombres en el \u00e1rea de la salud como sujetos de derechos. I - Resumen de la conferencia En su exposici\u00f3n, Fernanda Lopes, representante auxiliar del UNFPA en Brasil, defini\u00f3 y destac\u00f3 el g\u00e9nero como una categor\u00eda esencial para el an\u00e1lisis, la comprensi\u00f3n y la alteraci\u00f3n de la estructura social existente y, m\u00e1s espec\u00edficamente, de la estructura de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n a la salud de hombres y mujeres. Hizo hincapi\u00e9 en que, en el proceso, la consideraci\u00f3n de esta categor\u00eda, as\u00ed como los cambios en las relaciones de g\u00e9nero, son esenciales para que se garantice que hombres y mujeres vivan mejor todas las etapas. Fernanda Lopes inici\u00f3 su exposici\u00f3n llamando la atenci\u00f3n sobre un aspecto fundamental: cuando se habla de salud, se est\u00e1 hablando de un bien p\u00fablico global, de un derecho fundamental y, tambi\u00e9n, de un indicador del nivel de desarrollo de un pa\u00eds. Seg\u00fan ella, hace mucho que \"salud\" y \"enfermedad\" dejaron de aceptarse como casualidades y pasaron a entenderse como resultados de procesos hist\u00f3ricos y sociales. Adem\u00e1s, existe una cadena de factores, algunos visibles, otros invisibles, que influencian el cuidado, la condici\u00f3n de la salud, la producci\u00f3n de la enfermedad y tambi\u00e9n las condiciones de nacer, vivir, ser cuidado y morir de los sujetos. Estos factores son bastante diversos \u2014como ideolog\u00eda, cultura, tradici\u00f3n, lenguaje, origen, geograf\u00eda, acceso a bienes, estructura econ\u00f3mica y sociopol\u00edtica\u2014 y repercuten en la organizaci\u00f3n de la vida y de las familias, as\u00ed como en las trayectorias familiares y colectivas. Seg\u00fan Fernanda Lopes, estos factores, por ser, al mismo tiempo, estructurales y estructurantes, definen, tambi\u00e9n, el formato de los servicios de salud, determinando, por consiguiente, el cuidado y el acceso Introducir el recorte etario dentro de las variables consideradas en los an\u00e1lisis de situaci\u00f3n de los hombres, pues la distribuci\u00f3n porcentual de las principales causas de muerte y de los principales problemas de salud y enfermedades var\u00eda conforme la edad; Invertir en acciones de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud como estrategia para reducir los costos con el tratamiento de enfermedades y agravios a la salud. Realizar acciones de promoci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos de la salud de los hombres. Fernanda Lopes, Representante Auxiliar del UNFPA Brasil. Cr\u00e9dito: UNFPA Brasil Conferencia 3. Salud y g\u00e9nero Expositora: Fernanda Lopes, representante auxiliar del UNFPA en Brasil I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 149 148 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Lopes resalt\u00f3 la urgencia de pensar en justicia y equidad en salud, tratando a los desiguales de manera desigual, es decir, considerando sus especificidades. Este, seg\u00fan la expositora, es el camino para garantizar la efectivaci\u00f3n de los derechos humanos en salud, para que hombres y mujeres alcancen el m\u00e1s alto patr\u00f3n de salud. Seg\u00fan Fernanda Lopes, enfatizar la categor\u00eda g\u00e9nero no significa usarla como sustituto de la categor\u00eda sexo, del mismo modo que no se substituye riesgo por vulnerabilidad \u2014esta lo antecede\u2014. Por otra parte, dar \u00e9nfasis al peso del g\u00e9nero en las relaciones y en el acceso a los servicios de salud p\u00fablica implica mirar el mundo y las relaciones de otra forma, y eso tambi\u00e9n debe ser mejor comprendido por los profesionales de la salud. Es necesario deconstuir conceptos internalizados hace mucho tiempo, de lo contrario, ser\u00e1 imposible cambiar la atenci\u00f3n que se brinda al usuario de los servicios \u2014m\u00e1s all\u00e1 de que se tengan buenas intenciones\u2014. Seg\u00fan ella, la construcci\u00f3n de esta nueva l\u00f3gica entre g\u00e9nero y salud, pautada por el rescate de los hombres como sujetos de derechos, que necesitan cuidarse a s\u00ed mismos y a los dem\u00e1s en todas las etapas de la vida \u2014y no como personas que est\u00e1n en el mundo s\u00f3lo para ocupar la cima de la cadena\u2014, s\u00f3lo ser\u00e1 posible si cambia la forma en que construimos social e hist\u00f3ricamente las nociones de lo que es ser hombre y de lo que es ser mujer. En el \u00e1mbito de los servicios de salud, en la opini\u00f3n de Fernanda Lopes, la escucha a los hombres debe ser real, verdadera. Por lo tanto, es necesario centrar la atenci\u00f3n en el individuo, en la familia, en la comunidad. Tambi\u00e9n es necesario que se les d\u00e9 a los hombres que no llegan a los servicios la oportunidad de empezar a acceder e integrarse a las acciones que se promueven, contemplar sus necesidades. Tambi\u00e9n debe contemplarse la categor\u00eda \"hombres\", en plural \u2014pues este es un grupo diverso, que, por esa raz\u00f3n, requiere de acciones que sean tambi\u00e9n m\u00faltiples, a pesar del hecho de que las directrices sean las mismas para todos\u2014. II - Desaf\u00edos Dar o\u00eddos a los hombres. Considerar las necesidades espec\u00edficas de salud de los diferentes segmentos de hombres al planificar y promover acciones.que los sujetos tendr\u00e1n a ellos. La misma Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS) subraya tres puntos que deben enfrentarse para que se ampl\u00ede dicho acceso: enfrentar la distribuci\u00f3n desigual de poder y recursos; medir y extender mejor las desigualdades en salud; e intervenir para reducir riesgos y cambiar contextos de vulnerabilidad y de condiciones de vida \u2014al fin y al cabo, la salud es m\u00e1s que la mera ausencia de enfermedades\u2014. La conferencista se\u00f1al\u00f3 que el g\u00e9nero se destaca entre los determinantes sociales de las condiciones de salud que deben confrontarse para que se ampl\u00ede el cuidado y el acceso a los servicios de salud, garantizando ambientes m\u00e1s favorables para una vida plena en todas sus etapas. Esto se debe a que es a partir del universo simb\u00f3lico permeado por el g\u00e9nero como nos comunicamos con el mundo e interactuamos con los otros factores. Adem\u00e1s de definir qu\u00e9 es g\u00e9nero, afirm\u00f3 que este concepto no se refiere s\u00f3lo a la mujer, sino a una mirada diferencial hacia los universos masculino y femenino. Fernanda Lopes se\u00f1al\u00f3 que, si los universos masculino y femenino, as\u00ed como las estructuras de poder y jerarqu\u00edas existentes por detr\u00e1s de ellos, son (re)construidos y legitimados sociohist\u00f3ricamente, por medio de las experiencias cotidianas, los sujetos tambi\u00e9n pueden transformarlos en el mismo proceso, partiendo de los s\u00edmbolos que tienen sentido para cada grupo espec\u00edfico. Para esto, es necesario que se tenga una mirada diferente sobre la estructura de poder actual, reconociendo que la forma en que hombres y mujeres son vistos tambi\u00e9n determina la forma de tales estructuras, tanto en los micro como en los macroespacios. Enfatiz\u00f3 que, bajo la perspectiva de g\u00e9nero, se vuelve m\u00e1s f\u00e1cil entender las jerarqu\u00edas existentes en las relaciones sociales, as\u00ed como las desigualdades de acceso a los recursos materiales y simb\u00f3licos; al fin y al cabo, muchas veces el derecho al cuidado \u2014a cuidar y a ser cuidado\u2014 ni siquiera se percibe como un derecho tambi\u00e9n para los hombres. En este sentido, subray\u00f3 la necesidad de cambiar la mirada sobre los universos simb\u00f3licos masculino y femenino, superando, por ejemplo, procesos educativos que generalmente no estimulan a los hombres a tener contacto con su cuerpo y a manejar sus emociones y reacciones. Al traer el concepto de g\u00e9nero al campo pol\u00edtico, Fernanda I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 151 150 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Moderadora: Adriane Salinas Bomfim (UNFPA, Paraguay). Objetivos: Presentar, en l\u00edneas generales, la situaci\u00f3n de salud de los hombres en Argentina, Brasil y Paraguay, incluyendo indicadores sociodemogr\u00e1fi-cos, informaci\u00f3n sobre los principales problemas de salud que afectan a los hombres y los principales indicadores de mortalidad y morbilidad entre dicha poblaci\u00f3n, con especial atenci\u00f3n al contexto de la regi\u00f3n de la Triple Frontera. Esta sesi\u00f3n considera los acuerdos asumidos en diversas conferencias internacionales, como, por ejemplo: \"Tratar de velar por que se recojan, compilen, analicen y presenten por sexo y edad estad\u00edsticas sobre la persona que reflejen los problemas y cuestiones relativos al hombre y la mujer en la sociedad\" (IV Conferen- cia Mundial sobre la Conferencia Mundial sobre la Mujer, p\u00e1rrafo 206a); \"Mejorar los sistemas de estad\u00edstica y los indicadores oficiales y regis- tros administrativos, incorporando la perspectiva de g\u00e9nero [...]\" (Con - senso de Montevideo, p\u00e1rrafo 62). I - Resumen de la mesa redonda En esta mesa redonda, los expositores presentaron datos sociodemogr\u00e1ficos, de morbilidad y de mortalidad relativos a la poblaci\u00f3n masculina de las regiones que estos representaban, y tambi\u00e9n presentaron, en el caso de Argentina y Paraguay, un panorama general sobre la forma como vienen siendo percibidas e incorporadas las acciones de salud dirigidas espec\u00edficamente a los hombres en estas regiones. El primer expositor fue German Bezuz, que present\u00f3 datos e informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n masculina en la provincia de Misiones, Argentina, utilizando, para ello, varias fuentes de datos referentes a per\u00edodos distintos. Bezuz destac\u00f3 que en Argentina no hay un programa de salud dirigido espec\u00edficamente a los hombres. La mayor parte de los programas est\u00e1n dirigidos a Reconocer que los hombres tambi\u00e9n tienen necesidades espec\u00edficas que requieren un canal de expresi\u00f3n. Movilizar a los hombres para que puedan reflexionar sobre sus propias dificultades en modificar elementos de su ser y estar en el mundo, de modo que consigan incorporar nociones de cuidado para s\u00ed y para el (la) otro(a). Reconocer a la poblaci\u00f3n masculina como sujetos con derechos. Superar la forma como se da, todav\u00eda, el proceso educativo de los hombres, mediante el cual se los desestimula a tener contacto con su cuerpo, sus emociones y sus reacciones. III - Recomendaciones Considerar, discutir e intervenir en los sufrimientos masculinos y promover el \"derecho de los hombres a tener derechos\", por medio del uso politizado del concepto de g\u00e9nero \u2014sin que este sea sin\u00f3nimo de sexo o de mujer\u2014. Contemplar las especificidades de g\u00e9nero (masculino) en las acciones \u2014especialmente en los campos de la salud y el desarrollo\u2014. Promover, en el sector de la salud, el debate abierto para construir una escucha real orientada a la acogida, la problematizaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n en el enfrentamiento del malestar masculino. Buscar, en las acciones, comprender los contextos de vulnerabilidad; identificar y contemplar las necesidades de los hombres en lo que a salud se refiere, incluso para garantizar que se atiendan y se transformen plenamente las necesidades de las mujeres. Mesa redonda. Indicadores de salud del hombre en la Triple Frontera Expositores: Roberto Lecca (Brasil)Juan Carlos Alvarenga (Paraguay)German Bezuz (Argentina) I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 153 152 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA practicar actividades f\u00edsicas, no fumar, reducir el consumo de sal y alcohol y controlar la obesidad, tambi\u00e9n fue m\u00e1s frecuente entre las mujeres que entre los hombres. Es decir, los h\u00e1bitos asociados a factores de riesgo fueron m\u00e1s frecuentes entre los hombres. El expositor destac\u00f3 que, en l\u00edneas generales, el porcentaje de hombres que afirmaron que su salud era buena fue mayor que el de mujeres. Entretanto, se observaron porcentajes menores de hombres que se someten a un seguimiento m\u00e9dico preventivo para controlar su salud. Para Bezuz, las caracter\u00edsticas presentadas anteriormente son importantes, por lo que deben considerarse a la hora de planificar e implementar medidas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de enfermedades entre los hombres, ya que, seg\u00fan \u00e9l, desde una perspectiva integral de la salud, las estrategias del sistema de salud no deben continuar creando nuevos programas paralelos y fragmentados. En vez de eso, deben incluir a los hombres en todas las acciones, teniendo en cuenta, adem\u00e1s, las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de esta poblaci\u00f3n. El expositor siguiente, Juan Carlos Alvarenga, destac\u00f3 que en Paraguay, as\u00ed como en Argentina, no hay un programa dirigido espec\u00edficamente a promover la salud integral de los hombres. Por el contrario, la salud masculina es una cuesti\u00f3n que empieza a incorporarse ahora, con una propuesta de inclusi\u00f3n de dicha tem\u00e1tica en el pr\u00f3ximo Plan Nacional de Salud Sexual y Reproductiva del pa\u00eds, que entrar\u00e1 en vigor en el quinquenio 2014-2018. Juan Carlos Alvarenga paut\u00f3 su intervenci\u00f3n en presentar datos sobre el Programa Nacional de Control del C\u00e1ncer, que viene desarroll\u00e1ndose en Paraguay con el objetivo de reducir la prevalencia de esta enfermedad, garantizar el acceso al tratamiento y la calidad de la atenci\u00f3n, mejorar la calidad de vida del paciente, fortalecer la formaci\u00f3n de recursos humanos y garantizar la puesta a disposici\u00f3n y utilizaci\u00f3n oportuna de informaci\u00f3n relacionada con este tema. El expositor reiter\u00f3 que dicho programa ha servido para reconocer el c\u00e1ncer como un problema de salud p\u00fablica en Paraguay, el cual se tiene que enfrentar debido a su gran repercusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y emocional, y al elevado n\u00famero de casos registrados de esta enfermedad. Alvarenga destac\u00f3 los cuatro ejes principales trazados en el \u00e1mbito del programa, que son los siguientes: 1) prevenci\u00f3n primaria; 2) garant\u00eda de acceso al diagn\u00f3stico y al tratamiento las madres y a los ni\u00f1os, y toda la formaci\u00f3n de las estructuras y de los recursos humanos se ha fortalecido, sobre todo, con pol\u00edticas de atenci\u00f3n espec\u00edficas para estos dos grupos. Por este motivo, resalt\u00f3 que implementar acciones en su provincia fue un gran desaf\u00edo. German Bezuz present\u00f3 la lista de acciones de salud p\u00fablica desarrolladas en Argentina y destac\u00f3 que las acciones de salud masculina se encuentran fragmentadas, sin que haya \u00e9nfasis sobre este segmento de la poblaci\u00f3n. Las acciones mencionadas fueron las siguientes: el Plan Piloto FESP II, dirigido a las enfermedades no transmisibles; el Programa Remediar + Redes, dirigido a la distribuci\u00f3n gratuita de medicamentos; el Programa de Salud Escolar (Prosane); el Programa de Salud y Procreaci\u00f3n Responsable; la Provisi\u00f3n de Medicamentos Esenciales; el Programa de Prevenci\u00f3n y Control de Diabetes; el Programa Provincial de VIH/Sida y ETS, dirigido a enfrentar y controlar el VIH y las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual; el Programa Provincial de Lepra; el Programa Provincial de Tuberculosis; y el Programa M\u00e9dicos Comunitarios. Seg\u00fan Bezuz, los datos demogr\u00e1ficos de Misiones demuestran que hay, entre otras cosas, un mayor n\u00famero de mujeres que de hombres en la provincia, una esperanza de vida al nacer siete a\u00f1os m\u00e1s alta para las mujeres que para los hombres y un mayor n\u00famero de muertes de hombres que de mujeres en todos los grupos etarios. Entre los hombres, las enfermedades del aparato circulatorio \u2014especialmente el infarto\u2014 son la principal causa de muerte, seguidas por los tumores malignos y, despu\u00e9s, por las causas externas. Enfatiz\u00f3 que este orden cambia cuando se consideran grupos etarios espec\u00edficos, ya que las causas externas son las principales causas de muerte entre los m\u00e1s j\u00f3venes y el infarto, la principal entre los menos j\u00f3venes. De acuerdo con el expositor, el 80 % de las muertes por causas externas en Misiones se producen entre los hombres. Bezuz tambi\u00e9n present\u00f3 datos sobre la percepci\u00f3n del estado de salud en Misiones, mediante los cuales se pudo ver que m\u00e1s hombres que mujeres piensan que cuidar de la salud es, tan s\u00f3lo, controlar o tratar la enfermedad. Este mismo estudio demostr\u00f3 que las mujeres cuidan m\u00e1s que los hombres de los problemas de salud, como la hipertensi\u00f3n, el colesterol alto o la hiperglucemia. La adopci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, como I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 155 154 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA alcohol se est\u00e1 volviendo, cada vez m\u00e1s, un factor importante. En 2006, los seis factores m\u00e1s frecuentes entre los hombres adultos eran, por orden de frecuencia, el sobrepeso, el consumo de carnes con exceso de grasa, la inactividad f\u00edsica, el consumo de tabaco, el consumo abusivo de alcohol y la obesidad. En 2011, sin embargo, el consumo abusivo de alcohol pas\u00f3 a ocupar el tercer lugar en la clasificaci\u00f3n (con una frecuencia del 26,2 %), y la inactividad f\u00edsica, la \u00faltima posici\u00f3n, despu\u00e9s de la obesidad. Roberto Lecca resalt\u00f3 que la morbilidad hospitalaria en el sistema p\u00fablico de salud brasile\u00f1o (SUS) disminuy\u00f3 en casi todas las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles; a pesar de ello, aument\u00f3 considerablemente debido a las causas externas. Seg\u00fan \u00e9l, las causas externas, seguidas de las enfermedades del aparato circulatorio, son las principales causas de muerte entre los hombres de 20 a 59 a\u00f1os, lo que vale tanto para Brasil como para sus regiones por separado. Tambi\u00e9n destac\u00f3 que, entre las causas externas, las agresiones y los accidentes de transporte terrestre son las que m\u00e1s provocan muertes de hombres de 20 a 39 a\u00f1os, lo mismo que lo observado en el grupo etario masculino de 40 a 59 a\u00f1os. Con relaci\u00f3n al riesgo de muerte por accidentes de transporte terrestre, Lecca enfatiz\u00f3 que en la regi\u00f3n sur de Brasil es mucho mayor para los hombres que para las mujeres y que, en total, cada hora se producen cinco muertes por agresiones y cuatro por accidentes de transporte, de las cuales cuatro corresponden a hombres con edades entre 20 y 59 a\u00f1os \u2014que es el grupo etario comprendido por la Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Salud del Hombre (PNAISH)\u2014. Con estos datos, subray\u00f3 que los indicadores presentados indican la necesidad de que la regi\u00f3n sur del pa\u00eds a\u00fane esfuerzos a\u00fan mayores para reducir la morbilidad y la mortalidad entre los hombres. II - Desaf\u00edos a) Planteado por German Bezuz Superar la fragmentaci\u00f3n actual de las acciones e implementar acciones de salud dirigidas espec\u00edficamente a los hombres.con calidad de la informaci\u00f3n y tratamiento del dolor; 3) formaci\u00f3n de recursos humanos; y 4) vigilancia epidemiol\u00f3gica (registro de los casos). No present\u00f3 datos de la salud de los hombres de un modo general, sino solamente datos vinculados al c\u00e1ncer y a las principales causas de muerte. A partir de la exposici\u00f3n de dichos datos, enfatiz\u00f3 que no hay diferencia por sexo en la prevalencia total de tumores malignos, aunque la distribuci\u00f3n porcentual seg\u00fan el tipo de tumor var\u00ede entre hombres y mujeres. Espec\u00edficamente en lo que se refiere a los hombres, Alvarenga present\u00f3 datos sobre la incidencia de tumores por tipo y sobre las muertes, tambi\u00e9n por tipo, entre los hombres. Seg\u00fan \u00e9l, en estos aspectos no hay diferencias entre lo que se observa en Argentina, Paraguay y Brasil: del total de casos y tambi\u00e9n de muertes por c\u00e1ncer, la mayor parte fue causada por tumores broncopulmonares, seguidos por tumores en la pr\u00f3stata. Tambi\u00e9n present\u00f3 datos relativos a otras enfermedades para demostrar que el c\u00e1ncer ocupa, de hecho, un lugar destacado en lo que se refiere a causas de muerte entre los hombres, aunque no sea una prioridad cuando se habla de poner recursos a disposici\u00f3n. Resalt\u00f3 que se est\u00e1n buscando medidas para impulsar acciones a partir de 2014, ya que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os el pa\u00eds tendr\u00e1 que correr con los costos para enfrentar este problema. Asimismo, reiter\u00f3 que Paraguay est\u00e1 realizando avances, a pesar de tener muchos desaf\u00edos por delante. El \u00faltimo expositor de esta mesa redonda fue Roberto Lecca, que present\u00f3 algunos indicadores de mortalidad en Brasil y, espec\u00edficamente, en la regi\u00f3n sur del pa\u00eds. Matiz\u00f3 que no se centrar\u00eda en acciones desarrolladas en Brasil o en la regi\u00f3n sur brasile\u00f1a, puesto que estas ya se hab\u00edan tratado con anterioridad en otras exposiciones del seminario. Seg\u00fan \u00e9l, la poblaci\u00f3n brasile\u00f1a viene envejeciendo como resultado de la suma de dos factores: el menor n\u00famero de nacimientos y el aumento de la esperanza de vida al nacer. Recalc\u00f3 que la esperanza de vida al nacer en Brasil, as\u00ed como en las regiones vistas separadamente, es mayor entre las mujeres que entre los hombres. Habl\u00f3 de la frecuencia de factores de riesgo en la poblaci\u00f3n adulta (18 a\u00f1os o m\u00e1s) y tambi\u00e9n, de forma espec\u00edfica, en la poblaci\u00f3n adulta de sexo masculino. A este respecto, se\u00f1al\u00f3 que la clasificaci\u00f3n de los seis factores de riesgo m\u00e1s frecuentes en la poblaci\u00f3n masculina brasile\u00f1a cambi\u00f3 de 2006 a 2011, y destac\u00f3 que el consumo de I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 157 156 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA \u00bfParaguay dispone de datos para hacer un an\u00e1lisis de salud de los hombres acerca de la incidencia de patolog\u00edas cr\u00f3nicas en este grupo? Creo que analizar la mortalidad por accidentes, seg\u00fan el tipo de accidente, ser\u00eda un buen insumo para fortalecer una pol\u00edtica p\u00fablica en la Triple Frontera, dirigida principalmente a los hombres, puesto que estas causas tienen un gran peso entre ellos. A partir de ah\u00ed, se podr\u00eda empezar a pensar en acciones espec\u00edficas de atenci\u00f3n primaria y, asimismo, en l\u00edneas de cuidados y acciones espec\u00edficas dirigidas a la poblaci\u00f3n masculina. Despu\u00e9s de todo, sin un diagn\u00f3stico regional se vuelve imposible producir una pol\u00edtica p\u00fablica para hombres. No se trata, por tanto, de hacer otro estudio nacional de salud, sino de utilizar los datos que ya se tienen (Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, OPAS, Brasil). Comentario: dijo que se hace necesario reflexionar sobre cu\u00e1nto vienen contribuyendo los cambios en el mercado de trabajo \u2014 con el aumento de los niveles de desempleo y la creciente globalizaci\u00f3n, tercerizaci\u00f3n y precarizaci\u00f3n de los puestos de trabajo\u2014 a que suba el consumo de alcohol, de modo que se pueda pensar en formas de hacer frente a tal interacci\u00f3n (F\u00e1tima, Universidad de S\u00e3o Paulo, Brasil). Comentario: en Buenos Aires, se trabaja con adolescentes y se observa la incidencia de muchas patolog\u00edas de origen metab\u00f3lico. Por ello, considera esencial ver datos y n\u00fameros que permitan centrarse en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de enfermedades entre los j\u00f3venes (sin identificaci\u00f3n, Buenos Aires, Argentina). Comentario seguido de recomendaci\u00f3n para todos los expositores: uno de los objetivos estrat\u00e9gicos del Grupo de Trabajo Itaipu-Salud (GT Itaipu-Salud) es construir un sistema de informaci\u00f3n sobre salud en la Triple Frontera, y la mesa redonda se dise\u00f1\u00f3 con en este objetivo estrat\u00e9gico en mente, ya que sirvi\u00f3 para presentar datos de los tres pa\u00edses. Siendo as\u00ed, propuso que el colectivo de la mesa, junto con los Gobiernos de sus pa\u00edses, pensasen en algunas estrategias y planes de acci\u00f3n destinados a perfeccionar el uso de la informaci\u00f3n existente en cada pa\u00eds con vistas a producir un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual y, posteriormente, a definir los posibles pasos para superar algunas b)Planteados por Juan Carlos Alvarenga: Vencer la escasez de recursos destinados a enfrentar los diferentes tipos de c\u00e1ncer. Hacer frente al creciente n\u00famero de casos de c\u00e1ncer en el pa\u00eds. c)Planteado por Roberto Lecca: Debatir el aumento de los \u00edndices de muerte y morbilidad por causas evitables, que imperan entre los hombres. III - Recomendaciones a)Propuestas por German Bezuz Para planificar e implementar medidas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de enfermedades, tener en cuenta las especificidades de los hombres en lo que se refiere a cuidados con la salud, a morbilidad y al acceso a servicios. Para garantizar una perspectiva integral de salud, incluir a los hombres y considerar sus especificidades en todas las acciones de salud, en lugar de crear nuevos programas paralelos y fragmentados. b)Propuesta por Juan Carlos Alvarenga: Aumentar la asignaci\u00f3n de recursos para prevenir y tratar el c\u00e1ncer. c) Propuesta por Roberto Lecca: Dedicar mayores esfuerzos a reducir la morbilidad y la mortalidad entre los hombres. IV - Resultados del debate a)Preguntas y comentarios del p\u00fablico Pregunta seguida de comentario para Juan Carlos Alvarenga: I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 159 158 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA \u00e9l es de gran importancia la propuesta de Fernanda Lopes, y que su pa\u00eds necesita resolver esa cuesti\u00f3n. Por ello, una vez que est\u00e9 organizado el referido grupo t\u00e1ctico, acepta participar en ese intercambio con Brasil y Argentina, a favor de la Triple Frontera. Con relaci\u00f3n a los comentarios de Rubens Bendlin, Juan Carlos Alvarenga destac\u00f3 que en Paraguay ya se est\u00e1 trabajando en una pol\u00edtica de orientaci\u00f3n contra el consumo abusivo de alcohol. Reconoci\u00f3 que el pa\u00eds necesita seguir trabajando, pero adopt\u00f3 la estrategia de centrar el trabajo en cada problema espec\u00edfico \u2014como es el caso del c\u00e1ncer\u2014. Dijo que necesitan conseguir m\u00e1s datos, ya que los que tienen est\u00e1n muy desactualizados, en el caso de algunas regiones, y tambi\u00e9n que hay problemas con los altos niveles de subregistro, que tambi\u00e9n var\u00edan en funci\u00f3n de la regi\u00f3n y la patolog\u00eda a la que se refieren. Asimismo, German Bezuz manifest\u00f3 que le parece posible \u2014 adem\u00e1s de necesario\u2014 que Argentina, Brasil y Paraguay trabajen conjuntamente, con vistas a mejorar los resultados en los indicadores observados, especialmente con relaci\u00f3n a la Triple Frontera. Es posible que los tres Gobiernos trabajen colectivamente a partir de las pol\u00edticas que tienen en com\u00fan, ya que todos ellos tienen varios problemas semejantes \u2014como ocurre en el \u00e1mbito de la salud\u2014 y est\u00e1n separados tan s\u00f3lo \"por las aguas\". Para que esto se realice, Bezuz destac\u00f3 que solamente necesitan tiempo para programarse y, lo m\u00e1s importante, que una instituci\u00f3n los ayude en ese proceso, ya que hacen falta convenios que sostengan las acciones. Panel 1. G\u00e9nero, salud y masculinidades: concienciando a los hombres de la importancia del autocuidado Expositores: Mariana Azevedo (Instituto Papai, Brasil)Fernando Zingman (Programa Nacional de Salud Integral en la Adoles- cencia, Ministerio de Salud, Argentina) Ivan Allende (Paraguay)lagunas existentes. Despu\u00e9s de todo, se sabe que cualquier inversi\u00f3n que se haga para mejorar la calidad de la informaci\u00f3n, aunque est\u00e9 centrada en la Triple Frontera, acabar\u00e1 beneficiando al pa\u00eds de forma global. Tal vez los miembros de la mesa pudiesen, a partir de ahora, pensar en una alianza entre los pa\u00edses, con su participaci\u00f3n \u2014quiz\u00e1 un intercambio de experiencias con el fin de perfeccionar los sistemas de informaci\u00f3n\u2014. As\u00ed, un documento firmado entre los tres deber\u00eda incluir tanto acuerdos entre los pa\u00edses como pasos que hay que seguir para mejorar el proceso (Fernanda Lopes, representante auxiliar del UNFPA en Brasil). Comentario general y recomendaci\u00f3n: de acuerdo con otro comentario del p\u00fablico, destac\u00f3 que el consumo de alcohol est\u00e1 asociado, mayoritariamente, a causas externas, por lo que el GT Itaipu-Salud deber\u00eda trabajar intensamente sobre este factor. Resalt\u00f3 que la reflexi\u00f3n sobre el consumo de alcohol debe estar muy presente en todas las discusiones, ya que es uno de los factores principales relacionados con las causas externas; que son, consecuentemente, una de las causas de muerte m\u00e1s importantes entre los hombres, tal como vienen demostrando varios especialistas. Como ejemplo de intervenci\u00f3n que viene dando buenos resultados en lo que se refiere a enfrentar el consumo abusivo de alcohol, mencion\u00f3 la comunidad Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos (AA), cuyos beneficios, seg\u00fan \u00e9l, vienen siendo considerables, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de la denominada \"Ley Seca\", basada en r\u00edgidos controles de alcoholemia en carretera, que ya ha dado resultados positivos, y de algunas iniciativas de la sociedad civil, como programas de empresas contra el alcohol, por ejemplo. Dio como ejemplo el modelo adoptado en el Programa Nacional de Control del Tabaquismo en Brasil, que puede servir como base para un programa de iguales prop\u00f3sitos, dirigido al combate al consumo abusivo de alcohol (Rubens Bendlin, Coordinaci\u00f3n de Salud Masculina del Estado de Paran\u00e1, Secretar\u00eda de Salud del Estado de Paran\u00e1, Brasil). b) Respuestas de los expositores En respuesta a la propuesta de Fernanda Lopes, Juan Carlos Alvarenga mencion\u00f3 que en Paraguay se pretende fundar un grupo t\u00e1ctico capaz de solucionar las diferencias regionales. Subray\u00f3 que para I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 161 160 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA para este panel. En su intervenci\u00f3n, destac\u00f3 la importancia de construir una estructura de salud capaz de pensar en el acceso de los hombres a este servicio. Azevedo enfatiz\u00f3 algunas acciones desarrolladas por el Instituto Papai, una red feminista que viene actuando desde 1997 con el objetivo principal de promover la ciudadan\u00eda con justicia social, a favor de la eliminaci\u00f3n de desigualdades y de la valorizaci\u00f3n de la diversidad. Tambi\u00e9n dijo que en el instituto se asume una perspectiva feminista de g\u00e9nero, la cual implica el cuestionamiento de la distinci\u00f3n entre naturaleza \u2014que determina lo que es com\u00fan en todos los seres de la misma especie\u2014 y cultura \u2014que garantiza la existencia de diversidad, de diferencias socialmente construidas\u2014. La expositora subray\u00f3 que hablar de g\u00e9nero es hablar de la dimensi\u00f3n de poder presente en la construcci\u00f3n social de la diferenciaci\u00f3n sexual; es hablar de la distribuci\u00f3n desigual de poder que est\u00e1 presente en las relaciones interpersonales, en las instituciones y en los s\u00edmbolos culturales; es hablar de una categor\u00eda que afecta a la vida de las personas en varios \u00e1mbitos, como el de la salud, por ejemplo. Mariana Azevedo mencion\u00f3 que, a ra\u00edz de esa estructura pautada en el g\u00e9nero, desde muy pronto se socializa a las mujeres para que estas se vuelvan cuidadoras, sumisas; los hombres, en contraposici\u00f3n, aprenden que \"ser hombre es no ser mujer\", o sea, significa no participar en el cuidado y correr riesgos. Este proceso socializador, que comienza en la infancia, recorre toda la vida de los sujetos. Sin embargo, estos roles, que se aprenden a lo largo de la vida, son, en s\u00ed mismos, construcciones hist\u00f3ricas y sociales; por tanto, cambian en el tiempo y en el espacio, tal como destac\u00f3 Fernanda Lopes en la Conferencia 3. Para enfrentar las consecuencias negativas de este proceso socializador, Azevedo se\u00f1al\u00f3 que es necesario cuestionar los mitos y replantearlos. Entre la gran cantidad de mitos que deber\u00edan cuestionarse, destac\u00f3 los siguientes: los hombres son siempre omisos en relaci\u00f3n con su sexualidad y con la salud reproductiva; se debe educar de forma diferente a ni\u00f1os y ni\u00f1as; la naturaleza masculina es agresiva \u2014como si no hubiese influencia de la cultura\u2014; los hombres no saben cuidar \u2014lo que ignora el hecho de que hombres y mujeres tienen maneras distintas Moderadora: Luciana Sartori (Gestora del GT Itaipu-Salud, Brasil)Objetivos: Presentar y discutir estrategias y acciones que enfaticen la necesidad de cambiar la percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n masculina \u2014y la de aquellos que forman parte de su c\u00edrculo de relaciones\u2014 en lo que se refiere al cui - dado de su salud, sobre todo ampliando el acceso de dicha poblaci\u00f3n a los servicios y cambiando algunos aspectos socioculturales mediante la promoci\u00f3n de acciones de salud y educaci\u00f3n preventiva que contri-buyan, de forma significativa, a comprender las singularidades mascu-linas en los diferentes contextos socioculturales y pol\u00edtico-econ\u00f3micos, respetando los diferentes niveles de desarrollo y organizaci\u00f3n de los sistemas nacionales y locales de salud y tipos de gesti\u00f3n. I-Resumen del panel Este panel incluy\u00f3 tres exposiciones bastante diversas en cuanto a su tema central de debate, pero bastante similares en lo que concierne a las reflexiones hechas acerca de los roles y las relaciones de g\u00e9nero en su interacci\u00f3n con el autocuidado por parte de los hombres y con la promoci\u00f3n de servicios de salud adecuados para el p\u00fablico masculino. En las intervenciones de los expositores, se observ\u00f3 que los roles de g\u00e9nero tienen un gran efecto sobre la forma como los servicios de salud est\u00e1n pensados y tambi\u00e9n sobre la manera como los hombres (no) se apropian de dichos servicios. Por otro lado, se resalt\u00f3 la posibilidad de cambiar las perspectivas que moldean tanto los comportamientos individuales como las instituciones, y se se\u00f1alaron, adem\u00e1s, los caminos para avanzar e ir m\u00e1s all\u00e1 de la mera constataci\u00f3n de los efectos de g\u00e9nero sobre el autocuidado y los servicios. En la primera exposici\u00f3n de este panel, Mariana Azevedo, del Instituto Papai (Instituto Pap\u00e1, Brasil), hizo reflexiones que, seg\u00fan ella, son resultado de los debates internos y tambi\u00e9n de las experiencias y de la comprensi\u00f3n que el instituto viene teniendo acerca de las tem\u00e1ticas debatidas en el seminario y, m\u00e1s especialmente, de la tem\u00e1tica propuesta I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 163 162 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Azevedo, fue la falta de espacio para que los hombres est\u00e9n presentes en el seguimiento de la maternidad, ya sea en las consultas, ya sea en el momento del parto o en las habitaciones, despu\u00e9s del parto. Desde su punto de vista, es necesario invertir en la acogida, en la promoci\u00f3n de la adhesi\u00f3n de los hombres y de su acceso a los servicios existentes, en la atenci\u00f3n primaria y en estrategias de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. Azevedo a\u00f1adi\u00f3 que es necesario ver a los hombres e ir adonde ellos est\u00e9n. \"Tenemos que reconocer que los hombres son diferentes entre s\u00ed, y que algunos de ellos est\u00e1n en una situaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable que otros\", resalt\u00f3. Mariana Azevedo tambi\u00e9n record\u00f3 la denominada \"Carta aberta sobre o novembro azul\", que critica algunas iniciativas p\u00fablicas que se vienen asumiendo con relaci\u00f3n al trabajo de salud orientado a los hombres. Dicha carta, le\u00edda por la expositora, destaca la importancia de tomar medidas en favor de la atenci\u00f3n integral a la salud del hombre, m\u00e1s all\u00e1 de la prevenci\u00f3n contra el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. El segundo expositor, Fernando Zingman, del Programa Nacional de Salud Integral en la Adolescencia (Ministerio de Salud, Argentina), habl\u00f3 sobre dicho programa, del cual es coordinador. El programa tiene como p\u00fablico objetivo los m\u00e1s de siete millones de adolescentes argentinos con edades comprendidas entre los 10 y los 19 a\u00f1os \u2014cuya mitad est\u00e1 formada por hombres\u2014. Con el prop\u00f3sito de volver favorables las condiciones para ejercer el derecho a la salud de los (las) adolescentes, el programa pretende mejorar las condiciones de salud de esta poblaci\u00f3n, manteniendo su atenci\u00f3n en disminuir la morbilidad y la mortalidad causadas por gestaciones, enfrentando los embarazos no deseados, los abortos inseguros y el cuidado a los embarazos \u2014y en disminuir la morbilidad y la mortalidad por causas externas, enfrentando el consumo abusivo de alcohol, las tasas de suicidio que vienen aumentando y la mortalidad por lesiones autoinfligidas\u2014. Fernando Zingman destac\u00f3 que nacen, y tambi\u00e9n mueren, m\u00e1s hombres que mujeres. Seg\u00fan \u00e9l, la sobremortalidad masculina afecta a todos los grupos etarios, pero se observa, principalmente entre los 15 y los 19 a\u00f1os y entre los 10 y los 19 a\u00f1os, que las causas externas generan de cuidar, adem\u00e1s de dar la falsa idea de que la habilidad de cuidar es innata, natural, y no desarrollada a lo largo de la vida\u2014. En el \u00e1mbito espec\u00edfico de la salud, otro de los mitos que deber\u00edan cuestionarse, seg\u00fan la expositora, es el de que trabajar con hombres significa abandonar el trabajo con mujeres. Al contrario, Mariana Azevedo destac\u00f3 que trabajar con hombres significa incluir sus cuidados de salud en lo que ya existe para las mujeres; significa elaborar estrategias que promuevan la participaci\u00f3n de los hombres en las estructuras y servicios que ya existen y que est\u00e1n consolidados. Despu\u00e9s de todo, es necesario romper con el modelo biom\u00e9dico, que intenta medicalizar los cuerpos masculinos, de la misma forma que hizo \u2014y sigue haciendo\u2014 con los cuerpos femeninos. En ese mismo sentido, critic\u00f3 la tendencia en asociar la salud del hombre solamente a la atenci\u00f3n contra el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y a la creaci\u00f3n de espacios especializados. Seg\u00fan Azevedo, el mayor problema de salud de los hombres, lo que m\u00e1s les impide buscar y promover el cuidado, sigue siendo el machismo. Asimismo, los hombres que se identifican con nociones m\u00e1s tradicionales de masculinidad tienen una salud m\u00e1s vulnerable, adem\u00e1s de adoptar comportamientos m\u00e1s violentos. Azevedo reiter\u00f3 que, por todo ello, es necesario desnaturalizar el modo de \"ser hombre\". Sin embargo, tambi\u00e9n argument\u00f3 que no se puede asumir un discurso victimizador de los hombres, que pasar\u00edan, por tanto, a ser vistos como v\u00edctimas de una educaci\u00f3n que los hizo volverse violentos. La expositora dijo que tan s\u00f3lo hay que asumir que el poder de los hombres tiene un precio tambi\u00e9n para ellos. Despu\u00e9s de todo, se ven obligados a vivir conforme a las expectativas externas. Para ilustrar la forma como los discursos \"generificados\" est\u00e1n arraigados en todas las estructuras, incluso en los servicios de salud, mencion\u00f3 los resultados de un estudio realizado en los estados brasile\u00f1os de Pernambuco, Santa Catarina y Esp\u00edrito Santo, donde, de forma recurrente, los profesionales de la salud consideraban preocupante el hecho de que los hombres no fueran a los centros m\u00e9dicos, no quisieran cuidarse, etc. Sin embargo, en ning\u00fan momento esos profesionales cuestionaron las formas como la organizaci\u00f3n de los servicios de salud crea barreras que impiden que los hombres busquen esos servicios. Un ejemplo de ello, dado por I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 165 164 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA hospital en Tierra del Fuego. Tales datos mostraron que, de un total de 528 partos atendidos en aquel hospital en un per\u00edodo de un a\u00f1o, los padres comparecieron en 212 casos. Zingman destac\u00f3 que ese n\u00famero es bajo. A pesar de ello, demuestra que no todos los padres adolescentes son ausentes, desaparecen, al contrario de lo que se afirma en el discurso m\u00e1s frecuente. Seg\u00fan \u00e9l, eso muestra la necesidad de replantear los puntos de vista y discursos vigentes con relaci\u00f3n a los adolescentes, de modo que se consigan, de hecho, planificar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas. La necesidad de cambiar esta visi\u00f3n se refleja, incluso, en el hecho de que en los partos se registra solamente si la adolescente estaba o no acompa\u00f1ada, sin especificar si era o no el padre del ni\u00f1o quien la acompa\u00f1aba \u2014es decir, ah\u00ed se pierde la oportunidad de generar un indicador importante\u2014. Con relaci\u00f3n al consumo de sustancias, destac\u00f3 que ya no sirve como distintivo entre chicos y chicas, ya que el consumo entre estas viene aumentando mucho y r\u00e1pidamente, a pesar de que los niveles de consumo todav\u00eda sean m\u00e1s elevados entre los chicos. Aunque reiter\u00f3 algunos puntos anteriormente presentados por Fernanda Lopes en su exposici\u00f3n, en los que reafirmaba que la salud de los chicos est\u00e1 muy determinada por los roles de g\u00e9nero, Zingman afirm\u00f3 que algunas de las cuestiones que gu\u00edan el pensamiento siempre se repiten \u2014son siempre las mismas preguntas, sin que haya avances en las respuestas y, por consiguiente, en las acciones\u2014. Como ejemplo de esta situaci\u00f3n, destac\u00f3 que ya se sabe que gran parte de la morbilidad y de la mortalidad entre los adolescentes del sexo masculino depende de la forma como estos construyen su masculinidad. Por tanto, la pregunta que se debe buscar responder es la siguiente: \"\u00bfQu\u00e9 hacemos ante eso?\". Esta pregunta es esencial para que se avance en la planificaci\u00f3n de acciones, incluso porque no todo lo que se tiene que hacer en lo que respecta a los hombres se ve afectado por las relaciones de g\u00e9nero; hay otros factores, tales como cuestiones de educaci\u00f3n y econom\u00eda. Fernando Zingman tambi\u00e9n destac\u00f3 que los hombres y las mujeres se reparten papeles que son interdependientes. Sin embargo, hay continuos y fuertes cambios en esos roles, lo que genera una la mitad de las muertes, de las cuales, aproximadamente, \u00be se producen entre los hombres y \u00bc, entre las mujeres. Acto seguido, destac\u00f3 que hablar solamente de mortalidad para hablar de salud parece, en principio, reduccionismo. Sin embargo, aclar\u00f3 que trabajar con un sistema de salud a nivel nacional implica, necesariamente, mirar hacia la mortalidad, ya que esta es la primera estad\u00edstica que se espera reducir con cualquier iniciativa. De forma complementaria, destac\u00f3 que es esencial considerar los diferenciales por sexo en las causas de muerte, sobre todo porque estos reflejan las diferencias producidas por el g\u00e9nero. Fernando Zingman, del Programa Nacional de Salud Integral en la Adolescencia - Minist\u00e9rio de Salud/ Argentina - Cr\u00e9dito: UNFPA Brasil Con relaci\u00f3n a la paternidad en la adolescencia, llam\u00f3 la atenci\u00f3n hacia la inexistencia, en Argentina, de estad\u00edsticas oficiales al respecto. Para ilustrar esa situaci\u00f3n, present\u00f3 datos del libro de partos de un I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 167 166 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA actitudes y prestar mayor atenci\u00f3n a los hombres atendidos, lo que no implica crear servicios estrictamente masculinos en su formato, ya que esto tan s\u00f3lo significar\u00eda invertir la l\u00f3gica actual, seg\u00fan la cual hay servicios dirigidos exclusivamente a las mujeres. Para que todo ello sea posible, seg\u00fan Fernando Zingman, es necesario cambiar la forma de comunicarse, incluso con la poblaci\u00f3n masculina. Hay que utilizar un lenguaje m\u00e1s positivo, que destaque las cualidades de su comportamiento, y no solamente sus debilidades. Otra cuesti\u00f3n esencial es mantener la confidencialidad de la informaci\u00f3n facilitada durante los servicios de atenci\u00f3n e informar a los hombres de este procedimiento, ya que muchos de ellos tambi\u00e9n ponen barreras a la hora dar informaci\u00f3n, sobre las que se tiene que trabajar para derribarlas. Zingman tambi\u00e9n afirm\u00f3 que, gracias a todos los factores se\u00f1alados, trabajar con adolescentes genera una gran oportunidad de cambio en el proceso vigente. Destac\u00f3 que es esencial que se produzcan registros y estad\u00edsticas sobre cuestiones que generan morbilidad y mortalidad entre los hombres. Asimismo, reiter\u00f3 la necesidad de que se piense en la sexualidad como un derecho de todos, y no solamente de mujeres. El \u00faltimo expositor de este panel, Iv\u00e1n Allende, de Paraguay, dijo que hay que tener en cuenta que los sistemas de salud de los pa\u00edses son diferentes \u2014el de Paraguay no es igual que el de Brasil\u2014. Destac\u00f3 que la vida es un continuo, y que eso no puede olvidarse; por lo tanto, lo ideal ser\u00eda que hubiera servicios de salud que fueran al ritmo de ese continuo y que se tuvieran en cuenta las situaciones distintas y los procesos que tienen lugar a lo largo del curso de la vida. Record\u00f3 que en la pr\u00e1ctica, sin embargo, los programas en el \u00e1mbito de la salud est\u00e1n muy fragmentados y no tienen continuidad entre sus etapas en t\u00e9rminos de atenci\u00f3n dada a los sujetos. Seg\u00fan \u00e9l, Paraguay est\u00e1 en este momento buscando trabajar con un sistema de salud capaz de ver a las personas enteramente. No obstante, el pa\u00eds no tiene en marcha acciones y programas de atenci\u00f3n integral a la salud del hombre, tampoco a la de los de edad adulta \u2014s\u00f3lo hay programas dirigidos a mujeres, ni\u00f1os y ancianos\u2014. Por este motivo, el expositor opt\u00f3 por centrar su intervenci\u00f3n en presentar una experiencia piloto en su pa\u00eds: la cl\u00ednica Kuimba'e (t\u00e9rmino que significa 'hombre' en guaran\u00ed). A trav\u00e9s de esta cl\u00ednica, inaugurada en mayo de 2013, se est\u00e1 importante oportunidad de trabajo orientado a la promoci\u00f3n de cambios que sean positivos para ambos. Seg\u00fan Zingman, a diferencia de lo que se afirma habitualmente, el paradigma competitivo no es un atributo exclusivamente masculino. Por el contrario, este depende del sistema econ\u00f3mico y del control de los medios de producci\u00f3n. Bajo su punto de vista, el discurso de que los hombres viven a la sombra de un sistema de salud que da prioridad solamente a las mujeres es perjudicial. En realidad, el sistema de salud perjudica a ambos, pues est\u00e1 dirigido solamente al hombre-m\u00e1quina y a la mujer-reproductora. Es decir, es reduccionista al contemplar ambos sexos y g\u00e9neros, por lo que es necesario que se d\u00e9 atenci\u00f3n a las cuestiones de los hombres y que se reconozca que estos son, tambi\u00e9n, distintos entre s\u00ed. En lo que se refiere al Programa Nacional de Salud Integral en la Adolescencia, Zingman cuestion\u00f3 la forma de tratar problemas de morbilidad y mortalidad diferencial entre los hombres, ya que se trata de una cuesti\u00f3n que presenta crecientes complejidades. Adem\u00e1s, la mortalidad diferencial causa desigualdades inmensas entre los hombres. Zingman subray\u00f3 que, generalmente, cuando se piensa en equidad en el campo de la salud, enseguida se piensa en cuestiones \"de mujeres\", como abortos y seguimiento prenatal para ricos y pobres. Sin embargo, pensar en equidad en salud implica que se empiece a entender la salud como un espacio en el que tambi\u00e9n hay que trabajar sobre esas perspectivas. Fernando Zingman tambi\u00e9n destac\u00f3 la necesidad de seguir los cambios de la sociedad, respondiendo a ellos con servicios de salud adecuados a las nuevas necesidades que surjan \u2014incluso entre la poblaci\u00f3n masculina\u2014. Despu\u00e9s de todo, siempre habr\u00e1 hombres diferentes entre s\u00ed, y eso tambi\u00e9n var\u00eda de una generaci\u00f3n a otra. Adem\u00e1s, record\u00f3 que las cuestiones de salud no dependen \u00fanicamente del sector de la salud. Al contrario, estas tambi\u00e9n guardan relaci\u00f3n con otras \u00e1reas, como la educaci\u00f3n, el empleo, la renta, etc., lo que se debe tener en cuenta. Asimismo, destac\u00f3 la importancia de que se empiece a trabajar r\u00e1pidamente en cuestiones de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n a la salud del hombre, aunque sin reproducir modelos ya listos, pues estos no atraen a la poblaci\u00f3n masculina. En vez de eso, es necesario cambiar I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 169 168 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA proveen, protegen, y las mujeres cuidan, al tiempo que destacaba que es posible que, de alguna forma, eso haya moldeado el \"ser hombre\" y el \"ser mujer\". La valent\u00eda exigida a los hombres podr\u00eda haber acabado reflej\u00e1ndose en los altos niveles de mortalidad por causas externas. En este sentido, las mujeres tienen mucho que aportar junto con los hombres, y viceversa, en lo que respecta al cuidado de la salud. II - Desaf\u00edos a) Planteados por Fernando Zingman: Conocer los datos acerca de la paternidad en la adolescencia. Desarrollar las preguntas que orienten las acciones y su planificaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de cuestiones estrictamente de g\u00e9nero. Aprovechar oportunidades de trabajo generadas por los cambios continuos y significativos en los roles de g\u00e9nero, de forma que los cambios sean positivos para todos los g\u00e9neros. Superar los puntos de vista que pautan los servicios de salud y los profesionales que all\u00ed trabajan, con relaci\u00f3n a la equidad, la igualdad y la diversidad, entre otros. b) Planteados por Ivan Allende: Actuar en frente a programas fragmentados, para seguir cada etapa de la vida de los individuos. Crear servicios de salud que contemplen a los individuos integralmente, en un contexto en que no hay servicios para todos los segmentos de la poblaci\u00f3n \u2014para los hombres, por ejemplo\u2014. III - Recomendaciones a) Propuestas por Mariana Azevedo: Cuestionar, deconstruir y revisar mitos relacionados con los roles de g\u00e9nero. Adoptar una perspectiva de salud plena, m\u00e1s all\u00e1 del tema del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata.buscando ofrecer servicios exclusivos para hombres, con vistas a hacer frente a las infecciones de transmisi\u00f3n sexual (ITS), en especial al VIH y a la s\u00edfilis, que suponen serios problemas en el pa\u00eds. Adem\u00e1s de para las ITS, la cl\u00ednica tambi\u00e9n ofrece tratamiento para otros problemas masculinos, como la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil, el d\u00e9ficit de testosterona y otras disfunciones metab\u00f3licas. En la cl\u00ednica, seg\u00fan Allende, se atiende en d\u00edas y horarios diferentes de los que presta el sistema de salud del pa\u00eds: funciona de 15 a 20:30 h, con lo que se consigue atender a los hombres fuera de su horario de trabajo. Se atiende con cita previa, lo que disminuye el n\u00famero de personas que est\u00e1n en la cl\u00ednica diariamente, adem\u00e1s de hacer que las consultas sean m\u00e1s cualificadas, intensificar la atenci\u00f3n dada a los hombres y aumentar su privacidad. Tambi\u00e9n se ofrecen servicios de orientaci\u00f3n, distribuci\u00f3n de preservativos y, desde junio de 2013, tambi\u00e9n de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, entre otros servicios. Iv\u00e1n Allende destac\u00f3 que, en un principio, se pensaba que la cl\u00ednica no despertar\u00eda el inter\u00e9s de los hombres heterosexuales. Sin embargo, este p\u00fablico viene interes\u00e1ndose por sus servicios y gracias a los resultados positivos de la iniciativa \u2014aumento del n\u00famero de interesados, vueltas a la consulta y conclusi\u00f3n de los tratamientos iniciados\u2014 se est\u00e1 pensado en expandir el programa hacia otros lugares. Seg\u00fan Allende, las consultas ya han servido para diagnosticar algunos casos de hombres seropositivos, a quienes se atiende en colaboraci\u00f3n con el Programa Nacional de Control de Sida-ITS (Pronasida). Delante de los resultados positivos y avances que se observan, Allende cree que Kuimba'e viene cumpliendo sus objetivos, por lo que se destaca como una acci\u00f3n necesaria \u2014incluso porque el 85 % de los pacientes dependen exclusivamente del sistema p\u00fablico de salud\u2014. Como pr\u00f3ximos pasos, destac\u00f3 que est\u00e1 previsto ofrecer servicios de odontolog\u00eda y tratamiento antirretroviral, as\u00ed como tambi\u00e9n determinar alianzas con la AIDS Healthcare Foundation (AHF) y ampliar los servicios, con la apertura de por lo menos una filial hasta 2014. La moderadora del panel, Luciana Sartori, dijo que durante las exposiciones record\u00f3 que desde los tiempos remotos los hombres I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 171 170 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Promover estrategias que conduzcan a la modificaci\u00f3n de actitudes, no s\u00f3lo de los hombres sino tambi\u00e9n de toda la poblaci\u00f3n, de los servicios y profesionales de la salud. Buscar formas y estrategias de comunicaci\u00f3n m\u00e1s centradas en los aspectos positivos del comportamiento masculino, no s\u00f3lo en sus debilidades; Garantizar la confidencialidad de la informaci\u00f3n intercambiada en consultas y servicios de atenci\u00f3n, haciendo que la poblaci\u00f3n conozca este procedimiento; Producir registros y estad\u00edsticas acerca de problemas que generan morbilidad y mortalidad entre los hombres. Considerar la sexualidad como un derecho de todos. c. Propuestas por Ivan Allende: Crear servicios de salud menos fragmentados y m\u00e1s capaces de manejar las diferentes situaciones y los procesos que tienen lugar a lo largo de la vida de los individuos. IV - Resultados del debate a.Preguntas y comentarios del p\u00fablico Pregunta para todos los expositores: \u00bfQu\u00e9 argumentos usar\u00edan si tuvieran que convencer a los gestores de salud a dedicarse al tema de la salud del hombre? (Daniel Costa Lima, Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre en el Ministerio de Salud, Brasil). Pregunta para todos los expositores: \u00bfDe qu\u00e9 manera el trabajo que se est\u00e1 llevando a cabo cambia el comportamiento de los hombres? \u00bfLos hombres se est\u00e1n involucrando m\u00e1s con el autocuidado? (sin identificaci\u00f3n). Pregunta para todos los expositores: \u00bfLos datos sobre suicidios \u2014que los apuntan como causa de muerte m\u00e1s frecuente que los homicidios\u2014 est\u00e1n correctos? (sin identificaci\u00f3n). Pregunta para todos los expositores: \u00bfCu\u00e1les fueron las principales dificultades enfrentadas en los experimentos y qu\u00e9 hicieron Desarrollar estrategias de atenci\u00f3n a la salud y reestructurar servicios, de forma a estimular y garantizar el acceso a los hombres. En los servicios y acciones, reconocer y tener en cuenta la diversidad inherente a la poblaci\u00f3n masculina. Elaborar estrategias que promuevan la participaci\u00f3n de los hombres en estructuras y servicios existentes y consolidados. Invertir en la acogida, en el fomento de la adhesi\u00f3n masculina a los servicios existentes, en su acceso a estos servicios, en la atenci\u00f3n primaria y en estrategias de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. b) Propuestas por Fernando Zingman: Tener siempre en cuenta en las estad\u00edsticas y servicios las diferencias por sexo y, por lo tanto, las diferencias por g\u00e9nero en que casi siempre resultan. Revisar los discursos reduccionistas y despectivos acerca de los (las) adolescentes, con el prop\u00f3sito de orientar pol\u00edticas p\u00fablicas realmente efectivas para ellos. Alterar el contenido del registro de quienes acompa\u00f1an a las adolescentes realizado en el momento del parto para destacar su grado de parentesco. En la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, tener en cuenta las diferencias entre hombres y mujeres y, al mismo tiempo, la diversidad interna en el grupo de los hombres y en lo de las mujeres. Promover la constante adaptaci\u00f3n de los servicios a las nuevas necesidades de la sociedad, que se encuentra en permanente proceso de cambio, como estrategia para garantizar la igualdad y la equidad. Asumir la intersectorialidad y el trabajo en equipo como principios y bases para la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones, estrategias, pol\u00edticas y programas de promoci\u00f3n de la salud. Buscar nuevas formas y estrategias \u2014y no nuevos servicios\u2014 para prevenir, promover y proteger la salud masculina, de forma integrada al trabajo desarrollado con otros sectores de la poblaci\u00f3n. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 173 172 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA prevenci\u00f3n, ya que la ocasi\u00f3n es propicia para convencer a los gestores. Con relaci\u00f3n a los efectos de su actividad sobre el autocuidado masculino, Allende explic\u00f3 que su experiencia con los hombres en la cl\u00ednica donde trabaja ha demostrado que, en general, ellos no mencionan partes de su cuerpo que no funcionan bien, pero el hecho de que algunos vuelvan para otra consulta y hagan el tratamiento hasta el final sugiere el \u00e9xito de la acci\u00f3n. A fin de cuentas, cuando se consigue que un hombre verbalice su problema y reconozca su propio cuerpo, es un indicio de que se est\u00e1 produciendo un cambio. Por su parte, Fernando Zingman coment\u00f3, en primer lugar, que para convencer a los gestores hay que dedicar mayor atenci\u00f3n a alg\u00fan aspecto, as\u00ed que privilegiar\u00eda la promoci\u00f3n de los derechos. En segundo lugar, resalt\u00f3 que los argumentos estad\u00edsticos son importantes; sin embargo, son necesarios mucho tiempo y recursos para generarlos, por lo que una estrategia guiada \u00fanicamente por la producci\u00f3n de datos se vuelve muy dependiente de los recursos disponibles, de la \u00e9poca en el que se va a desarrollar, del programa al que se refiere, entre otras cosas, y esto puede volverlo inviable. Por fin, se\u00f1al\u00f3 que, para garantizar los servicios de salud a los hombres, desde una perspectiva del \u00e9xito de las acciones, es necesario respetar la confidencialidad y la autonom\u00eda de los servicios. Panel 2. Valorar la vida y reducir el riesgo de accidentes y de la violencia Expositores: Waldo Caram, Divisi\u00f3n de Salud y Asistencia Social de la Polic\u00eda Federal de Carreteras, Ministerio de Justicia, BrasilDaniel Costa Lima, Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , Minis - terio de Salud, BrasilYolanda Alderete, Departamento de Salud Mental del Hospital Materno Infantil San Pablo, Paraguaypara superarlas? (sin identificaci\u00f3n). b. Respuestas de los expositores Con relaci\u00f3n a la manera de convencer a los gestores para que inviertan en salud del hombre, Mariana Azevedo dijo que desde hace mucho este ha sido el trabajo del Instituto Papai (Instituto Pap\u00e1). Resalt\u00f3 que los datos presentados son, por si solos, una forma de convencerlos; sin embargo, el trabajo con la salud de la poblaci\u00f3n masculina requiere que se promueva, necesariamente, la salud de la poblaci\u00f3n en general \u2014\"promover la salud del hombre es promover la salud de todos en la sociedad\"\u2014. A fin de cuentas, los hombres son los que m\u00e1s frecuentemente mueren, y tambi\u00e9n los que m\u00e1s matan y generan violencia. Este es, en su opini\u00f3n, el mayor desaf\u00edo y el mayor mecanismo para convencer a los gestores. Destac\u00f3 la necesidad de avanzar hacia el pr\u00f3ximo paso, que consiste en buscar estrategias para que los hombres dejen de matarse, una vez que ya se sabe que en el origen del problema est\u00e1n cuestiones de g\u00e9nero y salud. Acerca de c\u00f3mo el trabajo que desarrollan ha ayudado a cambiar el comportamiento de los hombres, Azevedo dice que es dif\u00edcil definir, puesto que los resultados no se logran transformando solamente los hombres, o solamente los servicios y profesionales de la salud, sino ambas cosas. En este sentido, el trabajo tiene que buscar resultados en las dos l\u00edneas de acci\u00f3n: por un lado, sensibilizar a los hombres para que busquen los servicios; y, por el otro, garantizar la atenci\u00f3n de los servicios y profesionales de acuerdo con la necesidad de aquellos que los buscan. Para ello, es necesario que varios frentes act\u00faen simult\u00e1neamente. Iv\u00e1n Allende resalt\u00f3 que, para convencer a los gestores, el primer paso es recordarles que somos todos iguales en derechos \u2014y la salud es un derecho inalienable, siendo competencia del Estado satisfacer a las demandas de la sociedad en este \u00e1mbito\u2014. Adem\u00e1s, teniendo en cuenta que vivimos en un mundo capitalista, otra forma de convencer a los gestores podr\u00eda ser los indicadores econ\u00f3micos que muestran los efectos de las condiciones de salud de los hombres sobre la econom\u00eda, puesto que con la morbilidad y la mortalidad se pierde mano de obra. Allende enfatiz\u00f3 que, en este momento, es imprescindible trabajar por la I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 175 174 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA los conductores profesionales en Brasil pasan en promedio veinte d\u00edas en la carretera, de modo que les queda solamente diez d\u00edas para todo lo dem\u00e1s. Esto incluye el descanso, el ocio, los deportes, la convivencia con familia y amigos, el cuidado de la salud, entre otros \u2014es decir, disponen de poco tiempo libre\u2014. Por lo tanto, el principal enemigo de esta categor\u00eda profesional es el tiempo, ya que cuanto mayor el n\u00famero de entregas, mayor es el ingreso, enfatiz\u00f3. Esto lleva a la p\u00e9rdida de salud f\u00edsica, mental y emocional, lo que induce muchos conductores profesionales a optar por darse prisa y dedicarse menos a descansar o a cuidarse. Todo esto, a menudo, con la ayuda de estimulantes que los hace dormir menos horas y as\u00ed \"ganar m\u00e1s\". De acuerdo con Caram, hay mucha fiscalizaci\u00f3n en su pa\u00eds, con el objetivo de cohibir el uso de las anfetaminas. Sin embargo, cada vez m\u00e1s los conductores est\u00e1n reemplazando este tipo de estimulante por otras drogas, entre ellas la coca\u00edna, que los mantiene despiertos por m\u00e1s tiempo, en combinaci\u00f3n con la marihuana, que los ayuda a dormir. Una consecuencia de esta combinaci\u00f3n, seg\u00fan el expositor, son, como muestran las estad\u00edsticas, los accidentes de tr\u00e1nsito. Para demostrar esta situaci\u00f3n, Caram expuso datos de una encuesta sobre el consumo de drogas por camioneros en Brasil, realizada en 2013 por la Universidad de S\u00e3o Paulo (USP). La encuesta indic\u00f3 que, en la muestra investigada, el porcentaje de camioneros que utiliz\u00f3 alg\u00fan tipo de droga disminuy\u00f3 del 9,7 %, en 2009-2010, al 6,5 %, en 2011-2012. Los porcentajes por tipo de droga consumida tambi\u00e9n cambiaron, disminuyendo el consumo de anfetaminas \u2014del 6,2 % al 1,6 %\u2014 pero aumentando el consumo de marihuana y coca\u00edna \u2014del 0,8 % y 2,3 % en 2009-2010 al 1,3 % y 2,9 % en 2011-2012, respectivamente\u2014. En cuanto a la flota brasile\u00f1a, el expositor se\u00f1al\u00f3 que aproximadamente el 5 % de ella est\u00e1 compuesta por camiones, autobuses y minibuses. Aunque peque\u00f1a en comparaci\u00f3n con la flota de autos (aproximadamente el 60 %), fue responsable, en 2012, de casi una cuarta parte de los accidentes de tr\u00e1nsito que se produjeron en el pa\u00eds, adem\u00e1s de generar aproximadamente el 8 % de las lesiones a camioneros y el 10 % de las muertes entre estos profesionales. Esto sin tener en cuenta el n\u00famero de heridos y muertos entre los conductores y pasajeros de Moderador: Francisco Moreira, Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , Minis - terio de Salud, BrasilObjetivos: Exponer y discutir patrones de masculinidad que estimulan conductas de riesgo y contribuyen a diferentes situaciones de violencia, y la forma c\u00f3mo estos patrones se relacionan con los problemas de salud y la alta mortalidad masculina, especialmente entre los hombres m\u00e1s j\u00f3venes. Presentar y discutir las estrategias y acciones para disminuir el impacto de la violencia y los accidentes en la mortalidad y la morbilidad de los hombres. I - Resumen del panel Waldo Caram, de la Divisi\u00f3n de Salud y Asistencia Social de la Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal (PRF, Polic\u00eda Federal de Carreteras) \u00f3rgano del Ministerio de Justicia de Brasil, inici\u00f3 su presentaci\u00f3n justificando la presencia de un representante de la PRF en el panel, resaltando que todos los expositores hasta entonces hab\u00edan atribuido la sobremortalidad masculina a causas externas, sobre todo a los accidentes de tr\u00e1nsito. Seg\u00fan Caram, la misi\u00f3n de la PRF es garantizar la seguridad ciudadana en carreteras federales y zonas de inter\u00e9s del Estado, y esta misi\u00f3n es lo que une la PRF al Ministerio de Salud. Despu\u00e9s de todo, no es posible garantizar la seguridad y la salud a la vez si un sector act\u00faa aisladamente, es necesario unir esfuerzos. A lo largo de su presentaci\u00f3n, Waldo Caram ense\u00f1\u00f3 algunos datos acerca del trabajo de los conductores profesionales en su pa\u00eds. De acurdo con \u00e9l, estos conductores manejan, en promedio, 200.000 km por a\u00f1o, lo que se convierte en un problema debido a las malas condiciones de las carreteras y a la mala alimentaci\u00f3n de los profesionales en general \u2014con alto consumo de frituras y carnes, centrada principalmente en alimentarse para manejar durante largas horas\u2014. Sus datos muestran que, en un mes, I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 177 176 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Waldo Caram dijo que, en total, hay cuatro Comandos de Salud por a\u00f1o, con fechas estandarizadas desde 2006. En 2007, las mediciones y los ex\u00e1menes m\u00ednimos a ser realizados fueron igualmente estandarizados. Desde el inicio de las actividades, en 2002, hasta hoy, m\u00e1s de 75.000 camioneros han pasado por las estaciones de los Comandos de Salud. Caram opina que las acciones de salud destinadas a los camioneros benefician a toda la gente, teniendo en cuenta las estad\u00edsticas sobre accidentes que los involucran. Por lo tanto, el tratamiento a los camioneros debe involucrar a todos los sectores y \u00e1reas. La segunda expositora de este panel fue Yolanda Alderete, m\u00e9dica en el Departamento de Salud Mental del Hospital Materno Infantil San Pablo, en Paraguay. El hospital es un referente en su regi\u00f3n \u2014formada por Asunci\u00f3n, Departamento Central e interior del pa\u00eds\u2014 y ofrece atenci\u00f3n m\u00e9dica gratuita, garantizada por el Ministerio de Salud. Su exposici\u00f3n se bas\u00f3 en el trabajo que desarrolla, en el Departamento de Salud Mental de este hospital, con los agresores que han cometido actos de violencia contra sus compa\u00f1eras y excompa\u00f1eras. Se\u00f1al\u00f3 que la acci\u00f3n desarrollada es una manera de luchar contra la violencia de g\u00e9nero y mejorar la seguridad y el bienestar de las mujeres y sus hijos. Seg\u00fan ella, este tipo de iniciativa ya se propone en algunos instrumentos internacionales, tales como la Plataforma de Acci\u00f3n de la Cuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer de las Naciones Unidas (ONU), celebrada en Beijing en 1995. Yolanda Alderete inform\u00f3 que la atenci\u00f3n a los agresores como forma de prevenir la violencia, en Asunci\u00f3n, se lleva a cabo en seis localidades. En su departamento, espec\u00edficamente, los casos para seguimiento son derivados por el juez de paz, el juez penal y el juez de la ni\u00f1ez y adolescencia. Cuando llegan, las solicitudes se eval\u00faan por la direcci\u00f3n del departamento y, una vez aceptados, los agresores \u2014que a partir de ah\u00ed son pacientes\u2014 son atendidos de la misma manera que los otros pacientes del hospital; es decir, no hay discriminaci\u00f3n en los servicios de atenci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a este procedimiento, Yolanda Alderete explic\u00f3 que, en primer lugar, se completa la ficha m\u00e9dica. A continuaci\u00f3n, se informa al paciente sobre el modelo de atenci\u00f3n m\u00e9dica, con \u00e9nfasis en veh\u00edculos peque\u00f1os implicados en los accidentes. Waldo Caram afirm\u00f3 que, con el fin de hacer frente al contexto de salud desfavorable para los conductores profesionales, y tambi\u00e9n a las condiciones de riesgo y accidentes que los implican, la PRF, en colaboraci\u00f3n con el Servicio Social del Transporte y Servicio Nacional de Aprendizaje del Transporte (Sest/Senat), ha desarrollado acciones dirigidas exclusivamente a este p\u00fablico, en el marco del Programa Salud en las Carreteras. En este programa, se desarrollan varias estrategias para llegar a los camioneros en su lugar de trabajo, que son las carreteras. Estas estrategias son puestas en marcha en los Comandos de Salud, montados junto a las carreteras, en fechas predeterminadas. En ellos, se llevan a cabo encuestas sobre los h\u00e1bitos de vida de los camioneros, con la recolecci\u00f3n de datos estad\u00edsticos para fines epidemiol\u00f3gicos; diagn\u00f3sticos para detectar posibles patolog\u00edas; adem\u00e1s de la prevenci\u00f3n de accidentes por medio de consejos sobre la salud, la alimentaci\u00f3n, el sue\u00f1o, el consumo de sustancias qu\u00edmicas, el estr\u00e9s, entre otros. Waldo Caram resalt\u00f3 que los Comandos no tienen funci\u00f3n punitiva, as\u00ed que durante su trabajo los profesionales aconsejan, pero no fiscalizan. Los Comandos de Salud, de acuerdo con Caram, dividen las acciones desarrolladas en siete estaciones de trabajo que se organizan bajo la forma de un circuito y son recorridas por los camioneros que aceptan participar. En las estaciones de trabajo, hay varias acciones de salud dirigidas a ellos: primero, completan una ficha de salud; luego, se someten a varias mediciones \u2014peso, talla, circunferencia abdominal y cervical, IMC, frecuencia card\u00edaca, presi\u00f3n arterial y saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno\u2014; en seguida, son atendidos por un m\u00e9dico vial, que eval\u00faa su agudeza visual y auditiva, fuerza manual, campo visual, reacci\u00f3n al resplandor, visi\u00f3n crom\u00e1tica y alcance visual; despu\u00e9s, hacen ex\u00e1menes de glucosa, triglic\u00e9ridos y colesterol; y, por fin, adem\u00e1s de recibir regalos y meriendas, acceden a su evaluaci\u00f3n m\u00e9dica, con consejos sobre derechos, nutrici\u00f3n, consumo de drogas y salud. Los datos de la ficha de salud se compilan en la \u00faltima de las siete estaciones, y, en los lugares en los que los Comandos de Salud ya trabajan conjuntamente con el sistema p\u00fablico de salud (SUS), los que necesitan atenci\u00f3n se derivan a este servicio. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 179 178 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA La \u00faltima presentaci\u00f3n de este panel tuvo en su t\u00edtulo una pregunta provocativa: \"Violencia y accidentes: \u00bfuna epidemia masculina?\" El expositor, Daniel Costa Lima, del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre (del Ministerio de Salud de Brasil), habl\u00f3 de un caso ocurrido el d\u00eda anterior en la ciudad de R\u00edo de Janeiro, donde un soldado muri\u00f3 despu\u00e9s de someterse a ejercicios intensos de entrenamiento f\u00edsico bajo altas temperaturas. Seg\u00fan \u00e9l, este es un caso emblem\u00e1tico de lo que se discuti\u00f3 a lo largo del seminario, con relaci\u00f3n a los roles de g\u00e9nero y su reproducci\u00f3n en las instituciones y en la sociedad. Daniel Costa Lima habl\u00f3 de su propia formaci\u00f3n en medicina para realizar algunas cr\u00edticas y reflexiones acerca de la formaci\u00f3n y la postura m\u00e9dica que se asume frente al paciente. Destac\u00f3 que, durante su formaci\u00f3n, los m\u00e9dicos aprenden a suturar un corte; sin embargo, no aprenden a preguntar al paciente c\u00f3mo se produjo la lesi\u00f3n. Esto pasa porque los profesionales, a menudo, no tienen la capacidad de escuchar al paciente y averiguar lo que sucedi\u00f3 \u2014simplemente no quieren saber lo que provoc\u00f3 el problema de salud, puesto que no han sido entrenados para investigar las causas, sino para cuidar de las consecuencias\u2014 Muchos tienen miedo de descubrir lo que gener\u00f3 la lesi\u00f3n o el problema, sobre todo si es un caso de violencia familiar que les pueda provocar recuerdos de cosas que vivieron en el pasado. El problema en estas situaciones, por lo tanto, es que no se tratan s\u00f3lo de lesiones y da\u00f1os f\u00edsicos, sino tambi\u00e9n del da\u00f1os psicol\u00f3gicos. Despu\u00e9s de discutir la interacci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, Daniel Costa Lima hizo hincapi\u00e9 en el hecho de que los a\u00f1os de vida ganados a partir de inversiones en la lucha contra la mortalidad infantil se pierden m\u00e1s adelante, en la adolescencia, principalmente debido a muertes por causas externas. Mostr\u00f3 algunos datos acerca de la violencia en Brasil y en otras partes del mundo para apoyar la afirmaci\u00f3n de que este es, de hecho, un problema de salud p\u00fablica, sobre todo en su pa\u00eds, y a\u00fan m\u00e1s entre los hombres. Uno de los datos presentados por el expositor mostr\u00f3 que, en Brasil, casi el 75 % de la morbilidad por causas externas en la poblaci\u00f3n de 20 a 59 a\u00f1os, y aproximadamente el 88 % de la mortalidad por estas causas en la misma poblaci\u00f3n, est\u00e1n representados por hombres. Adem\u00e1s, Lima present\u00f3 otros datos que demuestran que la morbilidad y la mortalidad la importancia de su participaci\u00f3n y asistencia a las reuniones semanales. Cuando se concluye el proceso terap\u00e9utico, se elabora un informe de evaluaci\u00f3n, que se remite al departamento jur\u00eddico que requiri\u00f3 el servicio de atenci\u00f3n. De acuerdo con la expositora, entre los agresores que trata, hay autores de abusos y actos de violencia intrafamiliar, asesinos en libertad condicional y adolescentes que cometieron abusos. En general, los hombres que consumen alcohol y otras sustancias tienen poco control sobre sus impulsos, baja autoestima y poca tolerancia a la frustraci\u00f3n; son celosos y tienen dificultades de comunicaci\u00f3n; adem\u00e1s, algunos padecen trastornos de la personalidad. Seg\u00fan Alderete, el trabajo se centra en la motivaci\u00f3n para el cambio; en la expresi\u00f3n de las emociones; en la reestructuraci\u00f3n cognitiva para combatir los prejuicios arraigados; en el cambio de creencias irracionales \u2014por ejemplo, con relaci\u00f3n a cuales son, para ellos, los roles apropiados para hombres y mujeres\u2014; en los mecanismos de defensa; en la empat\u00eda con la v\u00edctima; en la psicoeducaci\u00f3n; y en la discusi\u00f3n sobre g\u00e9nero, violencia de g\u00e9nero y tipos de violencia. El trabajo se desarrolla a trav\u00e9s de entrevistas semiestructuradas, t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y respiraci\u00f3n, dramatizaci\u00f3n, visualizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de un genograma, que es una representaci\u00f3n gr\u00e1fica de la familia del agresor, puesto que casi siempre los roles de g\u00e9nero que creen ser correctos est\u00e1n muy arraigados. Entre los principales resultados de esta actividad, Alderete destac\u00f3 la buena aceptaci\u00f3n del enfoque por parte de los pacientes \u2014 muchos de ellos han dicho que encontraron lo que necesitaban\u2014; la gran participaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de la terapia prolongada; y la incorporaci\u00f3n de habilidades sociales y metas de corto y largo plazo. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que hay algunas limitaciones, principalmente la dificultad de los hombres para reconocer su responsabilidad y verse a s\u00ed mismos como agresores; el hecho de que muchos de ellos siguen en el programa s\u00f3lo porque est\u00e1n obligados a eso \u2014lo que genera baja motivaci\u00f3n\u2014, la ausencia de informaci\u00f3n por parte de los juzgados acerca de los hombres que fueron seguidos \u2014no se sabe, por ejemplo, si hubo recurrencia o mejor\u00eda\u2014; y la falta de un buen sistema de recolecci\u00f3n de datos estad\u00edsticos sobre los agresores. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 181 180 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA para reaccionar. Por lo que respecta a las dificultades para el combate de la violencia, subray\u00f3 que se aplican al caso de Brasil todas las dificultades se\u00f1aladas, antes, por Yolanda Alderete. De acuerdo con Lima, el trabajo con las mujeres v\u00edctimas de violencia debe continuar; sin embargo, es necesario que se trabaje, tambi\u00e9n, con los violadores \u2014en este caso, los hombres\u2014. Lima enumer\u00f3 algunas de las acciones que desarrolla el Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre (Ministerio de Salud, Brasil). Entre ellas, est\u00e1n el curso de educaci\u00f3n a distancia y las directrices para la atenci\u00f3n a hombres y mujeres en situaci\u00f3n de violencia intrafamiliar provocada por la pareja \u00edntima, que instruyen al equipo de atenci\u00f3n primaria sobre la forma de proceder; el acuerdo de cooperaci\u00f3n con la Polic\u00eda Federal de Carreteras (PRF), para actuar junto a los polic\u00edas y a los conductores de veh\u00edculos de pasajeros y carga; y el acuerdo de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con la Secretar\u00eda de Puertos, para el cuidado de la salud de trabajadores portuarios. Al terminar su presentaci\u00f3n, Daniel Costa Lima reiter\u00f3 que, cuando se trabaja en contra de la violencia, se est\u00e1 trabajando en contra de los determinismos sociales. As\u00ed expresamos que este tipo de situaci\u00f3n no tiene que ser de esa manera, sino que, en cambio, podemos construir nuevas relaciones y nuevas masculinidades, m\u00e1s igualitarias y delicadas. Despu\u00e9s de las exposiciones, se abri\u00f3 un espacio para el discurso de bienvenida de Margaret Mussoi Groff, presidente del Grupo de Trabajo Itaipu, quien felicit\u00f3 al Grupo de Trabajo Salud y al Ministerio de Salud brasile\u00f1o, no s\u00f3lo por el evento, sino por todo lo que se ha hecho. Seg\u00fan ella, cuando se unen esfuerzos, se puede lograr siempre lo mejor. Se\u00f1al\u00f3 la importancia de la equidad de g\u00e9nero, diciendo que esta es, para ella, una causa personal, y que una manera de empoderar a las mujeres es intervenir en el sector privado \u2014como lo hace Itaipu, con el reconocimiento en las Naciones Unidas y la participaci\u00f3n en sus discusiones, por lo que tiene una gran responsabilidad para contribuir a este proceso\u2014.son siempre m\u00e1s altas entre los hombres que entre las mujeres, incluso cuando se consideran los tipos espec\u00edficos de causas externas \u2014agresi\u00f3n, suicidio, intervenciones legales y operaciones de guerra, adem\u00e1s de accidentes de transporte, motocicleta o peat\u00f3n\u2014. Aunque las diferentes formas de violencia son la principal causa de hospitalizaci\u00f3n y muerte en Brasil, y a pesar de que el tema \"violencias\" haya sido enfocado por el Ministerio de Salud en 2001, Daniel Costa Lima dijo que este a\u00fan es un tema poco estudiado en las escuelas de salud del pa\u00eds, lo que refleja la falta de preparaci\u00f3n de los profesionales para tratar a este tipo de situaci\u00f3n. Seg\u00fan \u00e9l, la poblaci\u00f3n que muere debido a situaciones de violencia en Brasil es bastante espec\u00edfica, compuesta principalmente por los hombres, j\u00f3venes, negros y moradores de las periferias. Con relaci\u00f3n al tr\u00e1nsito, el mayor n\u00famero de hombres que de mujeres que sufren accidentes se puede explicar, en parte, por el hecho de que hay m\u00e1s hombres que mujeres que manejan. Sin embargo, el hecho de que la mayor\u00eda de los peatones que mueren en accidentes son tambi\u00e9n hombres s\u00f3lo puede ser reflejo del comportamiento diferencial entre los dos sexos. Daniel Costa Lima resalt\u00f3 la importancia y la necesidad de utilizar los servicios de emergencia para hablar a los hombres y se\u00f1al\u00f3 tres razones principales para ello. En primer lugar, porque, entre los servicios, este es el que proporciona el primero \u2014y, a menudo, \u00fanico\u2014 contacto de la v\u00edctima de violencia con un servicio de salud. En segundo lugar, porque estos servicios tratan a las v\u00edctimas de violencia de forma rutinaria e intensa, lo que delimita el campo de interacciones entre las v\u00edctimas, sus familiares y los profesionales de salud. En tercer lugar, porque los servicios de emergencia representan un espacio intenso y dram\u00e1tico de conflicto \u2014muchas veces, violento\u2014 entre los profesionales de salud y la poblaci\u00f3n usuaria. Otro punto destacado por Lima fue la violencia dom\u00e9stica contra las mujeres, que, seg\u00fan \u00e9l, es tambi\u00e9n un problema de salud p\u00fablica, sobre todo porque imposibilita la equidad de g\u00e9nero y viola de forma contundente los derechos humanos, especialmente de las mujeres de bajo ingreso y bajo nivel de educaci\u00f3n, que tienen a\u00fan menos recursos I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 183 182 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA dedic\u00f3 atenci\u00f3n tanto al agresor como a la v\u00edctima? Adem\u00e1s, por estar el Departamento de Salud Mental en un hospital en atenci\u00f3n materno infantil, \u00bfno hay el riesgo de que la v\u00edctima y su agresor se encuentren? \u00bfEsto no revictimizar\u00eda a esa persona? . (M\u00f3nica, Paraguay). Pregunta para Waldo Caram: Con relaci\u00f3n a los resultados de ex\u00e1menes llevados a cabo, especialmente los de VIH, \u00bflos entregan de inmediato a los camioneros participantes? \u00bfC\u00f3mo se hace esto? A fin de cuentas, hay diferentes tipos de personas, as\u00ed que las reacciones a los resultados pueden ser distintas (sin identificaci\u00f3n); Pregunta para Yolanda Alderete: Aunque es dif\u00edcil saber cu\u00e1ntos de los agresores pueden mejorar, y a pesar de que no hay seguimiento de los delincuentes que fueron tratados, \u00bfes posible identificar los casos de psicopatas y personas de dif\u00edcil recuperaci\u00f3n entre los agresores? (Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, OPAS, Brasil). Pregunta para Waldo Caram: \u00bfLa ley seca al volante y la ley que obliga a los camioneros a parar de manejar a partir de una determinada hora han alcanzado resultados positivos? (Rubens Bendlin, Coordinaci\u00f3n de Salud Masculina del Estado de Paran\u00e1, Secretar\u00eda de Salud del Estado de Paran\u00e1, Brasil). Comentario para Yolanda Alderete: En Paraguay, la atenci\u00f3n a los agresores en las formas presentadas empez\u00f3 a ser desarrollada, en primer lugar, porque hab\u00eda esta necesidad; y, en segundo lugar, gracias a la gran cantidad de psic\u00f3logos existentes en el hospital. Esto no se debi\u00f3 a la existencia, en el pa\u00eds, de un programa de atenci\u00f3n al agresor dise\u00f1ado expresamente para este fin. Por lo tanto, no se dedica atenci\u00f3n a este grupo en lugares donde no hay disponibilidad de psic\u00f3logos (sin identificaci\u00f3n). b) Respuestas de los expositores En respuesta a las preguntas, Yolanda Alderete afirm\u00f3 que nunca se ha promovido la atenci\u00f3n simult\u00e1nea a la v\u00edctima y al agresor en los casos de violencia intrafamiliar, ya que para eso necesitar\u00edan un espacio m\u00e1s adecuado. En cuanto a la reuni\u00f3n accidental entre v\u00edctima y agresor, inform\u00f3 que esto no es posible, puesto que los espacios de la Maternidad y del Departamento de Salud Mental son distintos, aunque est\u00e1n en el II - Desaf\u00edos a) Planteados por Yolanda Alderete: Hacer frente a la falta de un sistema de recolecci\u00f3n de datos estad\u00edsticos sobre los agresores. Conocer la eficacia del tratamiento y sus incertidumbres, generadas por la falta de informaci\u00f3n sobre los agresores supervisados despu\u00e9s del t\u00e9rmino de su tratamiento en la cl\u00ednica. Actuar sobre la baja motivaci\u00f3n de los agresores para el tratamiento, generada por el hecho de que muchos de ellos siguen en el programa s\u00f3lo porque est\u00e1n obligados a eso. b) Planteados por Daniel Costa Lima: Buscar que los profesionales de salud escuchen m\u00e1s a sus pacientes. Llenar las lagunas en la formaci\u00f3n de los profesionales de salud en relaci\u00f3n con el aprendizaje de la escucha y el enfoque del tema \"violencia\". III - Recomendaciones a) Propuestas por Waldo Caram: Promover acciones de atenci\u00f3n integral e intersectorial a conductores profesionales. b) Propuestas por Daniel Costa Lima: Utilizar los servicios de emergencia para hablar a los hombres. Invertir en la creaci\u00f3n de espacios y servicios de seguimiento a agresores, no s\u00f3lo a las v\u00edctimas de violencia. IV - Resultados del debate a) Preguntas y comentarios del p\u00fablico Pregunta para Yolanda Alderete: \u00bfEn alg\u00fan momento se I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 185 184 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA hace el examen y orienta al camionero, seg\u00fan sea necesario. Acerca del control de alcoholemia en Brasil, Waldo Caram explic\u00f3 que la legislaci\u00f3n brasile\u00f1a impone algunas dificultades a la producci\u00f3n de pruebas contra s\u00ed mismo, pero eso no ha impedido que la ley funcione. El consumo de alcohol es detectado m\u00e1s frecuentemente entre los conductores comunes, no profesionales, puesto que se corre el riesgo de perder la licencia de conducir \u2014lo que hace que los conductores profesionales eviten consumirlo\u2014. En cuanto a la \"ley del descanso\", cuando entr\u00f3 en vigor se cumpl\u00eda bastante, pero ahora resulta dif\u00edcil de cumplir, porque los estados no han sido capaces de proveer lugares de descanso para los conductores, a pesar de las disposiciones en este sentido. Seg\u00fan \u00e9l, hay un proyecto de ley en tr\u00e1mite que tiene como objetivo vincular la habilitaci\u00f3n a la comprobaci\u00f3n, por medio de ex\u00e1menes, de que no se consumen drogas. Caram opina que esta ley es muy criticable, puesto que, adem\u00e1s de resultados falsos positivos, no hay manera de saber si una droga fue consumida antes de conducir o durante el tiempo de ocio. Finalmente, Daniel Costa Lima recomend\u00f3 la lectura de un texto que ayuda a comprender que la violencia no es s\u00f3lo un problema de salud, un trastorno psicol\u00f3gico \u2014no se puede patologizar la violencia, ya que no s\u00f3lo personas con trastornos provocan violencia\u2014. El texto recomendado para lectura, a este respecto, se titula \"Micromatismas\". 2.2 - ACTIVIDADES DEL 21/11/2013 (JUEVES) Panel 3. Acceso y admisi\u00f3n de los hombres en los servicios de salud Expositores: Norma Enciso, Organizaci\u00f3n no Gubernamental Prevenci\u00f3n Alto Paran\u00e1 (Prealpa), ParaguayRodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPAS), Brasil F\u00e1bio de Mello, Secretaria Municipal de Salud de Foz de Iguaz\u00fa, Brasilmismo hospital. En seguida, Rodolfo G\u00f3mez se\u00f1al\u00f3 que su pregunta es tambi\u00e9n la pregunta que ellos se hacen durante la pr\u00e1ctica: \u00bfqu\u00e9 grado de \u00e9xito se obtiene de las acciones? Ya que todav\u00eda no tienen una forma de evaluaci\u00f3n y/o seguimiento de resultados \u2014que se hacen s\u00f3lo en casos de neur\u00f3ticos, por lo que se prolongan los tratamientos\u2014. Aparte de esto, lo m\u00e1ximo que pueden hacer es, en los tratamientos m\u00e1s largos, llamar a las esposas para una charla despu\u00e9s de algunos meses de atenci\u00f3n, con el fin de saber c\u00f3mo se porta el agresor. Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS)/ Brasil. Cr\u00e9dito: UNFPA Brasil Respondiendo a la pregunta que le fue dirigida, Waldo Caram dijo que a\u00fan no han tenido pruebas serol\u00f3gicas positivas para el VIH, as\u00ed que hasta ahora no tuvieron que tomar una decisi\u00f3n a este respecto. Reiter\u00f3 que es la Secretar\u00eda de Salud, en conjunto con el equipo de apoyo, quien I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 187 186 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA por medio de una propuesta inclusiva, en la cual los hombres consideren los servicios de salud tambi\u00e9n como espacios masculinos y, por su parte, los servicios reconozcan a los hombres como sujetos que necesitan cuidados. Seg\u00fan \u00e9l, la acogida y el acceso son puntos de gran importancia para que se logre cubrir esa necesidad, al fin y al cabo, los hombres deben adherir libremente a los servicios de salud, no hay forma de obligarlos a ello. Por este motivo, los espacios tienen que adecuarse, de forma que los hombres se sientan a gusto, lo cual s\u00f3lo es posible si los servicios logran abarcar la diversidad existente entre los hombres. Refiri\u00e9ndose a la muerte materna, Ponce de Le\u00f3n la se\u00f1al\u00f3 como consecuencia de tres demoras, que pueden ocurrir a lo largo del proceso: en primer lugar, la demora, por parte de la mujer, en entender que el proceso por el cual est\u00e1 pasando (embarazo) es algo importante, y que su malestar es se\u00f1al de peligro; esta demora tiene que ver con la cultura y con el lugar en el que est\u00e1 la mujer; en segundo lugar, la demora de la mujer en llegar al servicio de salud, luego de haber entendido la importancia de su proceso \u2014esto puede ocurrir por cuestiones de acceso, disponibilidad de servicio y distancia, por ejemplo\u2014; y, en tercer lugar, la demora de la mujer para lograr que la atiendan, luego de haber llegado al servicio de salud. Esta demora est\u00e1 enteramente bajo la responsabilidad de los servicios, siendo que, si una mujer piensa que, al llegar al servicio de salud, se la condenar\u00e1 por su problema, necesariamente demorar\u00e1 en acercarse a \u00e9l. Resalt\u00f3 que, en Brasil, la Rede Cegonha (Red Cig\u00fce\u00f1a) act\u00faa para intentar disminuir los tres tiempos mencionados anteriormente. En el caso de los hombres, Ponce de Le\u00f3n dijo que no hay ning\u00fan programa que los ayude a percibirse en riesgo, a identificar las situaciones de riesgo por las cuales pasan. Esto hace que les sea bastante dif\u00edcil superar el primer tipo de demora, que se mencion\u00f3 anteriormente para las mujeres. Ello se vuelve m\u00e1s grave si se considera el hecho de que, por cuestiones culturales, sociales, etc., los hombres todav\u00eda est\u00e1n totalmente fuera de los servicios de salud. Por todo esto, cuando llegan a un servicio de salud, los hombres deben ser muy bien recibidos, deben sentirse acogidos.Moderadora: Fabiana Ganem, Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre en el Mi-nisterio de Salud, Brasil Objetivos: Presentar y discutir estrategias y acciones para promover el acceso y la admisi\u00f3n de los hombres a los servicios de salud, con garant\u00eda de un tratamiento digno, respetuoso y ecu\u00e1nime, de la escucha, del reconoci - miento del derecho que ellos poseen con relaci\u00f3n a la informaci\u00f3n y a la asistencia. I - Resumen del panel Las tres exposiciones de este panel contribuyeron significativamente a la reflexi\u00f3n sobre la importancia de garantizar a los hombres condiciones favorables para su fidelizaci\u00f3n al servicio de la salud. Todas resaltaron la importancia, en este proceso, de facilitar el acceso \u2014por medio del desarrollo de estrategias que vuelvan a los servicios m\u00e1s adecuados a las especificidades y a las diversidades de los hombres\u2014 y favorecer la acogida, promoviendo la calidad en la recepci\u00f3n, en la escucha y en el atendimiento, siempre confidencialmente. El primer expositor, Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n, de la OPAS, Brasil, habl\u00f3 de la forma de recibir a los hombres propuesta en el \u00e1mbito de la PNAISH. Para \u00e9l, las diferencias entre hombres y mujeres se reflejan en varios \u00e1mbitos de la salud. Por ejemplo, la salud sexual y reproductiva representa alrededor del 20 % de la carga total de enfermedades para las mujeres y aproximadamente el 14 % para los hombres, variando distintamente, tambi\u00e9n, a lo largo de sus procesos de vida. El mismo recorte etario que se emplea para hablar de salud reproductiva es diferente respecto a los sexos, ya que, a diferencia de lo que ocurre con los hombres, para las mujeres la vida reproductiva se concentra entre los 15 y los 49 a\u00f1os. Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n mencion\u00f3 que entre las directrices de la PNAISH se indica la necesidad de reorganizar las acciones de salud I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 189 188 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA incluir el cuidado con el hijo, superando, as\u00ed, la participaci\u00f3n masculina restringida a la reproducci\u00f3n y al sustento del hijo. Al fin y al cabo, la figura del padre es muy importante para el ni\u00f1o, para su socializaci\u00f3n y educaci\u00f3n, puesto que ayuda, entre otras cosas, a establecer derechos y deberes. Enfatiz\u00f3 que el derecho a la elecci\u00f3n reproductiva libre y clara, presente en algunos dispositivos legales, no se refiere s\u00f3lo a las mujeres \u2014por el contrario, incluye tambi\u00e9n a los hombres\u2014. Para Ponce de Le\u00f3n, la gestaci\u00f3n puede ser un momento tan distintivo y significativo en la vida del hombre como lo es en la vida de la mujer, y por eso es importante incluirlo en el prenatal. Esta iniciativa, por s\u00ed sola, ya representa un enorme triunfo para la reducci\u00f3n de la violencia intrafamiliar. Adem\u00e1s, el hombre que es cuidado aprende, \u00e9l mismo, a cuidar de s\u00ed y de los dem\u00e1s, lo cual tambi\u00e9n contribuye a sacarlo del papel negativo de amenaza, y eso es muy importante. Se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que el Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre propone seis pasos para el examen prenatal del hombre, que son: explicar al hombre cu\u00e1l ser\u00e1 su papel; incluirlo y registrarlo en los campos referentes a la pareja del Sisprenatal; solicitar pruebas r\u00e1pidas y ex\u00e1menes de rutina para evaluar su salud; verificar y actualizar el registro de vacunas del hombre; desarrollar, en las actividades educativas, temas orientados al p\u00fablico masculino \u2014como informaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos saludables, conferencias y rondas de di\u00e1logo, enfocando varios temas, como la PNAISH y la salud sexual y reproductiva\u2014; as\u00ed como alentar y promover la participaci\u00f3n del hombre en el parto y en el posparto. Ponce de Le\u00f3n record\u00f3 tambi\u00e9n que la garant\u00eda del acceso y de la acogida de los hombres en los servicios de salud no necesariamente tiene que requerir grandes recursos. Los seis pasos que cita, por ejemplo, son sugerencias, pero pueden adecuarse a las posibilidades del pa\u00eds, eliminando, por ejemplo, la oferta de ex\u00e1menes para los padres en el prenatal masculino \u2014muchas veces bastar\u00e1 con, por ejemplo, recibir al hombre con su pareja\u2014. Norma Enciso habl\u00f3 sobre la actuaci\u00f3n de la ONG Prevenci\u00f3n Alto Paran\u00e1 (Prealpa), que act\u00faa en Asunci\u00f3n desde 2000, con intervenciones orientadas, sobre todo, a la prevenci\u00f3n y al tratamiento de agravios a la El expositor mencion\u00f3 algunas estrategias de acogida que pueden ayudar a garantizar la fidelizaci\u00f3n de los hombres: generar la b\u00fasqueda activa; capacitar a los profesionales; sensibilizar a los agentes comunitarios de salud; hacer visible la oferta de servicios para la poblaci\u00f3n masculina; considerar a los aspectos culturales en la construcci\u00f3n de acciones locales; realizar rondas de di\u00e1logo; ampliar los horarios alternativos; tener en cuenta el ambiente; y usar los medios de comunicaci\u00f3n para propagar las acciones realizadas para los hombres. Seg\u00fan \u00e9l, en Brasil, una importante puerta de entrada es la educaci\u00f3n primaria, con su alto grado de descentralizaci\u00f3n y capilaridad y sus muchas acciones que, por realizarse cerca de la poblaci\u00f3n, pueden facilitar la b\u00fasqueda por parte de los hombres. Mencion\u00f3 varias estrategias de acercamiento entre el servicio de salud y los hombres: la visita domiciliaria; el trabajo multidisciplinario e interdisciplinario; la capacitaci\u00f3n de los agentes comunitarios de salud; la oferta de la Cl\u00ednica Ampliada; el abordaje \u2014con los hombres\u2014 de los factores de riesgo; el establecimiento de asociaciones intersectoriales \u2014considerando, as\u00ed, la interacci\u00f3n entre salud y otros \u00e1mbitos de la vida de los hombres\u2014; la participaci\u00f3n social y el incentivo al protagonismo, adem\u00e1s de la escucha calificada. Ponce de Le\u00f3n se\u00f1al\u00f3 experiencias e iniciativas exitosas que ha desarrollado el Gobierno federal, por medio del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , tales como: la oferta de servicios en horarios alternativos; la incorporaci\u00f3n de los hombres en las acciones educativas de planificaci\u00f3n familiar; la ampliaci\u00f3n de la participaci\u00f3n paterna en el prenatal, parto, posparto y crecimiento del ni\u00f1o; la oferta de ex\u00e1menes para los hombres durante el prenatal de la pareja; las acciones e A nivel local, para ejemplificar una experiencia positiva, se\u00f1al\u00f3 la Unidad de Salud Compa\u00f1era del Padre \u2014una experiencia del estado de R\u00edo de Janeiro\u2014 resaltando que seguir esta iniciativa nos puede ayudar a entender la pr\u00e1ctica de sus recomendaciones. Como parte de las acciones que se est\u00e1n implementando por el Ministerio de Salud, el expositor consider\u00f3 esencial destacar al hombre como sujeto cuidador para cambiar la visi\u00f3n dominante de que el momento del embarazo es estrictamente femenino. Hizo hincapi\u00e9 en el hecho de que la paternidad \u2014la definici\u00f3n del \"ser padre\"\u2014 puede y debe I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 191 190 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Otra situaci\u00f3n bastante observada durante su actuaci\u00f3n en el hospital fue el miedo de los hombres a que no haya confidencialidad en los servicios de salud a los que acceden. Temen contar sus problemas y verlos llegar al conocimiento de la comunidad; por esto, muchas veces acaban optando por no buscar ayuda. La expositora resalt\u00f3 que la situaci\u00f3n es a\u00fan peor por el hecho de que los servicios de salud en Paraguay no est\u00e1n preparados para dar atenci\u00f3n cuidadosa a los hombres cuando llegan en b\u00fasqueda de tratamiento para un dolor o problema que se les presenta. Muchas veces, los mismos profesionales que los atienden terminan por hacerlo, gui\u00e1ndose por estereotipos sobre el comportamiento asignado a un hombre, en el cual no caben demostraciones de dolor o sufrimiento \u2014al fin y al cabo, estas son reacciones femeninas, y no masculinas\u2014. As\u00ed pues, es necesario que se invierta en la promoci\u00f3n de la educaci\u00f3n para la salud, buscando cambiar no solamente la visi\u00f3n de los profesionales que act\u00faan en esta \u00e1rea, sino tambi\u00e9n la de los propios hombres. De lo contrario, se continuar\u00e1 invirtiendo en la atenci\u00f3n a la enfermedad, y no en la persona que est\u00e1 enferma. Norma Enciso enfatiz\u00f3 la dificultad que representa saber cu\u00e1les son las necesidades de los hombres. Para ello, ser\u00eda necesario que participaran, dieran indicaciones, se involucraran en los procesos. Tambi\u00e9n resalt\u00f3 la necesidad de invertir en la concientizaci\u00f3n de los hombres, se\u00f1alando que la toma de conciencia debe darse sobre varios temas, como su papel en la maternidad \u2014pues tener hijos no es \"s\u00f3lo cosa de mujer\"\u2014 y las medidas de prevenci\u00f3n contra las enfermedades que los afligen principalmente a ellos. Sin embargo, seg\u00fan ella, ya se perciben cambios en el comportamiento de los hombres m\u00e1s j\u00f3venes. Aunque queda mucho por hacerse todav\u00eda, pues los cambios se dan en un proceso. Resalt\u00f3, una vez m\u00e1s, que si los profesionales de salud no cambian su forma de ver, de pensar y de actuar en relaci\u00f3n con los hombres, no ser\u00e1 posible generar cambios en los servicios brindados o en la b\u00fasqueda por parte de los hombres. El \u00faltimo expositor de este panel, F\u00e1bio de Mello, de la Secretar\u00eda Municipal de Salud de Foz de Iguaz\u00fa, Brasil, comenz\u00f3 abriendo un par\u00e9ntesis para decir que en su formaci\u00f3n como enfermero nunca se plantearon cuestiones referentes a la salud del hombre. Con relaci\u00f3n salud, y trabaja tambi\u00e9n, actualmente, en la prevenci\u00f3n del VIH. Dado que en Paraguay no hay servicios de salud dirigidos a los hombres, seg\u00fan ya se resalt\u00f3 en exposiciones anteriores, Norma Enciso arm\u00f3 su presentaci\u00f3n a partir de la observaci\u00f3n de los servicios de salud ofrecidos en el hospital donde trabaja. El primer punto que resalt\u00f3 con respecto a este hospital fue que la mayor\u00eda absoluta de los pacientes que buscan atendimiento es del sexo femenino, reflejando lo que se discuti\u00f3 en el seminario hasta entonces. Seg\u00fan la expositora, hablar de salud impone, necesariamente, que se piense en el campo sanitario, en la cuesti\u00f3n del g\u00e9nero y tambi\u00e9n en el hecho de que todo esto afecta a la salud de los hombres. Habl\u00f3 del modelo social de masculinidad tradicional hegem\u00f3nica, en el cual se educa a hombres y mujeres desde su nacimiento, que genera en los hombres dificultades para cuidarse y acercarse a los servicios de salud. Enfatiz\u00f3 que, muchas veces, los hombres ni siquiera logran identificar sus problemas de salud o las se\u00f1ales de alerta de su organismo, y ello los hace posponer el reconocimiento de sus molestias o abandonar los tratamientos antes de que concluyan, tan pronto empiezan a sentirse mejor. Todo esto porque no creen que se puedan enfermar o que est\u00e1n enfermos. Bajo la perspectiva de los servicios de salud, Norma Enciso resalt\u00f3 su falta de preocupaci\u00f3n y de preparaci\u00f3n para brindar atenci\u00f3n con calidad a los hombres, lo que deviene en que muchos de ellos dejen de acceder a tales servicios. La mayor parte de los profesionales considera natural que los hombres no se acerquen a los servicios de salud y, al naturalizar la ausencia de los hombres, se termina no cuestion\u00e1ndola ni buscando soluciones. Mencion\u00f3 que en el pasado intentaron ofrecer cursos para los padres en el hospital. Sin embargo, a dichos cursos asist\u00edan m\u00e1s mujeres que hombres. Subray\u00f3 que, tanto en este curso como en otras acciones orientadas a la maternidad, hay una mayor tendencia a la participaci\u00f3n, junto a las madres de sus hijos, de los padres j\u00f3venes. Tal hecho, seg\u00fan Norma Enciso, sugiere que si hay un buen trabajo de prevenci\u00f3n y de orientaci\u00f3n es posible cambiar la situaci\u00f3n del pa\u00eds, en este \u00e1mbito. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 193 192 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA la vuelta se da de forma m\u00e1s f\u00e1cil y \u00e1gil, sin la necesidad de desplazarse hasta otros locales. Resalt\u00f3 tambi\u00e9n que, adem\u00e1s del prenatal, desde 2012, el municipio adopt\u00f3 el Agosto azul como una actividad de rutina en los servicios de salud, de la misma forma que ya lo era el Octubre rosa. Otra estrategia que viene desarroll\u00e1ndose con foco en los hombres es el curso de preparto, realizado en conjunto con un hospital p\u00fablico del municipio. En este curso, las embarazadas pueden invitar a alguien para participar con ellas, que puede ser su marido, su compa\u00f1ero, u otra persona a su elecci\u00f3n. El curso dura tres d\u00edas y se realiza a la noche, habiendo, despu\u00e9s, la posibilidad para el hombre de acompa\u00f1ar tambi\u00e9n el parto. Despu\u00e9s de las exposiciones, la mediadora Fabiana Ganem enfatiz\u00f3 que el acceso a la salud es un derecho humano, y que, para garantizarlo, no basta decir que los hombres y las mujeres tienen diferente acceso al servicio. M\u00e1s que eso, es necesario orientar la mirada a las diversas vulnerabilidades, pues afectan tanto el acceso como la salud. Tambi\u00e9n resulta importante pensar en las estrategias de acceso de los hombres, no s\u00f3lo a los servicios, sino tambi\u00e9n a la educaci\u00f3n para el ejercicio de sus derechos y del autocuidado a lo largo de la vida. II - Desaf\u00edos a) Planteados por Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n: Instituir programas de salud para ayudar a los hombres a identificar y percibir las situaciones de riesgo a las que se exponen. Superar los factores sociales, culturales, relacionales, etc., que contribuyen a que los hombres permanezcan totalmente fuera de los servicios de salud. b) Planteados por Norma Encino: Debatir el modelo social de masculinidad tradicional hegem\u00f3nica en el cual se educa a hombres y a mujeres desde su nacimiento, los cuales tienen serias implicaciones para la autopercepci\u00f3n al municipio de Foz de Iguaz\u00fa, habl\u00f3 de una importante problem\u00e1tica a la que se enfrentan los servicios de salud de aquella regi\u00f3n, que es la necesidad de brindar atenci\u00f3n no s\u00f3lo al municipio, sino tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n flotante \u2014ya que se sit\u00faan en la Triple Frontera\u2014 que viene de contextos y situaciones que los servicios desconocen, adem\u00e1s de aquellas observadas en el pa\u00eds. Los servicios de salud en Foz de Iguaz\u00fa est\u00e1n divididos en cinco distritos de salud, pero los hombres los buscan s\u00f3lo en casos de emergencia. F\u00e1bio de Mello inform\u00f3 que desde 2010 el municipio opt\u00f3 por cambiar los horarios de funcionamiento del Programa de Salud de la Familia (PSF), instituyendo unidades que funcionan desde las 7 hasta las 19 horas, de lunes a viernes, adem\u00e1s de los s\u00e1bados, con cargas horarias semanales de 40 horas de trabajo para los profesionales. As\u00ed, logr\u00f3 complacer a los profesionales, y, al mismo tiempo, garantizar que las personas con dificultades de horarios logren acceder a los servicios de salud. Hablando espec\u00edficamente del caso de los hombres, emple\u00f3 argumentos para resaltar por qu\u00e9 su salud es importante. Hizo esto a partir de la presentaci\u00f3n de una foto bastante provocativa, que retrata el proceso de evoluci\u00f3n de los hombres partiendo de un mono y concluyendo con un hombre con problemas de obesidad. Seg\u00fan F\u00e1bio de Mello, adem\u00e1s de adoptar el horario diferenciado de atendimiento, el municipio de Foz de Iguaz\u00fa program\u00f3 otras acciones para estimular la participaci\u00f3n y el acercamiento de los hombres. Una de ellas es la realizaci\u00f3n de conferencias, a las cuales se invita a los hombres. Sin embargo, se sabe que s\u00f3lo eso no es suficiente, pues los hombres tienden a no asistir. Por este motivo, tambi\u00e9n se implement\u00f3 el prenatal masculino, en el que se realizan ex\u00e1menes espec\u00edficos, especialmente los relativos a las Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (ITS), para los hombres que acompa\u00f1an a las madres de sus hijos a las consultas de prenatal. En el caso de que los hombres nunca se hayan realizado otros ex\u00e1menes sobre condiciones cr\u00f3nicas, el m\u00e9dico tambi\u00e9n los solicita. Con el fin de facilitar y estandarizar el atendimiento y las derivaciones, se cre\u00f3 una ficha de pedido de ex\u00e1menes para el prenatal masculino. La mayor parte de las unidades de salud est\u00e1 equipada para recolectar y analizar los ex\u00e1menes solicitados, lo cual tambi\u00e9n favorece el acceso del hombre a ellas, ya que I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 195 194 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA para la divulgaci\u00f3n de las acciones realizadas para los hombres. Utilizar las visitas domiciliarias como un espacio para captar a los hombres. Invertir en el trabajo multidisciplinario e interdisciplinario. Establecer asociaciones intersectoriales que garanticen la interacci\u00f3n entre la salud y otros \u00e1mbitos de la vida de los hombres. Ofrecer la Cl\u00ednica Ampliada para atender a los hombres. Tratar, en el momento del atendimiento, los factores de riesgo a los cuales se exponen los hombres. Crear espacios que garanticen la participaci\u00f3n social e incentiven el protagonismo. Calificar la escucha que los servicios de salud brindan a los hombres. Reconocer y subrayar el rol de los hombres como sujetos cuidadores y, tambi\u00e9n, como sujetos de derechos, inclusive sexuales y reproductivos. Incluir a los hombres, de forma efectiva, en los procesos de gestaci\u00f3n, parto y posparto. b) Propuestas por Norma Encino: Invertir en promover la educaci\u00f3n para la salud y el cambio de visi\u00f3n por parte de los profesionales y de los mismos hombres. Crear estrategias para promover la participaci\u00f3n de los hombres en la planificaci\u00f3n de las acciones. Promover roles de g\u00e9nero m\u00e1s flexibles, insert\u00e1ndolos en la educaci\u00f3n formal y tambi\u00e9n en la educaci\u00f3n para las mismas mujeres, que educan a sus hijos y deber\u00edan cambiar su forma de actuar para educar a hombres menos duros en el modelo de g\u00e9nero. IV - Resultados del debate a) Preguntas y comentarios del p\u00fablico Pregunta a F\u00e1bio de Mello: \u00bfDe qu\u00e9 manera los horarios diferenciados se vienen organizando en los servicios de salud? \u00bfUstedes de la salud y la b\u00fasqueda de los servicios, especialmente en el caso de los hombres. Preparar los servicios y profesionales de salud que, en su mayor\u00eda, no est\u00e1n planeados para dar atenci\u00f3n calificada a los hombres, m\u00e1s all\u00e1 de los estereotipos generalizados. c) Planteado por Fabio de Mello: Garantizar la atenci\u00f3n para el p\u00fablico flotante, proveniente de los tres pa\u00edses de la Triple Frontera. III - Recomendaciones a) Propuestas por Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n: Crear espacios de acogida con un formato capaz de abarcar a los hombres en su diversidad, atendiendo a sus necesidades y acogi\u00e9ndolos verdaderamente, para que adhieran a los servicios. Invertir en la atenci\u00f3n primaria, como puerta de entrada de los hombres a los servicios de salud. Implementar la b\u00fasqueda activa. Capacitar y desarrollar estrategias de sensibilizaci\u00f3n de los profesionales de la salud, incluyendo a los agentes comunitarios de salud. Hacer visible la oferta de servicios para la poblaci\u00f3n masculina. En la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones y estrategias locales, tener en cuenta el contexto social y cultural, entre otros. En los servicios de salud, realizar rondas de di\u00e1logo que incluyan a los hombres. Crear horarios alternativos para el atendimiento en los servicios de salud, de forma que contemplen las necesidades y posibilidades espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n masculina. Invertir en mejorar el ambiente. Utilizar m\u00e1s ampliamente los medios de comunicaci\u00f3n I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 197 196 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA ejemplo (Mariana Azevedo, Instituto Papai, Brasil). Comentario general: la paternidad es una excelente puerta de entrada al acceso y a la admisi\u00f3n a la atenci\u00f3n en salud sexual y reproductiva, pero ya se sabe que la salud sexual y reproductiva, as\u00ed como su atenci\u00f3n, es mucho m\u00e1s que eso. El prenatal masculino es una forma de empezar la acci\u00f3n, de llamar a los hombres para que asuman el compromiso, de promover el acceso y el v\u00ednculo con el servicio y con el cuidado, haci\u00e9ndolos corresponsables de la vida que comienza. Si consideramos que la mayor parte de los partos no se planea, logramos comprender que, en la pr\u00e1ctica, ni siquiera hay planificaci\u00f3n familiar. Por todo esto, el prenatal masculino se presenta como una oportunidad para pensar y actuar (Eduardo Schwarz Chakora, coordinador del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre en el Ministerio de Salud, Brasil). Comentario general: el acceso y la acogida son transversales, atraviesan todas las acciones que se hacen en el \u00e1mbito de la salud. Ellos representan el inicio y el final del proceso, lo cual no se puede perder de vista en la planificaci\u00f3n de las acciones. Es necesario que se creen, en todas las ocasiones, formas de fidelizar el hombre al servicio \u2014este es el gran desaf\u00edo dentro del sistema de salud, actualmente\u2014. El Ministerio de Salud brasile\u00f1o lo ha encarado, pero los cambios ocurren lentamente, incluso porque la atenci\u00f3n de emergencia en el pa\u00eds, como un todo, no est\u00e1, todav\u00eda, tan claramente planeada como la atenci\u00f3n primaria. Por ello, es necesario garantizar a los hombres el acceso y la acogida all\u00ed donde est\u00e9n, aunque esto no sea suficiente (Eduardo Schwarz Chakora , coordinador del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre en el Ministerio de Salud, Brasil). b) Respuestas de los expositores Respondiendo a la pregunta de Mariana de Azevedo, F\u00e1bio de Mello dijo que, como poseen m\u00e1s de un equipo en el PSF, estos se han turnado, trabajando 36 horas durante la semana y cuatro horas los s\u00e1bados. Pero la adhesi\u00f3n a este horario es voluntaria, s\u00f3lo participan de los turnos los profesionales que as\u00ed lo deseen. Como existen unidades con muchos equipos, es posible que el PSF est\u00e9 siempre abierto. Las unidades tienen libertad para organizar sus horarios de funcionamiento los s\u00e1bados, siendo que en algunas se opt\u00f3 por el funcionamiento en s\u00e1bados alternados, notan si, en efecto, son los hombres los que se han acercado a los servicios en los horarios alternativos? \u00bfHay registros de eso? (Mariana Azevedo, Instituto Papai, Brasil). Pregunta para F\u00e1bio de Mello: \u00bfLos enfermeros que trabajan en el programa pasan por alg\u00fan tipo de capacitaci\u00f3n? Si la respuesta es s\u00ed, \u00bfqui\u00e9n organiza dicha capacitaci\u00f3n? (Pedro, Paraguay). Pregunta para Norma Enciso: \u00bfC\u00f3mo trabajan con la cultura r\u00edgidamente machista de los paraguayos? (Pedro, Paraguay). Pregunta para todos los expositores, seguida de comentario general: \u00bfQu\u00e9 viene haci\u00e9ndose para garantizar el acceso de los hombres a los servicios, especialmente de aquellos que son trabajadores? En el panel se discutieron cuestiones referentes al acceso y a la acogida de los hombres, siendo un hecho que debemos empezar por alg\u00fan lado, y hacer el prenatal ya es un comienzo. Sin embargo, pensando de manera m\u00e1s general, es necesario discutir la forma de garantizar que los hombres puedan acceder al servicio; la forma de incentivar a las empresas a contribuir con dicho proceso, de modo que no sean solamente los servicios de salud los que tengan que adecuar sus horarios a los horarios de los hombres. Pues las empresas tambi\u00e9n deben abrir espacio \u2014y tiempo\u2014 para que los hombres puedan acercarse a los servicios p\u00fablicos, sin que esto implique prejuicios para ellos (sin identificaci\u00f3n). Pregunta para todos los expositores: \u00bfC\u00f3mo podemos pensar en la articulaci\u00f3n entre las empresas y el sector de salud para posibilitar que los servicios de salud lleguen a los locales de trabajo de los hombres? (sin identificaci\u00f3n) Comentario general: aunque las charlas me hayan parecido excelentes y considere innovadora la idea del prenatal como forma de promover la adhesi\u00f3n de los hombres a las unidades, se teme que el acceso de los hombres a los servicios se reduzca al tema de la salud reproductiva. Se teme que, con esto, deje de pensarse en la integralidad de la salud, as\u00ed como ocurri\u00f3 durante mucho tiempo con las mujeres. Al fin y al cabo, existen hombres que ya fueron o que no son ni ser\u00e1n padres, y es necesario que se hallen formas de estimular y garantizar el acceso al servicio tambi\u00e9n para ellos. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n hay que pensar en el acceso a los servicios para los hombres que est\u00e1n lejos de casa, por I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 199 198 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA salud estar\u00e1 respondiendo a sus necesidades. No se trata, por lo tanto, de ignorar la necesidad de dar atenci\u00f3n integral a la salud de los hombres. La cuesti\u00f3n es que el momento del embarazo y del parto es \u00fanico. Son m\u00e1s de tres millones de partos hechos anualmente, cada uno de ellos representando una posibilidad de llegar a los hombres. No podemos seguir esperando a que la cultura cambie o a que los hombres asuman su responsabilidad, para actuar s\u00f3lo entonces. Igualmente, no es posible que la situaci\u00f3n se altere s\u00f3lo con campa\u00f1as y momentos puntuales de acci\u00f3n. Para el resto de los hombres, aquellos que ya pasaron o que nunca pasar\u00e1n por esta experiencia, el desaf\u00edo que se presenta es seguir buscando formas alternativas de alcanzarlos. Panel 4. Salud reproductiva, paternidad y cuidado Expositores: Agust\u00edn Bergeret, Equipo T\u00e9cnico de Salud, UruguayMichelle Leite da Silva, Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , Ministerio de Salud, BrasilViviane Manso Castello Branco, Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas y Acciones Intersectoriales de R\u00edo de Janeiro, BrasilModerador: Luis Meyer, director ejecutivo de Prevenci\u00f3n Alto Paran\u00e1 (Prealpa), ParaguayObjetivos: Presentar y discutir los principales desaf\u00edos y oportunidades encontra-dos en la promoci\u00f3n de la salud reproductiva masculina y de la partici-paci\u00f3n paterna en todas las etapas del desarrollo de sus hijos. Esta sesi\u00f3n considera los acuerdos establecidos en la Conferencia Inter - nacional sobre la Poblaci\u00f3n y el Desarrollo, que reconoce que \"deber\u00edan hacerse esfuerzos especiales por insistir en la parte de responsabilidad del hombre y promover la participaci\u00f3n activa de los hombres en la paternidad responsable, el comportamiento sexual y reproductivo sa-ludable, incluida la planificaci\u00f3n de la familia (...)\" (CIPD, p\u00e1rrafo 4.27); reafirmados en el documento del Consenso de Montevideo, cuando los Gobiernos acordaron:aunque durante todo el d\u00eda. No hay registro alguno en relaci\u00f3n al sexo de las personas que se acercan a los servicios por la noche, por ello no es posible saber si la b\u00fasqueda es mayor por parte de los hombres. Sin embargo, se sabe que para la poblaci\u00f3n, como un todo, adoptar horarios alternativos de atenci\u00f3n ha sido positivo, ya que as\u00ed todos tienen otra opci\u00f3n horaria. Lo mismo vale para los profesionales que eligieron trabajar en este horario. Norma Enciso record\u00f3 que en Paraguay no existen acciones espec\u00edficas para los hombres, de modo que la gran responsabilidad y el desaf\u00edo que se le presenta al pa\u00eds es, justamente, comenzar a trabajar en los programas de salud existentes, con formas de traer a los hombres a la participaci\u00f3n, de incentivar que busquen atenci\u00f3n. Resalt\u00f3 la necesidad de empezar a cambiar la forma de pensar de la poblaci\u00f3n en general, y de los profesionales de la salud, m\u00e1s espec\u00edficamente. Reiter\u00f3 la necesidad de empezar a garantizar una atenci\u00f3n m\u00e1s c\u00e1lida a los hombres que se acercan a los servicios de salud, pues esta ya es una forma de aumentar la calidad del servicio y garantizar que vuelvan en otras ocasiones. Con respecto al trabajo que realiz\u00f3 la Prealpa, dijo que act\u00faan como promotores pares, que hacen visitas domiciliarias, luego de recibir capacitaci\u00f3n sobre c\u00f3mo tratar la cuesti\u00f3n de los hombres en la salud. En respuesta a los comentarios y preguntas, Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n record\u00f3 que, en principio, la propuesta de la Red Cig\u00fce\u00f1a no s\u00f3lo le desagrad\u00f3 al movimiento feminista, sino tambi\u00e9n a muchos investigadores. A nadie le gust\u00f3 mucho el nombre o el concepto por detr\u00e1s de esta acci\u00f3n. El desaf\u00edo, en este caso, es superar la asociaci\u00f3n un\u00edvoca entre cig\u00fce\u00f1a y reproducci\u00f3n, entendiendo que la propuesta es actuar para favorecer la atenci\u00f3n general a la salud de las mujeres. Dijo concordar integralmente con el comentario de Mariana Azevedo; sin embargo, le parece necesario que se empiece a aprovechar la oportunidad que surge con los partos y con la presencia de los hombres a la maternidad, como acompa\u00f1antes, con el fin de acercarlos a los servicios de salud. Aunque es esencial que se les d\u00e9 atenci\u00f3n preventiva a ambos sexos, esta puerta de entrada presenta una oportunidad fant\u00e1stica, innovadora, original, m\u00e1s a\u00fan porque el momento del embarazo despierta en el hombre nuevos intereses y motivaciones, en un momento favorable en que el sistema de I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 201 200 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Acerca de la paternidad y el cuidado, la expositora afirm\u00f3 que el Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre desarrolla una tentativa de involucrar a los hombres en todo el proceso desde el embarazo hasta el nacimiento y cuidado del ni\u00f1o, puesto que se considera que esta es una de las puertas de entrada al servicio, una oportunidad que se puede aprovechar para promover un cambio en las actitudes masculinas y contribuir a la transformaci\u00f3n de toda la familia. Na verdade n\u00e3o \u00e9 \"aus\u00eancia\" del hombre, mas sim \"presencia\" del hombre. En el Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , de acuerdo con Leite da Silva, hay varias inversiones, con la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as de incentivo a la participaci\u00f3n de los padres/compa\u00f1eros y campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n acerca de la ley que garantiza el derecho a la presencia de alguien junto a la parturienta durante el trabajo de parto, el parto y el posparto inmediato \u2014que no es nueva, pero s\u00f3lo ahora empieza a destacarse\u2014 y del prenatal del padre/compa\u00f1ero, mencionado en el panel anterior. Adem\u00e1s, se est\u00e1n divulgando mensajes e im\u00e1genes en los que se busca estimular a los hombres a que se comprometan plenamente en este momento \u00fanico que es la paternidad, intentando tambi\u00e9n, con esto, ayudarles a superar el modelo tradicional de familia. Otras estrategias mencionadas por Michelle Leite da Silva fueron los servicios de salud amigos del padre/hombre, el incentivo al parto normal, el fomento a la lactancia materna exclusiva hasta los seis meses y el padre canguro. A la luz de la experiencia y tambi\u00e9n de las expectativas del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , la expositora ofreci\u00f3 algunos consejos a los profesionales de salud \u2014formas de incentivar y valorar la paternidad y la participaci\u00f3n masculina en todo el proceso\u2014, destacando que esas acciones ya se han puesto en pr\u00e1ctica en muchas partes de Brasil. Entre ellos, resalt\u00f3: 1) facilitar la presencia del padre/compa\u00f1ero en todos los momentos de la gestaci\u00f3n, del parto y posparto, permitiendo su identificaci\u00f3n con la propuesta de cuidar; 2) siempre que sea posible, garantizar el libre acceso del padre junto a su pareja e hijo(a), dejando claro que \"el padre no es visita\"; 3) valorar al padre, garantizando su espacio en alojamientos, escribiendo su nombre en la identificaci\u00f3n del reci\u00e9n nacido e incluy\u00e9ndolo en las instrucciones dadas por el personal; 4) estimular que el padre corte el cord\u00f3n umbilical del \"Promover programas de prevenci\u00f3n y de autocuidado en salud sexual y salud reproductiva de los hombres\" (Consenso de Montevideo, p\u00e1rrafo 41); \"Incrementar el acceso de los hombres, incluidos ni\u00f1os, adoles - centes y j\u00f3venes, a la informaci\u00f3n, la consejer\u00eda y los servicios de salud sexual y salud reproductiva y promover la participaci\u00f3n igualitaria de los hombres en el trabajo de cuidados, a trav\u00e9s de programas que sen-sibilicen a los hombres respecto a la igualdad de g\u00e9nero, fomentando la construcci\u00f3n de nuevas masculinidades\" (Consenso de Montevideo, p\u00e1rrafo 59); \"Asegurar la efectiva implementaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n inte - gral para la sexualidad, reconociendo la afectividad, desde la primera infancia, respetando la autonom\u00eda progresiva del ni\u00f1o y las decisiones informadas de adolescentes y j\u00f3venes sobre su sexualidad, con enfoque participativo, intercultural, de g\u00e9nero y de derechos humanos\" (Con - senso de Montevideo, p\u00e1rrafo 11). I - Resumen del panel En este panel, se reunieron dos experimentos desarrollados con el fin de promover y reconocer el rol de los hombres en la paternidad y un tercero en el que se destacaron varios efectos negativos de los modelos de masculinidad hegem\u00f3nica, a\u00fan dominantes en la sociedad. En todas las ponencias, la idea latente era que el papel del padre en el cuidado de los hijos no es dispensable, lo que justifica el desarrollo de acciones destinadas a su valoraci\u00f3n en el \u00e1mbito de los servicios de salud. En su ponencia, cuyo t\u00edtulo fue \"Hombres y paternidad: experimentos de una pol\u00edtica dedicada a la atenci\u00f3n\", Michelle Leite da Silva, del Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre (Ministerio de Salud, Brasil), habl\u00f3 sobre paternidad y cuidado, uno de los ejes tem\u00e1ticos de la Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Salud del Hombre (PNAISH), y retom\u00f3 muchos de los puntos presentados en el panel anterior por Rodolfo G\u00f3mez Ponce de Le\u00f3n. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 203 202 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA tambi\u00e9n act\u00faan con la misma intenci\u00f3n. El segundo expositor, Agust\u00edn Bergeret, del Equipo T\u00e9cnico de Salud (Uruguay), dijo que desde 2013 su pa\u00eds aprob\u00f3 un programa de salud del hombre. Toda su presentaci\u00f3n incluy\u00f3 la tesis de que el g\u00e9nero y los modelos de la masculinidad hegem\u00f3nica son factores de riesgo para los hombres, afectando a su comportamiento y al diagn\u00f3stico y tratamiento de problemas de salud. Reiter\u00f3 este argumento mediante la presentaci\u00f3n de diversos datos estad\u00edsticos sobre salud, salud sexual y reproductiva, mortalidad y violencia. Con relaci\u00f3n al programa de salud de los hombres, destac\u00f3 su importancia, afirmando que no se puede mejorar la salud de las mujeres sin que se invierta tambi\u00e9n en la mejora de la salud de los hombres, y viceversa. Mencion\u00f3 algunos documentos anteriores al programa, entre ellos la Ley n.\u00ba 18.426/2008, que enfatiza la necesidad de promover la participaci\u00f3n de los hombres en la prevenci\u00f3n. Seg\u00fan \u00e9l, su pa\u00eds est\u00e1 organizando los procesos y servicios para que poder trabajar de forma estructurada en pro de la salud del hombre. Sin embargo, a\u00fan est\u00e1n caminando en este proceso. Agust\u00edn Bergeret present\u00f3 algunos datos sociodemogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n de Uruguay que presentan una situaci\u00f3n muy similar a la que se aplica a otros contextos mencionados durante las ponencias anteriores. A trav\u00e9s de estos datos, se destacaron las diferencias entre hombres y mujeres, con la delimitaci\u00f3n de situaciones m\u00e1s favorables a las mujeres en todos los aspectos. Ellas tienen una esperanza de vida al nacer casi ocho a\u00f1os mayor que los hombres, adem\u00e1s de niveles m\u00e1s bajos de mortalidad general y de muertes por algunas de las causas espec\u00edficas m\u00e1s significativas \u2014sobre todo, por causas externas como accidentes, homicidios y suicidios\u2014. De forma complementaria, Bergeret demostr\u00f3, con datos, que la mayor\u00eda de los casos de muertes por causas externas ocurre con hombres j\u00f3venes. Con estos dos conjuntos de datos, el expositor enfatiz\u00f3 que el g\u00e9nero es un factor de riesgo determinante en el pa\u00eds. Esto se puede decir cuando se consideran los datos de acceso al diagn\u00f3stico de VIH/Sida, que hijo, le d\u00e9 su primer ba\u00f1o y desarrolle otras actividades de atenci\u00f3n; y 5) orientarlo sobre el m\u00e9todo canguro y los beneficios del parto normal y de la lactancia materna hasta los seis meses. Con relaci\u00f3n a la presencia y participaci\u00f3n del padre/compa\u00f1ero durante todo el proceso, Michelle Leite da Silva destac\u00f3 las grandes ventajas no s\u00f3lo para el hombre y para la mujer, separadamente, sino tambi\u00e9n para la estructura familiar como un todo, puesto que diversas investigaciones han demostrado que este procedimiento ayuda a reducir los niveles de violencia intrafamiliar. Adem\u00e1s, mencion\u00f3 que el n\u00famero de padres que acompa\u00f1an a las mujeres es a\u00fan peque\u00f1o, pero sigue aumentando con el tiempo. Para ilustrar esta situaci\u00f3n en el pa\u00eds, present\u00f3 datos de una encuesta realizada en 2012 por la junta examinadora interna del sistema p\u00fablico de salud (SUS), en la que se pregunt\u00f3 a las mujeres si hab\u00edan tenido compa\u00f1\u00eda durante el parto o no. En el 65 % de los casos, las mujeres respondieron que nadie las acompa\u00f1\u00f3, y en la mayor\u00eda de los casos esto se debi\u00f3 a que el servicio de salud no se lo permiti\u00f3. En el caso de las mujeres que hab\u00edan tenido alguien que las acompa\u00f1\u00f3, en menos de la mitad de los casos (el 45,3 %) esa persona fue el compa\u00f1ero o padre del ni\u00f1o. De acuerdo con Leite da Silva, con base en datos de esta investigaci\u00f3n, fue elaborada una campa\u00f1a para incentivar la aplicaci\u00f3n de la \"ley de la compa\u00f1\u00eda\" tanto por los servicios de salud como por las madres y los padres. Adem\u00e1s, conseguimos incorporar la recomendaci\u00f3n de que el padre/compa\u00f1ero empiece a participar desde el momento de la realizaci\u00f3n de pruebas de embarazo por la mujer, de modo que, independientemente de un resultado positivo o negativo, el hombre est\u00e9 incluido en las actividades del servicio de salud. Leite da Silva tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en el tema de la licencia paternidad, que en Brasil es de tan s\u00f3lo cinco d\u00edas, lo que demarca una vez m\u00e1s la atenci\u00f3n como algo estrictamente femenino. Seg\u00fan ella, se est\u00e1n tramitando proyectos de ley para aumentar el n\u00famero de d\u00edas de esta licencia. La expositora tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 los principales desaf\u00edos para la implementaci\u00f3n de acciones en el pa\u00eds, destacando que no estamos solos en este trabajo: otros pa\u00edses I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 205 204 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA negativos del g\u00e9nero y promover el derecho de acceso a la salud para los hombres. Entre los puntos presentados, se destaca la necesidad de planificar el cuidado con la salud para todos los tipos de hombres; la necesidad de generar \"nuevos modelos de masculinidad\"; estimular a los hombres a que busquen los servicios de salud como control preventivo, no s\u00f3lo cuando est\u00e1n enfermos; preparar los servicios de atenci\u00f3n para satisfacer dicha demanda; tener en cuenta el efecto de los determinantes sociales en la salud y el cuidado de los hombres; y optimizar el uso de los recursos existentes. Por \u00faltimo, mencion\u00f3 algunos detalles del Programa de Salud del Hombre en Uruguay, cuyo objetivo principal es la promoci\u00f3n de pol\u00edticas de atenci\u00f3n a la salud integral de los hombres en el pa\u00eds, mejorando sus condiciones de salud \u2014incluso la salud sexual y reproductiva\u2014, con un enfoque de g\u00e9nero, diversidad y derechos humanos. El programa tiene tres componentes, que son: 1) la promoci\u00f3n de la salud y de la prevenci\u00f3n, con vistas a generar estrategias espec\u00edficas para promover la salud del hombre; 2) la asistencia integral a la salud y a la prevenci\u00f3n, con el objetivo de fortalecer la atenci\u00f3n a la salud y \u00e9nfasis en el primer nivel de atenci\u00f3n; y 3) el monitoreo y la investigaci\u00f3n, para asegurar que se cumplan las acciones previstas en el programa, adem\u00e1s de su seguimiento y evaluaci\u00f3n. La \u00faltima expositora del panel, Viviane Manso Castello Branco, de la Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas y Acciones Intersectoriales de R\u00edo de Janeiro, en Brasil, present\u00f3 el tema \"La valoraci\u00f3n de la paternidad: una estrategia para la promoci\u00f3n de la salud\". Destac\u00f3 la forma como los medios de comunicaci\u00f3n retratan la figura del padre: casi siempre como alguien torpe, que no puede hacer nada solo. Seg\u00fan ella, ese estereotipo no encaja con la realidad, pues muchos padres no son \"descuidados en el cuidado\" de sus hijos. Despu\u00e9s de todo, de la misma manera que las mujeres est\u00e1n ocupando cada vez m\u00e1s la esfera p\u00fablica, tambi\u00e9n los hombres est\u00e1n ocupando la esfera privada \u2014pero sin que la sociedad consiga representar eso en la pr\u00e1ctica\u2014. Subray\u00f3 que este cambio, con los hombres cada vez m\u00e1s asumiendo la atenci\u00f3n a los hijos, es bueno no s\u00f3lo para los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n para los padres, puesto que ellos tambi\u00e9n cambian.indican no s\u00f3lo un mayor n\u00famero de hombres que de mujeres infectadas, sino tambi\u00e9n un diagn\u00f3stico m\u00e1s tard\u00edo y una muerte m\u00e1s precoz de los hombres infectados. Lo mismo pasa con los datos relacionados con la prevalencia de la s\u00edfilis en el pa\u00eds, en que los hombres est\u00e1n en mayor n\u00famero entre las personas infectadas y las que no buscan tratamiento \u2014lo que a menudo provoca la reinfecci\u00f3n de las mujeres\u2014. Bergeret indic\u00f3 la discriminaci\u00f3n como un factor de riesgo adicional para los hombres, debido al modelo hegem\u00f3nico de masculinidad. Esto se puede percibir, seg\u00fan \u00e9l, a partir de la observaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de profesionales del sexo y de hombres que tienen sexo con hombres (HSH), por ejemplo. Tanto unos como otros, por miedo a la discriminaci\u00f3n que sufren, evitan utilizar los servicios de salud; adem\u00e1s, de forma recurrente tienen relaciones sexuales sin protecci\u00f3n. Seg\u00fan \u00e9l, la inversi\u00f3n en un programa de salud espec\u00edfico para los hombres, independiente de la salud de la mujer y no limitado a la paternidad, fue un paso importante dado por el Gobierno uruguayo, que con eso podr\u00e1 dirigir sus esfuerzos para promover los derechos de los hombres y, as\u00ed, verlos como sujetos de derechos en un sentido m\u00e1s amplio. Otro tema tratado por Agust\u00edn Bergeret, en el \u00e1mbito de la salud sexual y reproductiva de los hombres, fue el tema de las disfunciones sexuales, que tienen una prevalencia considerable en este grupo\u2014aunque falten, en el pa\u00eds, protocolos y gu\u00edas espec\u00edficos para la atenci\u00f3n a la salud en ese \u00e1mbito\u2014. Seg\u00fan Bergeret, el acceso a una sexualidad placentera no alcanza, en Uruguay, el estatus de un derecho; adem\u00e1s, los profesionales de salud ni siquiera est\u00e1n preparados para hacer frente a ese tipo de demanda. Reiter\u00f3, una vez m\u00e1s, el g\u00e9nero como un factor generador de riesgos, y present\u00f3 reflexiones sobre la violencia dom\u00e9stica, destacando que, en aproximadamente el 80 % de los casos, el agresor es de sexo masculino. De acuerdo con el expositor, el modelo hegem\u00f3nico de masculinidad produce hombres violentos, lo que crea la necesidad de invertir en la educaci\u00f3n, vista como el camino del cambio para este modelo. De forma m\u00e1s amplia, Agust\u00edn Bergeret present\u00f3 una serie de puntos que, seg\u00fan \u00e9l, hay que tener en cuenta para superar los efectos I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 207 206 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA que, a menudo, nunca experiment\u00f3. Muchas veces, este momento no recibe la debida atenci\u00f3n de los servicios de salud, que no lo aprovechan para trabajar con los hombres. Con base en esto, mencion\u00f3 la creaci\u00f3n de una serie de recomendaciones para las unidades de salud amigas de los padres. Resalt\u00f3 que preparar a un equipo de salud no se resume a ense\u00f1ar protocolos; despu\u00e9s de todo, la paternidad y la experiencia de convivir con la figura paterna nos lleva de vuelta a nuestra propia historia con nuestros padres, compa\u00f1eros, exparejas, etc. Otro factor importante se\u00f1alado por Castello Branco fue el ambiente. Seg\u00fan ella, se habla mucho de la necesidad de que el hombre est\u00e9 presente, pero no se crean espacios que posibiliten su presencia. La red de apoyo social fue uno de los factores destacados por la expositora, ya que uno de los principios del sistema p\u00fablico de salud brasile\u00f1o es la intersecctorialidad. Castello Branco resalt\u00f3 que, sin la promoci\u00f3n de la intersecctorialidad, la inserci\u00f3n de los hombres en los servicios de salud es, de hecho, imposible. Sin embargo, cree que, en la pr\u00e1ctica, la implementaci\u00f3n de este principio es algo muy dif\u00edcil y a\u00fan no alcanzado. La expositora se opone al hecho de que, a menudo, un hombre que no asume su paternidad es juzgado de manera negativa, y argumenta que el hombre, en lugar de las cr\u00edticas, necesita nuestro apoyo, nuestra ayuda, para que pueda superar las barreras existentes y asumir su papel como padre. Necesita que haya cambios en la estructura que lo rodea, que le atribuye un rol secundario desde el inicio del proceso \u2014cuando, aunque sea el padre, es tratado por los servicios de salud como una visita\u2014. Acerca de las exposiciones, el moderador de la mesa, Luis Meyer, destac\u00f3 que, en com\u00fan entre todas ellas, est\u00e1 el hecho de que todav\u00eda hay mucho que aprender. Para que esto ocurra, es importante asumir que podemos cambiar la realidad. II - Desaf\u00edos a) Planteados por Michelle Leite da Silva:. Identificar formas eficientes para incorporar la idea del \"padre presente\" en los servicios de salud, sobre todo en la red p\u00fablica. Para hablar de la paternidad, present\u00f3 informaci\u00f3n sobre el trabajo que desarrolla en R\u00edo de Janeiro, el \"Movimiento por la valoraci\u00f3n de la paternidad\", en el que se est\u00e1n llevando a cabo varias acciones. Se\u00f1al\u00f3 que, cuando se inici\u00f3 el trabajo, tuvieron que perfeccionar la forma de trabajar este tema, definiendo los principios a seguir. Optaron por trabajar con el refuerzo a las potencialidades del sexo masculino, siguiendo la m\u00e1xima de que el padre no siempre est\u00e1 presente, pero, cuando est\u00e1, aporta cosas nuevas a la vida del ni\u00f1o. Durante su exposici\u00f3n, destac\u00f3 varias acciones desarrolladas por el movimiento. Entre ellas, est\u00e1n el mes de la valoraci\u00f3n de la paternidad, que cont\u00f3 con una p\u00e1gina en Facebook, y la estrategia de aproximaci\u00f3n y acogida adoptada por las profesionales de una unidad de salud, que, en el d\u00eda de la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os, se vistieron como hombres para recibir a los padres que llevaban a sus hijos para la vacunaci\u00f3n. Seg\u00fan ella, esta fue una experiencia interesante, pues esas profesionales aprovecharon la oportunidad para proporcionar atenci\u00f3n y concienciar a los hombres. Entre las estrategias, la expositora mencion\u00f3, adem\u00e1s, el trabajo de reconocimiento de los padres, a trav\u00e9s del cual todos los que van a la unidad de salud, acompa\u00f1ando a sus hijos, obtienen un certificado \u2014un medio para reforzar en ellos la idea de que ser padre es estar presente y cuidar\u2014. Otras estrategias destacadas son los momentos de reflexi\u00f3n y de escucha, promovidos con diferentes grupos de profesionales y de hombres de la comunidad; el \"mimo\" a los padres, por medio del cual se busca asociar la paternidad con el placer, no s\u00f3lo con las obligaciones; la producci\u00f3n de materiales educativos propios, que son compartidos con otras organizaciones, y tambi\u00e9n la adopci\u00f3n de materiales producidos por otros \u2014es decir, hay un intercambio de recursos\u2014; y la red de los adolescentes y j\u00f3venes promotores de salud. Para Viviane Manso Castello Branco, la paternidad no es un asunto s\u00f3lo de hombres, pues, si las mujeres no cambian su forma de ver y entender el mundo, no se puede cambiar el punto de vista de los hombres sobre este tema, ni tampoco el contexto en el que ambos viven. Adem\u00e1s, llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el hecho de que el nacimiento de un hijo hace que un hombre tenga que confrontarse con emociones I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 209 208 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Identificar estrategias para aumentar la sensibilizaci\u00f3n de los gestores y profesionales de la salud. Desarrollar otras investigaciones que demuestren los beneficios de la presencia del padre/compa\u00f1ero durante todo el proceso para las mujeres embarazadas, los beb\u00e9s, los ni\u00f1os y los padres. b) Planteados por Agust\u00edn Bergeret: Combatir los prejuicios y la discriminaci\u00f3n que aumentan los niveles de vulnerabilidad de los hombres. Proveer al pa\u00eds de protocolos y gu\u00edas espec\u00edficos para la atenci\u00f3n a la salud del hombre, en el \u00e1mbito de su salud sexual y reproductiva. Proporcionar la percepci\u00f3n, entre la poblaci\u00f3n y entre los profesionales de la salud, de la sexualidad placentera como un derecho. Desarrollar estrategias para el cuidado a la salud de todos los tipos de hombres. Debatir la creaci\u00f3n de \"nuevos modelos de masculinidad\". Crear estrategias que estimulen los hombres a buscar servicios de salud como forma de prevenci\u00f3n, no s\u00f3lo cuando est\u00e1n enfermos. Preparar mejor los servicios de atenci\u00f3n \u2014y a los profesionales\u2014 para satisfacer plenamente las demandas de los hombres. Considerar, en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n, los efectos de los determinantes sociales en la salud y el cuidado de los hombres. Optimizar el uso de los recursos existentes. c) Planteados por Viviane Manso Castello Branco: Promover el cambio en la perspectiva de hombres y mujeres en relaci\u00f3n con el rol de los hombres en el cuidado de los hijos. Superar la negligencia de los servicios de salud en relaci\u00f3n con las sensaciones y la importancia de la paternidad para los hombres.III - Recomendaciones a) Propuestas por Michelle Leite da Silva: Posibilitar la presencia del padre/compa\u00f1ero en todas las etapas del embarazo, parto y posparto. Garantizar un lugar para el padre en el alojamiento despu\u00e9s del parto. Estimular la participaci\u00f3n del padre en el cuidado del reci\u00e9n nacido. Proporcionar consejos, tambi\u00e9n para el padre, sobre el cuidado del beb\u00e9. b) Propuesta por Agust\u00edn Bergeret: Invertir en educaci\u00f3n para cambiar la perspectiva acerca de las masculinidades y, adem\u00e1s, para que se pueda abandonar el modelo hegem\u00f3nico de masculinidad. c) Propuestas por Viviane Manso Castello Branco: Cambiar la forma negativa como los hombres est\u00e1n representados en el ejercicio de la paternidad. Aprovechar el momento de nacimiento de un beb\u00e9 para tratar temas de salud tambi\u00e9n con el padre. Promover la intersectorialidad en las acciones desarrolladas. IV - Resultados del debate a) Preguntas y comentarios del p\u00fablico Comentario general: llam\u00f3 la atenci\u00f3n hacia la gran representaci\u00f3n simb\u00f3lica en las exposiciones, puesto que los hombres estuvieron siempre representados como aquellos que reciben cuidados. Sin embargo, hizo hincapi\u00e9 en la importancia de considerar el uso del tiempo para hombres y mujeres. Despu\u00e9s de todo, cuando un hombre I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 211 210 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA busca el servicio de salud, recibe masajes, atenci\u00f3n especial, etc. para sentirse motivado a volver. Pero la mujer que busca el mismo servicio tambi\u00e9n necesita atenci\u00f3n especial, lo que en la pr\u00e1ctica no necesariamente ocurre. Por lo tanto, pensar sobre el uso del tiempo tambi\u00e9n es importante \u2014en caso contrario, vamos a continuar en la misma l\u00ednea, sin cambios para los hombres ni para las mujeres\u2014 (Maria Helena, Paraguay). Comentarios generales: en primer lugar, cit\u00f3 el trabajo que desarrolla con una poblaci\u00f3n ind\u00edgena, donde muchas de las cosas discutidas y se\u00f1aladas como necesidades, con relaci\u00f3n a la paternidad y al cuidado, ya son practicadas naturalmente \u2014en esa poblaci\u00f3n, los padres sufren con sus compa\u00f1eras y descansan con ellas despu\u00e9s del parto\u2014. En segundo lugar, llam\u00f3 la atenci\u00f3n hacia el fuerte machismo que prevalece entre los hombres en Paraguay, que a menudo se niegan a asumir su paternidad. Destac\u00f3 que en el interior del pa\u00eds la situaci\u00f3n es un poco diferente, y hay incluso muchos hombres que son parteros. Dijo que ve cambios de actitud entre los hombres, teniendo en cuenta la importancia de esa reflexi\u00f3n para no repitir m\u00e1s lo que vemos en la sociedad (sin identificaci\u00f3n). Comentario general: la paternidad parece ser la puerta de entrada esencial para los hombres en los servicios de salud, entonces tenemos que aprovechar esa oportunidad. Se est\u00e1 produciendo el cambio, pero el sistema de salud est\u00e1 fallando en seguir su ritmo. Tenemos que ver a los hombres que ya est\u00e1n en busca de atenci\u00f3n de la salud y empezar a prestar atenci\u00f3n a ellos, para servirles y recibirlos. Cit\u00f3 como ejemplo el caso de Argentina, donde, debido a la crisis y la recesi\u00f3n, los hombres comenzaron a buscar los servicios de salud con m\u00e1s frecuencia, para acompa\u00f1ar o llevar a su esposa e hijos. Sin embargo, el pa\u00eds ha perdido esa oportunidad de aproximaci\u00f3n a los hombres. Dijo que hay mucho que se puede aprovechar y destac\u00f3 que identificar los cambios en marcha y aprovecharlos es dif\u00edcil, pero necesario (Fernando Zingman, Programa Nacional de Salud Integral en la Adolescencia, Ministerio de Salud de Argentina). b) Respuestas de los expositores En respuesta a los comentarios, Agust\u00edn Bergeret enfatiz\u00f3 que no se trata de que no haya pol\u00edticas de salud en Paraguay y Uruguay. La cuesti\u00f3n es que, incluso despu\u00e9s del parto, los hombres tienen que ser alcanzados. Por tanto, el Programa de Salud del Hombre debe promover la equidad, de modo que se tenga en cuenta al hombre no s\u00f3lo en el momento del parto, sino tambi\u00e9n despu\u00e9s de \u00e9l. Esto es algo que implica el cambio de la cultura vigente. En respuesta al comentario de Fernando Zingman, acerca de c\u00f3mo llegar a los hombres, Viviane Manso Castello Branco dijo que se puede observar la invisibilidad de este grupo en el \u00e1mbito de los servicios de salud \u2014 ellos est\u00e1n presentes, pero los profesionales no los ven, pues ya se acostumbraron a no verlos\u2014. Por esta raz\u00f3n, hay muchas oportunidades, como se ha destacado; sin embargo, muchas de ellas pasan desapercibidas. Panel 5. Los hombres y la salud mental, el alcohol y otras drogas Expositor: Manuel \u00c1ngel Fresco, Centro Nacional de Control de Adicciones, Paraguay Moderadora: Mirta Mendoza, Paraguay Objetivos: Teniendo en cuenta los diferentes trastornos de salud mental que afec - tan a hombres y mujeres, y los diferentes patrones en el consumo de alcohol y otras drogas, este panel presenta estrategias y acciones de promoci\u00f3n y atenci\u00f3n a la salud mental del hombre, as\u00ed como la re - ducci\u00f3n de da\u00f1os o la prevenci\u00f3n del consumo exagerado de alcohol y otras drogas. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 213 212 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA I - Resumen del panel Manuel \u00c1ngel Fresco habl\u00f3 sobre el \u00fanico centro de salud en Paraguay que ofrece tratamiento a las personas con problemas de adicci\u00f3n al alcohol y otras drogas: el Centro Nacional de Control de Adicciones (Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social). El organismo funciona desde 1996, en un edificio donado por un grupo de sacerdotes, y su misi\u00f3n es garantizar que el tratamiento del problema de las adicciones sea eficiente y eficaz, con informaci\u00f3n de calidad y oportuna, organizando y asesorando las diferentes ofertas asistenciales, conforme a la normativa vigente, y fortaleciendo el desarrollo de programas de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n, con la plena participaci\u00f3n de las partes interesadas, con el fin de contribuir a mantener y mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n en Paraguay. Seg\u00fan el expositor, en algunas circunstancias el uso de drogas puede ser \"normal\", pero a partir del momento en que se convierte en algo patol\u00f3gico, requiere atenci\u00f3n; a fin de cuentas, esto no es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n individual. Por el contrario: afecta necesariamente a todos en el medio en que vive el individuo. Para hacer frente a esta patolog\u00eda, defiende que la atenci\u00f3n y las intervenciones tienen que ser consideradas en un continuo, con la oferta de todos los servicios requeridos por el individuo. Despu\u00e9s de todo, el uso de sustancias es un trastorno cr\u00f3nico que no se resuelve s\u00f3lo con intervenciones aisladas. Por lo tanto, la propuesta del centro es configurarse como un hospital polivalente, que ofrece muchos tipos de servicios. El expositor opin\u00f3 que el tratamiento, siguiendo esta perspectiva, debe tener como objetivos detener el consumo, prolongar la abstinencia y recuperar, total o parcialmente, la normalidad del funcionamiento de la vida personal, social y econ\u00f3mica de los individuos bajo tratamiento. Para que esto sea posible, el centro ofrece varias modalidades de tratamiento. Entre ellas, est\u00e1n la atenci\u00f3n ambulatoria, el tratamiento m\u00e9dico psiqui\u00e1trico, las psicoterapias individuales, el programa de reducci\u00f3n de da\u00f1os, la atenci\u00f3n odontol\u00f3gica, los abordajes de familia, la consejer\u00eda, la asesor\u00eda jur\u00eddica, los grupos de autoayuda, el laboratorio de toxicolog\u00eda, los programas de internaci\u00f3n breve \u2014para la desintoxicaci\u00f3n, con la internaci\u00f3n voluntaria de individuos entre 15 y 40 a\u00f1os, o la internaci\u00f3n obligatoria de los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os\u2014 y la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n que involucran a la comunidad y a la escuela. Acerca del tratamiento, Manuel \u00c1ngel Fresco habl\u00f3 de dos paradigmas contradictorios: la tolerancia cero y la reducci\u00f3n de da\u00f1os. Destac\u00f3 que, en la pr\u00e1ctica, tratan de ofrecer ambas opciones, asegurando la atenci\u00f3n tanto para los que quieren dejar de consumir alcohol o drogas como para los que quieren tan s\u00f3lo reducir los riesgos adicionales, aunque sin quitar el consumo. Explic\u00f3 que, de esa manera, intentan siempre contribuir a la recuperaci\u00f3n de todos los individuos. Seg\u00fan \u00e9l, los datos sobre el perfil de las atenciones llevadas a cabo en 2012 por el Departamento de Salud Mental del pa\u00eds permiten ver la prevalencia de los seguimientos, con s\u00f3lo una peque\u00f1a proporci\u00f3n de reincidentes. Adem\u00e1s, se nota que el 56 % de los pacientes son mujeres y la mitad de ellos tienen como m\u00e1ximo 20 a\u00f1os de edad. Otra informaci\u00f3n destacada por el expositor fue que los motivos m\u00e1s comunes entre los que motivaron las citas en psiquiatr\u00eda y psicolog\u00eda fueron complicaciones relacionadas con el uso de m\u00faltiples drogas. Por su parte, el Centro Nacional de Control de Adicciones trat\u00f3, en 2013, a 151 pacientes, de los cuales 126 se internaron voluntariamente y 25, por obligaci\u00f3n judicial. El expositor hizo hincapi\u00e9 en la diferencia de distribuci\u00f3n por sexo, espec\u00edficamente cuando se trata del seguimiento para adictos y no para la salud mental en general, pues en este caso el n\u00famero de hombres asistidos fue casi 3,5 veces mayor que el n\u00famero de mujeres \u2014119 contra 32, respectivamente\u2014. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los pacientes proven\u00edan de la regi\u00f3n central o del interior del pa\u00eds, y hubo 50 casos de readmisi\u00f3n o reingreso al servicio. Sin embargo, hay una reserva con relaci\u00f3n a las mujeres: seg\u00fan \u00e9l, en este tipo de servicio, el gran problema es encontrar maneras de incluirlas en el tratamiento \u2014es decir, se observa exactamente lo contrario a lo que ocurre en otros servicios de salud\u2014. Destac\u00f3 que, debido a la falta de recursos y estructura, por mucho tiempo las consultas se ofrecieron solamente a los hombres adictos, lo que ayuda a entender, en parte, la raz\u00f3n por la que s\u00f3lo recientemente la demanda de mujeres comenz\u00f3 a aumentar. En respuesta a eso, en muchos casos se realizaron internaciones mixtas. Manuel \u00c1ngel Fresco enfatiz\u00f3 que, independientemente de la I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 215 214 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA raz\u00f3n de la entrada en el sistema, una vez que el paciente entra, tiene que someterse a diversos tipos de profesionales, con el fin de definir la atenci\u00f3n que debe recibir, seg\u00fan el caso. Present\u00f3 datos sobre la frecuencia mensual de las citas y llam\u00f3 la atenci\u00f3n hacia la baja demanda en diciembre. Seg\u00fan \u00e9l, nadie quiere desintoxicarse este mes \u2014por el contrario\u2014. Por ese motivo, la mayor\u00eda de los pacientes provienen del sistema penitenciario. Destac\u00f3 que la inclusi\u00f3n en el programa de desintoxicaci\u00f3n debe ser voluntaria o determinada por un orden judicial. En este programa, el trabajo se lleva a cabo en paralelo con toda la familia. La internaci\u00f3n dura de dos a tres semanas y, despu\u00e9s del t\u00e9rmino del proceso, se deriva al paciente a la atenci\u00f3n ambulatoria, a la comunidad terap\u00e9utica o a los grupos de autoayuda, seg\u00fan cada caso. En su opini\u00f3n, el formato adoptado por este programa valora a los hombres, no a las mujeres. Como factores que dificultan la acci\u00f3n, Fresco se\u00f1al\u00f3 la existencia de estructuras precarias y la falta de fiscalizaci\u00f3n para el control de la comunidad terap\u00e9utica, con muchas quejas por trato inhumano y violencia. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a las internaciones de ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os, destacando que este servicio est\u00e1 dise\u00f1ado para los adolescentes varones, exclusivamente aquellos que viven en las calles. Esta situaci\u00f3n ocurri\u00f3, en un principio, porque estos ni\u00f1os estaban generando \"problemas sociales\", lo que por su parte ha generado presi\u00f3n sobre el Gobierno. As\u00ed, se empez\u00f3 a trabajar con la Secretar\u00eda Nacional Antidrogas, al principio con una postura un tanto represiva, dirigida a cohibir la circulaci\u00f3n de drogas en las calles. Actualmente, esta postura empieza a cambiar: tambi\u00e9n las ni\u00f1as reciben atenci\u00f3n y crece la demanda de adolescentes que tienen familia, no s\u00f3lo la de aquellos que viven en las calles. Estos cambios, seg\u00fan el expositor, han llevado a la reestructuraci\u00f3n de los equipos, con el fin de cumplir con el nuevo perfil de adolescentes que buscan el servicio. Sin embargo, los recursos para esas actividades siguen escasos, aunque empiezan a recibir el apoyo de otras instituciones. En la atenci\u00f3n a los (las) adolescentes, se intenta privilegiar la b\u00fasqueda voluntaria, pero tambi\u00e9n atender a los (las) que llegan conducidos por la polic\u00eda. Destac\u00f3 que el tratamiento odontol\u00f3gico, que se comenz\u00f3 a ofrecer a este grupo, ha demostrado ser una importante puerta de entrada para el servicio, fomentando la b\u00fasqueda voluntaria. Con relaci\u00f3n al perfil de los (las) adolescentes que acuden al centro, resalt\u00f3 que en su mayor\u00eda son varones (el 89 %), viven con la familia (el 61 %), buscaron el servicio de atenci\u00f3n de forma voluntaria (el 84 %), residen en otros lugares que no son Asunci\u00f3n (el 78 %) y cumplen con todo el tratamiento (el 86 %). En cuanto a los que no llegan hasta el final del tratamiento, algunos de ellos son reinsertados en el tratamiento hasta siete veces, pues cada vez que salen vuelven a la misma situaci\u00f3n y al mismo lugar donde estaban antes. En el 75 % de los casos, los j\u00f3venes abandonan el tratamiento porque su propia familia los saca del centro. En el otro 25 % de los casos, la interrupci\u00f3n se debe a la fuga del (de la) adolescente, lo que demuestra, seg\u00fan Fresco, que el papel de la familia durante el tratamiento es doblemente importante. Despu\u00e9s de todo, si la familia no lo apoya y acompa\u00f1a, el adolescente abandona el tratamiento. Por lo tanto, la falta de apoyo de la familia ayuda a explicar los niveles observados de abandono. El expositor mencion\u00f3 que ahora entra en vigor, en Paraguay, una ley que establece el tratamiento obligatorio para los adictos menores de edad, que pueden ser derivados a los servicios de atenci\u00f3n por sus familias siempre que esto tenga como prop\u00f3sito la seguridad de los propios ni\u00f1os o adolescentes. Esa pol\u00edtica difiere de la que se aplica a los adultos, que s\u00f3lo ingresan al tratamiento voluntariamente. De acuerdo con \u00e9l, a diferencia de lo que se piensa, el consumo de drogas casi siempre comienza con el alcohol, y no con drogas ilegales. En este sentido, un problema que surge actualmente es que las personas empiezan a consumir alcohol cada vez m\u00e1s j\u00f3venes, al tiempo que hay cada vez m\u00e1s consumidores de m\u00faltiples tipos de drogas \u2014y se observa, adem\u00e1s, un aumento acelerado en el n\u00famero de mujeres que consumen bebidas alcoh\u00f3licas\u2014. A este respecto, hizo hincapi\u00e9 en el hecho de que, entre los j\u00f3venes, el n\u00famero de mujeres que consumen alcohol ya es mayor que el n\u00famero de hombres. II - Desaf\u00edos Sistematizar el protocolo adoptado. Mejorar la acogida, el diagn\u00f3stico y los esquemas posol\u00f3gicos. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 217 216 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Perfeccionar el seguimiento de los (las) pacientes, incluso despu\u00e9s del tratamiento. Desarrollar encuestas para verificar los resultados del tratamiento. Cuidar a los pacientes que tengan otros factores de riesgo asociados al consumo de drogas. Implementar programas de internaci\u00f3n parcial. Implementar programas residenciales de larga duraci\u00f3n. Llegar a grupos de poblaci\u00f3n espec\u00edficos \u2014como los ind\u00edgenas, por ejemplo\u2014. Llegar a personas en conflicto con la ley o en situaci\u00f3n de privaci\u00f3n de libertad. Ampliar la oferta de servicios e incluirlos en las unidades de salud. Aumentar la capacidad de respuesta a la demanda. Implementar un equipo itinerante de capacitaci\u00f3n. III - Recomendaciones Transformar las acciones en pol\u00edticas p\u00fablicas. Establecer estructuras que puedan hacer frente a la adicci\u00f3n al alcohol y a otras drogas en todo el territorio nacional. IV - Resultados del debate a) Preguntas y comentarios del p\u00fablico Pregunta: \u00bfExiste en Paraguay alg\u00fan organismo para la defensa de los derechos de ni\u00f1os y adolescentes, que pueda garantizar la libre entrada de los adolescentes y su acceso a los servicios? (Fernando Zingman, Programa Nacional de Salud Integral en la Adolescencia, Ministerio de Salud, Argentina). Comentario general: hay una gran dificultad, por parte tanto de los servicios de salud mental como de aquellos destinados a los usuarios y usuarias de drogas, en tratar la cuesti\u00f3n del g\u00e9nero, lo que en \u00faltima instancia contribuye a que los hombres abusen a\u00fan m\u00e1s de las drogas. Aunque la mayor\u00eda de las personas atendidas por estos servicios es de sexo masculino, los profesionales de salud mental todav\u00eda no se preguntan por qu\u00e9 pasa esto, pues piensan s\u00f3lo en el inconsciente de los sujetos \u2014y el inconsciente no tiene g\u00e9nero\u2014. Por lo tanto, este punto de vista asumido por los profesionales termina por crear barreras a la cuesti\u00f3n del g\u00e9nero (Daniel Costa Lima, Coordinaci\u00f3n Nacional de Salud del Hombre , Ministerio de Salud, Brasil). b) Respuestas del expositor En respuesta al cuestionamiento formulado, Manuel \u00c1ngel Fresco dijo que en Paraguay no hay servicios de atenci\u00f3n psicosocial. As\u00ed, quien acude a la consulta de un especialista es porque, de hecho, tiene alg\u00fan problema grave o, incluso, porque lo han encontrado en la calle y llevado a tratamiento. En la pr\u00e1ctica, se intenta trabajar con el apoyo de la comunidad y de las familias para conseguir hacer el diagn\u00f3stico de los casos recibidos. Fresco resalt\u00f3 que las estructuras disponibles de atenci\u00f3n a la salud mental y a los usuarios de drogas son precarias. En el caso de los que todav\u00eda no han alcanzado la mayor\u00eda de edad, la internaci\u00f3n s\u00f3lo puede llevarse a cabo mediante la autorizaci\u00f3n de la familia. En los casos en los que el adolescente se presenta al servicio de forma voluntaria, este hecho tiene que comunicarse inmediatamente al \u00f3rgano que cuida de la infancia y la juventud, con el riesgo de tener complicaciones legales con la polic\u00eda. Algunas internaciones se realizan para evitar la muerte del adolescente; sin embargo, incluso en caso de muerte, esta tiene que comunicarse a la familia y al \u00f3rgano competente. En definitiva, los adolescentes no tienen el derecho a la internaci\u00f3n voluntaria. La moderadora del panel, Mirta Mendonza, complement\u00f3/agreg\u00f3 que, en Paraguay, la ausencia de reflexiones sobre el tema del g\u00e9nero en los servicios de salud es general. Dijo que, personalmente, cree que tambi\u00e9n hay demanda de las mujeres por servicios de combate al uso de drogas, puesto que ellas siempre hicieron uso del alcohol, aunque de forma m\u00e1s I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 219 218 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA velada. A fin de cuentas, que los hombres consuman mucho alcohol se considera normal, pero que lo haga una mujer no est\u00e1 socialmente bien visto. Mirta Mendonza destac\u00f3, sin embargo, que tan s\u00f3lo se trata de percepciones, ya que no hay ning\u00fan estudio a ese respecto en el pa\u00eds, ni tampoco reflexiones de este tipo en los servicios de salud. Mirta Mendonza tambi\u00e9n subray\u00f3 que el mayor n\u00famero de muertes por causas externas se produce entre adultos j\u00f3venes, sobre todo a causa de accidentes \u2014los de moto, por ejemplo, son muy frecuentes en Paraguay. Seg\u00fan ella, aunque puedan parecer bajos, los n\u00fameros de muertes por suicidio tambi\u00e9n vienen aumentando considerablemente, lo que es muy preocupante. Panel 6. Salud del trabajador: experiencias de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n Expositores: Maria de F\u00e1tima F. Queiroz, Departamento de Pol\u00edticas P\u00fablicas y Salud Colectiva, Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, BrasilMiroslau Bailak, Paran\u00e1, BrasilAtilio Casco Ver\u00f3n, ParaguayMaria Cristina Dutra, Secretar\u00eda de Puertos de la Presidencia de la Re - p\u00fablica, BrasilModeradora: Fabiana Ganem, BrasilObjetivos: Tratar el tema del trabajo en el contexto de la atenci\u00f3n integral a la salud de los hombres, privilegiando acciones en la atenci\u00f3n primaria y especificando las situaciones de mayor riesgo de enfermedad, los con - textos de trabajo urbanos y no urbanos y las condiciones de vulnerabili - dad a las que est\u00e1n sometidos los miembros de este grupo poblacional. Presentar y discutir experiencias o intervenciones dirigidas a promover la salud y a prevenir agravios en el ambiente de trabajo.I - Resumen del panel En este panel, los expositores presentaron, desde diferentes perspectivas, discusiones acerca de la atenci\u00f3n a la salud del trabajador y de la inserci\u00f3n de esta atenci\u00f3n en los servicios de salud existentes para los hombres. En las intervenciones de los expositores se destac\u00f3 la noci\u00f3n de la salud en el trabajo como una parte importante de la vida de los hombres, un componente esencial de la garant\u00eda del derecho humano a la salud y, adem\u00e1s, la posibilidad de que este derecho pueda garantizarse por medio de colaboraciones entre empresarios y el Ministerio de Salud \u2014siempre contando con la participaci\u00f3n de los trabajadores y, sobre todo, sin que eso implique que las empresas se eximan de sus responsabilidades. El primer expositor, Miroslau Bailak, aport\u00f3 detalles sobre lo que el Gobierno del estado de Paran\u00e1 viene adoptando en relaci\u00f3n con la salud del trabajador. Inici\u00f3 destacando la m\u00e1xima que emana de la Constituci\u00f3n brasile\u00f1a: la salud es un derecho de todos y un deber del Estado. Indic\u00f3 algunos principios que deber\u00edan buscar los servicios de salud, con el objetivo de garantizar que se cumpla esa m\u00e1xima, los cuales constituyen, en s\u00ed mismos, principios del sistema p\u00fablico de salud brasile\u00f1o (SUS) que a\u00fan no han sido totalmente implementados \u2014como la universalidad, la integralidad, la autonom\u00eda, la igualdad, la informaci\u00f3n, el uso epidemiol\u00f3gico, la participaci\u00f3n comunitaria, la descentralizaci\u00f3n, la regionalizaci\u00f3n/jerarquizaci\u00f3n, la integraci\u00f3n de acciones, la capacidad de resoluci\u00f3n y organizaci\u00f3n de servicios sin duplicidad\u2014. Miroslau Bailak destac\u00f3 algunos procesos importantes que vienen ocurriendo en el pa\u00eds, a saber: la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, con una disminuci\u00f3n del n\u00famero de casos de enfermedades transmisibles y un aumento de la incidencia de enfermedades no transmisibles y agravios por causas externas; la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n como consecuencia de la reducci\u00f3n del n\u00famero de nacimientos y el aumento de la longevidad y de la esperanza de vida de la poblaci\u00f3n; la mortalidad proporcional, representada por los cambios intensos en el n\u00famero de muertes por causas espec\u00edficas; los gastos ocasionados por enfermedades cr\u00f3nicas, que vienen aumentando mucho, lo que genera la necesidad de una financiaci\u00f3n cada vez mayor en el sector de la salud. I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 221 220 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA Con relaci\u00f3n a los trabajadores, Bailak destac\u00f3 que estos viven en un c\u00edrculo vicioso de enfermedades cr\u00f3nicas, en el que una causa lleva a la otra, lo que comporta grandes perjuicios a su salud y tambi\u00e9n a los servicios de salud. Resalt\u00f3 que Brasil cuenta con 72.000 ambulatorios y 6.000 hospitales, as\u00ed como con aproximadamente 33.000 equipos de Estrategia de Salud de la Familia (ESF) [modelo asistencial brasile\u00f1o de atenci\u00f3n primaria] y 256.000 agentes comunitarios de salud. Dijo que la situaci\u00f3n ha mejorado mucho en cuanto a la oferta de servicios, pero que, sin embargo, se tiene que avanzar en cuanto a la cobertura y tambi\u00e9n a la calidad de la atenci\u00f3n primaria que se ofrece. En el caso espec\u00edfico de Paran\u00e1, el conferencista se\u00f1al\u00f3 la existencia de muchas mejoras a lo largo del tiempo en la oferta de servicios y estructuras; sin embarg\u00f3, indic\u00f3 que todav\u00eda hay que mejorar, por ejemplo, en lo que se refiere al n\u00famero de camas neonatales disponibles, ya que la cantidad existente no es suficiente para atender la demanda. Tambi\u00e9n mencion\u00f3 que, en Paran\u00e1, la ESF cuenta con una muy buena cobertura, pero que, sin embargo, a\u00fan tiene que ampliarse. Bailak habl\u00f3 de las redes de atenci\u00f3n sanitarias, que son organizaciones poli\u00e1rquicas de conjuntos de servicios de salud, vinculados entre s\u00ed por una misi\u00f3n \u00fanica, por objetivos comunes y por una acci\u00f3n cooperativa e interdependiente que les permite ofertar una atenci\u00f3n continua e integral a una determinada poblaci\u00f3n, coordinada por la atenci\u00f3n primaria a la salud y con responsabilidades sanitarias y econ\u00f3micas por dicha poblaci\u00f3n. Indic\u00f3 tales redes como esenciales para que haya mejoras en la atenci\u00f3n a la salud, especialmente en la del trabajador. Seg\u00fan \u00e9l, la idea es que se trabaje en un continuo de atenci\u00f3n, teniendo en cuenta, incluso, el rol del propio paciente, que tiene que verse como un agente de salud. Destac\u00f3 que hay varias diferencias entre un sistema que opera de forma fragmentada y un sistema que opera en redes de atenci\u00f3n sanitaria, ya que el primero no funciona, sobre todo, por estar jerarquizado, centrado en el individuo \u2014y no en la poblaci\u00f3n\u2014 reactivo, no preventivo ni centrado en el sujeto como agente. Miroslau Bailak present\u00f3 un mapa de perspectivas de procesos, con el cual se trabaja en Paran\u00e1, que reflejaba las varias acciones que el Estado viene priorizando en la ejecuci\u00f3n, as\u00ed como la forma como estas se articulan, especialmente en la atenci\u00f3n primaria \u2014pues se entiende que es precisamente en este nivel en el que se logran disminuir los gastos y el riesgo de agravios\u2014. Con relaci\u00f3n a los trabajadores, dio algunos datos de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), que reflejan su situaci\u00f3n en el mundo, y destac\u00f3 que el n\u00famero de trabajadores que mueren diariamente es mayor que el que se observa con el total de las enfermedades parasitarias. Seg\u00fan \u00e9l, cada a\u00f1o se pierde lo equivalente al 4 % del PIB mundial a causa de las muertes, las enfermedades y los accidentes de trabajo. En el caso de Brasil, llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre los accidentes de trabajo (cerca de 706.000 s\u00f3lo en 2013) y destac\u00f3 que el n\u00famero es a\u00fan mayor, puesto que hay que tener en cuenta el subregistro de casos. Enfatiz\u00f3 que todos los d\u00edas mueren 7,5 personas v\u00edctimas de accidentes laborales, lo que genera una p\u00e9rdida econ\u00f3mica del orden de 46.000 millones de reales todos los a\u00f1os. Al comparar los coeficientes de mortalidad laboral de algunos pa\u00edses, Bailak destac\u00f3 que Brasil presenta un valor bastante m\u00e1s elevado que los dem\u00e1s pa\u00edses en este \u00e1mbito \u201414,8 de Brasil frente a 2,1 en Finlandia, 4,4 en Francia, 7,2 en Canad\u00e1 y 8,3 en Espa\u00f1a\u2014, algo que podr\u00eda reducirse tan s\u00f3lo mejorando la atenci\u00f3n primaria. Habl\u00f3 del decreto n.\u00ba 7.508, el cual, en su contenido, recomienda algunos puntos que pueden producir mejor\u00edas en las situaciones y en la atenci\u00f3n a la salud del trabajador, y subray\u00f3 que la cuesti\u00f3n de la salud, contemplada en este decreto, ya prev\u00e9 la atenci\u00f3n primaria como acci\u00f3n primera. Para \u00e9l, es necesario que se invierta en ampliar diferentes estructuras y acciones \u2014como en hospitales y en la vigilancia sanitaria\u2014, y, sobre todo, en conectarlas entre s\u00ed, de forma que se pueda garantizar el funcionamiento adecuado de todo el sistema de salud. Esta conexi\u00f3n tiene que abarcar los tres niveles: el municipal, el estadual y el federal. Por \u00faltimo, present\u00f3 cu\u00e1les son, bajo su punto de vista, los aspectos deficitarios y las necesidades de cambio en el sistema de salud. Son los siguientes: falta coordinaci\u00f3n entre los niveles de atenci\u00f3n; hay un desajuste entre la capacidad resolutiva real y aquella registrada; la capacidad resolutiva en el primer nivel de atenci\u00f3n sanitaria es baja; falta coordinaci\u00f3n entre los servicios; son largas las listas de espera y falta gesti\u00f3n de calidad; hay pocos recursos y, adem\u00e1s, estos se emplean de I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 223 222 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA forma ineficiente; la capacidad gerencial de los gestores y prestadores de servicios es deficiente; falta motivaci\u00f3n y compromiso por parte de muchos funcionarios; falta personal y los horarios no se cumplen rigurosamente; las relaciones clientelistas en los servicios de atenci\u00f3n permanecen; y las acciones para la salud del trabajador no est\u00e1n interrelacionadas. Por todo ello, considera necesario que haya m\u00e1s personas involucradas en conseguir cambiar el proceso existente. El siguiente expositor, Atilio Casco Ver\u00f3n, habl\u00f3 de las acciones que se vienen desarrollando en Paraguay y destac\u00f3 los caminos que se est\u00e1n tomando para solucionar los problemas que hay en el pa\u00eds. En primer lugar, expuso su definici\u00f3n de salud, que \"es el completo equilibrio y bienestar f\u00edsico, mental y social de una persona, y no solamente la ausencia de enfermedades\", tras lo que resalt\u00f3 que su presencia o ausencia afecta a la vida personal, familiar y social de los individuos. Habl\u00f3 de los determinantes de la salud \u2014que son la biolog\u00eda, el medioambiente, el estilo de vida y el sistema de asistencia sanitaria\u2014 y destac\u00f3 que, de todos ellos, lo \u00fanico que no se puede alterar es la biolog\u00eda. Es decir, el medioambiente (d\u00f3nde), el estilo de vida (c\u00f3mo) y el sistema de asistencia sanitaria son los factores sobre los cuales podemos ejercer influencia mediante intervenciones. Atilio Casco Ver\u00f3n enfatiz\u00f3 que conocer el medioambiente y los estilos de vida \u2014en los que se incluyen los h\u00e1bitos de vida\u2014 es esencial para poder intervenir de forma eficiente. Seg\u00fan \u00e9l, de esos cuatro factores, el estilo de vida es el que m\u00e1s afecta a la salud de los individuos, a pesar de que los gastos p\u00fablicos en salud est\u00e1n casi todos concentrados en costear el sistema sanitario. Para el expositor, hay mucha informaci\u00f3n disponible; sin embargo, tan s\u00f3lo una peque\u00f1a parte de esta informaci\u00f3n la internalizamos nosotros, cuando, en realidad, lo m\u00e1s importante es educar a los individuos para la vida, de modo que se alteren los estilos de vida que interfieren negativamente en las condiciones de salud. Casco Ver\u00f3n opina que el trabajo es \"toda actividad humana, consciente y voluntaria, prestada de forma independiente y retribuida, para la producci\u00f3n de bienes y servicios\", y las condiciones de trabajo \"son el conjunto de factores f\u00edsicos, organizativos y medioambientales que influyen en la realizaci\u00f3n de las tareas y pueden generar cambios en la salud del trabajador, en caso de que presenten problemas/defectos\". A continuaci\u00f3n, Atilio mencion\u00f3 los tres niveles de acciones preventivas, se\u00f1alados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que son la prevenci\u00f3n primaria \u2014mediante la cual se busca evitar que el trabajador se ponga enfermo\u2014, la prevenci\u00f3n secundaria \u2014en la cual se privilegia la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos precoces y ex\u00e1menes peri\u00f3dicos de control\u2014 y la prevenci\u00f3n terciaria \u2014mediante la cual se espera minimizar las consecuencias de lesiones y las limitaciones residuales que persistan\u2014. En la prevenci\u00f3n primaria, destac\u00f3 la importancia de la educaci\u00f3n y de la formaci\u00f3n, que implica el compromiso del trabajador, del Estado y del empresario. Con relaci\u00f3n a la prevenci\u00f3n secundaria, destac\u00f3 que, m\u00e1s que la b\u00fasqueda por el servicio, esta implica la protecci\u00f3n y la existencia de espacios adecuados de atenci\u00f3n sanitaria. Destac\u00f3 que se han producido cambios en la atenci\u00f3n a la salud de los trabajadores, como ejemplifica el hecho de que hoy no se hable m\u00e1s de salud ocupacional, sino de salud del trabajador. Record\u00f3 que la categor\u00eda \"trabajador\" incluye tanto a hombres como a mujeres, lo que en ning\u00fan momento puede olvidarse. Atilio Casco Ver\u00f3n tambi\u00e9n present\u00f3 una serie de elementos que han de constar en un buen programa de educaci\u00f3n para la salud en el lugar de trabajo, que incluyen varias acciones en el \u00e1mbito de la actuaci\u00f3n coordinada entre los diferentes sectores, de la vigilancia sanitaria, de la atenci\u00f3n de urgencia y de la promoci\u00f3n de la salud laboral. A este respecto, advirti\u00f3 de que tales elementos no necesariamente representan lo que se hace en Paraguay, pues el propio programa es una concepci\u00f3n, y no algo concreto. Asimismo, enfatiz\u00f3 que, para la prevenci\u00f3n y el cuidado de la salud de los trabajadores y trabajadoras, es necesario adaptar la maquinaria al trabajador, y no al contrario. La expositora Maria Cristina Dutra habl\u00f3 sobre el acuerdo de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica firmado en 2010 entre la Secretar\u00eda de Puertos (SEP) y el Ministerio de Salud de Brasil, con el prop\u00f3sito de investigar las condiciones de salud y seguridad de los trabajadores portuarios, que pretende apoyar la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de atenci\u00f3n a la salud y a I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 225 224 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA la seguridad de este grupo. A trav\u00e9s de acciones, la SEP viene buscando conocer a la poblaci\u00f3n portuaria, identificar las enfermedades que m\u00e1s afectan a esta poblaci\u00f3n y tambi\u00e9n los factores determinantes de problemas de salud y seguridad. En lo que se refiere a la implementaci\u00f3n de las acciones, destac\u00f3 la diversidad de tipos de puertos como primer desaf\u00edo que se tiene que enfrentar, ya que, en Brasil, hay 35 puertos p\u00fablicos, de los cuales 19 est\u00e1n vinculados a las denominadas Compa\u00f1\u00edas de Docas (que son sociedades de econom\u00eda mixta, cuyo accionista mayoritario es el Gobierno federal) y 16 son puertos delegados. Para hacer frente a este desaf\u00edo, seg\u00fan la expositora, se opt\u00f3 por crear un programa dividido en dos etapas. La primera estar\u00eda dedicada a conocer el perfil de morbimortalidad de los trabajadores portuarios, lo que, hasta aquel momento, era algo que nunca se hubiera planteado. La segunda etapa ser\u00eda conocer las actividades de trabajo en los puertos e identificar los factores que causan enfermedades entre los trabajadores, todo ello por medio de visitas t\u00e9cnicas, talleres y entrevistas con ellos. Dutra destac\u00f3 la segunda gran dificultad que tuvieron al iniciar el trabajo, ya que no hab\u00eda equipo suficiente para llevarlo a cabo \u2014eran solamente dos personas para ocuparse de todo\u2014. Para solucionar este problema, se constituy\u00f3 un grupo de trabajo, invitando a colaboradores de todo el pa\u00eds para que actuasen en el diagn\u00f3stico situacional, con el fin de formar un equipo multidisciplinario. Se realizaron varias reuniones con esos colaboradores para alinear las actividades que deb\u00edan realizarse. Cada uno de ellos, dentro de sus instituciones, buscaba soluciones y formas adecuadas para trabajar y divulgar las acciones y los resultados, ya que el objetivo de los grupos de trabajo era hacer un diagn\u00f3stico de los factores condicionantes y determinantes de los perjuicios a la salud y a la seguridad de los trabajadores. Seg\u00fan la expositora, para garantizar una mayor proximidad con las puntas \u2014en este caso, los trabajadores portuarios\u2014, tambi\u00e9n se buscaron colaboraciones a nivel local, entre las que se destac\u00f3 la establecida con el Centro de Referencia en Salud del Trabajador (Cerest), puesto que donde hay un puerto en el pa\u00eds, hay una unidad. Dutra llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre algunos resultados interesantes que surgieron del diagn\u00f3stico situacional realizado. En primer lugar, se observ\u00f3 un alto nivel de consumo de alcohol y otras drogas, incluso en horario de trabajo; el uso habitual de m\u00e1quinas pesadas, con riesgo de aplastamiento y amputaci\u00f3n de partes del cuerpo; el trabajo frecuente en alturas, muchas veces sin uso de equipos de seguridad; la existencia de riesgos derivados del transporte de cargas peligrosas; y la escasez de datos sobre accidentes de trabajo y sobre la salud del trabajador portuario. En este \u00faltimo caso, la expositora destac\u00f3 lo complejo que es generar estad\u00edsticas, ya que la gran circulaci\u00f3n de personas en los puertos vuelve dif\u00edcil identificar de d\u00f3nde vienen los accidentados o qui\u00e9n es su responsable. A partir de los datos situacionales recolectados, se organiz\u00f3 una matriz con ejes de actuaci\u00f3n y se delegaron personas responsables de cada uno de ellos, las cuales responder\u00edan por los resultados que deb\u00edan obtenerse. Maria Cristina Dutra present\u00f3 algunos resultados parciales de la acci\u00f3n, entre los que se destacan la articulaci\u00f3n promovida con instituciones federales y locales para realizar el trabajo, y la obtenci\u00f3n de apoyo p\u00fablico, t\u00e9cnico y financiero para dicha realizaci\u00f3n \u2014ya que cada instituci\u00f3n involucrada se responsabiliza de costear y mantener el eje bajo su orientaci\u00f3n\u2014. Seg\u00fan la expositora, la mayor\u00eda absoluta de los portuarios son hombres, o sea, se est\u00e1 hablando de un universo masculino, lo que no puede ignorarse. Dutra tambi\u00e9n enfatiz\u00f3 la necesidad de acabar con los mitos acerca de los trabajadores portuarios \u2014a quienes se los considera habitualmente personas groseras, maleducadas, etc.\u2014 e invertir en la creaci\u00f3n de espacios para dialogar y dar o\u00eddos a este grupo. Asimismo, resalt\u00f3 la necesidad de invertir en la educaci\u00f3n para el autocuidado, ya que se trata de un p\u00fablico muy diversificado que, adem\u00e1s, no tiene el h\u00e1bito de cuidarse. Tambi\u00e9n recalc\u00f3 que es esencial dar atenci\u00f3n a este p\u00fablico, ya que, en definitiva, se trata de la funci\u00f3n laboral m\u00e1s antigua del pa\u00eds. Maria de F\u00e1tima F. Queiroz, la \u00faltima expositora de este panel, destac\u00f3 que el trabajo es uno de los factores m\u00e1s importantes de nuestras vidas, ya que pasamos la mayor parte de nuestro tiempo trabajando. \"El trabajo es el pilar del mundo capitalista, y al hombre se lo responsabiliza de la supervivencia de un colectivo dentro del sistema capitalista. Por este motivo, el trabajo se impone como una cuesti\u00f3n fundamental I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 227 226 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA para la salud del hombre\", proclam\u00f3 Queiroz. Para pautar su reflexi\u00f3n sobre la integralidad relativa a la salud, defini\u00f3, en primer lugar, lo que es la clase trabajadora \u2014\"la clase que vive del trabajo\"\u2014, lo que es la vulnerabilidad y cu\u00e1les son los factores determinantes de la enfermedad en/por el trabajo \u2014que, en este caso, son aquellos relacionados con la reestructuraci\u00f3n productiva, con el ambiente de trabajo y con la forma como este se planea, estructura y ejecuta\u2014. Haciendo una divisi\u00f3n por raza, Queiroz enfatiz\u00f3 que es posible percibir la sobrerrepresentaci\u00f3n de los negros en determinadas funciones, lo que hace todav\u00eda m\u00e1s preocupante el hecho de que los propios trabajadores negros, muchas veces, asumen el discurso de que no les cabe ascender a determinados tipos de atribuci\u00f3n. Maria de F\u00e1tima F. Queiroz present\u00f3 algunos datos anteriormente destacados por Miroslau Bailak, con relaci\u00f3n a los accidentes laborales en Brasil. Destac\u00f3 el porcentaje de heridas, lesiones y fracturas de mu\u00f1eca y mano (el 30,8 % del total de accidentes), ya que este tipo de lesi\u00f3n va en contra de la funci\u00f3n social de los hombres, que es la de ser proveedores, sostenedores \u2014necesitan trabajar\u2014. Complement\u00f3 que no se desconsidera que para las mujeres eso tambi\u00e9n sea importante; sim embargo, tener las manos en condiciones, para los hombres, es particularmente esencial para su trabajo. La expositora habl\u00f3 sobre las experiencias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de accidentes que la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp) viene desarrollando. En primer lugar, el proyecto PET-Salud (Programa de Educaci\u00f3n por el Trabajo para la Salud), que tiene como principal objetivo fomentar la formaci\u00f3n de grupos de aprendizaje tutorial en \u00e1reas estrat\u00e9gicas para el sistema de salud p\u00fablico brasile\u00f1o (SUS). Tambi\u00e9n mencion\u00f3 el PET - Vigil\u00e2ncia em Salud do Trabalhador Portu\u00e1rio (Vigilancia en Salud del Trabajador Portuario), cuyo objetivo es desarrollar intervenciones que contribuyan a fortalecer las acciones de vigilancia en salud laboral en la ciudad de Santos, proponiendo compartir conocimientos y vivencias de acciones entre la Unifesp y el Cerest de Santos. En el \u00e1mbito de este proyecto, seg\u00fan Queiroz, se realizaron entrevistas con centenas de trabajadores y se puso de manifiesto que se debe valorar y escuchar m\u00e1s a este grupo, ya que realiza un trabajo que se encuentra en extinci\u00f3n en la era moderna. Destac\u00f3 que el PET tiene otro frente de actuaci\u00f3n, adem\u00e1s del de la vigilancia, aunque opt\u00f3 por privilegiar, en su presentaci\u00f3n, solamente este frente, ya que en \u00e9l se incluyen los trabajos en los que s\u00f3lo los hombres participan. II - Desaf\u00edos a) Planteados por Miroslau Bailak: Acabar con los vac\u00edos en el cumplimiento de la universalidad, la integralidad, la autonom\u00eda, la igualdad, la informaci\u00f3n, el uso epidemiol\u00f3gico, la participaci\u00f3n comunitaria, la descentralizaci\u00f3n, la regionalizaci\u00f3n/jerarquizaci\u00f3n, la integraci\u00f3n de acciones, la capacidad de resoluci\u00f3n y organizaci\u00f3n de servicios sin duplicidad. Romper el c\u00edrculo vicioso de enfermedades cr\u00f3nicas en el que viven muchos trabajadores en Brasil, en el cual una causa de enfermedad lleva a la otra. Mejorar la cobertura y la calidad de los servicios de salud ofrecidos a los trabajadores. Mejorar la coordinaci\u00f3n entre los niveles de atenci\u00f3n y entre los servicios de salud. Nivelar la capacidad resolutiva real de los servicios de salud respecto a la que se registra. Aumentar la capacidad de resoluci\u00f3n en el primer nivel de atenci\u00f3n sanitaria. Acabar con las largas listas de espera y la falta de gesti\u00f3n de calidad en los servicios. Ampliar los recursos y el empleo. Mejorar la capacidad gerencial de los gestores y prestadores de servicios sanitarios. Proporcionar motivaci\u00f3n y compromiso a muchos funcionarios. Contratar a profesionales de la salud para satisfacer la I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 229 228 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA demanda. Acabar con las relaciones clientelistas en los servicios de atenci\u00f3n. Establecer una mejor conexi\u00f3n entre las acciones de salud del trabajador. b) Planteados por Maria de F\u00e1tima F. Queiroz: Desarrollar un proceso que incorpore la tem\u00e1tica \"vigilancia sanitaria\", inicialmente con respecto a la salud del trabajador, en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza en la Unifesp-Campus Baixada Santista. Coordinar la relaci\u00f3n entre las unidades b\u00e1sicas de salud (UBS) [centros m\u00e9dicos en los que, en Brasil, se ofrecen servicios b\u00e1sicos de salud de forma gratuita] y la salud del trabajador de forma integradora. Contribuir a que los gestores de la Secretar\u00eda Municipal de Salud comprendan la necesidad de cualificar a los trabajadores del Cerest de Santos y ampliar su cuadro de funcionarios. c) Planteado por Maria Cristina Dutra: Debatir sobre la gran diversidad de puertos existentes en Brasil. III - Recomendaciones a) Propuestas por Miroslau Bailak: Interconectar las acciones destinadas a los trabajadores, que est\u00e1n fragmentadas en el \u00e1mbito de los servicios sanitarios. Ofrecer una atenci\u00f3n sanitaria que abarque todas las etapas y \u00e1mbitos de la vida de los hombres, teniendo en cuenta, al mismo tiempo, el rol del propio paciente. Implementar un sistema de atenci\u00f3n sanitaria que opere en redes, y no de forma fragmentada. Invertir en la ampliaci\u00f3n de diferentes estructuras y acciones para la salud. Promover la conexi\u00f3n entre las acciones y estructuras. Garantizar una actuaci\u00f3n intersectorial para promover la salud. b) Propuestas por Atilio Casco Ver\u00f3n: Invertir en conocer el medioambiente y los estilos y h\u00e1bitos de vida de los hombres. Invertir en educar a los individuos para la vida, con vistas a cambiar aquellos estilos de vida que perjudiquen su salud. c) Propuestas por Maria Cristina Dutra: Acabar con los prejuicios acerca de los trabajadores portuarios. Invertir en la educaci\u00f3n para el autocuidado. IV - Resultados del debate a) Principales preguntas y comentarios del p\u00fablico Pregunta para Atilio Casco Ver\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 expectativas existen acerca del Departamento de Salud Ocupacional en Paraguay? \u00bfSer\u00e1 realmente un departamento o no? (sin identificaci\u00f3n) Pregunta para todos los expositores, seguida de comentario: \u00bfNo ser\u00eda el momento de discutir la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas y colaboraciones entre los ministerios de salud y las empresas para que la promoci\u00f3n de la salud de los trabajadores tenga lugar en su lugar de trabajo? Despu\u00e9s de todo, si los hombres no van a los centros m\u00e9dicos, ampliar los horarios de atenci\u00f3n no va a resolver el problema. Adem\u00e1s, la tem\u00e1tica de la salud del trabajador todav\u00eda es algo nuevo. Destac\u00f3 la necesidad de que todos salgan del seminario con la noci\u00f3n de que la salud es algo m\u00e1s que la ausencia de enfermedades, y esta tiene que estar en el ambiente donde el hombre act\u00faa, lo que incluye su lugar de trabajo, ya que es all\u00ed donde pasa la mayor parte de su tiempo (sin identificaci\u00f3n). Comentario general: la cuesti\u00f3n de las grandes obras es una \u00f3ptima perspectiva para pensar en la salud de los hombres. Las ciudades casi nunca est\u00e1n preparadas para recibir grandes grupos de I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 231 230 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA personas, por lo que todos, incluso los trabajadores, acaban sintiendo los impactos (Mariana Azevedo, Instituto Papai, Brasil). b) Respuestas de los expositores Con relaci\u00f3n al Departamento de Salud Ocupacional, Atilio Casco Ver\u00f3n afirm\u00f3 que, efectivamente, se trata de un departamento. La idea es que este abarque a todo el pa\u00eds y se transforme en un servicio de salud ocupacional. Es lo mismo que el Programa de Salud del Trabajador, pero ampliado. Actualmente, se est\u00e1n habilitando dos hospitales para realizar servicios para la salud del trabajador. Recalc\u00f3 que esta propuesta incluye todos los niveles de poder, pero que a\u00fan falta garantizar la participaci\u00f3n de los trabajadores en el proceso. En respuesta al comentario de Mariana Azevedo, Maria de F\u00e1tima F. Queiroz resalt\u00f3 que las pol\u00edticas p\u00fablicas tienen que discutirse para encontrar formas de minimizar el impacto general que tienen en la sociedad, y no solamente en los trabajadores. Tambi\u00e9n dijo que no cree en la necesidad de trabajar en conjunto para llevar los servicios de salud hasta los lugares de trabajo de los hombres, ya que, en la empresa, la responsabilidad de la salud del trabajador es del empresario, no del SUS. Adem\u00e1s, dentro del SUS, el trabajador se debe ver como un ciudadano que tiene derechos, sin diferencia respecto a otros que no sean trabajadores. Sin embargo, cuando este se enferma o se accidenta a causa del ejercicio de su trabajo, la obligaci\u00f3n de garantizarle la asistencia sanitaria tiene que ser de la empresa. Sobre el fomento de la cooperaci\u00f3n para llevar la atenci\u00f3n sanitaria hasta el lugar de trabajo de los hombres, Maria Cristina Dutra indic\u00f3 que, en el \u00e1rea portuaria, se est\u00e1 intentando hablar de salud no solamente con el trabajador \u2014lo que tambi\u00e9n es importante\u2014, sino tambi\u00e9n con sus patrones para que estos discutan sobre la salud y la seguridad de sus trabajadores y se responsabilicen tambi\u00e9n de garantizarlas. Miroslau Bailak ejemplific\u00f3 la situaci\u00f3n de grandes emprendimientos con el caso de Itaipu, en el que las previsiones se quedaron cortas con relaci\u00f3n a lo que realmente ocurri\u00f3. Ese hecho llama la atenci\u00f3n hacia la necesidad de que se haga cumplir la legislaci\u00f3n. Sin embargo, recalc\u00f3 que no basta con que la poblaci\u00f3n permanezca tan s\u00f3lo a la espera de una intervenci\u00f3n del Gobierno, sino que, por el contrario, es necesario que cada uno asuma su responsabilidad. En este sentido, resalt\u00f3 la importancia de la educaci\u00f3n para cambiar la situaci\u00f3n, ya que, en su opini\u00f3n, s\u00f3lo as\u00ed se puede llegar a cero muertes relacionadas con el trabajo. Respecto a las posibilidades de cooperaci\u00f3n entre el SUS y los empresarios, Miroslau Bailak mencion\u00f3 que, en Brasil, hay un gran n\u00famero de elementos que pueden ejecutar las acciones. Hay, incluso, un elemento catalizador para articular el Ministerio de la Salud, el Ministerio de Educaci\u00f3n, los empresarios y los trabajadores, que es el Cerest. Desafortunadamente, el aprovechamiento de este \u00f3rgano a\u00fan es muy incipiente en el pa\u00eds \u2014incluso en Paran\u00e1, donde el Cerest es estadual\u2014. Seg\u00fan Miroslau Bailak, este es el elemento catalizador que puede hacer que todo funcione. El empresario est\u00e1 obligado a atender los derechos de los trabajadores. Hay, tambi\u00e9n, buenas leyes. Tan s\u00f3lo falta, entonces, \"prender la llama\". I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 233 232 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA ANEXO I. LISTA DE PARTICIPANTES N\u00ba NOMBRE INSTITUCI\u00d3N PA\u00cdS 1 Adriana Salinas Bomfim UNFPA-PY Suelen Miura UNIOESTE Brasil 6 Amanda Kelly Mendes AlvesMunicipalidad S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7uBrasil 7 Ana Elise Hericks UNILA Brasil 8 Ana de Ana J\u00e9ssily Camargo Barbosa UNIOESTE Brasil 10 Andreia Pereira dos Santos UNILA Brasil 11 Anna Cl\u00e1udia de S. Ferreira UNIOESTE Brasil 12 Arnoldo Diaz UNFPA - PY Paraguay 13Arturo Sime\u00f3n Mu\u00f1oz Del-vallePREALPA-CDE Paraguay 14 Beatris TresUnidad de Salud CentralBrasil 15 Beatriz ParedesX\u00aaR.S. ALTO N\u00c1 / PYParaguay 16 Benicio Bogodo M.S.P .YB.S. - PY Paraguay 17 Fernandes Brasil22 Gamarra UNILA Brasil 23 dos SantosMunicipalidad de Foz do Igua\u00e7uBrasil 24 Cintia Iuri Takahashi C\u00e2ncio - Cyntia Prieto 29 Cynitia Ramona RecaldeCEPEP Fam\u00edlia- 30 UNIAM\u00c9RICA FlorentinoColegio Uni\u00e3o das Am\u00e9ricas - UNIAM\u00c9RICABrasil 32Daniel Cardoso da Costa Lima / PalestranteMinisterio da Salud Brasil 33 Daniela Munarini AlmeidaSecretaria de Oeste Denise Linck Barbosa UNIAM\u00c9RICA Brasil 38 UNA Paraguay 39 Edin\u00e9ia Regina GadenzHospital Menino JesusBrasil 40 Edison Andr\u00e9 Bach Municipalidad Brasil I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 235 234 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 41 Edson Luis VeccchiettiMunicipalidad de Quatro PontesBrasil 42Eduardo Schwarz Barboza V\u00e1squez Itaipu Binacional Paraguay 44Elizabete Cristina Oliveira FerreiraSecretaria de Es - tado de Salud del Paran\u00e1Brasil 45 Enrique Berner Ministerio de Salud Argentina 46 Esteban UPE Paraguay 47 F\u00e1bia Gracielle da RochaMunicipalidad de ToledoBrasil de Quatro PontesBrasil 50 Fabio de Mello / PalestranteSecretaria Muni - cipal de Foz do Igua\u00e7uBrasil 51 F\u00e1bio Oliveira de Freitas Municipalidad Brasil 52 Fabr\u00edcio DelaterraHospital Ministro Costa CavalcantiBrasil 53 Fanny Corrales M.S.P .YB.S.- PY Paraguay 54 Fernanda Jennifer Bartz UNIAM\u00c9RICA Brasil 55 Fernanda Lopes UNFPA Brasil 56 Fernando Nunes Alves Ministerio de Salud Brasil 57Fernando Zingman / Pales-tranteMinisterio de Salud Argentina 58Francisco Norberto Moreira da SilvaMinisterio de Salud Brasil 59 Gabriela Kauana da Silva UNIOESTE Brasil 60 Gabriela Rodrigues Borelli UNFPA Brasil61 Gabrielle Silva Alves Uni\u00f3n Din\u00e1mica de las CataratasBrasil 62 Geisy da Silva Mateus 64 German Palestrante Ministerio da Argentina 65 Gilberto Ru\u00edz D\u00edazX\u00aaR.S.ALTO PARA - N\u00c1/ PYParaguay 66 Gladys Aquino M.S.P .YB.S. - PY Paraguay 67 Gladys Beatriz ParedesX\u00aaR.S.ALTO PARA - N\u00c1/ PYParaguay 68 Gladys Noemi Centro TEKO PYA - CHUParaguay 69 Gloria AmarillaHospital Los Ange - les - CDEParaguay 70 Gloria - / 73 Ida Caballero M.S.P .YB.S.-PY Paraguay 74 Ilanna Mireka Becker Jorge UNIOESTE Brasil 75 Irma VillalbaHospital Los Ange - les - CDEParaguay 76 Ivan Allende / Palestrante Paraguay 77 Jaquecele C. de Oliveira UNIOESTE Brasil 78 Jeferson Magnun Delpino PTI Brasil 79 Jenifer Ramirez UNILA Paraguay Joelma Gabriel dos Santos UNIAM\u00c9RICA Brasil 81Juan Carlos Alvarenga / Pa-lestranteM.S.P .YB.S.-PY Paraguay 82 Juan Carlos Escobar Ministerio de Salud Argentina I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 237 236 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 83Juan Francisco Bacigalupo ArayaUNILA Brasil 84Julianna Godinho Dale Cou-tinhoMinisterio de Brasil 85 Karen Rivas Itaipu Binacional Paraguay 86Karina Em\u00edlia dos Santos SchererUniversidad del Oeste de Paran\u00e1Brasil 87 Kelly Carvalho UNIAM\u00c9RICA Brasil 88 Kimberlly Grignet .YB.S.-PY Paraguay 92 Lilian Elizabeth Cadogan VR.S.-CAAGUAZ\u00da Paraguay 93 Liz Cristaldo de Valle VR.S.-CAAGUAZ\u00da Paraguay 94 Loren Salazar Cardoza UNILA Brasil 95 Loriane KaseckerUni\u00f3n Din\u00e1mica de las CataratasBrasil 96 Luciana Andrea RebellatoSecretaria Muni - cipal de Salud de ToledoBrasil 97 Luciana Bueno Sartori PTI Brasil 98 Luis Alberto Meyer Ep\u00edscopo PREALPA-CDE Paraguay 99 Luis Lomaquis Itaipu Binacional Paraguay Ma\u00edsa Melara UNILA Brasil Michele Silva PinheiroCasa de Apoyo Es - peranza en CristoBrasil 103 Manoel Fresco / PalestranteCentro Nacional de Control de Adiccio - nesParaguay104 M\u00e1rcio C\u00e2ncio UNIAM\u00c9RICA Brasil 105Marcos del de Paran\u00e1Brasil 106Maria Cristina 107Maria F\u00e1tima Ferreira Queir\u00f3zUniversidad - ral de San PauloBrasil 108 Eduarda UNIAM\u00c9RICA Brasil 109 Maria Elena L\u00e9on M.SP .YBS.-PY Paraguay 110 Maria Helena Neves 111Mar\u00eda Stella Pedrozo / Papai/BrasilBrasil Rey Varela UNILA Brasil 114 Mariel Aguilera ZaldivarCEPEP Clinica de La Fam\u00edliaParaguay 115 Marines LemesSec. de Salud de Ramil\u00e2ndia Brasil 116 Marisa Lacerda UNFPA Brasil 117 Marisa Mabel N\u00fa\u00f1ezHospital Los Ange - CDEParaguay 118 Marluce UNIAM\u00c9RICA Brasil Salud Brasil 120Mayara Caroline Araujo Al-ves VieiraUni\u00f3n de las Ame - ricasBrasil 121Michael Alberto Gutierrez SanchezUNILA Otro I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 239 238 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 122 Miriam Amaral de OliveiraAbogados Por la InfanciaBrasil 123 M.S.P .YB.S. - PY Paraguay 125 Miryam Cabral de Fernandez X Regi\u00f3n Sanitaria Paraguay 126 M\u00f3nica Enciso M.S.P .YB.S. - PY Paraguay 127 M\u00f3nica I. Zayas Transversaliza-ci\u00f3n de G\u00e9neroParaguay 128 Nelly Elizabet Riveros CEPEC Clinica de La Familia - CDEParaguay 129 Nelson HermosillaHospital Los An - gelesParaguay 130 Nery Gonz\u00e1lezHospital Los Ange - les - CDEParaguay 131 Nilda Teixeira de Sousa SESA Brasil 132 Ninfa Medina HLA Brasil 133 Norma B. G\u00f3mezIntrafamiliar - Bie - nestar SocialParaguay 134 Norma Enciso / Palestrante PREALPA - CDE Paraguay 135 Oscar GuanesX\u00aaR.S. Alto Paran\u00e1 / PYParaguay 136 Oscar MendezItaipu Binacional - MDParaguay 137 Pablo BalmacedaMinisterio de la Salud e Bien-Estar Social de ParaguayParaguay 138 Patricia Consalter UNIAM\u00c9RICA Brasil 139 Paula Rodrigues Zvir PTI Brasil 140 Paulo David Dotto9\u00aa Regional de SaludBrasil 141 Pedro RomeroFundaci\u00f3n Tes\u00e3i - CDEParaguay142 Higashi UNIAM\u00c9RICA Uruguay 143 Renata Al\u00e9ssioSecretaria Municipal de SaludBrasil 144 Renata Gomes Soares Ministerio de Salud Brasil 145 Roberto Lecca / Palestrante Ministerio de Salud Brasil 146 Rodolfo Gomez / Palestrante Brasil 147 Roseni das Gra\u00e7as Padre BozzoSecretaria Municipal de Salud - MedianeiraBrasil 148 Rubens Bendlin / PalestranteSecretaria de Estado de Salud de Paran\u00e1 Brasil 149 Sally P . Ayala Villalba XIV R.S. - Canindey\u00fa Paraguay 150Sandra Regina Carneiro de CamposHMCC E PTI Brasil 151 Saulo Pereira UNIAM\u00c9RICA Brasil 152Sheila Cristina Rocha BrischiliariUNIOESTE Brasil 153 Shyrley Ferreira .YB.S - PY Paraguay 154 Stephanie Karolin Carvalho UNIAM\u00c9RICA Brasil 155 Sulli Maria Acu\u00f1a PARAN\u00c1 / UNIAM\u00c9RICA 160 Victor Ram\u00f3n Vel\u00e1zques Arias UNIAM\u00c9RICA Brasil 161 Virina Beatriz M.S.P Paraguay 162 Virina Nilda M.S.P .YB.S. - PY Paraguay 163 Vito Quagliano Itaipu Binacional Brasil 164Viviane Castelo Branco / PalestranteMinisterio de Salud de BrasilBrasil I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA 241 240 I SEMINARIO INTERNACIONAL DE SALUD DEL HOMBRE EN LA TRIPLE FRONTERA ANEXO II. GLOSARIO DE T\u00c9RMINOS Y CONCEPTOS Carga de enfermedad: \u00edndice que mide cu\u00e1nto y c\u00f3mo una poblaci\u00f3n vive y sufre el impacto de una determinada patolog\u00eda. El concepto de car - ga de enfermedad m\u00e1s utilizado es aquel que asocia el n\u00famero de a\u00f1os perdidos por incapacidad (API) a los a\u00f1os potenciales de vida perdidos (APVP) a causa de una mortalidad precoz, provocada por la enfermedad en an\u00e1lisis, de lo que resulta el concepto de a\u00f1os de vida ajustados por incapacidad (AVAI). Incidencia: se refiere al n\u00famero de casos nuevos de una determinada enfermedad, iniciados en el mismo lugar y per\u00edodo. Comporta la idea de intensidad con la que se produce una enfermedad en una poblaci\u00f3n, y mide la frecuencia o la probabilidad de que se produzcan casos nuevos de dicha enfermedad en la poblaci\u00f3n. Alta incidencia significa, por lo tanto, alto riesgo colectivo de enfermar. Morbilidad: n\u00famero de personas con una determinada enfermedad, res- pecto a la poblaci\u00f3n total estudiada, en un determinado lugar y en un determinado momento. Prevalencia: n\u00famero total de casos de una enfermedad existente en un determinado lugar y per\u00edodo.Tasa espec\u00edfica de mortalidad (TEM): n\u00famero de muertes por una causa espec\u00edfica que se producen en un determinado lugar y per\u00edodo. Se expre - sa, generalmente, por 100.000 habitantes, y estima, por tanto, el riesgo de que una persona muera por una causa espec\u00edfica. Tasa de mortalidad (TM): n\u00famero total de muertes que se producen en un determinado lugar y per\u00edodo, que generalmente se expresa por 100.000 habitantes. Tasa espec\u00edfica de fecundidad (TEF): n\u00famero medio de hijos nacidos vi- vos, tenidos por una mujer, por franja etaria espec\u00edfica dentro del per\u00edodo reproductivo, en la poblaci\u00f3n residente en un determinado espacio geo-gr\u00e1fico, en el a\u00f1o considerado. Generalmente se presenta por grupo de mil mujeres en cada franja etaria. Mide, por tanto, la intensidad de fecun-didad a la que las mujeres est\u00e1n sujetas en cada grupo etario del per\u00edodo reproductivo (de 15 a 49 a\u00f1os de edad).165 Waldo Jos\u00e9 Caram Estadual de Paran\u00e1Brasil 168 Yogansganzera UNIOESTE Brasil 169 Yolanda Alderete / Palestrante San 170 At\u00edlio Casco Veron / PalestranteParaguay 171 UNILA BrasilREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA PARA AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE, DE LA OR- GANIZACI\u00d3N DE LAS NACIONES UNIDAS (CEPAL, ONU). Consenso de Mon- tevideo sobre poblaci\u00f3n y desarrollo. Documento final elaborado tras la Primera Reuni\u00f3n de la Conferencia Regional Sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, realizada en Montevideo, del 12 al 15 de agosto de 2013 (32 p\u00e1ginas). Disponible en http://www.cepal.org/pren- sa/noticias/comunicados/0/50700/2013-595-Consenso_Montevideo_PyD.pdf [Acceso: 13/11/2014]. FONDO DE POBLACI\u00d3N DE LAS NACIONES UNIDAS (UNFPA). Resumen del Programa de Acci\u00f3n de la Conferencia Internacional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. Disponible en "}