{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.fundacionespriu.coop/sites/default/files/revista/cv_103_cs.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "JULIO REVISTA DEL COOPERATIVISMO SANITARIO SALUD El Servicio de Radiodiagn\u00f3stico del Hospital de BarcelonaCOOPERATIVISMO Cooperativismo Sanitario en MalasiaCULTURA Certamen Internacional de Fotograf\u00eda ASISATr\u00edptico El jard\u00edn de las del\u00edciasYo conf\u00edo en Asisa porque reinvierte en nuestra salud.\" \"\u00bfNo te parece 901 10 10 10En Asisa reinvertimos nuestros benecios en m\u00e1s servicios para nuestros asegurados. Nuestro beneficio es tu salud 10.981.869 consultas a especialistas 942.793 urgencias hospitalarias 11.639 partos asistidos 5.044.646 pruebas diagn\u00f3sticas 245.451 quir\u00fargicas odontol\u00f3gicasAF Pag 210x297_madre.pdf 1 11/2/15 10:37Celebrar el quinto centenario del Bosco n\u00famero 103 5 Entrevista al Dr. Jagdev Singh Deo, presidente de Koperasi Doktor Malaysia Berhad \"Para poder competir, el sector cooperativista sanitario necesita incentivos y menos presi\u00f3n fiscal\" El Grupo Hospitalario HLA, en el encuentro de turismo de salud m\u00e1s improtante del mundoEl Hospital Universitario Moncloa abre la Unidad de Espalda Kovacs Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria renueva su convenio con el FC Barcelona por cinco temporadas m\u00e1s SCIAS publica su primera Memoria de Sostenibilidad Acuerdo entre la UE y la Alianza Cooperativa Internacional para fortalecer el cooperativismo Carles Torner: \u00bfC\u00f3mo miramos al Bosco, hoy? Alberto Garc\u00eda Otero: Un itinerario a trav\u00e9s del enigmaEntrevista a Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Linares, director de cine: \"El jard\u00edn de las delicias es casi una lecci\u00f3n de teolog\u00eda\" D. Sam Abrams: Un manzano y una serpiente Pausa Cr\u00edtica de cine: Estampas de los a\u00f1os de plomo Por el mundo: Certamen Internacional de Fotograf\u00eda de ASISA Recordando a Salvador Espriu El Bosco. La exposici\u00f3n del V centenario cultura.16 33 49sumario. julio, agosto, septiembre 2016 16 19 21 22 25 27 49 50 52 5634 36 40 44 salud. Trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea. Dr. Cassan El Servicio de Radiodiagn\u00f3stico, pilar fundamental del Hospital de Barcelona. Daniel Roman\u00ed La enfermedad del virus del Zika. Dolors Borau6 6 8 10 El Grupo Hospitalario HLA, en el encuentro de turismo de salud m\u00e1s improtante del mundo Colaboran en este n\u00famero: Teresa Basurte, Dr. Adolf Cassan, Daniel Roman\u00ed, Dolors Borau, Dra. Perla Luzondo, Jose P\u00e9rez, David Fern\u00e1ndez, Oriol Conesa, Carles Torner, Alberto Garc\u00eda Otero, Meritxell Tiz\u00f3n, Sam Abrams, Jordi Virallonga, Xavier Farr\u00e9, Enric S\u00f2ria y Paz Hern\u00e1ndez. Fotograf\u00eda e ilustraci\u00f3n: Keith Adams, Mar Aguilera, Alianza Cooperativa Internacional, Edmon Amill, Manuel Espinosa Herrera, Pep Herrero, Manuel Moreno, Museo Nacional del Prado, Juan Manuel Sotillos, Joma, Jordi Negret y Jorge Villa. Correcci\u00f3n y traducci\u00f3n: N\u00faria S\u00e0bat (catal\u00e1n y castellano) Redacci\u00f3n: Servimedia de Josep Tarradellas, 123-127, 4a planta 08029 Barcelona. Tel.: 93 495 44 90 Fax: 93 495 44 92 Juan Ignacio Luca de Tena, 12, 3\u00aa. 28027 MadridTel: 91 595 75 52 NIF: Consejo editorial: Dr. (Autogesti\u00f3 Sanit\u00e0ria-ASC), Dr. Jos\u00e9 Carlos Guisado (presidente IHCO), Dr. Enrique de Porres (Lavinia-ASISA), Teresa Basurte (SCIAS) y Dr. Oriol Gras (patrono de la Fundaci\u00f3n Espriu). Director: Carles Torner Pifarr\u00e9 Redactora jefe: Paz Hern\u00e1ndezQu\u00e9 paradoja. Que la opini\u00f3n p\u00fablica a escala mundial conf\u00ede en las cooperativas mucho m\u00e1s que en cualquier otro tipo de empresa; que haya m\u00e1s de 1000 millones de socios de cooperativas en el mundo y que estas -un total de 2,6 millones- den empleo a m\u00e1s de 250 millones de trabajadores en todo el planeta... Las cifras que facilitaba el art\u00edculo de la Sra. Van Valkenburgh en el \u00faltimo n\u00famero de compartir. son de r\u00e9cord y, sin embargo, qu\u00e9 desconocimiento: estoy seguro de que en una encuesta p\u00fablica, una gran mayor\u00eda de los participantes ni siquiera podr\u00eda mencionar por su nombre un par de cooperativas de su propio pa\u00eds ni, mucho menos, hablar de c\u00f3mo funciona este tipo de empresas. Es revelador, aunque quiz\u00e1 no muy sorprendente, porque lo que esta paradoja pone de mani esto es c\u00f3mo en el mundo actual no siempre es su ciente el trabajo bien hecho si este es callado y no se sirve del marketing y la publicidad para \"vender\" la propia imagen. Paradojas de nuestro tiempoRevista trimestral Tercera etapa Julio, agosto y septiembre de 2016N\u00famero 103 Tom\u00e1s Merino Pons Valladolidcartas lectores.de los @ editorial.julio 201605 Nuestro fundador, el doctor Espriu, inscribi\u00f3 en el ADN de la fundaci\u00f3n, y de la revista que es su portavoz, este v\u00ednculo entre la medicina, el cooperativismo y las artes. Celebrar el quinto centenario del Bosco Teresa Basurte Presidenta de la Fundaci\u00f3n Espriu y de SCIASLa Fundaci\u00f3n Espriu tiene una visi\u00f3n humanista de la medicina, que reivindica la gran tradici\u00f3n de los m\u00e9dicos que se han vinculado con las artes. Porque la atenci\u00f3n sanitaria es inseparable de la humanizaci\u00f3n que promueven la literatura, la pintura, la m\u00fasica o el cine con sus representaciones de la vida humana. Nuestro fundador, el doctor Espriu, inscribi\u00f3 en el ADN de la fundaci\u00f3n, y de la revista que es su portavoz, este v\u00ednculo entre la medicina, el cooperativismo y las artes. Al saber que se preparaba en el Prado de Madrid una extraordinaria exposici\u00f3n con motivo de los quinientos a\u00f1os de la muerte del Bosco, decidimos dedicarle el monogr\u00e1 co del n\u00famero de verano de 2016. Cuando una sociedad decide hacer de un artista un cl\u00e1sico, signi ca que cada vez que vuelve a visitar su obra encuentra belleza, pertinencia, sentido. Quiere decir que esa obra sigue siendo necesaria para interpretar la sociedad actual. La magn\u00ed ca exposici\u00f3n del conjunto de la obra de Jheronimus van Aken tiene esta virtud: nos hace conocer al artista muy a fondo, nos da una visi\u00f3n panor\u00e1mica de \u00e9l, y hace que nos demos cuenta de hasta qu\u00e9 punto su obra nos sigue siendo necesaria. El monogr\u00e1 co que presentamos propone tres paseos. El primero es una visita a la propia exposici\u00f3n, deteni\u00e9ndonos ante los cuadros y d\u00e1ndonos tiempo para mirarlos. El segundo paseo es una pel\u00edcula: El Bosco. El jard\u00edn de los sue\u00f1os, dirigida por Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Linares, un documental donde confl uyen las voces de grandes escritores y artistas que se paran ante el cuadro y nos explican qu\u00e9 ven en El jard\u00edn de las delicias, c\u00f3mo les ha afectado esta pintura, por qu\u00e9 vuelven a ella una y otra vez como quien va a beber a la fuente. Y el tercer paseo es un muy agradable recorrido por la poes\u00eda que ha nacido de la obra del Bosco, deteni\u00e9ndonos en los versos de dos grandes poetas como Rafael Alberti y Gerard Verg\u00e9s. Desde la vocaci\u00f3n de vincular siempre las grandes preguntas humanas que el arte plantea con la pr\u00e1ctica de la medicina, quisiera terminar con una invitaci\u00f3n al lector: visitemos juntos las pinturas de esta exposici\u00f3n. .salud. prevenir/curarLa m\u00e9dula \u00f3sea es un tejido muy especial, situado en el in- terior de los huesos, en el cual se elaboran constantemente los elementos celulares de la sangre. En la infancia, existe m\u00e9dula \u00f3sea activa en casi todos los huesos; en los adul-tos, en cambio, solo hay m\u00e9dula \u00f3sea activa en los huesos largos, la pelvis, el estern\u00f3n, las costillas y las v\u00e9rtebras. En el tejido de la m\u00e9dula \u00f3sea hay unas c\u00e9lulas muy especiales, denominadas c\u00e9lulas madre o progenitores he - matopoy\u00e9ticos (hematopoyesis significa \"formaci\u00f3n de la sangre\"), que son las precursoras de todas las c\u00e9lulas de la sangre: gl\u00f3bulos rojos, gl\u00f3bulos blancos y plaquetas. Su principal caracter\u00edstica es que pueden multiplicarse, dan-do origen a otras c\u00e9lulas semejantes, a la par que algunas se modifican y se van transformando, progresivamente, en las c\u00e9lulas sangu\u00edneas maduras. Pues bien, el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea tiene como finalidad sustituir esas c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas, cuando por diversas causas se encuentran inactivas o su funcio - namiento es anormal, por otras que sean activas y sanas. Fundamento y tipos de trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea El trasplante se basa en la propiedad que tienen las c\u00e9lu-las madre de reproducirse a s\u00ed mismas y de generar todos los corp\u00fasculos de la sangre: gracias a ello, es suficiente con que se trasplante una determinada cantidad de dichas c\u00e9lulas para que, cuando se integren a la m\u00e9dula \u00f3sea del enfermo, comiencen a producir ininterrumpidamente to - dos los elementos sangu\u00edneos. Se trata de un procedimien-to sencillo si se lo compara con el trasplante de \u00f3rganos s\u00f3lidos, si bien requiere una preparaci\u00f3n previa y unos cuidados posteriores complejos. La fuente de los elementos a trasplantar puede ser di- versa, por lo que se diferencian distintos tipos de trasplan-tes de progenitores hematopoy\u00e9ticos. El m\u00e1s com\u00fan es el trasplante alog\u00e9nico, en el que las c\u00e9lulas a trasplantar proceden de otra persona que, como requisito, tiene que ser compatible; es decir, con unas caracter\u00edsticas inmuno - l\u00f3gicas lo m\u00e1s parecidas posibles al receptor, para evitar una reacci\u00f3n de rechazo. Por lo general se trata de un fa-miliar cercano, como por ejemplo un hermano. Tambi\u00e9n puede ser que alguna persona que no sea familiar tenga unas caracter\u00edsticas de histocompatibilidad que permitan usar su m\u00e9dula \u00f3sea para un receptor determinado, y en Pocos procedimientos m\u00e9dicos son tan dignos de admiraci\u00f3n como el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, y no porque su realizaci\u00f3n sea muy compleja -que en s\u00ed misma no lo es-, sino por la trascendencia de sus resultados. dr. a dolf Cassan este caso se habla de donante no emparentado. Otra po - sibilidad, menos frecuente y que solo puede emplearse en determinadas enfermedades, es que los elementos a trasplantar procedan del propio paciente, obteni\u00e9ndose cuando ha respondido al tratamiento: en este caso, se ha-bla de trasplante autog\u00e9nico o aut\u00f3logo. Por \u00faltimo, si bien tiempo atr\u00e1s los progenitores he - matopoy\u00e9ticos a trasplantar solo proced\u00edan de m\u00e9dula \u00f3sea, hoy en d\u00eda tambi\u00e9n se pueden obtener de la sangre circulante, y en tal caso se habla de trasplante de sangre perif\u00e9rica, as\u00ed como de sangre de cord\u00f3n umbilical. En es-tos casos, el material a trasplantar se obtiene de donantes voluntarios o donaciones voluntarias de sangre de cord\u00f3n Trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea El trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos es el tratamiento de elecci\u00f3n de la aplasia medular, afecci\u00f3n -muchas veces de origen desconocido y en otros casos provocada por intoxicaciones u otros factores ambientales- caracterizada por una inactivaci\u00f3n de los elementos medulares, con el consiguiente d\u00e9ficit de c\u00e9lulas sangu\u00edneas. Tambi\u00e9n es un procedimiento empleado en el tratamiento de algunos tipos de leucemias, como determinadas leucemias agudas y la leucemia mieloide cr\u00f3nica. Estos trastornos se caracterizan por una proliferaci\u00f3n incontrolada y an\u00f3mala de gl\u00f3bulos blancos, que infiltran la m\u00e9dula \u00f3sea e impiden la producci\u00f3n de las restantes c\u00e9lulas normales, adem\u00e1s de pasar a la sangre e invadir otros \u00f3rganos. Otra indicaci\u00f3n corresponde a las inmunodeficiencias cong\u00e9nitas, cuando el sistema inmunitario resulta ineficaz para proteger el organismo frente a las infecciones. Hay distintas alteraciones de este tipo, y en algunos casos el problema solo puede solucionarse con un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea. Si bien las anteriores son las cl\u00e1sicas, hoy en d\u00eda el trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos tiene cada vez m\u00e1s indicaciones: linfomas, separa las c\u00e9lulas madre, para despu\u00e9s devolver el resto al donante a trav\u00e9s de una vena del otro codo. El procedimiento es sencillo y menos molesto para el donan-te, por lo que se utiliza cada vez con mayor frecuencia. pro Cedimiento El trasplante en s\u00ed mismo es muy f\u00e1cil: basta con intro - ducir el material a trasplantar por v\u00eda intravenosa, de la misma forma en que se hace una transfusi\u00f3n de sangre. Una vez en la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, las c\u00e9lulas transfun-didas llegan hasta la m\u00e9dula \u00f3sea, donde encuentran unas condiciones \u00f3ptimas para su mantenimiento, por lo cual se implantan all\u00ed y comienzan a proliferar. M\u00e1s complejo es el tratamiento preparatorio, porque es fundamental deprimir el sistema inmunitario del re - ceptor para que no ataque a las c\u00e9lulas que se le vayan a trasplantar. Adem\u00e1s, cuando el trasplante forma parte del tratamiento de una leucemia, por ejemplo, antes de efectuarlo es indispensable eliminar todas las c\u00e9lulas an\u00f3-malas. Para lograr estos objetivos, se recurre a la quimio - terapia y la radioterapia. Este procedimiento, que se conoce como acondiciona- miento, inactiva el sistema inmunol\u00f3gico, que es el efecto pretendido, pero deja sin defensas al paciente, al menos hasta que, despu\u00e9s del trasplante, su nueva m\u00e9dula \u00f3sea regenere la actividad inmunitaria. Por lo tanto, durante todo este per\u00edodo es imprescindible que el receptor se mantenga ingresado en salas especialmente preparadas para mantener una absoluta esterilidad en el ambiente, ya que un eventual contacto con g\u00e9rmenes podr\u00eda resultar muy peligroso. Adem\u00e1s, al instaurar el tratamiento previo se inte - rrumpe la formaci\u00f3n de todo tipo de c\u00e9lulas sangu\u00edneas, por lo que, hasta que se produzca una activaci\u00f3n de la m\u00e9-dula \u00f3sea trasplantada, ser\u00e1 fundamental transfundir algu-nos elementos necesarios, como por ejemplo las plaquetas indispensables para que no se desarrollen complicaciones hemorr\u00e1gicas. De ah\u00ed que la principal complejidad del trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea no sea la t\u00e9cnica en s\u00ed misma, sino todos los cuidados que deben prodigarse durante los per\u00edodos preoperatorio y postoperatorio. Despu\u00e9s del trasplante, el receptor sigue ingresado en una unidad especial, en un ambiente est\u00e9ril, en espera de que el tejido injertado comience su actividad. Al cabo de unas dos semanas, y una vez comprobado que el paciente ha recuperado una cifra suficiente de c\u00e9lulas sangu\u00edneas y que ha superado los posibles problemas que a veces se presentan en el postrasplante inmediato, el paciente ya es dado de alta. Si todo va bien, lo m\u00e1s com\u00fan es que al cabo de uno a dos meses del trasplante la m\u00e9dula \u00f3sea injertada tenga un nivel de actividad adecuado y que las cifras de c\u00e9lulas sangu\u00edneas alcancen sus niveles normales. Si en este mo - mento se han superado ya las eventuales complicaciones del postoperatorio, se puede considerar que el tratamiento ha obtenido \u00e9xito. . umbilical que se identifican a trav\u00e9s de registros naciona-les e internacionales. obtenCi\u00f3n de m\u00e9dula \u00f3sea El tejido destinado al trasplante se obtiene efectuando una serie de punciones en los huesos del donante, mediante las cuales se aspira una porci\u00f3n de la m\u00e9dula \u00f3sea. Las punciones usualmente se practican en las crestas de los huesos il\u00edacos, en la cadera, bajo anestesia general, has-ta conseguir una cantidad suficiente de m\u00e9dula \u00f3sea. El producto obtenido se filtra, eliminando fragmentos \u00f3seos y deshaciendo los grumos, y se introduce en una bolsa semejante a la de las donaciones de sangre comunes, con lo cual queda preparado para efectuar el trasplante. Esta pr\u00e1ctica no causa mayores problemas al donante, ya que su propia m\u00e9dula \u00f3sea se regenera en un corto per\u00edodo, e incluso al cabo de pocas semanas ya estar\u00eda preparado para efectuar una nueva donaci\u00f3n si hiciese falta. En el caso de un trasplante a partir de c\u00e9lulas de san- gre perif\u00e9rica, la obtenci\u00f3n del material es diferente, pues no hacen falta punciones. El donante se somete a un tra - tamiento especial para propiciar que las c\u00e9lulas madre salgan de la m\u00e9dula \u00f3sea y pasen a la sangre, y luego se realiza una af\u00e9resis, t\u00e9cnica consistente en la extracci\u00f3n de sangre de una vena de un codo, que pasa a una m\u00e1qui-salud. prevenir/curarEl Servicio de Radiodiagn\u00f3stico del Hospital de Barce - lona es un pilar fundamental de este centro hospitalario. Existe desde 1989, el mismo a\u00f1o que abri\u00f3 el Hospital de Barcelona, y ha ido creciendo y adapt\u00e1ndose a las nece - sidades del prestigioso centro hospitalario barcelon\u00e9s. Entre los principales aparatos con los que cuenta, cabe destacar: un ec\u00f3grafo (con el que se realizan ecograf\u00edas simples e intervencionistas y que es la m\u00e1quina m\u00e1s utilizada del servicio, en el a\u00f1o 2015 se realizaron 3.945 ecograf\u00edas); un aparato de resonancia magn\u00e9tica (RM) de 1,5 teslas; una TC (tomograf\u00eda computerizada) de \u00fal - tima generaci\u00f3n que permite una excelente resoluci\u00f3n con una m\u00ednima radiaci\u00f3n; un aparato de telemando, y un DIVAS para estudiar los vasos sangu\u00edneos. CerC a de mil resonanCias El Servicio tambi\u00e9n cuenta con un mam\u00f3grafo -que permite diagnosticar el c\u00e1ncer de mama y localizarlo para su extirpaci\u00f3n- y un aparato de radiolog\u00eda port\u00e1til por si se precisa su traslado a las diferentes plantas, si as\u00ed lo requieren las necesidades de los pacientes. Las exploraciones con resonancia magn\u00e9tica nuclear han crecido mucho. En el a\u00f1o 2015, en el Servicio de Radiodiagn\u00f3stico del Hospital de Barcelona se realiza - ron un total de 935 resonancias magn\u00e9ticas relacionadas con la neurolog\u00eda, y un total de 681 resonancias magn\u00e9 - ticas de otras partes del cuerpo. Se evita cada vez m\u00e1s el quir\u00f3fano gracias al intervencionismo en radiolog\u00eda. Por ejemplo, gracias a los stents (dispositivos met\u00e1licos de diferentes dise\u00f1os que se introducen en las arterias coronarias y act\u00faan apuntalando su pared) se consigue recanalizar arterias. Por otra parte, el TC y las ecograf\u00edas permiten guiar drenajes de abscesos o realizar biopsias. Este verano, adem\u00e1s, Assist\u00e8ncia Sanitaria ha in - corporado a sus sistemas de diagn\u00f3stico por imagen un equipo de resonancia magn\u00e9tica de \u00faltima generaci\u00f3n que permitir\u00e1 mayor precisi\u00f3n en los resultados (ver m\u00e1s informaci\u00f3n en pg. 23).Dotado con la \u00faltima tecnolog\u00eda, el Servicio de Radiodiagn\u00f3stico del Hospital de Barcelona se ha ido adaptando al gran desarrollo de una especialidad m\u00e9dica que, m\u00e1s all\u00e1 de la diagnosis, se ha convertido en clave para el tratamiento de numerosas enfermedades. daniel r oman\u00ed el servicio de Radiodiagn\u00f3stico, pilar fundamental del Hospital de Barcelona el servicio de Radiodiagn\u00f3stico es una herramienta clave no solo para la diagnosis sino tambi\u00e9n para el tratamiento de numerosas enfermedades. El ec\u00f3grafo es una pieza fundamental del Servicio de Radiolog\u00eda del Hospital de Barcelona, que dirige el doctor Javier Mart\u00ednez desde principios de este a\u00f1o 2016.julio 20169 En el Servicio de Radiolog\u00eda del Hospital de Barce - lona tambi\u00e9n se realizan exploraciones digestivas (en - dosc\u00f3picas y ecoendosc\u00f3picas) y de otorrinolaringo - log\u00eda; adem\u00e1s, cuenta con una sala de cuidados (donde se realizan, por ejemplo, cambios de yeso), una sala de respiratorio (en la que se hacen broncoscopias, ecobron - coendoscopias...), una de neurolog\u00eda (en la que se prac - tican electroencefalogramas, electromiogramas, etc.) y una de cardiolog\u00eda (en la que se practican ecocardiogra - mas, se colocan holters -m\u00e1quina que registra los ritmos card\u00edacos en forma continua- o se realizan pruebas de esfuerzo); tambi\u00e9n se efect\u00faa monitorizaci\u00f3n de presi\u00f3n arterial en el caso de embarazos de riesgo. radiolog\u00eda intervenCionista Desde principios de este a\u00f1o 2016, el Servicio de Radio - log\u00eda del Hospital de Barcelona est\u00e1 dirigido por el doc - tor Javier Mart\u00ednez. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Rovira i Virgili, realiz\u00f3 la especiali - dad en el Hopital Cl\u00ednic de Barcelona. Lleva trabajando como adjunto en el Servicio de Diagn\u00f3stico por la Ima - gen de SCIAS-Hospital de Barcelona desde que acab\u00f3 la residencia en 1999. Ha trabajado sobre todo en el \u00e1rea de la resonancia corporal y cardiaca y en el intervencio - nismo radiol\u00f3gico, en especial en la ablaci\u00f3n percut\u00e1nea de tumores. La radiolog\u00eda diagn\u00f3stica naci\u00f3 como especialidad m\u00e9dica tras el descubrimiento, en el lejano 1895, de los rayos X, que permit\u00edan ver partes del esqueleto humano. En las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha convertido en una especia - lidad sofisticada y compleja, y de una enorme utilidad. La tecnolog\u00eda y el gran avance de la radiolog\u00eda interven - cionista han sido claves para que esta especialidad haya dado un salto de gigante que ha permitido dar respuesta al crecimiento de enfermedades neopl\u00e1sicas y neurol\u00f3 - gicas (la elevada esperanza de vida de este pa\u00eds explica en parte este crecimiento). El Servicio de Radiodiagn\u00f3s - tico es hoy una herramienta clave no solo para la diag - nosis sino tambi\u00e9n para el tratamiento de numerosas enfermedades. . Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria ha ampliado sus sistemas de diagn\u00f3stico por la imagen con uno de los equipos de resonancia magn\u00e9tica m\u00e1s avanzados en la actualidad. Se encuentra en las instalaciones de la ciudad deportiva del FC Barcelona y pueden utilizarlo tanto los jugadores como los asegurados de la entidad.salud. La enfermedad del virus del ZikaComo en el caso del dengue o la fiebre amarilla, el responsable de la enfermedad del Zika es la hembra de un mosquito del g\u00e9nero Aedes , que transmite el virus a trav\u00e9s de su picadura. Aunque es propio de climas tropicales, en Europa ya se han dado varios casos de la enfermedad, que puede contagiarse por contacto sangu\u00edneo o a trav\u00e9s de relaciones sexuales con una persona infectada. dolors borauel rinc\u00f3n del usuario www.http:/ /goo.gl/cvssoo http:/ /goo.gl/qLterfLa enfermedad del Zika la causa un virus que se contagia a trav\u00e9s de la picadura de las hembras de un cierto mos-quito. El responsable de la transmisi\u00f3n es el mosquito del g\u00e9nero Aedes, palabra que procede del griego y signifi ca \"odioso\". Una de sus caracter\u00edsticas es que pica durante las horas del d\u00eda, preferentemente a primera hora de la ma\u00f1ana y al atardecer. Los mosquitos de este g\u00e9nero son los responsables de la propagaci\u00f3n de enfermedades como el dengue, la fi e-bre amarilla y el zika. Los insectos act\u00faan como vectores de transmisi\u00f3n: ellos almacenan el virus y lo contagian a personas no infectadas cuando las pican. Queda claro que el medio de propagaci\u00f3n es f\u00e1cil, r\u00e1pido y dif\u00edcil de controlar. El g\u00e9nero del mosquito Aedes es propio de las \u00e1reas tropicales y subtropicales, pero actualmente ya se encuentra en distintas regiones de \u00c1frica, Am\u00e9rica Cen-tral y Am\u00e9rica del Sur, del Caribe, del sudeste asi\u00e1tico y de la zona mediterr\u00e1nea. Como un Cuadro gripal Dentro del citado g\u00e9nero encontramos al Aedes aegypti y al Aedes albopictus, conocido como \"el mosquito tigre\". El Aedes aegypti transmite el virus del dengue, el chicungu\u00f1a y la fi ebre amarilla. En todos los casos la infecci\u00f3n v\u00edrica causa un cuadro parecido a un estado gripal con fi ebre, dolor de cabeza, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y fatiga. En el caso del dengue, se da la particularidad de que adem\u00e1s se sufre dolor en los globos oculares y una erupci\u00f3n cut\u00e1nea. En el chicungu\u00f1a (que es una palabra del idioma africano maconde que signifi ca \"doblarse\") tambi\u00e9n aparece una urticaria, pero la caracter\u00edstica m\u00e1s importante es que los dolores musculares y articulares son incapacitantes y quien los sufre no puede mantenerse derecho. El tra-tamiento es sintom\u00e1tico para combatir el dolor y la fi e-bre con una adecuada ingesta de l\u00edquidos para evitar la deshidrataci\u00f3n, con descanso y paracetamol (porque no se pueden tomar aspirina ni ibuprofeno ni naproxeno).En el caso de la fi ebre amarilla la enfermedad cur- sa en dos fases. En la primera, el cuadro es parecido al dengue y el chicungu\u00f1a pero, en la segunda, la fi ebre aumenta y aparece la ictericia (de ah\u00ed que se le llame fi e-bre amarilla); entonces se puede producir la afectaci\u00f3n de distintos \u00f3rganos. Si bien no existe vacuna para pre-venir el chicungu\u00f1a, s\u00ed existe una vacuna efi caz contra la fi ebre amarilla que proporciona inmunidad con una sola dosis. Hay algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos, como Camboya y la India, para los que es obligatorio vacunarse antes del viaje. Respecto al dengue, en 2015 se inici\u00f3 una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y la OMS publicar\u00e1 este a\u00f1o d\u00f3nde debe administrarse.julio 201611 A Europa, el Aedes albopictus, conocido como \"mos- quito tigre\", lleg\u00f3 a principios de este siglo en mercanc\u00edas procedentes del sudeste asi\u00e1tico. Esta variedad de mos-quito se adapta muy bien a las zonas urbanas y resiste mejor las temperaturas m\u00e1s bajas. Para reproducirse ne-cesita agua estancada, ya sea en jarrones, en los platos de las macetas, cubos... Por esta raz\u00f3n, es importante no permitir que quede agua ni bolsas de basura en las casas y alrededores para evitar que las larvas puedan proliferar. En Europa los \u00fanicos casos de zika han aparecido en personas que hab\u00edan viajado a los pa\u00edses donde se halla el virus. Las mujeres embarazadas tienen que abstenerse de viajar a esos pa\u00edses y, en el caso de que haya viajado su pareja, a su vuelta deber\u00e1 mantener relaciones sexuales usando preservativo para prevenir el contagio. De todas maneras, la precauci\u00f3n de instalar mosqui- teras, de usar ropa que cubra las extremidades y la utilit-zaci\u00f3n de repelentes para mosquitos nos puede ayudar a evitar muchas picaduras. .de uganda a brasil El virus del Zika se transmite a trav\u00e9s de los dos mosqui-tos (A. aegypti y A. albopictus) y los s\u00edntomas son parecidos a las anteriores enfermedades ya descritas pero, adem\u00e1s de los dolores y la urticaria, cursa con conjuntivitis. El virus procede de un bosque de Uganda llamado Zika, del que ha recibido su nombre. M\u00e1s tarde se detect\u00f3 en las islas del Pac\u00edfi co y en 2015 se dio una alerta por epidemia en Brasil, donde este verano se celebran los Juegos Ol\u00edm-picos. Se ha descubierto que el virus tambi\u00e9n se puede contagiar a trav\u00e9s de la sangre de personas infectadas o a trav\u00e9s de relaciones sexuales. Adem\u00e1s, se ha observado un aumento de casos del s\u00edndrome de Guillain-Barre, una enfermedad neurol\u00f3-gica que puede iniciarse a partir de una infecci\u00f3n v\u00edrica. En estos momentos se estudia el riesgo de transmitir la enfermedad de madre a hijo, y la posibilidad de que en mujeres embarazadas el virus pueda causar microcefalia en el beb\u00e9; es decir, un tama\u00f1o reducido del cr\u00e1neo y el cerebro que puede conllevar una discapacidad. Por ahora no hay pruebas de que se transmita al lactante a trav\u00e9s de la leche materna. \u00a9 Jordi NegretLo que hay que saber Los mosquitos del g\u00e9nero Aedes transmiten a trav\u00e9s de su picadura los virus de enfermedades como el dengue, el chikungunya, la fiebre amarilla y el zika. Estos mosquitos son propios de zonas tropicales y pican durante el d\u00eda. Estas enfermedades cursan como un proceso gripal, con fiebre, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolores articulares y erupciones cut\u00e1neas. En el caso de la fiebre amarilla y el dengue, existe una vacuna. El virus del Zika ha causado una epidemia en Brasil, pero no hay indicios en Europa. Hay que informarse antes de viajar a pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur y del sudeste de Asia sobre la necesidad de vacunarse. El virus del Zika en mujeres embarazadas puede causar microcefalia: disminuci\u00f3n del tama\u00f1o de la cabeza de la criatura y discapacidad. En Europa, los casos se han dado en personas que han viajado a lugares infectadors por el virus. Las mujeres embarazadas no deben viajar a estas zonas. Es conveniente poner mosquiteras, usar ropa que cubra y repelentes contra mosquitos.salud. relatos de usuario \u00bfexiste el corte de digesti\u00f3n?El llamado popularmente \"corte de digesti\u00f3n\" es la reacci\u00f3n de nuestro organismo a una bajada brusca de temperatura cuando el flujo sangu\u00edneo est\u00e1 concentrado en el aparato digestivo. Para evitarlo, lo mejor es comer con moderaci\u00f3n, no hacer ejercicio brusco y sumergirse en el agua poco a poco para dar tiempo a nuestro organismo a adaptarse a las nuevas condiciones de presi\u00f3n y temperatura. dolors borau que con las manos se mojaran la nuca y la cabeza, y les indic\u00f3 que, si ya no notaban el agua tan fr\u00eda, pod\u00edan entrar en la piscina andando, hasta que se les hubiera mojado todo el cuerpo. -Si alguno de vosotros tiene escalofr\u00edos, se marea o le duele el est\u00f3mago y tiene ganas de vomitar, debe salir inmediatamente del agua. \u00bfLo hab\u00e9is entendido? -les dijo Paco.Mientras nosotros \u00e9ramos testigos de la instrucci\u00f3n que recib\u00edan nuestros hijos, Merche nos aclar\u00f3 algunas cosas. Nos cont\u00f3 que eso que llamamos \"corte de digesti\u00f3n\", en realidad se llama \"s\u00edndrome por inmersi\u00f3n\" o \"hidrocu-ci\u00f3n\" y signifi ca que, debido a los cambios de presi\u00f3n y de temperatura que ocurren durante la inmersi\u00f3n, se produce un s\u00edncope o p\u00e9rdida de conocimiento. Cuando nuestro organismo est\u00e1 haciendo la digesti\u00f3n, es el apara-to digestivo la parte de nuestro organismo que m\u00e1s sangre concentra y, por lo tanto, el fl ujo sangu\u00edneo en el resto del cuerpo es menor. Si durante el proceso de digesti\u00f3n, el cuerpo entra en contacto con temperaturas m\u00e1s bajas, la sangre tendr\u00e1 que repartirse para contrarrestar la p\u00e9rdi-da de temperatura, con lo cual, el volumen de fl ujo en el aparato digestivo disminuir\u00e1 bruscamente y el del coraz\u00f3n tambi\u00e9n. m\u00c1s Que un Corte de digesti\u00f3n Adem\u00e1s, por el solo hecho de sumergir la cabeza dentro del agua, se produce un refl ejo cardiovascular que hace que la frecuencia card\u00edaca disminuya para que el cerebro tenga mayor aportaci\u00f3n de sangre. Se le llama \"corte de digesti\u00f3n\" porque todo este proceso produce v\u00f3mitos, pero no se trata solo de eso, sino de un refl ejo cardiorres-piratorio que puede ocasionar un desmayo con p\u00e9rdida de conocimiento o un infarto. Si se pierde el conocimiento dentro del agua, las consecuencias pueden ser fatales.Cada verano pasamos un fi n de semana con unos amigos. Ellos tienen un apartamento en la playa y a nosotros nos encanta el mar. A las diez y media de la ma\u00f1ana ya esta-mos en la arena, poni\u00e9ndonos la crema de protecci\u00f3n so-lar. A esas horas hay poca gente y todav\u00eda no hace mucho calor. Los ni\u00f1os juegan entrando y saliendo del agua y los mayores podemos nadar relajadamente. Despu\u00e9s de las doce, cuando el sol ya se hace notar, recogemos las cosas para volver al apartamento. En una ocasi\u00f3n, sin prisas, preparamos una paella, una buena ensalada y, de postre, un mel\u00f3n fresco y buen\u00edsimo: una aut\u00e9ntica comida veraniega. Luego nos tocaba una buena sobremesa. Y as\u00ed fue hasta que los cr\u00edos pidieron ba-jar a la piscina, a la zona comunitaria de los apartamentos, para darse otro ba\u00f1o. La verdad es que est\u00e1bamos pasando mucho calor. -\u00a1Ni hablar, ni\u00f1os -dije yo-, que pod\u00e9is tener un corte de digesti\u00f3n! \u00a1A\u00fan no han pasado las dos horas! Nuestros amigos, Paco y Merche, son pediatras y al o\u00edrme no pudieron callarse. -Venga, venga, no les asustes. Podemos bajar todos con un refresco y all\u00ed les explico qu\u00e9 se tiene que hacer -dijo Paco. no entrar en el agua de golpe Nosotros callamos, porque no \u00edbamos a llevar la contraria a un m\u00e9dico que sabe m\u00e1s que la sabidur\u00eda popular. Ya en la piscina, Paco llam\u00f3 a los ni\u00f1os y les pidi\u00f3 que le escu-charan con atenci\u00f3n. -Lo m\u00e1s importante -les dijo- es que no entr\u00e9is en el agua de golpe. As\u00ed que, ahora, vamos a sentarnos en el margen de la parte menos profunda de la piscina y, poco a poco, vais a sumergir los pies. Los ni\u00f1os le obedec\u00edan sin rechistar y zambull\u00edan los pies mientras iban moviendo las piernas. Luego les pidi\u00f3 julio 201613 Ahora ya tengo claro de qu\u00e9 se trata y qu\u00e9 debo hacer despu\u00e9s de comer. No se debe realizar ejercicio f\u00edsico ni nadar y hay que tener cuidado con los cambios bruscos de temperatura, evitando los ba\u00f1os con inmersi\u00f3n s\u00fabita cuando se hace la digesti\u00f3n o cuando se ha tomado el sol y el cuerpo est\u00e1 acalorado. Adem\u00e1s, siempre es aconse-jable ba\u00f1arse acompa\u00f1ado y no entrar nunca en el agua tir\u00e1ndose de cabeza sino que se tiene que entrar despa-cio para dar tiempo a que el cuerpo se habit\u00fae a la nueva temperatura. En el caso de que alguien se maree o tenga escalo- fr\u00edos, debe salir del agua, tumbarse en el suelo, levantar las piernas para que mejore la llegada de sangre a la cabeza y taparse con alguna toalla seca para regular la temperatura corporal. En defi nitiva: antes del ba\u00f1o hay que comer con mo- deraci\u00f3n y evitar los cambios bruscos de temperatura. Si seguimos estos consejos, nos ahorraremos problemas. . Lo que conocemos como \"corte de digesti\u00f3n\" es el \"s\u00edndrome por inmersi\u00f3n\" tambi\u00e9n llamado \"hidrocuci\u00f3n\". El s\u00edndrome por inmersi\u00f3n es el conjunto de s\u00edntomas que tienen como consecuencia un s\u00edncope o p\u00e9rdida de conocimiento. Durante la digesti\u00f3n, el aparato digestivo concentra m\u00e1s sangre y el flujo sangu\u00edneo en el resto del cuerpo es menor. La inmersi\u00f3n s\u00fabita en agua fr\u00eda provoca que la sangre deba repartirse por el cuerpo para contrarrestar el cambio de temperatura. Sumergir la cabeza provoca un reflejo cardiovascular para que disminuya el flujo en el coraz\u00f3n y aumente la sangre que llega a la cabeza. Si alguien tiene escalofr\u00edos, se marea o le duele el est\u00f3mago y tiene ganas de vomitar debe salir inmediatamente del agua. En caso de corte de digesti\u00f3n, la persona debe tumbarse en el suelo, hay que levantarle las piernas para que mejore la llegada de sangre a la cabeza y taparla con alguna toalla seca para regular la temperatura corporal. En definitiva: hay que comer con moderaci\u00f3n antes de ba\u00f1arse, hacerlo acompa\u00f1ado y evitar los cambios bruscos de temperatura entrando despacio en el agua. \u00a9 Jordi Negret www.http:/ /goo.gl/Jzbhns http:/ /goo.gl/UchFdiel corte de digesti\u00f3nQueremos compartir esta revista contigo Rellena el formulario que encontrar\u00e1s en la web: www.fundacionespriu.coop/ compartir Escanea este c\u00f3digo QR con tu tel\u00e9fono m\u00f3vil o tabletOPara recibirla: Ahora puedes recibir gratis, cada tres meses, nuestra revista en versi\u00f3n digital.julio 201615 col con patatas y zanahorias INGREDIENTES: 1/2 kilo de 'kale' 2 zanahorias 1 patata grande aceite de oliva, sal y pimienta negra PREPARACI\u00d3N: Poner una cazuela con agua fr\u00eda en el fuego e incorporar la patata. Cuando el agua empiece a hervir, introducir la col y las zanahorias dej\u00e1ndolas cocer 20 minutos. A\u00f1adir la sal 5 minutos antes de apagar el fuego. Escurrir y ali\u00f1ar con el aceite de oliva virgen y la pimienta. Deliciosa. La col admite muchas formas de preparaci\u00f3n, pero nuestra propuesta es una de las m\u00e1s tradicionales y sencillas.La col, la 'verdura maravilla' dra. perla luzondoLa col es uno de los vegetales m\u00e1s ricos en vitaminas y minerales, y quiz\u00e1 el que admite m\u00e1s tipos de preparaci\u00f3n. A las recetas tradicionales como el chucrut, los pur\u00e9s o los invernales cocidos se suman ahora, debido a sus propiedades depurativas, los batidos 'detox' tan de moda y muy adecuados para el verano. Su base es la col rizada 'kale', considerada un superalimento. \u00a9 Edmon AmillLa olla podrida represent\u00f3 a lo largo del Siglo de Oro la comida diaria de todos los hogares manchegos excepto los viernes de Cuaresma, en que se com\u00edan len-tejas, como explica Cervantes en el Quijote. Consist\u00eda en un conjunto de carnes y verduras junto a garbanzos y alubias blancas que herv\u00eda durante mucho tiempo, de tal manera que la carne quedaba tan blanda que se separaba en jirones del hueso. Era un plato rico en grasa y pobre en hidratos de carbono que dio lugar a los actuales cocidos, mucho m\u00e1s equilibrados. La verdura base de ese plato era y es la col o repollo. Las coles son alimentos saciantes pobres en grasas. Contienen un 90 % de agua, con un valor energ\u00e9tico de entre 25 y 30 calor\u00edas por 100 g de peso. Son depurativas y remineralizantes, y ayudan a la regeneraci\u00f3n de los tejidos. Se les atribuyen propiedades anticancer\u00edgenas, antibacterianas, antiinfl amatorias y an-tioxidantes. remedio Contra el esCorbuto Contienen vitaminas, minerales, \u00e1cido f\u00f3lico y vitamina C, que salv\u00f3 del escorbuto a los marineros que cruzaban el Atl\u00e1ntico tras el descubrimiento de Am\u00e9rica. El capit\u00e1n Cook, en su cuaderno de bit\u00e1cora, atribuye a este vegetal el m\u00e9rito de que su tripulaci\u00f3n no sufriera bajas por hemorragia durante sus largas traves\u00edas. El secreto es que la col en salmuera fermenta, dando lugar al popular chucrut, y puede conservarse durante a\u00f1os. La col acepta m\u00faltiples preparaciones seg\u00fan el pa\u00eds y la \u00e9poca del a\u00f1o. Puede consumirse en forma de sopa, pur\u00e9 de verduras, en ensalada, como lasa\u00f1a relle-nando sus hojas con carne picada o para envolver rollitos primavera, fermentada y en bu\u00f1uelos. Existen varias clases de col. De entre ellas, la col berza rizada 'kale' est\u00e1 consi- derada uno de los superalimentos de moda por sus elevados contenidos de vitami-nas A, C, K y B6; tiamina y ribofl avina; minerales como hierro, magnesio, f\u00f3sforo, calcio, potasio, cobre y manganeso; y adem\u00e1s, fi bra y \u00e1cido f\u00f3lico. batidos 'detoX' En verano, las personas que siguen dietas de desintoxicaci\u00f3n del organismo y las partidarias del crudivorismo consumen batidos verdes para desayunar, como comida ligera al acabar la jornada a las tres de la tarde o a la hora de la pausa de la comida en el trabajo. El m\u00e1s conocido de estos batidos de col es el kale-\u00f3-detox, cuyos ingredientes son: una taza de 'kale' u otra col cortada en trozos muy fi nos evitando la base del nervio, una manzana lavada, zumo de lim\u00f3n, agua hasta la densidad deseada y, opcionalmente, pera, zanahoria, jengibre, perejil o uvas. . www.www.magrama.gob.es www.zipmec.comwww.infoagro.com\u00bfCu\u00e1les son los or\u00edgenes de Koperasi Doktor Malaysia Berhad, qu\u00e9 actividades lleva a cabo y cu\u00e1les son sus proyectos para el futuro?Koperasi Doktor Malaysia o KDM es una cooperativa m\u00e9 - dica fundada en 1988 en Malasia. Es la \u00fanica cooperativa m\u00e9dica del pa\u00eds y se fund\u00f3 con el fin de defender los in-tereses econ\u00f3micos y sociales de sus socios. Su actividad se centra en la implementaci\u00f3n de empresas y servicios en los \u00e1mbitos de la medicina y la salud. Nuestra divisi\u00f3n KDM Pharma ha demostrado ser un pr\u00f3spero activo para nuestra cooperativa. Estamos trabajando para ampliar nuestras iniciativas empresaria-les mediante varias inversiones y esperamos posicionar bien a nuestra cooperativa, para que se oiga nuestra voz y para que un d\u00eda seamos lo bastante fuertes para ayudar al personal m\u00e9dico y a la comunidad haciendo las cosas a nuestra manera como, por ejemplo, bajando los precios de los suministros m\u00e9dicos. KDM Pharma, que naci\u00f3 hace cinco a\u00f1os, est\u00e1 cre - ciendo y en el futuro esperamos poder fabricar produc - tos farmac\u00e9uticos. Adem\u00e1s, ha invertido tambi\u00e9n en tratamientos con c\u00e9lulas madre. En estos momentos, en KDM Berhad, junto con Stem Medical (accionista de Ni-chi-Asia) y el Gobierno malasio, estamos abordando el uso de terapias con c\u00e9lulas madre. Recientemente, en Malasia se han comenzado a utilizar c\u00e9lulas madre en varios tratamientos m\u00e9dicos. Sin embargo, estos pueden ser sumamente costosos y esperamos que gracias a KDM sea posible ofrecer tratamientos con c\u00e9lulas madre a un precio asequible en Malasia. Nuestro prop\u00f3sito es ayudar mediante KDM Pharma a ofrecer medicamentos m\u00e1s econ\u00f3micos a la comunidad m\u00e9dica, tanto a nuestros socios como a los que no lo sean, con el fin de reducir los costes sanitarios de la naci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo funciona la colaboraci\u00f3n con el sistema de salud p\u00fablico de Malasia? El Ministerio de Salud de Malasia ha cedido a KDM el control de las revisiones m\u00e9dicas de los trabajadores ex - tranjeros a trav\u00e9s de un \u00f3rgano denominado FOMEMA. En los \u00faltimos a\u00f1os, debido al creciente desarrollo econ\u00f3-mico y social que ha experimentado Malasia, se ha produ-cido un aumento constante de trabajadores extranjeros. Por desgracia, algunos de estos trabajadores llegan, sin sa-berlo, con enfermedades propias de sus pa\u00edses de origen y estilos de vida. Por esta raz\u00f3n, Malasia ha experimen-tado un crecimiento repentino de enfermedades como la tuberculosis o la poliomielitis, entre otras. Algunos de estos trabajadores tambi\u00e9n padecen sida o son portado - res de otras enfermedades de transmisi\u00f3n, pero gracias a las revisiones de salud anual impuestas por FOMEMA, podemos impedir que esas enfermedades infecciosas se extiendan por el pa\u00eds. Adem\u00e1s, Malasia mantiene su lucha contra la fiebre del dengue. Esta es una ardua tarea, ya que nos enfrenta-mos a muchos obst\u00e1culos, el mayor de los cuales es nues-tro clima tropical, en el que prolifera el mosquito Aedes, transmisor de la enfermedad. El Gobierno ha puesto en marcha una campa\u00f1a para informar a la poblaci\u00f3n sobre la fiebre del dengue y ense\u00f1arles a reconocer los primeros indicios de infecci\u00f3n y reducir la mortalidad, para lo cual se les suministra un kit de detecci\u00f3n precoz.\u00abPara poder competir, el sector cooperativista sanitario necesita incentivos y menos presi\u00f3n fiscal\u00bbDr. Jagdev Singh Deo Koperasi Doktor Malaysia Berhad, fundada en 1988, es la \u00fanica cooperativa m\u00e9dica existente en Malasia. Su colaboraci\u00f3n con el sistema p\u00fablico de salud se centra en las revisiones m\u00e9dicas de los cada vez m\u00e1s numerosos trabajadores extranjeros del pa\u00eds. En esta entrevista, su presidente, el doctor Jagdev Singh Deo, al abordar los retos a los que se enfrenta el movimiento cooperativista, afirma que \u00abpara poder competir con los sistemas de salud p\u00fablicos y privados, las empresas pioneras del sector cooperativista sanitario necesitan m\u00e1s fondos gubernamentales, m\u00e1s incentivos y menos presi\u00f3n fiscal\u00bb.17 julio 2016 \u00bfCree que las cooperativas del sector de la salud repre - sentan una verdadera alternativa para el desarrollo del sistema sanitario nacional? \u00bfPor qu\u00e9?S\u00ed, sencillamente porque todas las cooperativas del sector de la salud son propiedad de sus socios y son gestionadas por estos, y generar abundantes beneficios es la \u00faltima de sus prioridades, de ah\u00ed que sus gastos de explotaci\u00f3n sean tan \u00ednfimos en comparaci\u00f3n con los de un sistema de sa-lud p\u00fablico o privado. A su vez, esto garantiza una mayor acogida entre el p\u00fablico, por no hablar de una cobertura m\u00e1s f\u00e1cil y de una mayor accesibilidad. Usted es miembro del Consejo de la Organizaci\u00f3n Inter - nacional de Cooperativas de la Salud, \u00bfa qu\u00e9 retos cree que se enfrenta el movimiento cooperativista interna-cional en el sector de la salud?Necesitamos convencer al poder para que inyecte m\u00e1s fondos gubernamentales, rebaje la presi\u00f3n fiscal y ofrezca incentivos a empresas pioneras del sector cooperativista sanitario, con el fin de permitir que estos colectivos pue - dan competir con los sistemas de salud p\u00fablicos y priva-dos relativamente acaudalados. El Plan para una D\u00e9cada Cooperativista, impulsado por la Alianza Cooperativa Internacional, tiene por objetivo lograr que las cooperativas sean el modelo de negocio preferido en 2020. \u00bfQu\u00e9 iniciativas desarrollan las coo - perativas malasias en el marco de este Plan?Los pa\u00edses emergentes, incluida Malasia, se enfrentan a una desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica que obliga a sus gobiernos a intentar estabilizar la econom\u00eda. En el caso de Malasia, el Gobierno atiende muy bien la atenci\u00f3n sanitaria b\u00e1-sica desde el nivel primario al terciario, pero a un coste sumamente elevado. Por ello, resulta dif\u00edcil para el coo - perativismo poder consolidarse en el sector hospitalario y sanitario. Sin embargo, debido a los crecientes costes en el \u00e1rea de salud, el Gobierno necesitar\u00e1 implementar un plan nacional de seguros m\u00e9dicos. .El Dr. Jagdev Singh Deo es presidente de Koperasi Doktor Malaysia Berhad (cooperativa m\u00e9dica de Malasia) desde 2003 y miembro del Consejo de la Organizaci\u00f3n Internacional de Cooperativas de la Salud (IHCO, por sus siglas en ingl\u00e9s) desde 2009. Tambi\u00e9n fue vicepresidente de la Cooperativa de la Salud de Asia y el Pac\u00edfico (APHCO, por sus siglas en ingl\u00e9s). Entre sus titulaciones de posgrado figuran Dermatolog\u00eda, Medicina Deportiva y Medicina Ocupacional. Ha sido tambi\u00e9n director y profesor en la Academia de M\u00e9dicos de Familia de Malasia, profesor de Seguridad y Salud Laboral en el Instituto Nacional de Seguridad y Salud Laboral (NIOSH, por sus siglas en ingl\u00e9s) y profesor de Medicina Ocupacional para el Examen de Licenciatura y Afiliaci\u00f3n en Medicina Ocupacional del Royal College of Physicians de Irlanda. En el campo del deporte, ha sido asesor m\u00e9dico de la Uni\u00f3n de Nadadores Amateurs de Malasia, presidente de la Federaci\u00f3n de Culturismo de Kuala Lumpur y del Comit\u00e9 M\u00e9dico y Antidopaje del Consejo Ol\u00edmpico de Malasia. Asimismo, ha formado parte de la Comisi\u00f3n Internacional Antidopaje y de Gesti\u00f3n de Pruebas de los Juegos del Sudeste Asi\u00e1tico y de la Commonwealth. En 2003, el sult\u00e1n de Pahang le otorg\u00f3 un t\u00edtulo real. noticias Mediante este convenio, ambas instituciones pondr\u00e1n en marcha un programa de colaboraci\u00f3n con el fi n de re-forzar la formaci\u00f3n de los estudiantes de VIU para que se conviertan en profesionales con una visi\u00f3n real de los retos a los que se enfrentar\u00e1n en su incorporaci\u00f3n futura al mercado laboral. Para ello, ASISA participar\u00e1 en el desa-rrollo de diferentes actividades que permitan impulsar la calidad y la excelencia de los programas correspondientes al \u00e1mbito de la salud y gesti\u00f3n sanitaria impartidos por VIU y, especialmente, el t\u00edtulo de Grado en Enfermer\u00eda. Para desarrollar el acuerdo, profesionales del Grupo ASISA participar\u00e1n en las actividades formativas y do-centes de la Universidad, tanto en modalidad presencial como on line, a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n de master class, seminarios, etc., y como profesores invitados y miembros de los tribunales de fi n de m\u00e1ster, siempre en el marco de los programas relacionados con el \u00e1mbito de ciencias de la salud y de la gesti\u00f3n sanitaria. Programa de Pr\u00e1cticaS Adem\u00e1s, los estudiantes de la Universidad Internacional de Valencia podr\u00e1n realizar sus pr\u00e1cticas en diferentes centros del Grupo Hospitalario HLA. Para reconocer a los alumnos que muestren un alto grado de calidad y ex-celencia durante los periodos de pr\u00e1cticas, ASISA y VIU crear\u00e1n un premio a la excelencia profesional (mejores pr\u00e1cticas). El acuerdo contempla igualmente fomentar la colabo-raci\u00f3n en materia de investigaci\u00f3n centrada en el \u00e1mbito sanitario, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n del Grupo ASISA en aquellas actividades de I+D impulsadas por VIU. creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra Igualmente, ASISA y VIU impulsar\u00e1n en el futuro la creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra centrada en las ciencias de la salud y la gesti\u00f3n sanitaria, la investigaci\u00f3n aplicada y la divulgaci\u00f3n de resultados a la sociedad. Los inte-grantes de la c\u00e1tedra ser\u00e1n miembros del claustro de profesores VIU y profesionales integrados en el Grupo ASISA. .El presidente de ASISA, Dr. Francisco Ivorra, y Javier Viciano, rector de la Universidad Internacional de Valencia (VIU, tras la firma del acuerdo.Firmado un programa de colaboraci\u00f3n con la Universidad Internacional de Valencia ASISA y la Universidad Internacional de valencia (vIU) han suscrito un acuerdo de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de acciones formativas, docentes y de investigaci\u00f3n. El acuerdo fue firmado por el presidente de ASISA, Dr. Francisco Ivorra, y por el rector de vIU, Javier viciano, en un acto celebrado en Madrid. Campa\u00f1a para reducir el estr\u00e9s laboral El Grupo ASISA ha puesto en marcha una campa\u00f1a para reducir el estr\u00e9s laboral entre sus trabajadores y mejorar su salud. Con esta iniciativa, ASISA pretende reforzar su apuesta por el desarrollo de una cultura de la seguridad y salud laboral en sus lugares de trabajo. El lanzamiento de la campa\u00f1a coincidi\u00f3 con la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Seguridad y la Salud en el Trabajo, que este a\u00f1o se celebr\u00f3 bajo el lema \"Estr\u00e9s en el trabajo: un reto colectivo\". En el marco de esta iniciativa, el Grupo ASISA, a trav\u00e9s de su Servicio de Prevenci\u00f3n Mancomunado (SPM), ha realizado un estudio entre sus empleados para conocer sus inquietudes, situaciones y propuestas relacionadas con el estr\u00e9s laboral y la forma de reducirlo. 19 julio 2016 La IMTJ reuni\u00f3 a las personas clave en el sector del turismo de salud y del sector sanitario a nivel mundial en diferentes \u00e1mbitos: grupos hospitalarios, aseguradoras, agencias de promoci\u00f3n del turismo sanitario, pacientes, etc. En su organizaci\u00f3n particip\u00f3 Spaincares, el cl\u00faster espa\u00f1ol de turismo de salud, que agrupa a las entidades tur\u00edsticas y sanitarias m\u00e1s representativas del pa\u00eds. El Grupo Hospitalario HLA cont\u00f3 con un estand para promocionar sus centros y unidades especializadas. Adem\u00e1s de servir como punto de encuentro para el desarrollo de nuevas oportunidades de negocio, la cumbre incluy\u00f3 la Conferencia Acad\u00e9mica IMTJ, en la que acad\u00e9micos e investigadores de todo el mundo compartieron sus investigaciones enfocadas al turismo de salud como tendencia emergente en el sector sanitario, y la entrega de los IMTJ Awards, reconocimientos inter - nacionales a las mejores pr\u00e1cticas de los principales operadores del sector en el mundo. Junto al patrocinio por parte del Grupo Hospitalario HLA, el Dr. Jes\u00fas Paylos, director del Laboratorio de Electrofisiolog\u00eda Cardiaca y de la Unidad de Arritmias del Hospital Universitario Moncloa, pronunci\u00f3 la conferencia Improving the quality of healthcare delivery and medical outcomes for patients with heart rhythm disorders (La mejora de la calidad asistencial y los resultados m\u00e9di-cos para los pacientes con trastornos del ritmo cardiaco). Adem\u00e1s, Oftalvist, la compa\u00f1\u00eda del Grupo ASISA especializada en cirug\u00eda oftalmol\u00f3gica, fue finalista a uno de los premios internacionales que otorga la IMTJ. .El Dr. Ivorra visit\u00f3 el estand del Grupo HLA junto al Dr. Jes\u00fas Paylos y varios directivos de la compa\u00f1\u00eda. La delegada de ASISA en Alicante, Dra. Paula Gim\u00e9nez, durante su intervenci\u00f3n en la inauguraci\u00f3n de la muestra.El Grupo Hospitalario HLA, en el encuentro de turismo de salud m\u00e1s importante del mundo Ha patrocinado la Cumbre Internacional de Turismo M\u00e9dico (IMTJ), celebrada en Madrid, en la que cont\u00f3 con estand propio.La exposici\u00f3n \"Vikingos\", patrocinada por ASISA, llega al Museo Arqueol\u00f3gico de Alicante La muestra, la m\u00e1s importante celebrada en Espa\u00f1a sobre la \u00e9poca vikinga, re\u00fane varias colecciones del Museo Nacional de Dinamarca. El Museo Arqueol\u00f3gico de Alicante (MARQ) ha inaugurado la exposici\u00f3n Vikingos. Se\u00f1o - res del Norte. Gigantes del mar, patrocinada por ASISA. En el acto de inauguraci\u00f3n ha participado la delegada de ASISA en Alican-te, Dra. Paula Gim\u00e9nez. Durante su interven-ci\u00f3n ha destacado que \u00abASISA y el MARQ trabajamos juntos desde hace a\u00f1os. Hemos establecido una colaboraci\u00f3n que se basa en la confianza y se ha construido a partir de una forma com\u00fan de entender nuestro papel en la sociedad. A ambas instituciones nos mueve nuestro af\u00e1n por construir una sociedad mejor, m\u00e1s sana, si me permiten, en la que la cultura y el arte ocupen un papel central. Ese es el motor del MARQ y el compromiso que asume ASISA cada vez que se embarca en el patrocinio de una activi - dad cultural o art\u00edstica. Es nuestra manera de ejercer la responsabilidad que tenemos como empresa\u00bb. La exposici\u00f3n es la m\u00e1s relevante que se ha celebrado en Espa\u00f1a sobre la cultura vikinga. El Museo Nacional de Dinamarca ha selec-cionado las piezas de sus propias coleccio - nes para esta exposici\u00f3, que refleja el mundo \u00fanico y fascinante de estos guerreros que tambi\u00e9n fueron grandes comerciantes, colo - nos, exploradores, ingenieros, arquitectos y artesanos. Vikingos podr\u00e1 visitarse hasta el 16 de enero de 2017.noticias El Hospital Jerez Puerta del Sur estrena un nuevo bloque quir\u00fargico dotado con la \u00faltima tecnolog\u00eda Las obras han permitido remodelar las cuatro salas de operaciones con las que contaba originalmente el centro, as\u00ed como incorporar un nuevo quir\u00f3fano inteligente do-tado con la \u00faltima tecnolog\u00eda, que convierte al Hospital Jerez Puerta del Sur en referente hospitalario de m\u00e1xima calidad en la provincia de C\u00e1diz. En busca de la m\u00e1xima efi ciencia y optimizaci\u00f3n de los procesos quir\u00fargicos, tambi\u00e9n se han reformado y am-pliado las zonas comunes, mejorando las comunicaciones entre las diferentes estancias, un nuevo almac\u00e9n y una moderna Unidad de Reanimaci\u00f3n con capacidad para 8 camas y 5 sillones. Al acto de inauguraci\u00f3n asistieron la teniente de alcal- desa de Igualdad, Acci\u00f3n Social y Medio Rural del Ayunta-miento de Jerez de la Frontera, Mar\u00eda del Carmen Collado Jim\u00e9nez, y el Dr. Francisco Ivorra, presidente de ASISA y del Grupo Hospitalario HLA. Durante el mismo, el Dr. An-tonio Amaya, director m\u00e9dico del centro, explic\u00f3 que las nuevas instalaciones cuentan con el mejor equipamiento y las m\u00e1s avanzadas comunicaciones inform\u00e1ticas. \u00abAhora -declar\u00f3 el Dr. Amaya- podremos registrar toda la infor-maci\u00f3n producida durante una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica o diagn\u00f3stica, directamente desde la sala de operaciones, permitiendo realizar teleconferencias, impartir clases o pr\u00e1cticas de telecirug\u00eda\u00bb. Adem\u00e1s, \u00abla reforma se ha realizado adapt\u00e1ndose estrictamente a las m\u00e1s avanzadas normativas europeas conciliadoras con el cuidado del medio ambiente, el en-torno del hospital y con los profesionales que integran el centro\u00bb, asegur\u00f3 el director m\u00e9dico del hospital. . El centro, perteneciente al grupo Hospitalario HLA, ha invertido casi 1,8 millones de euros en la reforma, que incluye cinco quir\u00f3fanos, \u00e1rea de reanimaci\u00f3n, zonas comunes y almac\u00e9n, e incorpora un quir\u00f3fano inteligente y respetuoso con el medio ambiente. La teniente de alcaldesa de Igualdad, Acci\u00f3n Social y Medio Rural del Ayuntamiento de Jerez de la Frontera, Mar\u00eda del Carmen Collado Jim\u00e9nez, y el Dr. Francisco Ivorra, presidente del Grupo Hospitalario HLA, cortan la cinta durante la inauguraci\u00f3n de las instalaciones. Tich Consulting, la empresa tecnol\u00f3gica del Grupo ASISA, ha logrado la adjudicaci\u00f3n para la implantaci\u00f3n de Green Cube en los 9 centros hospitalarios que conforman la ciudad sanitaria del Centro Hospitalario Ibn Sina, en la ciudad de Rabat, perteneciente al servicio sanitario p\u00fablico de Marruecos. Green Cube es la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica y gu\u00eda de gesti\u00f3n integral desarrollada por Tich Consulting e implantada en todos los centros hospitalarios del Grupo HLA. Actualmente, esta herramien-ta, que ya gestiona m\u00e1s de 1.500 camas, se est\u00e1 extendiendo a las cl\u00ednicas ASISA Dental y a los centros m\u00e9dicos y de especialidades del Grupo ASISA. Tich Consulting se encargar\u00e1 de la gesti\u00f3n inform\u00e1tica de nueve hospitales p\u00fablicos en MarruecosNueva Unidad de la Mujer en el Centro M\u00e9dico Caracas ASISA ha puesto en marcha la Unidad de Servicios de Prevenci\u00f3n Prioritarios para la Mujer en el Centro M\u00e9dico Caracas (Madrid). Esta unidad de medicina preventiva cuenta con equipos especia-lizados y re\u00fane todos los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos vinculados con patolog\u00edas que afectan a las mujeres. Con la creaci\u00f3n de esta Unidad de la Mujer, ASISA pretende reforzar la prevenci\u00f3n y perfeccionar sus programas de detecci\u00f3n precoz a trav\u00e9s de un diagn\u00f3stico r\u00e1pido y eficaz de diferentes patolog\u00edas: de cuello uterino y de mama; menopausia, patolog\u00eda del suelo p\u00e9lvico; obesidad y patolog\u00edas endocrinol\u00f3gicas vinculadas con otras enfermedades como el c\u00e1ncer de endometrio; patolog\u00edas \u00f3seas; demencias y algunas alteraciones del estado de \u00e1nimo.21 julio 2016 El Hospital Universitario Moncloa abre la Unidad de Espalda Kovacs, con los \u00faltimos avances cient\u00edficos El director m\u00e9dico de esta nueva unidad es el doctor Fran - cisco Kovacs, que por su producci\u00f3n cient\u00edfica interna - cional es, desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, el principal inves- tigador hispanoparlante en este campo. Adem\u00e1s, cuenta con la colaboraci\u00f3n y apoyo de las diferentes unidades del Hospital que atienden a pacientes con esas dolencias, como rehabilitaci\u00f3n, reumatolog\u00eda, medicina interna, traumatolog\u00eda, neurocirug\u00eda, unidad del dolor, etc. La Unidad est\u00e1 dise\u00f1ada para atender todo tipo de patolog\u00edas del cuello y la espalda, cubriendo desde la pre - venci\u00f3n entre las personas sanas hasta la resoluci\u00f3n de los casos m\u00e1s complejos en pacientes cr\u00f3nicos en los que han fracasado los tratamientos previos. Fundamento cient\u00edFico El Dr. Francisco Kovacs ha se\u00f1alado que \u00abla esencia de la Unidad de Espalda Kovacs es el abordaje integral de las dolencias del cuello y la espalda, su fundamento cient\u00edfico s\u00f3lido y constantemente actualizado, y la individualiza-ci\u00f3n del tratamiento\u00bb. \u00abPero tambi\u00e9n\u00bb, apunt\u00f3, \u00abasegu-rar que el paciente entiende perfectamente su dolencia, y que, al recuperarse, se le ense\u00f1an los m\u00e9todos efectivos para llevar una vida plena reduciendo el riesgo de sufrir reca\u00eddas en el futuro\u00bb. Por su parte, el Dr. Francisco Ivorra, presidente del Grupo Hospitalario HLA, ha destacado que \u00abla creaci\u00f3n de la Unidad de Espalda Kovacs en el Hospital Univer - sitario Moncloa supone un salto de calidad y un valor a\u00f1adido para nuestros pacientes, que podr\u00e1n acceder a los tratamientos m\u00e1s avanzados de la mano de uno de los mejores especialistas en las dolencias de espalda y cuello. Esta Unidad coloca al Hospital Universitario Moncloa en la vanguardia en este \u00e1mbito y nos ayuda a materializar nuestra apuesta por la excelencia\u00bb. En la misma l\u00ednea, el Dr. Carlos Zarco, director m\u00e9dico del Hospital Universitario Moncloa, ha afirmado que \u00abesta nueva Unidad, que apuesta por tratamientos eficaces y seguros, y un abordaje multidisciplinar, nos va a permitir ofrecer un servicio muy novedoso a nuestros pacientes, as\u00ed como contar con el principal grupo investigador de nuestro pa\u00eds en el campo del dolor de cuello y espalda\u00bb. . Se trata de un \u00e1rea asistencial multidisciplinaria que ofrece los \u00faltimos avances cient\u00edficos para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de los pacientes con dolencias del cuello y la espalda. Cada caso ser\u00e1 estudiado detalladamente para aplicar el tratamiento m\u00e1s eficaz y seguro. La Fundaci\u00f3n ASISA y el Dr. Francisco Kovacs trabajar\u00e1n de manera conjunta en el desarrollo de acciones de investigaci\u00f3n y actividades para la promoci\u00f3n de la salud p\u00fablica y la educaci\u00f3n sanitaria, centradas en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n de las dolen-cias de espalda y cuello. Entre las actividades que se impulsar\u00e1n destacan campa\u00f1as de prevenci\u00f3n destinadas a los escolares, para lo cual se elabo - rar\u00e1n materiales espec\u00edficos, entre ellos el Tebeo de la espalda, una publicaci\u00f3n con consejos para los m\u00e1s peque\u00f1os.Adem\u00e1s, la Fundaci\u00f3n ASISA apoyar\u00e1 y patrocinar\u00e1 acciones de divulgaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud relacionadas con el cuida-do de la espalda y el cuello, impulsadas por diferentes institucio - nes y utilizando distintas plataformas, como la web www.espalda.org o el Bolet\u00edn de la Espalda. En el terreno de la investigaci\u00f3n, la Fundaci\u00f3n ASISA apoyar\u00e1 los estudios impulsados por el Dr. Kovacs que, a su vez, trabajar\u00e1 en la formaci\u00f3n de profesionales m\u00e9dicos en las especialidades relacionadas con las dolencias de cuello y espalda.Investigaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del dolor de espaldaDe izquierda a derecha: Dr. Carlos Zarco, director m\u00e9dico del Hospital Universitario Moncloa; Dr. Luis Ortiz, consejero de Lavinia-ASISA; Dr. Francisco Ivorra, presidente de ASISA; Dr. Francisco Kovacs, director m\u00e9dico de la Unidad de Espalda Kovacs; Dr. Enrique de Porres, consejero delegado de ASISA; y Dr. Jos\u00e9 Vicente Rull, presidente del Consejo de Administraci\u00f3n del Hospital Universitario Moncloa. noticias Renovado el acuerdo de patrocinio con el FC Barcelona por cinco temporadas m\u00e1s Las oficinas del club acogieron la firma del nuevo con- trato de patrocinio, que prolonga la relaci\u00f3n entre las dos entidades hasta la temporada 2020-21. En el acto se han reunido los representantes de ambas partes: por un lado, Josep Maria Bartomeu, presidente del FC Bar - celona, y, por el otro, el Dr. Ignacio Orce, presidente de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria. El acuerdo de renovaci\u00f3n, con validez hasta el 30 de junio del a\u00f1o 2021, vincula a ambas partes en la pres-taci\u00f3n de servicios y patrocinios. Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria continuar\u00e1 siendo el proveedor de seguros m\u00e9dicos del FC Barcelona y mantendr\u00e1 su presencia en las instala-ciones del club, que utiliza los centros de atenci\u00f3n m\u00e9di-ca de la aseguradora as\u00ed como el Hospital de Barcelona cuando la pr\u00e1ctica m\u00e9dica lo requiere, especialmente para la realizaci\u00f3n de pruebas m\u00e9dicas de complejidad. Despu\u00e9s de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de estrecha relaci\u00f3n, las con-diciones del contrato suponen la ampliaci\u00f3n de sus t\u00e9r - minos, al tiempo que las partes muestran su predispo -sici\u00f3n a hallar nuevas v\u00edas de colaboraci\u00f3n en el futuro. En sus declaraciones tras la firma, Josep Maria Barto - meu quiso destacar \u00abla indiscutible apuesta por la calidad de las dos entidades\u00bb, y puso el acento en que \u00abla continui-dad desde 2005 es la muestra de la satisfacci\u00f3n mutua\u00bb. Al mismo tiempo, el Dr. Orce defendi\u00f3 la confluencia de ambas organizaciones como \u00abuna uni\u00f3n natural que sur - ge de la voluntad com\u00fan de mejora en la sociedad civil catalana\u00bb. SaLud PLena de L oS FutBoLiS taS Gracias al acuerdo que desde 2005 une a ambas entidades, los m\u00e9dicos de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria son los encargados de velar por la plena salud de los futbolistas del FC Barcelo - na, vigente campe\u00f3n de los t\u00edtulos m\u00e1s importantes de la \u00e9lite del f\u00fatbol. Tambi\u00e9n los deportistas de otras secciones del club y los que, procedentes de otros equipos, se incor - poran a su disciplina como nuevos fichajes, se ponen en manos de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria. . En virtud del acuerdo, firmado por los presidentes de ambas entidades y con validez hasta el 30 de junio de 2021, Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria proporcionar\u00e1 al club los servicios hospitalarios y seguros m\u00e9dicos que precise. Josep Maria Bartomeu, presidente del FC Barcelona, y el Dr. Ignacio Orce, presidente de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria (segundo y tercero por la derecha, respectivamente), tras la renovaci\u00f3n del convenio. 23 La nueva flota del Servicio de Urgencias Domiciliarias cuida del medio ambiente Los nuevos coches, que ya han entrado en servicio y reco - rrer\u00e1n una media de 35.000 kil\u00f3metros cada a\u00f1o, utilizan una mezcla de tecnolog\u00edas para su propulsi\u00f3n (motor de combusti\u00f3n interna y motor el\u00e9ctrico) que permite un ahorro del 50 % de combustible y una reducci\u00f3n del 21 % de las emisiones. Son utilitarios con consumos de alrede - dor de los 3 litros que, sobre todo, circulan por entornos urbanos, aunque tambi\u00e9n dan servicio a zonas m\u00e1s ale - jadas de la ciudad, especialmente en el SUD Comarcas. Desde su creaci\u00f3n, en el a\u00f1o 1988, los coches del SUD han recorrido m\u00e1s de 18 millones de kil\u00f3metros (800.000, en 2015) y han atendido 1.686.950 casos de urgencia. En concreto, durante el a\u00f1o 2015, los 135 m\u00e9dicos visitaron 71.218 pacientes distribuidos entre la ciudad de Barcelona (60 %) y sus comarcas (40 %), ya que el servicio opera en toda la provincia de Barcelona. El SUD de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria es uno de los facto - res diferenciales de la oferta de la entidad y, a\u00f1o tras a\u00f1o, sus indicadores muestran una progresi\u00f3n positiva de los \u00edndices de satisfacci\u00f3n de los usuarios y una reducci\u00f3n sus-tancial del tiempo de atenci\u00f3n de los casos -alrededor de 30 minutos en la ciudad de Barcelona-. Con el objetivo de contribuir a mejorar los est\u00e1ndares de calidad que registra, se ha renovado la flota que presta el servicio y, para dotarla de la significaci\u00f3n que merece, la presentaci\u00f3n tuvo lugar en el estadio del FC Barcelona, entidad con quien Assis-t\u00e8ncia Sanit\u00e0ria colabora estrechamente. . julio 2016 El pasado mes de abril se present\u00f3 en las instalaciones del Camp Nou la nueva flota del Servicio de Urgencias Domiciliarias (SUD) de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria, integrada por 24 h\u00edbridos que reducen las emisiones y ahorran hasta un 50 % de combustible. La nueva flota del SUD de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria junto al Camp Nou. Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria ampl\u00eda sus sistemas de diagn\u00f3sti - co por imagen con un equipo de resonancia magn\u00e9tica de 3 teslas, uno de los m\u00e1s avanzados en la actualidad. Su puesta en marcha supone un avance en la precisi\u00f3n de los resultados obtenidos, ya que implementa los sistemas m\u00e1s modernos. Desarrollado por Toshiba Me - dical Systems, se encuentra en las instalaciones de la ciudad deportiva del FC Barcelona, en Sant Joan Desp\u00ed, y es una herramienta imprescindible para garantizar el buen estado de salud de todos sus deportistas, que participan en las competiciones de m\u00e1s prestigio. Fruto del acuerdo entre Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria y el FC Barce - lona, los asegurados de la entidad se beneficiar\u00e1n de la nueva resonancia magn\u00e9tica nuclear, lo que les aporta grandes beneficios.Resonancia magn\u00e9tica nuclear de \u00faltima generaci\u00f3n noticias La X Jornada de Unidades de Salud Internacional es el encuentro m\u00e1s importante de esta especiali-dad que tiene lugar en Catalu\u00f1a anualmente. Ha sido coordinada por el Servicio de Medicina Inter - na del Hospital de Barcelona, que hace as\u00ed patente una vez m\u00e1s su compromiso con la formaci\u00f3n de los profesionales de la medicina, a la vez que crea una estructura s\u00f3lida de conocimiento en el entorno de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria y se impulsa la actualizaci\u00f3n constante con un enfoque multidisciplinar. Los desplazamientos cada vez m\u00e1s habituales entre distintos pa\u00edses, as\u00ed como la reciente epidemia de \u00e9bola y los casos de zika, han puesto de actuali-dad una disciplina de la que en el Hospital de Bar - celona se ocupa la Cl\u00ednica del Viajero de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria. A ella acuden los asegurados que planean realizar viajes y que, de modo preventivo, necesitan hacer los preparativos. . El Hospital de Barcelona acoge la X Jornada de Unidades de Salud Internacional de Catalu\u00f1a El pasado 29 de abril se reunieron en el Hospital de Barcelona m\u00e1s de 60 especialistas en salud internacional procedentes de todos los hospitales y centros de atenci\u00f3n primaria de Catalu\u00f1a, tambi\u00e9n miembros del Programa de Salud Internacional del ICS (PROSICS), para abordar, entre otros temas, la vacunaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de las enfermedades transmitidas por artr\u00f3podos. Aunque la misi\u00f3n primera para la que SCIAS fue creada es proporcionar a sus socios instalaciones y servicios cl\u00ednicos donde puedan ser atendidos por los m\u00e9dicos de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria, su actividad no se limita a la gesti\u00f3n sino que ade - m\u00e1s lleva a cabo tareas de promoci\u00f3n de la medicina colecti - va, con valores de car\u00e1cter social. Todo ello es posible gracias a la participaci\u00f3n de sus miembros, que se canaliza a trav\u00e9s de las figuras de los portavoces, secretarios y coordinadores, y en especial de la llamada \u00c1rea de Participaci\u00f3n, su espacio de encuentro. A inicios de abril, tuvo lugar una jornada de formaci\u00f3n cooperativa a cargo del Dr. Carlos Humet, director m\u00e9dico del Hospital de Barcelona, que desgran\u00f3 los datos m\u00e1s significa-tivos recogidos por el centro en 2015 y present\u00f3 sus l\u00edneas de futuro. Dos semanas m\u00e1s tarde, se celebr\u00f3 la primera reuni\u00f3n en lo que va de a\u00f1o de los portavoces, secretarios y coordina-dores, que como es habitual cont\u00f3 con una amplia participa-ci\u00f3n de los responsables de los equipos. Las actividades culturales han tenido muy buena acogida en estos meses. El 18 de abril, el sal\u00f3n de actos del \u00c1rea de Participaci\u00f3n qued\u00f3 peque\u00f1o para los numerosos asistentes a la conferencia sobre la Barcelona del siglo pasado impartida por Llu\u00eds Permanyer, cronista de la ciudad de larga trayecto - ria y reconocimiento un\u00e1nime. Tambi\u00e9n el 25 de abril, tras la fiesta de Sant Jordi, la sala se llen\u00f3 para presenciar la entrega de los premios del concurso de narrativa breve, para el que se recibieron m\u00e1s de 30 trabajos. Los ganadores recibieron sus premios correspondientes y el resto de las personas presen-tes fueron obsequiadas con libros y rosas. Paralelamente, se ha desarrollado una espl\u00e9ndida progra- maci\u00f3n cinematogr\u00e1fica. Las sesiones se celebraron por la tarde, todos los martes y un viernes de cada mes. Asimismo, visitas culturales, conferencias, tardes dedicadas a la \u00f3pera y juegos de mesa hacen del \u00c1rea de Participaci\u00f3n una \"segunda casa\" para los socios. Esp\u00edritu cooperativo y cultura, en el \u00c1rea de Participaci\u00f3n25 julio 2016 Desde hace unos meses, se encuentra a disposici\u00f3n del p\u00fablico la nueva web de SCIAS Hospital de Barcelona. Pensada para proporcionar a los usuarios toda la informaci\u00f3n relacionada con la entidad, ha sido dise\u00f1ada con una imagen innovadora y criterios de usabilidad que demuestran un salto cualitativo respecto a la versi\u00f3n anterior. Dispone de un apartado restringido para los profesionales que contiene las informaciones pr\u00e1cticas sobre el funcionamiento del centro y sus protocolos de actuaci\u00f3n. Web renovada Con la intenci\u00f3n de recoger y poner en valor todas las ac-tuaciones de la cooperativa en el \u00e1mbito de la sostenibili-dad, SCIAS ha realizado su Memoria siguiendo la gu\u00eda G4 de Global Reporting Initiative, entidad dedicada al fomento y la estandarizaci\u00f3n internacional de la divulgaci\u00f3n sobre el desempe\u00f1o de los tres aspectos de la sostenibilidad. Aun-que estamos acostumbrados a asociar la sostenibilidad solo con el medio ambiente, hay dos \u00e1reas m\u00e1s en las que tam-bi\u00e9n hay que ser sostenible: el \u00e1mbito social -con una rela-ci\u00f3n adecuada y una comunicaci\u00f3n fl uida con las personas que tienen relaci\u00f3n con la entidad- y el \u00e1mbito econ\u00f3mico -con una gesti\u00f3n transparente y una distribuci\u00f3n correcta de la riqueza que se genera. Para realizar la memoria, SCIAS ha contado con el apo- yo de una l\u00ednea de asesoramiento del programa ARACOOP, del Departamento de Trabajo de la Generalitat de Catalu-\u00f1a. Uno de los requerimientos de la gu\u00eda G4 es el dise\u00f1o de la cadena de valor de la empresa; es decir, la secuencia completa de actividades o partes que proporcionan o re-ciben valor en forma de productos o servicios. La cade-na de valor dise\u00f1ada para SCIAS, que fue objeto de una presentaci\u00f3n espec\u00edfi ca dentro del programa ARACOOP, se concibi\u00f3 como un c\u00edrculo que empieza y termina en el socio de consumo de SCIAS. BeneFicioS Para La Sociedad en generaL En una cooperativa de consumidores, estos son los im-pulsores de la actividad comercial y, al mismo tiempo, son sus benefi ciarios. El caso de SCIAS, sin embargo, no se puede entender sin tener en cuenta a los m\u00e9dicos de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria que, junto con los profesionales del Hospital de Barcelona, proveen la medicina de calidad que se buscaba con la creaci\u00f3n de ambas entidades. A lo largo de este ciclo se producen otros benefi cios para las organizaciones y para la sociedad en general: la creaci\u00f3n de riqueza y puestos de trabajo, la colaboraci\u00f3n en el mundo cooperativo a trav\u00e9s de las diversas entidades de las que formamos parte y las aportaciones en el \u00e1m-bito de la sanidad en forma de publicaciones cient\u00edfi -cas, pertenencia a sociedades y realizaci\u00f3n de trabajos y proyectos en colaboraci\u00f3n con otros centros. Todo ello, con el objetivo de cumplir la misi\u00f3n para la que SCIAS fue fundada: \u00abProporcionar a sus socios instalaciones y servicios cl\u00ednicos donde puedan ser atendidos por los m\u00e9dicos de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria, promover una me-dicina colectiva, con valores de car\u00e1cter social, en un entorno privado de estructura cooperativa, y aportar la representaci\u00f3n, opini\u00f3n y participaci\u00f3n de los usuarios al Grupo Assist\u00e8ncia y al cooperativismo sanitario\u00bb. .SCIAS publica su primera Memoria de Sostenibilidad La Memoria de Sostenibilidad 2014 se ha publicado en formato electr\u00f3nico para reducir costes e impactos. De lectura \u00e1gil y comprensible, se puede acceder a ella desde la p\u00e1gina web institucional de SCIAS: www.scias.com Autogesti\u00f3 Sanit\u00e0ria es la cooperativa de servicios que desde 1978 agrupa a los m\u00e9dicos de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria, que son sus socios de forma exclusiva y obligatoria y cuentan con igualdad de participaci\u00f3n. La cooperativa celebr\u00f3 el pasado mes de abril sus juntas preparatorias, que culminaron en la Asamblea General del 25 de abril, que transcurri\u00f3 con satis-facci\u00f3n por parte de los participantes. Ya en mayo, tuvieron lugar las reuniones informativas posteriores, en las que se dio cuenta de los acuerdos adoptados. SCIAS, por su parte, es la organizaci\u00f3n cooperativa que, sin \u00e1nimo de lucro, ofrece a sus socios unas instalaciones asistenciales sanitarias dignas y los servicios necesarios para su funcionamiento; es la propietaria del Hospital de Barcelona y se hace cargo de su gesti\u00f3n. Sus miembros, asegurados de Assist\u00e8ncia Sanit\u00e0ria y socios de trabajo, participan en los \u00f3rga-nos de gobierno de la cooperativa, cuya m\u00e1xima expresi\u00f3n es la Asamblea General. Antes se realizan las preceptivas asambleas preparatorias, celebradas este a\u00f1o entre el 30 de mayo y el 9 de junio tanto en Barcelona como fuera de la ciudad. Estas sesiones tienen el objetivo de elegir a los compromisarios y establecer los acuerdos previos que agilicen el desarrollo de la cita m\u00e1s importante para el gobierno de la cooperativa . La primavera, \u00e9poca de celebraci\u00f3n de asambleasProfesionales de Jap\u00f3n y Corea del Sur se interesan por el modelo asistencial y de gesti\u00f3n del Hospital de Barcelona El Hospital de Barcelona, perteneciente a la cooperativa SCIAS, es un ejemplo de la cooperaci\u00f3n entre usuarios de los servicios sanitarios y profesionales de la medicina. Su peculiar f\u00f3rmula de gobierno y sus altos est\u00e1ndares de calidad son caracter\u00edsticas que resultan muy interesantes para m\u00e9dicos, profesionales de la gesti\u00f3n hospitalaria y responsables de la administraci\u00f3n p\u00fablica sanitaria de otros pa\u00edses, que se desplazan a Barcelona para conocer esta experiencia de primera mano. El pasado 28 de abril, una delegaci\u00f3n de directivos de varios hospitales de Corea del Sur visit\u00f3 el Hospital de Barcelona y se reuni\u00f3 con Teresa Basurte, presidenta de la Fundaci\u00f3n Espriu, y con el Dr. Gerard Mart\u00ed, subdirec - tor m\u00e9dico del centro hospitalario. Durante el encuentro, en el que tambi\u00e9n particip\u00f3 Anna Vila, coordinadora del Programa de Atenci\u00f3n a Pacientes Pluripatol\u00f3gicos (PA - PPA) del Hospital de Barcelona, se trataron temas rela - cionados con la atenci\u00f3n a pacientes de la tercera edad. Los profesionales coreanos se mostraron especialmen- te interesados en el PAPPA, un programa que, gracias a un equipo de m\u00e9dicos, geriatras y enfermeras, y con la cola-boraci\u00f3n del Servicio de Urgencias Domiciliarias, ofrece a los pacientes mayores con enfermedades cr\u00f3nicas una atenci\u00f3n integral y personalizada en el propio domicilio, evitando as\u00ed desplazamientos innecesarios y dif\u00edciles para el enfermo, y contemplando de manera global todos sus problemas de salud. deLegaci\u00f3n jaPoneS a El 3 de mayo, una delegaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Nacional de Hospitales de Jap\u00f3n que representa a m\u00e1s de 2.200 centros, en su mayor\u00eda privados, integrada por Hirotoshi Nishizawa, presidente de la asociaci\u00f3n, y varios presidentes de hospitales nipones, particip\u00f3 en una sesi\u00f3n informativa celebrada en el Hospital de Barcelona. En esta ocasi\u00f3n, Ge - n\u00eds Carrasco, presidente de la comisi\u00f3n de calidad y gesti\u00f3n sanitaria de la Asociaci\u00f3n Catalana de Entidades de Salud (ACES), y Xavier Sanz, responsable de calidad del Hospi-tal de Barcelona, junto con Teresa Basurte y el Dr. Mart\u00ed, explicaron con detalle los procesos de gesti\u00f3n de la calidad asistencial que se desarrollan tanto en el hospital de la coo - perativa SCIAS como en los centros asociados a ACES. . Delegaciones de ambos pa\u00edses han visitado el centro hospitalario de SCIAS para conocer los procesos de gesti\u00f3n de la calidad asistencial, su f\u00f3rmula de gobierno y la atenci\u00f3n especializada a pacientes de la tercera edad.noticias La delegaci\u00f3n de Corea del Sur, durante su visita al Hospital de Barcelona. 27 julio 2016 Acuerdo entre la UE y la Alianza Cooperativa Internacional para fortalecer el cooperativismo El pasado 18 de marzo, la Comisi\u00f3n Europea y la Alian- za Cooperativa Internacional firmaron en Bruselas un acuerdo que permitir\u00e1 hasta el a\u00f1o 2020 fortalecer el movimiento cooperativo, mejorar su visibilidad e incre - mentar su capacidad para influir con sus propuestas en las pol\u00edticas p\u00fablicas y en los procesos de desarrollo a nivel mundial y regional.El acuerdo, firmado por el comisario de Cooperaci\u00f3n In-ternacional y Desarrollo, Neven Mimica, y los represen-tantes de la oficina central y de las sedes regionales de la Alianza, es un convenio marco de colaboraci\u00f3n (FPA, por sus siglas en ingl\u00e9s) por el que la Comisi\u00f3n Europea reco - noce el movimiento cooperativo como una organizaci\u00f3n de la sociedad civil que es fundamental en los temas de gobernanza y como colaborador sustancial en los proce - sos de elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. El prop\u00f3sito de este tipo de acuerdos a largo plazo con la UE es apoyar las organizaciones de la sociedad civil para que puedan desempe\u00f1ar m\u00e1s eficazmente su importante labor.En el marco del convenio se desarrollar\u00e1 el programa ti-tulado Cooperativas y desarrollo: empresas para personas, en acci\u00f3n, cuyo periodo de ejecuci\u00f3n abarca hasta el 31 de agosto de 2020. El proyecto contempla actividades desti-nadas a propiciar un entorno favorable para el desarrollo cooperativo, fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico a nivel nacional e internacional, y dar visibilidad a la contribuci\u00f3n de las cooperativas al desarrollo en los distintos pa\u00edses, entre otras finalidades.La presidenta de la Alianza, Monique Leroux, manifest\u00f3 que \u00ablas cooperativas juegan un papel muy importante en el logro de los Objetivos de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas, y nos sentimos muy orgullosos de este programa de desarrollo\u00bb, y a\u00f1adi\u00f3 que \u00ablas cooperativas facilitan el acceso al cr\u00e9dito, a la electricidad, la asistencia sanitaria, la producci\u00f3n de alimentos, la compra de pro - ductos b\u00e1sicos, la vivienda y el apoyo a los emprendedo - res, lo que contribuye a generar riqueza\u00bb. . Se trata de un convenio marco de colaboraci\u00f3n por el que la Uni\u00f3n Europea reconoce la eficacia del cooperativismo como herramienta de desarrollo por su eficacia en la inclusi\u00f3n social y el empoderamiento econ\u00f3mico de las personas. El comisario europeo y los representantes de la Alianza, durante la firma del convenio. Los representantes de las Organizaciones Sectoriales se re\u00fanen en las oficinas de Asisa.La Fundaci\u00f3n Espriu acoge la reuni\u00f3n de las Organizaciones Sectoriales de la ACI Los representantes de las Organizaciones Sectoriales de la Alianza Cooperativa Internacional se reunieron el pasado 28 de abril en la sede de la Fundaci\u00f3n Espriu en Madrid. Adem\u00e1s de la Organizaci\u00f3n Internacional de Cooperativas Sanitarias (IHCO), representada por el Dr. Jos\u00e9 Carlos Guisado, participaron en el encuentro los delegados de los sectores cooperativos de consu-mo, industria y servicios, agricultura, cr\u00e9dito, vivienda y seguros. Los debates giraron en torno al papel estrat\u00e9gico que las or -ganizaciones sectoriales desarrollan en el seno del movimien-to cooperativo en la promoci\u00f3n de las empresas cooperativas en el propio sector, a la vez que act\u00faan como elemento de enlace intersectorial. Tambi\u00e9n se abord\u00f3 la contribuci\u00f3n de estas entidades al programa Cooperativas y desarro - llo: empresas para personas, en acci\u00f3n, puesto en marcha recientemente y que va a desarrollar la Alianza Cooperativa Internacional con apoyo de la UE. El dilema del capital en las cooperativas Las cooperativas, como cualquier empresa, necesitan dis- poner de cierta cantidad de capital y de la fi nanciaci\u00f3n adecuada para el desarrollo de su actividad empresarial. Sin embargo, la crisis fi nanciera de los \u00faltimos a\u00f1os ha provocado modifi caciones en la normativa legal, aumen-tado las exigencias de capital en las empresas y, por tanto, tambi\u00e9n en las cooperativas, especialmente en el sector fi nanciero, afectando a cooperativas de cr\u00e9dito, cooperati-vas de seguros, etc. y, en consecuencia, al resto de sectores.Esta situaci\u00f3n ha planteado un debate sobre nuevas f\u00f3r-mulas de fi nanciaci\u00f3n en las cooperativas, m\u00e1s all\u00e1 de las participaciones de los socios o de los excedentes acumu-lados, as\u00ed como su encaje en los principios cooperativos. La gran pregunta es: \u00bfc\u00f3mo asegurar el capital necesa-rio a la vez que se garantiza el control de los miembros? El tercer principio cooperativo, que describe c\u00f3mo los miembros invierten en su cooperativa, c\u00f3mo consiguen o generan el capital y c\u00f3mo distribuyen el excedente repartible, establece que \u00ablos miembros contribuyen de manera equitativa al capital de la cooperativa y lo con-trolan democr\u00e1ticamente. Al menos una parte de dicho capital suele ser propiedad com\u00fan de la cooperativa. Los miembros suelen recibir una compensaci\u00f3n limitada, si la hubiera, sobre el capital aportado como requisito de afi liaci\u00f3n a la cooperativa.\u00bb El actual sistema econ\u00f3mico est\u00e1 siendo cuestionado y algunos paradigmas entorno al capital se est\u00e1n revisan-do. Kathy Bardswick, presidenta de The Cooperators, un holding asegurador y fi nanciero canadiense, afi rma que \u00aben un mundo que busca modelos econ\u00f3micos alternati-vos que sean equilibrados y sostenibles, las cooperativas tienen la oportunidad de hacer o\u00edr su voz y su punto de vista\u00bb. Con este objetivo, la Alianza Cooperativa Interna-cional ha publicado un informe que recopila las opiniones de diferentes expertos sobre las soluciones cooperativas al dilema del capital. El documento examina la relaci\u00f3n entre el capital y los principios cooperativos, y profundiza en las cuestio-nes que se plantean las cooperativas cuando necesitan aumentar sus recursos propios o utilizarlos para crecer y expandirse. Tambi\u00e9n arroja luz sobre los desaf\u00edos y las oportunidades que pueden surgir como resultado de los cambios legislativos.La complejidad del asunto se debe a la tensi\u00f3n que se produce por la diferencia de valores y de fi losof\u00eda. Aunque las cooperativas se fundamentan en un fuerte componen-te social, est\u00e1n reguladas por, y desarrollan su actividad en, un sistema econ\u00f3mico global enmarcado en principios orientados al mercado y a la empresa capitalista. Las cooperativas creen en la posibilidad de un mun- do m\u00e1s igualitario. Se basan en una visi\u00f3n del mundo en la que los seres humanos aspiran a cooperar entre ellos para aumentar el bien com\u00fan, y en el que las relaciones humanas y la sociedad tienen preponderancia sobre las relaciones de propiedad. En el modelo econ\u00f3mico de las cooperativas, el factor trabajo tiene mayor relevancia y es prioritario al factor capital, que simplemente debe estar al servicio de las personas.La Alianza Cooperativa Internacional acaba de publicar un informe que examina la relaci\u00f3n entre el capital y los principios cooperativos. En sus p\u00e1ginas, diversos expertos ofrecen su punto de vista acerca de c\u00f3mo pueden financiarse las cooperativas en este mundo cambiante en el que la crisis financiera ha puesto en cuesti\u00f3n el propio sistema econ\u00f3mico.noticias El informe se puede descargar en ingl\u00e9s en este enlace: http:/ /goo.gl/ZjX7wR 29 En cambio, en el pensamiento orientado al mercado, se enfatiza el individualismo y la competencia. La b\u00fas - queda del inter\u00e9s propio se considera natural y las des- igualdades se ven como una condici\u00f3n intr\u00ednseca de la humanidad que no tiene por qu\u00e9 ser negativa. Ante esta situaci\u00f3n de tensi\u00f3n que se genera entre la apli-caci\u00f3n de los principios cooperativos y el sistema finan-ciero dominante, los autores del informe plantean tres categor\u00edas de soluciones. adaP taci\u00f3n t\u00e1ctica y Pragm\u00e1tica Un recurso habitual en algunas cooperativas es la emisi\u00f3n de participaciones dirigidas a los socios de la cooperativa en forma de inversi\u00f3n a largo plazo, que no llevan aso - ciadas derechos de voto. Estos instrumentos financieros pueden generar un mercado interno para su negociaci\u00f3n y los inversores reciben un inter\u00e9s acorde con el merca-do o un cup\u00f3n fijo m\u00e1s un pago variable en funci\u00f3n del rendimiento de la cooperativa. En ocasiones, para evitar la falta de liquidez, estos instrumentos se modifican para dar cabida tambi\u00e9n a inversores externos. Sin embargo, este enfoque pragm\u00e1tico estar\u00eda limitado a un cierto tipo de cooperativas. Cualquier gran cooperati-va con buenos resultados empresariales no tendr\u00e1 muchas dificultades en encontrar inversores, ya sea entre sus pro - pios socios o externamente. Bastante m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1 para cooperativas de nueva creaci\u00f3n, emprendedores o aque - llas que atraviesan un per\u00edodo con dificultades financieras. camBio deL P aradigma dominante El modelo financiero capitalista que durante d\u00e9cadas se consolid\u00f3 como el \u00fanico viable est\u00e1 actualmente en crisis a ra\u00edz de los desastres econ\u00f3micos de los \u00faltimos a\u00f1os. Existen serias dudas sobre el modelo econ\u00f3mico basado \u00fanicamente en la obtenci\u00f3n de lucro a corto plazo y en la eficiencia de los mercados financieros. El modelo cooperativo, al tener a las personas como eje central de su actividad, permite apreciar un amplio abanico de recursos o de \u00abcapital cooperativo\u00bb en una di-mensi\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del capital financiero o contable. En un mundo que sufre numerosos conflictos socia- les, las cooperativas mantienen las comunidades unidas y compactas. Jean-Louis Bancel, presidente del banco coo - perativo franc\u00e9s Cr\u00e9dit Coop\u00e9ratif, afirma que \u00abla riqueza de las cooperativas se encuentra en los hombres y mujeres que trabajan para darles vida\u00bb. Adem\u00e1s, no tener que maximizar los beneficios o satis- facer las exigencias de los accionistas, permite a los gestores de las cooperativas tomar decisiones a largo plazo, que in-discutiblemente contribuyen a una mayor sostenibilidad. camBio deL P aradigma cooPerativo Las cooperativas se han guiado durante muchos a\u00f1os por los principios cooperativos, pero, en la actualidad \u00bfest\u00e1n plenamente vigentes o es necesario evaluar posibles me - joras? En el \u00e1mbito de la capitalizaci\u00f3n, Frank Lowery y Wayne Schatz, expertos legales de The Cooperators, abogan por reforzar el principio cooperativo relativo a la intercooperaci\u00f3n y, como movimiento global, avanzar en estructuras comunes, como por ejemplo, un fondo de estabilizaci\u00f3n cooperativo. \u00abEn el entorno financiero el capital cooperativo y el capital controlado o dirigido por los socios de las cooperativas son abundantes. En la me - dida de lo posible, estas deber\u00edan acceder a este capital y no al capital proporcionado por inversores\u00bb, afirman Lowery y Schatz haciendo referencia a un estudio reciente que constataba que las 300 cooperativas m\u00e1s grandes del mundo dispondr\u00edan aproximadamente de un patrimonio de 1.347 billones de d\u00f3lares. El informe publicado por la Alianza Cooperativa Inter - nacional incluye varios casos concretos de innovaciones que han permitido a empresas y sectores cooperativos desarrollar su actividad en el marco de los principios coo - perativos. Ejemplos como el que expone Bruno Roelants, secretario general de la Organizaci\u00f3n Internacional de Cooperativas Industriales y de Servicios, sobre este sec - tor; o el caso de las cooperativas de cr\u00e9dito de EE.UU, que relata Bill Hampel, directivo de la Asociaci\u00f3n Nacional de Cooperativas de Cr\u00e9dito, ofrecen puntos de vista que favo - recen el debate sobre el futuro del capital cooperativo y el papel que este debe jugar, para que en 2020, como se ha propuesto la Alianza, el modelo empresarial cooperativo sea realmente el preferido por los ciudadanos. . julio 2016 Los retos de la sanidad A finales del pasado mes de mayo se celebr\u00f3 en Servimedia un debate sobre los retos de la sanidad espa\u00f1ola en el que participaron los portavoces en esta materia de los principales partidos pol\u00edticos de \u00e1mbito estatal. Al encuentro, en el que se abord\u00f3 tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, asisti\u00f3 el Dr. Jos\u00e9 Carlos Guisado, patrono y CEO de la Fundaci\u00f3n Espriu, quien en la fotograf\u00eda aparece (de izquierda a derecha) junto a Daniel \u00c1lvarez Cabo (Ciudadanos), Amparo Botejara (Unidos Podemos), Jos\u00e9 Ignacio Ech\u00e1niz (PP), Jos\u00e9 Antonio Mart\u00edn Urrialde (decano del Colegio Profesional de Fisioterapeutas de la Comunidad de Madrid), Pilar Mendoza (Colegio de Logopedas de la Comunidad de Madrid) y Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos (PSOE). 30 COOPERATIVISME. RELACIONS INTERNACIONALS Jose P\u00e9rez T\u00c9CNICA Y HUMANISMO Fundaci\u00f3n Privada Alt de Gironella, 3-5, bajos 08017 Barcelona Tel. 93 203 47 23 Fax: 93 205 45 30 - 93 254 58 00www.ftih.org e-mail: ftih@ftih.orgEl mejor tratamiento contra el c\u00e1ncer es la prevenci\u00f3n > Alimentaci\u00f3n sana > Pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico > Prevenci\u00f3n de las drogodependencias > Educaci\u00f3n sexual Con el soporte de31 D\u00edA INTERNACIONAL DE LAS COOPERATIv AS 2 de julio de 2016 Como cada a\u00f1o, el primer s\u00e1bado de julio se celebra el D\u00eda Internacional de las Cooperativas, en esta ocasi\u00f3n con el lema Cooperativas: el poder de actuar por un futuro sostenible. En estos momentos que los gobiernos, los organismos internacionales y la sociedad civil est\u00e1n trabajando para implementar la Agenda 2030, las cooperativas muestran su apoyo a los objetivos de desarrollo sostenible y ponen en valor su capacidad \u00fanica a favor del desarrollo econ\u00f3mico, social y medioambiental de forma sostenible. 31\u00ba CON gRESO INTERNACIONAL DE CIRIEC Del 21 al 23 de septiembre de 2016 El CIRIEC-Internacional ha anunciado la celebraci\u00f3n de su 31\u00ba Congreso Internacional en Reims (Francia), bajo el lema Las pol\u00edticas p\u00fablicas frente al reto de la mundializaci\u00f3n. Proyectos para la econom\u00eda p\u00fablica, social y cooperativa . El Congreso de Reims suceder\u00e1 al de Buenos Aires, celebrado en octubre de 2014. CUMBRE INTERNACIONAL DE COOPERATIv AS Del 11 al 13 de octubre de 2016 La Cumbre Internacional de Cooperativas re\u00fane cada dos a\u00f1os en Quebec, Canad\u00e1, a l\u00edderes cooperativos y responsables pol\u00edticos para debatir el papel protagonista de las cooperativas ante los grandes retos globales. En 2016 el tema de la cumbre ser\u00e1 \"Las cooperativas: el poder de actuar\". Ser\u00e1 una oportunidad para poner de relieve la capacidad de las cooperativas de actuar tanto a nivel local como global, as\u00ed como su potencial para colaborar en la soluci\u00f3n de los principales problemas globales identificados por las Naciones Unidas. CONSEJO MUNDIAL DE LA OR gANIzACI \u00f3N INTERNACIONAL DE COOPERATIv AS SANITARIAS 11 de octubre de 2016 Los miembros del Consejo Mundial de la Organizaci\u00f3n Internacional de Cooperativas Sanitarias (IHCO) se reunir\u00e1n en Quebec, Canad\u00e1, el 11 de octubre, bajo la presidencia del Dr. Jos\u00e9 Carlos Guisado. CON gRESO DE INvESTI gADORES EN ECONOM\u00ed A SOCIAL Del 19 al 21 de octubre de 2016 CIRIEC-Espa\u00f1a organizar\u00e1 en Valencia el 16\u00ba Congreso de investigadores en econom\u00eda social, un foro de encuentro esencial para todos aquellos que investigan, estudian y trabajan en el sector de la econom\u00eda social. En esta ocasi\u00f3n, se celebrar\u00e1 el 30\u00ba aniversario de la secci\u00f3n espa\u00f1ola de CIRIEC. Iv CUMBRE COOPERATIv A DE LAS AM\u00e9RICAS Del 14 al 18 de noviembre de 2016 Montevideo acoger\u00e1 una nueva edici\u00f3n de la Cumbre cooperativa de las Am\u00e9ricas en noviembre de 2016. La capital uruguaya prev\u00e9 reunir a m\u00e1s de 800 representantes de 50 pa\u00edses americanos en uno de los eventos m\u00e1s relevantes de la agenda cooperativa internacional.Programa de ActividadesSo\u00f1ar, ayudar, reir, querer... \u00bfTe has dado cuenta de que las mejores cosas de la vida son gratuitas? Compartir, tambi\u00e9n. Suscr\u00edbete. S\u00ed, quiero suscribirme de forma gratuita a la revista compartir. Por favor, rellene y env\u00ede este bolet\u00edn a: Fundaci\u00f3n Espriu. Avda. Josep Tarradellas, 123-127, 4a planta. 08029 Barcelona. Si usted ya recibe peri\u00f3dicamente Compartir no es necesario que env\u00ede el bolet\u00edn. Nombre y apellidos Direcci\u00f3n C.P. Poblaci\u00f3n Provincia-Estado Pa\u00eds Tel\u00e9fono E-mail\u00bfEn qu\u00e9 lengua desea recibir la revista Compartir? Catal\u00e1n Castellano Ingl\u00e9s La exposici\u00f3n que, con motivo del quinto centenario de la muerte del Bosco, ha organizado el Museo del Prado es una oportunidad \u00fanica para sumergirse en la obra del gran pintor holand\u00e9s. Se trata de la primera muestra monogr\u00e1fi ca que se celebra en Espa\u00f1a y, muy posiblemente, de la de mayor calidad de cuantas se han organizado hasta la fecha. Adem\u00e1s de las obras maestras que atesora el Prado, donde se encuentra la mayor colecci\u00f3n del artista, se han reunido para la ocasi\u00f3n otras llegadas de pinacotecas de todo el mundo, hasta reunir el 75 % de todas sus obras catalogadas. Este n\u00famero veraniego de compartir quiere celebrar el car\u00e1cter excepcional de esta exposici\u00f3n dedicando al Bosco y a su obra, que ha inspirado por igual a pintores y poetas, las p\u00e1ginas que siguen. . Tr\u00edptico de la Adoraci\u00f3n de los Magos. El Bosco. La exposici\u00f3n del V centenario\u00bfC\u00f3mo miramos al Bosco, hoy? Carles Torner Una pareja desnuda dentro de una esfera de cristal trans- parente: aislada de la multitud que la rodea, ignorando los cientos de historias de personas y animales que tiene muy cerca; \u00e9l (que es moreno y con el pelo oscuro) acaricia el vientre femenino y ella (que es de piel blanca, rubia y de mirada l\u00e1nguida) le devuelve la caricia roz\u00e1ndole el muslo. La esfera est\u00e1 pegada a un fl or gigante y dentro fl ota, sus-pendida en el aire, una fresa inmensa, deliciosa, tentadora. En los lagos, los cielos, los prados todo es movimiento, agitaci\u00f3n, placer y sufrimiento; sin embargo, dentro de aquella esfera el tiempo parece haberse detenido. Pero por poco tiempo: la membrana transparente est\u00e1 resque-brajada de arriba abajo y se ve como se abren las grietas. \u00bfCu\u00e1nto tardar\u00e1 en romperse? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 entonces? Y, en realidad, \u00bfqui\u00e9n ha creado esta esfera donde se han encontrado los amantes, y desde cu\u00e1ndo existe? Mientras los amantes se acarician y la esfera se agrieta, las pregun-tas fl uyen. El visitante de la exposici\u00f3n no puede dejar de pensar la pintura. \u00bfQu\u00e9 signifi ca? \u00bfQu\u00e9 tiene para m\u00ed? Mirar un cuadro es siempre una conversaci\u00f3n. Las grandes exposiciones antol\u00f3gicas de pintura son, adem\u00e1s de una puesta en escena del conjunto de una obra, una pregunta abierta: \u00bfc\u00f3mo miramos hoy aquel pintor? Porque las obras de arte tienen vida propia y evolucionan a medida que pasa el tiempo y va cambiando la mirada que sobre ellas proyectan los contempor\u00e1neos. La expo-sici\u00f3n del quinto centenario de la muerte del Bosco en el Prado de Madrid tiene la gran virtud de ser plenamen-te consciente de que era necesario hacerse la pregunta. \u00bfC\u00f3mo miramos desde el presente las pinturas de aquel hombre sabio e ingenioso, piadoso, de una religiosidad profunda y de una imaginaci\u00f3n fertil\u00edsima? Por eso la ex-posici\u00f3n se acompa\u00f1a de dos obras muy interesantes: la pel\u00edcula documental El Bosco. El jard\u00edn de los sue\u00f1os, diri-gida por Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Linares, y el c\u00f3mic El tr\u00edptico de los encantados, dibujado por Max, que nos sumerge en la obra del pintor holand\u00e9s. Una Pel\u00cdcUla QUe mUltiPlica las PreGUntas El documental pone en escena la mirada activa de pintores, cantantes, escritores y especialistas situados ante El jard\u00edn de las delicias. \u00a1Qu\u00e9 extraordinaria conversaci\u00f3n! Todo el mundo da su opini\u00f3n e incluso, en el momento m\u00e1s intenso del fi lme, hay quien tiene el acierto de responder al arte con arte, como S\u00edlvia P\u00e9rez Cruz cuando responde al cuadro arrancando a cantar. Los cuadros contienen la historia de las generaciones que se han dejado mirar por ellos. Lo dice maravillosamente bien el escritor holand\u00e9s Cees Noteboom: \u00abEsta pintura se ha mantenido all\u00ed durante todos estos a\u00f1os, dejando que emanara su fuerza, su alma. La gente la vio antes de la revoluci\u00f3n francesa y despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n francesa; antes del marxismo y despu\u00e9s de Auschwitz\u00bb. Sabemos poco de la vida de Jheronimus van Aken, nacido en 's-Hertogenbosch hacia 1450, pero s\u00ed lo que de \u00e9l nos dicen sus cuadros. Podemos situarlo claramente en un momento de infl exi\u00f3n de las sociedades europeas. Su visi\u00f3n de la vida ten\u00eda una matriz religiosa medieval, sus pinturas est\u00e1n llenas de \u00e1ngeles y demonios, de una imagen del Dios castigador que amenaza a los pecadores con el infi erno. Sabemos que el Bosco formaba parte de una cofrad\u00eda de quince mil personas dedicada a Nuestra Se\u00f1ora. En aquel tiempo, la Iglesia vend\u00eda indulgencias, que la gente compraba para salvarse del infi erno o para acortar los a\u00f1os de purgatorio, y con el producto de esta venta se levantaban iglesias y se hac\u00edan encargos a pintores como el Bosco. El mismo a\u00f1o (1516) en que muere el Bosco, Mart\u00edn Lutero hace su primer serm\u00f3n contra la venta de indulgencias, y al a\u00f1o siguiente clavar\u00e1 julio 201635 en la puerta de la iglesia del palacio de Wittenberg sus noventa y cinco tesis que iniciar\u00e1n la reforma protestante. \u00bfQu\u00e9 sab\u00eda, el Bosco, del cambio que se avecinaba? \u00c9l participaba del movimiento espiritual de la devotio moderna: tiene el gesto de sustituir a Dios Padre como creador de Ad\u00e1n y Eva por Cristo como creador de la primera pareja. Hoy, que aquella visi\u00f3n pesimista extrema de la vida y la sexualidad ya no resuena entre el p\u00fablico que ver\u00e1 la exposici\u00f3n, las im\u00e1genes del Bosco se han convertido en un terreno fant\u00e1stico para las interpretaciones. \u00bfQu\u00e9 signifi ca la esfera de cristal transparente que a\u00edsla a los amantes? \u00bfY la pareja que baila como si estuviera sola en el mundo sobre El carro de heno? Una pintura tan imaginativa, tan vinculada al mundo de los sue\u00f1os, invita a una lectura on\u00edrica y por eso hizo las delicias de los surrealistas. Las met\u00e1foras que propone son muy abiertas, y muchos poetas han decidido habitarlas, hacerlas suyas. Muchos visitantes de la exposici\u00f3n tambi\u00e9n lo har\u00e1n, como cualquier persona que quiera dialogar con los cuadros, o bien sentarse con los amigos para conversar delante del cuadro. Lo afi rma Salman Rushdie en la pel\u00edcula: \u00abNo hay un modo sencillo de explicarla, es una pintura para discutir y argumentar, y quiz\u00e1s esa es su intenci\u00f3n: provocar la discusi\u00f3n\u00bb. el bosco mira nUestro Presente El d\u00eda que visit\u00e9 la exposici\u00f3n me encontr\u00e9 casi solo ante el tr\u00edptico de El jard\u00edn de las delicias, como por milagro. A mi lado solo hab\u00eda una chica alta y rubia que, con una voz con fuerte acento americano, me coment\u00f3: -Qu\u00e9 idea tan extra\u00f1a, eso de convertir los instru- mentos musicales en instrumentos de tortura, \u00bfverdad? Mir\u00e1bamos al hombre colgado del mango de un la\u00fad gigante, un la\u00fad que aplasta una persona de la que solo se ve medio cuerpo y que lleva una partitura tatuada en las nalgas. A su lado, ve\u00edamos el sufrimiento de uno que tiene el cuerpo atravesado por las veintiuna cuerdas de un arpa, como si fueran agujas. Y, a\u00fan m\u00e1s all\u00e1, a una mujer que intenta seguir tocando el tri\u00e1ngulo mientras est\u00e1n a punto de romperle el cuello con un garrote. -S\u00ed, es una idea extra\u00f1a que los instrumentos de m\u00fasica lo sean tambi\u00e9n de tortura. Quiz\u00e1s es porque en la \u00e9poca del Bosco hab\u00eda una divisi\u00f3n clara entre m\u00fasica religiosa y m\u00fasica profana -le dije-, y por ello el pintor pone la m\u00fasica profana en el infi erno, m\u00e1s o menos como har\u00edan hoy los fundamentalismos isl\u00e1micos m\u00e1s extremos que azotan a quien canta o toca un instrumento. La chica se volvi\u00f3 hacia m\u00ed:-A m\u00ed, me hace pensar en mi pa\u00eds, en los grupos de rock m\u00e1s hard, como los Rage Against the Machine, que protestaron p\u00fablicamente porque el ej\u00e9rcito americano utilizaba su m\u00fasica puesta a un volumen brutal como forma de tortura en Guant\u00e1namo. Me qued\u00e9 mir\u00e1ndola. Y ya no sab\u00eda si est\u00e1bamos fuera o dentro del cuadro. . La exposici\u00f3n del V centenario de la muerte del Bosco re\u00fane en el Museo del Prado m\u00e1s del 70 % de toda la obra del extraordinario y fascinante pintor holand\u00e9s. A la colecci\u00f3n del Prado, la m\u00e1s numerosa y mejor de cuantas existen, se han sumado obras prestadas para la ocasi\u00f3n por otras pinacotecas, dando por resultado una muestra excepcional que recorremos en estas p\u00e1ginas de la mano de un profesor de arte. Un itinerario a trav\u00e9s del enigma Alberto Garc\u00eda Otero \u00bfQui\u00e9n fue Jheronimus van Aken, m\u00e1s conocido como el Bosco? Quiz\u00e1 siga siendo \u00e9sta la pregunta capital que se hacen los especialistas en el maestro del norte. Los estudios realizados sobre el pintor en diversos campos durante los \u00faltimos a\u00f1os, desde los an\u00e1lisis t\u00e9cnicos hasta la b\u00fasqueda de las fuentes iconogr\u00e1ficas, quiz\u00e1 empiecen a arrojar algo m\u00e1s de luz sobre un artista poco conocido a d\u00eda de hoy. Aunque, muy posiblemente, es precisamente este desconocimiento lo que ha aumentado la fascina-ci\u00f3n que el p\u00fablico siente por el Bosco. La exposici\u00f3n del V centenario, una muestra que solo el Museo del Prado era capaz de realizar (en Es-pa\u00f1a se conservan ocho tablas aut\u00f3grafas), ha reunido medio centenar de obras, de las cuales veintiuna pinturas y ocho dibujos son originales del maestro, aproximada-mente un 75 % de la producci\u00f3n que se conserva de \u00e9l. Un mUndo crUel Articulada en siete secciones, la primera de ellas se cen-tra en los aspectos biogr\u00e1ficos y profesionales, hasta hoy El hombre-\u00e1rbol.poco conocidos. Nacido posiblemente hacia 1450 en la localidad de 's-Hertogenbosch (actual Bois-le-Duc), al norte del ducado de Brabante, hoy Holanda, donde mu-ri\u00f3 en 1516, su vida y obra siguen siendo en gran medida un enigma. En su familia le precedieron seis generacio - nes de pintores, a quienes sin duda les debe su forma-ci\u00f3n; salvo en contadas ocasiones, pr\u00e1cticamente no sali\u00f3 de su ciudad, que aunque pr\u00f3spera no fue un centro de vanguardia; y fue nombrado hermano jurado de la co - frad\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora, lo que le hizo visible para las \u00e9lites urbanas, trabajando para particulares, instituciones religiosas y comitentes de alto nivel como Engelbert II de Nassau. Aunque part\u00eda de la tradici\u00f3n pict\u00f3rica flamenca del siglo xv (Van Eyck, Van der Weyden...) rompi\u00f3 con la t\u00e9cnica tradicional y con sus iconograf\u00edas, en ocasiones muy dif\u00edciles o, incluso, imposibles de descifrar. Le toc\u00f3 vivir en un mundo cruel, en el que imperaba la igno - rancia, el analfabetismo, las epidemias, las guerras..., y que transitaba ya por los albores de una fort\u00edsima crisis religiosa y espiritual (movimientos her\u00e9ticos, la figura de Savonarola en Florencia y el comienzo del pensamiento y la acci\u00f3n luteranos). Ligado a la devotio moderna, el Bos- co desarroll\u00f3 en su obra una extrema y rigurosa piedad, mostr\u00e1ndonos un mundo enfangado en el pecado que evidenciaba la debilidad humana y su m\u00e1s que proclive tendencia al enga\u00f1o y a dejarse seducir por las tentacio - nes. Un moralista, ir\u00f3nico y cr\u00edtico, que plasm\u00f3 su cono - cimiento, profundamente pesimista, sobre la naturaleza humana ayud\u00e1ndose de multitud de elementos proce - dentes de la cultura popular (refranes, dichos, costum-bres y supersticiones), cuyas claves de entendimiento no han sido todav\u00eda del todo descifradas. de lo cotidiano a lo simb\u00f3lico La segunda secci\u00f3n nos acerca a la figura de Cristo, vista desde la \u00f3ptica de la devotio moderna y su necesidad de volver a dar vida a la fe y a la piedad cristianas, regresan-do a un cristianismo primitivo y ejemplar. En esta parte del recorrido hemos de centrarnos en una de sus obras La mesa de los pecados capitales.maestras, La adoraci\u00f3n de los Magos, del Prado, a la que se suman las versiones de Nueva York y Filadelfi a; un tema varias veces tratado y que expresaba a la perfecci\u00f3n lo universal de la redenci\u00f3n. En esta obra, la pl\u00e1stica supera la miniaturizaci\u00f3n caracter\u00edstica de su estilo y la pers-pectiva demuestra su evoluci\u00f3n, pero al mismo tiempo su iconograf\u00eda parece llevarnos a las miniaturas de los siglos xiv y xv , aunque reelaboradas por el maestro. Obra excepcional en la capacidad de convertir lo cotidiano y lo objetual en simb\u00f3lico: atentos a todos y cada uno de los objetos que portan los Magos, no pasen por alto la si-niestra fi gura del leproso que aparece en el umbral de la caba\u00f1a, con manto rojo y turbante o tiara, que pensamos que puede ser el Anticristo o quiz\u00e1 Herodes. La tercera parte, dedicada a las im\u00e1genes hagiogr\u00e1- fi cas, de gran desarrollo en esta \u00e9poca, gira en torno al magn\u00edfi co tr\u00edptico de Las tentaciones de san Antonio Abad, de Lisboa, al que acompa\u00f1an las dos versiones del Prado (una aut\u00f3grafa y la otra de taller), un fragmento venido de Kansas y un dibujo preparatorio del Louvre. Era de esperar que la historia del santo fuera del agrado del Bos-co. El que fue en gran medida el fundador del movimien-to erem\u00edtico en los comienzos del cristianismo permit\u00eda al pintor ahondar en determinadas ideas que cruzan su obra. El pesimismo del Bosco le hac\u00eda creer que \u00abla his-toria del hombre era la historia de sus continuas ca\u00eddas\u00bb, pero, al mismo tiempo, que los sencillos como san Anto-nio (modelo de santidad y piedad cristiana) pose\u00edan el se-creto de la existencia y el sufi ciente valor y capacidad de sacrifi cio para hacer frente a la inventiva demon\u00edaca de-sarrollada por el Bosco en ese espacio inici\u00e1tico que era el desierto. Ejemplos tambi\u00e9n de autocontrol y paciencia ante las tentaciones y la dureza de la soledad son moneda com\u00fan en el San Juan Bautista en meditaci\u00f3n, procedente del Museo L\u00e1zaro Galdiano, y en el San Juan Evangelista en Patmos, de Berl\u00edn, dos obras muy interesantes que no conviene perderse. del Para\u00cdso al inFierno El siguiente cap\u00edtulo nos lleva del para\u00edso al infi erno en un abrir y cerrar de ojos. La originalidad del tr\u00edptico de El carro de heno lo convierte en una de sus obras maestras: una de las visiones m\u00e1s tr\u00e1gicas de la batalla de la vida. A la izquierda, la representaci\u00f3n del para\u00edso y la inmediata p\u00e9rdida del mismo. A la derecha, un llameante infi erno repleto de personajes monstruosos e h\u00edbridos, claro signo de identidad del Bosco. El panel central, a diferencia de la tradici\u00f3n que sol\u00eda representar un juicio fi nal, muestra aqu\u00ed a una humanidad arrastrada por el pecado, repre-sentada por ese carro de heno, ya que \u00abel mundo es como un carro de heno, del que cada uno coge lo que puede\u00bb, como dec\u00eda un antiguo proverbio fl amenco. Todos los es-tamentos ans\u00edan coger un pu\u00f1ado de heno, aunque come-tan cualquier atropello, algunos de ellos sin darse cuenta de que est\u00e1n siendo dirigidos por los demonios, y otros dej\u00e1ndose enga\u00f1ar por ellos. Pero el mensaje no termina aqu\u00ed. Las puertas del tr\u00edptico representan a un hombre en el proceloso viaje que es la vida, de la que fi nalmente sale victorioso sobre los males que le acechan. Tampoco pueden dejar de admirar las tablas venecia- nas conocidas como Visiones del m\u00e1s all\u00e1. En especial La ascensi\u00f3n al emp\u00edreo, una de sus im\u00e1genes m\u00e1s modernas y sobrecogedoras: la imagen simb\u00f3lica de Dios como un abismo inmenso de luz esencial. Visiones del m\u00e1s all\u00e1. San Juan Evangelista en PatmosEl nido del b\u00faho.julio 201639 Fantas\u00cda desbordante Este viaje nos lleva hasta El jard\u00edn de las delicias, del cual, gracias a la refl ectograf\u00eda infrarroja y las radiograf\u00edas que se han hecho del cuadro (expuestas en esta sala), hemos podido reunir informaci\u00f3n muy interesante sobre la t\u00e9cnica y la forma de trabajo del pintor. Liga-do a la comitencia de la Casa de Nassau, esta obra, de car\u00e1cter moralizador y pesimista, insiste en lo ef\u00edmero de los placeres con un humor burlesco, a veces, cruel y vitri\u00f3lico. Su fuerte iron\u00eda y su profundo car\u00e1cter cr\u00edti-co hacia la humanidad, la animalidad a la que somete a muchas de sus fi guras y su vena caricaturesca, que llega hasta los confi nes de lo grotesco, han hecho que desde muy antiguo apareciesen multitud de interpretaciones, como no pod\u00eda ser de otro modo teniendo en cuenta la fantas\u00eda desbordante puesta en juego por el Bosco: fermentos her\u00e9ticos, alusiones a la alquimia o al mundo del inconsciente, relaci\u00f3n con el mundo del carnaval... por no mencionar la fascinaci\u00f3n que suscit\u00f3 entre los surrealistas. A d\u00eda de hoy, es dif\u00edcil pero apasionante acercarse a esta obra y a la personalidad de un artista que parece moralizar a trav\u00e9s de sus im\u00e1genes al tiempo que, se dir\u00eda, disfruta de todo este cat\u00e1logo de extra\u00f1as visiones y personajes hacia los que parece sentir, al me-nos en ocasiones, un curioso cari\u00f1o. Ligado a esta magna obra nos encontramos uno de sus dibujos m\u00e1s enigm\u00e1ticos y hermosos tra\u00eddo del Museo Albertina de Viena: El hombre-\u00e1rbol. Inmejo- rable ejemplo de su calidad como dibujante, como lo es tambi\u00e9n El nido del b\u00faho, muestra el gran talento paisajista que demostr\u00f3 el pintor a lo largo de toda su carrera.La pen\u00faltima secci\u00f3n est\u00e1 protagonizada por el tr\u00edp- tico incompleto del Camino de la vida y La mesa de los pe-cados capitales, buen ejemplo de las relaciones entre el hombre y el mundo. Esta mesa circular, s\u00edmbolo del ojo de Dios, aparece presidida en su centro por Cristo, que contempla las siete escenas capitales acompa\u00f1adas, en las esquinas, de las representaciones de las postrimer\u00edas. El mensaje es claro: Cristo como \u00fanica posibilidad de redenci\u00f3n. obras de madUreZ La \u00faltima parte de la exposici\u00f3n se adentra en la pasi\u00f3n de Cristo con, entre otras, dos aut\u00e9nticas obras maestras: La coronaci\u00f3n de espinas, de Londres, y Cristo camino del calvario, del Escorial. Ambas nos muestran una madurez pl\u00e1stica extraordinaria (reducci\u00f3n del n\u00famero de fi gu-ras, estructura compositiva m\u00e1s unitaria, desaparici\u00f3n de la veta narrativa sustituida por un tipo de imagen m\u00e1s directa de corte devocional, etc.), pero, m\u00e1s all\u00e1 de eso, consiguen crear en el espectador un sentimiento de an-gustia por la fi gura de un Cristo rodeado de sus verdugos que nos mira directamente, interpel\u00e1ndonos y llam\u00e1ndo-nos a la compasi\u00f3n. Obras de madurez que nos muestran a un artista cada vez m\u00e1s ligado a las nuevas corrientes espirituales de la devotio moderna que buscaba una eleva- ci\u00f3n en la pr\u00e1ctica religiosa y una espiritualidad \"cristo-c\u00e9ntrica\" que planteaba la vida como un camino guiado por los ejemplos que el mes\u00edas nos hab\u00eda proporcionado. No deben perderse la exposici\u00f3n del a\u00f1o, pero, sin van a verla, abandonen los prejuicios y perm\u00edtanse dia-logar cara a cara con este maestro de enigmas. . San Juan Bautista en meditaci\u00f3n.Visiones del m\u00e1s all\u00e1.Adem\u00e1s de la gran exposici\u00f3n que acoge el Museo del Prado, con motivo del quinto centenario de la muerte del Bosco se ha realizado un documental sobre la que quiz\u00e1 sea su obra maestra, El jard\u00edn de las delicias. El cuadro es el protagonista absoluto de El Bosco. El jard\u00edn de los sue\u00f1os, dirigido por Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Linares, uno de los grandes maestros del documental en nuestro pa\u00eds. Galardonado con tres premios Goya y autor de una treintena de documentales, entre ellos Asaltar los cielos, sobre Trotsky, o Lorca, as\u00ed que pasen cien a\u00f1os, L\u00f3pez Li- nares se ha planteado el documental sobre El jard\u00edn de las delicias como una conversaci\u00f3n en torno al enigm\u00e1tico cuadro que cada d\u00eda contemplan miles de personas en el Prado. Durante m\u00e1s de noventa minutos, una treintena de personalidades de la cultura, el arte, la m\u00fasica y las ciencias, como Salman Rushdie, Miquel Barcel\u00f3, Ludovi-co Einaudi o Cees Nooteboom, desgranan sus reflexiones e impresiones sobre una obra que no deja indiferente a nadie y que para su director, como afirma en esta entre - vista, \u00abes casi una lecci\u00f3n de teolog\u00eda\u00bb. Reconoce el director que, \u00abaunque al principio supu- so todo un reto filmar 90 minutos sobre un \u00fanico cua-dro\u00bb, durante el rodaje comprob\u00f3 que \u00abla obra no solo da para eso sino tambi\u00e9n para una serie de televisi\u00f3n e incluso m\u00e1s\u00bb.La cinta ha sido posible gracias a la financiaci\u00f3n del BBVA y a un convenio de colaboraci\u00f3n entre el museo del Prado y Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola. La cadena p\u00fablica emi-tir\u00e1 el documental, que ya puede verse en casi un cente - nar de salas de toda Espa\u00f1a. \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la idea de rodar un documental so - bre el Bosco? Yo hice una propuesta al Museo del Prado y result\u00f3 que ellos estaban a punto de hacerme otra a m\u00ed, as\u00ed que fue una especie de confluencia entre ambos. Una treintena de personalidades del mundo de la cultura, la ciencia y las artes se da cita en torno a la obra m\u00e1s emblem\u00e1tica del Bosco para tratar de desentra\u00f1ar los secretos que encierra: El jard\u00edn de las delicias, el cuadro que cada d\u00eda contemplan miles de personas en el Prado, es el protagonista absoluto de un documental de 90 minutos de duraci\u00f3n, aunque para su director, Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Linares, la obra dar\u00eda incluso para una serie de televisi\u00f3n completa. \u00ab'El jard\u00edn de las delicias' es casi una lecci\u00f3n de teolog\u00eda\u00bbJOs\u00e9 Luis L\u00f3pez LinAres Director del documental El Bosco. El jard\u00edn de los sue\u00f1os Meritxell Tiz\u00f3n \u00abEs una obra que tiene muchas capas y que est\u00e1 llena de peque\u00f1os detalles incre\u00edbles\u00bb41 julio 2016 \u00bfC\u00f3mo se plantea un documental sobre un perso - naje tan desconocido, del que pr\u00e1cticamente solo sabemos la fecha de su muerte? En realidad, el documental no es sobre el Bosco, sino so - bre su cuadro m\u00e1s representativo, El jard\u00edn de las delicias, una de las obras m\u00e1s visitadas del Museo del Prado y uno de los cuadros m\u00e1s famosos del mundo. No quise hacer una pel\u00edcula sobre \u00e9l, sino centrarme en este cuadro. Si se habla de otras obras es en referencia a alg\u00fan tema que tiene que ver con esta. \u00bfC\u00f3mo fue el proceso de investigaci\u00f3n y produc - ci\u00f3n del documental? El historiador Reinert Falkenburg, que ha sido nuestro gu\u00eda en esta pel\u00edcula y es un experto en el cuadro, explica que una de las funciones que ten\u00eda cuando fue encarga-do por la Corte de los Nassau era servir como pieza de conversaci\u00f3n. El cuadro se abr\u00eda, porque es un tr\u00edptico, y, con sus comentarios, la gente demostraba su ingenio, su perspicacia y su conocimiento. Nosotros hemos intentado reproducir esa conver - saci\u00f3n quinientos a\u00f1os despu\u00e9s. Por eso, hemos llevado delante del cuadro a personalidades muy distintas; per - sonas del mundo del arte, de la m\u00fasica, escritores, fil\u00f3-sofos... de distintas procedencias y nacionalidades para tener una mirada amplia sobre la obra. Hemos contado con personas que nos parec\u00eda que pod\u00edan resaltar as-pectos distintos del cuadro y, tambi\u00e9n, con expertos del Museo del Prado. Durante el rodaje, \u00bftuvieron que hacer frente a al- g\u00fan imprevisto? En los rodajes siempre surgen imprevistos. De hecho, se podr\u00eda decir que un rodaje es un imprevisto constante. Algunas de las personas que intervienen en el documen-tal tienen agendas muy ocupadas y estaban en Madrid solo durante unas horas. Deb\u00edamos hacer que coinci-dieran sus horarios con los del Museo del Prado, y ha sido casi como una pelea contra las agendas de todos para conseguir que nos dejaran estar un rato delante del cuadro. Otro imprevisto surgi\u00f3 cuando fuimos a rodar el car - naval de Bolduque, la localidad donde naci\u00f3 el Bosco. Es un carnaval t\u00edpico de Holanda que este a\u00f1o, al ser su quinto centenario, estaba dedicado al pintor. Se suspen-di\u00f3 por el mal tiempo y tuvimos que esperar a que lo repitieran, unos d\u00edas despu\u00e9s, para poder rodar. Al final, pudimos hacerlo, pero hab\u00eda un viento tan fuerte que se llevaba las carrozas, los disfraces... todo. \u00bfC\u00f3mo eligieron a las personas que iban a partici- par en el documental? Durante casi un a\u00f1o estuvimos pendientes de cualquie - ra que pasara por Madrid y nos pareciera interesante, y tambi\u00e9n hemos tra\u00eddo expresamente a algunas personas. La selecci\u00f3n ha sido una mezcla, como pasa siempre en un documental, de deseo y oportunidad. La mayor\u00eda, el 90 %, de las personas a las que se lo propusimos nos dijo que s\u00ed, y los que dijeron que no fue m\u00e1s por razones de tiempo que por otra cosa. Para algunos temas concretos hemos tenido que viajar, pero la base del documental est\u00e1 en la conversaci\u00f3n que se ha mantenido con el cua-dro delante. Antes de comenzar el rodaje, \u00bfqu\u00e9 concepto ten\u00eda del Bosco y su obra?Me he dado cuenta de que cuando empiezo una pel\u00edcula suelo saber muy poco del tema al que me enfrento. Pero lo bueno de un documental es que tambi\u00e9n supone un proceso de aprendizaje y que, al mismo tiempo que lo vas haciendo, vas conociendo el tema o al autor con el que tra-tas. A m\u00ed, el Bosco me parec\u00eda un pintor interesante, pero no sab\u00eda ni la mitad de lo que s\u00e9 ahora sobre \u00e9l. Y lo mismo me ha pasado con otros documentales que he realizado. Con tanto material, \u00bffue complicado el montaje de la pel\u00edcula? El proceso siempre es complicado porque, de alguna forma, la pel\u00edcula se fabrica en la sala de edici\u00f3n. Ro - damos muchas horas y luego hay que dar coherencia a todo eso, a las m\u00e1s de treinta entrevistas; hay que armo - nizar y conseguir que tenga sentido lo que van diciendo los entrevistados y que se cedan la palabra unos a otros. Solo clasificar el material ya lleva varios meses de traba-jo. Realmente, si no hubiera fecha de estreno yo creo que no terminar\u00edamos nunca. \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito de la pel\u00edcula, qu\u00e9 reacci\u00f3n pretende conseguir? Lo que pretendo siempre con mis pel\u00edculas es dar a co - \u00abUna de las funciones que ten\u00eda cuando fue encargado por la corte de los Nassau era servir como pieza de conversaci\u00f3n. Hemos intentado reproducir esa conversaci\u00f3n quinientos a\u00f1os despu\u00e9s\u00bb43 julio 2016 nocer cosas, gentes, obras, que a m\u00ed me parecen intere - santes. Digamos que, de alguna forma, quiero compartir lo que he descubierto en el proceso de hacerlas. Esa es mi pretensi\u00f3n, dar a conocer El jard\u00edn de las delicias. \u00bfHa descubierto alg\u00fan secreto sobre el cuadro? Este es un cuadro m\u00e1s dif\u00edcil que otros de su \u00e9poca por - que no tiene una narrativa clara. Desconcierta porque es un tr\u00edptico -una forma de presentaci\u00f3n que, en prin-cipio, estaba reservada casi en su totalidad a la pintura religiosa y al altar- y, sin embargo, a\u00fan siendo religioso no es una obra de altar. El Bosco rompe, innova en mu-chos aspectos, pero, al mismo tiempo, es un cuadro que est\u00e1 muy de acuerdo con la tesis religiosa de la \u00e9poca, la de un catolicismo cl\u00e1sico o m\u00e1s ortodoxo. Lo que ocurre es que \u00e9l le da una vuelta y plantea muchas cosas; de hecho, el cuadro es casi una lecci\u00f3n de teolog\u00eda. Adem\u00e1s, es una obra que tiene muchas ca-pas y est\u00e1 llena de peque\u00f1os detalles incre\u00edbles. Hemos descubierto, m\u00e1s bien reflejado, sus arrepentimientos, lo que pint\u00f3 y luego borr\u00f3 y volvi\u00f3 a pintar. Detalles que te dicen mucho sobre la idea que quer\u00eda transmitir. \u00bfQu\u00e9 proyectos tiene ahora en mente? Nuestra productora est\u00e1 trabajando en un documental sobre Enrique Granados. Adem\u00e1s, ahora he empezado una pel\u00edcula sobre el Teatro Real, que en 2018 celebrar\u00e1 el bicentenario de su fundaci\u00f3n. . \u00abHemos llevado delante del cuadro a personalidades muy distintas para tener una mirada amplia sobre la obra\u00bb Con motivo de la celebraci\u00f3n del V centenario del Bosco, y como parte de las actividades organizadas en torno a la ex - cepcional exposici\u00f3n que acoger\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo mes de septiembre, el Museo del Prado ha editado su primer c\u00f3mic: El tr\u00edptico de los encantados ( una pantomima bosquiana). La obra propone un acercamiento a la pintura del Bosco a trav\u00e9s de una trama que recorre tres de los cuadros del pintor conservados en el Prado: Extracci\u00f3n de la piedra de la locura, Las tentaciones de san Antonio Abad y El jard\u00edn de las delicias. El c\u00f3mic es obra de Max (Francesc Capdevila), uno de los autores de este g\u00e9nero m\u00e1s galardonados de nuestro pa\u00eds. Ha obtenido, entre otros, el Premio Nacional de C\u00f3mic, el del Sal\u00f3n del C\u00f3mic de Barcelona y el Ignatz de Estados Unidos. Con el humor que caracteriza sus vi\u00f1etas, Max ha dado voz a los personajes de los cuadros, a los que pone en acci\u00f3n para ofrecer una visi\u00f3n in\u00e9dita y poco convencional de los misterios que encierra la pintura del Bosco.El Bosco, tambi\u00e9n en c\u00f3mic Desde las ra\u00edces de nuestra cultura occidental siempre ha existido una relaci\u00f3n de di\u00e1logo profundo entre la poes\u00eda y las artes pl\u00e1sticas. Un ejemplo de ello es la matizada descripci\u00f3n, en el canto 18 de la Il\u00edada de Homero, del escudo de Aquiles fabricado por Hefesto, el dios del fuego y los herreros. Desde la antig\u00fcedad hasta la era contem-por\u00e1nea podemos rastrear este v\u00ednculo entre la palabra escrita y el arte. Para constatar la supervivencia de esta tendencia solo es necesario pensar un momento en las inscripciones de palabras y expresiones escritas en la superficie de la Sa-grada Familia (1883-1926), de Antoni Gaud\u00ed, o en el libro de poemas Kl\u00e4nge (1913), de Vassily Kandinsky, que com- bina grabados y poemas de forma inextricable, o en libros de artista como Llull-T\u00e0pies (1985), de Antoni T\u00e0pies. Amantes devotos del orden y la clasificaci\u00f3n del co - nocimiento, los griegos quisieron fijar la relaci\u00f3n entre literatura y arte. En el siglo iii de nuestra era, Fil\u00f3strato de Lemnos, el Viejo, y su nieto Fil\u00f3strato el Joven crearon y cultivaron un nuevo subg\u00e9nero de la prosa que poste - riormente se bautiz\u00f3 como \"\u00e9cfrasis\". La \u00e9cfrasis es el intento de traducir en palabras, en un texto de voluntad literaria, las impresiones causadas por la contemplaci\u00f3n de obras de arte. Tanto Fil\u00f3strato el Vie - jo como el Joven nos legaron dos vol\u00famenes de Eikones (Im\u00e1genes), de 31 y 34 textos respectivamente, que cons - tituyen formalmente las primeras tentativas ecfr\u00e1sticas de la cultura occidental.de Fil\u00f3strato a orhan PamUk A partir del referente de los dos Fil\u00f3strato, la \u00e9cfrasis se implant\u00f3 en nuestra cultura. De entrada, el objetivo de la \u00e9cfrasis era simplemente la evocaci\u00f3n descriptiva de la obra de arte contemplada, normalmente una pintura o una escultura. Con el paso de los siglos, la \u00e9cfrasis evo - lucion\u00f3 hacia tres direcciones muy concretas. En primer lugar, se propag\u00f3 a todas las artes. En este sentido, hoy es f\u00e1cil encontrar textos ecfr\u00e1sticos dedicados al cine, a la fotograf\u00eda e incluso a tendencias de \u00faltima hora como los selfies digitales. En segundo lugar, la \u00e9cfrasis se exten- di\u00f3 a todos los g\u00e9neros literarios, pero donde arraig\u00f3 con fuerza fue en el terreno de la poes\u00eda. Algunas de las obras m\u00e1s destacadas de nuestra tradici\u00f3n literaria moderna, como el poema \"Oda a una urna griega\" (1820), de John Keats, o la novela El retrato de Dorian Gray (1890), de Oscar Wilde, son indicadores innegables del valor de la \u00e9cfrasis en la cultura del mundo occidental. Y, en tercer lugar, a partir del Renacimiento y el Barroco, progresivamente, la \u00e9cfrasis se volvi\u00f3 m\u00e1s una cuesti\u00f3n de interpretaci\u00f3n que de descripci\u00f3n. En el m\u00edtico poema de Rainer Maria Rilke \"Torso arcaico de Apolo\" (1908) podemos constatar que no solo nos describe e interpreta la escultura del Louvre sino que la aprovecha como piedra angular de una teor\u00eda general sobre el significado y la funci\u00f3n del arte. A estas alturas, la \u00e9cfrasis se ha extendido por todo el mundo convirti\u00e9ndose en un est\u00edmulo constante en el panorama de la literatura. Podr\u00edamos fundar un museo El Bosco no ha sido \u00fanicamente un referente para el arte moderno. Sus obras, especialmente El jard\u00edn de las delicias, han inspirado tambi\u00e9n ejercicios po\u00e9ticos y literarios de los que en estas p\u00e1ginas se ofrecen tres magn\u00edficos ejemplos: \"Homage to Hieronymus Bosch\", del irland\u00e9s Thomas MacGreevy; \"El Bosco\", de Rafael Alberti, y El jard\u00edn de las delicias, de Gerard Verg\u00e9s. Un manzano y una serpiente D. sam Abrams45 julio 2016 mundial de la \u00e9cfrasis que contendr\u00eda obras literarias de todos los g\u00e9neros, con autores tan memorables como Vir - gilio, Miguel de Cervantes, William Shakespeare, Fi\u00f3dor Dostoyevski, Henrik Ibsen, Marcel Proust, James Joyce, W. H. Auden, John Ashbery u Orhan Pamuk, por citar solo algunos ejemplos. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de biopics recien- tes sobre artistas como Vermeer, Goya, Turner o Pollock tambi\u00e9n podremos comprobar que la \u00e9cfrasis ha pasado al mundo del cine. La celebraci\u00f3n del v centenario (1516-2016) de la muerte de Jheronimus van Aken, el Bosco, nos brinda una oportunidad de oro para estudiar un poco m\u00e1s de cer - ca el fen\u00f3meno de la \u00e9cfrasis. El genial pintor flamenco ha sido un referente indiscutible del arte moderno y ha sido objeto de m\u00faltiples ejercicios ecfr\u00e1sticos. Entre los incontables ejemplos que tenemos a nuestro alcance hay tres muy significativos: \"Homage to Hieronymus Bosch\" (1932), del irland\u00e9s Thomas MacGreevy (1893-1967), \"El Bosco\" (1948), de Rafael Alberti (1902-1999), y El jard\u00edn de las delicias (2014), de Gerard Verg\u00e9s (1931-2014).Una visita al Prado en 1924 Amigo personal de James Joyce y Samuel Beckett, Mac - Greevy es el poeta que, junto con Brian Coffey y Denis Devlin, conduce definitivamente la poes\u00eda irlandesa del siglo xx hacia la \"alta modernidad\". La producci\u00f3n del poeta se limita a un libro, Poems (1934), y a algunos textos m\u00e1s publicados en las revistas vanguardistas de la \u00e9poca. El \"Homenaje a Hieronymus Bosch\" es una pieza funda-mental de su obra. Originariamente, es el fruto de una visita al museo del Prado realizada en 1924, donde pudo contemplar la obra maestra del Bosco. En 1917 se alist\u00f3 en el ej\u00e9rcito brit\u00e1nico y fue combatiente en Ypres y el Som-me, donde fue herido dos veces. Tras la guerra, al volver a su pa\u00eds para terminar la carrera universitaria se encontr\u00f3 con la Guerra de la Independencia Irlandesa (1919-1921) y la Guerra Civil de Irlanda (1922-1923). Un hecho de la Guerra de la Independencia que le impresion\u00f3 especial-mente fue la sentencia a muerte del joven estudiante de Medicina de 18 a\u00f1os Kevin Barry, falsamente acusado de ser el autor material de la muerte de varios soldados in- gleses en un asalto del IRA al cami\u00f3n en el que viajaban. Un caso que sacudi\u00f3 al mundo. MacGreevy elev\u00f3 una petici\u00f3n en nombre de todos los universitarios para que el rector pidiera clemencia para Barry. El rector ignor\u00f3 completamente la carta del colectivo estudiantil. El poema de MacGreevy naci\u00f3 a partir de la negativa del rector. De hecho, MacGreevy sinti\u00f3 que en Dubl\u00edn se volv\u00eda a vivir el horror apocal\u00edptico del frente de la Primera Guerra. Y us\u00f3 la pintura aleg\u00f3rica del Bosco como met\u00e1fora central de su poema. En el tr\u00edptico, MacGreevy vio encarnada su visi\u00f3n del mundo moderno, de la nueva Irlanda, repartida entre la ilusi\u00f3n, la esperanza y la justicia, por un lado, y el horror, la devastaci\u00f3n y el desespero, por el otro. El Bosco serv\u00eda de referente b\u00e1sico para articular su discurso sobre su \u00e9poca. \"tU Paleta vUela al cielo...\" El poema de Rafael Alberti \"El Bosco\" pertenece al cono-cid\u00edsimo poemario A la pintura, publicado por primera vez durante su exilio argentino en 1948. La edici\u00f3n defi nitiva de A la pintura no se editar\u00eda hasta 1978, tras el regreso del poeta a Espa\u00f1a, procedente de su exilio fi nal en Roma. En la pintura hay tres ejes vertebradores: poemas dedicados a seis colores diferentes; poemas dedicados a elementos de la pintura como el pincel, el lienzo, la perspectiva, la com-posici\u00f3n... y 19 poemas ecfr\u00e1sticos, distribuidos en cuatro suites, sobre pintores y cuadros de la colecci\u00f3n perma-nente del Prado. Por su centralidad en la sensibilidad de Alberti, \"El Bosco\" se encuentra en la primera suite en compa\u00f1\u00eda de Goya y Picasso. Si ordenamos los pintores correctamente -el Bosco, Goya y Picasso- veremos que Alberti ha iniciado la serie de poemas ecfr\u00e1sticos con los pintores m\u00e1s emblem\u00e1ticos. El Bosco encarna el ofi cio de pintor y la verdad profunda del arte. Goya, el realismo lle-vado a sus m\u00e1ximas consecuencias. Y Picasso representa el salto irreversible hacia la modernidad, un salto sin vuel-ta atr\u00e1s y que incluye como estadio previo la s\u00edntesis de todo lo que ha sido el arte desde Grecia hasta el siglo xix. 47 julio 2016 Volvamos a \"El Bosco\". El poema de Alberti es uno de los experimentos ecfr\u00e1sticos m\u00e1s singulares del siglo XX. En primera instancia, el poeta intenta traducir las im\u00e1-genes pl\u00e1sticas de la pintura en im\u00e1genes pl\u00e1sticas de la poes\u00eda. Despu\u00e9s, intenta trasladar el efecto del tr\u00edptico a la p\u00e1gina impresa del poema a base de distribuir el texto en tres columnas, convirti\u00e9ndolo en una especie de poema visual. A continuaci\u00f3n, a diferencia de todos los poetas ecfr\u00e1sticos anteriores, Alberti busca los efectos f\u00f3nicos y ac\u00fasticos equivalentes a efectos netamente visuales de la pintura del Bosco. \"...tU Pincel baJa al inFierno\" Y, fi nalmente, el autor de A la pintura termina expre- sando la gran verdad del arte que se oculta en el tr\u00edp-tico: \u00abtu paleta vuela hacia el cielo [...] tu pincel baja al infi erno\u00bb. El arte est\u00e1 obligado y destinado a expresar la condici\u00f3n humana con todas sus luces y sombras, to-das sus contradicciones y tensiones. Lisa y llanamente, el arte siempre debe ir del cielo al infi erno y al rev\u00e9s. El \u00faltimo esfuerzo literario que hizo Gerard Verg\u00e9s fue la escritura del poema largo moderno El jard\u00edn de las delicias, dedicado \u00edntegramente al tr\u00edptico del Bosco. De hecho, los primeros ejemplares de la bell\u00edsima edici\u00f3n de Arola llegaron a manos del poeta pocas semanas an-tes de su desaparici\u00f3n. El jard\u00edn de las delicias, pues, tiene una clara voluntad testamentaria. El jard\u00edn de las delicias es el \u00fanico poemario dedicado exclusivamente al Bosco e incluye el \u00faltimo mensaje de Verg\u00e9s a sus lectores y al mundo. Deb\u00eda ser mucha la estima que Verg\u00e9s sent\u00eda por la obra del Bosco para concederle un lugar de tan alto ho-nor, el honor de la despedida. El jard\u00edn de las delicias incluye un conmovedor retrato de la condici\u00f3n humana que, de ra\u00edz -de manera radical en el sentido orteguiano del t\u00e9r-mino-, siempre se debate entre el bien y el mal, siempre se encuentra ante la disyuntiva de \u00abun manzano y una serpiente\u00bb. Es el bello drama de los seres humanos desde siempre e irremediablemente para siempre. . El jard\u00edn de las delicias.Un pintor tan excepcional como desconocido, el Bosco sigue siendo un enigma incluso para los especialistas. Poco se sabe de su biograf\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de su lugar de nacimiento en el seno de una familia de pintores. Lo seguro es que su obra ha deslumbrado generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n tanto a artistas como al p\u00fablico en general, por su alarde de inventiva e imaginaci\u00f3n. En previsi\u00f3n de la expectaci\u00f3n y el inter\u00e9s que generar\u00e1 la exposici\u00f3n que albergar\u00e1 hasta el 11 de septiembre, el Museo del Prado ha organizado, adem\u00e1s, un extenso programa de actividades sobre la figura del extraordinario pintor que incluye conferencias, un ciclo de cine y conciertos. . La nave de los necios.julio 201649 \u00a9 Mar Aguilera cultura. pausa All\u00e1 heridos -en la cariciade un mal que norompa, de un malque no atrofie,de un mal que detanto hagade y un cielocomo violeta-,all\u00e1, la Vidal Del libro Punyetera flor, Barcelona, LaBreu Edicions, 2014 Traducci\u00f3n de Jordi Virallonga.cultura. cine Estampas de los a\u00f1os de plomo Enric S\u00f2ria A\u00f1o 1957 en la Alemania Federal del canciller Adenauer. Fritz Bauer, jurista de origen jud\u00edo, es fiscal general del Land de Hesse, entonces gobernado por los socialdem\u00f3cratas, y su objetivo principal es capturar criminales nazis, a pesar de las trabas que le ponen tanto la polic\u00eda como sus mismos cole - gas de la Fiscal\u00eda, donde hay demasiados antiguos partidarios del F\u00fchrer. Desde Argentina, recibe una carta indic\u00e1ndole el posible paradero de Adolf Eichmann. Como en casa no se f\u00eda de nadie, contacta en secreto con el Mossad, consciente de que este paso significa colaboraci\u00f3n clandestina con otro estado y, por tanto, alta traici\u00f3n. El objetivo de Bauer es hacer que los israel\u00edes capturen Eichmann y pedir su extradici\u00f3n, juzgarlo en Frankfurt y confrontar a los alemanes con su terrible pasado. Los israel\u00edes en principio est\u00e1n de acuerdo, pero el Gobierno alem\u00e1n acabar\u00e1 impidi\u00e9ndolo.El caso Fritz BauEr T\u00edtulo original: Der Staat gegen Fritz Bauer A\u00f1o: 2015 Duraci\u00f3n: Lars Olivier Harant Interpretaci\u00f3n: Burghart Klaussner, Ronald Zehrfeld, Dani Levy, Tonke, Robert Atzorn, Michael Schenk, Matthias Weidenhof, G\u00f6tz Schubert, J\u00f6rg Sch\u00fcttauf, Cornelia Gr\u00f6schel, Lilith Stangenberg Film Film / Westdeutscher Rundfunk (WDR)Ficha t\u00e9cnica julio 201651 Esta es la historia, basada en hechos reales, que nos cuenta Lars Kraume. Se trata de un ejercicio de revisi\u00f3n del pasado que no nos encara directamente con los cr\u00edmenes nazis, sino con sus secuelas en un pa\u00eds todav\u00eda indeciso entre asumir y arrepentirse del peor asesinato colectivo conocido por la historia o hacer como si no hubiera pasado nada; en \u00faltimo extremo, entre combatir la infecci\u00f3n, aunque soterradamente virulenta, o formar parte de ella. Una subtrama no del todo bien encajada quiere reforzar la idea: la vigilancia que la polic\u00eda secreta ejerce sobre el subordinado m\u00e1s leal de Bauer para hacerle chantaje y desactivar a su jefe. El director combina con discreci\u00f3n los ingredientes del filme hist\u00f3rico de denuncia y del thriller de esp\u00edas con una narrativa s\u00f3lida y bastante con - vencional, pero suficientemente efectiva, que tiene como baza principal la plasmaci\u00f3n de una atm\u00f3sfera gangrenada, plagada de silencios ominosos y de asesinos ocultos, como en un filme de vampiros demasiado reales, que se cierne sobre un protagonista de una integridad moral indestructible, belicoso, amargo, sarc\u00e1stico, firme; un lobo solitario de la justicia en tierra hostil que Burghart Klaussner encarna magistralmente, dot\u00e1ndolo de plena humanidad. Mientras dura el filme, \u00e9l es Fritz Bauer. Su imponente presen - cia, junto con la acertada captaci\u00f3n de la \u00e9poca, es lo que fija la atenci\u00f3n del espectador y lo que, por momentos, le admira. . Fotos de autorpor el mundocultura. por el mundo ASISA convoca desde 2009 un Certamen Internacional de Fotograf\u00eda con el objetivo de promover la cultura y crear un archivo fotogr\u00e1fico que compartir con sus pacientes a trav\u00e9s de exposiciones itinerantes. A la edici\u00f3n de este a\u00f1o, que ha estado dotada con 28.500 euros en premios, concurrieron m\u00e1s de 2.300 instant\u00e1neas. El jurado destac\u00f3 la gran calidad de las fotograf\u00edas premiadas, de las que en estas p\u00e1ginas se recoge una muestra. 1001 d\u00edas. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Luna de Ossa, Premio de Honor ASISA Sonrisa del sur. Gabriel Tiz\u00f3nEscuela de h\u00e9roes. Carlos Duart Escuela de h\u00e9roes. Carlos Duart Minuetto. Manuel Jes\u00fas Pineda Ni\u00f1os. Luis BenzoMuseo. Luis F. Benzo S\u00e1ez Tomatina BN. Manuel Navarro Forcada Tocados. Manuel L\u00f3pez Franc\u00e9s Yidati. Jos\u00e9 Manuel Carratal\u00e1 Baeza Sonrisas. Manuel L\u00f3pez Franc\u00e9scultura. por el mundo Abstr. Agust\u00edn Sagasti Jalon Cormor\u00e1n en Menorca. Sergi Garc\u00eda Fdez Mars. Juan Gald\u00f3njulio 201655 History of Rock. Xose Casal Por el camino. A. Horacio Mu\u00f1oz Blancacultura. recordando s alvador Espriu de William Blake, habla \u00abde una nostalgia por el ser hu- mano que experimenta la flor, la que desea (al igual que los muertos) salir de la tumba para dirigirse hacia el cie - lo y terminar su viaje en ese espacio dorado del sol. Por ello, estas estrofas pertenecen a las dolorosas \"canciones de experiencia\" que se contraponen a las \"canciones de inocencia\" que muestran el estado de una infancia feliz\u00bb. As\u00ed, las canciones, en este ciclo, como los poemas del ciclo \u00abCanciones de la rueda del tiempo\u00bb, trazan un viaje en el que hay la b\u00fasqueda de una casa donde poder cobijarse, y donde el origen y el destino acaban fundi\u00e9ndose en un recorrido temporal que se va repitiendo una y otra vez. Del atardecer al amanecer, la plenitud, la languidez, la an-gustia de la oscuridad, la noche y la ausencia, la muerte y tal vez la nueva espera que se apunta en la \"Canci\u00f3n del atardecer\". La angustia surge cuando dejamos de ver los perfiles del mundo, y adquieren una nueva dimensi\u00f3n; cuando la En las canciones se crea un mundo de la infancia, un retorno y una a\u00f1oranza por una casa, o la sensaci\u00f3n de una casa, de una protecci\u00f3n que no sabemos si tal vez hemos llegado a conocer. Sin embargo, esta protecci\u00f3n, este hogar, en la poes\u00eda se puede llegar a imaginar, a tener palpable, a evocar con sus colores, su luminosidad. Evi-dentemente, el hogar no en un sentido f\u00edsico sino como estado de pensamiento. El sol reina, en estas canciones, y el verano, momento de estallido en toda su plenitud aunque sus tardes auguren ya un cambio, act\u00faa como s\u00edmbolo. Pero ya Blake puso en contraposici\u00f3n la inocen-cia y la experiencia; la plenitud se ve contrastada por la conciencia de un paso inevitable, de una fugacidad y, tal vez, de una ausencia real de casa. No ser\u00e1 nuestra casa este mundo sino cuando ya no estemos en \u00e9l, cuando haya llegado la muerte. En el libro El poeta y el mito, el ensayista polaco Wiesaw Juszczak indica que el poema \"Ah, el girasol\", tres canciones de la rueda del tiempo Xavier Farr\u00e9julio 201657 visi\u00f3n queda del todo oscurecida y es el o\u00eddo el que nos pone en alerta. El rumor de unas alas, el crujir de unos pasos que nos siguen en la nieve (con un efecto de sineste - sia que tiene una gran fuerza l\u00edrica en el poema \"Canci\u00f3n de la muerte callada\", donde la visi\u00f3n se convierte en el acto en sonido), el rumor de las aguas antes cristalinas, el viento y finalmente los cuernos de caza, el aviso inmi-nente. Y tambi\u00e9n la angustia est\u00e1 en este paso del tiempo marcado con insistencia en los elementos que nos rodean, en el aspecto visual, como \u00abEl reloj del muro blanco / dice que se va la tarde\u00bb. Salvador Espriu crea una fusi\u00f3n de las im\u00e1genes y los sonidos (los evocados a trav\u00e9s de las im\u00e1genes y los que es - t\u00e1n presentes a partir de repeticiones y de un ritmo que se vuelve casi un conjuro) a fin de llevarnos a un camino para encontrar un retorno a una casa que se ver\u00e1 abrumada por la oscuridad. Y la luz, el sol, la infancia se convierten en su contrapunto. . Canci\u00f3n del atardecer\u00a9 Caligraf\u00eda Keith Adams Voces de ni\u00f1os llev\u00e1banse el sol que yo contemplaba. Toda la luz del verano era a\u00f1oranza de sue\u00f1os. El reloj del muro blanco dice que se va la tarde. Un viento suave se encalmapor caminos del crep\u00fasculo. Tal vez ma\u00f1ana vendr\u00e1n todav\u00eda lentas horasde claridad a los ojos de esta mirada tan \u00e1vida. Sin embargo, ya es de noche y me qued\u00e9 solitarioen la casa de los muertos que tan s\u00f3lo yo recuerdo. Salvador Espriu, \"Canciones de la rueda del tiempo\" dentro del libro El caminante y el muro. Traducci\u00f3n de Andr\u00e9s S\u00e1nchez Robayna y Ramon Pinyol Balasch.cultura. c\u00edrculo vicioso Assist\u00e8nciaSanit\u00e0ria Ll\u00e1manos al 93 495 o entra en www.asc.cat AAFF_Compartir.indd 2 28/10/15 16:28 Av. de Josep Tarradellas, 123-127, 4\u00aa pl. 08029 Barcelona Tel.: 93 495 44 90 Juan Ignacio Luca de Tena, 12, 3\u00aa pl. 28027 Madrid Tel: 91 595 75 52 fundacionespriu@fundacionespriu.coop www.fundacionespriu.coop Las empresas cooperativas ayudan a construir un mundo mejor "}