{"title": "Espa\u00f1a aprueba la vacuna infantil para ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os y comenzar\u00e1 a ponerla el 15 de diciembre", "author": "Sof\u00eda P\u00e9rez Mendoza", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/espana-aprueba-vacuna-infantil-ninos-5-11-anos_1_8558244.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica da el visto bueno a inmunizar a 3,3 millones de menores, que concentran la tasa de contagios m\u00e1s alta de la sexta ola, con Pfizer a partir del 15 de diciembre", "sitename": "elDiario.es", "date": "2021-12-07", "cleaned_text": "Espa\u00f1a aprueba la vacuna infantil para ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os y comenzar\u00e1 a ponerla el 15 de diciembre La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, formada por t\u00e9cnicos del Ministerio de Sanidad y de las comunidades aut\u00f3nomas, ha aprobado la vacuna infantil para ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 5 y 11 a\u00f1os. Est\u00e1 previsto que Espa\u00f1a reciba las primeras dosis de Pfizer -1,3 millones de inyecciones- el 13 de diciembre y que dos d\u00edas despu\u00e9s, una vez se distribuya, se comience a inocular a los 3,3 millones de menores que hay en Espa\u00f1a dentro de ese grupo de edad. Llegar\u00e1 una segunda remesa de 2,4 millones de dosis la primera semana de enero, seg\u00fan ha informado el Ministerio a las comunidades aut\u00f3nomas. [M\u00e1s ](/sociedad/gobierno-deja-manos-ue-decision-exigir-pcr-negativas-territorio_1_8558348.html) El Gobierno deja en manos de la UE la decisi\u00f3n de exigir PCR negativas a quien entre en el territorio La vacuna pedi\u00e1trica aprobada est\u00e1 fabricada por Pfizer y se administra en dos dosis. El intervalo de administraci\u00f3n de la segunda inyecci\u00f3n ser\u00e1 de ocho semanas para tener vacunados lo antes posible con una dosis a todos los menores de entre 5 y 11 a\u00f1os, explica Sanidad en una nota. La mayor separaci\u00f3n entre inyecciones, m\u00e1s del doble que en el caso de la vacuna de adultos comercializada por la misma marca, tambi\u00e9n contribuye a \"incrementar la respuesta inmune\", seg\u00fan el Ministerio. La tasa de casos en los menores de 11 a\u00f1os es la m\u00e1s alta de todos los grupos de edad, dado que son los \u00fanicos que no est\u00e1n vacunados: 412,10 contagios notificados por cada 100.000 habitantes, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n de datos, correspondiente al viernes pasado. La decisi\u00f3n de extender la vacunaci\u00f3n a los menores de 12 a\u00f1os en Espa\u00f1a responde al objetivo de \"disminuir la carga de enfermedad de este colectivo\" y tambi\u00e9n \"la transmisi\u00f3n en el entorno familiar, en los centros educativos y en la comunidad\". La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica cree, adem\u00e1s, que la vacuna puede proteger no solo de la enfermedad aguda, sino \"ante posibles afecciones a futuro y frente al s\u00edndrome de COVID persistente\", sobre el que a\u00fan planean muchos interrogantes. Sobre la organizaci\u00f3n de esta nueva fase en la estrategia, [ ser\u00e1 cada comunidad quien establezca la \"modalidad\" para encarar esta etapa](https://www.eldiario.es/sociedad/gobierno-deja-manos-ue-decision-exigir-pcr-negativas-territorio_1_8558348.html), ha avanzado la titular de Sanidad desde Bruselas, donde asiste a una reuni\u00f3n de ministros de Salud de la UE, aunque no ha aclarado si el Gobierno es partidario o no de que el proceso se realice en los centros escolares. Aunque de momento solo se pondr\u00e1n dosis de Pfizer a los ni\u00f1os, la vacuna pedi\u00e1trica de Moderna est\u00e1 a punto de recibir el visto bueno de la Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s). "}