{"title": "Cinco vacunas de uso com\u00fan que podr\u00edan ayudar a reducir el riesgo de padecer alzh\u00e9imer", "author": "Pablo Recio", "url": "https://www.65ymas.com/sociedad/cinco-vacunas-uso-comun-podrian-ayudar-reducir-riesgo-padecer-alzheimer_53088_102.html", "hostname": "65ymas.com", "description": "Un estudio observa una posible correlaci\u00f3n", "sitename": "65 Y M\u00e1s", "date": "2023-08-24", "cleaned_text": "El desarrollo de la enfermedad de Alzheimer se relaciona con la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, pero tambi\u00e9n con ciertos factores ambientales que influyen tanto para bien como para mal en la aparici\u00f3n de esta patolog\u00eda. Recientemente, un estudio realizado en Estados Unidos, publicado en el Journal of Alzheimer's Disease, ha descubierto que la aplicaci\u00f3n de ciertas vacunas muy extendidas entre la poblaci\u00f3n podr\u00eda relacionarse con un menor riesgo de padecer alzh\u00e9imer en el futuro. En concreto, la investigaci\u00f3n realizada por profesionales del UTHealth Houston hall\u00f3 una relaci\u00f3n entre las dosis frente al t\u00e9tanos, la difteria, la tos ferina, el herpes zoster y el neumococo y una menor incidencia de la enfermedad en mayores de 65 a\u00f1os. Cabe recordar que hace poco tambi\u00e9n se descubri\u00f3 un v\u00ednculo entre al menos una dosis de la vacuna contra la gripe y una menor probabilidad de sufrir la patolog\u00eda. Y es que, seg\u00fan las hip\u00f3tesis que barajan los investigadores, el sistema inmunitario podr\u00eda tener un cierto papel en la disfunci\u00f3n de las c\u00e9lulas cerebrales. Por ello, la aplicaci\u00f3n de estas vacunas prevendr\u00eda cuadros cl\u00ednicos incontrolados causados por ciertos virus y bacterias que pueden causar neuroinflamaci\u00f3n. Adem\u00e1s, estas dosis podr\u00edan ayudar a un mejor entrenamiento del sistema inmune, lo que le facilitar\u00eda combatir en el futuro frente a las prote\u00ednas defectuosas que contribuyen al desarrollo del alzh\u00e9imer. Ahora bien, de momento, s\u00f3lo se trata de un estudio que ha demostrado una correlaci\u00f3n entre no vacunaci\u00f3n y alzh\u00e9imer, pero se desconoce exactamente cu\u00e1l es el mecanismo para que esto sea as\u00ed o si hay m\u00e1s factores, que escaparon a los cient\u00edficos en el momento de hacer la investigaci\u00f3n y a los revisores, que hayan podido influir en que las personas no vacunadas desarrollen en mayor medida la enfermedad. Para realizar el estudio se utilizaron dos cohortes de pacientes con una propensi\u00f3n similar a padecer alzh\u00e9imer -estimada por los cient\u00edficos-, unos, vacunados con estas dosis y, otros, no. Se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica del pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n. Se encontr\u00f3 que el 7,2% de quienes estaban inmunizados v\u00eda vacunaci\u00f3n frente a la tos ferina, la difteria y el t\u00e9tanos padecieron la enfermedad, mientras que en el grupo de los que no lo hicieron fue el 10,2%. En el caso del Herpes Zoster, la diferencia se redujo a 8,1% frente al 10,7%. Y en el de la vacuna contra el neumococo a un 7,9% respecto al 10,9%. Sobre el autor: Pablo Recio Pablo Recio es periodista especializado en sociedad y salud, es graduado en Relaciones Internacionales por la Universidad Complutense de Madrid y comenz\u00f3 su carrera profesional en el diario El Mundo cubriendo informaci\u00f3n cultural y econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, es cofundador de la radio online Irradiando y cuenta con un m\u00e1ster en Gobernanza y Derechos Humanos por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y otro en Periodismo por el CEU San Pablo/Unidad Editorial. "}