{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2018/04/El-Pa%C3%ADs-Abril-2018.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "abril 28 DE ABRIL 2018 Suplemento de promoci\u00f3n de la salud elaborado por Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, responsable de su contenido 2018 DEPENDENCIA la importancia de atender a la persona, no solo a la enfermedad de alzheimer.ALERGOLOG\u00cdA los al\u00e9rgicos deben verifi- car si son polisensibles en la consulta del especialista p\u00c1g. 7 p\u00c1g. 2 p\u00c1g. 5Medicina Publicado con Importantes avances para pacientes con mieloma m\u00faltiple candidatos a trasplante Lenalidomida consigue alargar la esperanza de vida de entre dos y tres a\u00f1os hasta los 10 El Mieloma M\u00faltiple es un tipo de c\u00e1ncer he- matol\u00f3gico grave, el segundo m\u00e1s fre- cuente despu\u00e9s del linfoma No Hodgkin. Provoca una ex- cesiva proliferaci\u00f3n de c\u00e9lu-las plasm\u00e1ticas anormales en la m\u00e9dula \u00f3sea, llevando a la supresi\u00f3n del sistema inmune. Las plasm\u00e1ticas son las c\u00e9- lulas responsables de produ- cir anticuerpos. Se trata de un c\u00e1ncer incurable y la esperan- za de vida hasta ahora ha sido de entre tres y cinco a\u00f1os, pa-ra aquellos pacientes candi- datos a un autotrasplante de m\u00e9dula \u00f3sea. Sin embargo, los avances en inmunoterapia han supuesto una esperanza para las personas que padecen es-ta enfermedad. Entre los m\u00e1s relevantes se encuentra lenalidomida, de re- ciente aprobaci\u00f3n en Espa\u00f1a como terapia de mantenimien- to para las personas que han recibido un autotrasplante. M\u00e1s de la mitad de estos pa- cientes recae entre los dos y tres a\u00f1os tras la intervenci\u00f3n; sin embargo, este tratamiento, que a diferencia de otras tera-pias se puede administrar de manera continua, consigue re- trasar la progresi\u00f3n de la en- fermedad en la mitad de los pacientes hasta los 5 a\u00f1os. Lenalidomida para estas per- sonas que ya han recibido un trasplante fue aprobada por la CE en febrero de 2017. Una de las m\u00e1ximas autoridades en la materia, Paul Richardson, di-rector de Centro de investi-gaci\u00f3n Jerome Lipper para el Mieloma M\u00faltiple, en Boston, destaca los buenos resulta- dos obtenidos. Explica que este medicamento est\u00e1 contri-buyendo de forma sustancial a mejorar la calidad de vida del paciente, y que la enfermedad pueda ser controlada durante a\u00f1os mediante la administra- ci\u00f3n de c\u00e1psulas. De hecho, la experiencia con este medica-mento en pacientes sometidos a autotrasplante revela que la esperanza de vida aumenta hasta los 10 a\u00f1os. Seg\u00fan sus palabras, \"lo im-portante es entender que lena- lidomida es una inmunoterapia que act\u00faa sobre el sistema inmune, estimulando que con- trole la enfermedad. Adem\u00e1s, tiene un alto nivel de toleran-cia, permitiendo a los pacien-tes consumirlo durante m\u00e1s tiempo, lo que previene las frecuentes reca\u00eddas\". Los me- dicamentos anteriores, como talidomida, provocaban neu-ropat\u00edas, mientras que \"los efectos secundarios de lena- lidomida son manejables\", seg\u00fan este experto.El medicamento permite, ade- m\u00e1s, ser administrado en do- sis que van desde 5 hasta 25 mil\u00edgramos, facilitando de esta manera una terapia personali-zada en pacientes de diferente edad o fortaleza f\u00edsica o l\u00ednea de tratamiento. Por otro lado, una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s destacadas de lenalidomida es que \"se ha convertido en una terapia base imprescindible que, no solo permite prolon- gar el tratamiento, sino combi-narlo con otros medicamentos, potenciando su efecto benefi- cioso\", subraya. Como una partida de ajedrez El Mieloma M\u00faltiple es una en- fermedad especialmente com-pleja, seg\u00fan Richardson: \"En un paciente sano, las c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas aprenden a pro-ducir un anticuerpo, que el cuerpo memoriza y reprodu- ce cuando reaparece una in-fecci\u00f3n\", apunta. Sin embargo, \"cuando estas c\u00e9lulas enfer- man, siguen poseyendo esa misma inteligencia para ata- car al hu\u00e9sped, lo que con- vierte esta enfermedad en muy compleja, debido a lo sofistica- do de estas c\u00e9lulas, que pue- den memorizar, desaparecer, y reaparecer 20 a\u00f1os despu\u00e9s\", se\u00f1ala, para concluir que \"tra-tar el Mieloma M\u00faltiple es como jugar una partida de ajedrez\". La edad media de diagn\u00f3sti-co de este c\u00e1ncer se sit\u00faa en- tre los 65 y 70 a\u00f1os de edad. Anualmente se registran en Europa 39.000 nuevos casos de Mieloma M\u00faltiple, que provoca la muerte a 24.000 personas, cifras que vienen incremen- t\u00e1ndose debido al aumen- to de la longevidad. Durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os, el est\u00e1n-dar terap\u00e9utico ha consistido en terapia de inducci\u00f3n y do- sis altas de quimioterapia con melfal\u00e1n, seguido del auto- trasplante. Ahora, y gracias a esta nueva terapia de manteni- miento, es posible retrasar el progreso de la enfermedad. LUC\u00edA gALLARDo. mADRID Permite prolongar el tratamienro y combinarlo con otros medicamentos ENtREvIst A riCHarD rObEr TS premio nobel de qu\u00edmica \"la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica mejora el valor nutritivo\" H\u00edgadovirus HEPA tItIs C Las c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas del sistema inmunitario producen anticuerpos como defensa de las infecciones. En el mieloma m\u00faltiple estas c\u00e9lulas proliferan en exceso invadiendo la m\u00e9dula osea.La lenalidomina se ha convertido en una terapia base imprescindibleLos servicios sanitarios cada vez se ocupan m\u00e1s por ofrecer una atenci\u00f3n humanizada e indi- vidualiza, que tenga en cuen- ta los aspectos no \u00fanicamente cl\u00ednicos del paciente, sino los que tienen que ver con su bienestar y sus necesidades. Este enfoque se denomina Atenci\u00f3n Centrada en la Persona, dirigido espe- cialmente a los que se encuentran en situaci\u00f3n de dependencia. Cuando se trata de mayores con de- mencia, resulta m\u00e1s complejo ofre- cer estos cuidados, por la dificultad que presentan a la hora de expre-sar aquello que necesitan o c\u00f3mo se sienten, se\u00f1ala Antonio Burgue\u00f1o, di- rector t\u00e9cnico del Programa \"Desatar al anciano y al enfermo de alzh\u00e9i- mer\" de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de organizaciones de Mayores (CEoMA). El objetivo debe ser \"poner el foco en la persona, no en la dolencia\", afir- ma Pedro Cano, director de Innovaci\u00f3n M\u00e9dica de Sanitas Mayores. Con esa fi- losof\u00eda, esta instituci\u00f3n ha puesto en marcha la primera edici\u00f3n del pre-mio de relatos \"Pienso en ti\", junto a Plataforma Editorial. Esta iniciativa quiere mostrar la realidad de los que padecen demencia y dar protagonismo tambi\u00e9n a su en- torno, puesto que el papel que desem- pe\u00f1an los familiares o cuidadores es crucial. A todos ellos se les ha convo- cado para que cuenten historias inspi- radas en su d\u00eda a d\u00eda. Los 12 ganadores recibir\u00e1n 400 euros y su escrito ser\u00e1 publicado en una antolog\u00eda el pr\u00f3ximo mes de septiembre. \"Queremos mostrar con estos relatos que la persona sigue estando ah\u00ed a pe- sar del alzh\u00e9imer\", precisa Cano. En la misma concepci\u00f3n hol\u00edstica, Burgue\u00f1o destaca que se est\u00e1 empezando a dar mucha importancia a que los profe- sionales que los atienden sepan in-terpretar aquello que ya no pueden expresar mediante el lenguaje habi- tual, sobre todo personas con demen- cia muy avanzada. \"Estamos poniendo mucho \u00e9nfasis en ser capaces de com-prender qu\u00e9 significa su lenguaje con- ductual, para actuar en consecuencia y proveerles de la mayor calidad de vida posible\", subraya. Se enmarca en lo que se denomina ciencia del cuidado de las personas con demencia. \"Los que interact\u00faan con ellos deben avanzar en estos cono- cimientos, formarse y desarrollar las habilidades adecuadas\", concluye es- te experto.Medicina 28 DE ABRIL 2018 2 La enfermedad de Parkinson es un trastorno neurodegenera- tivo y cr\u00f3nico que afecta a m\u00e1s de 160.000 personas y a sus fa- milias en Espa\u00f1a y que se caracteriza por s\u00edntomas a nivel motor, como tem-blor, rigidez, dificultad para realizar mo- vimientos precisos con las manos o para caminar, adem\u00e1s de otros s\u00edntomas neu- ropsiqui\u00e1tricos como depresi\u00f3n y apat\u00eda. Puede aparecer a edades tempranas o tard\u00edas, situ\u00e1ndose el pico de incidencia entre los 55 y 65 a\u00f1os, expresa Rosario Luquin, consultora del Departamento de Neurolog\u00eda de la Cl\u00ednica Universitaria de Navarra. Cuando comienza entre los 40 y los 50 a\u00f1os, suelen aparecer de forma relativa-mente temprana complicaciones moto- ras en forma de cambios en la capacidad motora de las personas a lo largo del d\u00eda y movimientos involuntarios incon-trolados. En estadios m\u00e1s avanzados, pueden aparecer tambi\u00e9n s\u00edntomas co- mo alteraci\u00f3n cognitiva, problemas de equilibrio que condiciona ca\u00eddas recu- rrentes, alteraciones del control de la tensi\u00f3n arterial (generalmente hipoten- si\u00f3n) y dificultad en la degluci\u00f3n (disfa- gia). Cuando la enfermedad comienza a edad m\u00e1s tard\u00eda, son m\u00e1s frecuentes las complicaciones de tipo cognitivo y neu-ropsiqui\u00e1tricas, como alucinaciones, de- presi\u00f3n o apat\u00eda, seg\u00fan describe Luquin. La orientaci\u00f3n te rap\u00e9utica de todos los pacientes debe realizarse de modo per- sonalizado, teniendo en cuenta a la per- sona en su integridad, es decir, deben considerarse aspectos sociales, labo- rales o familiares. La mayor\u00eda de me-dicamentos que se prescriben buscan restablecer la funci\u00f3n dopamin\u00e9rgi- ca del cerebro, dado que estos pacien-tes sufren un d\u00e9ficit de dopamina. Estos f\u00e1rmacos tienen una eficacia muy im- portante en s\u00edntomas relacionados con el movimiento, pero no son eficaces en el control de los que no son debidos a la disfunci\u00f3n dopamin\u00e9rgica.Se estima que entre un 10-20% de los pacientes afectados de enfermedad de Parkinson se encuentran en fases avan-zadas de la enfermedad. Poder disponer de criterios comunes para determi-nar la fase de evoluci\u00f3n en que se ha- lla la enfermedad en cada paciente es importante, entre otros motivos, por- que permite aplicar el tratamiento m\u00e1s adecuado a cada caso particular. Seg\u00fan aclara Luquin, el hecho de que la pato- log\u00eda se encuentre m\u00e1s avanzada indica que el paciente ha perdido autonom\u00eda, pero no significa que carezca de opcio- nes terap\u00e9uticas. Dadas las dificultades para estable- cer las caracter\u00edsticas que debe reunir un paciente para que pueda ser clasi- ficado como en un estadio avanzado, el grupo de Trastornos de Movimiento de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN) realiz\u00f3 un estudio Delphi en el que participaron un n\u00famero importante de neur\u00f3logos generales y dedicados al estudio de la enfermedad de Parkinson y permiti\u00f3 definir qu\u00e9 caracter\u00edsticas cl\u00ednicas deben cumplir estos pacien- tes para considerar que se hallan en esta fase, alcanzando el Consenso so- bre Enfermedad de Parkinson Avanzada (CEPA). \"Identificamos una serie de s\u00edn- tomas mediante los que, de forma ais-lada o combinados entre ellos, predicen con bastante certeza si la persona es-t\u00e1 en una fase avanzada de la enferme- dad\", afirma esta neur\u00f3loga. Una de las principales aportaciones de este estudio es que permite saber en qu\u00e9 casos hay que aplicar terapias que, aunque m\u00e1s agresivas, resultan m\u00e1s eficaces para el estadio avanzado, co- mo la cirug\u00eda, los sistemas de infusi\u00f3n de un gel de levodopa que se aplica en el intestino, facilitando su absorci\u00f3n, o la apomorfina, que se administra con in- yecci\u00f3n de manera subcut\u00e1nea. A ra\u00edz de este acuerdo sobre los s\u00ednto- mas para identificar la Enfermedad de Parkinson avanzada, se ha elaborado un cuestionario que permite, sobre todo a los neur\u00f3logos no especializados en esta patolog\u00eda, diagnosticar al pacien- te de forma clara y r\u00e1pida. El consen-so se public\u00f3 en las gu\u00edas del grupo de Trastornos de Movimiento de la SEN en 2016 y m\u00e1s recientemente se ha valida- do en un estudio en el que participaron 23 hospitales espa\u00f1oles.Identificar la fase avanzada en p\u00e1rkinson permite optimizar el tratamientoNeurolog\u00eda Cuando comienza entre los 40 y los 50 a\u00f1os, suelen aparecer de forma temprana complicaciones motoras La importancia de atender a la persona, no solo a la enfermedad de Alzheimer L.G. mADRIDSe estima que entre un 10-20% de los pacientes se encuentran en fases avanzadas Dependencia Ejercicios de creatividad pueden ayudar en la lucha contra el Alzheimer.menor captaci\u00f3n en el DatsCAN del paciente con E.Parkinson.J.SLL. BARCELONAAmbliop\u00eda u \"ojo vago\" Al nacer, el sistema visual del ni\u00f1o a\u00fan no se ha desarrollado. La madu- raci\u00f3n de la visi\u00f3n requiere de un lar- go aprendizaje que se inicia en el nacimiento, tiene su m\u00e1xima progresi\u00f3n durante los 4 pri- meros a\u00f1os y culmina a los 8-9 aproximada- mente. Cualquier obst\u00e1culo que impida una estimulaci\u00f3n adecuada en esta etapa puede provocar la disminuci\u00f3n de la visi\u00f3n en uno o ambos ojos, dando lugar al desarrollo de am- bliop\u00eda u \"ojo vago\". Causas del ojo vago. Estrabismo: es la p\u00e9rdida de paralelismo de los ojos, de manera que cada uno mira en dis-tinta direcci\u00f3n. El cerebro del ni\u00f1o, que tie- ne gran plasticidad neuronal y capacidad de adaptaci\u00f3n, anula la visi\u00f3n del ojo desviado pa- ra evitar ver doble. Defectos \u00f3pticos (hipermetrop\u00eda, miop\u00eda, as- tigmatismo): si el error refractivo no es co- rregido, el cerebro visual recibe una imagen \"borrosa\" y no \"aprende\" a ver. Anisometrop\u00eda: es la diferencia de dioptr\u00edas de un ojo respecto a otro. Cuando uno de los ojos tiene mayor graduaci\u00f3n, la imagen que llega al cerebro visual no es n\u00edtida, y este escoge la vi- si\u00f3n del ojo con menor defecto refractivo. Causa org\u00e1nica: la presencia de un obst\u00e1culo en el eje visual, como una catarata, opacidad en la c\u00f3rnea, ptosis palpebral (ca\u00edda del p\u00e1r- pado) o enfermedades retinianas, interfiere en la llegada del est\u00edmulo visual al cerebro y por tanto en el desarrollo de la visi\u00f3n.\u00bfC\u00f3mo se trata?Para tratar el \"ojo vago\", en primer lugar de- bemos identificar la causa, corregir el defecto refractivo mediante gafas o lentes de contacto, eliminar cualquier obst\u00e1culo visual (cirug\u00eda de catarata, opacidad corneal...) si existe, y hacer trabajar m\u00e1s al \"ojo vago\". Para ello la medida terap\u00e9utica m\u00e1s efectiva es la oclusi\u00f3n del ojo sano mediante un parche. El tiempo y el hora- rio depender\u00e1n del grado y causa de la amblio- p\u00eda as\u00ed como de la edad del ni\u00f1o. Adem\u00e1s del tradicional parche, tambi\u00e9n han salido al mer- cado unas gafas electr\u00f3nicas que tienen efec- to oclusor y que est\u00e1n actualmente en estudio. Existen a su vez otras alternativas a la oclusi\u00f3n, que englobamos bajo el t\u00e9rmino de \"penaliza-ci\u00f3n\", y cuyo objetivo es provocar visi\u00f3n borrosa en el ojo sano. Esta puede ser \u00f3ptica, median- te la prescripci\u00f3n de una gafa con graduaci\u00f3n inexacta o filtros en el ojo sano, o bien farma- col\u00f3gica, mediante la instilaci\u00f3n de un colirio que dilata la pupila del ojo sano. Estas medidas constituyen una segunda opci\u00f3n terap\u00e9utica en ni\u00f1os en los que no se logra el cumplimiento de la oclusi\u00f3n, en casos de ambliop\u00eda leve, o bien como mantenimiento de la visi\u00f3n alcanza-da tras el uso del parche. La posibilidad de recuperaci\u00f3n del ojo vago es alta si se diagnostica y trata antes de los 4 a\u00f1os, edad a partir de la cual disminuye progresiva- mente, siendo pr\u00e1cticamente nula a partir de los 9-10 a\u00f1os. Lo que no aprendemos a ver en la infancia no se va a recuperar posteriormen- te en la edad adulta. No actuar a tiempo puede condenar al ni\u00f1o a tener ojo vago de por vida, por lo que es vital el diagn\u00f3stico a edad tem- prana. Por ello, recomendamos que todos los ni\u00f1os, a pesar de no presentar sintomatolog\u00eda, realicen una exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica com- pleta por parte del especialista antes de los 2-3 a\u00f1os de edad. Con un diagn\u00f3stico precoz, sin duda siempre estaremos a tiempo.Medicina 28 DE ABRIL 2018 3 Las cataratas provocan una p\u00e9rdida progresiva de la visi\u00f3n y son la pri- mera causa de ceguera prevenible en mayores de 60 a\u00f1os. Consisten en la opacidad del cristalino, debido sobre todo al envejecimiento. Para corregirlas, se practica la emulsificaci\u00f3n del cristali-no mediante ultrasonidos, que es el pro- ceso quir\u00fargico m\u00e1s com\u00fan de cualquier especialidad. En Espa\u00f1a se practican alrededor de 450.000 intervenciones anuales, seg\u00fan datos del Dr. Ram\u00f3n Lorente, jefe del Servicio de oftalmolog\u00eda del Complejo Hospitalario Universitario de ourense (CHUo).A pesar de la eficacia y buenos resulta-dos de esta operaci\u00f3n, que no requiere de ingreso hospitalario, m\u00e1s de la mitad de ciudadanos no acude a un profesional una vez al a\u00f1o y existen ideas equivoca- das en torno esta cirug\u00eda y a las catara- tas. El estudio \"Mucho que ver\", realizado en el marco de la campa\u00f1a de divulgaci\u00f3n \"gente con Vista\", impulsada por Alcon en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda ocular Implanto-Refractiva (SECoIR), puso de manifiesto que el 80% de los entrevistados ten\u00edan poco o ning\u00fan conocimiento sobre las cataratas. Seg\u00fan Lorente, tambi\u00e9n presidente de SECoIR, esta falta de informaci\u00f3n provoca un retraso en el diagn\u00f3stico y la no aplica- ci\u00f3n de tratamiento, lo que puede acabar en ceguera transitoria. \"Hay sobre todo muchas personas mayores que creen que, para unos mejores resultados, tienen que esperar a hacerse la cirug\u00eda cuando las cataratas est\u00e1n muy maduras y ya no ven nada, cuando es todo lo contrario\", indica. Esta cirug\u00eda refractiva puede corregir to- dos los defectos refractivos como astig- matismo, miop\u00eda e hipermetrop\u00eda, y no tener necesidad de utilizar gafas. As\u00ed mis- mo, existen lentes intraoculares multifo-cales que dan la opci\u00f3n de ver a todas las distancias (cerca, media y lejos). En el marco de la campa\u00f1a, se est\u00e1n desa-rrollando acciones diversas, como las jor- nadas informativas celebradas en oviedo y en Bilbao, as\u00ed como las de Barcelona, con la colaboraci\u00f3n del Instituto Municipal de Mercados del Ayuntamiento y la Fundaci\u00f3n Barcelona Salud.El 80% de la poblaci\u00f3n conoce poco o nada sobre la cirug\u00eda de cataratasOftalmolog\u00eda J.S.LL. BARCELONAM\u00e1s de la mitad de ciudadanos no acude anualmente a hacerse una revisi\u00f3n, lo que dificulta el diagn\u00f3stico temprano y complica la evoluci\u00f3n posterior \u00bfPor qu\u00e9 parches en los ojos? IDOIA RODR\u00cdGuEz mAIztEGuI oftalm\u00f3loga www.barraquer.com Industria REDACCI\u00d3N. mADRID Son innegables los benefi- cios de los medicamentos innovadores para la mejo- ra de la salud y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, pero tam-bi\u00e9n tienen otras implicaciones positivas para la sociedad, como las econ\u00f3micas y laborales. El informe 'El valor del medi- camento desde una perspecti-va social' ha recabado datos que cuantifican toda esta aportaci\u00f3n del f\u00e1rmaco, bas\u00e1ndose en 500 referencias de la literatura cien- t\u00edfica. Este trabajo, presentado a finales de mes en Madrid, ha si-do elaborado por el centro de in- vestigaci\u00f3n en Econom\u00eda de la Salud Weber, con el apoyo de Farmaindustria. Seg\u00fan el director general de es- ta patronal, Humberto Arn\u00e9s, tal y como apunta el informe, \"la inno- vaci\u00f3n en medicamentos trae so-luciones concretas para pacientes concretos, y cada vez m\u00e1s, puesto que avanzamos con rapidez hacia tratamientos cada vez m\u00e1s pre- cisos y personalizados\". Un cla-ro ejemplo de ello son las nuevas terapias contra el c\u00e1ncer, que ha dejado de ser una sentencia de muerte para muchos pacientes. otra enfermedad que ha cambia- do dr\u00e1sticamente gracias a los medicamentos es el VIH/Sida, que ha pasado a ser una patolo- g\u00eda cr\u00f3nica. De forma similar, los antivirales para la hepatitis C han supuesto una nueva era en el tra- tamiento del virus, con unas tasas de curaci\u00f3n cercanas al cien por cien de los casos. Por otro lado, la mejora del es- tado de salud de los ciudadanos evita hospitalizaciones, cirug\u00edas, visitas m\u00e9dicas y cuidados per- sonales. Tampoco hay que olvidar los ahorros en costes de atenci\u00f3n a personas dependientes, as\u00ed co- mo los laborales, al reducir el n\u00famero de bajas y merma de la productividad. En cuanto al valor econ\u00f3mico del medicamento, la industria far- mac\u00e9utica destaca por ser motor del crecimiento de la econom\u00eda y generador de empleo de calidad. Adem\u00e1s, se trata del sector in- dustrial que m\u00e1s invierte en in- vestigaci\u00f3n en Espa\u00f1a, unos 917 millones de euros anuales, lo que supone un 20% del gasto en I+D de la industria.El medicamento como bien social Las innovaciones terap\u00e9uticas comportan un ahorro al sistema sanitarioMedicina 28 DE ABRIL 2018 4 Neumolog\u00eda Los expertos reunidos por Philips en el encuentro 'El sue\u00f1o como pilar de salud' fueron claros: jun- to con una buena alimentaci\u00f3n y una pr\u00e1ctica habitual de ejercicio f\u00edsico, el sue\u00f1o es uno de los tres componentes clave para una buena salud y \u00e9ste puede verse alterado, principalmente, por el in- somnio o la apnea, los principales tras- tornos asociados. Y es que como asegur\u00f3 Carlos Macaya, je- fe del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, \"no dormir bien pro- voca efectos en el cuerpo\". As\u00ed, continu\u00f3, aunque a d\u00eda de hoy \"no est\u00e9n incluidos como factor de riesgo cardiovascular, pe- ro s\u00ed hay estudios que relacionan los pro- blemas de sue\u00f1o con la hipertensi\u00f3n\". Por eso es importante abordar el in- somnio, que no es lo que sufren, se-g\u00fan Patricia Lloberes, responsable de la Unidad del Sue\u00f1o del Servicio de Neumolog\u00eda del Hospital Vall d'Hebron \"aquellas personas que solo necesitan 5 horas\" para recargar las pilas y funcio- nar durante el d\u00eda. El insomnio implica dificultad para conciliar el sue\u00f1o y para mantenerlo durante la noche y su princi- pal s\u00edntoma es la somnolencia durante la jornada, con los riesgos que eso entra\u00f1a, por ejemplo, para la conducci\u00f3n. Para luchar contra este trastorno, olga Mediano, neum\u00f3loga de la Unidad del Sue\u00f1o del Hospital Universitario de guadalajara, recomend\u00f3 \"hacer una his- toria cl\u00ednica y establecer recomendacio-nes\". Entre ellas est\u00e1 el seguir una rutina antes de ir a dormir, una cena ligera o la pr\u00e1ctica de ejercicio durante el d\u00eda, entre otros. \"La medicaci\u00f3n\", asegura Mediano, \"debe ser el \u00faltimo paso y solo aplicarse si los anteriores no funcionan\". Por otro lado est\u00e1 la apnea, que se diag- nostica cuando un paciente hace m\u00e1s de 30 pausas en su respiraci\u00f3n por cada ho- ra de sue\u00f1o y cuya principal causa es la obesidad, adem\u00e1s de \"la morfolog\u00eda de la barbilla, la mand\u00edbula, el paladar, la len- gua o las v\u00edas a\u00e9reas\", confirm\u00f3 la es- pecialista. Para tratarla se utilizan los dispositivos de presi\u00f3n continua positiva sobre las v\u00edas a\u00e9reas (CPAP por sus si- glas en ingl\u00e9s), que seg\u00fan Lloberes, con- siguen \"una eficacia del 100% cuando se usan\". Dijo esto porque se calcula que hay un 30% de pacientes no adherentes, sobre los que habr\u00eda que incidir con ac- ciones coordinadas entre proveedores y profesionales sanitarios. Los buenos h\u00e1bitos y la terapia con CPAP contribuyen a mejorar la calidad del sue\u00f1o FRANCISCO ROSA. mADRIDNi\u00f1os prematuros, con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, enfermedad pulmonar cr\u00f3nica o neuromuscular, presentan mayor vulnerabilidad al Virus Respiratorio Sincitial El Virus Respiratorio Sincitial (VRS) tiene un destacado im- pacto sobre la poblaci\u00f3n infan- til. Aproximadamente el 75% de los ni\u00f1os menores de un a\u00f1o sufren una infecci\u00f3n por este virus, con un pico de m\u00e1xima incidencia entre los dos y los tres meses de edad, seg\u00fan datos de Susana Rey, responsable del Servicio de Pediatr\u00eda del Complexo Hospitalario Universitario de ourense. La infecci\u00f3n se manifiesta en general en s\u00edntomas catarrales de leve a moderados, sin embargo, puede progresar a infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior, provocan-do cuadros graves de bronquiolitis o neu- mon\u00edas. Entre el dos y el tres por ciento de los ni\u00f1os que tienen una primera in-fecci\u00f3n durante su primer a\u00f1o de vida re- quieren de ingreso hospitalario, afirma esta experta. Entre los grupos que presentan mayor riesgo para su salud, se encuentran los prematuros, los que padecen cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, enfermedad pulmonar cr\u00f3ni-ca, enfermedad neuromuscular o pacien- tes inmunodeprimidos. Sobre todo, en estos grupos, son fundamentales las me-didas para evitar el contagio, que es f\u00e1- cil y r\u00e1pido, al transmitirse por v\u00eda a\u00e9rea o por contacto directo a trav\u00e9s de objetos contaminados con el virus. Tal y como apunta Rey, las recomenda- ciones pasan por mantener la lactancia materna durante al menos cuatro meses, lavarse las manos especialmente antes y despu\u00e9s de tocar al ni\u00f1o o alguno de los objetos que utiliza y tener cuidado con el n\u00famero de visitas, especialmente en ni-\u00f1os con mayor riesgo de sufrir infecciones graves. Tambi\u00e9n se aconseja evitar el con-tacto con personas con s\u00edntomas respira- torios y evitar la exposici\u00f3n al tabaco. Para esta pediatra, es de vital importancia conocer las medidas de prevenci\u00f3n de in- fecci\u00f3n por VRS. del VRS es f\u00e1cil, si sabes c\u00f3mo' acercan a las familias y cuidadores de los ni\u00f1os con edades de riesgo toda la informaci\u00f3n ne- cesaria sobre la prevenci\u00f3n y tratamien- to de esta infecci\u00f3n tan frecuente en los meses de oto\u00f1o e invierno\", afirma Rey. Como tratamiento preventivo farmaco- l\u00f3gico se dispone de la inmunoprofilaxis pasiva, que consiste en la administraci\u00f3n de una inyecci\u00f3n mensual de un anticuer- po monoclonal durante la estaci\u00f3n epid\u00e9- mica del virus, que puede variar seg\u00fan el a\u00f1o. Esta profilaxis var\u00eda en duraci\u00f3n de- pendiendo de si es un ni\u00f1o prematuro, seg\u00fan la edad gestacional y la edad cro- nol\u00f3gica que presenta al inicio de la es- taci\u00f3n; o si es un paciente con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, displasia broncopulmonar o enfermedad neuromuscular, entre otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas que se incluyen, don-de la inmunoprofilaxis se extiende hasta los dos a\u00f1os de edad. Numerosos estudios han demostrado la eficacia de esta profilaxis, con un descen-so significativo del n\u00famero de hospitaliza- ciones en los grupos de riesgo detallados anteriormente, apunta esta especialista. Esta terapia disminuye hasta en un 78% los ingresos en pacientes prematuros, y tambi\u00e9n se produce un descenso del n\u00fa-mero total de d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n y de n\u00famero de d\u00edas que los ni\u00f1os precisan cuidados intensivos. La prevenci\u00f3n, clave para evitar el VRS El virus puede provocar cuadros graves de bronquiolitis o neumon\u00edas La apnea se diagnostica cuando se hace m\u00e1s de 30 pausas/hora en su respiraci\u00f3nGABRIELA GARETTO . mADRIDMedicina 28 DE ABRIL 2018 5 Un libro desmitifica la creencia de que las mujeres con esta enfermedad no pueden quedarse embarazadas Durante muchos a\u00f1os se pens\u00f3 que el embarazo podr\u00eda tener un impacto negativo en las mujeres con esclerosis m\u00faltiple, de mo- do que se desaconsejaba que concibieran un hijo. Sin embargo, se han publicado es- tudios que demuestran que, bajo vigilan- cia m\u00e9dica y con ajuste de medicaci\u00f3n, no debe haber motivo para renunciar a ser madre.La esclerosis m\u00faltiple la padece m\u00e1s el sexo femenino (tres mujeres por un hombre) y suele diagnosticarse a los 30 a\u00f1os, es decir, en edad reproductiva. Por estos motivos \"es muy frecuente tra- tar este tema en las consultas\", seg\u00fan Lucienne Costa-Frossard, de la Unidad de Esclerosis M\u00faltiple del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, de Madrid. Para resolver dudas en torno a ser madre con esta enfermedad, Ediciones Mayo ha editado el libro \"Planificaci\u00f3n familiar y esclerosis m\u00faltiple. 100 respuestas cla-ve\". Con un lenguaje pr\u00e1ctico, pero al mismo tiempo con contenido riguroso y cient\u00edfico, esta obra aborda todo el pro- ceso, desde la planificaci\u00f3n familiar, la contracepci\u00f3n y la concepci\u00f3n, hasta el embarazo, el parto y el postparto. El libro se distribuir\u00e1 mediante Sanofi genzyme a centros m\u00e9dicos y asociaciones de pa- cientes, y tambi\u00e9n puede solicitarse a la editorial.Tener hijos no hace empeorar la progre-si\u00f3n de la enfermedad, y aunque nada ga- rantiza que est\u00e9 libre de brotes, incluso con tratamiento, \"el cambio en el siste- ma inmune, que permite a la madre to-lerar al feto, favorece que est\u00e9 protegida de los brotes\", explica Costa-Frossard, coautora del libro. Los tratamientos farmacol\u00f3gicos disponi-bles tienen eficacia suficiente para progra-mar el embarazo. Es recomendable que la paciente est\u00e9 estable al menos durante un a\u00f1o antes de quedarse embarazada; de este modo, tambi\u00e9n habr\u00e1 menos posibili-dades de brotes tras el parto, seg\u00fan otra de las escritoras del libro, Celia oreja-guevera, jefe de secci\u00f3n de Neurolog\u00eda y responsable de la Unidad de Esclerosis M\u00faltiple del Hospital Universitario Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid. Algunas dudas que aclara el libro giran en torno a la anestesia epidural, que s\u00ed pue- den recibirla; la lactancia materna, que es factible si no se est\u00e1 bajo tratamiento; o la posibilidad de que exista un riesgo para el feto por el hecho de tener esclerosis m\u00fal- tiple, que es falso. Entre las cuestiones a las que se da res- puesta tambi\u00e9n destacan las relacionadas con la vida sexual. \"En el libro explicamos todos los m\u00e9todos anticonceptivos, ha- ciendo especial hincapi\u00e9 en aquellos que permiten poder planificar la vida de las mujeres y hacer real el sue\u00f1o de ser pa- dres\", subraya Pilar Lafuente, del Servicio de ginecolog\u00eda del Hospital Universitario La Paz, de Madrid. La esclerosis m\u00faltiple es la enferme- dad neurol\u00f3gica cr\u00f3nica m\u00e1s habitual en personas de entre 20 y 40 a\u00f1os. En Espa\u00f1a, cada a\u00f1o aparecen dos mil nue-vos casos, siendo la segunda causa de discapacidad en adultos j\u00f3venes tras los accidentes de tr\u00e1fico.La esclerosis m\u00faltiple durante el embarazo presenta una evoluci\u00f3n m\u00e1s favorable J.O. BARCELONA Neurolog\u00eda El cambio en el sistema inmune favorece que la mujer est\u00e9 protegida de los brotes Algunos mitos sobre el embarazo y la esclerosis m\u00faltiple se superan con el tiempo. Alergolog\u00eda El abordaje de la alergia ha expe- rimentado en la \u00faltima d\u00e9cada una importante transformaci\u00f3n, derivada fundamentalmente del aumento de personas que la padecen y del n\u00famero de fuentes alerg\u00e9nicas, as\u00ed como de los avances en el diagn\u00f3stico y tratamiento. Si antes lo habitual era que estos pa- cientes manifestaban alergia a una o dos sustancias, ahora es mucho m\u00e1s fre- cuente que lo hagan a m\u00faltiples de ellas y durante todo el a\u00f1o. Es lo que se co- noce por polisensibilizaci\u00f3n. \"Hoy por ejemplo tenemos muchos al\u00e9rgicos al polen que tambi\u00e9n lo son a alimentos de origen vegetal\", seg\u00fan Pedro guardia, di- rector de la la Unidad de gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Alergolog\u00eda del Hospital Universitario Virgen Macarena, en Sevilla. La explicaci\u00f3n de este aumento hay que buscarla en el cambio de estilo de vida occidental, con entornos higi\u00e9nicos que impiden el contacto con substancias es- timuladoras del sistema inmunol\u00f3gico, en el nuevo tipo de alimentaci\u00f3n y en la contaminaci\u00f3n, sobre todo la generada por los motores de combusti\u00f3n di\u00e9sel y las calderas de calefacci\u00f3n. A esta realidad se suma el desarro-llo del diagn\u00f3stico molecular, mediante el cual los alerg\u00f3logos son capaces de conocer a qu\u00e9 prote\u00ednas de una fuente alerg\u00e9nica est\u00e1 realmente sensibilizado cada paciente, de modo que es posible afinar el perfil de sensibilizaci\u00f3n de ca-da persona. Esto permite aplicar un tra- tamiento m\u00e1s preciso e individualizado, indica guardia.Eficacia de la inmunoterapia La vacunaci\u00f3n con al\u00e9rgenos, o inmu-noterapia, es la herramienta m\u00e1s efi- caz para el control de la alergia en muchos pacientes. Consiste en la ad- ministraci\u00f3n de dosis repetitivas del al\u00e9rgeno, para disminuir o eliminar la sensibilidad hacia este, con una dura- ci\u00f3n de tratamiento entre tres y cinco a\u00f1os en la mayor\u00eda de casos, aunque la mejor\u00eda de los s\u00edntomas comienza a notarse a los tres o cinco meses. Es un tratamiento cada vez m\u00e1s personaliza- do y el \u00fanico que act\u00faa sobre la causa de la alergia, siendo capaz de modifi- car el curso natural de la enfermedad y evitar el desarrollo de nuevas sensi- bilizaciones, apunta este especialis- ta, tambi\u00e9n presidente de la Sociedad Andaluza de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica. \"Hay estudios que demuestran que, con la vacunaci\u00f3n de forma precoz a ni\u00f1os con rinitis, el porcentaje que va a evolucionar a asma - que es lo habitual - es muy inferior a la poblaci\u00f3n no tra- tada\", sostiene. La administraci\u00f3n de esta terapia en el momento inicial de la enfermedad tambi\u00e9n ha demostrado que evoluciona con un n\u00famero menor de nuevas sensibilizaciones, a\u00f1ade. Los al\u00e9rgicos deben verificar si son polisensibles en la consulta del especialista MONTSE FERRER. sEvILLAAumenta el n\u00famero de pacientes con alergia a m\u00e1s de dos sustancias, que se pueden beneficiar de la inmunoterapia La alergia al diente de le\u00f3n est\u00e1 directamente relacionada con alergias a la ambros\u00eda Medicina 6 28 DE ABRIL 2018 Oncolog\u00eda Las personas mayores de 50 a\u00f1os deben someterse a pruebas de cribado para evitar casos de enfermedad avanzada Uno de los problemas con el c\u00e1n- cer de colon y recto es que es asintom\u00e1tico en sus primeras etapas, por lo que, cuando se detecta, en muchas ocasiones la enfer- medad est\u00e1 avanzada. Por este motivo, es tan importante que las personas ma- yores de 50 a\u00f1os de edad se realicen la prueba de cribado. \"No esperemos que el paciente tenga diarreas, sangre en heces o p\u00e9rdida de peso\", recomienda Eduardo D\u00edaz-Rubio, vicepresidente de la Real Academia Nacional de Medicina.Sin embargo, numerosas personas que deber\u00edan someterse a este test no lo ha- cen, retras\u00e1ndose de este modo el diag-n\u00f3stico. Una de las explicaciones es que el conocimiento que la poblaci\u00f3n tie- ne sobre este tumor es inferior a lo que cabr\u00eda esperar dada la incidencia del mismo. De hecho, es el m\u00e1s frecuente, seg\u00fan el \u00faltimo informe de la Sociedad Espa\u00f1ola de oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEoM), en 2017, cuyos datos revelan que se diag-nosticaron 34.331 casos de c\u00e1ncer co- lorrectal, situ\u00e1ndose por encima del de pr\u00f3stata, pulm\u00f3n y mama. Este \u00faltimo, a pesar de afectar a menos personas (el a\u00f1o pasado se dieron 26.370 nuevos casos) es mucho m\u00e1s conocido socialmente. As\u00ed lo revela la \"II Encuesta sobre el conocimiento del c\u00e1ncer colo- rrectal a p\u00fablico general\", impulsada por la Fundaci\u00f3n Merck Salud. Seg\u00fan los re- sultados, este tumor es el cuarto m\u00e1s conocido por la poblaci\u00f3n, siendo el pri-mero el de mama. \"Se ha trabajado mu- cho en concienciaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer mama y nosotros estamos luchando pa- ra que en el de colon y recto se adquiera tambi\u00e9n un buen nivel de conocimiento\", apunta Carmen gonz\u00e1lez, presidenta eje- cutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud. Desde esta entidad, se ha impulsado la campa\u00f1a #Colonizacci\u00f3n, para dar a co- nocer la importancia de que las perso- nas mayores de 50 a\u00f1os se realicen el test de sangre oculta en heces. Este ti- po de pruebas son ofrecidas de mane- ra gratuita por los servicios de salud de la mayor\u00eda de comunidades aut\u00f3nomas. Sin embargo, la cobertura es dispar y ha-br\u00eda que optimizar los programas, opina D\u00edaz-Rubio. La informaci\u00f3n de la que dispone la po- blaci\u00f3n en torno a los tratamientos pa-ra este c\u00e1ncer tambi\u00e9n es mejorable. Seg\u00fan revela la mencionada encuesta, en torno al 50% de entrevistados des- conoce la existencia de biomarcadores oncol\u00f3gicos, que permiten la individuali-zaci\u00f3n de los tratamientos. Adem\u00e1s, so- lo el 18% sabe qu\u00e9 es la biopsia l\u00edquida, tambi\u00e9n conocida como test de biomar-cadores basados en la sangre, que de- tecta las mutaciones espec\u00edficas de un tumor mediante una muestra de sangre. La incidencia del c\u00e1ncer colorrectal ha aumentado como consecuencia sobre todo del envejecimiento y diagn\u00f3stico m\u00e1s temprano y preciso. Esto se tradu- ce en un aumento de la supervivencia global a cinco a\u00f1os, que en el momento actual se sit\u00faa en un 54% de los casos, se\u00f1ala D\u00edaz-Rubio.Objetivo: aumentar el conocimiento del c\u00e1ncer colorrectal para detectarlo mejor J.SLL. BARCELONA Prueba para el cribado del c\u00e1ncer colorrectal en Catalu\u00f1a, ofrecida tambi\u00e9n en farmacias. Aparato Digestivo A excepci\u00f3n de casos graves, ser into- lerante a la lactosa no significa te- ner que renunciar a los l\u00e1cteos de por vida. M\u00e1s bien todo lo contrario. Los especialistas aconsejan introducir es-tos productos de forma paulatina en la dieta del afectado por dos motivos principalmen- te. Uno de ellos para lograr un mayor control de la afecci\u00f3n, y el otro para que la perso- na intolerante a la lactosa no sufra un d\u00e9fi-cit de calcio y de vitamina D, imprescindibles para la salud de los huesos. \"La tolerabilidad a la lactosa aumenta cuando esta se distri- buye en peque\u00f1as tomas y, sobre todo, cuan- do se combina con otros alimentos\", afirma Llu\u00eds Asmarats, jefe del Servicio de Medicina Interna de la Cl\u00ednica Sagrada Familia de Barcelona. La intolerancia a la lactosa se produce cuando una persona presenta un d\u00e9ficit de la enzima lactasa. De manera que la lactosa no puede ser digerida correctamente en el intestino delgado y pasa directamente al intestino grueso, donde es fermentada por la flora bacteriana, provocando trastornos di- gestivos en forma de flatulencia, dolor abdo- minal, diarreas e incluso v\u00f3mitos. No todas las personas padecen el mismo grado de in- tolerancia, ni todos los alimentos contienen la misma cantidad de lactosa. Los productos l\u00e1cteos fermentados, como el queso curado o el yogur, son una buena manera de empezar el proceso de incorporaci\u00f3n de la lactosa en la dieta. El motivo es que, durante su proceso de elaboraci\u00f3n, las bacterias encargadas de fermentar la leche (Streptococcus thermo- philus y Lactobacillus bulgaricus) generan la enzima lactasa y, de este modo, ayudan a la asimilaci\u00f3n de la lactosa y, por tanto, a la digesti\u00f3n. Adem\u00e1s, una persona con esta afecci\u00f3n puede llegar a tolerar hasta 12g de lactosa al d\u00eda, y el yogur solo contiene 4g. Sin olvidar que los fermentos del yogur llegan vivos al intestino, por lo que ayudan a dige-rir mejor la lactosa. La Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociedades de Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n y Diet\u00e9tica (FESNAD) afirma que las bacte- rias que producen la fermentaci\u00f3n del yogur favorecen la mejor digestibilidad respecto a la leche y se ha de-mostrado que, si estos productos se ingieren de forma fracciona-da, se puede minimi- zar o incluso evitar la aparici\u00f3n de s\u00ednto- mas. No obstante, el especialista Llu\u00eds Asmarats recuerda que es importan- te realizar la intro- ducci\u00f3n paulatina de la lactosa en la dieta siempre bajo la supervisi\u00f3n de un m\u00e9dico. A\u00fan siendo intolerante a la lactosa, \u00a1no renuncies a los l\u00e1cteos! Se aconseja la introducci\u00f3n paulatina de estos productos en la mayor\u00eda de los pacientes JOAN OLIVA. BARCELONA Salud Deportiva MONTSE FERRER. BARCELONA La principal herramienta del fisioterapeuta es la te- rapia manual, que abarca todas las t\u00e9cnicas manua- les de fisioterapia. Entre las t\u00e9cni-cas de terapia manual, se pueden nombrar el drenaje, amasamien-to, estiramiento o tracciones. \"Todo esto se utiliza para mejo- rar las articulaciones, los m\u00fascu-los y la funci\u00f3n de la extremidad que quieras movilizar\" -explica guillermo Camps Tiffon, funda- dor del centro gC Fisiocoach de Barcelona. Adicionalmente, se complemen- ta el trabajo manual con el uso de m\u00e1quinas que pueden aplicar fr\u00edo, calor, corrientes o ultrasoni-dos, que permiten la electroesti- mulaci\u00f3n muscular, ejercicios de reeducaci\u00f3n postural y del ges- to deportivo. El proceso siempre se acompa\u00f1a de coaching o segui- miento de la evoluci\u00f3n del estado de cada paciente. Es necesario situar a la persona en el centro del proceso asistencial y trabajar en equipo con otros pro- fesionales, no solo para solucio-nar el dolor sino, y tan importante, para prevenir su reaparici\u00f3n. Tambi\u00e9n es fundamental cuidar la parte psicol\u00f3gica, pues determi- nadas lesiones tienen una clara afectaci\u00f3n en la mente de la per- sona y condicionan su ritmo de vi- da y costumbres. \"Con las manos, con la yema de los dedos, sentimos lo que toca- mos y podemos ejercer fuerza, elastificar un tejido, ayudar a de- generar una contractura o estimu- lar m\u00fasculos, entre otros\", explica Camps, profesional formado en B\u00e9lgica y Barcelona en fisiotera-pia deportiva, punci\u00f3n seca, tera- pia manual y osteopat\u00eda. El trabajo de los fisioterapeutas abarca mu-chos m\u00e1s campos que el deporti- vo: dolencias relacionadas con la actividad laboral, con la vida dia- ria, pacientes reci\u00e9n operados o en tratamiento m\u00e9dico, etc. En general, el deportista no profe- sional suele presentar sobrecarga muscular de piernas, lumbares, cervicales y hombros, tambi\u00e9n problemas de menisco y rotura de ligamento cruzado anterior en la rodilla, esguinces de tobillo, ten- dinitis o tendinopat\u00edas del ten- d\u00f3n rotuliano y del manguito de los rotadores en el hombro, co- do de tenista y artrosis de rodi- llas y caderas. Seg\u00fan guillermo Camps, \"la relaci\u00f3n entre depor- te y lesi\u00f3n depende de la prepara-ci\u00f3n del deportista y de las horas de entrenamiento\".Fisioterapia de coaching Medicina 7 28 DE ABRIL 2018 \"La modificaci\u00f3n gen\u00e9tica es la que permite mejorar el valor nutritivo de la comida\"RICHARD RoBERTS , PREMIo NoBEL DE QU\u00edMICAEntrevista Richard John Roberts pronun- ci\u00f3 recientemente una con- ferencia en Barcelona sobre seguridad de los transg\u00e9ni- cos, por invitaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n La Caixa y la Real Academia Europea de Doctores. Nacido en Derby (Inglaterra) en 1943, se licenci\u00f3 en qu\u00edmica en la Universidad de Sheffield, para rea- lizar estudios post-doctorales en Harvard. De all\u00ed se traslad\u00f3 al labo- ratorio de Cold Spring Harbor, donde fue fichado por el tambi\u00e9n ganador del premio Nobel James Watson, codescubridor de la estructura del ADN. El doctor Roberts recibi\u00f3, junto a Philip A. Sharp, el Premio Nobel de Medicina 1993 por sus trabajos sobre los intrones, los fragmentos del ADN sin informaci\u00f3n gen\u00e9tica. Desde 1992 dirige la investigaci\u00f3n de la empresa estadounidense New England Biolabs. Pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 los cultivos trans- g\u00e9nicos tienen tan mala reputaci\u00f3n? Respuesta: Por las organizaciones ecologistas: hace a\u00f1os, comenzaron a asegurar que eran peligrosos, con his-torias de miedo. Y ten\u00edan mucho dinero, lo que les permiti\u00f3 grandes campa\u00f1as de publicidad que explicaban su pun- to de vista. Los cient\u00edficos intentamos responder, pero no ten\u00edamos dinero y, adem\u00e1s, se nos atacaba diciendo que no pod\u00edamos tener raz\u00f3n porque exist\u00eda un conflicto de intereses al estar finan- ciados por la industria agroalimenta- ria. Y este conflicto ha supuesto que hemos perdido treinta a\u00f1os de tiempo. P: \u00bfY cree que estos cultivos tienen futuro? R: S\u00ed, entre otros motivos porque la gente en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo quieren comer. Creo que, al final, la opi- ni\u00f3n p\u00fablica se dar\u00e1 cuenta de que los transg\u00e9nicos no son peligrosos y que la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica es solo otro m\u00e9- todo de cruzar plantas y lo ir\u00e1 aceptando lentamente. Ayudar\u00eda si los ecologistas reconocieran que se han equivocado. P: Pero la gente se sigue preguntando si los transg\u00e9nicos son totalmente se-guros para la salud... R: Durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os han sido comidos tanto por el ganado como por humanos y no ha habido ni un solo caso en el que haya habido un problema, algo que no se puede decir de las plantas cultivadas por m\u00e9todos tradicionales. Y eso que se consideran seguras, aunque las plantas sean irra- diadas con rayos X para que muten. o se les apliquen qu\u00edmicos para lograrlo. P: Por tanto, \u00bfcree que tendremos la suerte de ver c\u00f3mo disminuye el ham-bre en el mundo? R: S\u00ed, lo creo. Y no solo el hambre, porque una de los aspectos m\u00e1s po-sitivos de la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica es que permite mejorar el valor nutritivo de la comida, algo que es muy impor-tante en los pa\u00edses en v\u00edas en desarro- llo. All\u00ed, muchas de las plantas que se comen carecen de determinados nu-trientes porque la gente no tiene dine- ro para invertir en diferentes plantas o para comprar pastillas de vitaminas. P: \u00bfQu\u00e9 alimentos de este tipo cree que son m\u00e1s prometedores? R: El arroz dorado, que proporcio- na dosis extra de vitamina A y pre- viene la ceguera. Se ha aprobado en Bangladesh y Canad\u00e1. Y espero que podamos hacer algo con los pl\u00e1ta- nos, que aportan en muchos pa\u00edses del \u00c1frica subsahariana el 30% de las calor\u00edas: muchas de las plantas de ba- nano han muerto por una enfermedad que puede combatirse si se introducen dos genes del pimiento morr\u00f3n en el pl\u00e1tano, que as\u00ed se hace resistente a la enfermedad. P: Usted es un pionero en el cam- po de la gen\u00e9tica, \u00bfc\u00f3mo ha vivido los cambios de los \u00faltimos 30 a\u00f1os? R: - Estudi\u00e9 qu\u00edmica y le\u00ed un breve libro del premio Nobel John Kendrew, que hizo que me decantara por la bio- log\u00eda molecular. Y una conferencia sobre enzimas de restricci\u00f3n me con- venci\u00f3 que eran la manera de secuen- ciar el ADN. As\u00ed que empec\u00e9 a trabajar en ellas, desarrollando herramientas que permitieran la secuenciaci\u00f3n. Tuve \u00e9xito, lo que propici\u00f3 a su vez desarrollar herramientas computacio- nales. Me considero un descubridor de herramientas. P: \u00bfY esas herramientas ser\u00e1n \u00fatiles para una medicina personalizada?R: Quiz\u00e1. Mi duda es que todav\u00eda no sabemos lo suficiente del cuerpo humano para que sea realmente per-sonalizada: tenemos que entender realmente c\u00f3mo funcionan las c\u00e9lulas e interact\u00faan unas con otras y, espe-cialmente, c\u00f3mo funciona en nuestro cuerpo la flora microbiana. Espero que sea informaci\u00f3n \u00fatil en el futuro. P: otro campo prometedor es la in- munoterapia para combatir el c\u00e1ncer... R: S\u00ed, lo es. Pero todav\u00eda falta camino por recorrer: en algunos c\u00e1nceres fun- ciona muy bien, en otros causan efec- tos secundarios y no sabemos por qu\u00e9. P: Tambi\u00e9n est\u00e1 interesado en las llamadas enfermedades olvidadas, como la malaria. \u00bfC\u00f3mo se pueden combatir? R: El abordaje debe ser diferente, porque estas enfermedades no son rentables. Por eso, tenemos que en- contrar maneras para desarrollar f\u00e1r- macos mediante fundaciones que no busquen el lucro y que est\u00e9n libres de patente. Y creo que si erradicamos el mosquito, esteriliz\u00e1ndolo, nos li- brar\u00edamos de la malaria, el dengue, la fiebre amarilla, el zika... Se puede discutir si esa medida afectar\u00eda a los p\u00e1jaros o a los murci\u00e9lagos -que co- men muchos mosquitos-, pero pienso que no, porque tienen otras fuentes de comida. P: \u00bfSigue investigando, en qu\u00e9 in- vestiga ahora? R: Trabajo en bacterias, en del ADN, en la epigen\u00e9tica bac- teriana, que es un campo prometedor. Mi percepci\u00f3n es que solo me jubilar\u00e9 cuando me muera, pero solo si tengo que hacerlo [r\u00ede]. Richard Roberts, en una reciente conferencia en Barcelona.JAVIER gRANDA REVILLA. BARCELONA Medicina 8 28 DE ABRIL 2018 Cerca del 60% de personas en Espa\u00f1a tiene en el est\u00f3mago la bacteria Helicobacter Pylori, que se contrae por v\u00eda oral, so- bre todo a trav\u00e9s de la saliva. No siem-pre provoca s\u00edntomas a los portadores, que es posible que no desarrollen en- fermedad digestiva. Sin embargo, otros individuos que adquieren la infecci\u00f3n padecen molestias estomacales como dolor, acidez, digestiones lentas o ga- ses, coexistiendo factores gen\u00e9ticos, medioambientales o inmunes. As\u00ed lo explica Modesto Varas, especia- lista en Aparato Digestivo del Centro M\u00e9dico Teknon, de Quir\u00f3n Salud y jefe de Aparato Digestivo de CIMA Sanitas. \"El Helicobacter Pylori puede provo-car gastritis aguda, que en ocasiones se puede convertir en cr\u00f3nica o atr\u00f3fi-ca, as\u00ed como \u00falcera g\u00e1strica o duode- nal\", apunta. De hecho, se estima que existe infecci\u00f3n por Helicobacter Pylori en un 80-85% de las \u00falceras un 90-95% de las \u00falceras duode- nales. La enfermedad puede incluso progresar en linfoma y c\u00e1ncer g\u00e1strico, subraya Varas. El abordaje de estos pacientes pa- sa por el diagn\u00f3stico precoz y el tratamiento farmacol\u00f3gico, pa- ra erradicar la bacteria y modificar as\u00ed la historia natural de la enfer- medad. Para detectarla, se utiliza el denominado test de aliento con urea o la prueba de detecci\u00f3n en heces, esta \u00faltima especialmente en ni\u00f1os de menor edad. La primera se rea- liza exhalando aliento para saber si existe presencia de la bacteria, y su sensibilidad se sit\u00faa entre el 90 y el 100%. Esta prueba tiene una dura- ci\u00f3n aproximadamente de 30 minu- tos y debe realizarse en presencia de un profesional sanitario.M\u00e9todos m\u00e1s invasivos como la biop- sia por endoscopia se practican ante la presencia de s\u00edntomas de alarma, como hemorragia, p\u00e9rdida de peso o anal\u00edtica alterada. Esta prueba se hace con sedaci\u00f3n y tiene una dura- ci\u00f3n de entre 10 y 15 minutos. Las pautas terap\u00e9uticas son m\u00fal-tiples, siendo la m\u00e1s habitual la administraci\u00f3n de omeprazol (o de-rivados) junto a tres antibi\u00f3ticos du- rante dos semanas, lo que consigue m\u00e1s del 90% de erradicaci\u00f3n de la bacteria, y por tanto frenar la pro-gresi\u00f3n de la enfermedad. Tras el tratamiento, se realiza otra prueba para comprobar que la infecci\u00f3n ha desaparecido.M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n est\u00e1 infectada con el Helicobacter Pylori J.S.LL. BARCELONAGastroenterolog\u00eda Cardiolog\u00eda Desde el implan- te de una v\u00e1lvula a\u00f3r- tica transcat\u00e9ter (TAVI) en el a\u00f1o 2002 por el Dr. Alain Cribier en un paciente ino-perable, la t\u00e9cnica percut\u00e1nea ha experimentado un auge en el tratamiento de los pacientes con estenosis a\u00f3rtica severa que pre- sentan molestias. Inicialmente, y soportado por los estudios ini- ciales con dos modelos de TAVI diferentes, se ha reservado es-ta t\u00e9cnica para los pacientes ino- perables (recordemos que la estenosis a\u00f3rtica severa tiene un excelente pron\u00f3stico si se so- mete a un recambio de la v\u00e1lvula mediante cirug\u00eda) o de elevad\u00edsi- mo riesgo de complicaciones du- rante o tras la cirug\u00eda. Este grupo de pacientes, que hasta ahora no ten\u00eda una alternativa m\u00e9dica ni quir\u00fargica buena, no ya para alargarles la vida sino para mejo- rar su calidad, han sido por aho- ra los grandes beneficiados del desarrollo de la TAVI. Este es un punto muy importante, pues aun-que en su mayor\u00eda son pacientes mayores o con otras enfermeda- des concomitantes, es una tarea de gran responsabilidad por par- te de los m\u00e9dicos de cabecera o de los cardi\u00f3logos cl\u00ednicos y ciru- janos card\u00edacos identificarlos en las consultas m\u00e9dicas. Esta vez sin exagerar: les va la vida. Ya les avanzo, no obstante, que es una tarea dificil\u00edsima pero necesaria la de evitar la futilidad de es- tos tratamientos en algunos ca- sos, la vida no es ni ser\u00e1 eterna a pesar de la TAVI. Dicho esto so- bre la fase inicial, los resultados buenos en los peores pacientes y sobre todo la durabilidad de la v\u00e1lvula implantada (con la TAVI) en el tiempo, permit\u00eda so\u00f1ar que en pacientes de menor riesgo quir\u00fargico (a los que los m\u00e9dicos llamamos de riesgo intermedio) los resultados pudiesen compe-tir con los de la cirug\u00eda de recam- bio valvular. Bien, pues eso ya es una reali- dad, seg\u00fan los estudios m\u00e1s re- cientes publicados en este perfil de pacientes, y de hecho en al- gunos pa\u00edses europeos ya im- plantan TAVI en pacientes de riesgo intermedio e incluso bajo. En nuestro medio estamos tra- tando de racionalizar el gasto en nuevas tecnolog\u00edas, entre las que la TAVI tiene un papel destacado, por lo que es conveniente contar con la ayuda de los cirujanos y sus buenos resultados hasta que garanticemos un acceso equitati- vo a los pacientes en los que la alternativa quir\u00fargica o m\u00e9dica muy probablemente no es bue- na. Con el tiempo, el abanico de oportunidades se ampliar\u00e1, has- ta entonces, alargaremos el bra- zo lo que nos deje la manga. Implante de v\u00e1lvulas percut\u00e1neas a\u00f3rticas BRuNO GARC\u00cdA DEL BLANCO Jefe de hemodin\u00e1mica cardiaca del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona La bacteria posee una ureasa muy potente capaz de hidrolizar la urea (13C) y convertirla en amo- niaco y 13CO2. \u00c9ste \u00faltimo viaja en sangre del est\u00f3mago a los pulmones expulsadose con el aliento. "}