{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colegiomedico.org.uy/wp-content/uploads/2020/12/Revista-Gestiona-7a-Edicion-baja.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "A\u00f1o 2, 7\u00b0 Edici\u00f3n / Agosto, setiembre y octubre del 2020colegiomedico.org.uy Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:Gestiona Publicaci\u00f3n ocial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay 7\u00b0 Edici\u00f3n Participaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y oncursos de arte y Fotograf\u00edaD\u00eda del Patrimonio en el CMU Actividad en conjunto entre el CMU y Alianza de PacientesMesa de di\u00e1logoEntre el CMU y UNASEVFirma del Convenio Mes internacional del C\u00e1ncer de mamaOctubre Rosa1 Publicaci\u00f3n ocial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay2La Revista Gestiona se ha convertido en un verdadero canal de comunicaci\u00f3n para todos los colegiados en todo el pa\u00eds, en la cual, a lo largo del a\u00f1o, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay ha rendido cuentas en forma peri\u00f3dica y transparente de su gesti\u00f3n con especial \u00e9nfasis en las actividades de educa- ci\u00f3n M\u00e9dica Continua como mandata la ley de creaci\u00f3n del CMU. La oferta de educaci\u00f3n m\u00e9dica, con m\u00e1s de 400 actividades, no se ha visto resentida en absoluto por la pandemia del covid-19, ya que se ha potenciado a trav\u00e9s de los cana- les de comunicaci\u00f3n del CMU y todas las actividades han sido transmitidas en vivo no s\u00f3lo por el Canal de Y ouTube del CMU, sino tambi\u00e9n a partir de noviembre de 2020, v\u00eda streaming por el Twitter oficial del CMU, con aumento de la plataforma zoom del CMU para 500 participantes en cada ac- tividad, los cuales pueden seguir en vivo las mismas o en diferido en el momento que cada colegiado disponga. Vamos a destacar especialmente que hoy, todos los colegiados y todos los integrantes de los equipos asistenciales del pa\u00eds pueden acceder a un certificado de participaci\u00f3n en cada curso en el que participen accediendo y registr\u00e1ndose en la p\u00e1gina web del Cole- gio M\u00e9dico del Uruguay en el link: https://educa.colegiomedico.org.uy. No queremos perder la oportunidad de feli- citar, desde el Colegio M\u00e9dico del Uruguay, a todos los colegiados del pa\u00eds, por su es- mero, dedicaci\u00f3n, y, profesionalismo en la lucha contra la pandemia del covid-19, de- jando bien en alto la profesi\u00f3n, intentando desde el CMU, brindarles todo el apoyo po- sible que se ha canalizado de las m\u00e1s diver - sas formas: Tapabocas, m\u00e1scaras faciales, realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3stico a m\u00e9dicos, Exoneraci\u00f3n de cuotas a los colegas que facturan, y en esta primera semana de di- ciembre con equipos de trabajo del CMU en las calles distribuyendo kits de preven- ci\u00f3n del Covid-19. En suma, el \u00e9nfasis en la gesti\u00f3n con hechos concretos que beneficien a toda la masa de colegiados en todo el pa\u00eds ha sido el com\u00fan denominador de todas las acciones y medi- das adoptadas a lo largo del a\u00f1o. El CMU es hoy una referencia para todos los colegiados, y en estos momentos que estamos atravesado, est\u00e1 siempre y por to- dos los canales a disposici\u00f3n de los mismos, para escucharlos, para apoyarlos, para pro- poner soluciones, ya que de eso se trata la raz\u00f3n de ser misma y esencia del CMU. Mg. Dr. Blauco Rodr\u00edguez Presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay Estamos en la 7ta. edici\u00f3n de Gestiona, la revista del CMUEditorial3\u00cdndice Art\u00edculos Desnutrici\u00f3n hospitalaria. Conocer y hacer, esa es la cuesti\u00f3n. ... 14 La Salud Bucal, como parte de la salud general ... 20 Otra mirada del conflicto. Aportes desde la gesti\u00f3n colaborativa de conflictos ... 24 Angioembolizaci\u00f3n previo a tratamiento quir\u00fargico ... 28 Abordaje Integral en el Manejo de Heridas Complejas ... 36 Luz del cielo Uruguay \"Procesar la muerte, cuando se espera la vida\" ... 42 El camino de la Fibromialgia ... 48 C\u00f3mo desarrollar resiliencia, o crecer en la adversidad en esta crisis ... 52 Experiencia vivida por un grupo de m\u00e9dicos jubilados voluntarios ... 60 Los cuidados paliativos ... 70 La Salud Cerebra en el Uruguay: Claves y desaf\u00edos ... 76 El Colegio M\u00e9dico del Uruguay que se viene ... 82 Hemocentro, Once a\u00f1os ... 84 PoCUS en la m\u00e9dica actual \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido? ... 88 Tumoraciones Border-line de ovario en pacientes en edad reproductiva ... 92 Eventos y reuniones .... 102 Actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua .... 128Prensa y Redes sociales .... 117 La voz de las Regionales .... 134 Edici\u00f3n y colaboraci\u00f3n: Consejo Nacional CMU integrado por: Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada, Dr. Fernando Rodr\u00edguez, Dra. Nancy Murillo, Dr. Andr\u00e9s Saibene, Dra. Rosanna Paolucci, Dra. Diana Domenech, Dr. Julio Vignolo y Dra. Ana Galluzzo. Dise\u00f1o y Diagramaci\u00f3n: Lic. Alvaro - Comunicaciones CMU Imprenta: 4Ley N\u00ba 18.591 de 18/09/2009. CAPITULO II DE LOS COMETIDOS DEL COLEGIO Art\u00edculo 4 El Colegio tendr\u00e1 los siguientes cometidos: 1. Velar para que el m\u00e9dico ejerza su pro- fesi\u00f3n, en cuanto al aspecto deontol\u00f3gico, con dignidad e independencia. 2. Vigilar que el ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica se cumpla dentro de los valores y reglas contenidos en el C\u00f3digo de Etica M\u00e9- dica. 3. Garantizar la calidad de la asistencia brindada por los m\u00e9dicos, as\u00ed como la pro- tecci\u00f3n de los derechos de los usuarios, sin perjuicio de la competencia correspondien- te del Ministerio de Salud P\u00fablica. 4. Proporcionar las garant\u00edas legales y so- ciales necesarias para asegurar un marco deontol\u00f3gico adecuado, que evite el riesgo de incurrir en pr\u00e1cticas corporativas.5. Establecer los deberes del m\u00e9dico para mantener actualizado su conocimiento. Este cometido no implica funci\u00f3n de re- certificaci\u00f3n, pero s\u00ed una necesaria coope- raci\u00f3n con los organismos encargados de atender la educaci\u00f3n m\u00e9dica continua. 6. Resolver sobre los casos sometidos a su jurisdicci\u00f3n en los asuntos relativos a la \u00e9ti- ca, deontolog\u00eda y diceolog\u00eda m\u00e9dicas que le sean requeridos por el Estado, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas o por integrantes del Co- legio. 7. Organizar actividades de educaci\u00f3n m\u00e9- dica continua y desarrollo profesional m\u00e9- dico continuo, vinculados al ejercicio pro- fesional y los preceptos \u00e9ticos aplicables. 8. Procurar la mejora continua de la cali- dad en el ejercicio profesional de los m\u00e9di- cos colegiados.5Dia del Patrimonio 2020 En el contexto del D\u00eda del Patrimonio 2020, bajo la consigna: Dr. MANUEL QUINTE- LA Medicina y Salud, bienes a preservar. Los d\u00edas S\u00e1bado 3 y domingo 4 de octubre, se llevaron a cabo diferentes actividades dentro y fuera de las instalaciones del Co- legio M\u00e9dico del Uruguay. Para la ocasi\u00f3n se realizaron dos concursos, uno de fotograf\u00eda llamado \"Nueva norma- lidad y otro concurso de arte nombrado \"Medicalizaci\u00f3n de la sociedad\" . Ambos para que pudieran concursar tanto Cole- giados como publico en general. A su vez en la sede central del CMU se decoraron los muros con fotograf\u00edas para homenajear aquellos m\u00e9dicos que hicieon historia y aportaron al desarrollo de la me- dicina en el Uruguay. En colaboracion con la Sociedad Uruguaya de Historia de la medicina (SUHM) Dr. MANUEL QUINTELA Medicina y Salud, bienes a preservar. 6\"La China\" \"Retrato de mi de Arte del CMU \"Medicalizaci\u00f3n de la Sociedad\" w \"El m\u00e9dico de la peste\" 8 9 10 Intervenci\u00f3n en la Sede central del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.11 1224 de Agosto Noche de la Nostalgia #QuedateEnCasa El pasado 24 de agosto el Colegio M\u00e9dico lanz\u00f3 una campa\u00f1a con motivo de la po- pular noche de la nostalgia. La misma, a causa de la emergencia sanitaria, signific\u00f3 un llamado de atenci\u00f3n a evitar el contagio del COVID-19. Por este motivo se realizo material audiovi- sual que se difundi\u00f3 en todas las redes so- ciales y medios tradicionales. 13 Articulos Los conocimientos que en esta revista se publican son por y para inter\u00e9s de todos los colegiados y p\u00fablico en general. Por este motivo, los invitamos a quienes deseen a escribir art\u00edculos o notas de su especializaci\u00f3n para ser publicados y compartidos con todos. Por m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo y cuando compartir un art\u00edculo, comunicarse a la secretaria del Colegio al mail: secretaria@colegiomedico.org.uy 14Desnutrici\u00f3n hospitalaria: Conocer y hacer, esa es la cuesti\u00f3n. Los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos ocu- rridos en los \u00faltimos a\u00f1os han modificado los sistemas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, los acto- res involucrados en los cuidados asistencia- les al paciente con mayor empoderamiento de propio enfermo y sus cuidadores, y los escenarios en que la misma se desenvuelve potenciando en muchos casos la asistencia domiciliaria. La intervenci\u00f3n m\u00e9dico-quir\u00fargica se ha hecho cada vez m\u00e1s compleja, m\u00e1s tecnol\u00f3- gica, m\u00e1s demandante y por consiguiente, m\u00e1s cara para todo el sistema. No obstante, algo permanece pr\u00e1cticamen- te incambiado a pesar de los esfuerzos y adelantos tecnol\u00f3gicos: la desnutrici\u00f3n del paciente internado (Desnutrici\u00f3n Hospi- talaria) como un importante predictor del \u00e9xito o del fracaso terap\u00e9utico y del alta o permanencia de su estad\u00eda hospitalaria, a pesar de la tecnolog\u00eda empleada, los trata- mientos costosos y de las personas involu- cradas. Muchos pacientes ingresan al hospital des- nutridos; sin embargo, la desnutrici\u00f3n tam- bi\u00e9n puede desarrollarse durante el curso de la internaci\u00f3n y, con frecuencia, se acent\u00faa con la enfermedad e inclusive como conse- cuencia de algunos tratamientos. Debido a que los pacientes desnutridos est\u00e1n en alto riesgo para el desarrollo de complica- ciones y una mortalidad aumentada lo que incrementa los costos asistenciales, la tera- pia nutricional especializada debe ser una herramienta para considerar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria y debe formar parte integral del tratamiento propuesto. Identificar la desnutrici\u00f3n por p\u00e9rdida o consumo de nutrientes es fundamental en el ambiente hospitalario para evitar o mi- nimizar la repercusi\u00f3n cl\u00ednica de los enfer - mos, y en consecuencia la asociaci\u00f3n con mayores complicaciones, mayor tiempo de estancia hospitalaria e incremento en la mortalidad. Antecedentes hist\u00f3ricos La estrecha relaci\u00f3n entre la internaci\u00f3n hospitalaria del paciente y su consiguiente p\u00e9rdida de peso ya hab\u00eda sido consignada por primera vez en 1936 por el Dr. H. Stud- ley - Cirujano - quien hab\u00eda observado que el 67% de sus pacientes hospitalizados en espera de una cirug\u00eda programada de \u00falce- ra p\u00e9ptica hab\u00eda perdido entre el 16 y el 43% de su peso, con un significativo aumento de la tasa de mortalidad cuando esta excede el 20%. Fue a comienzos de 1974 cuando Charles Butterworth public\u00f3 un art\u00edculo que lleva- ba el t\u00edtulo \"El esqueleto en el armario del hospital\" , art\u00edculo a partir del cual el proble- ma de la desnutrici\u00f3n hospitalaria se reco- noci\u00f3 en toda la comunidad m\u00e9dica como un tema grave, y mundialmente empez\u00f3 a considerarse como la desnutrici\u00f3n iatrog\u00e9- nica o la desnutrici\u00f3n que es inducida por los m\u00e9dicos, por permitir que sus pacientes permanezcan hipo alimentados o en inani- ci\u00f3n por per\u00edodos prolongados (1). La desnutrici\u00f3n hospitalaria seg\u00fan refiere el autor, muchas veces es el resultado final 15Autor: Dr. Marcelo Yaff\u00e9 M\u00e9dico Internista. Presidente de la (SUNUT). Encargado de la Unidad de Soporte Nutricional Especial del Hospital Pasteur - A.S.S.E. de una serie de pr\u00e1cticas habituales, aunque no conscientes de ese destino: \u00bbFrecuentes situaciones de ayuno prolon- gado o semiayuno. \u00bbSupresi\u00f3n de tomas de alimento o p\u00e9r - didas de tiempos de comida, por frecuente realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas. \u00bbFalta de registro del peso y talla al mo- mento de internarse. \u00bbFalta de seguimiento de la evoluci\u00f3n ponderal. \u00bbDiluci\u00f3n de responsabilidades entre los miembros del equipo terap\u00e9utico. \u00bbUso prolongado de hidrataci\u00f3n endo- venosa que no sustituye los aportes de nu- trientes. \u00bbFalla por parte de los m\u00e9dicos en reco- nocer la cantidad y calidad de la ingesta de los pacientes. \u00bbFalla en reconocer el aumento de los requerimientos nutricionales del paciente asociados a su enfermedad. \u00bbIndicaciones nutricionales insuficientes o inadecuadas. \u00bbComidas mal programadas, presenta- das y/o distribuidas (horarios, preparaci\u00f3n, temperatura, etc.). \u00bbAdministraci\u00f3n de medicaci\u00f3n o trata- miento que interfieren en el de soporte nutricional (nu- trici\u00f3n enteral o parenteral) reci\u00e9n cuando la desnutrici\u00f3n ha llegado a un estado avan- zado. \u00bbDisponibilidad escasa o no utilizaci\u00f3n de estudios para evaluar m\u00e1s detalladamen- te el estado nutricional del paciente.Por otro lado, podr\u00edamos considerar que esta es una interpretaci\u00f3n sesgada al creer que solamente sea consecuencia de una mala praxis en el entorno hospitalario, pero ciertamente muchos enfermos ingresan ya desnutridos, por lo que la labor preventiva en la comunidad y a nivel de los centros de salud podr\u00eda ser el arma para combatir y revertir esta tendencia mantenida hacia la desnutrici\u00f3n. Qu\u00e9 duda cabe que en cier - tos casos la enfermedad en s\u00ed mismo es un elemento clave, en donde la desnutrici\u00f3n se convierte con asiduidad en hu\u00e9sped obliga- do, sobre todo en determinadas patolog\u00edas de tipo oncol\u00f3gico, y ya est\u00e1 presente desde antes del ingreso hospitalario; pero no es menos cierto que su detecci\u00f3n precoz en los centros de atenci\u00f3n primaria podr\u00eda mi- nimizar la evoluci\u00f3n de la tan temida des- nutrici\u00f3n que evidenciamos en el momento del ingreso hospitalario (4). En los a\u00f1os posteriores a la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo en 1974 han aparecido una gran variedad de trabajos cient\u00edficos tanto internacionales como nacionales donde se tratan de establecer la incidencia y /o pre- valencia de la desnutrici\u00f3n hospitalaria, as\u00ed como de las complicaciones, costos y estra- tegias para combatirla: Los \u00faltimos datos disponibles sobre esta cuesti\u00f3n indican que aproximadamente en- tre el 35 al 55% de los pacientes ingresa en el hospital desnutridos o con riesgo de estarlo, elev\u00e1ndose hasta casi un 70% el porcentaje de los que presentan una estad\u00eda hospitala- ria prolongada al alta hospitalaria y sin in-16tervenci\u00f3n nutricional especializada. En 1987 el Dr. Robinson G. y colaborado- res, publicaron un estudio prospectivo de 100 admisiones consecutivas al servicio de medicina general de un hospital de Estados Unidos, solamente 44% de los pacientes se encontraron bien nutridos, el 40% se diag- nostic\u00f3 como desnutrido y el restante 16% se encontr\u00f3 en riesgo de desnutrici\u00f3n. McWhirter y Pennington publicaron en el a\u00f1o 1994 en el British Medical Journal un trabajo que inclu\u00eda 500 pacientes ingresa- dos en un hospital de agudos, de los cuales el 40% estaba desnutrido al momento del ingreso, pero al momento del alta un 75% de los pacientes hab\u00eda alcanzado cierto gra- do de deterioro en su estado nutricional. En el IBRANUTRI (Inqu\u00e9rito Brasileiro de Avaliacao Nutricional), estudio epide- miol\u00f3gico multic\u00e9ntrico, que incluy\u00f3 4.000 pacientes hospitalizados, se puso en evi- dencia que la desnutrici\u00f3n estaba presente en el 48,1% de los pacientes, 12,5% de los cuales ten\u00edan desnutrici\u00f3n severa. Este es- tudio demostr\u00f3 que 31,8% de los pacientes evaluados en las primeras 48 horas de hos- pitalizaci\u00f3n, ten\u00edan desnutrici\u00f3n primaria y consecuente con el bajo nivel socioecon\u00f3- mico y asociada con desnutrici\u00f3n secunda- ria causada por la propia condici\u00f3n cl\u00ednica del enfermo (c\u00e1ncer, infecci\u00f3n, entre otras). Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que el 45,5% de los pa- cientes hospitalizados de 3 a 7 d\u00edas estaban desnutridos; este \u00edndice aument\u00f3 a 51,2% de los enfermos hospitalizados de 8 a 15 d\u00edas y a 61% entre los enfermos que perma- necieron en el hospital por m\u00e1s de 15 d\u00edas (3). En 1998 se realiz\u00f3 y public\u00f3 un trabajo descriptivo y transversal en conjunto entre la Cl\u00ednica M\u00e9dica \"2\" y la Cl\u00ednica Quir\u00far - gica \"1\" del Hospital Pasteur de Montevi- deo, donde se evalu\u00f3 a todos los pacientes internados en salas de cuidados no cr\u00edticos, cuyos resultados fueron: 57.5% bien nutri- dos, 35% en riesgo o con desnutrici\u00f3n leve a moderada y 7.5% de desnutrici\u00f3n grave. En el a\u00f1o 2008, en el Hospital Maciel de Montevideo, las Dras. Arias S., Bruzzone I. y colaboradores realizaron y publicaron un estudio donde aplicaron la Valoraci\u00f3n Glo- bal Subjetiva (VGS) a 1.700 enfermos in- gresados en dicho nosocomio y pudiendo constatar que (una vez ajustados los datos) entre otros resultados el la mortalidad fue mayor en los pacientes con VGS C que en los B en forma estad\u00edsticamente significa- tiva, evitaron tambi\u00e9n que la desnutrici\u00f3n aumente durante la estad\u00eda hospitalaria. El Estudio Latinoamericano de Nutrici\u00f3n (ELAN) realizado en el a\u00f1o 2001, con 9.360 pacientes, realizado en 13 pa\u00edses (Uruguay incluido), evidenci\u00f3 una prevalencia de desnutrici\u00f3n global del 50,1%. El ELAN de- mostr\u00f3 adem\u00e1s que la terapia nutricional se indica con baja frecuencia en los hospitales de Am\u00e9rica Latina, pues solo 7,3% de los pacientes estaban recibiendo suplemento oral; 5,6% nutrici\u00f3n enteral y 2,3% nutri- ci\u00f3n parenteral. En el cap\u00edtulo Uruguay del estudio en el cual particip\u00f3 con 200 pacien- tes internados en instituciones p\u00fablicas y privadas de Montevideo e Interior mostr\u00f3 los siguientes resultados: 17% desnutridos graves, 49% bien nutridos y 34% en riesgo o con desnutrici\u00f3n leve a moderada.17Consecuencias de la desnutrici\u00f3n La desnutrici\u00f3n ejerce un impacto negati- vo claro y consistente en la salud de nuestro paciente, causando una serie de alteraciones en la estructura y la funci\u00f3n de sus \u00f3rganos y sistemas, las cuales son factores promoto- res del aumento en la morbimortalidad que se observa en varias enfermedades: retraso en la cicatrizaci\u00f3n, mayor riesgo de infec- ciones, dehiscencia de heridas, debilidad muscular, etc. (2). Estas complicaciones habitualmente se acompa\u00f1an de un aumento en el tiempo de estancia hospitalaria y en los tiempos de curaci\u00f3n, cicatrizaci\u00f3n y/o rehabilita- ci\u00f3n del paciente, lo que lleva a un aumento de los costos tanto para el paciente como para el sistema sanitario (entre un 30 y un 70%) y un deterioro de la calidad de vida. Adem\u00e1s, los pacientes ingresados est\u00e1n su- jetos a mayor estr\u00e9s, mayor tasa de infec- ciones o de disfunciones org\u00e1nicas lo que provocan un estado hipercatab\u00f3lico y con ello un aumento de los requerimientos. A menudo estos pacientes no logran cubrir sus necesidades cal\u00f3ricas por s\u00ed mismo con los alimentos convencionales dado que son incapaces de ingerirlos adecuadamente y/o metabolizarlos, por lo que hace necesario considerar una terapia nutricional especial total o parcial, permanente o transitoria y de esta forma lograr cubrir y adecuar las necesidades nutricionales en todas las eta- pas de su enfermedad. Como anteriormente se mencion\u00f3, la des- nutrici\u00f3n hospitalaria aumenta los d\u00edas de internaci\u00f3n promedio siendo para Europa 3 d\u00edas y para Am\u00e9rica Latina 5 d\u00edas, pero una estad\u00eda prolongada (m\u00e1s de 7 d\u00edas) por si mismo aumenta el riesgo de desnutrici\u00f3n hospitalaria. Un paciente que egresa desnu- trido tiene mayor riesgo de reingreso. Adem\u00e1s, en los pacientes desnutridos la posibilidad de independencia funcional al egreso se ve reducida en comparaci\u00f3n con los pacientes bien nutridos lo que a su vez, implica mayor necesidad de recursos para el cuidado en su domicilio (costos 31% ma- yores para pacientes desnutridos vs 12% para los no desnutridos) y por ende, mayor costo econ\u00f3mico, de recursos humanos y de materiales (5). Estrategias a seguir El primer paso en el tratamiento de la desnutrici\u00f3n hospitalaria es el lograr un diagn\u00f3stico adecuado y oportuno de su condici\u00f3n actual y el riesgo potencial de desnutrirse durante su estad\u00eda de todos los pacientes que ingresan al hospital y su se- guimiento peri\u00f3dico. Para ello es indispen- sable que cada centro (tanto p\u00fablico como privado) considere de rutina (al igual que los controles de temperatura, presi\u00f3n arte- rial, etc.) la utilizaci\u00f3n de herramientas de screening nutricional (encuestas, formula- rios o planillas) sencillas, baratas, de f\u00e1cil utilizaci\u00f3n para cualquier t\u00e9cnico no espe- cializado, seguras en su resultados y repro- ducibles en el tiempo. En segundo lugar, la formaci\u00f3n en cada centro asistencial de Equipos Multidisci- plinarios Especializados en Terapia Nutri- cional donde participen en forma activa un 18M\u00e9dico, un Licenciado en Nutrici\u00f3n, un Licenciado en Enfermer\u00eda y un Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico, y que tengan como objetivo una evaluaci\u00f3n nutricional m\u00e1s exhaustiva, la asistencia nutricional especializada, la creaci\u00f3n de gu\u00edas y protocolos institucio- nales, educaci\u00f3n y entrenamiento tanto del personal del centro como del paciente y sus cuidadores, adem\u00e1s de ser el nexo entre los diferentes equipos asistenciales. Un trabajo realizado en el Hospital Pasteur de Montevideo en el a\u00f1o 2012, donde se in- cluyeron 266 pacientes internados en salas de cuidados generales m\u00e9dicas y quir\u00fargi- cas por un per\u00edodo de 90 d\u00edas, se recolecta- ron datos iniciales generales: 50% se encon- traban bien nutridos, 33% en riesgo o con una desnutrici\u00f3n leve a moderada y el 17% con una desnutrici\u00f3n severa. A los pacientes que presentaban alg\u00fan riesgo de desnutri- ci\u00f3n o alg\u00fan grado de esta, se le instrumen- t\u00f3 un soporte nutricional individualizado, donde se usaron diferentes t\u00e9cnicas de asis- tencia nutricional: Complementos Orales, Nutrici\u00f3n Enteral, Nutrici\u00f3n Parenteral o una asociaci\u00f3n de estas. Al egreso de estos pacientes se obtuvieron los resultados si- guientes: 65% bien nutridos, 25% en riesgo o con desnutrici\u00f3n leve a moderada y 10% persist\u00eda con una desnutrici\u00f3n grave. Es de resaltar que todos los pacientes que migra- ron a la primera categor\u00eda provinieron de la segunda, y que ninguno migr\u00f3 a categor\u00edas m\u00e1s bajas. En este trabajo, dentro de sus conclusiones finales se resalt\u00f3 que una asistencia perso- nalizada, prescripta, ejecutada y ajustada por un grupo de profesionales entrenados para tal fin logr\u00f3 revertir el estado nutricio- nal en un gran n\u00famero de enfermos nutri- cionalmente vulnerables. Tercer punto a considerar es el tener mar - cos de referencia donde mediante socie- dades cient\u00edficas, colegios y federaciones se puedan nuclear y formar a todos los profesionales involucrados en la nutrici\u00f3n cl\u00ednica hospitalaria. En este sentido, la So- ciedad Uruguaya de Nutrici\u00f3n (SUNUT) es la Sociedad Cient\u00edfica de referencia frente a la Federaci\u00f3n Latinoamericana de Terapia Nutricional, Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolis- mo (FELANPE) ha firmado en el a\u00f1o 2008 la adhesi\u00f3n y el compromiso (Declaraci\u00f3n de Canc\u00fan) por ... \" el derecho humano de los enfermos a recibir una terapia nutricio- nal oportuna y \u00f3ptima en cualquier lugar donde se encuentren\" , y ha participado en el a\u00f1o 2019 en la redacci\u00f3n y firma de ad- hesi\u00f3n y compromiso de un segundo docu- mento, la Declaraci\u00f3n de Cartagena: \"De- claraci\u00f3n Internacional sobre el Derecho al Cuidado Nutricional y la lucha contra la Malnutrici\u00f3n\" . Ambas Declaraciones pue- den ser descargadas en forma completa y gratuita en la siguiente p\u00e1gina web: www. felanpeweb.org (6) Conclusiones Sin duda la desnutrici\u00f3n hospitalaria repre- senta un problema actual y real, con reper - cusiones delet\u00e9reas tangibles en t\u00e9rminos pron\u00f3sticos, econ\u00f3micos, de empleo de recursos materiales y humanos, y de con- secuencias en la calidad de vida al egreso; 19sin embargo, frecuentemente es inadverti- da o subdiagnosticada, sea como identidad cl\u00ednico-funcional bien definida o, al menos, identificando los factores de riesgo que im- plican que un paciente se desnutra. Si bien existen herramientas sencillas de screening nutricional aplicables por cual- quier integrante no experto del equipo asis- tencial, es necesario que las tareas de eva- luaci\u00f3n, tratamiento, seguimiento, ajuste, educaci\u00f3n y finalizaci\u00f3n de la terapia nu- tricional especial sea hecha por un equipo interdisciplinario avezado en el tema ya que las mismas no est\u00e1n exentas de complica- ciones y con ello implicancias M\u00e9dico - Le- gales.Bibliograf\u00eda \u00bbMonti G. Desnutrici\u00f3n hospitalaria: una patolog\u00eda subdiagnosticada. Revista de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Ar - gentina, Vol. 121, N\u00famero 4 de 2008. \u00bbD. L. Waitzberg, G. R. \u00bbArg\u00fcello R., C\u00e1ceres M., Figueredo R. Desnutrici\u00f3n Hospitalaria. Tendencias en Medicina - Paraguay. Julio 2009. 23 - 27. \u00bbP\u00e9rez de la Cruz A. y Fern\u00e1ndez Soto M. La des- nutrici\u00f3n hospitalaria: un n\u00f3mico y clasificaci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n hospitalaria. Med Int Mex 2013;29:290-298. \u00bbFederaci\u00f3n Latinoamericana de Terapia Nutricional, Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo (FELANPE): www.fe- lanpeweb.org La Salud Bucal como parte de la salud general La boca es una puerta de entrada al orga- nismo, por lo que alteraciones patol\u00f3gicas que padezca \u00e9sta pueden repercutir en el resto de la econom\u00eda sist\u00e9mica, se destaca la importancia de mantener en condiciones saludables la cavidad oral, a fin de evitar que microorganismos presentes en ella pa- sen al interior del organismo y produzcan una patolog\u00eda a distancia. Existe una fuerte relaci\u00f3n entre la salud bu- cal y la salud general, especialmente, entre la enfermedad periodontal y algunas afec- ciones sist\u00e9micas c\u00f3mo la diabetes, la en- fermedad cardiovascular ateroescler\u00f3tica y las alteraciones durante el embarazo que se pueden ver afectadas por la aparici\u00f3n de periodontitis, ya sea aumentando su preva- lencia o maximizando su evoluci\u00f3n. Muchas enfermedades sist\u00e9micas pueden tener manifestaciones en la cavidad bucal, que en muchos casos puede ser el primer lugar de detecci\u00f3n de la enfermedad, por ejemplo, la aparici\u00f3n de xerostom\u00eda que puede ser un s\u00edntoma de diabetes. Una mala salud bucal, especialmente la enfermedad periodontal, puede influir ne- gativamente en otras patolog\u00edas, ya sea in- crementando el riesgo de su aparici\u00f3n o causando un mal control de estas, las inves- tigaciones y las evidencias cl\u00ednicas indican que las infecciones periodontales pueden ser un factor de riesgo para bacteriemias, enfermedad isqu\u00e9mica coronaria, partos prematuros, ni\u00f1os de bajo peso, enferme- dades respiratorias, agravamiento de diabe- tes, entre otras.La enfermedad periodontal es una enfer - medad inflamatoria, desencadenada por bacterias de la placa dental, que produce in- flamaci\u00f3n en las enc\u00edas seguidas de la des- trucci\u00f3n de hueso alveolar, la placa bacte- riana no es la \u00fanica causa de la enfermedad periodontal y la forma en la que progresa depende de las caracter\u00edsticas del hu\u00e9sped, factores sist\u00e9micos pueden modificar todas las formas de periodontitis principalmente a trav\u00e9s de sus efectos sobre el sistema in- mune y la respuesta inflamatoria, sus efec- tos sobre los tejidos son irreversibles, aun- que se pueden controlar. La relaci\u00f3n entre la periodontitis y las al- teraciones en el embarazo, las enfermeda- des cardiovasculares y la diabetes est\u00e1 am- pliamente estudiada y reconocida, adem\u00e1s, existe una evidencia creciente de la relaci\u00f3n entre la enfermedad periodontal y otras patolog\u00edas como la artritis reumatoide, al- gunas enfermedades respiratorias graves (neumon\u00eda bacteriana, enfermedad pulmo- nar obstructiva cr\u00f3nica), el Alzheimer, etc. La influencia de la periodontitis en otras patolog\u00edas se produce fundamentalmente por dos v\u00edas: Inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica los mediadores de la respuesta inflamatoria local producida en el periodonto pueden pasar a nivel sist\u00e9mico o ejercer una res- puesta inflamatoria sist\u00e9mica, la intensidad de la respuesta inflamatoria depende m\u00e1s del sistema inmune del hu\u00e9sped que de la carga bacteriana en s\u00ed misma. 2021Autor: Dr. Pablo L\u00f3pez Coust\u00e9. Odont\u00f3logo Sanidad Policial/ASSE/ Consulta Privada. En los pacientes con periodontitis, el paso de bacterias y mediadores de la inflamaci\u00f3n al torrente sangu\u00edneo puede producirse por acciones cotidianas como el cepillado, el uso del hilo dental, o por procedimientos dentales como las extracciones o detartra- jes. Bacteriemia Pasaje transitorio de las bacterias periodon- tales al torrente sangu\u00edneo y, de ah\u00ed, a cual- quier parte del organismo, estas bacterias pueden colonizar otras partes del cuerpo y ejercer su da\u00f1o all\u00ed, el mejor m\u00e9todo para prevenirlas ser\u00eda mantener una correcta sa- lud oral y fundamentalmente periodontal. Enfermedad periodontal y alteraciones en el embarazo Durante el embarazo se producen una se- rie de cambios principalmente hormona- les que tienen repercusiones a nivel bucal: estimulando el crecimiento bacteriano y un aumento de la permeabilidad vascular en tejidos gingivales, todo ello favorece la aparici\u00f3n de la gingivitis gestacional, es im- portante destacar que los cambios del em- barazo en s\u00ed no producen gingivitis, sino que exacerban una respuesta inflamatoria ya existente. La gingivitis del embarazo es muy preva- lente (60-75%) pero es reversible siguien- do una higiene bucal con productos ade- cuados y un buen control en la consulta odontol\u00f3gica, su gravedad reside en que, si no se trata, la gingivitis gestacional puede evolucionar a periodontitis. En las pacien- tes con periodontitis, la diseminaci\u00f3n de bacterias y mediadores de la inflamaci\u00f3n periodontales puede incluso llegar hasta la placenta, causando infecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n, de hecho, se han detectado bacterias id\u00e9n- ticas en la placa dental materna y en fetos mortinatos. La periodontitis incrementa el riesgo de aparici\u00f3n de complicaciones en el embara- zo como parto prematuro, ni\u00f1os con bajo peso al nacer e incluso preeclampsia, la pre- venci\u00f3n de las patolog\u00edas de enc\u00edas o su tra- tamiento resulta necesaria para evitar estas posibles complicaciones del embarazo, por eso la importancia del control odontol\u00f3gi- co durante el embarazo con una derivaci\u00f3n oportuna del especialista tratante. Enfermedad periodontal y enfermedades cardiovasculares ateroescler\u00f3ticas Las enfermedades cardiovasculares son la primera causa de muerte en el mundo, en- tre las enfermedades cardiovasculares se distinguen aquellas que est\u00e1n provocadas por la formaci\u00f3n de placas de ateroma: car - diopat\u00eda coronaria, enfermedad cerebro- vascular, enfermedad vascular perif\u00e9rica e hipertensi\u00f3n arterial. Se ha considerado siempre que la causa principal de la ateroesclerosis son los l\u00edpi- dos, aunque recientemente se ha demostra- do que la inflamaci\u00f3n puede tener un papel importante, estudios acad\u00e9micos sugieren que la prote\u00edna C reactiva, que se ve au-22mentada en pacientes con patolog\u00eda perio- dontal, tendr\u00eda un papel importante como causa de la ateroesclerosis. Se han encontrado bacterias periodontales vivas en placas de ateroma, incluso se ha demostrado que las bacterias periodontales pueden invadir las c\u00e9lulas endoteliales y las c\u00e9lulas del m\u00fasculo liso de la arteria coro- naria, contribuir a la formaci\u00f3n de placas de ateroma, as\u00ed como a su desestabilizaci\u00f3n y rotura, lo que supone un incremento del riesgo de infarto de miocardio. El tratamiento periodontal puede mejorar los niveles de las citoquinas inflamatorias y la concentraci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva, entre otros, ayudando a disminuir de este modo el riesgo de determinadas enferme- dades cardiovasculares. Enfermedad periodontal y diabetes: La diabetes es una enfermedad que afecta a un 8% aproximadamente de la poblaci\u00f3n mundial adulta, la diabetes y la enfermedad periodontal tienen una \u00edntima relaci\u00f3n, dado que pueden influirse mutuamente, la inflamaci\u00f3n local y sist\u00e9mica es la caracte- r\u00edstica central com\u00fan a la diabetes y la pe- riodontitis. La hiperglucemia caracter\u00edstica de los dia- b\u00e9ticos mal controlados provoca un estado proinflamatorio a nivel sist\u00e9mico, esta res- puesta inflamatoria sist\u00e9mica afecta a los tejidos periodontales y modifica su s\u00edntesis y estado: disminuye la funci\u00f3n reparadora de los tejidos periodontales e incrementa su destrucci\u00f3n, de hecho, los pacientes dia- b\u00e9ticos tienen cuatro veces m\u00e1s riesgo de desarrollar periodontitis. Por su parte, en la periodontitis se producen mediadores de la inflamaci\u00f3n en respuesta a la acci\u00f3n de las bacterias del periodonto que pueden dise- minarse por el torrente sangu\u00edneo, dando lugar a un aumento de la inflamaci\u00f3n sis- t\u00e9mica. Los altos niveles de citoquinas producidos en esta inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica pueden con- tribuir a desarrollar resistencia a la insuli- na, incrementando el riesgo de diabetes por dos v\u00edas: al inhibir la se\u00f1alizaci\u00f3n de la in- sulina y al aumentar la destrucci\u00f3n de las c\u00e9lulas beta del p\u00e1ncreas. Adem\u00e1s, los pacientes con diabetes de tipo 2 y periodontitis tienen peor control gluc\u00e9- mico, el tratamiento de cada patolog\u00eda pro- duce un mejor control de cada una de las mismas. Bibliograf\u00eda \u00bbTrinchitella A. Importancia de la salud oral y su co- nexi\u00f3n con la salud general. BIOMEDICINA, 2006, 2 (3) - 246-251. \u00bbCarranza F. Periodontolog\u00eda Cl\u00ednica. Felizol - Rev cu- bana Estomatol v.45 n.1 Ciudad de La Habana ene.-mar 2008 - scielo.sld.cu.23 Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua En vivo, gratis y para todos. Todas las actividades del Colegio M\u00e9dico del Uruguay a trav\u00e9s del nuestro canal de Youtube Suscribite+INFO Canal de YouTube 24Otra mirada del conflicto Aportes desde la gesti\u00f3n colaborativa de conflictos Ante la situaci\u00f3n de EMERGENCIA SA - NITARIA a ra\u00edz del Covid19, que estamos viviendo, surge la necesidad de realizar aportes desde la gesti\u00f3n colaborativa de conflictos. Sin perder de vista la responsabilidad de \"actuar sin da\u00f1o\" , debemos transitar este tiempo de la forma m\u00e1s saludable posible. Es importante no quedarnos solamente con el punto de vista negativo que esta situaci\u00f3n nos trae, sino poder mirar m\u00e1s all\u00e1 del peli- gro, lo grave, lo contagioso, lo que se pierde, lo que no se recupera, etc. Podemos preguntarnos: \u00bfque oportunida- des nos plantea esta situaci\u00f3n? y \u00bfque pue- do hacer para tener una actitud activa y co- laborativa? \u00bbHay un llamado a la colaboraci\u00f3n, a esta epidemia le ganamos \"todos juntos\" , no es- momento de competir ni de ganarle al otro, el otro debe ser mi aliado, no mi enemigo. Nos puede invadir el temor y ver al otro como peligroso, porque de estar infecta- do nos podr\u00eda contagiar el virus, aunque tambi\u00e9n lo puedo ver como un aliado para combatirlo. Esta mirada en vez de ser para- lizante como suele ser el miedo, nos puede a motivar a transitar el \"qu\u00e9date en casa\" mas esperanzados. \u00bbRecurrir a las fortalezas y virtudes, todos tenemos recursos internos, que pueden es- tar dormidos y es momento de despertar - los. \u00bbEs tiempo de resiliencia, reciedumbre, civilidad y paciencia , todas herramientas poderosas para seguir adelante, fortaleci- dos superando obst\u00e1culos, atravesar la ad- versidad, buscando el bien com\u00fan. \u00bbFlexibilidad , en momentos de crisis sur - gen cambios, los cuales suponen grandes desaf\u00edos. \u00bbSe cierran las escuelas, hay mas convi- vencia en casa, posibilidades de conectar - nos con nuestras familias y asimismo de que surjan conflictos, incluso puede llegar a aumentar la violencia, etc. Estar abiertos a buscar ayuda si es necesario. El trabajo nos pide transformaciones, el teletrabajo, clases a distancia, uso de nuevas tecnolog\u00edas, hay que cambiar casi todo, seguir de otra forma La flexibilidad y la creatividad se hacen in- dispensables. Se nos plantea tomar decisi- nes relevantes en poco tiempo. \u00bbMirada hacia el futuro; tratar de mi- rar hacia adelante y de no anclarnos en lo que ya paso, como por ejemplo : las cosas se tendr\u00edan que haber hecho de otra for - ma, no responsabilizar a individualidades. Podemos edificar hacia el futuro y pensar como lo haremos, como seguimos. Traer el pasado solamente para aclarar el presente. Esta crisis es dura, aunque tambi\u00e9n es una oportunidad de la cual podemos salir for - talecidos. \u00bbIr al balc\u00f3n, si bien es una expresi\u00f3n uti- lizada por los autores de la negociaci\u00f3n de la escuela de Harvard, aplica a esta situaci\u00f3n en todo sentido. Significa mirar desde otra perspectiva, distanciarse del problema, y re 25Autora: Dra. Patricia Ongay Mediadora pensarlo. Esto permite mantener la calma y gestionar adecuadamente emociones inten- sas que nos invaden, como la ansiedad, la angustia, el miedo, la inseguridad. \u00bbPonerse el lugar del otro, ejercer la em- pat\u00eda. Hay puntos de vista diferentes al nuestro. \u00bbEscuchar a los dem\u00e1s para poder com- prender , no se trata de estar de acuerdo, sino de cuidar los v\u00ednculos con quienes nos toca vivir y relacionarnos. \u00bbSeparar a las personas del problema; no perder de vista que los otros son personas, con todo lo que ello implica. Ataquemos el problema duramente, tomando todas las medidas necesarias, cuidando el v\u00edncu- lo con los dem\u00e1s que son nuestros aliados para luchar contra el problema. \u00bbEnfocarnos en los intereses que est\u00e1n detr\u00e1s de las posiciones. El di\u00e1logo es una herramienta para poder descifrar los inte- reses subyacentes, necesidades y motivacio- nes. Comprender es necesario para poder re significar, aquellas cosas que hemos in- terpretado inadecuadamente. \u00bbBuscar opciones para que ganemos to- dos, favorecer la tormenta de ideas, ser creativos , no trancarnos en el \"no se puede\" . \u00bbDarle lugar al humor, nos puede ayudar a convivir con situaciones dif\u00edciles, distien- de, ameniza, alivia tensiones. \u00bbUtilizar criterios objetivos, al momento de tomar decisiones tener en cuenta y aca- tar lo que dicen los cient\u00edficos y resuelven las autoridades sanitarias. Es importante en estas situaciones poder dejar de lado la satisfacci\u00f3n de algunas cosas que normal- mente hacemos, como salir a pasear, hacer compras que no son de primera necesidad, ver personalmente a seres queridos (comu- nicarnos a trav\u00e9s de otros medios), para lograr un bien superior. Esto nos permitir\u00e1 lograr soluciones eficientes. \u00bbConstruir puentes y no poner el foco en lo que divide. Juntos podemos, formamos parte de un todo, de una sociedad a la cual nos debemos. Dependemos unos de otros y somos con el otro. Lo que cada uno hace o deja de hacer repercute, incide y tiene con- secuencias. \u00bbOfrecer la escucha activa y emp\u00e1tica; ser escuchado es una necesidad, muchas veces insatisfecha. Encontrar un o\u00eddo bien dispuesto, facilita el di\u00e1logo y la comunica- ci\u00f3n. A veces satisfacer esta necesidad nos aclara el panorama, permite tomar decisio- nes y nos hace sentirnos mejor. En los Cen- tros de mediaci\u00f3n en este momento no se pueden hacer audiencias, salvo en casos de urgencia expresamente contemplados. S\u00ed se puede hablar por tel\u00e9fono, ofrecer que nos dejen el tel. llamar y escuchar, derivar. La crisis pasar\u00e1 y podemos agendar para mas adelante Esta nueva realidad nos brinda grandes oportunidades de crecimiento, tanto en lo personal como en lo colectivo. Nos invita a descentrarnos de nosotros mismos y ver lo 26que les pasa a los otros, ver que necesitan y c\u00f3mo podemos ayudarlos. Nos permite ver lo fr\u00e1giles que somos y que por eso necesi- tamos ayuda. Nos conecta con lo importan- te como son nuestras familias, dejando a un lado lo vano y vac\u00edo. Nos conecta con las necesidades propias y las ajenas. Nos per - mite ver como somos y como queremos ser. Se nos plantean grandes desaf\u00edos, aprove- chemos la oportunidad de desarrollar habi- lidades para la paz y transformar pac\u00edfica- mente los conflictos. 27 28Angioembolizaci\u00f3n previo a tratamiento quir\u00fargico en un pseudotumor hemof\u00edlico gl\u00fateo. Resumen: El pseudotumor hemof\u00edlico es una complicaci\u00f3n rara y potencialmente grave de la hemofilia para el cual no hay un \u00fanico tratamiento estandarizado. Presenta- mos el caso de un paciente adulto de sexo masculino con hemofilia A severa que pre- senta un pseudotumor hemof\u00edlico gl\u00fateo y su tratamiento efectivo mediante emboliza- ci\u00f3n y cirug\u00eda. Introducci\u00f3n: El pseudotumor hemof\u00edlico es una compli- caci\u00f3n que afecta a pacientes con hemofilia A o B, con una incidencia aproximada del 1%, y se define como un hematoma encap- sulado con capacidad de expansi\u00f3n y des- trucci\u00f3n.1 Se han descrito pseudotumores en huesos largos, pelvis y peque\u00f1os huesos de manos y pies, as\u00ed como tambi\u00e9n en m\u00fasculos. Sin embargo, los pseudotumores pueden apa- recer en cualquier lugar del cuerpo.2,3,4,5 El patr\u00f3n de formaci\u00f3n de un pseudotumor difiere seg\u00fan su sitio anat\u00f3mico. La mayor\u00eda de los pseudotumores se ven en los adultos y se producen en los huesos largos, donde los hematomas reiterados no resueltos con- ducen a posterior encapsulaci\u00f3n, con el cre- cimiento progresivo de la masa y la erosi\u00f3n del hueso adyacente. En 1975 Gilbert dife- renci\u00f3 dos patrones de presentaci\u00f3n y com- portamiento de los pseudotumores seg\u00fan la localizaci\u00f3n: los proximales que se loca- lizan en el esqueleto axial (f\u00e9mur, pelvis), son de evoluci\u00f3n lenta, aparecen en adultos y no responden al tratamiento conservador. Lo m\u00e1s probable es que se inicien como he- morragias de tejidos blandos que erosionan posteriormente el hueso. Por otro lado, los pseudotumores distales afectan sobre todo a individuos j\u00f3venes y se localizan distales al tobillo y la mu\u00f1eca (calc\u00e1neo, metatarso) tienen un r\u00e1pido desarrollo y parecen ser secundarios a hemorragias intra\u00f3seas.6,7 El pseudotumor se nutre de los vasos que est\u00e1n presentes dentro de la c\u00e1psula que lo rodea. La masa es expansiva y por lo tanto tiene la capacidad de causar necrosis por presi\u00f3n sobre los tejidos circundantes in- cluyendo la corteza \u00f3sea.1 Se han descrito casos de pseudotumores abdominales que ocupan toda la cavidad abdominal con s\u00edn- tomas de oclusi\u00f3n intestinal.8 Pero no solo es relevante la dimensi\u00f3n de la masa, sino tambi\u00e9n el contenido y la anatom\u00eda de las estructuras adyacentes, pudiendo en oca- siones llegar a fistulizarse hacia el exterior. Debido a la compresi\u00f3n de las estructuras nerviosas, es posible que produzcan s\u00edndro- mes compartimentales con dolor o d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n pueden causar frac- turas patol\u00f3gicas, generando intenso dolor. Un pseudotumor contiene productos san- gu\u00edneos en diferentes estadios de evolu- ci\u00f3n envueltos por una c\u00e1psula fibrosa. Son avasculares internamente, pero tienen un suministro de sangre muy rico en la c\u00e1psu- la. Esta es la raz\u00f3n de las hemorragias repe- tidas dentro de la c\u00e1psula que resulta en la expansi\u00f3n del mismo. Asimismo, la vascu- larizaci\u00f3n rica de la c\u00e1psula es la causa del sangrado durante y despu\u00e9s de la cirug\u00eda y suele originarse de m\u00faltiples arterias.9 29Autores: Dra. Virginia Marcalain / Asistente de la C\u00e1tedra de Hemoterapia y Medicina Transfusional, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR Dr. Maximiliano Berro / Prof. Adjunto de la C\u00e1tedra de Hemoterapia y Medicina Transfusional, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR Dra. Gabriela Rivas / Prof. Adjunto de la C\u00e1tedra de Hemoterapia y Medicina Trans- fusional, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR Dr. Marcelo Langleib / Prof. Agregado del Departamento Cl\u00ednico de Imagenolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR Dr. Edward Delgado / Ex residente de la Cl\u00ednica Quir\u00fargica A, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR Dr. Juan Insagaray / Prof. Agregado de la C\u00e1tedra de Hemoterapia y Medicina Transfusional, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR Dr. Ismael Rodr\u00edguez / Prof. Director de la C\u00e1tedra de Hemoterapia y Medicina Transfusional, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, UDELAR La radiograf\u00eda simple puede mostrar altera- ci\u00f3n de la estructura y morfolog\u00eda \u00f3sea con erosiones o fracturas patol\u00f3gicas. Tienen una apariencia radiol\u00f3gica variable, pero muestran algunas caracter\u00edsticas comunes. Se presentan como lesiones de aspecto l\u00edti- co y, por lo general, tienen m\u00e1rgenes bien definidos. Sin embargo, pueden llegar a ser extensos y reemplazar a los segmentos \u00f3seos. Pueden ser intramedulares, centrales o exc\u00e9ntricos, y a menudo expansivos. La formaci\u00f3n de tejido \u00f3seo puede estar pre- sente y ser el \u00fanico signo temprano de un pseudotumor de tejidos blandos en desa- rrollo. La hemorragia subperi\u00f3stica puede causar una marcada elevaci\u00f3n del periostio. En cronicidad se produce sobre la super - ficie del hueso, una osificaci\u00f3n o calcifica- ci\u00f3n curvil\u00ednea caracter\u00edstica que se insin\u00faa en los tejidos blandos. Con la exploraci\u00f3n de la ecograf\u00eda doppler no se evidencia presencia de se\u00f1al de flujo en su interior ya que son estructuras avas- culares. La Tomograf\u00eda Computada (TC) es particu- larmente eficaz en la evaluaci\u00f3n del tejido \u00f3seo, mientras que la Resonancia Nuclear Magn\u00e9tica (RNM) lo es para la visualiza- ci\u00f3n de los tejidos blandos y el sector in- tramedular.10 La TC identifica la pseudo- c\u00e1psula gruesa, pero no puede diferenciar un hematoma de un absceso cr\u00f3nico, por ejemplo. La RNM permite el diagn\u00f3stico de resangrado agudo dentro del pseudotumor y permite el reconocimiento de los produc- tos sangu\u00edneos en las distintas etapas evo- lutivas. La angiograf\u00eda se utiliza para identificar las ramas nutricias del pseudotumor y su re- laci\u00f3n con estructuras vasculares mayores, siendo esto de suma importancia en la pla- nificaci\u00f3n pre quir\u00fargica. Los estudios an- giogr\u00e1ficos confirman una lesi\u00f3n avascular, 30por lo que puede utilizarse la angio-TC o la angio-RNM.11 Sin tratamiento, la evoluci\u00f3n natural de estos tumores es hacia la destrucci\u00f3n de los tejidos adyacentes, con erosi\u00f3n \u00f3sea, compresi\u00f3n visceral o vascular. Las princi- pales complicaciones son la infecci\u00f3n, fis- tulizaci\u00f3n y fracturas patol\u00f3gicas, aunque usualmente cursan de forma asintom\u00e1tica durante largos per\u00edodos. El objetivo de esta presentaci\u00f3n es descri- bir el caso de un paciente de nuestro centro con un pseudotumor hemof\u00edlico gl\u00fateo y su tratamiento efectivo con embolizaci\u00f3n ar - terial previo a la cirug\u00eda aportando mayor evidencia a la bibliograf\u00eda existente sobre la utilidad de \u00e9stas t\u00e9cnicas combinadas para su tratamiento. Caso Cl\u00ednico Se trata de un paciente de sexo masculino de 39 a\u00f1os procedente de M\u00e9xico residente en Uruguay desde hace varios a\u00f1os. Pre- senta antecedentes personales de Hemofilia A severa con artropat\u00eda hemof\u00edlica severa con m\u00faltiples episodios de sangrados ar - ticulares y musculares. Politransfundido con concentrado de gl\u00f3bulos rojos, plasma fresco, crioprecipitados y concentrados de FVIII comerciales. Se encuentra aloinmu- nizado con un anticuerpo antieritrocitario para el sistema Duffy, un anti- Fya. Es ade- m\u00e1s portador de Hepatitis C. Presenta his- toria de desarrollo de inhibidor del FVIII, es decir presencia de aloanticuerpos contra el FVIII como consecuencia del tratamien-to con dicho factor, detectado en el a\u00f1o 2000 en su pa\u00eds natal, desconocemos t\u00edtulo y tratamiento realizado, siendo el inhibidor indetectable desde que se asiste en nuestro servicio desde el 2015 hasta la fecha. Reci- biendo tratamiento con FVIII plasm\u00e1tico a demanda desde entonces. Presenta en diciembre del 2015 un hemato- ma espontaneo gl\u00fateo bilateral para el cual recibe tratamiento con medidas locales y tratamiento sustitutivo con FVIII comer - cial con buena evoluci\u00f3n. En enero del 2016 instala nuevo hematoma gl\u00fateo derecho es- pontaneo que present\u00f3 2 episodios de res- angrado a pesar del tratamiento sustitutivo con FVIII. Dada la evoluci\u00f3n t\u00f3rpida de los hematomas bajo tratamiento adecuado se realiza estudio farmacocin\u00e9tico luego de la administraci\u00f3n de FVIII encontrando un tiempo medio de permanencia del FVIII disminuido, por lo que se aumenta la dosis de FVIII para futuros sangrados. Persiste resultado negativo para inhibidores contra FVIII. En abril del 2016 consult\u00f3 por dolor en gl\u00fateo izquierdo de aparici\u00f3n espont\u00e1nea y 48 horas de evoluci\u00f3n, constat\u00e1ndose al examen un gran hematoma muscular de aproximadamente 10 cm de di\u00e1metro que se confirma por ecograf\u00eda. Comienza tratamiento sustitutivo con FVI- II 30 UI/kg cada 12 horas con mejor\u00eda sin- tom\u00e1tica a las 72 horas, completando trata- miento por 5 d\u00edas. Una semana m\u00e1s tarde reinstala dolor gl\u00fateo izquierdo constat\u00e1n- dose por ecograf\u00eda un aumento de tama\u00f1o del hematoma gl\u00fateo, por lo cual se realiza tratamiento con FVIII a raz\u00f3n de 40 UI/kg 31cada 12 horas por 72 horas y luego 40 UI/ kg/d\u00eda por 48 horas m\u00e1s, con mejor\u00eda cl\u00edni- ca e imagenol\u00f3gica y leve disminuci\u00f3n del tama\u00f1o del hematoma al s\u00e9ptimo d\u00eda del resangrado. Inicia en \u00e9ste momento reha- bilitaci\u00f3n con fisiatr\u00eda junto con profilaxis diaria a raz\u00f3n de 20 UI/kg. En conjunto con el equipo de laboratorio cl\u00ednico se realiza- ron m\u00faltiples rastreos de inhibidor siendo siempre indetectable. En junio del 2016 se aumenta la dosis diaria de FVIII a 40 UI/kg dado que no se observa disminuci\u00f3n del tama\u00f1o del hematoma en TC de control, realiz\u00e1ndose en \u00e9ste momen- to diagn\u00f3stico de pseudotumor. Se mantie- ne tratamiento conservador con FVIII du- rante 8 semanas, evaluando evoluci\u00f3n con RNM. (Figura 1) Debido a la escasa mejo- r\u00eda imagenol\u00f3gica se discute en ateneo in- terdisciplinario con equipo quir\u00fargico del hospital donde se sugiere la realizaci\u00f3n de embolizaci\u00f3n selectiva para el tratamiento inicial del pseudotumor con el objetivo de su reducci\u00f3n para la cirug\u00eda. Durante todo este periodo el paciente contin\u00faa bajo trata- miento de rehabilitaci\u00f3n con ejercicios do- miciliarios y nataci\u00f3n junto con tratamien- to diario con FVIII. En noviembre del 2016 se realiza angiogra- f\u00eda en vistas a planificar terapia con embo- lizaci\u00f3n. Present\u00f3 como complicaci\u00f3n he- matoma subcut\u00e1neo en el sitio de abordaje femoral derecho con buena evoluci\u00f3n solo con tratamiento local. En diciembre del 2016 se realiza emboli- zaci\u00f3n selectiva con Histoacryl al 20 % sin incidentes, presento dolor en sitio de em- bolizaci\u00f3n durante 48 horas con buena evo- luci\u00f3n posterior, se otorg\u00f3 alta a domicilio al octavo d\u00eda postprocedimiento y se ajust\u00f3 tratamiento a raz\u00f3n de 40 UI/kg trisemanal. Contin\u00faa rehabilitaci\u00f3n con franca mejo- r\u00eda funcional. Se realiz\u00f3 RNM de control 10 semanas post embolizaci\u00f3n con notoria disminuci\u00f3n del tama\u00f1o del pseudotumor cercano al 75% (Figura 2). A los 3 meses se realiza cirug\u00eda de ex\u00e9re- sis del pseudotumor sin complicaciones. Se realiz\u00f3 lavado de la cavidad con \u00e1cido tranexamico, no se coloc\u00f3 material de re- lleno, se cerr\u00f3 la cavidad por aproximaci\u00f3n de musculo. (Figura 3) Se env\u00eda pieza qui- r\u00fargica a estudio por anatom\u00eda patol\u00f3gica confirm\u00e1ndose diagn\u00f3stico de hematoma encapsulado. Se realiz\u00f3 al ingreso rastreo de inhibidor de FVIII que result\u00f3 negati- vo. Se administra previo al procedimiento 50 UI/kg de FVIII con colocaci\u00f3n posterior de bomba de infusi\u00f3n continua a 4 UI/Kg/ hr durante 48 horas, obteniendo dosifica- ciones de FVIII de 100%. A las 72 horas se pasa a bolos de FVIII cada 8 horas hasta el 5o d\u00eda y luego cada 12 horas. Se trat\u00f3 un total de 12 d\u00edas. En su estad\u00eda en el hospital present\u00f3 buena evoluci\u00f3n, sin dolor a par - tir del segundo d\u00eda de postoperatorio. Se otorg\u00f3 el alta con previa realizaci\u00f3n de eco- graf\u00eda de gl\u00fateo descartando colecciones. Reinstala al alta profilaxis trisemanal con FVIII y terapia f\u00edsica. Discusi\u00f3n Existen en la bibliograf\u00eda varios reportes de 32casos y peque\u00f1as series sobre el tratamiento del pseudotumor hemof\u00edlico, sin embargo, no existe un protocolo estandarizado para el tratamiento de los mismos. Se describen tratamientos combinados conservadores con inmovilizaci\u00f3n y terapia sustitutiva con FVIII hasta la cirug\u00eda.12 Varias t\u00e9cni- cas han sido investigadas para los pseudo- tumores como la radioterapia y evacuaci\u00f3n percut\u00e1nea con relleno de la cavidad, pero la mayor\u00eda de los autores acuerdan que el \u00fanico tratamiento curativo es la resecci\u00f3n quir\u00fargica. Incluso se han reportado casos tratados agresivamente con combinaciones de todos ellos.13 La embolizaci\u00f3n arterial del pseudotumor previo a la cirug\u00eda es una alternativa utili- zada que ha demostrado ser efectiva para la reducci\u00f3n del pseudotumor, adem\u00e1s de disminuir el riesgo de sangrado durante y post cirugia.9,14 Asimismo, se ha visto que la embolizaci\u00f3n sola es incapaz de eliminar totalmente el suministro de sangre del pseudotumor en el largo plazo y si la lesi\u00f3n no se extirpa, puede producirse recanalizaci\u00f3n del vaso obstruido y/o desarrollar circulaci\u00f3n cola- teral, produci\u00e9ndose un nuevo crecimiento del pseudotumor.15 Varios autores han utilizado la terapia com- binada de embolizaci\u00f3n y cirug\u00eda, la prime- ra con la finalidad de disminuir el tama\u00f1o del pseudotumor para la resecci\u00f3n.9,13 El tiempo descrito desde la realizaci\u00f3n de la embolizaci\u00f3n hasta la cirug\u00eda es variable en los reportes de casos, la mayor\u00eda descri- ben la realizaci\u00f3n de embolizaci\u00f3n 15 d\u00edas o menos antes de la cirug\u00eda9,14, 8 mientas otros hasta 3 meses.16 En nuestro pacien- te el tiempo transcurrido fue de tres meses y medio con muy buena evoluci\u00f3n y fran- ca disminuci\u00f3n mantenida del tama\u00f1o del pseudotumor. La embolizaci\u00f3n ha sido utilizada tambi\u00e9n como \u00fanico tratamiento en casos donde la cirug\u00eda implicaba un gran riesgo quir\u00fargico para el paciente o con la presencia de altos t\u00edtulos de inhibidor.15 Tambi\u00e9n fue utiliza- da con \u00e9xito para tratamiento de hemartro- sis recurrentes en codos y rodillas a pesar de un correcto tratamiento sustitutivo con el factor en d\u00e9ficit,16 as\u00ed como tambi\u00e9n en el tratamiento del sangrado postoperatorio de artroplastia total de rodilla en pacientes hemof\u00edlicos.17,18 Por \u00faltimo, la emboliza- ci\u00f3n es un procedimiento invasivo con una tasa de complicaciones de hasta un 25%.19 El manejo del paciente con pseudotumor hemof\u00edlico es complejo y presenta un riesgo elevado de complicaciones por lo que debe ser llevado a cabo por equipos multidisci- plinarios en centros de referencia en hemo- filia. Debemos destacar la importancia del diagn\u00f3stico temprano y sobre todo su pre- venci\u00f3n mediante correctos tratamientos y controles de los hematomas musculares hasta su resoluci\u00f3n total. En cuanto a la cirug\u00eda, los niveles de fac- tor VIII deben ser cuidadosamente moni- torizados. Se recomienda que el factor VIII debe mantenerse al 100% durante los pri- meros 3 d\u00edas despu\u00e9s de la operaci\u00f3n, y por encima del 50% las 2 semanas siguientes.6 Los autores destacan la importancia de la 33obliteraci\u00f3n del espacio muerto resultante de la resecci\u00f3n de un gran pseudotumor. Para rellenar el defecto se han descrito nu- merosos procedimientos, como la plastia mediano o recto del ab- domen9 o la utilizaci\u00f3n de colas biol\u00f3gicas. Las principales complicaciones postopera- torias son la infecci\u00f3n, la fistulizaci\u00f3n y el resangrado. Como complicaci\u00f3n del trata- miento existe el riesgo de desarrollo de in- hibidores para FVIII debido a la exposici\u00f3n prolongada a altas dosis de FVIII. Los pacientes que reciben tratamiento qui- r\u00fargico deben iniciar terapia de rehabilita- ci\u00f3n con fisioterapia lo m\u00e1s pronto posible con ejercicios isom\u00e9tricos y luego con ejer - cicios isot\u00f3nicos que sean realizados cuida- dosamente. Conclusiones Teniendo en cuenta la baja prevalencia del pseudotumor hemof\u00edlico, consideramos que \u00e9ste caso aporta mayor evidencia a la literatura sobre el rol de la angioemboliza- ci\u00f3n y la efectividad de la t\u00e9cnica combina- da con cirug\u00eda para el tratamiento curativo de los pseudotumores hemof\u00edlicos, desta- c\u00e1ndose que la angioembolizaci\u00f3n reali- z\u00f3 con \u00e9xito y sin complicaciones obteni\u00e9n- dose muy buenos resultados con una franca reducci\u00f3n del tama\u00f1o del pseudotumor. Es importante resaltar la importancia de poder asegurarse la disponibilidad de tratamiento sustitutivo con FVIII en el perioperatorio ya que la presencia de hemorragia posterior sella el pron\u00f3stico del paciente. Agradecimientos A todo el equipo quir\u00fargico de la Cl\u00ednica Quir\u00fargica A del Hospital de Cl\u00ednicas. Figura 1: RNM Agosto 2016 mophilia, Second Edition. Blackwell in patients with hemo- A, A, Insa- garay J, Rodr\u00edguez I. Pseudotumor hemof\u00edlico: a prop\u00f3sito de un caso. Rev. M\u00e9d Urug 2014;30(1):49-55. \u00bb3. Conde F, Lazo E, Lourido J, et al. Pseudotumor hemof\u00edlico craneal. Caso Cl\u00ednico. Neurocirug\u00eda (Astur) 2006;17:158-61. \u00bb4. Preston AA, Griscom NT. Pediatric Y ork Academy Sciences, January 1975. \u00bb8. L\u00f3pez-G\u00f3mez J, Contreras JS, Figueroa-Ruiz M, et al. Management the hemophilic pseudotumor of the abdomen: A hemof\u00edlico pelviano. Cir Esp. 2007;81(2):102-4. \u00bb10. Camacho Ayala MA, D' \u00c1ngelo N, Solaligue DR, et al. Pseudotumor hemof\u00edlico. Presentaci\u00f3n de un caso. Rev. Argentina de Radiolog\u00eda 2013; 77 (2):119-25. \u00bb11. Stafford JM, M. Algoritmos terap\u00e9uticos de las complicaciones musculo esquel\u00e9ticas en hemofilia. Akadia, 2006. \u00bb13. Haemophilia 2007;13:209-212 JP Embo- lizaci\u00f3n selectiva en el manejo prequir\u00fargico de pseudo- tumor hemof\u00edlico. Reporte de caso y revisi\u00f3n 864-8.35 carne.colegiomedico.org.uy+INFO Carn\u00e9 \u00danico de M\u00e9dico En el caso de los Doctores en Medicina, el carn\u00e9 se expedir\u00e1 en el Colegio M\u00e9dico por Ordenanza Ministerial n\u00famero 723/2016 del Ministerio de Salud. Para ello hemos realizado un convenio con Red Pagos para poder simplicar al m\u00e1ximo el tr\u00e1mite correspondiente. El Carn\u00e9 \u00fanico es gra- tuito para todos los colegiados. Se trata de una tarjeta inteligente que es en s\u00ed misma una identicaci\u00f3n para todos los colegiados. Incluye la foto, el n\u00famero de matr\u00edcula, t\u00edtulo de grado y especializaciones. As\u00ed como tambi\u00e9n otras actividades de formaci\u00f3n. El Carn\u00e9 \u00danico de M\u00e9dico tambi\u00e9n ofrecer\u00e1 otras aplicaciones incluso benecios que surgir\u00e1n a partir de preferencias que los propios colegia- dos expresar\u00e1n en futuras encuestas a realizar. El tr\u00e1mite es muy sencillo. La solicitud se realiza exclusivamente v\u00eda web en el sitio colegiomedico.org.uy o a trav\u00e9s del micro sitio carne.colegiomedico.org.uy Por asistencia telef\u00f3nica a la hora de concretar la solicitud del carn\u00e9. Tel: (+598) 248 36604 Horarios: de 10 a 18 hs.a trav\u00e9s de: carne.colegiomedico.org.uy36Abordaje Integral en el Manejo de Heridas Complejas Importancia del Tema En nuestra experiencia cl\u00ednica diaria nos encontramos frecuentemente con lesiones ulceradas (expresi\u00f3n com\u00fan de la m\u00e1s di- versas patolog\u00edas, ulceras vasculares, pie diab\u00e9tico, enfermedades autoinmunes). Es sabido que los usuarios del sistema de salud con lesiones ulceradas deambulan por los diferentes consultorios y especialis- tas sin obtener soluci\u00f3n a su enfermedad de base, ni de las lesiones ulceradas. Todo lo anterior ocasiona un gasto a la ins- tituci\u00f3n, una sobrecarga familiar y econ\u00f3- mica para el individuo. Es de conocimiento a nivel mundial las di- ferentes organizaciones cient\u00edficas encar -gadas de estos temas Grupo nacional para el estudio y asesoramiento en Ulceras por Presi\u00f3n y Heridas Cr\u00f3nicas GNEAUPP , Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda Vascu- lar AEVV , Ibero Latinoamericana de Heridas SILAHUE, asociaci\u00f3n Interdisciplinaria Argentina de Cicatriza- ci\u00f3n de Heridas AIACH, Sociedad cient\u00edfi- ca Uruguaya de Heridas SOCUHE. Estas investigan, estudian, marcan pautas de tratamiento, muchas de ellas desconoci- das por nuestros t\u00e9cnicos (M\u00e9dicos, Licen- ciados, Enfermeros). El \u00e9xito de nuestro trabajo consiste en el manejo de la inter y transdisciplina a efec- tos de llevar a cabo el buen funcionamien- to de una Unidad de Heridas. Fisiopatolog\u00eda de la Cicatrizaci\u00f3n37Autores: Dr. Adr\u00edan Marichal / M\u00e9dico de Familia y Comunitaria-Diplomado en Cicatrizaci\u00f3n de heridas UAI_AIACH - Unidad de Heridad RAP, Canelones Dr. Adr\u00edan Ramos / M\u00e9dico de Familia y Comunitaria-Diplomado en Cicatrizaci\u00f3n de heridas UAI_AIACH - Unidad de Heridad RAP, Canelones Lic. Enf. Claudia Rodriguez / Exp. Cuidado Avanzado de Heridas cr\u00f3nicas UDELAR Esp. Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria. Aux. Enf. Carla Burguez / Formaci\u00f3n en Sociedad Cient\u00edfica uruguaya de Heridas Las heridas agudas siguen el patr\u00f3n regu- lar de coagulaci\u00f3n, inflamaci\u00f3n, prolifera- ci\u00f3n-migraci\u00f3n y remodelaci\u00f3n. En las heridas cr\u00f3nicas el proceso de cica- trizaci\u00f3n no sigue este patr\u00f3n lineal, se es- tanca en la fase inflamatoria. Hay una des- organizaci\u00f3n en el proceso y las distintas fases se producen de forma simult\u00e1nea en las diferentes zonas de la herida. Hay una fase inflamatoria prolongada y al- terada, con defectos en la remodelaci\u00f3n de la matriz extracelular, formaci\u00f3n y libera- ci\u00f3n de radicales libres. Inhibici\u00f3n en la generaci\u00f3n de los factores de crecimiento celular como de la migraci\u00f3n de los quera- tinocitos. Aumento de la cantidad de pro- teasas, menor cantidad de factores de creci- miento, gran n\u00famero de citoquinas, lo que lleva a senescencia celular y apoptosis. Cura en Ambiente H\u00famedo El concepto moderno de \"cura h\u00fameda\" , se desarrolla inicialmente por George Winter, quien, en 1962, demostr\u00f3 de forma experi- mental que las lesiones cut\u00e1neas cubiertas por una l\u00e1mina impermeable, presentaban una curaci\u00f3n dos veces m\u00e1s r\u00e1pidas que las que eran expuestas al aire, y lo que fue co- rroborado posteriormente por otros inves-tigadores (Hinman y Malbach, 1963) Se define \"cura h\u00fameda\" como la cicatriza- ci\u00f3n de una lesi\u00f3n en unas condiciones de- terminadas de humedad y temperatura es- tablecidas por un material que act\u00faa como interfase entre la lesi\u00f3n y el medio ambiente exterior. \u00bbTratamiento de Heridas 38Esquema time La puesta en pr\u00e1ctica de esta metodolog\u00eda de trabajo nos permite dirigir el proceso de cicatrizaci\u00f3n cronificada y estancada en etapa inflamatoria a un estadio agudo con participaci\u00f3n de otras estirpes celulares para que culmine el proceso cicatrizal. Todo lo anterior disminuye el riesgo de in- fecci\u00f3n, el exudado y edema, promueve la epitelizaci\u00f3n desde los bordes de la herida promoviendo la preparaci\u00f3n del lecho de la herida para actuar desde la noxa. El concep-to anterior es de fundamental importancia ya que tiene en cuenta que la herida es una expresi\u00f3n com\u00fan de m\u00faltiples enfermeda- des del m\u00e1s diverso origen. No olvidemos que la herida se presenta de una forma din\u00e1mica, lo cual nos permite y obliga a una revisi\u00f3n del Esquema TIME en forma continua en las sucesivas consultas. Ante la aparici\u00f3n de dolor, aumento del exudado, eritema perilesional, y fetidez de- bemos tener presente la posibilidad de in- fecci\u00f3n - la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente. TIMET Control del tejido no viable M Estimulaci\u00f3n de los bordes epitelialesI Control de la inflamaci\u00f3n de infecci\u00f3nE Control del Exudado39 \u00bbObjetivos del TIME Optimizar el lecho de la herida mediante: REDUCCI\u00d3N DEL EDEMA REDUCCI\u00d3N DEL EXUDADO REDUCCI\u00d3N DE LA CARGA MICROBIANA \u00bbTejido No viable Presencia de Tejido Necr\u00f3tico y Esfacelado. Mediante diferentes m\u00e9todos (Desbrida- miento cortante o enzim\u00e1tico) se retira el tejido desvitalizado que impide el proceso de cicatrizaci\u00f3n para favorecer el medio ambiente ideal y la granulaci\u00f3n. \u00bbInflamaci\u00f3n / Infecci\u00f3n 40 Las heridas cr\u00f3nicas tienen un alto nivel de colonizaci\u00f3n a diferentes g\u00e9rmenes, siem- pre temer presente la aparici\u00f3n del elemen- to sospechoso de colonizaci\u00f3n critica, paso previo a la infecci\u00f3n. BIOFILM- Comunidades de microorganis- mos que crecen embebidos en una matriz de exopolisacaridos y adheridos a una su- perficie inerte o un tejido vivo. Debi\u00e9ramos aqu\u00ed dedicar un capitulo al BIOFILM, enti- dad a la cual la industria se dedica a estudiar - hasta el momento no existe un producto IDEAL que cumpla con el rol de controlar la carga bacteriana. COLONIZACI\u00d3N CR\u00cdTICA- Tejido poco granulante - Dolor - Cicatrizaci\u00f3n enlentecida - Aumento exudado - Olor INFECCI\u00d3N LOCALIZADA- Aumento de tama\u00f1o de la herida - Dolor ++ - Edema - Rubor41 \u00bbM Control de humedad El exudado bloquea la proliferaci\u00f3n celular y la angiog\u00e9nesis dado que contiene canti- dades excesivas de metaloproteasas y pro- ductos de la inflamaci\u00f3n. \u00bbE Cuidado de bordes En las heridas cr\u00f3nicas se ve dificultada la migraci\u00f3n de los queratinocitos a trav\u00e9s del lecho de la herida. El borde de la ulcera ten- dremos que protegerlo de sustancias infla- matorias y aportarle elementos que mejore la cicatrizaci\u00f3n.42Luz del cielo Uruguay \"Procesar la muerte, cuando se espera la vida\" \"Cuando mueren tus padres, sos hu\u00e9r - fano, cuando muere tu esposo/a sos viu- do/a. cuando muere un hijo...no hay pa- labras\". An\u00f3nimo Luz del cielo Uruguay surge como grupo de apoyo, el 24 de mayo 2013, cuando un grupo de madres se re\u00fane a hablar de lo que nadie quer\u00eda hablar: sus hijos hab\u00edan fallecido durante la gestaci\u00f3n, parto o a los d\u00edas-meses de nacer...pero este parec\u00eda un hecho invisible, el que nadie se atrev\u00eda a nombrar. Actualmente nuestra organizaci\u00f3n de pa- dres se conforma con m\u00e1s de 150 familias, que como asociaci\u00f3n civil sin fines de lucro, brinda apoyo y contenci\u00f3n frente a la muer - te gestacional y perinatal. Nuestra misi\u00f3n, es acompa\u00f1ar a padres y familias frente a este duelo, brindar herramientas e infor - maci\u00f3n a los profesionales de la salud y a la comunidad y lograr que el duelo gestacio- nal y perinatal no sea un proceso solitario y desautorizado, generando conciencia y sensibilizaci\u00f3n social. Haciendo visible lo invisible. En nuestra cultura, la muerte es un tema tab\u00fa, pero la muerte de beb\u00e9s lo es a\u00fan m\u00e1s. El duelo gestacional y perinatal, es social- mente desautorizado y por ende solitario. Los padres y las madres no son reconoci- dos como tales y los hijos nacidos con o sin vida, una situaci\u00f3n que deben olvidar. Foto: Reuni\u00f3n D\u00eda del Padre 2019. Luz del cielo, recibe semanalmente a ma- dres y padres silenciados y presionados por una sociedad que les exige continuar. Que no se sienten habilitados para hablar de la muerte de sus hijos...o incluso nombrarlos. Deben buscar un nuevo embarazo, deben ocuparse de sus otros hijos (en caso de te- nerlos), deben volver a la rutina...pero na- die los orienta en este sentido. El acompa- \u00f1amiento y la atenci\u00f3n en salud mental, no parece contemplar este duelo gestacional y perinatal. La importancia de transitar el duelo impli- ca, pasar por etapas de profunda tristeza, soledad, ansiedad, miedos, apat\u00eda, que son parte del tr\u00e1nsito emocional esperado, para cualquier persona que atraviesa una situa- ci\u00f3n dolorosa, e inesperada. Pero este due- lo desautorizado parece ser la excepci\u00f3n, la sociedad, equipos de salud, familias y amigos, carecen de herramientas que po- sibiliten una sana elaboraci\u00f3n del duelo. Y los tiempos impuestos por un otro, parecen correr a estos padres a \"superar\" la muerte de sus hijos.43Autora: Lic. Psic. Mar\u00eda Bel\u00e9n Pi\u00f1eyr\u00faa Presidenta Luz del Cielo Uruguay La experiencia de Luz del Cielo, muestra que los padres y madres, alcanzan una eta- pa donde el dolor poco a poco se transfor - ma en amor, luz y un sinf\u00edn de significacio- nes positivas, que cada uno/a le da seg\u00fan su historia personal. Porque en esa iden- tificaci\u00f3n, en ese acompa\u00f1ar, en ese sentir con el otro...se sana. Y la experiencia nos muestra, que sanar con otro que lo ha vi- vido, posibilita una adecuada elaboraci\u00f3n del duelo. Donde este dolor indescriptible, logra expresarse. Logra ponerse en palabras y sobre todo, logra trascender. Foto: Jornada en Hospital de Rivera. De izq. a der.: Paola Sotelo, Lic. Psic. Mar\u00eda Bel\u00e9n Pi\u00f1eyr\u00faa, Dra. Magela Campos (Sub-Di- rectora Hospital de Rivera) Este duelo, tiene un alto impacto en los equipos de salud. No hay formaci\u00f3n espe- c\u00edfica, gu\u00edas ni protocolos que hablen de lo que se debe hacer frente a la p\u00e9rdida gesta- cional o muerte perinatal. Esto deja un gran vac\u00edo, sentimientos de impotencia, frustra-ci\u00f3n, angustia y soledad, en ginec\u00f3logos, enfermeras, parteras, doulas. Quienes es- peraban un parto con un beb\u00e9 en llanto...y llega un beb\u00e9 en silencio. Una sala en silen- cio. Esperaban la vida...y llega la muerte. Y la mayor\u00eda de las veces, sin herramientas de sost\u00e9n como equipo o a los padres. En este sentido, es necesario crear alianzas, y en el contexto de Octubre como Mes in- ternacional del Duelo gestacional y perina- tal, Luz del cielo recorri\u00f3 durante octubre y noviembre el interior del pa\u00eds. Realizamos capacitaciones en hospitales, llegando a mas de 600 profesionales de la salud. Y en 2020, continuaremos en esta tarea de crear conciencia y brindar herramientas, que ayuden y posibiliten la elaboraci\u00f3n de un duelo sano y acompa\u00f1ado a los padres que sufren la muerte de sus hijos. Durante el a\u00f1o 2018, \"Se presenta el reco- rrido de un grupo de padres en situaci\u00f3n de duelo perinatal, llevado a cabo en el Hospi- tal Universitario 12 de Octubre de Madrid. Esta experiencia forma parte de un Progra- ma de Enlace acordado entre los Servicios de Neonatolog\u00eda y Ginecolog\u00eda-Obstetricia y el de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, para la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a padres que afrontan la muerte perinatal de su beb\u00e9, o que este presente un grave riesgo vital. La comple- jidad de este tipo de duelo involucra un plano real y otro simb\u00f3lico, que precisa la elaboraci\u00f3n a un nivel particular y tambi\u00e9n como pareja de padres. El trabajo en grupo de padres aporta la posibilidad de expresar y compartir los sentimientos \u00edntimos deri- vados de la p\u00e9rdida, en un marco de con-44tenci\u00f3n que facilita la elaboraci\u00f3n del due- lo\" (Lopez Fuentetaja & Iriondo Villaverde, 2018) Entre sus conclusiones dicen: \"Com- partir de forma tan \u00edntima las emociones y la experiencia del duelo en un grupo de padres potencia de forma global las capaci- dades individuales de elaboraci\u00f3n del mis- mo, favorece la uni\u00f3n de la pareja y act\u00faa de forma preventiva frente a nuevos embara- zos, siendo una opci\u00f3n privilegiada para la intervenci\u00f3n en el duelo perinatal\" (Lopez Fuentetaja & Iriondo Villaverde, 2018) Los excelentes resultados obtenidos en esta in- vestigaci\u00f3n abrieron la posibilidad que pa- dres y profesionales se unieran, generando una red de contenci\u00f3n en distintos hospita- les de Espa\u00f1a. Jornada Hospital de Colonia. Nuestro pensar y sentir, va en este sentido. Trabajar incansablemente para cambiar esta triste realidad del duelo gestacional y peri- natal como duelo desautorizado y solitario. Desde luz del cielo, asumimos este compro- miso con gran profesionalismo. A decir del neurocient\u00edfico argentino Facundo Manes: \"La vida no es la que vivimos, sino c\u00f3mo la recordamos para contarla\" . C\u00f3mo recorde- mos la muerte de nuestros hijos, ser\u00e1 fun- damental en c\u00f3mo la contemos. Ser\u00e1 fun- damental en la elaboraci\u00f3n del duelo... y sobre todo en futuras gestaciones. Padres y profesionales. con acompa\u00f1amiento y for - maci\u00f3n, seremos capaces de transformar el recuerdo y la vivencia de la experiencia m\u00e1s devastadora que puede vivir el ser humano. Jornada Hospital de Colonia. ----------------- Capacitaciones gratuitas a equipos de salud. disminuci\u00f3n y exoneraci\u00f3n de la cuota. Si tiene ingresos bajos Si su remuneraci\u00f3n promedio por mes NO supera $87.200 nominales o antes de impuestos, loguenadose en su cuenta personal del CMU podr\u00e1 realizar una Declara- ci\u00f3n Electr\u00f3nica que dena el monto de aporte en concordancia con su nivel de ingre- sos. El valor de su cuota ser\u00e1 el 0.5% del total de ingresos que usted declare, habiendo un monto m\u00ednimo a declarar de $15.000. La vigencia de la Declaraci\u00f3n es semestral y la administraci\u00f3n podr\u00e1 requerir docu- mentaci\u00f3n acreditante de los ingresos declarados a los efectos de dar validez al monto en cuesti\u00f3n. Si su declaraci\u00f3n jurada vence y usted no la renueva, el monto de su cuota a pagar ser\u00e1 de $436. Le recordamos que para realizar cualquier tr\u00e1mite administrativo en el CMU no puede deber tres o m\u00e1s meses de aportes. Si reside en el exterior Si usted tiene residencia en el exterior de forma permanente puede: Solicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando documentaci\u00f3n probatoria y cedula de identidad uruguaya. Realizar a trav\u00e9s de un apoderado el tr\u00e1mi- te en cualquiera de las ocinas del CMU (detalladas en el pie de la p\u00e1gina) adjuntando documentaci\u00f3n probatoria y fotocopia de c\u00e9dula de identidad.Si el Colegiado fallece Para poder concretar la baja en el padr\u00f3n del CMU de un colegiado fallecido usted podr\u00e1: Solicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando partida de defunci\u00f3n. Realizar tramite en cualquiera de las ocinas del CMU adjuntando igual documenta- ci\u00f3n. Si est\u00e1 jubilado Si desea darse de baja porque est\u00e1 jubilado puede: Enviar un mail a jubilados@colegiomedico.org.uy especicando fecha de jubilaci\u00f3n, n\u00famero de c\u00e9dula de identidad, nombres y apellidos completos y mencionando el requerimiento de baja del padr\u00f3n. Realizar el tr\u00e1mite presencialmente en cualquiera de las ocinas del CMU, presentan- do fotocopia de C.I. y si lo desea documentaci\u00f3n probatoria. Si desea seguir perteneciendo al CMU en calidad de jubilado deber\u00e1 enviarnos un mail a jubilados@colegiomedico.org.uy para realizar la solicitud y quedar exonerado de la cuota correspondiente. Si ha estado inactivo m\u00e1s de tres meses Para poder realizar una Declaraci\u00f3n Jurada por inactividad deber\u00e1 tener en cuenta la siguiente informaci\u00f3n: * Inactividad por enfermedad y/o maternidad: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de tres meses corridos y deben tener adjunto comprobante de BPS. * Inactividad por ausencia del pa\u00eds: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de 6 meses corridos y con comprobantes de cursos, seminarios, becas residenciales por estudio, o similares. * Actividad docente o de investigaci\u00f3n: se debe documentar y ser\u00e1n aceptadas si las mismas no requieren el t\u00edtulo de m\u00e9dico para ser realizadas. * Inactividad por otros motivos: en caso de que usted no ejerza la medicina por motivos diferentes a los expuestos anteriormente deber\u00e1 presentar historial de BPS del perio- do a declarar, y dem\u00e1s documentaci\u00f3n probatoria que considere. * Las solicitudes por inactividad ser\u00e1n siempre realizadas a periodos vencidos.47 +INFO Causales de disminuci\u00f3n y exoneraci\u00f3n de la cuota. Si tiene ingresos bajos Si su remuneraci\u00f3n promedio por mes NO supera $87.200 nominales o antes de impuestos, loguenadose en su cuenta personal del CMU podr\u00e1 realizar una Declara- ci\u00f3n Electr\u00f3nica que dena el monto de aporte en concordancia con su nivel de ingre- sos. El valor de su cuota ser\u00e1 el 0.5% del total de ingresos que usted declare, habiendo un monto m\u00ednimo a declarar de $15.000. La vigencia de la Declaraci\u00f3n es semestral y la administraci\u00f3n podr\u00e1 requerir docu- mentaci\u00f3n acreditante de los ingresos declarados a los efectos de dar validez al monto en cuesti\u00f3n. Si su declaraci\u00f3n jurada vence y usted no la renueva, el monto de su cuota a pagar ser\u00e1 de $436. Le recordamos que para realizar cualquier tr\u00e1mite administrativo en el CMU no puede deber tres o m\u00e1s meses de aportes. Si reside en el exterior Si usted tiene residencia en el exterior de forma permanente puede: Solicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando documentaci\u00f3n probatoria y cedula de identidad uruguaya. Realizar a trav\u00e9s de un apoderado el tr\u00e1mi- te en cualquiera de las ocinas del CMU (detalladas en el pie de la p\u00e1gina) adjuntando documentaci\u00f3n probatoria y fotocopia de c\u00e9dula de identidad.Si el Colegiado fallece Para poder concretar la baja en el padr\u00f3n del CMU de un colegiado fallecido usted podr\u00e1: Solicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando partida de defunci\u00f3n. Realizar tramite en cualquiera de las ocinas del CMU adjuntando igual documenta- ci\u00f3n. Si est\u00e1 jubilado Si desea darse de baja porque est\u00e1 jubilado puede: Enviar un mail a jubilados@colegiomedico.org.uy especicando fecha de jubilaci\u00f3n, n\u00famero de c\u00e9dula de identidad, nombres y apellidos completos y mencionando el requerimiento de baja del padr\u00f3n. Realizar el tr\u00e1mite presencialmente en cualquiera de las ocinas del CMU, presentan- do fotocopia de C.I. y si lo desea documentaci\u00f3n probatoria. Si desea seguir perteneciendo al CMU en calidad de jubilado deber\u00e1 enviarnos un mail a jubilados@colegiomedico.org.uy para realizar la solicitud y quedar exonerado de la cuota correspondiente. Si ha estado inactivo m\u00e1s de tres meses Para poder realizar una Declaraci\u00f3n Jurada por inactividad deber\u00e1 tener en cuenta la siguiente informaci\u00f3n: * Inactividad por enfermedad y/o maternidad: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de tres meses corridos y deben tener adjunto comprobante de BPS. * Inactividad por ausencia del pa\u00eds: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de 6 meses corridos y con comprobantes de cursos, seminarios, becas residenciales por estudio, o similares. * Actividad docente o de investigaci\u00f3n: se debe documentar y ser\u00e1n aceptadas si las mismas no requieren el t\u00edtulo de m\u00e9dico para ser realizadas. * Inactividad por otros motivos: en caso de que usted no ejerza la medicina por motivos diferentes a los expuestos anteriormente deber\u00e1 presentar historial de BPS del perio- do a declarar, y dem\u00e1s documentaci\u00f3n probatoria que considere. * Las solicitudes por inactividad ser\u00e1n siempre realizadas a periodos vencidos.48El camino de la Fibromialgia Con frecuencia me preguntan c\u00f3mo es un d\u00eda con fibromialgia. Dif\u00edcil responder a esta pregunta, porque si hay algo claro y real respecto a esta enfermedad, es que es tan vertiginoso como andar en una mon- ta\u00f1a rusa. Un d\u00eda nunca es igual al otro. No hay pron\u00f3sticos posibles. Y nunca s\u00e9 c\u00f3mo me voy a sentir ma\u00f1ana. Dolor. Un cansancio tan intenso que no puedo ni respirar. M\u00e1s dolor. El cuerpo tan r\u00edgido como una mole de cemento. Contracturas en cada m\u00fasculo. Confusi\u00f3n mental, ideas completamente desordena- das. Mareos, taquicardias, desvanecimien- to al estar expuesta Tambi\u00e9n a ondas electromagn\u00e9ticas. Sangrados gine- col\u00f3gicos, cefaleas, trastornos digestivos y respiratorios. Esto y mucho m\u00e1s sucede durante un em- puje de fibromialgia. Un empuje que pue- de durar dos o tres d\u00edas, o diez, o treinta. O quiz\u00e1s m\u00e1s. Pero que puede tambi\u00e9n evitar - se o mitigarse si se logra minimizar la hosti- lidad del ambiente exterior. Ah\u00ed quiz\u00e1s est\u00e9 la clave. En minimizar la hostilidad del am- biente exterior. Algo muy dif\u00edcil si tenemos en cuenta que esta afectaci\u00f3n es invisible e incomprensible para familias, amig@s y hasta para much@s m\u00e9dic@s. Hablamos de fatiga extrema y nos respon- den \"depresi\u00f3n\" . Explicamos la intolerancia a los qu\u00edmicos y nos dicen \"alergia\" . Deci- mos lo que nos sucede cuando nos sobre exponemos a las ondas electromagn\u00e9ticas y nos miran como si estuvi\u00e9ramos \"locas\" . Estamos empezando a transitar un nue-vo camino en el que la fibromialgia se co- mienza a conocer y a reconocer, y a tener en cuenta a la hora de hacer un diagn\u00f3stico. Poco a poco l@s pacientes vamos encon- trando profesionales dispuest@s a inves- tigar, a escucharnos y a acompa\u00f1arnos en este duro camino. A\u00fan falta mucho por recorrer, por entender y por aprender de todas las enfermedades de sensibilizaci\u00f3n central. Y este es un camino que sin duda debemos recorrer junt@s: pacientes, m\u00e9di- c@s, familias, amig@s,autoridades, emplea- dor@s y la sociedad toda. Qu\u00e9 es la sensibilizaci\u00f3n Central El SSC implica procesos que tienen en com\u00fan la sensibilizaci\u00f3n de su sistema nervioso central, una disfunci\u00f3n inmuno- neuroend\u00f3crina y mitocondrial y un desba- lance en el estr\u00e9s oxidativo. Esta sensibilizaci\u00f3n es producida por la excitaci\u00f3n de las membranas celulares y la disfunci\u00f3n en el procesamiento de los dis- tintos est\u00edmulos del medio, tanto en las v\u00edas neurol\u00f3gicas ascendentes como en las v\u00edas inhibitorias descendentes, dejando marcas y modificando la eficacia de la transferencia de la informaci\u00f3n en las v\u00edas somatosenso- riales. En el SSC es com\u00fan encontrar un sistema inmunol\u00f3gico hipersensibilizado. La sen- sibilizaci\u00f3n de las c\u00e9lulas inmunol\u00f3gicas a distintos est\u00edmulos medioambientales logra generar o aumentar la disfunci\u00f3n central, consiguiendo finalmente la cronificaci\u00f3n de los s\u00edntomas.49Autor: ASSCI URUGUAY Contacto: assciuruguay@gmail.com Fuente: www.sessec.org/comites/sindrome-de-sensibilidad-central/ Sensibilidad Qu\u00edmica m\u00faltiple (SQM) Se caracteriza por la presencia de s\u00edntomas de variada intensidad que aparecen ante la exposici\u00f3n a bajos niveles de sustancias qu\u00edmicas previamente toleradas por el mis- mo individuo o por la mayor\u00eda de la pobla- ci\u00f3n. Tiene una repercusi\u00f3n sist\u00e9mica que involucra varios \u00f3rganos o sistemas, gene- rando manifestaciones locales o sist\u00e9micas, cut\u00e1neas, respiratorias, digestivas y neurop- sicol\u00f3gicas, frecuentemente cr\u00f3nicas y per - sistentes. S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica / Encefalomielitis mi\u00e1lgica (EM/SFC) Es una enfermedad sist\u00e9mica caracterizada por una fatiga intensa f\u00edsica y mental que no remite con el reposo y que empeora con el esfuerzo f\u00edsico y mental. Es cr\u00f3nica y de- bilitante e implica una reducci\u00f3n muy im- portante en la actividad de la/el paciente. Entre sus manifestaciones cl\u00ednicas se des- taca la fatiga cognitiva, el malestar postes- fuerzo y el trastorno del sue\u00f1o como s\u00ednto- mas relevantes y constantes. Fibromialgia Se caracteriza por la presencia de dolor cr\u00f3- nico en el sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico,sin existencia de inflamaci\u00f3n ni procesos dege- nerativos. En ella se produce un importante trastorno en el procesamiento de los est\u00ed- mulos, causando una sensibilizaci\u00f3n cen- tral a estos y una disminuci\u00f3n en el umbral.Sus s\u00edntomas principales son el dolor gene- ralizado, los trastornos del sue\u00f1o, la falta o ausencia de energ\u00eda, los trastornos cogniti- vos, los trastornos digestivos y del sistema nervioso vegetativo entre otros, que afec- tan significativamente la calidad de vida de quienes la padecen. Electro Hipersensibilidad Se trata de un conjunto de s\u00edntomas adver - sos cuyo origen se encuentra, seg\u00fan las/ los afectad@s, en la exposici\u00f3n a campos electromagn\u00e9ticos. Estos s\u00edntomas incluyen cefalea, fatiga, estr\u00e9s, trastornos del sue\u00f1o, s\u00edntomas cut\u00e1neos como picaz\u00f3n, ardor y erupciones, trastornos gastrointestinales, intolerancia a determinados alimentos. Los campos electromagn\u00e9ticos detonantes m\u00e1s comunes son los tel\u00e9fonos celulares, antenas de telefon\u00eda, televisi\u00f3n, redes WIFI, bluetooth, red el\u00e9ctrica, electrodom\u00e9sticos en general, microondas, luz fluorescente entre otros. Despu\u00e9s de un arduo trabajo de nuestro colectivo de pacientes, en diciembre de 2018 se aprob\u00f3 por unanimidad la ley que implementa el marco jur\u00eddico para el abordaje sanitario, laboral y previsio- nal de la fibromialgia en el Uruguay. Se trata de una ley muy concisa de s\u00f3lo cuatro art\u00edculos, en los que se establece fundamentalmente los siguientes pun- tos: \u00bb La consideraci\u00f3n de la fibromialgia como una enfermedad cr\u00f3nica, pertene- 50ciente al conjunto de s\u00edndromes de sen- sibilizaci\u00f3n central \u00bb La necesidad de investigaci\u00f3n, for - maci\u00f3n del cuerpo m\u00e9dico y determi- naci\u00f3n de protocolos de atenci\u00f3n de l@s pacientes \u00bb La urgencia de contar con estad\u00edsti- cas nacionales \u00bb La no discriminaci\u00f3n a causa de la fibromialgia en ning\u00fan \u00e1mbito de la vida de l@s pacientes, as\u00ed como la implemen- taci\u00f3n de juntas m\u00e9dicas especializadas en BPS, integradas por reumat\u00f3log@, psiquiatra, fisiatra y psic\u00f3log@. Desde la asociaci\u00f3n de pacientes he- mos formado un equipo integrado por t\u00e9cnicos altamente calificados para la redacci\u00f3n de un borrador de reglamentaci\u00f3n de esta ley, de forma de lograr que definitivamente se co- mience a aplicar de manera segura y efectiva. 51 52C\u00f3mo desarrollar resiliencia o crecer en la adversidad en esta crisis. Despu\u00e9s de una crisis, entre un 70% a un 80% de las personas aceptamos la experien- cia vivida. Entre un 20% a un 30% podemos tener problemas psicol\u00f3gicos a la hora de aceptar la vivencia experimentada (sobre todo los sanitarios y servidores del orden p\u00fablico en esta crisis del coronavirus). Pero hay un tanto por ciento peque\u00f1o que desa- rrolla RESILIENCIA, y sale m\u00e1s fortalecido de la crisis vivida. \u00bfEn qu\u00e9 grupo te gustar\u00eda estar? La resiliencia es la capacidad de los seres humanos para adaptarse positivamente a las situaciones adversas. Pero no hay que esperar a que cese la situa- ci\u00f3n de crisis para trabajar esta habilidad mental que nos lleva a la aceptaci\u00f3n de la realidad y al crecimiento personal. Se sabe que cuanto m\u00e1s temprana sea la ayuda y el cuidado psicol\u00f3gico, mejor responder\u00e1n las v\u00edctimas y menores ser\u00e1n las secuelas. Disponer de un Plan de Apoyo Humanita- rio Inmediato, a medio y a largo plazo; para aplicarlo, inmediatamente, a ese 20-30% de las v\u00edctimas, impide el sufrimiento de todos y hace que seamos m\u00e1s operativos para se- guir actuando frente a la crisis. Pero \u00bfc\u00f3mo desarrollar ENTEREZA, desa- rrollar capacidad de AFRONTAMIENTO Y CRECER EN LA ADVERSIDAD? Ob- jetivo: desarrollar la capacidad de sobre- ponerse a este per\u00edodo de dolor emocional y para ello, tenemos que experimentar un cambio fruto del afrontamiento de una ex- periencia de crisis importante.1\u00ba \u00bfPor d\u00f3nde empezar? Ver esta situaci\u00f3n como un problema su- perable. Tenemos que reinterpretar esta vi- vencia evaluada negativamente y convertir - la en una VIVENCIA POSITIV A, para as\u00ed desarrollar nuestra mejor conducta. Para ello en lugar de problema, lo llamaremos situaci\u00f3n u oportunidad de cambio. \u00bfQu\u00e9 cosas positivas hay en esta situaci\u00f3n que quiero superar? Haz una lista r\u00e1pida. 2\u00ba \u00bfDe d\u00f3nde partimos? \u00bbPiensa en tus fortalezas internas: \u00bbAlimenta una visi\u00f3n positiva de ti mis- mo. Las personas optimistas son m\u00e1s obje- tivas frente a un problema. \u00bbEl ser humano est\u00e1 orientado al creci- miento. Solo tenemos que centrarnos en este camino para lograrlo. \u00bbEl cambio y la adversidad son elemen- tos inherentes a la vida. La felicidad corres- ponde a un equilibrio entre todos los fac- tores importantes de c\u00f3mo interpretamos nuestra realidad, luego, la felicidad est\u00e1 en el interior. \"Vivir las experiencias que nos ofrece la vida, es obligatorio; o go- zarlas, es opcional\" . Matthieu Ricard. \u00bbEl objetivo del proceso vital es manejar situaciones m\u00e1s complejas y buscar el equi- librio. \u00bbSi quieres ser una persona resiliente tienes que contar con una misi\u00f3n (o voca- ci\u00f3n, o darle un sentido a tu vida), visi\u00f3n y ser consciente de tus valores. (Ver la he- rramienta de la vocaci\u00f3n a continuaci\u00f3n de este apartado). Todo esto con sentido 53Autor: Dr. Jorge Garc\u00eda Trapero. Doctor en medicina y cirug\u00eda. Especialista en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n Coach Profesional Certificado. com\u00fan (inteligencia m\u00e1s tu cultura), para ofrecer maneras de interpretar y encauzar los acontecimientos. \u00bb\u00bfQu\u00e9 tengo y quiero? Piensa en todo lo que tienes y quieres, pero sobre todo en to- dos los apoyos que tienes a tu alrededor y el apoyo social de que dispones. \u00bb\u00bfQu\u00e9 habilidades y talentos tengo para salir adelante? \u00bb\u00bfQu\u00e9 estoy dispuesto a hacer? Qu\u00e9 pue- do hacer para afrontar esta situaci\u00f3n perso- nal y social... y \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s puedo hacer? 3\u00ba \u00bfQu\u00e9 me est\u00e1 pasando? \u00bfPor qu\u00e9 fases estoy pasando? Es importante saber que las personas impli- cadas en una situaci\u00f3n de crisis o de cat\u00e1s- trofe, vamos a tener la necesidad de hablar del suceso. Por lo tanto, queremos sentirnos escuchados y cuidados por nuestro entorno personal y/o familiar. Practicar la escucha activa (genuina, con empat\u00eda, centrada en los dem\u00e1s y buscando soluciones positivas a las situaciones) ayuda mucho a las per - sonas, colegas o compa\u00f1eros que tenemos cerca. Adem\u00e1s, tenemos que ser conscientes de que estamos pasando por un proceso de cambio, que es muy din\u00e1mico; y lo quera- mos, o no, vamos a pasar por todas estas fases hasta que lo superemos: 1. Fase de shock, en la que no terminamos de cre\u00e9rnoslo y tenemos la tendencia a ne-garlo. Podemos incluso reaccionar con in- dignaci\u00f3n y c\u00f3lera frente a esa situaci\u00f3n. Es un paso por el que algunos pasamos, aun- que no es el m\u00e1s constructivo, te movilizar\u00e1 a hacer cosas. 2. Confusi\u00f3n: es una emoci\u00f3n que invita a la mente a parar y a reorientar nuestro ca- mino. \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda hacer en este momen- to? \u00bfD\u00f3nde tendr\u00eda que estar? \u00bfHacia d\u00f3nde tengo que dirigir mis pasos? \"Dar el primer paso es la mitad de la jornada\" Arist\u00f3teles. 3. B\u00fasqueda. En estado de b\u00fasqueda de so- luciones pueden aparecer emociones muy variadas: desolaci\u00f3n, desesperaci\u00f3n, culpa- bilidad, temor, celos, verg\u00fcenza, ira. No te asustes, escucha el significado de cada una de ellas siguiendo este proceso: \u00bfQu\u00e9 siento en este momento? \u00bfC\u00f3mo etiquetar\u00eda significa para m\u00ed sentir emoci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9 siento esto en este momento? \u00bfC\u00f3mo lo expresar\u00eda? (h\u00e1blalo con un confidente o compa\u00f1ero amigo) y finalmente \u00bfC\u00f3mo puedo canalizar, o acep- tar, este sentimiento de forma positiva para que no me perturbe m\u00e1s? 4. Aceptaci\u00f3n: Es la fase en la que tomamos las riendas de la situaci\u00f3n y comenzamos a planificar escenarios hacia d\u00f3nde dirigir nuestros esfuerzos. 5. Reintegraci\u00f3n: Comenzamos las accio- nes para la construcci\u00f3n o reconstrucci\u00f3n del futuro que queremos conseguir.544\u00ba \u00bfC\u00f3mo conseguirlo? Ahora sabemos que estamos gestionando, con nuestro intelecto, un crecimiento no intencional (porque no lo hemos buscado nosotros). Para gestionarlo eficientemente podemos seguir las siguientes estrategias mentales para la superaci\u00f3n de crisis vita- les. 1. Fase de Reto: buscar toda la motivaci\u00f3n interna y externa posible para desarrollar la intenci\u00f3n de cambiar. 2. Fase de Salida: Entender todas las cir - cunstancias que nos han llevado a este pun- to y aceptar la necesidad de cambiar. 3. Fase de Transici\u00f3n: La met\u00e1fora es la de un saltador de p\u00e9rtiga, que tiene que soltar la p\u00e9rtiga en el punto m\u00e1s alto para saltar la valla. Coger impulso -- soltarse -- quedarse suspendido en el aire -- dirigirse a la nueva situaci\u00f3n centr\u00e1ndonos en nuestra NUEV A META. 4. Fase de Llegada: dejar atr\u00e1s lo anterior, con vivencia de logro y de que hemos ges- tionado el cambio lo mejor posible. 5. Fase de Terminaci\u00f3n. Construcci\u00f3n de la nueva realidad aprovechando todo lo que hemos aprendido. 6. Fase de Posible nuevo reto. Elaboraci\u00f3n de planes futuros a medio y largo plazo. Estrategias a seguir para desarrollar en- tereza y fortaleza personal: \u00bbCultiva una visi\u00f3n positiva de ti mismo. Esto aumentar\u00e1 la autoestima. Y una forma de desarrollar la autoestima es trabajando la perseverancia en las cosas que quieres al- canzar. \u00bbObserva las cosas con perspectiva. \u00bbNunca pierdas la esperanza. La esperan- za es la emoci\u00f3n que te impulsa hacia el fu- turo. \u00bbCuida de ti mismo y deja que los dem\u00e1s te cuiden. \u00bbAcepta que el cambio es parte de la vida. \u00bbAcepta la vida de forma positiva. Para ello, tienes que ver las crisis como pruebas superables. \u00bbMu\u00e9vete hacia tus metas. \u00bbOrganiza tus estrategias: esto consiste en saber hacer el m\u00e1ximo con lo que se tiene a mano. Ver posibilidades donde los dem\u00e1s s\u00f3lo ven confusi\u00f3n. \u00bbDesarrollar entereza es un proceso que implica la consecuci\u00f3n de sucesos en el cual intervienen varias personas, circunstancias y elementos, adem\u00e1s de ti, para conseguir salir reforzado de esa situaci\u00f3n. Por lo tan- to: ten en cuenta tu entorno y establece re- laciones \"sanas\" . \u00bbIdentifica claramente tus recursos y po- tencialidades. Ten presente siempre cu\u00e1les son tus TALENTOS. \u00bbIntegra la experiencia pasada en la vida presente. \u00bbConsidera que el fracaso no anula el sen- tido de lo que haces. \u00bbBusca las mejores acciones para conse- guir tus metas y lleva a cabo acciones de- cisivas.55 \u00bbBusca oportunidades para descubrirte a ti mismo. \u00bbLa meditaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas espirituales ayudan a algunas personas a establecer re- laciones y restaurar la esperanza. Herramienta para trabajar la vocaci\u00f3n en nuestro nuevo contexto. Despu\u00e9s de esta experiencia del coronavi- rus, habr\u00e1 muchos profesionales de la salud que nos veamos afectados por las tormentas emocionales que hemos sufrido, tanto en el \u00e1mbito personal, como en el profesional. En este sentido, un ejercicio que propongo es volver a centrarnos en \"nuestras vocacio- nes\" , personales y profesionales y recuperar el brillo y la entereza que pose\u00edamos antes de esta situaci\u00f3n. Para trabajar estas vocaciones (o darle un sentido a nuestra vida) he elaborado la si- guiente herramienta mental, que trata de hacer una introspecci\u00f3n sobre nuestro pro- p\u00f3sito en la vida, y centrarnos en nuestro \u00e1mbito laboral. La vocaci\u00f3n es un sentido de prop\u00f3sito que te atrae hacia el futuro. La vocaci\u00f3n tiene un sentido de prop\u00f3sito de la persona que la experimenta, que la motiva a movilizarse para realizar ciertas acciones, que considera importantes en su vida, con la actitud m\u00e1s positiva que puede sentir. Por este motivo, el sentido de vocaci\u00f3n va acompa\u00f1ado de emociones potenciadoras, que te indican cu\u00e1l es el camino y te empujan a realizar las acciones necesarias para conseguir tu meta. Entre estas emociones, una de las m\u00e1s im- portantes es la pasi\u00f3n. Por eso se habla que el camino hacia la vocaci\u00f3n se basa en tres importantes elementos de la mente: visi\u00f3n, misi\u00f3n y pasi\u00f3n. Pero, adem\u00e1s, la vocaci\u00f3n, tiene una conexi\u00f3n directa con el talento. Todos tenemos varios talentos, que son aquellas habilidades que se nos da bien ha- cer. Muchas veces descubrimos estos talen- tos porque nos los dicen otras personas, y otras, la mayor\u00eda de las veces, los descubri- mos nosotros mismos movidos por la in- quietud de hacer lo que nos gusta. Si se une aquello que hago bien, porque me he capacitado, o porque me lo dice mi en- torno que lo hago bien; con aquello que es \u00fatil para otras personas, se convierte en mi profesi\u00f3n. Si, adem\u00e1s, nuestra profesi\u00f3n nos apasiona tanto que \"fluimos\" cuando la realizamos y nos llena de energ\u00eda para seguir creciendo personal y socialmente (en comunidad), entonces hablamos de vocaci\u00f3n. La pregunta aqu\u00ed ser\u00eda: \u00bfQu\u00e9 actividad rea- lizar\u00edamos apasionadamente de forma gra- tuita y generosa, que nos aporta la m\u00e1xima satisfacci\u00f3n? Hay vocaciones que intuimos inicialmente, sin haber llegado a la profe- si\u00f3n, pero que descubrimos cuando el sen- tido de visi\u00f3n, nos transporta hacia el futu- ro y nos muestra aquella actividad en la que estar\u00edamos apasionadamente trabajando. Las preguntas, para transportarnos hacia el futuro, y activar las \u00e1reas prefrontales de proyecci\u00f3n temporal, ser\u00edan: \u00bfC\u00f3mo 56me veo, realizando la actividad que deseo, dentro de un tiempo? Y , sobre todo \u00bfD\u00f3nde me veo ejerciendo la actividad, que creo es mi vocaci\u00f3n, dentro de un tiempo, 1 a\u00f1o, 2 a\u00f1os, 3 a\u00f1os, 5 a\u00f1os o 10 a\u00f1os? Los con- dicionantes de la vocaci\u00f3n podr\u00edamos resu- mirlos en los siguientes: \u00bbConocer a fondo lo que haces. \u00bbDisfrutar con lo que haces. \u00bbDesarrollar tus habilidades con lo que haces. \u00bbQue contribuya al futuro de lo que quie res. \u00bbQue tenga un beneficio para los dem\u00e1s o influencia positiva.Con estos condicionantes, podr\u00edamos ha- cer el siguiente ejercicio para determinar mis vocaciones: 1\u00ba \u00bfQu\u00e9 hago bien? \u00bfQu\u00e9 dice mi entorno que hago, o se me da, bien? 2\u00ba \u00bfDisfruto con eso que se me da bien? \u00bfSiento pasi\u00f3n cuando lo practico? 3\u00ba \u00bfLo que hago beneficia a otras personas y a m\u00ed mismo? De la combinaci\u00f3n de estas tres reflexiones podemos obtener de qu\u00e9 estamos hablan- do: misi\u00f3n, pasi\u00f3n y profesi\u00f3n. Lo ideal se- r\u00eda que coincidan lo m\u00e1s posible las tres en lo que hacemos habitualmente. Tu pasi\u00f3n Tu profesi\u00f3nLo que hago bien Lo que te gusta Tu misi\u00f3nLo que benecia a otras personas y a ti mismoPregunta a tu entorno57Para disfrutar de las acciones que te llevan a tu meta, fijada por la vocaci\u00f3n, en las tareas que se realicen tiene que haber: \u00bbObjetivos Claros. \u00bbPasi\u00f3n: \"sin emoci\u00f3n no hay compromi- s o\". \u00bbLa actividad que practico tiene que tener resultados inmediatos para poder evaluar el rendimiento y atender las necesidades para entrar en \"la ZONA \" de Alto Rendimiento. \u00bbTiene que haber equilibrio entre: Desa- f\u00edo/Capacidades (reto vs talento). \u00bbTiene que haber suficiente autoconfian- za en la consecuci\u00f3n del logro \"\u00e9xito\" . \u00bfC\u00f3mo trabajar la vocaci\u00f3n? Reflexi\u00f3n sobre: \"en qu\u00e9 etapa de la vida te encuentras\" y \"qu\u00e9 valores te motivan en este momento\" .Los valores son cualidades dotadas de con- tenido, que est\u00e1n en las cosas, las acciones, las instituciones o los sistemas, pero sobre todo en las personas, que son una fuente de motivaci\u00f3n para nosotros, y que aprecia- mos mucho porque satisfacen necesidades y deseos humanos. Estudia la siguiente tabla y elige los 10 valo- res que te motivan en este momento. Ver\u00e1s que hay valores que se concentran m\u00e1s en una etapa evolutiva de tu vida. Pero, prime- ro tendr\u00e1s que reflexionar sobre las necesi- dades no satisfechas de las etapas inferiores. Tu crecimiento personal comienza en satis- facer las necesidades m\u00e1s primarias de la evoluci\u00f3n psicol\u00f3gica de la persona. \u00bfC\u00f3mo lo har\u00e1s? Trabajando el sentido de vocaci\u00f3n puede ayudarte a completar estas etapas. 585 Dr. Jorge Garc\u00eda Trapero. Doctor en Medicina y Ciru g\u00eda. Especialista en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n. Coach Profesional Certificado. Etapas del desarrollo psicol\u00f3gico del individuo1: Etapas del desarrollo psicol\u00f3gico o Niveles de conciencia Acciones y necesidades Tareas de desarrollo Valores 7 Servicio a la humanidad Creando a largo plazo un futuro sostenible para la comunidad y la humanidad. Mantenimiento los sistemas de vida de la Tierra. Sirviendo : salvaguardando el bienestar del planeta y sociedad pensando en generaciones futuras. Compasi\u00f3n, \u00e9tica, preocupaci\u00f3n por las generaciones futuras, humildad, sabidur\u00eda, visi\u00f3n, serenidad ante la incertidumbre. 6 Integrando el conocimiento y haciendo una diferencia con el entorno. Construyendo la resiliencia de la comunidad mediante la cooperaci\u00f3n con otras personas con la misma misi\u00f3n. Colaborando: alineando con personas de ideas afines, organizaciones y comunidades locales buscando el apoyo y beneficio mutuo. Asesor\u00eda/ gu\u00eda, bienestar (f\u00edsico, emocional, mental, espiritual) conciencia de medio ambiente, di\u00e1logo, hacer la diferencia, liderazgo, participaci\u00f3n en actividades comunitarias, realizaci\u00f3n personal. 5 Auto -actualizaci\u00f3n y cohesi\u00f3n interna. Mejorando la capacidad de la persona para la acci\u00f3n colectiva alineando la profesi\u00f3n y habilidades con las motivaciones, en torno a un conjunto compartido de valores y una visi\u00f3n inspiradora. Vinculaci\u00f3n : crear una cohesi\u00f3n interna del individuo, con una alta confianza en la cultura de la comunidad, que permite que la organizaci\u00f3n cumpla con su prop\u00f3sito. Claridad, compromiso, confianza creatividad, entusiasmo/ actitud positiva, equidad, franqueza, abrirse a los dem\u00e1s, generosidad, humor/ diversi\u00f3n, paciencia, integridad. 4 Transformaci\u00f3n del individuo. Aumentando el nivel de responsabilidad y empoderamiento de la persona. Logrando una innovaci\u00f3n eficaz y la toma de decisiones, que va preparando el \u00e9xito para el futuro. Empoderamiento: empoderamiento del individuo basado en la participaci\u00f3n con su entorno, en la toma de decisiones, logrando m\u00e1s libertad y autonom\u00eda. Adaptabilidad, aprendizaje continuo, asumir riesgos crecimiento personal, emprendedor, equilibrio vida personal y vida profesional, hacerse cargo, independencia, iniciativa, perseverancia, trabajo en equipo, valent\u00eda. 3 Diferenciaci\u00f3n del entorno mediante la autoestima. Tomar conciencia de las estructuras, culturas del entorno personal, pol\u00edticas, procedimientos y procesos que crean el orden mental de la persona, donde se apoya y aumenta su rendimiento. Esto mejora la autoestima personal. Realizaci\u00f3n : es un proceso de sentido del logro y descubrimiento de la misi\u00f3n, centrando a la persona en el rendimiento y el funcionamiento eficiente de su labor profesional o art\u00edstica. Ambici\u00f3n, b\u00fasqueda de recompensa, capacidad de perdonar, competencia, crecimiento profesional, digno de confianza, eficiencia, excelencia, poder, imagen personal, logro, ser el mejor. 2 Desarrollo de las relaciones. Resolviendo conflictos y construyendo relaciones arm\u00f3nicas va creando un sentido de lealtad con su entorno, basado en las fuertes conexiones con las personas. Armonizaci\u00f3n : crear un sentido de pertenencia al grupo, desarrollando lealtad y respeto mutuo entre las distintas personas que componen su entorno. Agradar a los dem\u00e1s amistad, fami lia, preocupaci\u00f3n por los dem\u00e1s, reconocimiento, resoluci\u00f3n de conflictos, respeto, saber escuchar. 1 B\u00fasqueda de la seguridad y la supervivencia. Creando estabilidad y seguridad econ\u00f3mica, as\u00ed como el cuidado de la salud. Sobrevivir : convertirse econ\u00f3micamente en independiente. Autodisciplina, cautela, control, estabilidad financiera, estabilidad laboral, riqueza, salud, seguridad. 1 Modificado de Richard Barrett. Etapas del desarrollo psicol\u00f3gico del individuo159Trata de contestar las siguientes preguntas y rellena el cuadro final. Es posible que te surjan las ideas necesarias para acotar tu vocaci\u00f3n. Preguntas sobre la visi\u00f3n: \"Cuando puedes ver lo que viene, no nece- sitas fabricar un futuro\" . \u00bfC\u00f3mo te ves dentro de un plazo, 1 a\u00f1o, 2 a\u00f1os, 5 a\u00f1os, 10 a\u00f1os? \u00bfHacia d\u00f3nde quieres ir? Def\u00ednelo: \u00bfC\u00f3mo te sientes al visualizar tu objetivo? Preguntas sobre la misi\u00f3n: \u00bfEn qu\u00e9 quiero poner el foco y todo mi en- tusiasmo para lograr lo que deseo realmen- te?\u00bfQu\u00e9 tipo de actividad me dan la m\u00e1xima sensaci\u00f3n de importancia? \u00bfCu\u00e1ndo me siento importante? \u00bfPara qu\u00e9 he estudiado esta carrera? \u00bfQu\u00e9 valores hay detr\u00e1s de mi misi\u00f3n? \u00bfA qui\u00e9n se satisface con mi trabajo? \u00bfQu\u00e9 se satisface con mi trabajo? \u00bfC\u00f3mo se satisfacen las necesidades de las personas a las que sirvo? \u00bfPara qu\u00e9 hago lo que hago? \u00bfCu\u00e1l es el sentido de mi trabajo para m\u00ed? \u00bfPara qu\u00e9 estoy aqu\u00ed ahora? \u00bfCu\u00e1les son mis sue\u00f1os, relacionados con mi trabajo y mi vida? \u00bfPara qu\u00e9 estoy en el mundo? \u00bfPara qu\u00e9 personas soy importante? \u00bfCu\u00e1l es la misi\u00f3n de un profesional como yo, en este contexto actual? Tabla de Visi\u00f3n, Misi\u00f3n y Motivaciones. Motivaci\u00f3n interna Motivaci\u00f3n externa Visi\u00f3nVisi\u00f3n interna: realizaci\u00f3n personal. \u00bfQu\u00e9 quiero hacer? \u00bfC\u00f3mo me veo dentro de un tiempo? \u00bfPor qu\u00e9 quiero esta visi\u00f3n de mi vida? \u00bfQu\u00e9 necesito hacer para crecer y desarrollarme?Visi\u00f3n externa: impacto de mi visi\u00f3n en la sociedad. \u00bfQu\u00e9 puedo aportar, con mi hacer otalen- to, a la sociedad? Misi\u00f3nMisi\u00f3n interna: desarrollo personal. \u00bfPar\u00e1 qu\u00e9 hago o voy a hacer lo que hago? \u00bfCu\u00e1l es mi principal motivaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo tendr\u00eda que ser para llegar a todo lo que puedo ser? \u00bfC\u00f3mo tendr\u00eda que ser cuando haya desarrollado todo mi potencial?Misi\u00f3n externa: impacto o contribuci\u00f3n en mi entorno. \u00bfA qui\u00e9n, satisface, o va a satisfacer mi trabajo futuro? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 mi misi\u00f3n, funci\u00f3n y contribu- ci\u00f3n a las personas que quiero satisfacer? \u00bfCu\u00e1l crees que es ahora tu vocaci\u00f3n y tu papel en esta nueva etapa? Def\u00ednela:60sanciones penales a la poblaci\u00f3n, sino un aislamiento social voluntario, comprometi- do y responsable. Convocatoria \"Me gusta la gente que vibra, que no hay que empujarla, que no hay que de- cirle que haga las cosas, sino que sabe lo que hay que hacer y que lo hace. \" El 15 de abril se realiz\u00f3 el llamado a los m\u00e9- dicos jubilados se hizo a trav\u00e9s del Colegio a los correos personales y a nivel de todos los medios de prensa del pa\u00eds: \" A trav\u00e9s del Colegio M\u00e9dico de Uruguay, se convoca a la participaci\u00f3n voluntaria de m\u00e9dicos ju- bilados a fin de colaborar en el seguimiento a distancia (telef\u00f3nico o por video consulta) de pacientes de ASSE sospechosos o confir - mados con Infecci\u00f3n a coronavirus que se encuentran cursando la convalecencia de la enfermedad en domicilio en el marco de la pandemia COVID-19 de Uruguay. El objetivo es poder realizar actividades educativas sobre medidas generales de hi- giene y s\u00edntomas de alerta, detectar posibles s\u00edntomas de agravamiento de forma precoz y registrar la recuperaci\u00f3n de los pacientes en el Software COVID-19 impulsado por Presidencia de la Rep\u00fablica, haciendo uso de herramientas de telemedicina. Para po- der realizar dichas tareas los m\u00e9dicos volun- tarios recibir\u00e1n una capacitaci\u00f3n en cuanto al uso de las herramientas y se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n las tecnolog\u00edas necesarias para poder desarrollar dicha tarea. La adminis-Experiencia vivida por un grupo de m\u00e9dicos jubilados voluntarios en el contexto de la pandemia de COVID-19 en Uruguay Cronolog\u00eda de una pandemia \"Cuando cre\u00edamos que ten\u00edamos todas las respuestas, de pronto, cambiaron las preguntas\" El 31 de diciembre de 2019 la Comisi\u00f3n Municipal de Salud de la ciudad de Wuhan (provincia de Hubei, China) notific\u00f3 un brote de casos de neumon\u00eda grave de etio- log\u00eda desconocida. El 12 de enero de 2020 China hizo p\u00fablico el agente causante del brote, un nuevo coronavirus que se deno- mina SARS-CoV2, causante de la enferme- dad Covid-19. El 11 de marzo de 2020 la OMS declar\u00f3 a COVID-19 como una pandemia global e inst\u00f3 a los gobiernos a tomar medidas tendientes a encontrar un equilibrio entre proteger la salud, minimizar los trastornos econ\u00f3micos y sociales. Entre el 3 y el 7 de marzo aparecen los pri- meros casos en Uruguay de enfermedad por coronavirus en Uruguay. Se trat\u00f3 de personas que hab\u00edan ingresado al pa\u00eds pro- cedentes de Europa, epicentro de la pande- mia en ese momento. El viernes 13 de marzo, el gobierno urugua- yo declar\u00f3 al pa\u00eds en estado de emergencia sanitaria por causa del Coronavirus: decre- t\u00f3 el cierre total de fronteras, suspendi\u00f3 las clases en todos los niveles educativos p\u00fa- blicos y privados, suspendi\u00f3 espect\u00e1culos p\u00fablicos. El gobierno opt\u00f3 por no aplicar una cuarentena obligatoria que impusiera 61ci\u00f3n totalmente nueva, una pandemia con las caracter\u00edsticas \u00fanicas del Covid-19 y el inicio del uso de esa nueva herramienta tec- nol\u00f3gica. \"Y a hace tiempo aparecen las TIC Tecno- log\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, relacionadas con los servicios de salud, la vigilancia de la salud, la literatura de la sa- lud, la educaci\u00f3n en salud, conocimiento e investigaci\u00f3n. Todo ello hizo que cambiara la forma en que nos comunicamos y se vio en ellas la posibilidad de mejorar la aten- ci\u00f3n y el acceso a la salud. Abrac\u00e9moslo como una nueva forma de pensar y hacer, si lo que reemplaza contin\u00faa mejorando la vida de las personas\" . Dra. Graziella Volpi \"Los actos m\u00e9dicos en telemedicina est\u00e1n alcanzados por el c\u00f3digo de \u00e9tica m\u00e9dica. Se debe leer como todos los actos m\u00e9dicos, alcanzados por este mismo ecosistema, va- rias leyes. Desde el 2008 debe leerse con la ley de derechos de usuarios, todos los datos son datos personales y los sensibles, n\u00facleo duro que tiene mayor nivel y por lo tanto mayor responsabilidad, se generan los li- neamientos generales. \" Dr. Pablo Schiavi Capacitaci\u00f3n \"No te rindas, por favor no cedas, aun- que el fr\u00edo queme, aunque el miedo muerda, aunque el sol se esconda, y se calle el viento, a\u00fan hay fuego en tu alma, a\u00fan hay vida en tus sue\u00f1os. \" Se inici\u00f3 nuestra capacitaci\u00f3n a finales de abril y se mantuvo en forma permanente a Autora: Dra. Gabriela Valenzuela Lazo Integrante del grupo de M\u00e9dicos jubilados voluntarios. traci\u00f3n, organizaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento desde ASSE Central ser\u00e1 permanente mien- tras desarrollen dicha actividad ... \" \"este llamado se presentaron m\u00e1s de 120 m\u00e9dicos, y fueron seleccionados en pri- mera instancia cerca de 30, que pudieran responder y hacer el seguimiento de estos pacientes, adem\u00e1s los m\u00e9dicos tendr\u00e1n que registrar la recuperaci\u00f3n de los pacientes en un software impulsado por Presidencia de la Rep\u00fablica, las consultas se realizar\u00e1n en forma virtual, por lo que los m\u00e9dicos de- ber\u00e1n atravesar un breve proceso de forma- ci\u00f3n, para el uso de herramientas tecnol\u00f3gi- cas. \" Dr. Eduardo Henderson Esta fue una manera de desagotar \"un cue- llo de botella\" provocado por la demanda masiva de la poblaci\u00f3n en las l\u00edneas telef\u00f3- nicas y redes sociales. Medicina digital \"Me gusta la gente que cultiva sus sue- \u00f1os hasta que esos sue\u00f1os se apoderan de su propia realidad. \" Empezamos la tarea de aprendizaje para usar correctamente las plataformas virtua- les, con softwares creados especialmente y con personal de ASSE brindando perma- nentemente sus asistencias. Empleamos, la mayor\u00eda de nosotros la telemedicina, o medicina digital; por primera vez. Todos ten\u00edamos experiencia de muchos a\u00f1os en asistencia siempre presencial de pacientes y ahora nos encontr\u00e1bamos ante una situa-62trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Sistemas de Infor - maci\u00f3n, que lider\u00f3 un grupo de funciona- rios m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos de ASSE. Se us\u00f3 todo tipo de metodolog\u00edas, ya sea a trav\u00e9s de env\u00edo de art\u00edculos m\u00e9dicos, teleconfe- rencias y muchas reuniones por Zoom. \"Las capacitaciones en bandeja de entrada fueron dirigidas a equipos de salud, equi- pos de gesti\u00f3n de Unidades Ejecutoras, uni- dades de derivaci\u00f3n y enlace y direcciones regionales. Con la salida de la bandeja cl\u00ed- nica se desarrollaron nuevas capacitaciones en la nueva herramienta. Entre las dos ban- dejas se realizaron m\u00e1s de 10 capacitaciones que involucraron a m\u00e1s de 100 recursos hu- manos de equipos de salud de todo el pa\u00eds\" ASSE Hubo funcionarios que se dedicaron a en- se\u00f1arnos el empleo de las herramientas tec- nol\u00f3gicas utilizadas: software y hardware; telefon\u00eda IP , Circuit, Zoom, Excel, Progra-ma Plan Nacional Coronavirus Covid-19. A ello, obviamente, se sum\u00f3 la entrega de las herramientas necesarias como Tablet con los programas y tel\u00e9fono IP . La capa- citaci\u00f3n recibida en el conocimiento y uso del programa nos sorprendi\u00f3, pudimos a los largo de los d\u00edas ir adquiriendo saberes t\u00e9cnicos y fuimos poco a poco ganando seguridad , sinti\u00e9ndonos con criterio para realizar los cambios correspondientes y va- lidarlos; en esta etapa, fueron fundamen- tales el apoyo incondicional y la confianza puesta en nuestras habilidades por esos j\u00f3- venes colegas, inform\u00e1ticos, ingenieros que siempre con calma, paciencia y sin duda mucho cari\u00f1o nos ense\u00f1aron, acompa\u00f1a- ron, estimularon y apoyaron nuestro traba- jo a toda hora y todos los d\u00edas. \"Reafirmamos que no hay edad para adqui- rir conocimientos, solamente es necesario 63tener la motivaci\u00f3n y buenos compa\u00f1eros de ruta, como este grupo de jubilados que fue muy compacto, unido y solidario. \" Actividades realizadas \"Hay pocas cosas tan ensordecedoras como el silencio. \" Obviamente estaba latente la oportunidad de continuar aportando conocimientos, la \u00e9tica que estudia y analiza la conducta y el comportamiento humano fue fundamen- tal. El primer nivel de atenci\u00f3n tiene gran complejidad, mediante sistemas de salud s\u00f3lidos, desarrollo de Atenci\u00f3n Primaria de Salud, l\u00edneas de acci\u00f3n adecuadas para el desarrollo sostenible de la persona. Al- gunos dicen que la vocaci\u00f3n del m\u00e9dico es una de las m\u00e1s fuertes, y aqu\u00ed deb\u00edamos de- mostrarlo. Nuestra tarea estaba enfocada al segui- miento a distancia de pacientes de ASSE, sospechosos y confirmados, con el objetivo de realizar actividades educativas sobre las medidas generales de higiene, s\u00edntomas de alerta y detectar s\u00edntomas de agravamiento en forma precoz. Tambi\u00e9n registramos la recuperaci\u00f3n de los pacientes en un softwa- re impulsado por AGESIC. Se realiz\u00f3 por parte del equipo de ASSE un plan de trabajo, con distribuci\u00f3n de pacien- tes, luego de haber firmado un Compromi- so de No divulgaci\u00f3n de datos e informa- ci\u00f3n. Fuimos m\u00e1s de dos decenas de uruguayos que hab\u00edamos dejado la t\u00fanica pero que decidimos volver a las \"trincheras\" . Nuestra tarea involucr\u00f3 el seguimiento de alrededor de 7000 pacientes de ASSE. En nuestra tarea logramos llegar a miles de uruguayos, pudimos resolver m\u00e1s del 80% de las consultas; las otras fueron derivadas a diferentes grupos de Servicios de Salud, m\u00e9dicos especialistas, psic\u00f3logos, y otros profesionales. Un alto porcentaje de nuestras consultas se basaron en el acompa\u00f1amiento m\u00e1s hu- mano que sanitario, con agradecimiento de los pacientes que realmente nos emocio- naban. Este grupo que formamos permiti\u00f3 \"conocernos virtualmente\" , homog\u00e9neo en cuanto a su formaci\u00f3n profesional, exento de inter\u00e9s econ\u00f3mico o material, sabiendo que nuestro objetivo era com\u00fan: \"Unirnos para ayudar\" \"En resumen en el per\u00edodo comprendido entre el 6 de abril y el 3 de julio, 126 es- tudiantes y 26 m\u00e9dicos jubilados volunta- rios contactaron a un total aproximado de 17.500 usuarios de ASSE tamizando los po- sibles casos sospechosos COVID-19 de los casos a desestimar y realizando seguimien- to cl\u00ednico de los pacientes en Bandeja Cl\u00ed- nica. La experiencia ha sido muy exitosa, lo que ha permitido a la instituci\u00f3n mejorar la calidad y oportunidad de atenci\u00f3n de usua- rios en este contexto de pandemia. \" ASSE64 Testimonios de los m\u00e9dicos jubila- dos voluntarios: \"Que alguien te haga sentir cosas sin poner - te un dedo encima; eso es admirable. \" \"Y o estudi\u00e9 de forma gratuita y me parece que es un deber moral y \u00e9tico devolverlo a la sociedad y los m\u00e9dicos seguimos si\u00e9ndo- lo toda la vida. Aprovechar nuestros cono- cimiento y a su vez, poner nuestra voluntad para controlar, apoyar nuestros pacientes y su familia, llamar a otro colega y darle la continencia afectiva. \" Dra. Aida Sabaris \"Creo que todos sentimos la necesidad de responder a nuestra vocaci\u00f3n, as\u00ed como, de devolver algo de lo tanto que nos ha dado la Educaci\u00f3n P\u00fablica y el MSP . En lo perso- nal me permiti\u00f3 transmitir a mis alumnos, compa\u00f1eros, familia y allegados, que m\u00e1s all\u00e1 de los a\u00f1os siempre tendremos algo para dar por el bien de los dem\u00e1s, sin es- perar nada a cambio. De lo contrario para m\u00ed, la vida no tendr\u00eda mucho sentido. \" Dr. Ruben Riera Rodr\u00edguez \"Fue la primera vez que se hace una expe- riencia de este tipo, la alegr\u00eda de la gente cuando la llamaba y me interesaba por ellos, terminaban muchas veces consultando por otras patolog\u00edas. Lo fundamental era la ale- gr\u00eda de sentirse contenidos y poder hablar con alguien cuando a veces estaban en cua- rentena y asustados. Encontraban alguien que con empat\u00eda los conten\u00eda, los escucha- ba, que era lo que estaban necesitando mu- chos en ese momento, alguien con quien hablar, con quien desahogarse y hacerle todas las consultas. Eso fue lo m\u00e1s gratifi- cante, sobre todo cuando le dec\u00edas que eras un m\u00e9dico jubilado voluntario dando una m a n o.\" Dr. Gustavo Amen \" Agradecemos al CMU que fue quien nos dio la posibilidad de participar y formar parte de este proyecto que a todos nos gra- tific\u00f3 y del que nos sentimos orgullosos de formar parte. \" \"Fuimos todos aprendiendo sobre la mar - cha, cuando empezamos ASSE no daba abasto y le \"sacamos\" m\u00e1s de 5000 pacientes con nuestro trabajo fue voluntario. \" \"Quiero dar un reconocimiento especial al equipo de ASSE, los verdaderos motores para que pudi\u00e9ramos cumplir con el obje- tivo. \" \"Quedamos gratamente y muy sor -65prendidos de la disposici\u00f3n de todo el equi- po de j\u00f3venes m\u00e9dicos e inform\u00e1ticos. \" \"Volvimos a estudiar, conocimos instru- mentos y plataformas, aprendimos que la medicina digital lleg\u00f3 para quedarse, se puede resolver muchas consultas con gran comodidad para los pacientes. C\u00f3mo an\u00e9c- dota personal sent\u00ed la alegr\u00eda de los pacien- tes de que alguien se preocupara por ellos. \" \" Antes que nada mi agradecimiento al Co- legio m\u00e9dico por la oportunidad de brin- dar un aporte voluntario desde la medicina, poniendo nuestra experiencia al servicio de la poblaci\u00f3n. En lo personal gener\u00f3 en m\u00ed fuerte motivaci\u00f3n de estudio sobre un tema nuevo del que estaba casi todo por apren- derse. La cercan\u00eda con los pacientes, aun- que telef\u00f3nica, me permiti\u00f3 tomar el pulso de cu\u00e1les son las preocupaciones de nuestro pueblo con respecto al cuidado de la salud ante esta nueva amenaza. Siempre me lo plante\u00e9 como respuesta al compromiso con los seres humanos en general y los pacien- tes en particular. \" Dra. Susana del Campo \"Siempre consider\u00e9 que una de las fallas de nuestro sistema de salud es la falta de se- guimiento de los pacientes, que fue lo que hicimos en la mayor\u00eda de los casos. Por ello, la sorpresa de los pacientes cuando nos co- municamos para saber su evoluci\u00f3n. Con todos los medios disponibles, es factible hacerlo pero debe estar sistematizado e in- corporado a la pr\u00e1ctica. \" \"Para m\u00ed, en lo personal y en el grupo; fue una experiencia muy gratificante, todos nos sentimos alegres\" \"Todos tenemos an\u00e9cdo- tas y lo que m\u00e1s valor\u00e9 es la alegr\u00eda de la gente cuando los llamamos. \" \"Transmito lo que a mi juicio motiv\u00f3 a todo el grupo: dar sin recibir. \" \" A veces, en la soledad de la cuarentena, te ten\u00edan media hora en el tel\u00e9fono porque esa persona estaba deseando hablar con alguien\" \"Parte de lo que sentimos es la emoci\u00f3n de la persona, sentir que la misma hablaba sinti\u00e9ndose cobijada y estaba agra- decida. \" \"Pude haberme preguntado: \u00bfQu\u00e9 voy a ha- cer yo en una pandemia?, y luego de una llamada de m\u00e1s de veinte minutos la se\u00f1ora me dijo: \"M\u00b4hijta, perd\u00f3n Doctora; quiero hacerle un regalito, tejerle algo, hace mucho que nadie me escuchaba as\u00ed. Me dej\u00f3 tan emocionada que seguimos charlando, pa- rec\u00eda que hablaba con mi abuela, ah\u00ed supe que pod\u00eda ayudar y mucho a mi pa\u00eds en esta pandemia\" Dra. Gabriela Valenzuela Lazo \"Siento agradecimiento por la circunstan- cia que obr\u00f3 para que pudiera colaborar, adem\u00e1s del llamado del CMU, que nos con- voc\u00f3, el agradecimiento al equipo de ASSE por proporcionar materiales de aprendiza- je, el acompa\u00f1amiento constante y la dispo- sici\u00f3n a colaborar sin d\u00eda ni hora. Y lo que m\u00e1s me impact\u00f3, fue el agradecimiento de los pacientes por contactarlos y seguirlos en esta nueva modalidad asistencial, que acorta tanto los tiempos contribuyendo a agilizar las acciones que tanto importan en circunstancias emergentes. Constatamos una vez m\u00e1s, el valor insustituible de la co- municaci\u00f3n, en el ejercicio del acto m\u00e9di- co. \" Dra. Graciela Cabrera Galdi 66\"Nos dio la oportunidad a muchos de no- sotros de volvernos a sentir m\u00e9dicos, vol- vernos a sentir \u00fatiles. \" \"En lo personal, no puedo asumir este gran reconocimiento como propio ni merecido. Pero s\u00ed el de Uds. Quiero felicitarlos a todos, al grupo de co- legas jubilados y los compa\u00f1eros de ASSE, que mostraron con empat\u00eda y entrega lo que significa el trabajo solidario. Gran tra- bajo. Felicitaciones de coraz\u00f3n. \" \"Cuando fui seleccionada sent\u00ed mucha emo- ci\u00f3n. \u00a1Volver a ejercer medicina, ayudar a los pacientes, escucharlos, comprender sus necesidades, acompa\u00f1arlos! La telemedici- na fue un desaf\u00edo. Estaba acostumbrada a la consulta presencial pero luego de algunos d\u00edas, con la ayuda de mis colegas, se fue ha- ciendo m\u00e1s f\u00e1cil. El grupo de m\u00e9dicos ju- bilados ha sido invalorable para m\u00ed. Hubo muchos conocimientos m\u00e9dicos, mucha empat\u00eda y solidaridad. Mi primera pacien- te se llamaba Nelly. Viuda desde algunos meses atr\u00e1s viv\u00eda sola. No ten\u00eda COVID19, pero hablamos por m\u00e1s de media hora. Al final, me dijo \"parece que la conozco de toda la vida. \"Podemos charlar alguna otra vez?\" Lo hemos seguido haciendo hasta ahora. Para m\u00ed ha sido una experiencia in- olvidable. \" \" Agradecida por haber participado en esta emocionante experiencia. A poco m\u00e1s de un a\u00f1o de haber dejado la actividad, co- menzamos a vivir la pandemia, mi primera sensaci\u00f3n fue de tristeza por no poder co- laborar en esta situaci\u00f3n, querer estar y no tener la posibilidad de hacerlo. La convo- catoria del CMU me daba la oportunidad de una actividad diferente, pero a sabiendas que era la forma de estar. De los pacientes que me fueron asignados, la mayor\u00eda fue- ron desestimados para el COVID, con otros tuvimos una sola conversaci\u00f3n, a algunos segu\u00ed controlando durante algunos d\u00edas, de todos sent\u00ed el agradecimiento por estar atenta a lo que viv\u00edan, asombro de sentir - se cuidados, protegidos y pendientes de las horas y d\u00edas en que estipul\u00e1bamos una co- municaci\u00f3n. Pero hubo una paciente de 32 a\u00f1os, con una insuficiencia renal cr\u00f3nica en plan de di\u00e1lisis, que falleci\u00f3 10 d\u00edas antes de mi llamada, por una complicaci\u00f3n infeccio- sa. El padre contest\u00f3, me inform\u00f3 del des- enlace y me desestabiliz\u00f3 emocionalmente. A pesar de su dolor, me agradeci\u00f3 infinita- mente por el inter\u00e9s en su evoluci\u00f3n. Este agradecimiento queda en mi coraz\u00f3n y es extensivo a todos los que hicieron esto po- sible. \" Dra. Liliana A\u00f1asco Nicheglod \"El tomar contacto con esta modalidad asis- tencial, que nos acerc\u00f3 oportunamente a los pacientes ha sido una muy buena y grati- ficante experiencia, agilizando acciones en las circunstancias emergentes que nos ha generado esta pandemia. Constatamos una vez m\u00e1s, el valor insustituible de la comuni- caci\u00f3n en el ejercicio del acto m\u00e9dico. \" \"Me jubil\u00e9 hace dos a\u00f1os, fui una vocacional del ejercicio cl\u00ednico de la medicina, la cual tom\u00e9 como una misi\u00f3n en mi vida. Ahora jubilada, disfrutando de esta etapa con mi esposo y nietas. Feliz, aunque cursando una enfermedad severa. Pero cuando sent\u00ed la convocatoria del Colegio M\u00e9dico, no dud\u00e9, era mi misi\u00f3n colaborar con todo lo que ha- b\u00eda estudiado con pasi\u00f3n y poder continuar aportando a la comunidad. Cuando fui 67seleccionada, me gust\u00f3. Me encant\u00f3 ver el compromiso de otros colegas entusiasma- dos y sentir el soporte de todos los funcio- narios de ASSE m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos com- prometidos como equipo. Luego nosotros pasamos a integrarlo. Cuando comenz\u00f3 el trabajo me sent\u00ed muy feliz de poder ayudar al pa\u00eds y a los pacientes profesionalmente y d\u00e1ndoles fuerza y fe de que juntos s\u00ed se pue- de, trasmitiendo que los est\u00e1bamos cuidan- do .Agradezco esta oportunidad de servicio que me dieron\" Dra. In\u00e9s Sevrini Fue una especie de revelaci\u00f3n que fuera po- sible, para los f\u00e9rreos defensores de la se- miolog\u00eda, como son nuestras generaciones; que por tel\u00e9fono en una cuasi conversaci\u00f3n logremos una convicci\u00f3n de un diagn\u00f3sti- co positivo y/o diferencial. Lo que relata la paciente \u00bfEs una crisis de ansiedad, o est\u00e1 infartando? Esta es una arista de la teleme- dicina, con sus limitaciones. Pero el aspec- to m\u00e1s importante es dar una mano donde una pudiera, y que fuera por ser m\u00e9dico, esto estuvo presente en todas las vivencias. Dra. Elena S\u00e1nchez Garc\u00eda \"Como m\u00e9dica jubilada viv\u00ed el mismo sen- tido del deber y compromiso \u00e9tico que asu- m\u00ed al iniciar mi carrera. En estos momentos de gran incertidumbre, miedo y vulnerabi- lidad; ha sido un verdadero privilegio te- ner la oportunidad de brindarle a mi pa\u00eds, a mi comunidad, a los usuarios del sector menos favorecido una recomendaci\u00f3n, una palabra de aliento, de tranquilidad, de so- lidaridad a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n no presencial. \" Reconocimiento a nuestra tarea por par -te de ASSE, CMU, Facultad de Medicina, grupo de acompa\u00f1amiento de ASSE - 3 de julio, ZOOM con entrega virtual de reco- nocimiento \"El amor no es repetici\u00f3n. Cada acto de amor es un ciclo en s\u00ed mismo, una \u00f3rbita cerrada en su propio ritual. Es, c\u00f3mo po- dr\u00eda explicarte, un pu\u00f1o de vida\" . \"Estoy realmente contento con la labor que hicieron todos y cada uno de ustedes, real- mente fue una ayuda invalorable, presen- taron un servicio espectacular. Si alguien pod\u00eda tener dudas, el impacto que tuvo esto lo deja totalmente fuera de lugar, fue real- mente extraordinario el trabajo de todos ustedes\" Dr. Leonardo Cipriani \"Esto marca un antes y un despu\u00e9s en la forma de hacer medicina, ser\u00e1 una herra- mienta muy \u00fatil para utilizar. Se realiz\u00f3 una consulta de verdad, y un seguimiento cl\u00ed- nico, desde una bandeja cl\u00ednica de verdad. La experiencia fue realmente formidable, pudieron no s\u00f3lo ponerse al d\u00eda, sino man- tener esa base de datos hasta el momento actual, y el tema que estuvo fue la solidari- dad, sentir que hab\u00eda otros seres humanos, uruguayos; que necesitaban un apoyo m\u00e1s all\u00e1 de lo que realmente fue profesional, fue la parte de acercamiento, de empat\u00eda...que- r\u00edan seguir hablando porque lo necesitaban; en este cambio participaron ustedes, y no hay otra palabra que decirles gracias. \" Dr. Eduardo Herderson \"Esta gran idea en gesti\u00f3n en una crisis sa- nitaria in\u00e9dita, con colegas jubilados, con un gran valor por su trayectoria y expe-68riencia acumulada, fue un ganar/ganar y ameritar\u00e1 un an\u00e1lisis profundo en cuanto lo positivo que ha dejado a todas las partes: en lo personal, y generando un valor agre- gado para el usuario en un momento cr\u00edti- co en Uruguay. Que importante que estos \"26 quijotes\" puedan contarle a todos sus familiares, a sus nietos, que estuvieron en esa innovaci\u00f3n de la medicina\" . Dr. Blauco Rodr\u00edguez \"El trabajo de ustedes adem\u00e1s sirvi\u00f3 para mejorar el algoritmo del sistema, dando un enorme valor para todos a Salud UY . No hubo d\u00edas, no hubo horarios, no hubo l\u00edmi- tes para que ustedes apoyaran el trabajo con responsabilidad y compromiso, apoyando en esta pandemia de forma voluntaria, ho- noraria. La experiencia cl\u00ednica de ustedes no es menor, es un plus importante, el equi- po ayud\u00f3 mucho para discernir y resolver las situaciones de forma adecuada. Hones- tamente les pedimos gestionar m\u00e1s de la mitad del volumen de pacientes de ASSE, eso es un trabajo brutal y nos permiti\u00f3 es- tar al d\u00eda. Esta instancia era necesaria, fue muy positiva, pero sabemos que contamos con ustedes. \" \"Es de resaltar que fueron un muy buen grupo de \"alumnos\" , no tuvieron problemas mayores con las herramientas inform\u00e1ticas, aunque algunos no me crean. \" \"Ustedes trasmit\u00edan tranquilidad, yo imagi- no los usuarios que ustedes contactaron, cuando escuchaban la voz de ustedes, la atenci\u00f3n que les pusieron ustedes, se deben haber sentido muy acompa\u00f1ados. Ha sido un verdadero placer para nosotros. \" Dra. Rosario Berterreche y equipo inform\u00e1ti- co de ASSE.Ac\u00e1pites: Mario Benedetti Agradecimientos: Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado (ASSE) Sistemas de Informaci\u00f3n de ASSE: Directo- ra Dra. Rosario Berterreche y su equipo de trabajo 69 carne.colegiomedico.org.uy+INFO Programa Bienestar Profesional Tel\u00e9fono gratuito: 0800 2436 Ayuda dirigida a m\u00e9dicos con problemas de adicci\u00f3n al alcohol u otras drogas. Abuso de f\u00e1rmacos. Depresi\u00f3n mayor y riego de suicido. Si ten\u00e9s problemas con el alcohol u otras drogas, te podemos ayudar. El programa de Bienestar Profesional (BienPro) del Colegio M\u00e9dico cuenta con una Unidad de Alcohol y Drogas (UAD) que est\u00e1 especialmente dedicada en brindar reco- mendaciones y atenci\u00f3n a los m\u00e9dicos con problema de abuso o dependencia del alco- hol y drogas. Nos preocupa tu estado de \u00e1nimo y tu bienestar emocional. Si est\u00e1s cursando un episodio depresivo, contamos con un grupo de psiquiatras que pueden ayudarte con el tratamiento y acompa\u00f1arte en el seguimiento. \u00bfC\u00f3mo puedo acceder a estos servicios? Simplemente poni\u00e9ndote en contacto con el BienPro a trav\u00e9s de la l\u00ednea 0800 del Cole- gio M\u00e9dico. Un integrante de la Unidad de Recepci\u00f3n atender\u00e1 tu llamada. Te pedir\u00e1 que le informes de tu problema y te guiar\u00e1 en el proceso de consulta. El Programa de Bienestar M\u00e9dico te asegura estricta condencialidad. Todos tus datos personales ser\u00e1n mantenidos en la m\u00e1s estricta reserva. La asistencia a cargo del BienPro es totalmente gratuita para el m\u00e9dico. La \u00fanica condici\u00f3n es estar activo como m\u00e9dico. Cuid\u00e1ndote a vos, cuidamos de Todos. Dej\u00e1 tu mensaje y te responderemos dentro de las 24 horas siguientes. Tambi\u00e9n puedes comunicarte al correo: recepcion_bienpro@colegiomedico.org.uy70Los cuidados paliativos Como reafirmaci\u00f3n de la autonom\u00eda de los adultos mayores En este trabajo se desarrollar\u00e1n tem\u00e1ticas relativas al ejercicio del derecho de auto- nom\u00eda de los adultos mayores en el \u00e1mbito sanitario; y como derivado del mismo, la extensi\u00f3n de los cuidados paliativos como prestaci\u00f3n integral del sistema de salud uruguayo. Lo anteriormente se\u00f1alado se har\u00e1 bajo el crisol de una mirada bio\u00e9tica desde los derechos humanos y resaltando la importancia de los instrumentos de de- recho positivo vigentes y propuestos sobre el particular. Palabras claves: Autonom\u00eda-Adultos Mayo- res-Derechos Humanos-Cuidados paliati- vos Introducci\u00f3n. Reflexionando sobre los dilemas bio\u00e9ticos que entra\u00f1an la confrontaci\u00f3n del respeto a la autonom\u00eda de las personas y la prolonga- ci\u00f3n de la vida de los pacientes, las autoras MERINO L\u00d3PEZ, REYES MIRANDA y REYES NIETO expresan que estas disqui- siciones se centran en torno a dos aspectos fundamentales: En primer lugar, el derecho de los enfermos a decidir sobre sus tratamientos con base en la figura del consentimiento informado, como parte del principio de libertad indi- vidual; y, por otro lado, la decisi\u00f3n de in- tervenir en el proceso de la muerte y en las decisiones asistenciales relacionadas con la misma (cuidados paliativos). (MERINO L\u00d3PEZ, REYES MIRANDA y REYES NIE- TO, 2010, 37).Entendemos que estas cuestiones son en realidad las dos caras de una misma mone- da, y por tanto, no excluyentes. Desde ese encare, propugnamos la existencia de un derecho universal al acceso los cuidados paliativos, y que el mismo constituye una aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica del principio de autono- m\u00eda. Desde esa \u00f3ptica, en el presente trabajo abordaremos tem\u00e1ticas tales como la auto- nom\u00eda de los adultos mayores en la toma de sus decisiones sobre su salud y el derecho acceso a los cuidados paliativos como inte- grante del elenco de los derechos humanos. Asimismo se har\u00e1 referencia a una recien- te novedad uruguaya sobre tales materias, como lo constituye el proyecto de ley pre- sentado por la Sociedad Uruguaya de Me- dicina y Cuidados Paliativos (actualmente a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara de Represen- tantes). La autonom\u00eda de los adultos mayo- res en el \u00e1mbito sanitario. ORDOQUI CASTILLA define a la autono- m\u00eda del paciente como \"(...) la capacidad de decidir libremente con relaci\u00f3n a las sugerencias que le realiza el m\u00e9dico con referencia a los tratamientos a seguir en el proceso de curaci\u00f3n de su enfermedad. Sin autonom\u00eda, sin libertad no puede haber consentimiento informado\" (ORDOQUI CASTILLA, 2012, 7); agregando luego que \"Una persona aut\u00f3noma es la que act\u00faa con libertad seg\u00fan sus propias convicciones e intereses\" (ORDOQUI CASTILLA, 2012, 7); 71Autor: Diego Andrade Sosa Doctor en Derecho y Ciencias Sociales.Autora: Valeria Escobar Suhr Doctora en Derecho y Ciencias Sociales En otras palabras, el respeto de la autono- m\u00eda en el \u00e1mbito m\u00e9dico es una obliga- ci\u00f3n de los profesionales de la salud para asegurar que los pacientes tengan derecho a escoger. Para que el profesional de la sa- lud pueda afirmar que las decisiones de los pacientes son aut\u00f3nomas debe estar seguro que son informadas, libres, voluntarias y aut\u00e9nticas. Este derecho a la autonom\u00eda es reconocido en forma gen\u00e9rica e irrestricta a todas las personas, sin distinci\u00f3n. Particularmente, una de sus materializaciones, como lo es el consentimiento informado es reconocido tanto en materia cl\u00ednica como de investi- gaci\u00f3n en seres humanos, por compendios tales como la Ley N\u00ba 18.335 de 15/08/2008 y su Decreto Reglamentario N\u00ba 274/010 de 08/09/2010 (Derechos y Deberes de los Usuarios), Ley N\u00ba 18.473 de 03/04/2009 (Voluntades Anticipadas), Ley N\u00b0 19.286 de 25/09/2014 (C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica), Decreto N\u00ba 158/019 de 03/06/2019 (Inves- tigaci\u00f3n en Seres Humanos) No obstante, existen determinados colecti- vos, como lo son los adultos mayores, que, por vulnerabilidades propias y potenciales, derivadas de su estadio en el tr\u00e1nsito vital, que determinan la necesidad de una tuici\u00f3n normativa espec\u00edfica, que garantice el goce de su autonom\u00eda en materia sanitaria. En dicha l\u00ednea de protecci\u00f3n espec\u00edfica, en- contramos a la \"Convenci\u00f3n Interamerica- na sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Hu- manos de las Personas Mayores\" , ratificada en Uruguay por la Ley N\u00ba 19.430 de 8 de septiembre de 2016. A los efectos del \u00e1mbi- to de aplicaci\u00f3n del instrumento, se entien- de por persona mayor \"a aquella de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, salvo que la ley interna determine una edad base menor o mayor, siempre que esta no sea superior a los 65 a\u00f1os\" (art\u00edculo 2). En su art\u00edculo 3 establece los principios ge- nerales aplicables a la Convenci\u00f3n entre los que se destacan: la dignidad, independen- cia, protagonismo y autonom\u00eda; valoriza- ci\u00f3n de la persona, la igualdad y no discri- minaci\u00f3n. A su vez, el art\u00edculo 7 consagra \"el derecho de la persona mayor de tomar decisiones, definir su plan de vida, desarro- llar una vida aut\u00f3noma conforme a tradi- ciones y creencias\" , lo cual se encuentra en concordancia con lo dispuesto en el art\u00edcu- lo 6, el cual refiere al \"derecho al goce de la vida y el derecho a vivir con dignidad la vejez hasta el fin de sus d\u00edas\" . En lo relativo a la regulaci\u00f3n sobre el fin de la vida, el Convenio establece, en su art\u00edcu- lo 11, que la persona mayor tiene \"derecho a aceptar, negarse a recibir o interrumpir voluntariamente tratamientos m\u00e9dicos o quir\u00fargicos incluidos los de la medicina tradicional, alternativa y complementaria, investigaci\u00f3n, experimentos m\u00e9dicos o cient\u00edficos ya sean de car\u00e1cter f\u00edsico o s\u00edqui- co y a recibir informaci\u00f3n clara y oportuna sobre las posibles consecuencias y los rie- gos de dicha decisi\u00f3n\" . M\u00e1s adelante, en el mismo art\u00edculo, se establece el \"derecho a manifestarse manera expresa su voluntad anticipada e instrucciones respecto de las intervenciones en materia de salud, inclui-72dos cuidados paliativos\" , y agrega que \"la voluntad anticipada podr\u00e1 ser revocada, modificada o ampliada en cualquier mo- mento s\u00f3lo por la persona mayor, a trav\u00e9s de instrumentos vinculantes, de conformi- dad con la legislaci\u00f3n nacional\" . A modo reflexivo es dable resaltar lo apun- tado por BLENGIO V ALD\u00c9S, al decir que este cuerpo normativo \"se centra en la ne- cesidad de adoptar medidas para garantizar a la persona mayor el goce efectivo de sus derechos dentro de los cuales, un lugar pri- mordial ocupa la vida y el derecho a vivir y morir con dignidad, en igualdad de con- diciones con todos\" (BLENGIO V ALD\u00c9S, 2017, 8) Los cuidados paliativos en clave de Derechos Humanos. El derecho humano a la salud ha sido reco- gido por sendos instrumentos internacio- nales; que ha marcado su radical importan- cia, dentro del elenco de los denominados \"derechos humanos de segunda genera- ci\u00f3n\" . As\u00ed en el sistema universal, encontramos en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos se establece, en su art\u00edculo 3 que \"Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la seguridad de su persona\"; y en el 25 se se\u00f1ala que \"Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios (...)\"Por su parte, en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Cultura- les de 1966, prev\u00e9 en su art\u00edculo 12 que \"1. Los Estados Partes (...) reconocen el de- recho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental. 2. Entre las medidas que deber\u00e1n adoptar los Estados Partes en el Pacto a fin de ase- gurar la plena efectividad de este derecho, figurar\u00e1n las necesarias para: (...) c) La pre- venci\u00f3n y el tratamiento de las enfermeda- des epid\u00e9micas, end\u00e9micas, profesionales y de otra \u00edndole, y la lucha contra ellas; d) La creaci\u00f3n de condiciones que aseguren a to- dos asistencia m\u00e9dica y servicios m\u00e9dicos en caso de enfermedad\" . En el marco de este orden, resulta menester destacar a la Declaraci\u00f3n universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos de UNES- CO del 19 de octubre de 2005 (en lo suce- sivo DUBDH), establece en su art\u00edculo 14, numeral 2, se expresa: \"Teniendo en cuen- ta que el goce del grado m\u00e1ximo de salud que se pueda lograr es uno de los derechos fundamentales de todo ser humano sin dis- tinci\u00f3n de raza, religi\u00f3n, ideolog\u00eda pol\u00edtica o condici\u00f3n econ\u00f3mica o social, los progre- sos de la ciencia y la tecnolog\u00eda deber\u00edan fo- mentar: a) el acceso a una atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad y a los medicamentos esenciales, especialmente para la salud de las mujeres y los ni\u00f1os, ya que la salud es esencial para la vida misma y debe considerarse un bien social y humano\" . Ingresando en el nivel vern\u00e1culo el art\u00edculo 44 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, es- tablece que: \"El Estado legislar\u00e1 en todas 73las cuestiones relacionadas con la salud e higiene p\u00fablicas, procurando el perfeccio- namiento f\u00edsico, moral y social de todos los habitantes del pa\u00eds. Todos los habitantes tie- nen el deber de cuidar su salud, as\u00ed como el de asistirse en caso de enfermedad\" . Se\u00f1ala BLENGIO V ALD\u00c9S que ese derecho humano a la salud, con el devenir del tipo y sus respectivas evoluciones ha alcanza- do nuevas dimensiones \"que comprenden aspectos hace d\u00e9cadas inexplorados o no conceptualizados que se desprenden del derecho en s\u00ed mismo. Su evoluci\u00f3n obser - va un proceso paulatino de desarrollo por parte de las autoridades sanitarias y un em- poderamiento de los usuarios y pacientes\" (BLENGIO V ALD\u00c9S, 2019, 28). Y es en este nuevo nivel de profundidad, apunta la citada autora, que \"encontramos los \"cuidados paliativos\" , prestaciones re- conocidas expresamente en el contexto del derecho humano a la salud, que deben ser proporcionados por los Estados (...) y de- ben proporcionarse a trav\u00e9s de servicios de salud integrados\" (BLENGIO V ALD\u00c9S, 2019, 28). Y endo a una definici\u00f3n de los alcances abar - cativos del concepto cuidados paliativos, en expresiones que compartimos, la mencio- nada jurista manifiesta: Los cuidados paliativos est\u00e1n proyectados para mejorar la calidad de vida en todo el curso de la enfermedad y ciclo vital. Los cuidados se destinan a la atenci\u00f3n de en- fermedades limitantes, cr\u00f3nicas, avanzadas o incurables. Los cuidados paliativos com-prenden la atenci\u00f3n integral e interdiscipli- naria de los pacientes cuya enfermedad no responde a un tratamiento curativo o su- fren dolores que pueden ser evitables. Tie- nen como cometido mejorar la calidad de vida de la persona enferma durante todo el proceso cuya duraci\u00f3n es variable, y hasta el final de sus d\u00edas. (...) En relaci\u00f3n a la eta- pa final de la vida no se busca retrasarla ni acelerarla sino dejar que la misma siga su curso natural (BLENGIO V \u00c1LDES, 2019, 31) Como fuera referido ut-supra, el dere- cho a los cuidados paliativos ha paulatina- mente recogido a texto expreso por diver - sos cuerpos normativos positivos. El proyecto de ley presentado por la Sociedad Uruguaya de Medicina y Cuidados Paliativos. En el mes de agosto del a\u00f1o en curso, la So- ciedad Uruguaya de Medicina y Cuidados Paliativos present\u00f3 un proyecto de ley, cuyo objeto redunda en garantir el derecho a la asistencia de cuidados paliativos de todas las personas que padecen enfermedades que limitan y/o amenazan la vida, abar - cando las dimensiones f\u00edsica, psicol\u00f3gica, social y espiritual, y contribuyendo de esa forma al mejoramiento de su calidad de vida; y establecer los deberes de los profe- sionales de la salud y del sistema sanitario a este respecto. La propuesta reconoce que el abordaje nor - mativo de la cuesti\u00f3n de los cuidados pa- liativos en Uruguay, sea por v\u00eda directa o indirecta, no constituir\u00eda enteramente una novedad, efectuando una rese\u00f1a de sen-74das regulaciones positivas, tanto de fuente constitucional, internacional, legal y regla- mentaria. No obstante se advierte la exis- tencia de dificultades en la extensi\u00f3n inte- gral y efectiva de la cobertura de este tipo de asistencia; motivo por el cual es definiti- va presentada la iniciativa. Y endo a las regulaciones que el proyec- to pretende insertar en el ordenamiento jur\u00eddico vern\u00e1culo, debe en primer lugar, destacarse la consagraci\u00f3n expresa como derecho universal, equitativo, oportuno a la asistencia de cuidados paliativos en for - ma integral, todas las personas, adultos, adolescentes y ni\u00f1os desde la etapa prena- tal, con enfermedades graves, progresivas y/o avanzadas, con escasa o nula respuesta a tratamientos espec\u00edficos, que presenten m\u00faltiples s\u00edntomas severos, cambiantes en el tiempo que impactan en la autonom\u00eda y calidad de vida y vean limitado su pron\u00f3sti- co de vida; derecho que tambi\u00e9n ser\u00e1 exten- sivo para los familiares y/o cuidadores de dichas personas (art\u00edculos 2 y 3). En el art\u00edculo 4 del proyecto se explicitan una serie de definiciones que, en caso de que finalmente se convierta en ley, revisten particular inter\u00e9s en materia bio\u00e9tica-nor - mativa; trascendiendo su utilidad a las fronteras de los cuidados paliativos As\u00ed, acudiendo a los aportes de la Orga- nizaci\u00f3n Mundial de la Salud define a los Cuidados Paliativos como \"el enfoque que mejora la calidad de vida de pacientes y familias que se enfrentan a los problemas asociados con enfermedades amenazantes para la vida, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y ali- vio del sufrimiento por medio de la iden- tificaci\u00f3n temprana e impecable evaluaci\u00f3n y tratamiento del dolor y otros problemas, f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y espirituales\" . Otro de relevancia sist\u00e9mica, es la que con- ceptualiza como \"vivir dignamente hasta el \u00faltimo momento. Ello requiere la con- sideraci\u00f3n del enfermo como ser humano hasta el momento de la muerte, el respeto a sus creencias y valores, as\u00ed como su parti- cipaci\u00f3n en la toma de decisiones mediante una relaci\u00f3n cercana y sincera con el equi- po asistencial. Se asocia el hecho de morir con dignidad a la ausencia del sufrimien- to. Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta otros factores humanos, como la presencia de los seres queridos y la creaci\u00f3n de un entorno amable\" . Tambi\u00e9n es de destaque la defini- ci\u00f3n de sufrimiento, entendido el mismo como \"el estado especifico de distr\u00e9s que ocurre cuando se percibe la destrucci\u00f3n inminente del individuo; y contin\u00faa hasta que la amenaza de desintegraci\u00f3n ha pasa- do o hasta que la integridad de la persona puede ser restablecida de otra manera\" Como apunt\u00e1ramos oportunamente, la re- gulaci\u00f3n proyectada pretende un abordaje integral de los cuidados paliativos, y no so- lamente refiere a los derechos y deberes de usuarios, pacientes y del equipo asistencial, sino que tambi\u00e9n contempla la situaci\u00f3n de los familiares; incluyendo no solo el dere- cho a ser debidamente informados sobre las caracter\u00edsticas de la prestaci\u00f3n brinda- da, sino que sopesa la posibilidad de que les 75sean otorgadas licencias laborales, a fin de poder cuidar a su pariente. Conclusiones. En reflexi\u00f3n que estimamos como compar - tible, DELPIAZZO se\u00f1ala que el \"derecho a morir con dignidad no es un derecho ni al suicidio asistido ni a la fuga solitaria del teatro de la vida, sino a vivir la muerte con dignidad, o sea, siendo cuidado, asistido y respetado hasta el final\" (DELPIAZZO, 2001, 31-32). En ese respeto por la dignidad humana, y por la autonom\u00eda de las personas en instan- cias que las mismas se encuentran atrave- sando severos sufrimientos en las proximi- dades del t\u00e9rmino del tr\u00e1nsito vital; es que la extensi\u00f3n integral de los cuidados palia- tivos como prestaci\u00f3n efectiva del Sistema Nacional Integrado de Salud, est\u00e1 llamada a ocupar un rol de suma relevancia, no so- lamente como una pol\u00edtica activa de Salud P\u00fablica, sino como una cuesti\u00f3n de dere- chos humanos. Es en esta l\u00ednea que encontramos como va- lioso el aporte efectuado por la Sociedad Uruguaya de Cuidados Paliativos mediante la presentaci\u00f3n del proyecto de ley; con in- dependencia de cu\u00e1l sea el texto definitiva- mente aprobado por el Parlamento; porque detenta el m\u00e9rito de pretender conferir ma- yor visibilidad a la necesidad de un abor - daje verdaderamente integral del servicio, mediante su recogimiento en una norma positiva de alcance e inter\u00e9s general. Evidentemente, los cuidados paliativos no son una prestaci\u00f3n asistencial espec\u00edfica- mente dirigida a los adultos mayores. Sin perjuicio de lo antedicho, es dable afirmar que, por una cuesti\u00f3n derivada del orden natural, este colectivo etario es, en mate- ria cuantitativa, el principal proveedor de usuarios de los cuidados paliativos. Por di- cho motivo, el Estado debe adoptar accio- nes concretas para garantizar la protecci\u00f3n del derecho al acceso de los cuidados palia- tivos a este grupo de personas, a modo de evitar que las vulnerabilidades propias de su edad, constituyan un obst\u00e1culo para el ejercicio de su autonom\u00eda. Bibliograf\u00eda \u00bbBLENGIO V ALD\u00c9S, M. (2017). La autonom\u00eda de las personas mayores en el \u00c1mbito Sanitario. Voluntades an- ticipadas y suspensi\u00f3n de tratamientos. Revista Derecho P\u00fablico, 51, 7-13. \u00bbBLENGIO V ALD\u00c9S, M. (2019). Las Nuevas Dimen- siones Del Derecho Humano a la Salud. Cuidados Paliati- vos. Revista Derecho P\u00fablico, 55, 21-36. \u00bbDELPIAZZO, C. (2001). Dignidad humana y derecho. Montevideo: Ediciones de la Universidad de Montevideo. \u00bbMERINO L\u00d3PEZ, N., REYES MIRANDA, T. & RE- YES NIETO, M.E. (2010). \u00c9tica, Bio\u00e9tica y Legalidad en los Cuidados Paliativos; Competencia de Enfermer\u00eda. Cancerolog\u00eda, 5, 37-44. \u00bbORDOQUI CASTILLA, G. Consentimien- to Ley 18335 y Decreto 274/10. Montevideo: Ediciones Del Foro.76La Salud Cerebral en el Uruguay: Claves y desaf\u00edos Salud Cerebral: Prioridad mundial de Salud P\u00fablica Los trastornos neurol\u00f3gicos representan la primera causa de a\u00f1os de vida saludable perdidos (AVISA) en el mundo, y la segun- da causa de mortalidad. En noviembre de 2016 un grupo de expertos en salud p\u00fablica y neurolog\u00eda llevaron adelante la \"Cumbre Mundial del Cerebro\" en Nueva Zelanda. Se analizaron las conclusiones del segui- miento de la carga global de enfermedad de 15 trastornos neurol\u00f3gicos en 195 pa\u00edses desde 1990 a 2015, seg\u00fan datos del Institu- to de Mediciones y Evaluaciones Sanitarias (IHME) de la Universidad de Washington. La Dra. Elena Backer, editora de \"The Lan- cet Neurology\" , resumi\u00f3 los 11 art\u00edculos publicados en dicha revista producto de las investigaciones referidas, expresando: \"la Salud Cerebral es el mayor desaf\u00edo de las sociedades para el siglo XXI\" . La alerta de 2016 a gobiernos y organizaciones globales para colocar a la neurolog\u00eda en la cima de las agendas de prioridades, expresaba ya ac- ciones concretas de varios pa\u00edses europeos y de Estados Unidos desde d\u00e9cadas previas, fundamentalmente desde 1990 (llamada en EE.UU. \"la d\u00e9cada del cerebro\"), pasando por el Plan de Salud Cerebral de Sarkozy en Francia en 2008, de Barack Obama en 2011, as\u00ed como otros sucesivos en Inglate- rra, Australia y Corea. Entidades como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el Insti- tuto Global de Salud Cerebral (GBHI), y el Consejo Global de Salud Cerebral (GCBH) impulsan un tratamiento prioritario de es- tos problemas, que se han ido incorporan- do en varios sistemas de salud latinoame-ricanos. En ese marco recordamos que el combate a las enfermedades no trasmisibles es, adem\u00e1s, unos de los objetivos del desa- rrollo sustentable del milenio de las Nacio- nes Unidas, y parte de la agenda prioritaria de la sanidad para las Am\u00e9ricas de la OPS. Uruguay: Un Ministro de Salud Neur\u00f3logo Uruguay no escapa a la realidad mundial. El 79 % de la carga de enfermedad en nuestro pa\u00eds se debe a Enfermedades Cr\u00f3nicas No trasmisibles. Solo los Ataques Cerebrovas- culares (ACV) representan el 5,38 % de los AVISA, mientras que el resto de las afeccio- nes neurol\u00f3gicas totalizan otro tanto: 5,88 % (Alzheimer, Parkinson, Cefalea, Epi- lepsia, Esclerosis M\u00faltiple y ELA resumen el grueso). A ello hay que sumar el c\u00e1ncer del sistema nervioso, las neuroinfecciones (incluidas en enfermedades trasmisibles, grupo I), as\u00ed como las secuelas neurol\u00f3gicas de las lesiones (grupo II). Como vemos, la creaci\u00f3n de un programa de Salud Cerebral por parte del Ministro Daniel Salinas, va mucho m\u00e1s all\u00e1 su condici\u00f3n de Neur\u00f3logo, ya que no solo responde a una alerta global de salud p\u00fablica, sino claramente a nuestra realidad demo-epidemiol\u00f3gica, agravada por la tendencia al envejecimiento de nues- tra poblaci\u00f3n. Objetivos sanitarios nacionales 2020: Su cumplimiento en el \u00e1rea de la salud cerebral Los Objetivos Sanitarios Nacionales (OSN) fueron la Gu\u00eda de orientaci\u00f3n de la gesti\u00f3n 77Autor: Dr. Ignacio Amor\u00edn Cost\u00e1bile Director del programa de Salud cerebral Direcci\u00f3n General de Salud- MSP de la autoridad sanitaria durante el per\u00edo- do 2015-2020. Se trata de un documento en s\u00ed mismo valioso, en tanto plasma l\u00edneas de acci\u00f3n en base a la realidad epidemio- l\u00f3gica en funci\u00f3n de objetivos generales y estrat\u00e9gicos, la identificaci\u00f3n de problemas cr\u00edticos y el desarrollo de instrumentos es- pec\u00edficos para alcanzar metas cualitativas y cuantitativas. Motiva, adem\u00e1s, a partir de un an\u00e1lisis actualizado, a trazar nuevas orientaciones para la presente administra- ci\u00f3n. Alcanzar mejoras concretas en la salud de la poblaci\u00f3n, con \u00e9nfasis en la equidad, la calidad asistencial y una vivencia positiva por parte del usuario del Sistema fueron los cuatro ejes de los OSN. De acuerdo a la base del documento encontramos as\u00ed para el an\u00e1lisis algunos elementos fundamenta- les: identificaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de factores de riesgo vasculares o de enfermedades no trasmisibles, abordaje de la prevenci\u00f3n, tratamiento, seguimiento y rehabilitaci\u00f3n del ACV , siniestralidad y su impacto como origen de discapacidad neurol\u00f3gica, con- sumo problem\u00e1tico de sustancias especial- mente en la poblaci\u00f3n joven y su impacto en el desarrollo cerebral, y el abordaje de la discapacidad neurol\u00f3gica en el marco del SNIS y el Sistema de Cuidados. Hemos contrastado los objetivos con los datos de Estad\u00edsticas Vitales del MSP , informes del programa Enfermedades no trasmisibles del MSP , el documento N 1 del Sistema de Vigilancia de la Equidad en Salud (2018) (MSP , UNION EUROPEA), y el documen- to \"Una mirada a la salud de los uruguayos y las uruguayas en el largo plazo. Contribu-ci\u00f3n a la Estrategia Uruguay 2050\" (2020) (OPS, OMS, OPP). El documento OSN identifica y enumera espec\u00edficamente una serie de problemas cr\u00edticos en la atenci\u00f3n sanitaria. La mayor\u00eda de las patolog\u00edas neu- rol\u00f3gicas se encuentran comprendidas en el \u00edtem 7 (morbimortalidad por enferme- dades no trasmisibles). Entendemos que la carga de la enfermedad neurol\u00f3gica exi- ge a futuro la consideraci\u00f3n espec\u00edfica de problemas cr\u00edticos al menos en dos \u00e1reas: ACV y Demencia. Si bien ACV tiene m\u00e1s adelante un tratamiento especial, llama la atenci\u00f3n la ausencia de la Demencia como un aspecto espec\u00edfico, teniendo en cuenta adem\u00e1s que entre un 20 a 30 % del riesgo de padecer una enfermedad neurodegene- rativa puede ser disminuido con h\u00e1bitos sa- ludables espec\u00edficos, retrasando varios a\u00f1os la aparici\u00f3n de s\u00edntomas. El porcentaje es m\u00e1s elevado para las demencias vasculares. Destacamos asimismo que no hay tampoco menci\u00f3n espec\u00edfica a las patolog\u00edas neuro- l\u00f3gicas mencionadas m\u00e1s arriba, responsa- bles de una alt\u00edsima carga de enfermedad. Las lesiones por siniestralidad (11), las difi- cultades de acceso para personas con disca- pacidad (13) y el consumo problem\u00e1tico de sustancias (14) son otras \u00e1reas vinculadas de un modo u otro a la salud cerebral. El \u00edtem 15 refiere a las brechas de la atenci\u00f3n sanitaria, que queremos enfatizar especial- mente en el \u00e1rea salud cerebral. En el marco de los OSN se trazan objetivos estrat\u00e9gicos espec\u00edficos. Los objetivos 1 y 2 engloban as- pectos claves del abordaje del ACV . Destaca- mos espec\u00edficamente adem\u00e1s las propuestas de intervenci\u00f3n en el \u00e1rea cardiovascular. 78La primera falla del esquema propuesto en las \u00e1reas de intervenci\u00f3n cardiovascu- lar, que compromete todas las dem\u00e1s, es el incumplimiento de la l\u00ednea de acci\u00f3n 18.1. La misma establec\u00eda la realizaci\u00f3n de la en- cuesta ENFRENT III entre 2018 y 2019, para conocer la evoluci\u00f3n del control de los factores de riesgo vascular que ya ven\u00edan -fuera del tabaquismo- empeorando. Los datos de ENFRENT 1 (2006) Y ENFRENT 2 (2013) permiten trazar un panorama ne- gativo en cuanto a la evoluci\u00f3n de los FRCV (Diabetes, esacasa actividad f\u00edsica, escaso consumo de frutas y verduras, hipertensi\u00f3n arterial, sobrepeso/obesidad). Destacamos adem\u00e1s el incumplimiento del area de in- tervencion 19.5, ya que no se ha logrado un registro y seguimiento adecuado de los pa- cientes con riesgo cardiovascular en el sis- tema. El crecimiento exponencial de 146 % del consumo de productos ultraprocesados desde 1999, resume el fracaso de las politi- cas de promoci\u00f3n de h\u00e1bitos alimentarios saludables. ACV El \u00c1rea 21 de los OSN 2020 planteaba in- tervenciones en el \u00e1rea ACV . Las estrategias de comunicaci\u00f3n establecidas en la linea de accion 21.1 no han tenido la masividad, pe- netraci\u00f3n y continuidad en el tiempo que creemos deben tener, para modificar sus- tantivamente las actitudes de la poblacion respecto al reconocimiento precoz de los s\u00edntomas de ACV . De acuerdo a la revisi\u00f3n realizada, las acciones quedan acotadas a la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda del ACV , el 29 de octubre, fundamentalmente a impulsos de la Sociedad de Neurolog\u00eda en los medios y redes sociales, adoleciendo de un impulso org\u00e1nico desde el SNIS. Tampoco el enfo- que de g\u00e9nero que se pretend\u00eda impulsar ha sido enfatizado. En cuanto a un protocolo de actuaci\u00f3n en agudo del ACV , no pudo concretarse un protocolo oficial del MSP de validez nacional. Si existen protocolos de prestadores espec\u00edficos del Sistema, desta- cando el del Hospital de Cl\u00ednicas, articula- do con el sistema prehospitalario, existien- do otros en prestadores p\u00fablicos y privados, con diferencias en su abordaje. En amplias zonas del interior no existe disponibilidad de Unidades de ACV con tratamientos acordes, con impedimientos insalvables de traslado a otros centros, ya que se trata de una patolog\u00eda tiempo dependiente, donde las acciones a tomar deben estar compren- didas dentro de una estrecha ventana tera- pe\u00fatica. Por lo antedicho, es claro que la linea de accion 21.3 (crear unidades de ACV para el 90 % de la poblac\u00edon) tampoco se ha cumplido, no existiendo una clara geore- ferenciaci\u00f3n en el interior para el aborda- je de esta patolog\u00eda mediante Unidades de ACV regionales, muy acotadas a algunas areas espec\u00edficas. La implementacion de trombol\u00edticos (21.4) se acerca al porcenta- je de 10 a 20 % de los ACV isqu\u00e9micos so- lamente en los centros en que se realiza, y en los que adem\u00e1s existe un seguimiento y publicaci\u00f3n de resultados, como el Hospital de Cl\u00ednicas. El Sistema adolece de un re- gistro global de actuaci\u00f3n en ACV . Por los mismos fundamentos, las trombectom\u00edas mec\u00e1nicas (punto 21.5), solo llegan al por - centaje se\u00f1alado en aquellos centros priva-79dos que la disponen, y en parte del sistema p\u00fablico fundamentalmente metropolitano. Destacamos adem\u00e1s que, a pesar de ser una linea de acci\u00f3n estrat\u00e9gica del MSP , el pro- cedimiento no esta incluido en la canasta de prestaciones del Sistema ni posee finan- ciaci\u00f3n del Fondo de Recursos, por lo que el paciente solo accede a la trombectom\u00eda mediante el pago directo previo a su reali- zaci\u00f3n. La rehabilitaci\u00f3n del paciente con ACV est\u00e1 lejos del objetivo de \"universalizaci\u00f3n\" planteado en la linea 21.6. La escasez de Fisiatras, fisioterapeutas, fonoaudi\u00f3logos y terapistas ocupacionales es notoria en am- plias zonas del pa\u00eds, destacando un d\u00e9ficit de especialistas que puedan aplicar terapias de denervaci\u00f3n qu\u00edmica a aquellos pacien- tes con espasticidad que lo requieran. Lue- go del c\u00e1ncer, las enfermedades cardiovas- culares son la segunda causa de mortalidad en nuestro medio. La mortalidad por ACV experimenta desde 1970 un sostenido des- censo en Uruguay, en raz\u00f3n de las mejoras tecnol\u00f3gicas, tratamientos intensivos, aten- ci\u00f3n prehospitalaria, etc. En los OSN 2020 se planteaba un descenso de la mortalidad por ACV partiendo de una linea de base de 5,04 % (entre los 30 y 69 a\u00f1os). Apuntamos aqu\u00ed que actualmente la carga de enferme- dad tiende a medirse en AVISA (DALYs), a\u00f1os de vida saludable perdidos, que englo- ba los a\u00f1os perdidos por muerte precoz y los vividos con discapacidad, y no \u00fanicamente en mortalidad. Ello deber\u00e1 tenerse presente en el trazado de nuevos objetivos y lineas de acci\u00f3n. En los \u00faltimos a\u00f1os, la mortalidad por ACV se mantuvo en la poblaci\u00f3n gene- ral en niveles entre 6 y 7 %, continuando una tendencia general al descenso mas all\u00e1 de ligeras oscilaciones. Siniestralidad Vial La siniestralidad vial tiene consecuencias delet\u00e9reas en la salud cerebral, siendo gran parte de las secuelas de tipo neurol\u00f3gico. El documento OSN 2020 planteaba disminuir un 30 % la morbimortalidad por siniestra- lidad vial (2,5). Lamentablemente en los ul- timos a\u00f1os la mortalidad por siniestralidad ha aumentado, quedando muy lejos tam- b\u00eden de los objetivos del decenio. El docu- mento \"Estrategia Uruguay 2050\" establece que \"el pa\u00eds no cuenta hasta el momento con un sistema de emergencia coordinado distribuido geogr\u00e1ficamente en el territorio nacional como para cumplir con la asisten- cia adecuada\" . Consumo de cannabis Contrariamente a lo planteado en los obje- tivos sanitarios nacionales (1,6), el consu- mo de cannabis aument\u00f3, superando el 20 % entre adolescentes. Solo un 8 % de los consumidores adolescentes tienen una per - cepci\u00f3n de riesgo adecuada sobre su con- sumo. Las cifras sobre consumo de alcohol son igualmente alarmantes. Se trata de un verdadero problema de salud p\u00fablica que compromete la salud cerebral de las nuevas generaciones. Sobre el cambio de modelo de atenci\u00f3n El cambio de modelo de atenci\u00f3n es clave 80para ejecutar pol\u00edticas efectivas en el \u00e1rea neurol\u00f3gica. Claramente, los resultados no han sido satisfactorios. Asi lo establece el documento Estrategia Uruguay 2050: \"En Uruguay el cambio del modelo de atenci\u00f3n form\u00f3 parte de los grandes ejes de la refor - ma de la salud. Valorando los esfuerzos rea- lizados y los avances logrados, cabe se\u00f1a- lar que los resultados en este campo est\u00e1n lejos todav\u00eda de los objetivos planteados. Subsisten en el contexto actual componen- tes de un modelo de atenci\u00f3n centrado en aspectos curativos, con poco \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n y en la rehabilitaci\u00f3n posterior\" ... \"La calidad y la sustentabilidad del siste- ma pueden ser afectadas si no se producen transformaciones claras en este campo\" . Sobre la equidad Siendo uno de los objetivos claves plantea- dos la equidad del sistema, las inequida- des del sistema deben ser analizadas. Ello repercute directamente en el abordaje de los factores de riesgo cerebro vascular (los resultados son peores en el interior, en los sectores menos escolarizados y de menores ingresos), asi como en la asistencia direc- ta del ACV agudo debido a los problemas de accesibilidad. Asi lo demuestra el docu- mento oficial del Ministerio de Salud P\u00fa- blica, financiado por la Uni\u00f3n Europea en 2018: \"Sistema de vigilancia de la equidad en salud en Uruguay\" (Fabricio Mendes y Alejandra Toledo). En cuanto a la accesibi- lidad, medida como el porcentaje de perso- nas que sintieron la necesidad de ir al m\u00e9di- co, pero no lo hicieron, ello es en Uruguay de 42 % en los sectores socio econ\u00f3mico medios y bajos y de 8 % en los niveles altos. Seg\u00fan el estudio \"las principales barreras en todas las regiones del pa\u00eds, corresponden a la dimensi\u00f3n organizativo - funcional de los servicios de salud, tales como la distan- cia de los servicios de salud, los tiempos de espera y la disponibilidad de horarios. Las barreras correspondientes a la dimensi\u00f3n econ\u00f3mico - financiera que incluye aspec- tos tales como el precio de tickets y \u00f3rdenes y de traslado, es la segunda m\u00e1s frecuente, especialmente en Montevideo\" . El docu- mento Estrategia Uruguay 2050 reafirma estas inequidades, espec\u00edficamente en el \u00e1rea ACV: \" Algunos trabajos que analizan accidentes cerebrovasculares en algunas regiones del pa\u00eds, indican diferencias signi- ficativas entre la incidencia en el subsector p\u00fablico en relaci\u00f3n al subsector privado: en el Departamento de Cerro Largo un estudio prospectivo \"arroja una incidencia de 100,2 casos por 100.000 habitantes a nivel priva- do y 231,1/100.000 a nivel p\u00fablico)\" . Este hallazgo se asocia probablemente a inequi- dades sociales y diferencias en el control de los factores de riesgo\" . El futuro El Documento ESTRATEGIA URUGUAY 2050 establece un panorama al menos de- safiante en el futuro respecto a la sostenibi- lidad financiera del Sistema, directamente relacionada en buena parte con la carga de enfermedad neurol\u00f3gica: \"La importancia de las enfermedades no trasmisibles (ENT) y su asociaci\u00f3n con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n llevan a que estas sean el foco de los escenarios hacia el 2050. El porcentaje 81de poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os pasar\u00eda de 14,1% en 2016 a 22,9% para 2050. Al aumentar el peso relativo de las personas mayores en la poblaci\u00f3n, tambi\u00e9n lo hace el n\u00famero de casos totales de ENT. De la enfermedad cerebrovascular aguda, por ejemplo, se es- timan 8.256 casos anuales hacia el 2050. Cerca del 30 % permanecen con secuelas invalidantes. En cuanto a patolog\u00edas neu- rodegenerativas, la enfermedad de Alzhei- mer se proyecta a 112.000 personas en el 2050 (incremento del 107 %). Ha crecido tambi\u00e9n la esperanza de vida con discapa- cidad en la regi\u00f3n, llegando al 20% de los integrantes de este grupo con discapacida- des funcionales b\u00e1sicas. Esto genera una atenci\u00f3n con costos altos y crecientes para los hogares y las instituciones. Las personas viven m\u00e1s a\u00f1os, pero muy frecuentemente con varias enfermedades cr\u00f3nicas, consu- miendo muchos medicamentos, teniendo hospitalizaciones reiteradas, sin los cuida- dos necesarios para detener el deterioro funcional. Las estrategias de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n para retrasar las situaciones de dependencia y mejorar la calidad de vida de las personas son absolutamente insuficien- tes frente a los desaf\u00edos de los procesos de- mogr\u00e1ficos y epidemiol\u00f3gicos actuales. El gasto en salud se ubicar\u00eda en 3.639 millones de d\u00f3lares en 2050, lo que representa un au- mento de 26%\" , concluye el informe. Conclusiones La mayor parte de los OSN 2020 generales y espec\u00edficos no se han cumplido en lo relati- vo al \u00e1rea de la Salud Cerebral. En funci\u00f3n de la carga de la enfermedad neurol\u00f3gica deben replantearse objetivos, lineas de ac- ci\u00f3n y herramientas para alcanzar mejoras en este aspecto. Informes t\u00e9cnicos afirman que, de no ser eficaces en estos objetivos, el gasto en salud se incrementar\u00e1 notable- mente. En pr\u00f3ximas entregas delinearemos las lineas de acci\u00f3n estrat\u00e9gicas espec\u00edficas en el \u00e1rea de Salud Cerebral para este pe- r\u00edodo. 82El Colegio M\u00e9dico del Uruguay que se viene En 2019 se celebraron los primeros 10 a\u00f1os de vida del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU), creado por la Ley N\u00ba 18.591 (2009) como persona jur\u00eddica p\u00fablica no estatal, con el cometido de garantizar al m\u00e9dico y a la comunidad el ejercicio de la profesi\u00f3n dentro del marco deontol\u00f3gico establecido. Desde entonces, para ejercer la profesi\u00f3n de m\u00e9dico en todo el territorio nacional se requiere inscripci\u00f3n en el registro de t\u00ed- tulos del CMU. Esto significa que ning\u00fan m\u00e9dico podr\u00e1 ejercer dentro del territorio nacional si su t\u00edtulo no est\u00e1 inscripto en el Registro de Titulos, o si la inscripci\u00f3n no se encuentra vigente.La administraci\u00f3n de este registro es una de las potestades del CMU a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos directivos: un Consejo Nacional, domiciliado en Monte- video con competencia en todo el territorio nacional, y los cinco consejos regionales, con competencia en sus respectivos terri- torios.Otros de los cometidos m\u00e1s impor - tantes del CMU es la organizaci\u00f3n de ac- tividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua y el desarrollo profesional m\u00e9dico continuo. Es, adem\u00e1s, una de las principales preocu- paciones y ocupaciones que ha tenido la ac- tual conducci\u00f3n del CMU, que se propone construir un Colegio M\u00e9dico del Uruguay m\u00e1s cerca de todos los colegiados. En este sentido, todos los colegiados, ya sea que se encuentren en Uruguay o en otra parte del mundo, pueden acceder a las plataformas del CMU para participar en las actividades brindadas por conferencistas de primer ni- vel, nacionales y extranjeros. Tambi\u00e9n po- dr\u00e1n contar con un certificado que acredite esa participaci\u00f3n, accediendo y registr\u00e1n- dose en la p\u00e1gina web del CMU en el enlace https://educa.colegiomedico.org.uy/ Para la presente gesti\u00f3n, otro de los aspectos centrales ha sido dar un marco y un apoyo permanente a la mediaci\u00f3n como alterna- tiva eficaz para la resoluci\u00f3n de conflictos, evitando de esta forma su judicializaci\u00f3n con los costos y tiempos que conlleva. Seg\u00fan establece el decreto reglamentario N\u00ba 83/010, en caso de conflictos, el Conse- jo Nacional tiene competencia para actuar \"como Tribunal de Conciliaci\u00f3n frente a conflictos planteados entre miembros cole- giados de diferentes regionales del Colegio\" . Asimismo, el CMU es el organismo formal para dirimir todo conflicto \u00e9tico que se en- table en la relaci\u00f3n del m\u00e9dico con las ins- tituciones en que trabaja, con los usuarios y su entorno, as\u00ed como con los colegas y dem\u00e1s miembros del equipo de salud. Para ese fin, el CMU cuenta con un Tribunal de \u00c9tica funcionalmente independiente del Consejo Nacional. Un p\u00e1rrafo de especial destaque mere- ce el Programa de Bienestar Profesional (BienPro) del CMU, que ha recibido todo el apoyo del Consejo Nacional en esta ges- ti\u00f3n para su fortalecimiento institucional y su crecimiento. Este programa se enmarca en las disposi- ciones de la Ley N\u00ba 18.591, de creaci\u00f3n del CMU, y en la Ley N\u00ba 19.286, de 25 de se- tiembre de 2014 que aprueba el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. BienPro tiene, entre otros objetivos fun- damentales, el desarrollo de programas de promoci\u00f3n de salud mental para m\u00e9dicos 83Autor: Mg. Dr. Blauco Rodr\u00edguez Presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay con un enfoque salutog\u00e9nico; y programas preventivos en salud, as\u00ed como generar dis- positivos que contribuyan a optimizar la asistencia al m\u00e9dico con problemas menta- les. Sumado a lo anterior, la propuesta de un Colegio M\u00e9dico cerca de todos los cole- giados no es un simple eslogan publicita- rio. Es una forma de pensar y hacer. Y en tal sentido, y en el contexto de la actual sociedad de la informaci\u00f3n se han creado y potenciado los canales de comunicaci\u00f3n del CMU con todos los colegiados, crean- do perfiles del CMU en redes sociales como Twitter, Instagram y Linkedin en las que se promocionan las actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua y todos los eventos y ac- tos realizados. La repercusi\u00f3n obtenida en estas plataformas nos llena de satisfacci\u00f3n porque supone un v\u00ednculo m\u00e1s directo con los colegiados, y el aumento permanente de seguidores, visualizaciones e interacciones nos comprueba que ha sido bien recibida por los colegiados e incluso el p\u00fablico ge- neral. En la l\u00ednea que venimos trabajando se ha dedicado mucho trabajo y esfuerzo a la Revista Gestiona, que se ha convertido en una lectura recomendada para todos los colegiados. A trav\u00e9s de ella, el CMU rinde cuentas en forma transparente de su ges- ti\u00f3n a todos los colegiados en el territorio nacional con especial \u00e9nfasis en las activi- dades de educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua. Para potenciar a\u00fan m\u00e1s a la Revista Gestio- na, en la red social Twitter se ha implemen- tado @RGestiona, un perfil propio para compartir los contenidos y llegar a m\u00e1s co- legiados, con un gran \u00e9xito. En este particular 2020, caracterizado por la dif\u00edcil situaci\u00f3n causada por la pande- mia de Covid-19, con mucha satisfacci\u00f3n podemos destacar que el CMU estuvo a la altura de las circunstancias, cerca de los colegiados y de sus necesidades, firmando convenios de cooperaci\u00f3n con el Ministerio de Salud P\u00fablica, brindando insumos sani- tarios de protecci\u00f3n b\u00e1sicos a los colegia- dos que lo necesiten, impulsando rebajas de cuotas en casos especiales, coordinando ac- ciones con todas las regionales del Interior del pa\u00eds y estando en sesi\u00f3n permanente su Consejo Nacional durante todo el estado de emergencia sanitaria nacional. No queremos perder la oportunidad de fe- licitar, desde el CMU, a todos los colegiados del pa\u00eds por su esmero, dedicaci\u00f3n y profe- sionalismo en la lucha contra la pandemia, dejando bien en alto la profesi\u00f3n. El CMU hoy es una referencia para todos los colegiados, y en estos momentos que es- tamos atravesado est\u00e1 a disposici\u00f3n siempre y por todos los canales, para escucharlos, apoyarlos y proponer soluciones, porque esa la raz\u00f3n de ser y la esencia del CMU. Por \u00faltimo, destacamos que el Colegio M\u00e9- dico del Uruguay tendr\u00e1 una activa parti- cipaci\u00f3n en la pr\u00f3xima edici\u00f3n del D\u00eda del Patrimonio los d\u00edas 3 y 4 de octubre que este a\u00f1o se celebra bajo el lema \"Medicina y salud, bienes a preservar\" y rendir\u00e1 home- naje al Prof. Dr. Manuel Quintela.84Hemocentro Once a\u00f1os Once a\u00f1os han pasado desde el 20 de Octu- bre del 2009; desde all\u00ed el Hemocentro se ha transformado en Banco de Sangre Reserva del Uruguay. Este servicio p\u00fablico que per - tenece a ASSE dependiente del SNS, ha ob- tenido la Certificaci\u00f3n UNIT en Sistemas de Calidad de Gesti\u00f3n en todas las \u00e1reas, es el primer servicio p\u00fablico en conseguir la certificaci\u00f3n internacional AENOR en su gesti\u00f3n, y adem\u00e1s logra categor\u00eda ORO en el Premio Compromiso con la Gesti\u00f3n P\u00fablica del Instituto Nacional de Calidad, INACAL; es referencia internacional de Bancos de Sangre en materia de estrategias de comunicaci\u00f3n y captaci\u00f3n de donantes; estos reconocimientos adquieren mayor va- lor a\u00fan cuando son respaldados por resul- tados. Hemocentro y el SARS - COVID 19 Desde que la propagaci\u00f3n del SARS-CO- VID-19 se convirti\u00f3 en pandemia, y co- menz\u00f3 a detectarse en Uruguay, la primer medida adoptada por las autoridades na- cionales, fue el distanciamiento, evitar aglo- meraciones, y solicitar a la poblaci\u00f3n que no salga de sus hogares. Esta medida difundida por todos los me- dios de comunicaci\u00f3n, impacta directa- mente en la no muy f\u00e1cil tarea de obtener donantes de sangre. Ante esta situaci\u00f3n se toman medidas estrat\u00e9gicas potenciando las herramientas que ya estaban incorpora- das dentro de la estructura institucional, las que se transforman en fortalezas diferencia- les y permiten r\u00e1pidamente emitir mensajes de tranquilidad a quienes vayan a donar, e invertir la carga negativa de la situaci\u00f3n. El Hemocentro de Maldonado al igual que otros centros de medicina transfusional, afronta un nuevo escenario el que pone a prueba estructuras, sistemas y capacidades; si bien cada pa\u00eds adopta medidas distintas de acuerdo a sus realidades, en t\u00e9rminos generales el \"distanciamiento social\" afec- ta directamente en la obtenci\u00f3n del vital elemento. No hay servicio de sangre que no haya sido afectado por esta pandemia; el porcentaje de disminuci\u00f3n de donantes var\u00edan entre 30% y en algunos casos hasta un 80%; esta situaci\u00f3n compleja es insoste- nible si r\u00e1pidamente no se toman medidas en esta nueva realidad. Utilizando las herramientas El Hemocentro desde el a\u00f1o 2015 utiliza una aplicaci\u00f3n desarrollada para bancos de sangre que se integra al sistema de capta- ci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n; la reserva WEB multi- plataforma es parte de \u00e9l. \u00bbLos donantes se pueden registrar eli- giendo d\u00eda y hora de su conveniencia; esto permite administrar horarios y cupos e im- pide formar aglomeraciones no deseadas. \u00bbEl sistema de contactabilidad convoca a grupos sangu\u00edneos espec\u00edficos, lo que per - mite administrar al donante, evitando con- vocar y no desgastar a aqu\u00e9llos que no son necesarios. La unidad de comunicaciones ha sido vital en esta crisis sanitaria por la r\u00e1pida imple- mentaci\u00f3n y re direccionamiento del siste-85ma y tambi\u00e9n generar distintas campa\u00f1as. \u00bb#Salimos por una buena raz\u00f3n, permi- te invertir sin contradecir, al #QuedateEn- Casa. Posteriormente el posicionamiento de #UruguayPuede, (campa\u00f1a con fuerte identificaci\u00f3n nacional), capta la sensibili- dad actual y transforma la solidaridad en causa que convoca y compromete a todos; decenas han sido las instituciones y em- presas que identificadas con la consigna, generaron por primera vez en sus c\u00edrculos de influencia jornadas de colectas externas de sangre con el Hemobus, logrando captar nuevos donantes. En Maldonado se implementa la donaci\u00f3n a domicilio, para aquellas personas que no quieran trasladarse; se elaboran una serie de acciones con el fin de garantizar la se- guridad del procedimiento de donaci\u00f3n, extremando las medidas de higiene y auto cuidado por parte de los profesionales ac- tuantes, brindado confianza a los donantes. El Hemobus es un elemento visual estra- t\u00e9gico para la concreci\u00f3n de jornadas de colectas externas, en centros de salud, ins- tituciones, organizaciones p\u00fablicas y parti- culares que lo necesiten. (estas jornadas al ser realizadas en una unidad m\u00f3vil, cum- plen las recomendaciones de OPS de diri- girlas a \u00e1reas de circulaci\u00f3n no viral.) La experiencia previa en el desarrollo de herramientas y estrategias, han resultado vitales durante la emergencia sanitaria para que el Hemocentro marque un precedente \u00fanico, aumentando su captaci\u00f3n de donan- tes en un 20% lo que permite el env\u00edo de sangre desplasmatizada y la asistencia a ser - vicios extra regi\u00f3n, a los que se ha respon- dido sin descuidar la regi\u00f3n. Nuevas herramientas La incorporaci\u00f3n de la primer Unidad M\u00f3- vil de Af\u00e9resis, UMA; est\u00e1 en marcha y se obtiene gracias a la Cena de las Emociones evento ben\u00e9fico realizado el pasado mes de febrero en Punta del Este donde la Funda- ci\u00f3n Hemovida fue receptora de la recau- daci\u00f3n la que destina en parte obtener esta unidad; que posibilitar\u00e1 realizar los proce- dimientos de Af\u00e9resis a domicilio, colecta de sangre total, y desarrollar nuevas poten- cialidades. Optimizaci\u00f3n de recursos Con la infraestructura y la experiencia pre- via en promoci\u00f3n, el Hemocentro ya est\u00e1 trabajando como Banco de Leche Mater - na; con el apoyo de La Asistencial, Sanato- rio Mautone y m\u00e9dicos de la especialidad, se ha conformado un poderoso grupo de trabajo que tiene como objetivo promover, educar sobre la alimentaci\u00f3n a temprana edad, y obtener donantes que permitan brindar Leche Materna a quienes no tienen posibilidades de contar con ella. Este pro- yecto ya en marcha, pretende desarrollar e implementar estrategias de concientizaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n sobre la importancia de la lactancia y su incidencia en la salud de los reci\u00e9n nacidos.86\u00bfBanco de Leche en un Hemocentro? En el a\u00f1o 2005, se firm\u00f3 \"La Carta Brasi- lia\" documento que re\u00fane el compromiso de varios pa\u00edses a tener al menos un Banco de Leche Materna; Brasil es el pa\u00eds con m\u00e1s Bancos de Leche en el mundo superando los doscientos; Uruguay cuenta con tres, Montevideo, Tacuaremb\u00f3 y Salto. El compromiso firmado en Brasil llev\u00f3 a la expansi\u00f3n de los BLM por el mundo don- de Europa r\u00e1pidamente los incorpora a sus Hemocentros, debido a la compatibilidad de las infraestructuras y sus procesos para realizarlos. El Hemocentro, ya est\u00e1 trabajando; tiene las condiciones ideales para ser un ele- mento facilitador de sinergias, que permi- ta la racionalizaci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos y sobretodo asegurar a los reci\u00e9n nacidos, lactantes y beb\u00e9s, el acceso equitativo a la leche materna en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas de salud p\u00fablicas. Entre vientos y tormentas Estos nuevos y complejos tiempos ponen a prueba las estructuras y capacidades de las instituciones; el componente de compromi- so humano y la apuesta a la comunicaci\u00f3n, han sido nuevamente para el Hemocentro una fortaleza diferencial en esta pandemia. Invertir la realidad mediante herramientas, estrategias y acciones, hoy permite al He- mocentro contar con stock suficiente para dar respuesta en todo el pa\u00eds y potenciar nuevos proyectos en busca de la optimiza- ci\u00f3n de recursos para dar una mejor accesi- bilidad a los servicios p\u00fablicos. \u00bfEl Hemocentro est\u00e1 preparado? No lo sabremos hasta que esta tormenta vi- ral amaine y permita un respiro para eva- luarlo profundamente; mientras, se navega con rumbos ciertos; lo que si se sabe, es que gracias a los m\u00e1stiles y velas construidas en estos once a\u00f1os se soporta la embestida de estos nuevos vientos, sostenido gracias a la voluntad del firme remar del brazo solida- rio.87 +INFO Consejo Nacional: Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452, esq. Avelino Miranda, Montevideo, Uruguay. Secretar\u00eda: secretaria@colegiomedico.org.uy Horario de atenci\u00f3n: 10:00 a 18:00 hs. Tel: (+598) 248 36604 / Celular: 099 947 346 Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:colegiomedico.org.uyContactos del Colegio M\u00e9dico del Uruguay88PoCUS en la asistencia m\u00e9dica actual \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido? La historia de la asistencia m\u00e9dica, desde sus inicios, se ha caracterizado por tratar de interpretar los s\u00edntomas y los signos que presenta un paciente m\u00e9dico o v\u00edctima traum\u00e1tica. Esa interpretaci\u00f3n se ha basado en la anamnesis, en el examen f\u00edsico proto- colizado y en la paracl\u00ednica. Tradicionalmente, el examen f\u00edsico se sos- tiene en cuatro pilares fundamentales: Ins- pecci\u00f3n, palpaci\u00f3n, percusi\u00f3n y ausculta- ci\u00f3n. En este \u00faltimo, hasta hace 200 a\u00f1os, solamente se hac\u00eda apoyando el o\u00eddo en el t\u00f3rax del examinado con el fin de interpre- tar los diferentes ruidos (sonidos) que de la caja tor\u00e1cica se emiten. Pero, apareci\u00f3 Re- nee The\u00f3philo Laenec, cirujano del siglo IXX, quien en una oportunidad visitando a una mujer con disnea, \u00e9sta reh\u00fasa a que la ausculte, por pudor. El galeno arroll\u00f3 un peri\u00f3dico y apoy\u00f3 un extremo en el t\u00f3rax de su paciente y en otro en su o\u00eddo, fue tan positiva la experiencia que desarroll\u00f3 el \"Manual de la Auscultaci\u00f3n para enferme- dades del coraz\u00f3n y pulm\u00f3n\" , en 1816 na- ci\u00f3 el estetoscopio. Casi 20 a\u00f1os despu\u00e9s de que este nuevo elemento fuera introducido como m\u00e9todo auscultatorio, los colegas de la \u00e9poca continuaron desacredit\u00e1ndolo. En una publicaci\u00f3n del a\u00f1o 1834 aparece un art\u00edculo el cual dec\u00eda que \"Ser\u00e1 poco pro- bable que la profesi\u00f3n m\u00e9dica comience a utilizar este dispositivo porque su aplica- ci\u00f3n beneficiosa requiere mucho tiempo y da algunos problemas\" . En fin, nada m\u00e1s demostrativo de c\u00f3mo, en todos los tiem- pos, los nuevos paradigmas determinan, inicialmente, un rechazo de la masa lle- vando d\u00e9cadas aceptarlo. Desde mitad de siglo XX se fue desarrollando el uso de la ultrasonograf\u00eda en medicina, abri\u00e9ndose la posibilidad de ver el interior del cuerpo sin realizar una incisi\u00f3n. O sea, la utilizaci\u00f3n del sonido, con frecuencias tan altas que no las podemos escuchar, pero que un softwa- re interpreta el rebote del ultrasonido en los \u00f3rganos y compuestos internos (eco) y se nos revela como una imagen de los que se est\u00e1 insonando, por lo tanto, \"vemos a tra- v\u00e9s del sonido\" . El uso de la ultrasonograf\u00eda m\u00e9dica ha sido utilizado siempre como uno de los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico paracl\u00ednico, y los t\u00e9cnicos que la realizan, son los especialistas en ima- genolog\u00eda, la ecograf\u00eda de consulta. Otras especialidades la han adoptado, como gine- c\u00f3logos o cardi\u00f3logos, y sobre todo este \u00fal- timo se ha independizado del imagen\u00f3logo general. En la d\u00e9cada de los a\u00f1os 90, a los cirujanos les interesaba constatar si los traumatiza- dos presentaban liquido libre abdominal, derrame peric\u00e1rdico o pleural, para tomar decisiones r\u00e1pidas en cuanto a quien lleva- ban a cirug\u00eda o no inemdiatamente, suma- do al estado cr\u00edtico de la v\u00edctima, es as\u00ed que la Dra. Grace Rozvcky protocoliz\u00f3 la valo- raci\u00f3n ultrasonogr\u00e1fica en ingl\u00e9s: FAST, Focused Assessment with Sonogra- phy in Trauma. Desde ah\u00ed, m\u00e1s profesionales asistenciales tales como: intensivistas y emergent\u00f3logos, fueron investigando sobre el uso bedside (\"al lado de la cama del paciente\"), en forma 89Autor: Dr. Fernando Gavil\u00e1n Veronese Emergent\u00f3logo, UdelaR focalizada, y que adem\u00e1s de la implementa- ci\u00f3n del FAST, desarrollaron por ejemplo el cap\u00edtulo de ultrasonograf\u00eda pleuro-pulmo- nar, destac\u00e1ndose los estudios revoluciona- rios del Dr. Liechtenstein y Volpicelli. A nivel internacional y, sobre todo, a partir del a\u00f1o 2010, el uso de la ultrasonograf\u00eda focalizada realizada por no imagen\u00f3logos tuvo un auge exponencial, acompa\u00f1ando al examen f\u00edsico como el \"quinto elemento\" y no solo como paracl\u00ednica. Al protocolo FAST, se le agrega el EFAST, para descartar tambi\u00e9n neumot\u00f3rax en el traumatizado, se avanza al FAST ABCDE y la ultrasono- grafia \"multisist\u00e9mica\" y finalmente como: PoCUS (Point Of ultrasonograf\u00eda en el lugar donde se en- cuentre el paciente, como extensi\u00f3n del propio examen f\u00edsico, de la \"cabeza a los pies\" . Solo por nombrar alguno de los m\u00e1s conocidos y aceptados algoritmos, destaca- mos el de la valoraci\u00f3n de la disnea o insufi- ciencia ventilo respiratoria con el protocolo BLUE, el estado de shock con el protocolo RUSH y su avance con el e-RUSH. PoCUS se ajusta perfectamente a las gu\u00edas PHTLS y ACLS tanto como en la asistencia al paro cardio-respiratorio en donde en Uruguay tiene el Protocolo Montevideo. As\u00ed, este nuevo paradigma, despu\u00e9s de 200 a\u00f1os del invento del estetoscopio, revolu- ciona en forma disruptiva la tradici\u00f3n del examen f\u00edsico. Se buscan im\u00e1genes que respondan en forma binaria, SI o NO, a preguntas concretas para la resoluci\u00f3n de problemas. En forma \"online\" , din\u00e1mica, vemos el interior del paciente, con el fin de mejorar la efectividad, seguridad y rapidez asistencial. Debe quedar claro que con PoCUS de nin- guna manera sustituimos al imagen\u00f3logo de consulta y no debemos creer que lo so- mos. PoCUS forma parte integral de la ex- ploraci\u00f3n f\u00edsica y solo en ese marco debe ser utilizado, tal como usamos el estetoscopio. Adem\u00e1s de obtener una imagen particular se puede utilizar como un m\u00e9todo m\u00e1s de monitorizaci\u00f3n cl\u00ednico-terap\u00e9utica y ser gu\u00eda en procedimientos invasivos. Desde hace a\u00f1os varias sociedades cien- t\u00edficas tales como el American College of Emergency Physcians, y el American Colle- ge of Surgeons, entre muchas otras, lo han adoptado y han realizado trabajos cient\u00edfi- cos y protocolos para su capacitaci\u00f3n, cer - tificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n en el campo asisten- cial diario. Tambi\u00e9n, varias sociedades de pediatr\u00eda en el mundo, r\u00e1pidamente han adquirido capacitaci\u00f3n y puesta en pr\u00e1cti- ca a la ultrasonograf\u00eda focalizada, recono- ci\u00e9ndolo como un aliado importante para la asistencia en neonatolog\u00eda, en pediatr\u00eda cr\u00edtica, en el resto de la valoraci\u00f3n cl\u00ednica habitual y como gu\u00eda de procedimientos. Hay trabajos que demuestran la importan- cia que tiene PoCUS en la disminuci\u00f3n de la exposici\u00f3n a las radiaciones por otros es- tudios tradicionales. La asistencia con PoCUS, se ha extendido desde el ambiente de medicina intensiva y puerta de emergencia, a las salas de interna- ci\u00f3n y policl\u00ednica, a nivel m\u00e9dico y param\u00e9- dico prehospitalario y al \u00e1mbito militares 90en medicina t\u00e1ctica, as\u00ed como a los trasla- dos terrestres, a\u00e9reos y fluviales. El gran avance de este concepto viene de la mano de que los equipos ultrasonogr\u00e1ficos, son cada vez m\u00e1s port\u00e1tiles, miniaturiz\u00e1n- dose (ya sea en forma de laptop o que el transductor se conecte con un cable o Wifi a una laptop o smartphone), y est\u00e1n bajan- do sus costos. Varias Universidades prestigiosas del mun- do est\u00e1n formalizando la capacitaci\u00f3n y certificaci\u00f3n en PoCUS en la curr\u00edcula de la carrera de doctor en medicina y en espe- cialidades de postgrado, e incluso desde las materias b\u00e1sicas como anatom\u00eda. En nues- tro medio, ya hay c\u00e1tedras que est\u00e1n incur - sionando en la capacitaci\u00f3n de sus alum- nos, postgrados y residentes. PoCUS: ultrasonograf\u00eda focalizada en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica en el lugar donde se en- cuentre el paciente, una extensi\u00f3n del exa- men f\u00edsico que vino para quedarse, estamos convencidos que debemos adoptarlo e in- cluirlo en nuestra actividad m\u00e9dica diaria, en todos los niveles asistenciales. +INFO Contacto de las Regionales Consejo Nacional Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452 Montevideo - Tel.: 2483 66 04 secretaria@colegiomedico.org.uy Regional Montevideo Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452 Montevideo - Tel.: 2483 66 04 secretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy Regional Sur Lunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs. Jos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 esq. Calle 33 Ciudad de Canelones - Tel.: 4332 2330 secretariasur@colegiomedico.org.uy Regional Oeste Lunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs. Avda. Artigas 582 Colonia del Sacramento - Tel.: 4522 9797 secretariaoeste@colegiomedico.org.uy Regional Este Lunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs. Jos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero Torres Cardinal, apto 209 - Tel.: 4226 0864 secretariaeste@colegiomedico.org.uy Regional Norte Lunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs. Santos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil Salto - Tel.: 4733 8089 secretarianorte@colegiomedico.org.uy91 +INFO Contacto de las Regionales Consejo Nacional Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452 Montevideo - Tel.: 2483 66 04 secretaria@colegiomedico.org.uy Regional Montevideo Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452 Montevideo - Tel.: 2483 66 04 secretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy Regional Sur Lunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs. Jos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 esq. Calle 33 Ciudad de Canelones - Tel.: 4332 2330 secretariasur@colegiomedico.org.uy Regional Oeste Lunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs. Avda. Artigas 582 Colonia del Sacramento - Tel.: 4522 9797 secretariaoeste@colegiomedico.org.uy Regional Este Lunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs. Jos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero Torres Cardinal, apto 209 - Tel.: 4226 0864 secretariaeste@colegiomedico.org.uy Regional Norte Lunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs. Santos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil Salto - Tel.: 4733 8089 secretarianorte@colegiomedico.org.uy92Tumoraciones Border-line de ovario en pacientes en edad reproductiva: Un desafio terap\u00e9utica Los tumores borderline se presentan prin- cipalmente en mujeres j\u00f3venes, en edad re- productiva, con una evoluci\u00f3n generalmen- te benigna1. Sin embargo, en una minor\u00eda de pacientes la enfermedad puede progre- sar, llevando a una evoluci\u00f3n desfavorable1. Si bien la cirug\u00eda radical representa el trata- miento est\u00e1ndar para este tipo de tumores, en casos seleccionados, es posible tratar la enfermedad conservando la fertilidad me- diante la preservaci\u00f3n del \u00fatero y de uno de los ovarios2. Revisamos el caso de una paciente en edad reproductiva \u00f3ptima, con deseo de paridad, que se presenta con un tumor borderline ov\u00e1rico, se discutir\u00e1n las diferentes estrate- gias de tratamiento en base a la evidencia disponible. Introducci\u00f3n El objetivo de este trabajo es discutir los aspectos epidemiol\u00f3gicos de la patolog\u00eda, y haremos especial hincapi\u00e9 en las alternati- vas terap\u00e9uticas. El c\u00e1ncer y las lesiones premalignas que li- bradas a su evoluci\u00f3n natural pueden evo- lucionar a una enfermedad invasiva, son de los desaf\u00edos mas relevantes de nuestra \u00e9poca. Constituyen una de las principales causas de muerte en el mundo, as\u00ed como en nuestro pa\u00eds. Algunos de ellos afectan a la mujer en edad reproductiva y con paridad insatisfecha, lo que le agrega dificultad a la toma de decisiones. Las tumoraciones de ovario representan uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta en ginecolog\u00eda en la edad reproductiva. En ese grupo etario, los menos frecuentes son los borderline y los malignos, si bien cobran relevancia por su importancia pron\u00f3stica y terap\u00e9utica, sobre todo en un momento de la vida de la pa- ciente donde el tratamiento puede interferir con su potencial reproductivo. A continuaci\u00f3n, se discutir\u00e1 el caso cl\u00ednico de una paciente de 21 a\u00f1os, con una tumo- raci\u00f3n borderline de ovario, sin paridad sa- tisfecha. Caso cl\u00ednico Paciente de 19 a\u00f1os. Procedente de medio suburbano. Como antecedentes personales, es asm\u00e1tica intermitente leve y present\u00f3 una internaci\u00f3n hace 3 a\u00f1os por pielonefritis aguda, recibiendo tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso, sin otras medidas. No presen- taba antecedentes familiares de neoplasias malignas. Como antecedentes gineco-obst\u00e9tricos, presenta menarca a los 13 a\u00f1os, ciclos re- gulares. No utiliza m\u00e9todo anticonceptivo pese a no tener deseo concepcional actual- mente. No tiene paridad satisfecha. Present\u00f3 un parto vaginal en Octubre de 2018, a las 36 semanas por s\u00edndrome pree- clampsia-eclampsia severo con alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n renal, que requiri\u00f3 tratamien- to m\u00e9dico. En las Ecograf\u00edas obst\u00e9tricas se diagnosti- c\u00f3 una tumoraci\u00f3n de origen anexial, 6 cm de di\u00e1metro, s\u00f3lido qu\u00edstica, sin excre- cencias, con algunos tabiques, sin vascula-93Autoras: Dra. Nashla Ayul, Dra. Natalia Morini. Dra. Valentina Nidegger Dra. Nancy Murillo Dra. Beatriz Vidarte rizaci\u00f3n al doppler. No se realiz\u00f3 control posterior del mismo. Consulta en Febrero de 2020, por dolor en fosa iliaca derecha de 1 mes de evoluci\u00f3n, que se intensific\u00f3 en la \u00faltima semana, y que no calma con analg\u00e9sicos comunes. Concomitantemente distensi\u00f3n abdominal progresiva. En ame- norrea por lactancia. No presenta otros s\u00edn- tomas de la esfera ginecol\u00f3gica, urinaria o digestiva. Niega elementos de repercusi\u00f3n general. Al examen f\u00edsico se destaca paciente l\u00facida, normocoloreada, bien hidratada y perfun- dida. En el examen la ins- pecci\u00f3n est\u00e1tica se visualiza abdomen glo- buloso, distendido de forma difusa. De la palpaci\u00f3n superficial y profunda se encuentra una tumoraci\u00f3n retroparietal, intraperitoneal con ped\u00edculo p\u00e9lvico, que mide aproximadamente 25 cm, redondea- da, de bordes lisos, consistencia firme-el\u00e1s- tica, no m\u00f3vil, que despierta dolor leve di- fuso a la palpaci\u00f3n, con predominio en fosa iliaca derecha. Sin elementos de irritaci\u00f3n peritoneal. De la paracl\u00ednica de valoraci\u00f3n se destaca: BHCG negativa, resto normal.Se solicita ecograf\u00eda abdominal ginecol\u00f3gi- ca que informa: voluminosa lesi\u00f3n qu\u00edstica de aproximada- mente 40 x 25 cm de di\u00e1metro, con septos y tabiques de hasta 4 mm de espesor, actual- mente con vascularizaci\u00f3n al Doppler. Im- presiona ser de origen anexial. No refiere caracter\u00edsticas del anexo contra- lateral. Sin liquido libre. Con planteo de tumoraci\u00f3n abdomino-p\u00e9l- vica de probable origen anexial ov\u00e1rico y naturaleza histol\u00f3gica desconocida, se plantea ingreso para completar valoraci\u00f3n y realizar tratamiento. Se solicita tomograf\u00eda computada de ab- domen y pelvis que informa: voluminosa imagen centro - abdominal y pelviana, de aproximadamente 30 cm de di\u00e1metro \u00e1pi- co - caudal, 19 cm lateral y 12, 5 cm \u00e1nte- ro-posterior; predominantemente hipo- densa, con m\u00faltiples tabiques en su interior. Desplaza bazo, asas intestinales y pancreas. \u00datero lateralizado a izquierda, normal. Es- caso l\u00edquido en fondo de saco de Douglas.94 Marcadores tumorales: y se decide rea- lizar laparotom\u00eda exploradora diagnostica. Se plantea a la paciente que el objetivo ser\u00e1 confirmar los hallazgos tomogr\u00e1ficos, rea- lizar anexectom\u00eda para estudio histol\u00f3gico extempor\u00e1neo y los hallaz- gos. Se realiz\u00f3 incision mediana infraumbilical dado el gran tama\u00f1o de la tumoraci\u00f3n. Al abordar la cavidad peritoneal, se constata liquido libre que se enva a estudio citol\u00f3- gico. Ante la imposibilidad de extraer la tumora- ci\u00f3n sin riesgo de ruptura y a efectos de no diseminar su contenido a la cavidad, se de- cide su evacuaci\u00f3n mediante punci\u00f3n con Abbocath 16 G y aspiraci\u00f3n del contenido (dado por l\u00edquido de aspecto mucinoso in- coloro), con colocaci\u00f3n de compresas y ex- tremando el cuidado en la aspiraci\u00f3n. Una vez que la reducci\u00f3n de su tama\u00f1o permiti\u00f3 la extracci\u00f3n se realiz\u00f3 su exc\u00e9resis. Dado que la paciente manifest\u00f3 deseos re- productivos y el informe histol\u00f3gico extem- por\u00e1neo inform\u00f3 homolateral la tumoraci\u00f3n, con toma de ovario contralateral, que macrosc\u00f3picamente era normal, y apendi- cectom\u00eda.95Se completa la exploraci\u00f3n de la cavidad abd\u00f3mino - encontr\u00e1ndose al- teraciones. El postoperatorio gica definitiva: tumor borderline mucinoso (tipo intestinal), de ovario izquierdo de 32 x 23 cm. No se observ\u00f3 infiltraci\u00f3n tumoral del estroma. La biopsia del ovario derecho mostr\u00f3 fol\u00edculos primordiales, sin maligni- dad. Ap\u00e9ndice cecal sin compromiso c\u00e9lulas mesote- liales, sin atip\u00edas. En suma: se trat\u00f3 una paciente de 21 a\u00f1os, sana, que consulta por dolor abdominal intenso de un mes de evoluci\u00f3n junto con distensi\u00f3n abdominal progresiva, consta- t\u00e1ndose al examen f\u00edsico una gran tumo- raci\u00f3n abdomino-p\u00e9lvica que sugiere pro- bable origen anexial en los resultados de la tomograf\u00eda. La misma recibe tratamiento quir\u00fargico dado por anexectom\u00eda, toma de muestra bi\u00f3psica de ovario contralateral, citolog\u00eda del liquido libre y apendicectom\u00eda. Siendo el diagn\u00f3stico patol\u00f3gico definitivo tumor de ovario mucinoso borderline. Considerando el tratamiento completo desde el punto de vista oncol\u00f3gico, lo que tambi\u00e9n permiti\u00f3 preservar la fertilidad de la paciente, se continu\u00f3 con seguimiento estrecho y continuo de la paciente previa asesor\u00eda de la importancia del control. Se discutir\u00e1n a continuaci\u00f3n las caracter\u00ed ti- cas de los tumores de ovario borderline y las diferentes formas de tratamiento conserva- dor de la fertilidad en pacientes de este tipo.96Discusi\u00f3n Las neoplasias ov\u00e1ricas en edad reproduc- tiva incluyen los quistes funcionales y las neoplasias benignas o malignas. La Orga- nizaci\u00f3n Mundial de la Salud clasifica las neoplasias ov\u00e1ricas de acuerdo al tipo his- tol\u00f3gico y su forma de presentaci\u00f3n. Los tumores epiteliales a cualquier edad re- presentan el 90 % de todas las tumoraciones ov\u00e1ricas. Y los mismos se dividen en siete categor\u00edas: serosos, mucinosos, endome- trioides, de c\u00e9lulas claras, tumores de Bren- ner, sero-mucinosos e indiferenciados3. De acuerdo con el comportamiento tumo- ral, dentro de cada categor\u00eda podemos divi- dirlos en benignos, borderline o malignos3. Los tumores Borderline del ovario (tam- bi\u00e9n llamados tumores con bajo potencial maligno) son un grupo heterog\u00e9neo de tumores definidos histol\u00f3gicamente como una proliferaci\u00f3n epitelial at\u00edpica sin inva- si\u00f3n estromal4. El comportamiento de estos tumores es distinto a los carcinomas de bajo grado y son considerados una entidad dife- rente. Los mismos tienen una incidencia de 1,8 - 4,8 cada 100,000 mujeres al a\u00f1o y repre- sentan el 14 % de los tumores primarios ov\u00e1ricos5. Su edad media de presentaci\u00f3n son los 38 a\u00f1os. En la amplia mayor\u00eda de las pacien- tes, la enfermedad se encuentra confinada al ovario al momento del diagn\u00f3stico, sin embargo, la mayor frecuencia relativa de enfermedad invasiva de estos tumores se da entre los 15 y 29 a\u00f1os de edad1. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de los tumores bor - derline no var\u00eda con respecto a la presen- taci\u00f3n de otras tumoraciones ov\u00e1ricas y en contraste con el carcinoma ov\u00e1rico rara- mente se presentan con ascitis, s\u00edntomas obstructivos urinarios o digestivos o trom- boembolismos6. Dependiendo del tama\u00f1o de la tumoraci\u00f3n y del biotipo de la paciente, son accesibles al diagnostico cl\u00ednico por tacto vaginal. La ecograf\u00eda ginecol\u00f3gico transvaginal es uno de los primeros estudios confirmato- rios de los hallazgos cl\u00ednicos, ante la sospe- cha de patolog\u00eda anexial. No existen carac- ter\u00edsticas patognom\u00f3nicas que distingan un tumor borderline de una neoplasia invasiva o un tumor benigno. Su apariencia ecogr\u00e1- fica puede variar de quistes uniloculares hasta masas s\u00f3lido-qu\u00edsticas con papilas. Una herramienta fundamental en la valo- raci\u00f3n de las masas anexiales por ecograf\u00eda son las reglas simples desarrolladas por el grupo de An\u00e1lisis Internacional de Tumo- res de Ovario (IOTA: Tabla 1 y 2). El mis- mo describe cinco caracter\u00edsticas benignas y cinco malignas para determinar la natu- raleza del tumor, como se muestra a conti- nuaci\u00f3n7.97Tabla Puntaje IOTA (International Ova- rian Tumor Cl\u00ednico-Eco- gr\u00e1fico para distinguir entre masa Anexial- beningna o maligna de la cirug\u00eda. Reglas simples El marcador tumoral CA 125 no parece ser \u00fatil en la detecci\u00f3n de los tumores border - line8.Tratamiento Como se mencion\u00f3 anteriormente, los tu- mores borderline generalmente afectan a una poblaci\u00f3n m\u00e1s joven que los tumores malignos invasores. Se estima que el pro- medio de edad al momento del diagn\u00f3stico es aproximadamente 10 a\u00f1os menor que en los malignos. Por lo tanto se est\u00e1 habilitado para consid rar el deseo de preservaci\u00f3n de fertilidad en pacientes que adhieran a un seguimiento y control estricto2. De todas formas, se debe diferenciar el tra- tamiento ideal, de aquel que se podr\u00eda rea- lizar en pacientes j\u00f3venes, con paridad in- satisfecha. Tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta que la mayor\u00eda (75%) se diagnostican en estadio I, lo que hace posible el tratamiento conservador. Seg\u00fan FIGO 2 (Federaci\u00f3n Internacional de Ginecolog\u00eda y Obstetricia) en su publicaci\u00f3n de 2018, se deben tener en cuenta ciertos principios sobre los tu- mores borderline, que se deben remarcar. En primer lugar, establece que es necesaria una escisi\u00f3n amplia del tumor para contar con una muestra de anatom\u00eda patol\u00f3gica que permita descartar el diagn\u00f3stico de una lesi\u00f3n de mayor grado, como el cancer in- vasor; as\u00ed como su tipo histol\u00f3gico. Una vez diagnosticado, el pilar del trata- miento es, al igual que en los tumores in- vasores; la cirug\u00eda primaria estadificadora e idealmente, la citorreducci\u00f3n. \u00c9sta \u00faltima no comprende la linfadenectom\u00eda, la cual 98solo ser\u00e1 realizada si la biopsia intraopera- toria no puede descartar lesi\u00f3n de mayor grado. La respuesta a la quimioterapia no es buena en los tumores borderline, por eso no es un tratamiento que se considere en estos casos. Una vez estadificado, si se trata de un tu- mor en Estadio I, en pacientes que desean conservar la fertilidad, el tratamiento puede tener variantes y realizarse una cirug\u00eda mas conservadora como sucedi\u00f3 en nues- tro caso. La cirug\u00eda conservadora consta de salpingo-ooforectomia unilateral, siempre que se realice una inspecci\u00f3n cuidadosa del ovario contralateral, con biopsia extempo- r\u00e1nea del mismo para descartar su afecta- ci\u00f3n. En el caso que la paciente tenga deseos de preservation de la fertilidad pero que ten- ga quistes bilaterales, se puede considerar la realizaci\u00f3n de una ooforectom\u00eda parcial o quistectom\u00eda, con controles posteriores frecuentes. Para el resto de las pacientes, el tratamiento indicado y recomendado es la histerecto- m\u00eda total con salpingo-ooforectomia bila- teral, realizando citorreducci\u00f3n completa con criterios oncol\u00f3gicos en caso que la enfermedad sea metast\u00e1sica. En este \u00faltimo caso se ha visto regresi\u00f3n espont\u00e1nea de los implantes peritoneales tras la cirug\u00eda. Sin embargo cuando existen dichos im- plantes, son mas frecuentes las recidivas; las cuales si continuan teniendo caracter\u00eds- ticas de tumor borderline (no invasor), se tratar\u00e1n con cirug\u00eda de cito-reducci\u00f3n se- cundaria. Y a sea que se realice tratamiento conservador como radical, si se trata de una variedad histol\u00f3gica mucinosa, debemos completar la cirug\u00eda con la apendicectom\u00eda, como en el caso de nuestra paciente. 2,9,10,12 En cuanto a la comparaci\u00f3n de ambos tra- tamientos, la cirug\u00eda conservadora no tiene diferencia en la sobrevida respecto a aque- llas pacientes que se realiz\u00f3 anexo-histe- rectomia total mas salpingoooforectomia bilateral. Sin embargo se ha visto que el tratamiento conservador, presenta mayor \u00edndice de recurrencia11. La NCCN (National Comprehensive Can- cer network)2, establece los mismos li- neamientos para el tratamiento y agrega una serie de consideraciones en cuanto al mismo. Recomienda que la cirug\u00eda sea rea- lizada por un Ginec\u00f3logo Onc\u00f3logo. La in- cisi\u00f3n debe ser de preferencia mediana in- fraumbilical, si bien en algunas situaciones, en manos expertas podr\u00eda realizarse una laparoscop\u00eda exploradora inicial. La cirug\u00eda debe constar de estudio anat mo-patol\u00f3gico intraoperatorio y el ciruja- no debe realizar exploraci\u00f3n intraoperato- rios exhaustiva, completa y sistematizada. La FIGO12 plantea que estos tumores son de bajo potencial de malignidad y que pre- sentan un muy buen pron\u00f3stico ya que se tienen una sobrevida a los 10 a\u00f1os del 95%. La transformaci\u00f3n maligna es rara y cuan- do ocurre, son de mejor pron\u00f3stico que aquellos malignos desde el comienzo. Los factores de buen pron\u00f3stico de la enferme-99dad est\u00e1n dados por la menor edad de la paciente al momento del diagn\u00f3stico, el es- tadio temprano y la estirpe epitelial serosa. Las causas de muerte por tumores borderli- ne son derivadas en su mayor\u00eda de compli- caciones del tratamiento. Seguimiento Seg\u00fan la NCCN2, se recomienda el segui- miento con consultas cada 3-6 meses, los primeros 5 a\u00f1os, y luego anualmente. De todas formas, la periodicidad se ajustar\u00e1 a las caracter\u00edsticas y hallazgos individua- les. En cada visita se har\u00e1 un examen f\u00edsico completo. De existir marcadores tumores elevados en el preoperatorio (CA-125 u otros), se repe- tir\u00e1n con criterio evolutivo hasta su negati- vizaci\u00f3n, pero debe tenerse en cuenta que poseen baja especificidad. La valoraci\u00f3n imagenol\u00f3gica (TAC \u00f3 RMN) se valorar\u00e1 de acuerdo a la cl\u00ednica de la paciente y el tratamiento realizado. Si se conserv\u00f3 la fertilidad, debe realizar - se anualmente una Ecograf\u00eda transvaginal para valoraci\u00f3n del ovario contralateral. Se pedir\u00e1 paracl\u00ednica de valoraci\u00f3n general de ser necesario. Conclusiones Los tumores border-line de ovario, si bien se consideran tumores malignos, nos en- frentan al desaf\u00edo de la conservaci\u00f3n de la fertilidad dado que suelen presentarse en edad reproductiva.Por esta causa, este hecho frecuentemente es una preocupaci\u00f3n en el manejo terap\u00e9u- tico. Sin embargo, a\u00fan es escasa la eviden- cia de los resultados y evoluci\u00f3n de la ciru- g\u00eda conservadora, dado la falta de estudios randomizados. Es de destacar que el tratamiento conser - vador solo debe plantearse, ante pacientes que cuenten con las herramientas sociales y culturales que le permitan comprender la importancia de su patolog\u00eda y continuar con el seguimiento.100Bibliograf\u00eda 1. Vasconcelos I., Mendes M. Conservative surgery in tumours: A oung RH. of Tumours of Reproductive Springer Verlag, New Y ork 2002. p.791. 5. Sk\u00edrnisd\u00f3ttir I, Garmo Zanetta G, Rota S, Chiari S, et al. Behavior of border - line tumors with particular 7. De Agostini M., Alonzo I. Gu\u00edas para la aplicaci\u00f3n cl\u00ed- nica del ultrasonido obst\u00e9trico y ginecol\u00f3gico. 2017; of the Annual Mee- American Society Clinical Oncology. 1998; 17:A1429. 9. FASGO. Consenso Nacional Inter-Sociedades. Pro- grama Nac Consensos Inter-Sociedades Programa Ar - gentino Consensos Enfermedades Oncol\u00f3gicas. Cancer epitelial de ovario en estadios avanzados y tumores no epiteliales de ovario. 2012;1-47. 10. FASGO. Consenso Nacional Inter-Sociedades. Pro- grama Nac Consensos Inter-Sociedades Programa Ar - gentino Consensos Enfermedades Oncol\u00f3gicas. Cancer epitelial de ovario en estadios tempranos. 11. Querleu D, Planchamp F, Chiva L, Fotopoulou C, Bar - ton D, Cibula D, et al. Obstet. 2018;143:59-78.101 carne.colegiomedico.org.uy+INFO Reserva de Salas en el CMU La nueva Sede es un \"patrimonio de todos los m\u00e9dicos\" y bajo esa consigna el CMU extiende la invitaci\u00f3n a todas las sociedades cient\u00edcas y colegiados a disponer de las instalaciones de forma gratuita para realizar actividades formativas, reuniones de trabajo, talleres, u otros de similar caracter\u00edstica. Las \u00e1reas de la sede dispuestas a tales efectos ser\u00e1n: Sala mayor de conferencias (m\u00e1ximo 60 personas), sala de reuniones primer piso (m\u00e1ximo 20 personas), sala Umansky (m\u00e1ximo10 personas), ba\u00f1os y cocina. La solicitud deber\u00e1 ser formulada desde la AGEM por parte de una entidad (sociedad cient\u00edca, grupo de trabajo, etc) o colegiado que represente un determinado colectivo. En todos los casos, los solicitantes, referentes o autoridades de los colectivos deber\u00e1n estar al d\u00eda con los aportes al CMU. En la solicitud claramente deber\u00e1 ponerse de maniesto el motivo de la reuni\u00f3n, la cantidad de participantes, la fecha de realizaci\u00f3n de la mismas y en que horario (el mismo ser\u00e1 de lunes a s\u00e1bados de 10.00 a 18.00 horas. Se deber\u00e1 reservar con una semana de antelaci\u00f3n. Por mayor informaci\u00f3n consultar con la secretar\u00eda del CMU: secretaria@colegiomedico.org.uy 102 Eventos y reuniones del CMU103 Eventos y reuniones del CMUReuni\u00f3n junto a autoridades del Hospital de Cl\u00ednicas para la crea- ci\u00f3n del Centro de simulaci\u00f3n en Emergencia El jueves 06 de agosto se llev\u00f3 a cabo la fir - ma del convenio entre el Hospital de Cl\u00edni- cas y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay para la creaci\u00f3n del Centro de Simulaci\u00f3n de Emergencia. Firma de convenio para atenci\u00f3n sanitaria entre CMU y la UNASEV Congreso sobre Mediaci\u00f3n (Opci\u00f3n M\u00e9dica) 104 El acuerdo facilitar\u00e1 la capacitaci\u00f3n de m\u00e9- dicos y enfermeros para actuar en casos de siniestralidad vial. Tambien se dise\u00f1ar\u00e1 un plan de asistencia psicol\u00f3gica para victimas de siniestros de tr\u00e1nsito 105Trabajo de m\u00e9dicos jubilados en Telemedicina en ASSE en base a llamado del Colegio M\u00e9dico. Apoyo a ASSE en la implementaci\u00f3n del programa que permiti\u00f3 la incorporaci\u00f3n de m\u00e9dicos jubilados a la asistencia mediante la Telemedicina. Ceremonia de la Regional Norte del CMU donde recibieron a los nuevo profesionales La Regional Norte le di\u00f3 la bienvenida a los nuevos m\u00e9dicos que se recibieron el pasado 31 de julio. Se realiz\u00f3 una breve y sencilla ceremonia. A ll\u00ed estuvieron el actual presidente de la Re- gional Norte, Dr. Carlos Ratt\u00edn junto al in-tegrante del Consejo el Dr. Ram\u00f3n Soto. Taller de periodistas \"Hablemos sobre cuidados paliativos\" La mayor\u00eda de nosotros hemos vivido el proceso de enfermedad y fallecimiento de alg\u00fan familiar, amigo o conocido. Son momentos dif\u00edciles de compartir, don- de no sabemos qu\u00e9 decir ni qu\u00e9 hacer, mo- mentos que todos quieren que pasen lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible en una sociedad que cada vez tolera menos el sufrimiento y que vive r\u00e1pidamente.\"Le pusieron cocktai- l\" , son algu-106 nas de las frases que se escuchan, frases que contienen conceptos muy internalizados en nuestra sociedad, algunos de ellos err\u00f3neos. Desde el Colegio M\u00e9dico del Uruguay y el Servicio de Medicina Paliativa del Hos- pital Maciel queremos conocer la opini\u00f3n de los periodistas de nuestro pa\u00eds sobre la atenci\u00f3n m\u00e9dica en esta etapa de la vida, analizar juntos cu\u00e1l ser\u00eda el mejor lengua- je a emplear, clarificar t\u00e9rminos y mostrar experiencias de atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida. 107Reuni\u00f3n con el prosecretario de Presidencia, Rodrigo Ferr\u00e9s Por modificaci\u00f3n de articulos en la LUC Homenaje del CMU al Personal de la Salud \"Estos h\u00e9roes tambi\u00e9n usan uniforme\" El Colegio M\u00e9dico del Uruguay homenaje\u00f3 a traves de un audiovisual a todo el perso- nal de la Salud por su dedicaci\u00f3n y esfuerzo de siempre y mas aun en esta emergencia sanitaria. 108Campa\u00f1a del BIENPRO Bienestar Profesional 109Octubre Rosa Mes internacional del C\u00e1ncer de mama 110 111CRISTINA CARBALLEDO PENELAS HISTORIADORA DEL ARTE \" Angel Caballero ha forjado a lo largo de los a\u00f1os un estilo propio, abordando su ex- tensa obra desde el surrealismo, el realis- mo m\u00e1gico, el expresionismo abstracto o la nueva figuraci\u00f3n, siempre con un denomi- nador com\u00fan: una pincelada gestual con la que trabaja los colores m\u00e1s puros. Artista Uruguayo, ejerce esta profesi\u00f3n desde hace tres d\u00e9cadas, construyendo una trayectoria \u00edntimamente ligada a su pa\u00eds, donde encuentra en su naturaleza su mayor fuente de inspiraci\u00f3n. Una naturaleza llena de color, de vida, que el artista plasma en cada una de sus colecciones. Son muchos los reconocimientos interna- cionales que avalan su pintura, as\u00ed como su participaci\u00f3n en numerosas bienales y ex- posiciones en Am\u00e9rica y Europa. Como co- misaria de exposiciones, hemos trabajado juntos en numerosas ocasiones en Espa\u00f1a desde la exposici\u00f3n: Desde un pa\u00eds de los espejos del agua en el Monasterio de San Mart\u00edn Pinario en Santiago de Composte- la, una estupenda exposici\u00f3n en un marco incomparable. As\u00ed nace una amistad profe- sional y personal que se plasma en exposi- ciones como los salones internacionales de oto\u00f1o en Sarria (Lugo), diversas exposicio- nes en los espacios de arte del Hotel Virxe da Cerca (Santiago de Compostela), Illados en el Castillo de Santa Cruz (La Coru\u00f1a), en los ojos de Ulises en la Fundaci\u00f3n Expo- nav (Ferrol) y otras muchas colaboraciones pasadas y futuras. Es realmente interesante su proyecci\u00f3n en Par\u00eds o New Y ork, ciudades punteras en el mundo del arte. Ciudades en las que afron- ta nuevos retos con una gran ilusi\u00f3n y con la pasi\u00f3n de quien ama su profesi\u00f3n. Ser\u00e1 adem\u00e1s esta ilusi\u00f3n y pasi\u00f3n el motor de su obra, en la que como \u00e9l define, elige la abs- tracci\u00f3n como expresi\u00f3n del alma. \"112Galeria de Arte virtual Dr. \u00c1ngel Caballero. El Dr. Angel Caballero es un artista pl\u00e1s- tico uruguayo, oriundo del departamento de Treinta y Tres. Desde temprana edad se inicia en el dibujo y la pintura en el marco que le brinda el museo departamental de su ciudad natal. Posteriormente se traslada a Montevideo, donde reside actualmente. Abandona en forma temporal la actividad art\u00edstica, mien- tras desarrolla sus estudios de Medicina. M\u00e1s tarde, en la d\u00e9cada del 90, abre paso nuevamente a sus inquietudes pict\u00f3ricas. Autodidacta, reencuentra su caudal expre- sivo a partir del 2005, donde realiza mues- tras colectivas e individuales en Uruguay y en el exterior logrando premios y distincio- nes.Por m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el artista y su obra, acceder a su sitio web: www.angelcaballeroarte.com 1 - Renacer T\u00e9cnica Mixta Medidas: 150cm x 2- Paralelo m\u00edstico T\u00e9cnica Mixta Medidas: 120cm x 120cm 2 - Luz del Q-bite T\u00e9cnica Mixta Medidas: 120cm x 120cm 3 -Aguas del Golfo T\u00e9cnica Mixta Medidas: 120cm x 120cm 4 - Entre dos mundos T\u00e9cnica Mixta Medidas: 120cm x 120cm 113 114Actividad en conjunto entre el CMU y Alianza de Pacientes Mesa de di\u00e1logo En el marco del convenio firmado para la cooperaci\u00f3n entre el Colegio M\u00e9dico del Uruguay y todas las asociaciones de la Alianza de Pacientes. se realiz\u00f3 el dia 12 de agosto una mesa de di\u00e1logo para dicutir sobre la activaci\u00f3n y participaci\u00f3n los pa- cientes del SNIS. 115Reuniones de trabajo y Gesti\u00f3n Entrega de premio Semana acad\u00e9mica del Hospital Universitario. Premio Colegio M\u00e9dico 116Actividad organizada por el CMU Expone: Dr. Fab\u00edan Rodriguez Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer de cuello Uterino, lo que el Medico General debe saber 117 Prensa y Redes Sociales 118 119 120 121 122 123 @colegiomedicouy124 125 126 127 128 Actividades de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Cont\u00ednua 129 130 131 132 133 134 La voz de las Regionales 135 La voz de las Regionales Regional Norte En el marco de un a\u00f1o muy particular, don- de los encuentros tuvieron que postergarse, las reuniones que suspenderse y las activi- dades frenarse para poder enfrentar juntos una pandemia que nos impact\u00f3 a todos, la Regional Norte del Colegio M\u00e9dico del Uruguay viene trabajando desde los \u00falti- mos meses para decir presente, estar junto a sus colegiados y vincularse m\u00e1s que nun- ca a la sociedad como herramienta de apor - te permanente para contribuir al bienestar social. Por eso, compartimos con ustedes algunas de las actividades que se han venido llevan- do adelante en los \u00faltimos tiempos y ade- m\u00e1s les proponemos una mirada a lo que est\u00e1 por venir, porque lejos de bajar los bra- zos, tenemos que levantarlos todos juntos, para que en un futuro cercano podamos volver a encontrarnos. Julio: \u00bbEl Consejero del Regional Norte, Dr. Ram\u00f3n Soto particip\u00f3 en representaci\u00f3n de SOMERUY (Sociedad de Medicina Ru- ral del Uruguay) y del Colegio M\u00e9dico del Uruguay a la reuni\u00f3n con el Directorio de ASSE y FEPREMI, donde se trat\u00f3 la imple- mentaci\u00f3n de herramientas de tele-salud a nivel rural, concretamente sobre ecograf\u00eda descentralizada, siendo muy favorable e in- clusivo el avance logrado en este tema. \u00bbTambi\u00e9n, el Dr. Soto coment\u00f3 sobre su participaci\u00f3n en el curso de capacitaci\u00f3n de Medicina basada en evidencia. Se plante\u00f3 all\u00ed que el Colegio M\u00e9dico del Uruguay sea impulsor de un Curso sobre Ensayo Cl\u00edni- co, tema que fue conversado con el titular del Colegio Nacional, Dr. Blauco Rodr\u00ed- guez, quedando a la espera de nuestra pro- puesta del curso a nivel rural, ya que hay condiciones para la investigaci\u00f3n. Agosto: \u00bbEl Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) es un ente que viene creciendo, se le ha dado m\u00e1s visibilidad y contacto con la sociedad. De alguna forma esto pone de manifiesto el uso y beneficio del CMU como herramien- ta para todos los colegiados. Por eso se re- suelve realizar un obsequio a los egresados de la carrera de Medicina en el a\u00f1o 2020, los que no podr\u00e1n hacer su fiesta de egresa- dos por la actual situaci\u00f3n sanitaria. 136En tal sentido, se elabor\u00f3 un saludo de bienvenida con una imagen y se gestion\u00f3 la compra de lapiceras marca Sheaffer modelo Sentinel de color azul, que fueron grabadas con los nombres de los m\u00e9dicos egresados y con el logo (reducido) del CMU, como forma de acercarles un presente y demos- trarles la presencia del CMU a partir de su condici\u00f3n de profesionales. Setiembre: Conferencia \u00bbContamos con la participaci\u00f3n del Dr. Ram\u00f3n Soto en la conferencia del d\u00eda 10, sobre: \"Necesidad de una especialidad de Medicina Rural\" , cuyos contenidos aposta- ron a la importancia del M\u00e9dico Rural. La rejerarquizaci\u00f3n del m\u00e9dico rural, ubic\u00e1n- dolo al mismo junto a su equipo en un rol esencial para el desarrollo humano en la ru- ralidad, y que la salud sea un factor protec- tor para la contenci\u00f3n en todos los aspectos de los pobladores rurales. Adem\u00e1s de miti- gar las alarmantes din\u00e1micas migracionales actuales que superan todas las proyecciones previstas (en el 2012 se lleg\u00f3 a las cifras pre- vistas de disminuci\u00f3n demogr\u00e1fica proyec- tadas para el 2025 en la zona rural). Desde el a\u00f1o 2017 el tema fue declarado de inter\u00e9s y hasta el momento no se ha podido establecer una definici\u00f3n clara del M\u00e9dico Rural. La complejidad social, las distancias y la identidad de los pobladores uruguayos ha- cen pensar que los recursos humanos que est\u00e9n trabajando o lo vayan a hacer en estos lugares deber\u00edan contar con una formaci\u00f3n espec\u00edfica, y contemplando los determinan- tes territoriales de la salud, concepto \u00e9ste, que hasta hoy no se ha concretado. Los re- cursos humanos llegan sin planificaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los casos con la consiguiente fragmentaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n del conti- nuo asistencial. Octubre: Actividad \u00bbEn el mes de octubre el consejero regio- nal, Dr. Hugo Parodi asisti\u00f3 al acto home- naje a la primera m\u00e9dica mujer radicada en el departamento de Artigas, actividad cele- brada en el marco del D\u00eda del Patrimonio el pasado s\u00e1bado 3 de octubre en la ciudad de Artigas. Jornadas 137 Adem\u00e1s el entonces presidente del Consejo Regional Norte del CMU, Dr. Carlos Ratt\u00edn (CMU- CRN) asisti\u00f3 al 10\u00b0 aniversario del Centro Uruguayo de Imagenolog\u00eda Mole- cular (CUDIM), en una actividad denomi- nada \"Hacia el desarrollo de una estrategia de medicina personalizada basada en im\u00e1- genes moleculares de alto impacto cl\u00ednico\" , que se llev\u00f3 a cabo el d\u00eda 16 de octubre en el Hotel Arapey Thermal \u00bbA su vez ese mismo d\u00eda, el Consejero Regional Dr. Ram\u00f3n Soto particip\u00f3 en una videoconferencia impulsada por la FEMI a trav\u00e9s de la plataforma zoom, con el tema: \"El acceso a la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica nacional\" \u00bbAl tiempo que el mismo consejero par - ticip\u00f3 en calidad de disertante en la acti- vidad: \"La encrucijada de la salud p\u00fablica en la nueva normalidad\" organizada por el Colegio de M\u00e9dicos de Santa F\u00e9 (Argenti- na), el d\u00eda 8 de octubre. All\u00ed abordaron un panorama iberoamericano sobre la pan- demia COVID-19 a partir de la experien- cia de los profesionales de la salud que se desempe\u00f1an en el primer nivel de atenci\u00f3n. Adem\u00e1s de participar en representaci\u00f3n de la instituci\u00f3n y de la colectividad m\u00e9dica de la regi\u00f3n. Actividades a desarrollar \u00bbPr\u00f3ximamente el Regional Norte del Colegio M\u00e9dico del Uruguay pretende dar continuidad al Proyecto de Prevenci\u00f3n de Conductas Violentas, buscando beneficiar y aumentar las condiciones para que los ni- \u00f1os puedan realizar el deporte en mejores condiciones, mediante talleres educativos y l\u00fadicos que les inculque pr\u00e1cticas saluda- bles y conocimientos generales, buscando disminuir la violencia en el deporte y en la sociedad. Actuaremos como impulsores de ideas surgidas en el primer a\u00f1o de la actividad, adem\u00e1s de vincular al CMU con otras ins- tituciones (redes interinstitucionales con el CMU)138 \u00bbdem\u00e1s de concretar el Curso sobre En- sayo Cl\u00ednico, tema que fue conversado con el Presidente del Colegio M\u00e9dico del Uru- guay, Dr. Blauco Rodr\u00edguez, quedando a la espera de nuestra propuesta del curso a ni- vel rural, ya que hay condiciones para llevar adelante la investigaci\u00f3n. El Regional Norte del Colegio M\u00e9dico del Uruguay que acaba de cumplir con la rota- ci\u00f3n de sus autoridades, seguir\u00e1 trabajando en pos de las inquietudes de nuestros co- legiados en todos los departamentos de la regi\u00f3n, con la atenci\u00f3n debida en nuestra sede ubicada en la ciudad de Salto, pero con la participaci\u00f3n de nuestros delegados como lo son los Dres. Henry Sosa (Rivera), Hugo Parodi (Artigas), Gustavo Curbelo (Paysand\u00fa), Carlos Ratt\u00edn y Ram\u00f3n Soto (Salto). Artigas homenaje\u00f3 a su primera m\u00e9dica mujer en el D\u00eda del Patri- monio Una vez m\u00e1s fue celebrado en nuestro pa\u00eds el D\u00eda del Patrimonio. Una fiesta que for - talece el v\u00ednculo entre los ciudadanos y su memoria colectiva. Pero siempre la historia y el presente entendidos como proyecci\u00f3n de futuro. Este a\u00f1o 2020 que ha sido muy particular quedar\u00e1 marcado como el a\u00f1o de la pandemia del Coronavirus o Covid 19. Un a\u00f1o que vino a modificar nuestras cos- tumbres y conductas como sociedad. Un a\u00f1o donde la Salud y la Medicina han sido y son protagonistas en la superaci\u00f3n de estos momentos dif\u00edciles. Es por esta raz\u00f3n que este a\u00f1o la consigna del D\u00eda del Patrimonio fue Medicina y Sa- lud, Bienes a Preservar y no en vano llev\u00f3 el nombre del Dr. Manuel Quintela. M\u00e9di- co, oriundo del departamento de Treinta y Tres, Otorrinolaring\u00f3logo, Docente, 2 veces Decano de la Facultad de Medicina desde donde impuls\u00f3 la creaci\u00f3n del Hospital de Cl\u00ednicas, Hospital Universitario que hoy lleva su nombre. En \u00e9l se homenajea a todos los m\u00e9dicos, personal de la Salud en su conjunto y a los cient\u00edficos del pa\u00eds que enfrentamos con enorme valent\u00eda y coraje el tiempo que nos toca vivir. Desde este lugar es que se nos plantea aprovechar esta oportunidad para homenajear a personalidades destacas en cada comunidad. Es aqu\u00ed que surge el nombre de la Dra. Es- ther Wasersztejn, quien fue la primera m\u00e9- dica mujer radicada en el departamento de Artigas. Una mujer comprometida con su tiempo, su g\u00e9nero y su historia. A continua- ci\u00f3n les presentamos un texto elaborado por los Dres. Mart\u00edn S\u00e1nchez y Blima Safir, ambos m\u00e9dicos jubilados, para que poda- mos trasmitirles una Semblanza de la Dra. Esther. Semblanza de Esther La Dra. Esther Wasersztejn formaba parte de una familia de inmigrantes jud\u00edos, inte- grada por sus padres y dos hermanos, Ma- tilde y Mauricio. Llegaron al Uruguay en el a\u00f1o 1931, Esther ten\u00eda en ese entonces, cinco a\u00f1os. Ven\u00edan desde Polonia, buscan- do una vida nueva, huyendo de la miseria 139econ\u00f3mica y la persecuci\u00f3n \u00e9tnico-religio- sa que se hab\u00eda desatado en Europa del Este. Sab\u00edan que solo el trabajo les permitir\u00eda sa- lir adelante en aquellas circunstancias, y eso marc\u00f3 el rumbo de sus vidas, que comen- zaban a arraigarse bajo los paradigmas de una sociedad Montevideana en crecimien- to. Esa filosof\u00eda de vida, donde se valoraba el esfuerzo como un valor superlativo, dio sus frutos: sus tres hijos culminaron su for - maci\u00f3n universitaria. Esther recibi\u00f3 de su familia la ense\u00f1anza de los valores humanistas donde resaltaban: la \u00e9tica, como un compromiso innegociable y el esfuerzo, como la manera de conseguir la realizaci\u00f3n personal. Y a m\u00e9dica, completar\u00eda su formaci\u00f3n aca- d\u00e9mica con un postgrado en ginecolog\u00eda y obstetricia y en el a\u00f1o 1959, junto a su es- poso, el Dr. Juanacho, se radican en Arti- gas, ciudad de la cual, \u00e9l, era oriundo. Fue la primera mujer m\u00e9dica en radicarse en este departamento. Cuando llegaron, com- part\u00edan con otros colegas, la necesidad de mejorar el nivel asistencial de la medicina local. Para lo cual algunos a\u00f1os despu\u00e9s de su llegada, en el a\u00f1o 1963, organizaron las Jornadas Materno-Infantiles con la presen- cia del Dr. Crottogini y otros destacados colegas. Despu\u00e9s vendr\u00edan las Jornadas de Diabetes y otras tantas m\u00e1s, que contribui- r\u00edan a abonar sus proyectos de una medici- na de mejor nivel acad\u00e9mico. Esther, relegada injustamente en sus dere- chos a obtener un cargo en Salud P\u00fablica, igualmente trabaj\u00f3 durante varios a\u00f1os, en forma honoraria en el Hospital de Artigas. Situaci\u00f3n que se corrigi\u00f3 mucho tiempo despu\u00e9s, cuando la nombraron como m\u00e9di- ca obstetra en el Hospital de Artigas. Mos- trando su vocaci\u00f3n participativa, trabaj\u00f3 en Planificaci\u00f3n Familiar (AUPFHIR). Dio charlas en la Iglesia, orientando a las pare- jas que estaban por contraer matrimonio y fue profesora de Puericultura en la Escuela Industrial entre otras actividades. En todos los lugares donde se desempe\u00f1\u00f3 profesionalmente, valor\u00f3 a las personas con el cual compart\u00eda cotidianamente su tarea. Destacando particularmente la importancia de las enfermeras como protagonistas in- dispensables en el Equipo de Salud. Posee- dora de un en\u00e9rgico car\u00e1cter, Esther adopt\u00f3 siempre, una franca actitud en defensa de sus convicciones, postura que mantuvo en todos los \u00e1mbitos donde particip\u00f3. Recor - damos su postura en la defensa de los dere- chos de las mujeres. Aprovechando muchas veces su consultorio, como el \u00e1mbito don- de pod\u00eda ayudarlas a recuperar su dignidad. Al final de los a\u00f1os setenta y principio de los ochenta, llega a Artigas un grupo nume- roso de m\u00e9dicos, con sue\u00f1os muy parecidos a los que tuvo buena parte de la generaci\u00f3n de Esther. Ella, su esposo, y otros colegas, tuvieron un gesto de desprendimiento, sum\u00e1ndose a las propuestas de esta nue- va generaci\u00f3n. Juntos, caminaron tras un proyecto visionario, que culminar\u00eda con la puesta en pr\u00e1ctica de una medicina inclu- siva, de alto nivel, para toda la poblaci\u00f3n. A Esther la recordamos tambi\u00e9n como ma- dre de tres hijos: Cecilia, Alberto y Olga. Como esposa que supo sobrellevar la injus-140ta detenci\u00f3n de su compa\u00f1ero, encarcela- do por la dictadura. La recordamos por su apoyo a la cultura en todas sus expresiones, incansable lectora de literatura cl\u00e1sica y no- velas del g\u00e9nero Policial que le prove\u00eda la Librer\u00eda Fraternidad, referente ineludible de los intelectuales de aquella \u00e9poca. Fundadora junto a otras personas del Cine Club de Artigas, la recordamos en las oca- siones, en que su casa se vest\u00eda de fiesta para conmemorar los cumplea\u00f1os familiares o las fiestas de fin de a\u00f1o. Cultiv\u00f3 la amis- tad, como parte de su integraci\u00f3n a una so- ciedad en la cual hab\u00eda formado su familia, generando con ella un fuerte v\u00ednculo de arraigo, sin olvidar sus tradiciones jud\u00edas que preserv\u00f3 siempre. La recodamos a tra- v\u00e9s de su sonrisa contagiosa, hecho ineludi- ble para realzar la sobria coqueter\u00eda que la acompa\u00f1\u00f3 durante su vida. Homenajeamos a Esther, ubic\u00e1ndola como protagonista de una \u00e9poca fermental de la medicina art\u00edguense. Escenario donde se dirimieron los principios que revoluciona- r\u00edan la manera de concebir la salud, ac\u00e1 y en el resto del pa\u00eds. En ese contexto, apren- dimos a resolver nuestros conflictos, a vi- vir la \u00e9tica como un valor innegociable, a compartir el esfuerzo como una forma de construir. 141 Regional Oeste \u00bbSe llevaron a cabo reuniones con distin- tos colegiados ante la presentaci\u00f3n de di- versas conflictivas. \u00bbSe mantuvo contacto activo y perma- nente con los colegiados y los distintos prestadores p\u00fablicos y privados, a efectos de estar informados en tiempo real de la accesibilidad a las medidas de protecci\u00f3n personal necesarias, para hacer frente a esta pandemia. \u00bbAdapt\u00e1ndonos a la situaci\u00f3n de salud p\u00fablica en curso, se mantuvieron reuniones en forma activa v\u00eda zoom, tanto entre inte- grantes del Consejo Regional, como con el colegiado. \u00bbEl 4 de septiembre: se realiz\u00f3 la Jorna- da con el Dr. Dapueto- BienPro: \"Como ayudar al Equipo de Salud en el manejo de Stress durante COVI19\" . \u00bbEl 17 de octubre- se apoy\u00f3 Jornada de A.P .I. : \"Equipos de salud mental en tiem- pos e Pandemia: Nuevas exigencias, desa- f\u00edos y autocuidado\" .142Con su n \u00famer o de c\u00e9d ula de ide ntidad puede abo nar el mon to total o r ealiz ar pagos parciales ya que su cuen ta en el CMU funci ona a modo de cue nta corriente.REDES DE COBRANZA MEDIOS DE PAGOS ELECTR\u00d3NICOS Solo podr\u00e1 abonar el monto adeudado, no permite realizar pagos parciales. DESCUENTO DE HABERES A trav\u00e9s de las siguientes instituciones: D\u00c9BITO AUTOM\u00c1TICO Las tarjetas deben ser de cr\u00e9dito M\u00c9TODOS DE PAGO HABILITADOS1432 - Descargar el formulario de DEBITO AUTOMATICO en nuestra pagina web y completarlo para luego enviarlo junto con su c\u00e9dula de identidad v\u00eda mail a: secretaria@colegiomedico.org.u y 3 - Ingresando en visanet.com.uy a la secci\u00f3n de USUARIOS TARJETA VISA- PAGO DE SERVICIOS CON DEBITO AUTMATICO . 4 - Comunic\u00e1ndose al 29000222 opci\u00f3n 2 2 - Descargar el formulario de DEBITO AUTOMATICO en nuestra pagina web y completarlo para luego enviarlo junto con su c\u00e9dula de identidad v\u00eda mail a: secretaria@colegiomedico.org.uy 1 - Ingresando a su cuenta personal de E-BROU a trav\u00e9s de brou.com.uy deber\u00e1 seleccionar: OPERAR - MULTIPAGOS - ALTA DE DEBITOS AUTOMATICOS POS Si usted posee una deuda con el CMU pude realizar un convenio para saldar la misma en hasta 12 cuotas con tarjetas de cr\u00e9dito Oca o Visa. Para poder realizar el mismo deber\u00e1 completar el formulario de DEBITO AUT O- MATICO, o en el caso de que usted ya haya hecho dicho tr\u00e1mite podr\u00e1 enviar un mail a secretaria@colegiomedico.org.uy manifestando la voluntad de saldar su deuda en la cantidad de cuotas que desee. Tambi\u00e9n existe la posibilidad de realizar convenio hasta en 12 pagos si tiene asociado el d\u00e9bito a BROU envi\u00e1ndonos un mail a: secretaria@colegiomedico.org.uyCONVENIOS PARA SALDAR MONTOS ADEUDADOS144Publicaci\u00f3n ocial del Colegio M\u00e9dico del UruguayConsejo Nacional Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452 Montevideo - Tel.: 2483 66 04 secretaria@colegiomedico.org.uy Regional Montevideo Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452 Montevideo - Tel.: 2483 66 04 secretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy Regional Sur Lunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs. Jos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 esq. Calle 33 Ciudad de Canelones - Tel.: 4332 2330 secretariasur@colegiomedico.org.uy Regional Oeste Lunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs. Avda. Artigas 582 Colonia del Sacramento - Tel.: 4522 9797 secretariaoeste@colegiomedico.org.uy Regional Este Lunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs. Jos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero Torres Cardinal, apto 209 - Tel.: 4226 0864 secretariaeste@colegiomedico.org.uy Regional Norte Lunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs. Santos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil Salto - Tel.: 4733 8089 secretarianorte@colegiomedico.org.uy "}