{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www5.uva.es/jec14/comunica/A_EM/A_EM_JEC14.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 \u00c1rea: Econom\u00eda Mundial 1 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Caracterizaci\u00f3n te\u00f3rica de la econom\u00eda mundial actual: imperialismo, destrucci\u00f3n de fuerzas productivas y l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo. Xabier Arrizabalo Montoro Instituto Marxista de Econom\u00eda y Universidad Complutense de Madrid. 2 de 350CARACTERIZACI\u00d3N TE\u00d3RICA DE LA ECONOM\u00cdA MUNDIAL ACTUAL: IMPERIALISMO, DESTRUCCI\u00d3N DE FUERZAS PRODUCTIVAS Y L\u00cdMITES HIST\u00d3RICOS DEL CAPITALISMO1 Xabier Arrizabalo Montoro2 \u00cdndice 1. Fuerzas productivas y relaciones de producci\u00f3n: dos categor\u00edas te\u00f3ricas sociales e indesligables 2. Imperialismo y l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo frente a las teor\u00edas de los \"ciclos largos \". 3. Posibilidad te\u00f3rica y necesidad hist\u00f3rica de la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas 4. La secuencia destructiva c risisajustecrisis, constataci\u00f3n de la inevitable hu\u00edda hacia delante del capitalismo 5. Conclusiones Bibliograf\u00eda Resumen La mundializaci\u00f3n de las pol\u00edticas de ajuste fondomonetarista desde los primeros a\u00f1os ochenta, constituye la respuesta del capital financiero, principalmente estadounidense, a la crisis de los setenta (crisis que no es sino la vuelta a la convulsa normalidad del imperialismo) . Esta mundializaci\u00f3n ha contribuido a hacer desembocar a la econom\u00eda mundial en una nueva crisis a\u00fan m\u00e1s grave, la actual. De manera que los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os pueden sintetizarse en la secuencia crisisajustecrisis. La constataci\u00f3n de la destrucci\u00f3n econ\u00f3mica y regresi\u00f3n social que supone esta secuencia exige una caracterizaci\u00f3n te\u00f3rica rigurosa y solvente de la econom\u00eda capitalista mundial actual. Con el objetivo de aportar elementos para lograrla, en esta ponencia, que se apoya en el m\u00e9todo marxista (identificado como la culminaci\u00f3n hist\u00f3rica de la mejor tradici\u00f3n del pensamiento econ\u00f3mico), se propone como referencia central la categor\u00eda te\u00f3rica de fuerzas productivas. Para ello se parte de la presentaci\u00f3n del contenido social e hist\u00f3rico de dicha categor\u00eda, de una forma dial\u00e9ctica vinculada a la categor\u00eda asimismo social y por tanto hist\u00f3rica de relaciones de producci\u00f3n. A continuaci\u00f3n y sobre esta base se rebate la pretensi\u00f3n de una trayectoria del capitalismo estructurada en torno a ciclos largos, formulaci\u00f3n incompatible con el m\u00e9todo marxista y con los propios hechos hist\u00f3ricos. Frente a ella, la conclusi\u00f3n del planteamiento te\u00f3rico de Marx lleva a plantear la cuesti\u00f3n de los l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo. A su vez, sobre la base de todo lo anterior, se abordan las particularidades del an\u00e1lisis emp\u00edrico de las fuerzas productivas, lo que en todo caso no impide constatar el proceso de destrucci\u00f3n a que est\u00e1n sometidas como resultado directo de las exigencias de la acumulaci\u00f3n capitalista hoy, plasmado en un escenario de hu\u00edda hacia delante incompatible con toda pretensi\u00f3n de nuevos redespli egues capitalistas de car\u00e1cter progresivo, fundamento de supuestos posibles \"capitalismos buenos\". Palabras clave: Fuerzas productivas, imperialismo, econom\u00eda mundial, JEL : P10, O10, F50 y B14- B51 1 La presente ponencia procede de dos apartados del libro Arrizabalo, X. (2014); Capitalismo y econom\u00eda mundial , IME - ARCIS -UdeC, Madrid. Toda su fundamentaci\u00f3n emp\u00edrica se encuentra en dicho texto y en particular en su ap\u00e9ndice estad\u00edstico (675- 708). 2 Instituto Marxista de Econom\u00eda y Universidad Complutense de Madrid. 3 de 350La mundializaci\u00f3n de las pol\u00edticas de ajuste fondomonetarista, desde los primeros a\u00f1os ochenta, constituye la respuesta del capital financiero, principalmente estadounidense, a la crisis de los setenta (que no es sino la vuelta a la convulsa normalidad del imperialismo). Esta mundializaci\u00f3n ha contribuido a hacer desembocar a la econom\u00eda mundial en una nueva crisis a\u00fan m\u00e1s grave, la actual. De manera que los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os pueden sintetizarse en la secuencia crisisajustecrisis. La constataci\u00f3n de l a destrucci\u00f3n econ\u00f3mica y regresi\u00f3n social que supone esta secuencia exige una caracterizaci\u00f3n te\u00f3rica rigurosa y solvente de la econom\u00eda capitalista mundial actual. El an\u00e1lisis de la crisis actual, desde una mirada que vaya m\u00e1s all\u00e1 de sus aspectos meramente coyunturales, lleva directamente a esta cuesti\u00f3n: \u00bfcu\u00e1les son las perspectivas futuras para la humanidad? \u00bfSe pueden fundar expectativas en que un nuevo redespliegue de la acumulaci\u00f3n capitalista permita superar la tendencia actual a un empobrecimiento de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, que no es s\u00f3lo un empobrecimiento relativo, sino que en no pocos casos, como en Europa, se convierte incluso en un empobrecimiento absoluto? Como salta a la vista, no se trata de una cuesti\u00f3n cualquiera, ya que se ocupa de si el nivel de progreso cient\u00edfico y t\u00e9cnico que la humanidad ha alcanzado gracias a la mayor productividad del trabajo, puede ser, en el marco del modo de producci\u00f3n capitalista, la base de una efectiva mejora de sus condiciones de vida. O si es inevitable que ese progreso, en dicho marco, no se materialice en una mejora de ellas sino que, al contrario, tienda a provocar su deterioro cada vez mayor. Es decir, una situaci\u00f3n de barbarie que m\u00e1s que una amenaza de futuro, es una realidad de la que existen muestras de tanta gravedad como, por citar un solo ejemplo, la explosi\u00f3n del fen\u00f3meno de la malnutrici\u00f3n en Europa 3. Con el objetivo de aportar elementos para la caracterizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n actual, esta ponencia se apoya en el m\u00e9todo marxista, culminaci \u00f3n hist\u00f3rica de la mejor tradici\u00f3n del pensamiento econ\u00f3mico. Desde \u00e9l se propone como referencia central la categor\u00eda te\u00f3rica de fuerzas productivas, de cara a abordar la propia discusi\u00f3n final acerca de las perspectivas del capitalismo. La comprensi\u00f3n social de dicha categor\u00eda se conforma as\u00ed como la palanca necesaria para la discusi\u00f3n rigurosa acerca de las limitaciones hist\u00f3ricas del capitalismo y todas sus implicaciones. Porque en efecto, sostener la posibilidad de un redespliegue capitalista que perm ita resolver los graves problemas existentes hoy, exige sostener asimismo la posibilidad te\u00f3rica de nuevos desarrollos de las fuerzas productivas bajo el capitalismo. Por ejemplo, bajo la f\u00f3rmula de que \u00e9ste se comporta de una forma c\u00edclica en el largo plazo, de manera que seguir\u00eda abierta la posibilidad de 3 \"El a\u00f1o pasado, se calcula que el 10% de los alumnos griegos de educaci\u00f3n primaria y media padec\u00edan lo que los profesionales de la salud p\u00fablica denominan 'inseguridad alimentaria', es decir, que pasaban hambre o corr\u00edan peligro de pasarla, dice la doctora (...) Grecia ha ca\u00eddo al nivel de algunos pa\u00edses africanos \" (El Pa\u00eds , 13 de abril de 2013, citando a Athena Linos, profesora en la Facultad de Medicina de la Universidad de Atenas y directora de un programa de ayuda alimentaria en Prolepsis, una ONG de salud p\u00fablica). \" Un informe elaborado por UNICEF en 2012 mostraba que, entre las familias con ni\u00f1os m\u00e1s pobres de Grecia, m\u00e1s del 26% ten\u00edan una 'dieta pobre por motivos econ\u00f3micos' \". (El Pa\u00eds, 18 de abril de 2013). En el caso espa\u00f1ol, la tasa de riesgo de pobreza se eleva en 2011 al 33,8% en Canarias, al 31,9% en Extremadura y al 31,7% en Andaluc\u00eda y Castilla- La Mancha. Para el conjunto espa\u00f1ol, la tasa de riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social afecta al 29,9% de la poblaci\u00f3n menor de 16 a\u00f1os (INE, Encuesta de condiciones de vida; disponible en www.ine.es/jaxi/tabla.do?path=/t25/p453/provi/l0/&file=01002.px&type=pcaxis&L=0). 4 de 350esos supuestos nuevos desarrollos. Por el contrario, nuestra interpretaci\u00f3n, resultante de la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo marxista al an\u00e1lisis de los hechos, concluye que no s\u00f3lo es que las fuerzas productivas cada vez se encuentren m\u00e1s bloqueadas, sino que, de facto, se est\u00e1n produciendo procesos destructivos de ellas que cada vez son m\u00e1s amplios y sistem\u00e1ticos. Para argumentar todo esto en la ponencia se parte de la presentaci\u00f3n del contenido social e hist\u00f3rico de dicha categor\u00eda de fuerzas productivas, de una forma dial\u00e9ctica vinculada a la categor\u00eda asimismo social y por tanto hist\u00f3rica de relaciones de producci\u00f3n. A continuaci\u00f3n y sobre esta base se rebate la pretensi\u00f3n de una trayectoria del capitalismo estructurada en torno a ciclos largos, formulaci\u00f3n incompatible con el m\u00e9todo marxista y con los propios hechos hist\u00f3ricos. Frente a ella, la conclusi\u00f3n del planteamiento te\u00f3rico de Marx lleva a plantear la cuesti\u00f3n de los l\u00edmites hist\u00f3ricos del capit alismo. A su vez, sobre la base de todo lo anterior, se abordan las particularidades del an\u00e1lisis emp\u00edrico de las fuerzas productivas, lo que en todo caso no impide constatar el proceso de destrucci\u00f3n a que est\u00e1n sometidas como resultado directo de las exigencias de la acumulaci\u00f3n capitalista hoy, plasmado en un escenario de hu\u00edda hacia delante incompatible con toda pretensi\u00f3n de nuevos redespliegues capitalistas de car\u00e1cter progresivo, fundamento de supuestos posibles \"capitalismos buenos\". 1. Fuerzas produc tivas y relaciones de producci\u00f3n: dos categor\u00edas te\u00f3ricas social es e indesligables Cada sociedad presenta un cierto grado de desarrollo de las fuerzas productivas. Este desarrollo es el resultado del despliegue efectivo de las posibilidades que a cada sociedad le aporta la disponibilidad de los elementos que participan en el proceso de producci\u00f3n. Por tanto, el desarrollo de las fuerzas productivas depende del trabajo y los medios de producci\u00f3n disponibles. O para decirlo con m\u00e1s precisi\u00f3n: depende de las combinaciones que se pueden establecer entre el trabajo disponible (de acuerdo a su cantidad y su cualificaci\u00f3n) y los medios de producci\u00f3n (en funci\u00f3n de su cantidad y del progreso t\u00e9cnico que contengan). Esas combinaciones se basan por tanto en la productividad del trabajo, variable de la que, en definitiva, dependen las fuerzas productivas. Pero las fuerzas productivas no son la productividad. Hemos dicho que la disponibilidad de los elementos que participan en el proceso de producci\u00f3n \"aportan posibilidades\" y que las fuerzas productivas \"dependen\" de dicha disponibilidad, de sus posibles combinaciones, de la productividad del trabajo en que se concretan. Es decir, esta disponibilidad no es una condici\u00f3n suficiente, s\u00f3lo es necesaria. Cierta disponibilidad de trabajo vivo y medios de producci\u00f3n es un requisito indispensable para el desarrollo de las fuerzas productivas, pero no es suficiente, no lo asegura porque las fuerzas productivas no son la productividad del trabajo. 5 de 350Algunos autores, como Marta Ha rnecker4, han identificado mec\u00e1nicamente el aumento de la productividad del trabajo con el desarrollo de las fuerzas productivas. Pero esta identificaci\u00f3n es contraria al m\u00e9todo marxista, precisamente por su mecanicismo, que niega de facto el car\u00e1cter social, dial\u00e9ctico e hist\u00f3rico de categor\u00edas precisamente sociales como la de fuerzas productivas. Las fuerzas productivas de la humanidad, expresi\u00f3n material e intelectual del grado de dominaci\u00f3n sobre la naturaleza alcanzada por \u00e9sta, de su capacidad adquirida para obligar a la naturaleza a satisfacer sus necesidades. No son, otra vez, simples conjuntos t\u00e9cnicos; son a la vez el producto e instrumento de la actividad pr\u00e1ctico- te\u00f3rica del hombre en sus relaciones con la naturaleza, actividad que es la sustancia, el fundamento de todo progreso de la civilizaci\u00f3n humana. Para el materialismo hist\u00f3rico, la categor\u00eda econ\u00f3mico- socio -hist\u00f3rica de fuerzas productivas ocupa un lugar central en la historia de la humanidad (Boisgontier, 1971b: 254). En efecto, en primer lugar el car\u00e1cter social de las fuerzas productivas impone la necesidad de contextualizar la discusi\u00f3n acerca de su desarrollo m\u00e1s all\u00e1 de la influencia del desarrollo t\u00e9cnico, dado que la hipot\u00e9tica traslaci\u00f3n de \u00e9ste al plano social debe ser compatible con el dictamen de las reglas del juego (en la econom\u00eda capitalista, con la rentabilidad). En segundo lugar, el car\u00e1cter dial\u00e9ctico de los procesos econ\u00f3micos supone que las cuestiones t\u00e9cnicas no puedan alcanzar una dimensi\u00f3n superior a la de ser condici\u00f3n necesaria, porque no puede establecerse automatismo alguno entre ellas y su reflejo social. Ning\u00fan desarrollo t\u00e9cnico equivale o garantiza per se ning\u00fan desarrollo social. Y en tercer lugar, el car\u00e1cter hist\u00f3rico implica que no s\u00f3lo no hay nada preestablecido en cuanto a un inexorable desarrollo de las fuerzas productivas, sino que la base que supone su potencial desarrollo para el establecimiento de unas nuevas relaciones de producci\u00f3n que verifiquen dicho potencial, a partir de cierto mom ento se puede tornar, y de hecho lo hace, en un obst\u00e1culo para ulteriores desarrollos. Precisamente a esta cuesti\u00f3n, central en la actualidad, se dedica espec\u00edficamente este documento . En resumen, en torno a la noci\u00f3n de fuerzas productivas hay un riesgo importante de confusi\u00f3n, interesada o no. Porque una cosa es la formulaci\u00f3n de la fuerza productiva del trabajo, asociada estrictamente a su capacidad t\u00e9cnica de producci\u00f3n, de forma asocial y, por tanto, relacionada exclusivamente con la productividad. Y otra cosa, bien distinta, es la categor\u00eda econ\u00f3mica y por tanto social de fuerzas productivas, categor\u00eda que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de una consideraci\u00f3n puramente t\u00e9cnica. Desde luego que las fuerzas productivas se basan en la capacidad productiva, que depende a su vez de las combinaciones que se pueden establecer entre el trabajo vivo y los medios de producci\u00f3n disponibles. Pero en ning\u00fan caso esas combinaciones son ajenas a las \"reglas de juego\" sociales (las relaciones de producci\u00f3n que abordamos a continuac i\u00f3n), que determinan finalmente cu\u00e1les de esas posibles combinaciones se llevan efectivamente a cabo. Hasta tal punto que la l\u00f3gica propia de unas determinadas relaciones de producci\u00f3n puede llevar a la inutilizaci\u00f3n de esa capacidad (baste mencionar como ejemplo el fen\u00f3meno del desempleo en la actualidad, 4 \"Mediremos el grado de desarrollo de las fuerzas productivas por el grado de PRODUCTIVIDAD del trabajo\" ; Harnecker, Marta (1969); Los conceptos elementales del materialismo hist\u00f3rico, Siglo XXI, M\u00e9xico, p\u00e1g. 42 (may\u00fasculas en el original). 6 de 350incomprensible desde el \" sentido com\u00fan\" de los valores de uso, pero f\u00e1cil de entender desde la l\u00f3gica de las relaciones de producci\u00f3n dominantes, las capitalistas, puesto que existe simplemente por la ausencia de rentabilidad suficiente para que se verifique efectivamente la contrataci\u00f3n de ese trabajo ofertado). Es decir, las fuerzas productivas, en su interrelaci\u00f3n con las relaciones de producci\u00f3n (gracias a la cual adquieren su car\u00e1cter social, hist\u00f3ric o), no consisten en la productividad, sino en el aprovechamiento social de las potencialidades que, hipot\u00e9ticamente, puede aportar dicha productividad. De hecho, no todo trabajo humano equivale a poner en acci\u00f3n las fuerzas productivas. As\u00ed, un trabajo que no responda a la finalidad de satisfacer las necesidades humanas y que, lejos de favorecer el desarrollo de las fuerzas productivas, desencadene las fuerzas destructivas, puede ser considerado como in\u00fatil, o incluso como un desperdicio de tiempo y fuerzas (Gluckstein, 1999: 88)5. Es, desde luego, el caso del desarrollo gigantesco de la industria de armamento en el estadio imperialista del capitalismo: Por una parte, porque la naturaleza de las guerras ha cambiado por completo: las guerras del siglo XX h an sido guerras de destrucci\u00f3n con las que los diferentes imperialismos decid\u00edan sus relaciones mediante la destrucci\u00f3n de poblaciones enteras y de las bases econ\u00f3micas de continentes enteros; destructivas son tambi\u00e9n las 'guerras humanitarias', que sirven de cobertura a las operaciones de despedazamiento y saqueo de pa\u00edses enteros a cargo de las tropas 'civilizadoras' de las grandes potencias imperialistas. Por otra parte, porque la industria de armamento misma, utilizada como volante de arrastre de la econom\u00eda, desv\u00eda en beneficio propio gran parte de los presupuestos de las naciones, alimentando el endeudamiento, que a su vez desemboca en la destrucci\u00f3n masiva de los servicios p\u00fablicos y de las econom\u00edas nacionales (Gluckstein, 1999: 89). Parte de la confusi\u00f3n procede de trazar un paralelismo con la noci\u00f3n de trabajo productivo. En la econom\u00eda capitalista, \u00e9ste es definido estrictamente por su capacidad productora de plusval\u00eda y, por tanto, est\u00e1 totalmente desprovisto de consideraci\u00f3n alguna hacia su utilidad social o, en definitiva, hacia su aportaci\u00f3n en el terreno de los valores de uso. Cuando abordamos as\u00ed la noci\u00f3n de trabajo productivo, lo hacemos indagando acerca de su funci\u00f3n desde el punto de vista del proceso de acumulaci\u00f3n capitalista ( es decir, el conducido por los capitalistas con el objetivo de valorizar su capital ), para conocer las leyes d e su desarrollo hist\u00f3rico. Por el contrario, cuando abordamos la cuesti\u00f3n de las fuerzas productivas lo hacemos desde una perspectiva que va m\u00e1s all\u00e1 de la acumulaci\u00f3n espec\u00edficamente capitalista, poni\u00e9ndola en relaci\u00f3n con las perspectivas generales de la humanidad: Podr\u00eda objetarse que la producci\u00f3n de armas, independientemente de su funci\u00f3n destructiva, ofrece a los capitalistas una salida privilegiada de la producci\u00f3n. Representa incluso importantes mercados. Pero eso lo \u00fanico que indica es que no se puede identificar el desarrollo de la producci\u00f3n capitalista con el desarrollo de las fuerzas productivas de la humanidad (Gluckstein, 1999: 89). Una primera definici\u00f3n del proceso de producci\u00f3n, visto de una forma t\u00e9cnica, lo aborda simplemente como la combinaci\u00f3n de trabajo vivo y medios de producci\u00f3n para dar lugar a productos nuevos, productos que son el resultado de un proceso de transformaci\u00f3n. Pero esa definici\u00f3n no nos aporta nada para el an\u00e1lisis econ\u00f3mico si no incorporamos en ella las pautas sociales que nos 5 V\u00e9ase, en general, Boisgontier (1971b), Gluckstein (1999: 7 de 350permitan entender c\u00f3mo y en qu\u00e9 magnitud se produce dicha combinaci\u00f3n. De hecho, el objeto de la econom\u00eda no remite a otra cosa que la forma social a trav\u00e9s de la cual la sociedad se organiza para producir la base material de su existencia, de su reproducci\u00f3n en el tiempo. Transitoriamente y de un modo intuitivo nos hemos referido a ello, en t\u00e9rminos coloquiales , como \"reglas del juego\"; es decir, la clave social que rige el proceso de acumulaci\u00f3n en el marco de cuyo desarrollo efectivamente se produce un impulso a las fuerzas productivas; o, por el contrario, se coarta \u00e9ste. En efecto, cualquier sociedad organiza la producci\u00f3n estableciendo unas determinadas relaciones entre sus miembros; relaciones que no son s\u00f3lo ni en primer lugar t\u00e9cnicas, una divisi\u00f3n t\u00e9cnica del trabajo, sino que derivan de la particular conformaci\u00f3n de la estructura de clases de cada tipo de sociedad; es decir, una divisi\u00f3n social. De modo que, obviamente, esa organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n no ser\u00e1 igual en todo tipo de sociedad. En las sociedades que se estructuran en clases, esas relaciones no se dan entre sus miembros considerados individualmente, sino entre las clases que los integran (configuradas como tales precisamente en torno al papel que ocupan en el proceso de producci\u00f3n social, ligado a su vez a la apropiaci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n) . En resumen, las relaciones de producci\u00f3n son las relaciones que se establecen entre las distintas clases sociales en el proceso social de producci\u00f3n. Formulado en estos t\u00e9rminos podr\u00eda parecer que esas relaciones \"caen del cielo\", lo que desde luego no es as\u00ed. Las relaciones de producci\u00f3n derivan de los v\u00ednculos particulares que cada una de esas clases tiene con los medios de producci\u00f3n. Por eso las relaciones de producci\u00f3n pueden ser de diferentes tipos. Por ejemplo, las capitalistas son unas relaciones de producci\u00f3n que se basan en la apropiaci\u00f3n privada de los medios de producci\u00f3n solamente por una clase social, la burgues\u00eda, de manera que la clase trabajadora queda despose\u00edda de ellos. En consecuencia, entre ambas clases se establece la relaci\u00f3n social en la que se basa el proceso de producci\u00f3n capitalista: la mercantilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo, por la que la clase trabajadora vende su capacidad de trabajar como medio para obtener el ingreso que le permite a su vez comprar los bienes necesarios para su reproducci\u00f3n, para su vida. Y por la que la clase capitalista compra dicha fuerza de trabajo para combinarla con sus medios de producci\u00f3n en un proceso productivo de su propiedad, cuyo resultado, gracias a la explotaci\u00f3n o trabajo no pagado, es un excedente que toma la forma de una masa acrecentada de valores (la plusval\u00eda) que es asimismo apropiado por ella (la ganancia). En efecto, es la ganancia que permite el consumo de los miembros de esta clase (consumo improductivo), as\u00ed como que encaren las necesidades de acumulaci\u00f3n que impone la competencia. Precisamente porque el excedente capitalista o plusval\u00eda procede del trabajo no pagado es por lo que caracterizamos estas relaciones de producci\u00f3n como unas relaciones de explotaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el proceso de acumulaci\u00f3n guiado por el criterio de rentabilidad y no por el de las necesidades sociales, se lleva a cabo a trav\u00e9s del mecanismo de reparto indirecto de recursos y productos que es el intercambio (los bienes adoptan la forma social de mercanc\u00eda, de modo que para su consumo se exige su compra). 8 de 350Ni que decir tiene que, sobre la base de un cierto grado de desarrollo t\u00e9cnico, existen posibilidades alternativas de organizaci\u00f3n social; esto es, posibilidades alternativas de relaciones de producci\u00f3n y todos sus corolarios. En la actualidad, por ejemplo, gracias a la enorme cualificaci\u00f3n de la mano de obra y el desarrollo cient\u00edfico y t\u00e9cnico que hace posible, hay condiciones materiales para unas relaciones de producci\u00f3n basadas en la colaboraci\u00f3n no jer\u00e1rquica entre el conjunto de los miembros de la sociedad, a partir de la propiedad colectiva de los medios de producci\u00f3n, lo que permitir\u00eda una acumulaci\u00f3n planificada en la que el criterio de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n fuera el de las necesidades sociales expresadas directamente de forma democr\u00e1tica, no a trav\u00e9s del mercado. La existencia de esas dos clases principales en la econom\u00eda capitalista es el resultado de un proceso hist\u00f3rico, a trav\u00e9s del cual las clases se conforman como tales por su lugar en las relaciones de producci\u00f3n. Es porque una parte de la sociedad mercantiliza su fuerza de trabajo (debido a su condici\u00f3n de despose\u00eddos de medios de producci\u00f3n) , por lo que se constituye como clase, en torno justamente a ese hecho. Y de forma paralela, es porque una parte de la sociedad compra esa fuerza de trabajo para su consumo productivo (en combinaci\u00f3n con sus medios de producci\u00f3n y de cara a la valorizaci\u00f3n de su capital , a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de un excedente que se apropia como ganancia), por lo que se constituye en clase. Estableci\u00e9ndose entre ellas la mencionada relaci\u00f3n de explotaci\u00f3n que, por tanto, constituye la esencia misma del capitalismo (mostrando as\u00ed, por cierto, la falaz inconsistencia, y cada vez m\u00e1s, de pretendidas modalidades de \"capitalismo civilizado\" o \" capitalismo con rostro humano\") 6. Por ello, las categor\u00edas te\u00f3ricas de fuerzas productivas y relaciones de producci\u00f3n no se pueden considerar de forma aislada, porque no son independientes entre s\u00ed: el desarrollo de las fuerzas productivas condiciona las relaciones de producci\u00f3n y \u00e9stas, que por tanto dependen de aquellas, a su vez tambi\u00e9n influyen en ellas. Por tanto, el v\u00ednculo entre ambas es dial\u00e9ctico, din\u00e1mic o, est\u00e1 en evoluci\u00f3n permanente, con tensiones y contradicciones. De la primera parte de su conexi\u00f3n, la necesidad de un cierto grado de desarrollo de las fuerzas productivas como base para la puesta en marcha de unas nuevas relaciones de producci\u00f3n, puede dar cuenta, a modo de ejemplo, la imposibilidad de que el capitalismo (que surge hist\u00f3ricamente en un dilatado per\u00edodo que se extiende, gros so modo, entre 1500 y 1750) pudiera haberse consolidado en otro per\u00edodo anterior, debido a la ausencia de las condiciones materiales para ello; es decir, por el insuficiente desarrollo de las fuerzas productivas. Y de la segunda parte del v\u00ednculo entre el las, el condicionamiento que ejercen las relaciones de producci\u00f3n sobre las fuerzas productivas, una muestra clara es el cors\u00e9 que suponen las relaciones feudales de producci\u00f3n, en la Europa occidental del per\u00edodo citado, para la materializaci\u00f3n de ciertos cambios potenciales (demogr\u00e1ficos, tecnol\u00f3gicos, de disponibilidad de materias primas y recursos naturales, etc.) en un desarrollo efectivo de las fuerzas productivas. 6 Un resumen de los fundamentos y las contradicciones crecientes de la acumulaci\u00f3n capitalista a la luz del an\u00e1lisis marxista se encuentra en Arrizabalo (2014a : 95-146). 9 de 350Cors\u00e9 del que s\u00f3lo se libera la sociedad por la propia superaci\u00f3n de las relaciones feudales de producci\u00f3n, resultado de la exitosa lucha de clases de la burgues\u00eda ascendente y que va a permitir efectivamente el desarrollo de las fuerzas productivas 7. De hecho, el enorme desarrollo de \u00e9stas es lo que caracteriza en particular el primer estadio del capitalismo que designamos con el nombre de capitalismo ascendente. El desarrollo de las fuerzas productivas no es s\u00f3lo la espectacular expansi\u00f3n de la producci\u00f3n fabril, sino tambi\u00e9n el del proletariado como clase y las grandes aglomeraciones urbanas, que dan lugar al desarrollo de la construcci\u00f3n, los transportes y las comunicaciones. As\u00ed como las relaciones econ\u00f3micas internacionales que van adquiriendo una importancia creciente fruto de la propia extensi\u00f3n del capitalismo, predominando en ellas la exportaci\u00f3n de mercanc\u00edas , pues la de capitales todav\u00eda tiene un peso muy limitado, pero que apuntan ya hacia la ulterior configuraci\u00f3n de una econom\u00eda mundial como tal, que integrar\u00e1, aunque sea de forma subordinada en muchos casos, a la inmensa mayor parte del territorio mundial ya en el inicio del siglo XX . En todo caso, el desarrollo de las fuerzas productivas en el marco de estas relaciones de producci\u00f3n no tiene nada de id\u00edlico, sino que se basa en la explotaci\u00f3n consustancial a todo proceso capitalista de acumulaci\u00f3n. La visi\u00f3n mec\u00e1nica de las fuerzas productivas guarda relaci\u00f3n directa con el dominio de la concepci\u00f3n estalinista en el seno del movimiento obrero y su necesidad de \"decretar\" el socialismo (esta concepci\u00f3n se autoproclama marxista, a pesar de su incompatibilidad, tanto te\u00f3rica como pol\u00edtica, con los planteamientos m\u00e1s elementales del marxismo) : Para Stalin, el socialismo, que \u00e9l identifica con la realidad existente en la URSS, es un concepto 'cuantitativo', la culminaci\u00f3n de un proceso de estatalizaci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n, y no un concepto 'dial\u00e9ctico' ('cualitativo') vinculado al desarrollo de las fuerzas productivas (De Blas, 1994: 285). En realidad, no es s\u00f3lo que entre las fuerzas productivas y las relaciones de producci\u00f3n haya un v\u00ednculo inextricable, sino que es precisamente el conjunto integrado por las fuerzas productivas y las relaciones de producci\u00f3n lo que constituye la estructura econ\u00f3mica de una sociedad, su base econ\u00f3mica. Y, por tanto, el objeto de estudio de la econom\u00eda como disciplina 8. La noci\u00f3n de estructura econ\u00f3mica permite a Marx referirse a la econom\u00eda desde una perspectiva hist\u00f3rica y dial\u00e9ctica. Resalta as\u00ed su condici\u00f3n de totalidad integrada por distintos componentes, que mantienen entre s\u00ed relaciones dial\u00e9cticas de interdependencia. Y que, abordados hist\u00f3ricamente, hacen posible la comprensi\u00f3n de su condici\u00f3n de permanencia en cuanto a los elementos que van m\u00e1s all\u00e1 de lo coyuntural y, simult\u00e1neamente, de movimiento, de cambio que abre la posibilidad de que los propios elementos de fondo puedan ser sustituidos por otros que den lugar a una nueva estructura. Por tanto, esta utilizaci\u00f3n de la noci\u00f3n de estructura no tiene nada que ver con 7 Otro ejemplo es el que constituye el objeto de esta ponencia: el obst\u00e1culo que, actualmente, suponen las relaciones capitalistas de producci\u00f3n para la materializaci\u00f3n del hipot\u00e9tico desarrollo de las fuerzas productivas que podr\u00edan permitir los desarrollos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos pero que, en el marco capitalista, provocan su frustraci\u00f3n, su destrucci\u00f3n. 8 V\u00e9ase Arrizabalo (2014a : 24-31). 10 de 350el \"estructuralismo\" que, en figura s como la de Althusser, resulta incompatible con una concepci\u00f3n materialista del mundo (Arrizabalo, 2014: 29) . La siguiente cita de Marx, acerca del v\u00ednculo dial\u00e9ctico entre las fuerzas productivas y las relaciones de producci\u00f3n, ilustra perfectamente la conc lusi\u00f3n de lo que acaba de ser explicado. Especialmente en relaci\u00f3n con el tema que constituye el contenido central de esta ponencia, los l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo: El modo capitalista de producci\u00f3n halla en el desarrollo de las fuerzas productivas una barrera que nada tiene que ver con la producci\u00f3n de la riqueza en cuanto tal; y esta barrera peculiar atestigua la limitaci\u00f3n y el car\u00e1cter solamente hist\u00f3rico y transitorio del modo capitalista de producci\u00f3n; atestigua que \u00e9ste no es un modo de producci\u00f3n absoluto para la producci\u00f3n de riqueza, sino que, por el contrario, llegado a cierta etapa, entra en conflicto con el desarrollo ulterior de esa riqueza (Marx, 1894, 6: 310). De hecho, as\u00ed se muestra con las fuertes tensiones a las que est\u00e1n sometidas las fuerzas productivas en los \u00faltimos cien a\u00f1os, hasta el punto de que la destrucci\u00f3n de valores propia de las crisis resulte ya insuficiente para, de una forma relativamente c\u00edclica, acabar restaurando las condiciones para que se reanude la ac umulaci\u00f3n (lo que provoca la necesidad de su destrucci\u00f3n a una escala cada vez mayor). 2. Imperialismo y l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo frente a las teor\u00edas de los \"ciclos largos\" En el plano del debate tanto econ\u00f3mico como pol\u00edtico, ciertos te\u00f3ricos as\u00ed como organizaciones y dirigentes de ellas responden afirmativamente a la pregunta de si la trayectoria del capitalismo en el largo plazo obedece a un patr\u00f3n de comportamiento c\u00edclico, es decir, de acuerdo a ondas ascendentes y descendentes. Son las teor\u00edas de los \" ciclos largos \" (tambi\u00e9n denominados \"ondas largas \"). Este planteamiento ha alcanzado cierto eco, sin duda influido por la visi\u00f3n \" optimista \" que aporta la noci\u00f3n de \" ciclo de largo plazo\" , para defender que efectivamente la acumulaci\u00f3n capitalista tiene posibilidad de redesplegarse nuevamente de forma expansiva. Sin embargo, a la luz de los acontecimientos de los \u00faltimos ya m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os, toda pretensi\u00f3n de seguir defendiendo esa supuesta trayectoria c\u00edclica, queda zanjada por la v\u00eda emp\u00edrica, dada su incompatibilidad con la evoluci\u00f3n efectiva en este largo per\u00edodo reciente. En efecto, el per\u00edodo que se inicia en torno a 1970, que por tanto se encamina ya al medio siglo, en absoluto ha contenido fase alguna merecedora de ser calificada de expansi\u00f3n , incluso si simplemente se exige el requisito de que haya un crecimiento generalizado, al menos en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas, y sostenido en el tiempo m\u00e1s all\u00e1 del corto plazo. La puesta de largo de estas teor\u00edas de los \" ciclos largos \" se produce con la formulaci\u00f3n de Nikol\u00e1i Kondr\u00e1tiev, que en 1926 publica en alem\u00e1n su obra Die langen Wellen der Konjunktur (\"Las ondas largas 3, p\u00e1gs. 573- 609. Posteriormente fue publicada en ingl\u00e9s, en noviembre de 1935, bajo el t\u00edtulo de \"The Long Waves in Economic Life \" en The Review of Economic Statistics , vol. XVII, n\u00ba 6. Y nueve a\u00f1os despu\u00e9s en castellano 11 de 350 La din\u00e1mica de la vida econ\u00f3mica en el orden social capitalista no es de car\u00e1cter simple y lineal, sino complejo y c\u00edclico (...) [Junto a los ciclos medios de siete a once a\u00f1os y de otros m\u00e1s cortos, de tres a cinco a\u00f1os], existe, adem\u00e1s, bastante fundamento para suponer que, en l a econom\u00eda capitalista, hay tambi\u00e9n ciclos largos, cuya duraci\u00f3n media es de cincuenta a\u00f1os (...) Al afirmar la existencia de ciclos largos y negar que \u00e9stos sean de origen accidental, creemos, al mismo tiempo, que nacen de causas radicantes en la esencia de la econom\u00eda capitalista (Kondr\u00e1tiev, 1926 en VVAA, 1979: 33 y 66). La trascendencia de esta cuesti\u00f3n de los \" ciclos largos \" se debe a que est\u00e1 conectada directamente con la posibilidad permanente de nuevos desarrollo s de las fuerzas productivas en el marco del modo de producci\u00f3n capitalista. Por tanto est\u00e1 conectada con los l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo y supone implicaciones pol\u00edticas muy profundas. Ahora bien, entrando en su contenido, hay que recalcar que la noci\u00f3n misma de ciclos de largo plazo, choca, inevitablemente, con el fundamento mismo de la reproducci\u00f3n econ\u00f3mica que tiene un car\u00e1cter social y por tanto hist\u00f3rico. En efecto, para que un proceso pueda ser definido como c\u00edclico han de concurrir dos elementos: regularidad en sus oscilaciones (al menos relativamente) y cierto automatismo en su materializaci\u00f3n. A la luz del an\u00e1lisis tanto te\u00f3rico como emp\u00edrico del capitalismo, salta a la vista la incompatibilidad entre tal formulaci\u00f3n de \" ciclos de largo plazo\" y el planteamiento marxista. Choca en particular con la ley con la que culmina El Capital, del descenso tendencial de la tasa de ganancia. Y choca asimismo con la caracterizaci\u00f3n del imperialismo como fase suprema del capitalismo formulada por Lenin en 1916 10. No se trata de determinismo econ\u00f3mico, sino justo al contrario, de la necesaria consideraci\u00f3n conjunta, pero no ca\u00f3tica o casu al, de los factores que determinan el desarrollo social, en los que el \" factor econ\u00f3mico\" s\u00ed desempe\u00f1a un papel decisivo, pero s\u00f3lo en \u00faltima instancia. As\u00ed lo explicaba Trotsky en 1926, en relaci\u00f3n con esta misma cuesti\u00f3n: La recurrencia peri\u00f3dica de ciclos menores est\u00e1 condicionada por la din\u00e1mica interna de las fuerzas capitalistas, y se manifiesta por s\u00ed misma siempre y en todas partes una vez que el mercado ha surgido a la existencia. Por lo que se refiere a las fases largas (de cincuenta a\u00f1os) de la tendencia de la evoluci\u00f3n capitalista, para las cuales el profesor Kondratiev sugiere, infundadamente, el uso del t\u00e9rmino \" ciclos \", debemos destacar que el car\u00e1cter y duraci\u00f3n est\u00e1n determinados, no por la din\u00e1mica interna de la econom\u00eda capitalista, sino por las condiciones externas que constituyen la estructura de la evoluci\u00f3n capitalista. La adquisici\u00f3n para el como \"Los grandes ciclos de la vida econ\u00f3mica\" , en Urquidi, V\u00edctor L., dir. (1944); Ensayos sobre el ciclo econ\u00f3mico, FCE, M\u00e9xico. E n 1979 se publica con el t\u00edtulo de \"Los ciclos econ\u00f3micos largos \" en una obra muy clarificadora del debate por que recopila asimismo otros textos que nutren la controversia al respecto. Son l os siguientes: \"La curva del desarrollo capitalista\" de Trotsky (1923); \"La teor\u00eda de los ciclos largos de Kondratieff \", de George Garvy (1943); \" Las 'ondas largas' en la historia del capitalismo\" de Ernest Mandel (1972, en \" El capitalismo tard\u00edo\" , que en 1964 este mismo autor hab\u00eda llamado \"Neocapitalismo\" ) y \"La teor\u00eda de los grandes ciclos: Kondratieff, Trotsky y Mandel \" de Richard B. Day (1977). Day explica que Kondr\u00e1tiev ya hab\u00eda apuntado el tema cuatro a\u00f1os antes en: , Vologda (\" La econom\u00eda mundial y sus coyunturas durante y despu\u00e9s de la guerra\" ). Schumepeter es otro autor relevante en esta materia. Schumpeter, J.A. (1939); Business Cycles , A , McGraw -Hill, Nueva York. Volviendo a Kondr\u00e1tiev, en su texto de 1926 se\u00f1ala que lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de la existencia de ciclos largos en los a\u00f1os 1919- 1921; conclusi\u00f3n que efectivamente formul\u00f3 en algunos textos previos, en 1922 y 1925, en particular en publicaciones del moscovita Instituto para la Investigaci\u00f3n de la Coyuntura, fundado por \u00e9l mismo en 1920. Kondr\u00e1tiev hab\u00eda sido eserista (del partido campesino socialista revolucionario) y como tal hab\u00eda participado como ministro en el gobierno provisional de Kerenski. Durante los a\u00f1os veinte y bajo el gobierno bolchevique, responsables pol\u00edticos y te\u00f3ricos opuestos al bolchevismo, como Kondr\u00e1tiev, siguieron trabajando en organismos estatales en lugares muy relevantes, hasta que Stalin y su camarilla tomaron el control omn\u00edmodo del partido y del Estado. En el marco de las detenciones y purgas de los sectores partidarios de las tesis de Bujarin, entre los que se encontraba el propio Kondr\u00e1tiev, \u00e9ste fue detenido en 1930 y posteriormente ejecutado en 1938 , en la gran ola de represi\u00f3n que sucedi\u00f3 al asesinato de K\u00edrov. 10 V\u00e9ase Arrizabalo (2014a : 167- 183). 12 de 350capitalismo de nuevos pa\u00edses y continentes, el descubrimiento de nuevos recursos naturales y, en el despertar de \u00e9stos, hechos mayores de orden \"superestructural \" tales como guerras y revoluciones, determinan el car\u00e1cter y el reemplazo de las \u00e9pocas ascendentes , estancadas o declinantes del desarrollo capitalista (Trotsky, 1926 en VVAA, 1979: 91). Por otra parte, desde el punto de vista emp\u00edrico, la cr\u00edtica de Georges Garvy en 1943 es suficientemente clara y, desde la perspectiva actual, queda a\u00fan m\u00e1s plenamente refrendada: El examen del trabajo estad\u00edstico de Kondratieff nos lleva a la conclusi\u00f3n de que no logra demostrar la existencia de \" ciclos largos en la vida econ\u00f3mica\" (...) Nuestro an\u00e1lisis muestra que no est\u00e1 probada la existencia de las oscilaciones larg as en las series de producci\u00f3n estudiadas por Kondratieff; que los datos de los cuatro mayores pa\u00edses capitalistas y las dos series de amplitud mundial cubren solamente un ciclo; que, consiguientemente, ni el car\u00e1cter internacional del fen\u00f3meno ni su repet ici\u00f3n a intervalos de ritmo regulares pueden afirmarse a base del material presentado. La teor\u00eda ofrecida por Kondratieff para explicar la repetici\u00f3n c\u00edclica de las oscilaciones largas no tiene fundamentaci\u00f3n emp\u00edrica (...) (Garvy, 1943, en VVAA, 1979: 138- 139). Esto no significa en absoluto, obviamente, que el an\u00e1lisis del capitalismo desde una perspectiva de largo plazo carezca de inter\u00e9s, todo lo contrario: Aunque la hip\u00f3tesis de las oscilaciones c\u00edclicas de larga duraci\u00f3n, sobre las que se superponen movimientos c\u00edclicos m\u00e1s cortos, debe ser descartada, la idea de que la econom\u00eda capitalista ha pasado por varias etapas sucesivas de desenvolvimiento, caracterizadas por diferentes ritmos de crecimiento y expansi\u00f3n geogr\u00e1fica, merece atenci\u00f3n. El an\u00e1lisis actual ganar\u00eda, probablemente, en precisi\u00f3n y significado si se basara sobre una distinci\u00f3n mejor articulada entre las diferentes fases de la econom\u00eda capitalista. La \"curva de la evoluci\u00f3n capitalista\" ser\u00eda un cuadro m\u00e1s complicado que una simple curva y, ciertamente, m\u00e1s irregular que los ciclos largos de Kondratieff. Sustituir\u00edamos la hip\u00f3tesis de las oscilaciones peri\u00f3dicas largas por el estudio de las suce sivas etapas de nuestro actual sistema econ\u00f3mico, de su creciente alcance geogr\u00e1fico y de sus cambiantes relaciones con las esferas no capitalistas. Esto nos alejar\u00eda de la construcci\u00f3n de modelos abstractos de secuencias temporales, llev\u00e1ndonos al estudio de la din\u00e1mica efectiva de nuestro sistema econ\u00f3mico (Garvy, 1943, en VVAA, 1979: 140-141). Aunque se ha formulado el debate en t\u00e9rminos de \" ciclos \", su contenido esencial no se modifica por denominarlo con otra expresi\u00f3n y, en particular, con la de \" ondas \", que es el t\u00e9rmino que utiliza por ejemplo Ernest Mandel (y el que hab\u00eda utilizado originalmente el propio Kondr\u00e1tiev): La historia internacional del capitalismo aparece as\u00ed no s\u00f3lo como una sucesi\u00f3n de ciclos industriales distribuidos cada siete o diez a\u00f1os, sino tambi\u00e9n como una sucesi\u00f3n de per\u00edodos m\u00e1s largos, de alrededor de cincuenta a\u00f1os. Hemos conocido cuatro, hasta el presente (...) Es evidente que estas \"ondas largas \" no se producen de forma mec\u00e1nica, sino que funcionan a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n del ciclo industrial \" cl\u00e1sico \" (...) Una sucesi\u00f3n tal, de al menos cinco \"ondas largas \", no puede ser atribuida ni al azar ni al solo juego de los factores ex\u00f3genos (Mandel 1972, en VVAA, 1979: 158, 161 y 183). Mandel adopta una perspectiva \"ecl\u00e9ctica\" , como la define Gill (1996: 558) respecto a su explicaci\u00f3n de las crisis, pero que se extiende a otros planos como el desarrollo de las fuerzas productivas, el declive estadounidense o el conflicto de bloques. Como tal planteamiento ecl\u00e9ctico y \"con el pretexto de delimitar la realidad en sus dimensiones concretas \" (ib\u00eddem : 558), pretende conciliar el an\u00e1lisis marxista con explicaciones ad hoc en cada caso. En esta cuesti\u00f3n de los ciclos u ondas de largo plazo, dicha conciliaci\u00f3n, imposible, puede resumirse as\u00ed: Las tesis de Kondratieff plantean dos tipos de problemas diferentes. Por un lado se trata de saber si el movimiento hist\u00f3rico de la acumulaci\u00f3n capitalista conoce per\u00edodos de tiempo m\u00e1s o menos 13 de 350largos que se puedan diferenciar entre s\u00ed por el aumento o disminuci\u00f3n del ritmo de ese movimiento. Por otro lado, se trata de saber si ese movimiento es c\u00edclico o no. Mientras Kondratieff responde afirmativamente a ambas cuestiones, Trotsky contesta s\u00ed a la primera y no a la segunda. Mandel pretende estar de acuerdo con ambos, y Day subraya la imposibilidad de la posici\u00f3n de Mandel (Izquierdo en VVAA, 1979: 28-29). Este subrayado de Day es totalmente clarificador... La descripci\u00f3n de Mandel de la \"din\u00e1mica interna \" de las revoluciones tecnol\u00f3gicas sugiere la presencia de alg\u00fan tipo de ritmo [de los grandes ciclos]; sin embargo, tambi\u00e9n est\u00e1 de acuerdo con Trotsky en que los factores sociales y pol\u00edticos impiden que los grandes ciclos exhiban una \"necesidad natural \". Para superar esta \u00faltima dificultad, evita la referencia a los grandes ciclos - que implican movimiento r\u00edtmico- y, en su lugar, habla de \"ondas largas con una t\u00f3nica de expansi\u00f3n\" y \"ondas largas con t\u00f3nica de estancamiento\". Pero el problema de esta terminolog\u00eda es que lleva directamente a la esencia del debate Trotsky -Kondratieff. En el empleo por Kondratieff del t\u00e9rmino \"onda\", dos de ellas constituyen un ciclo. Adem\u00e1s, el t\u00e9rmino \"onda \" sigue implicando una norma te\u00f3rica en relaci\u00f3n con las oscilaciones que pueden diferenciarse (Day, 1977 en VVAA, 1979: 222). ...poniendo de relieve la incompati bilidad de la formulaci\u00f3n de Mandel con el m\u00e9todo marxista: As\u00ed, en el an\u00e1lisis final, Mandel se enfrenta con la cuesti\u00f3n del equilibrio del capitalismo, sin darse cuenta de que lo ha hecho (...) En resumen, est\u00e1 de acuerdo con Kondratieff y con Trotsky, algo que l\u00f3gicamente es imposible. O el capitalismo se desarrolla seg\u00fan una pauta evolutiva continua, en cuyo caso puede hablarse de ciclos, o esa teor\u00eda oculta el desarrollo irregular del capitalismo, tal como Trotsky sosten\u00eda. Toda la sutileza del mundo ser\u00e1 incapaz de superar el hecho b\u00e1sico de que, en la opini\u00f3n de Trotsky, las ondas largas - o los grandes ciclos - son incompatibles con una periodizaci\u00f3n marxista de la historia del capitalismo (ib\u00eddem : 222 ). En resumen: El error de comprensi\u00f3n de Trotsky, por parte de Mandel, puede ilustrarse, adem\u00e1s, por su referencia a George Garvy, que muy adecuadamente concluy\u00f3 que Trotsky negaba el car\u00e1cter c\u00edclico de las fluctuaciones a largo plazo. En Late Capitalism [publicado en castellano como \"El capitalismo tard\u00edo\"], Mandel sugiere que las conclusiones de Garvy eran \"no muy precisas\"; es decir, Garvy descubri\u00f3 una simple dificultad sem\u00e1ntica que, si se sigue, reducir\u00eda la cuesti\u00f3n a una \"disputa sin objetivo, al igual que las diferencias sem\u00e1nticas entre ciclos, ' ondas largas ', 'per\u00edodos largos ' y 'grandes segmentos de la curva del desarrollo capitalista' . Lo que a Mandel le parece una simple diferencia sem\u00e1ntica, constituye en realidad el verdadero meollo del debate Trotsky -Kondratieff (Day, 1977 en VVAA, 1979: 219). La incompatibilidad entre el m\u00e9todo marxista y la teor\u00eda de los ciclos u ondas largas, que plantean Kondr\u00e1tiev y Mandel entre otros, se ilustra bien con el debate que hab\u00eda tenido lugar en los primeros decenios del siglo XX, por parte de algunos de los principales te\u00f3ricos del movimiento obrero. Ya en 1899 Eduard Bernstein hab\u00eda presentado su posici\u00f3n revisionista del planteamiento marxista, rechazando la inevitabilidad de una sucesi\u00f3n de crisis profundas y de gravedad creciente: Como no se han visto se\u00f1ales de un crack econ\u00f3mico mundial de inaudita violencia, as\u00ed tampoco podemos decir que los per\u00edodos de recuperaci\u00f3n ocurridos (...) hayan sido particularmente ef\u00edmeros (...) si de la expansi\u00f3n geogr\u00e1ficamente intensa del comercio mundial, unida a la extraordinaria reducci\u00f3n del tiempo requerido para las informaciones y los transportes, no han aumentado hasta tal punto las posibilidades de compensaci\u00f3n de los desequilibrios, y si el enorme aumento de la riqueza de los estados industriales europeos, unido a la elasticidad del sistema crediticio moderno y al nacimiento de los c\u00e1rteles industriales, no han restringido de tal modo la capacidad de reacci\u00f3n de los desequilibrios locales o particulares sobre la sit uaci\u00f3n general de los negocios, como para que sea necesario considerar altamente improbable, al 14 de 350menos durante un per\u00edodo bastante largo, la posibilidad de crisis econ\u00f3micas del tipo de las precedentes11. Para Bernstein, contrariamente al an\u00e1lisis marxista, las crisis generales pueden evitarse: El esquema de las crisis, en o para Marx, no era una imagen del futuro, sino un cuadro del presente, del cual se esperaba \u00fanicamente que en el futuro se presentara bajo formas siempre m\u00e1s agudas y macrosc\u00f3picas (...) Excepto que se produzcan sucesos externos e imprevistos que provoquen una crisis general - y, como vimos, esto es siempre posible, no hay raz\u00f3n suficiente para deducir, en base a motivos puramente econ\u00f3micos, que tal crisis sea inminente. Los fen\u00f3menos de depresi\u00f3n de car\u00e1cter local y parcial, son inevitables; en cambio, no lo es una paralizaci\u00f3n general, dada la organizaci\u00f3n y extensi\u00f3n actual del mercado internacional y dada especialmente la expansi\u00f3n de la producci\u00f3n de medios de subsistencia. Este \u00faltimo fen\u00f3meno tiene importancia particular para nuestro problema. Quiz\u00e1s nada haya contribuido tanto a atenuar las crisis econ\u00f3micas o a impedir su agravamiento como el derrumbe de los r\u00e9ditos y de los precios de los medios de subsistencia 12. En 1902, Kautsky s e hab\u00eda opuesto a esta posici\u00f3n de Bernstein, sosteniendo que las crisis tend\u00edan a ser cada vez m\u00e1s graves y el capitalismo se dirig\u00eda a un estado de depresi\u00f3n cr\u00f3nica. Sin embargo, veinticinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1927, cambia totalmente su posici\u00f3n en La c oncepci\u00f3n materialista de la historia , defendiendo que no hay base alguna para plantear que el capitalismo tienda a constituirse en una barrera para el desarrollo de las fuerzas productivas (Gill, 1976 : 367 -368). Parad\u00f3jicamente, lo sostiene partiendo de la frase de Marx del Prefacio a la Contribuci\u00f3n a la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica de 1859, en el que afirma: una formaci\u00f3n social jam\u00e1s perece hasta tanto no se hayan desarrollado todas las fuerzas productivas para las cuales resulta ampliamente suficiente, y jam\u00e1s ocupan su lugar relaciones de producci\u00f3n nuevas y superiores antes de que las condiciones de existencia de las mismas no hayan sido incubadas en el seno de la propia antigua sociedad (Marx, 1859: 5). Pero Kautsky defiende que esa afirmaci\u00f3n no se aplica al capitalismo, que s\u00ed es capaz de seguir expandiendo siempre las fuerzas productivas, a diferencia de sociedades anteriores, las cuales: en el momento de su declive no eran ya capaces de soportar ning\u00fan desarrollo de las fuerzas productivas, poniendo trabas a cualquier nuevo desarrollo... el capitalismo industrial conduce a una expansi\u00f3n siempre m\u00e1s tempestuosa de las fuerzas productivas (tomado de Boisgontier, 1971: 287). Esto significa qu e Kautsky hab\u00eda derivado a una posici\u00f3n idealista: para \u00e9l, la superaci\u00f3n del capitalismo no ser \u00eda ya una necesidad, resultado de su agotamiento hist\u00f3rico, sino el producto de una decisi\u00f3n pol\u00edtica. As\u00ed, en referencia a la Primera Guerra Mundial alega: Pero el capit alismo no se ha hundido. Result\u00f3 que su elasticidad, su capacidad de adaptaci\u00f3n a una nueva situaci\u00f3n eran mucho m\u00e1s fuertes que sus puntos sensibles. Ha sufrido la prueba de fuego de la guerra y hoy es, desde el punto de vista puramente econ\u00f3mico, m\u00e1s s\u00f3lido que nunca... Hace treinta a\u00f1os yo consideraba las crisis cr\u00f3nicas. Despu\u00e9s, el capitalismo ha sufrido tantas crisis... y ha salido de ellas tan bien, que parece econ\u00f3micamente hablando m\u00e1s viable que hace medio siglo (ib\u00eddem : 287). 11 Bernstein, Eduard (1899); Las premisas del socialismo y las tareas de la socialdemocracia, Siglo XXI, M\u00e9xico, 1982, p\u00e1g. 172. 12 Ib\u00eddem: 176 y 182. 15 de 350El texto de Kautsky no es premonitorio: data de 1927, justo dos a\u00f1os antes del estallido de la llamada crisis del 29. En el mismo per\u00edodo, la Internacional Comunista dirigida por Lenin manten\u00eda la posici\u00f3n de rechazo a la hip\u00f3tesis de un desarrollo ilimitado de las fuerzas productivas bajo el orden burgu\u00e9s: La econom\u00eda capitalista se encuentra en un punto muerto. Las fuerzas productivas no pueden desarrollarse m\u00e1s en el marco del r\u00e9gimen capitalista (...) La nueva clase ascendente, la clase de los verdaderos productores, debe, de acuerdo a las leyes del desarrollo econ\u00f3mico, tomar en sus manos el aparato de producci\u00f3n y crear las nuevas formas econ\u00f3micas. Solamente as\u00ed se podr\u00e1 dar su desarrollo m\u00e1ximo a las fuerzas productivas a las que la anarqu\u00eda de la producci\u00f3n capitalista impide dar todo el rendimiento del que son capaces 13. Por su parte, Trotsky, en el Programa de transici\u00f3n aprobado en la constituci\u00f3n de la Cuarta Internacional en septiembre de 1938, plantea expresamente que \"las fuerzas productivas de la humanidad han cesado de crecer \". Afirmar que han dejado de crecer no equivale a sostener que vaya a producirse una deriva gradual de declive de la acumulaci\u00f3n capitalista, lo que chocar\u00eda con el an\u00e1lisis dial\u00e9ctico y la propia culminaci\u00f3n te\u00f3rica de El Cap ital, la ley del descenso tendencial de la tasa de ganancia. El supuesto determinismo econ\u00f3mico del que a menudo se acusa al marxismo no se corresponde con el contenido real de este m\u00e9todo de an\u00e1lisis, que no establece de forma indiscutible lo que va a suceder (una ca\u00edda regular y sostenida de la rentabilidad que haga implosionar el capitalismo), pero s\u00ed lo que en modo alguno puede suceder (que el capitalismo pueda impulsar ilimitadamente nuevos procesos de desarrollo de las fuerzas productivas). De hecho, el propio Trotsky habla de flujos y reflujos para describir el comportamiento de la acumulaci\u00f3n capitalista encuadrada hist\u00f3ricamente en su per\u00edodo imperialista. Como explica Gill (1979: 372- 373), la tendencia general del capitalismo en la \u00e9poca de su declive, la del bloqueo de las fuerzas productivas, que caracteriza el r\u00e9gimen \"a escala de una \u00e9poca entera\", no elimina con todo los rasgos espec\u00edficos de tal situaci\u00f3n, las variaciones coyunturales, las condiciones particulares de tal o cual sector o de tal pa\u00eds, en suma las condiciones reales en el interior de las cuales se desarrolla el combate de clase. Por el contrario, estos rasgos particulares, locales, temporales, estos flujos y reflujos, no cambian el sentido de la tendencia general, ni por consiguiente las perspectivas estrat\u00e9gicas que de ella se desprenden. Es el mismo fen\u00f3meno que tambi\u00e9n describ\u00eda Lenin: Ser\u00eda un error creer que esta tendencia a la descomposici\u00f3n descarta el r\u00e1pido crecimiento del capitalismo. No; ciertas ramas industriales, ciertos sectores de la burgues\u00eda, ciertos pa\u00edses manifiestan en la \u00e9poca del imperialismo, con mayor o menor intensidad, ya una ya otra de estas tendencias (...) . En cuanto a Estados Unidos, el desarrollo econ\u00f3mico ha sido durante estos \u00faltimos decenios m\u00e1s r\u00e1pido a\u00fan que en Alemania, y, precisamente gracias a esta circunstancia, los rasgos parasitarios del capitalismo norteamericano contempor\u00e1neo resaltan con particular relieve (...) De todo lo que llevamos dicho sobre la esencia econ\u00f3mica del imperialismo se desprende que hay que calificarlo de capitalismo de transici\u00f3n o, m\u00e1s propiamente, de capitalismo agonizante (Lenin, 1916: 496 -498). En efecto, es perfectamente compatible formular la existencia de l\u00edmites estrictos para el desarrollo de las fuerzas productivas del modo de producci\u00f3n capitalista y, a la vez, defender la posibilidad de los mencionados flujos y 13 IC (1921); \"Tesis para la propaganda entre las mujeres\", Quatre premiers congr\u00e9s mondiaux de l'Internationale Communiste, p\u00e1g. 143. 16 de 350reflujos que, por tanto, incluyen fases de crecimiento de la producci\u00f3n en la trayectoria real de la acumulaci\u00f3n capitalista. La clave radica en la ley del descenso tendencial de la tasa de ganancia ( que de facto es la conclusi\u00f3n de El capital ), que aporta la base para comprender dos claves decisivas: por una parte, que la presi\u00f3n creciente contra la rentabilidad supone finalmente l\u00edmites infranqueables para el desarrollo de las fuerzas productivas; y por otra parte que, simult\u00e1neamente, su car\u00e1cter tendencial es el marco en el que existen vaivenes e irregularidades. Es decir, el bloqueo al desarrollo de las fuerzas productivas y la existencia de fases de crecimiento y fases de crisis no s\u00f3lo son dos \"fen\u00f3menos \" compatibles, sino que resultan complementarios, porque el bloqueo mencionado, que establece el marco general de la acumulaci\u00f3n capitalista en el estadio imperialista, provoca una huida hacia delante que se expresa en vaivenes en el ritmo de acumulaci\u00f3n. Vaivenes que, desde luego, junto a las crisis (reflujos) se expresan tambi\u00e9n en episodios de crecimiento (flujos). Pero no de una forma necesariamente c\u00edclica. Si desde el punto de vista te\u00f3rico el planteamiento de Marx en El C apital niega toda posibilidad de que el proceso de acumulaci\u00f3n capitalista se reproduzca ampliadamente de una forma ilimitada, al estar constre\u00f1ido por el descenso tendencial de la tasa de ganancia (tasa que constituye su \u00fanico est\u00edmulo) , en t\u00e9rminos emp\u00edricos la perspectiva actual refrenda inequ\u00edvocamente tal imposibilidad. En efecto, tras m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os transcurridos desde 1971, por se\u00f1alar una fecha especialmente simb\u00f3lica (derogaci\u00f3n del patr\u00f3n d\u00f3lar - oro), no se ha materializado siquiera un atisbo real de despliegue de la acumulaci\u00f3n capitalista, que realmente tuviera visos reales de mantenimiento en el tiempo y extensi\u00f3n en el espacio. No es s\u00f3lo eso. La crisis actual, la devastaci\u00f3n econ\u00f3mica que provoca de forma directa y la propia respuesta del capital ante ella, espoleando de una manera exponencial la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas en todos los planos, muestran de una manera palpable la ausencia de fundamento para avalar la tesis de un posible redespliegue capitalista que relance el desarrollo de las fuerzas productivas. La experiencia reciente en los pa\u00edses de Europa occidental, regi\u00f3n mundial donde m\u00e1s lejos se hab\u00eda ido hist\u00f3ricamente en el desarrollo de las fuerzas productivas, es tajante 14: previamente al estallido de la crisis ya estaba en marcha un proceso destructivo, que supon\u00eda el desmantelamiento de sectores productivos completos y, sobre todo, una desvalorizaci\u00f3n creciente de la fuerza de trabajo. As\u00ed como el capital tiene una tendencia a aumentar desmesuradamente las fuerzas producti vas, limita, hace unilateral, etc., a la principal fuerza productiva, el hombre mismo; en suma tiene la tendencia a limitar las fuerzas productivas (Marx, 1857-58, I: 376). Esta destrucci\u00f3n del principal componente de las fuerzas productivas, la fuerza de trabajo, es una exigencia de la acumulaci\u00f3n capitalista llegada al punto actual de su trayectoria hist\u00f3rica. La constataci\u00f3n de este hecho es lo que justifica esta ponencia: l a desvalorizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo ha presidido la pol\u00edtica econ\u00f3mica durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas y media ( las pol\u00edticas de ajuste permanente fondomonetarista) , cuyo contenido esencial es 14 V\u00e9ase Arrizabalo (2014a : 625- 650). 17 de 350precisamente \u00e9ste: el abaratamiento de la mercanc\u00eda fuerza de trabajo. De la venta de esta mercanc\u00eda vive la inmensa mayor parte de la poblaci\u00f3n mundial (y cada vez m\u00e1s porque la tasa de proletarizaci\u00f3n o asalarizaci\u00f3n no deja de aumentar 15) y, por tanto, de su precio (vinculado directamente a su valor), dependen sus condiciones de vida. Su empobrecimiento relativo es una exigencia del proceso de acumulaci\u00f3n, que se expresa a trav\u00e9s del aumento de la tasa de plusval\u00eda, de la explotaci\u00f3n. Pero lo que est\u00e1 planteado ahora mismo no es ya ese empobrecimiento relativo, sino un empobrecimiento absoluto, expresi\u00f3n final de la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas a la que cada vez con m\u00e1s fuerza desembocan las pol\u00edticas y actuaciones del capital y sus instituciones. En efecto, en el plano de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, el ajuste que se impone sistem\u00e1ticamente desde los primeros ochenta, tratando de responder a la crisis de los setenta, es el marco en el que se desenvuelve una acumulaci\u00f3n capitalista que acaba desembocando en una nueva crisis y de un calado mucho mayor : la actual . Y ante la cual la \u00fanica respuesta por parte del capital es intensificar esa misma orientaci\u00f3n, que se trata de extender especialmente en aquellos pa\u00edses en los que hist\u00f3ricamente la clase trabajadora ha desplegado sus bastiones m\u00e1s potentes, en particular en Europa. Y las instituciones del capital desplegadas en esta regi\u00f3n, que es referente a escala mundial, ya no es s\u00f3lo que no puedan negarlo, sino que lo explicitan cada vez m\u00e1s abiertamente: [En Grecia], los salarios en el sector empresarial se han reducido en los \u00faltimos trimestres recientes, pero a un ritmo insuficiente para ayudar a recuperar competitividad, tambi\u00e9n debido a la continuaci\u00f3n de la moderaci\u00f3n salarial en los principales socios comerciales de Grecia (...) Sin embargo, se espera que las recientes medidas en el mercado de trabajo contribuyan a mayores reducciones en los costes laborales durante los dos pr\u00f3ximos a\u00f1os (...) [En Espa\u00f1a], la reciente reforma del mercado de trabajo permite a las empresas mayor flexibilidad para ajustar salario y empleo a su situaci\u00f3n econ\u00f3mica espec\u00edfica (...) Se espera que el aumento salarial sea moderado y que, en combinaci\u00f3n con la continuidad del fuerte crecimiento de la productividad del trabajo previsto, reduzca a\u00fan m\u00e1s los CLU [costes laborales unitarios]. Se espera que el diferencial de inflaci\u00f3n con la zona euro sea negativo, dando lugar a una cierta mejora en la competitividad de precios 16. Son nuevas pruebas de la necesidad acrecentada de una desvalorizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo que impugna las condiciones de vida de la clase obrera y constituye, asimismo, la expresi\u00f3n m\u00e1xima de la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas. Su extensi\u00f3n en el tiempo, mucho m\u00e1s all\u00e1 del corto y del medio plazo, abunda en invalidar las pretensiones de que el recorrido de la acumulaci\u00f3n capitalista en el largo plazo obedece a un comportamiento c\u00edclico. 3. Posibilidad te\u00f3rica y necesidad hist\u00f3rica de la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas La categor\u00eda te\u00f3rica fuerzas productivas ocupa el lugar central en el an\u00e1lisis del devenir hist\u00f3rico de las sociedades. Cuando se habla de \" desarrollo\" (o de \"desarrollo econ\u00f3mico \" o \"desarrollo econ\u00f3mico y social \"), asociado a un 15 Guerrero, Diego (1999); La explotaci\u00f3n: Trabajo y capital en Espa\u00f1a (1954- 2001), El Viejo Topo, Barcelona, 2006, p\u00e1gs. 62- 65. 16 Comisi\u00f3n Europea (2012); \"European Economic Forecast. Spring 2012\" , Commission Staff Working Document, Directorate- General for Economic and Financial Affairs, Bruselas, p\u00e1gs . 71 y 74. 18 de 350cambio estructural global que se traduce en una mejora sostenida de las condiciones de vida del conjunto de la poblaci\u00f3n, entonces se est\u00e1 hablando de desarrollo de las fuerzas productivas. Por eso el contenido de las fuerzas productivas no consiste simplemente en el potencial productivo de una sociedad, expresado en la productividad que se puede obtener de la fuerza de trabajo, de acuerdo a su cualificaci\u00f3n y a la disponibilidad de medios de producci\u00f3n con determinado grado de progreso t\u00e9cnico. V a mucho m\u00e1s all\u00e1, porque incluye su utilizaci\u00f3n efectiva en t\u00e9rminos precisamente de l as condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. Por eso, tal y como se ha explicado previamente, las fuerzas productivas no son reducibles a un concepto m\u00e1s o un indicador m\u00e1s, definible con \"criterios objetivos precisos \", que simplemente remita a la dimensi\u00f3n material de los medios de producci\u00f3n y la fuerza de trabajo. Esta concepci\u00f3n puramente \"tecnologista\" de las fuerzas productivas, como si simplemente fueran la suma de meros objetos o cosas cuantificables de una forma directa, es contraria al planteamiento marxista 17: El an\u00e1lisis marxista no puede ignorar que ninguna categor\u00eda econ\u00f3mica o social puede reducirse a sus aspectos cuantitativos; que sus aspectos cualitativos son por el contrario determinantes, porque es solamente en ellos donde aparece su car\u00e1cter contradictorio, la contradicci\u00f3n que funda esta categor\u00eda particular y la pone en movimiento. El an\u00e1lisis marxista no parte por tanto de los resultados de ning\u00fan an\u00e1lisis estad\u00edstico como lo que constituye la realidad emp\u00edrica de la sociedad, los \" datos de hecho \" (Boisgontier, 1971: 247). La realidad social s\u00f3lo es comprensible a la luz de un an\u00e1lisis dial\u00e9ctico, porque su contenido es contradictorio y cambiante, porque no hay relaciones lineales y un\u00edvocas entre los hechos que la componen: El [an\u00e1lisis marxista] procede de las relaciones sociales de producci\u00f3n para analizar la categor\u00eda social particular de la que se trata, de la contradicci\u00f3n fundamental del capitalismo para conducir a una de sus determinaciones espec\u00edficas por la abstracci\u00f3n; solamente reconstruy endo la totalidad concreta que quiere estudiar, ahora comprendida, esclarecida por el an\u00e1lisis dial\u00e9ctico, \u00e9l utilizar\u00e1 los datos cuantitativos de los estad\u00edsticos para ilustrar l os resultados a los que \u00e9l ya ha llegado. Porque, de nuevo, el m\u00e9todo estad\u00edstico no es neutro - procede de la transformaci\u00f3n de las relaciones sociales en cosas, en magnitudes medibles vaciadas de su car\u00e1cter contradictorio (Boisgontier, 1971: 247)18. Y esto, que es as\u00ed con car\u00e1cter general, para los distintos fen\u00f3menos sociales, lo es a\u00fan m\u00e1s claramente para las fuerzas productivas, por el mencionado lugar central que ocupan para la explicaci\u00f3n de la reproducci\u00f3n de las sociedades en el tiempo: Estas consideraciones generales se imponen particularmente cuando se trata de la categor\u00eda a la vez social, econ\u00f3mica e hist\u00f3rica de las fuerzas productivas, en la que se encuentran implicadas de forma esencial las relaciones m\u00e1s profundas entre el hombre y la naturaleza, y de los hombres entre ellos, en su actividad productiva ( Boisgo ntier, 1971: 247). 17 Boisgontier (1971: 245- 248). 18 Tanto Marx como Engels se desmarcaban de toda pretensi\u00f3n de conceptos o definiciones cerrados. Por ejemplo Marx en el libro II de El Capital (1885: 274): \" No se trata aqu\u00ed de definiciones bajo las cuales se subsumen las cosas. Se trata de funciones determinadas que se expresan en categor\u00edas determinadas \". Y Engels en el pr\u00f3logo al libro III de El Capital (Engels en Marx, 1894: 16): \"(...) observaciones [que] (...) se basan en el equ\u00edvoco de que Marx pretende definir cuando desarrolla, y de que, en general, deber\u00edan buscarse en Marx definiciones acabadas, v\u00e1lidas de una vez y para siempre. Se sobrentiende que cuando no se conciben las cosas y sus relaciones rec\u00edprocas como fijas, sino como variables, tambi\u00e9n sus reflejos en la mente - los conceptos - se hallan igualmente sometidos a modificaci\u00f3n y renovaci\u00f3n, que no se los enclaustra en definiciones r\u00edgidas, sino que se los desarrolla dentro de su proceso de formaci\u00f3n hist\u00f3rico o l\u00f3gico, respectivamente\". 19 de 350 Esta caracterizaci\u00f3n de las fuerzas productivas explica porque no pueden limitarse a un indicador meramente t\u00e9cnico: Las fuerzas productivas no se reducen, no se dejan reducir, aplanar en magnitudes medibles, conjunto de m\u00e1quinas, de materias primas o auxiliares y de fuerzas de trabajo simples o cualificadas. No constituyen un conjunto tecnol\u00f3gico (aunque presenten, como los valores de uso, un lado, un aspecto medible por los m\u00e9todos de la ciencia de la naturaleza o de la tecnolog\u00eda) (...) las fuerzas productivas incluyen (...) elementos medibles por la tecnolog\u00eda o las ciencias aplicadas (el rendimiento de un motor, la cantidad de energ\u00eda de la que dispone cada trabajador, etc.), pero no se aplanan en absoluto, no se dejan reducir a estos elementos cuantitativos, que proporcionan indicaciones en cuanto a su crecimiento, pero no pueden ser suficientes en ning\u00fan caso para apreciarlo (Boisgontier, 1971 : 253-254 y 256). Precisamente por esto se ha planteado que la cuesti\u00f3n de las fuerzas productivas, como cuesti\u00f3n social que es, no se puede abordar desligadamente de las relaciones de producci\u00f3n, ya que ambas est\u00e1n indisolublemente relacionadas: El m\u00e9todo marxista (...) considera las fuerzas productivas en la sociedad burguesa no como simples obj etos materiales medibles con la ayuda de t\u00e9cnicas estad\u00edsticas, sino como una categor\u00eda econ\u00f3mica y social, expresi\u00f3n de una relaci\u00f3n social que implica a clases opuestas, en la que se manifiesta la contradicci\u00f3n entre el car\u00e1cter cada vez m\u00e1s social de la producci\u00f3n y el car\u00e1cter privado de la propiedad de los medios de producci\u00f3n (Gill, 1979: 375). No ocurre as\u00ed con las \" concepciones tecnologistas \" de las fuerzas productivas. Con ellas sucede como con cualquier otra formulaci\u00f3n te\u00f3rica: no puede descontextualizarse del marco general pol\u00edtico en el que se encuadra. En mayor medida trat\u00e1ndose de las fuerzas productivas, al referirse \u00e9stas a una cuesti \u00f3n que est\u00e1 en el centro de todo debate acerca de las perspectivas del capitalismo. Y por tanto, en el centro de todo debate acerca de la viabilidad y el alcance de otras formas posibles de conducci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica m\u00e1s all\u00e1 del corto plazo, dado que las fuerzas productivas remiten en \u00faltima instancia no a las posibilidades materiales per se , sino a su materializaci\u00f3n efectiva en una mejora sostenida de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. Estas \" concepciones tecnologistas \" no son compatibles con el marco te\u00f3rico y pol\u00edtico del marxismo, en el que no puede incrustarse la idealista expectativa de que siempre hay posibilidades de nuevos desarrollos de las fuerzas productivas en el capitalismo. En efecto, el planteamiento marxista es inequ\u00edvoco respecto a los l\u00edmites hist\u00f3ricos de la acumulaci\u00f3n capitalista por su car\u00e1cter inevitablemente contradictorio... A partir de cierto momento el desenvolvimiento de las fuerzas productivas se vuelve un obst\u00e1culo para el capital; por tanto la relaci\u00f3n del capital se torna en una barrera para el desarrollo de las fuerzas productivas del trabajo. El capital, es decir el trabajo asalariado, llegado a este punto entra en la misma relaci\u00f3n con el desarrollo de la riqueza social y de las fuerzas productivas que el sistema corporativo, la servidumbre de la gleba y la esclavitud, y, en su calidad de traba, se le elimina necesariamente (...) En agudas contradicciones, crisis, convulsiones, se expresa la creciente inadecuaci\u00f3n del desarrollo productivo de la sociedad a s us relaciones de producci\u00f3n hasta hoy vigentes. La violenta aniquilaci\u00f3n del capital, no por circunstancias ajenas al mismo, sino como condici\u00f3n de su autoconservaci\u00f3n, es la forma m\u00e1s contundente en que se le da el consejo de que se vaya y deje lugar a u n estadio superior de producci\u00f3n social (Marx, 1857-58, II: 282) 20 de 350El car\u00e1cter limitado de la acumulaci\u00f3n capitalista se muestra con m\u00e1s claridad en las crisis : En las crisis estalla violentamente la contradicci\u00f3n entre la producci\u00f3n social y la apropiaci\u00f3n capitalista. Queda moment\u00e1neamente parada la circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas; el dinero se convierte de medio de circulaci\u00f3n en un obst\u00e1culo para ella; se vuelven del rev\u00e9s todas las leyes de la producci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas. La colisi\u00f3n econ\u00f3mica ha llegado a su punto culminante: el modo de producci\u00f3n se rebela contra el modo de cambio, las fuerzas productivas se levantan contra el modo de producci\u00f3n del que han nacido (Engels, 1877-1878: 243-244). Se trata por tanto de la contradicci\u00f3n consustancial al modo de producci\u00f3n capitalista que, causante \u00e9l mismo de sus propios problemas, se revela incapaz de canalizar las posibilidades incubadas por su actividad: Todo el mecanismo del modo capitalista de producci\u00f3n falla bajo la presi\u00f3n de las fuerzas productivas que \u00e9l mismo ha engendrado. Ya no puede convertir en capital toda esta masa de medios de producci\u00f3n; se quedan ociosos, raz\u00f3n por la cual se queda ocioso tambi\u00e9n el ej\u00e9rcito industrial de reserva. Existen de sobra medios de producci\u00f3n, medios de vida, obreros disponibles, todos los elementos de la producci\u00f3n y la riqueza en general. Pero \"la pl\u00e9tora se convierte en fuente de miseria y riqueza\" (Fourier), pues es precisamente la pl\u00e9tora la que impide que los medios de producci\u00f3n y de vida se conviertan en capital (ib\u00eddem : 244). El conflicto se plantea por tanto en el coraz\u00f3n mismo del capitalismo, al convertirse sus relaciones de producci\u00f3n en el obst\u00e1culo para el desarrollo de las fuerzas productivas , que ya s\u00f3lo ser\u00e1 posible mediante la superaci\u00f3n de dichas relaciones de producci\u00f3n: En efecto, los medios de producci\u00f3n, en la sociedad capitalista, no pueden entrar en acci\u00f3n a menos que previamente se hayan convertido en capital, en medio para explotar la fuerza humana de trabajo. La necesidad de que los medios de producci\u00f3n y de vida adquieran la cualidad de capital se interpone como un espectro entre ellos y los trabajadores. Es ella y solamente ella la que impide que se ensamblen la palanca material y la palanca personal de la producci\u00f3n, \u00fanicamente ella la que proh\u00edbe a los medios de producci\u00f3n funcionar y a los trabajadores trabajar y vivir (...) estas mismas fuerzas productivas apremian con fuerza cada vez mayor a que se suprima la contradicci\u00f3n, a que se les libere de su condici\u00f3n de capital, a que se reconozca efectivamente su car\u00e1c ter de fuerzas productivas sociales (ib\u00eddem : 244 ). En definitiva, las fuerzas productivas escapan del control de la clase dominante, provocando que la sociedad en su conjunto se encamine hacia una suerte de hui da hacia delante: Una clase que posee el monopolio de todos los instrumentos de producci\u00f3n y medios de vida, pero demostrando en cada per\u00edodo de crisis y en cada desastre consiguiente que es incapaz de seguir dominando las fuerzas de producci\u00f3n que han escapado ya a su poder; una clase bajo cuya direcci\u00f3n la sociedad marcha hacia la ruina como una locomotora cuya v\u00e1lvula de seguridad bloqueada es el maquinista demasiado d\u00e9bil para abrirla. Dicho en otras palabras: proviene del hecho de que tanto las fuerzas productivas engendradas por el moderno sistema capitalista de producci\u00f3n como el sistema de distribuci\u00f3n creado por \u00e9l se hallan en flagrante contradicci\u00f3n con el mismo sistema de producci\u00f3n hasta tal punto que es indispensable transformar el modo de producci\u00f3n y de distribuci\u00f3n para que se eliminen todas las diferencias de clases, si no queremos que se estrelle toda la moderna sociedad (ib\u00eddem : 138) . Sobre la categor\u00eda te\u00f3rica de las fuerzas productivas se ha sembrado una gran confusi\u00f3n. Interesadamente, porque es la piedra angular sobre la que se pueden analizar seriamente las perspectivas del capitalismo y, por tanto, las implicaciones pol\u00edticas son directas y cabe decir que implacables. Conviene recalcar por ello que el crecimiento econ\u00f3mico, tal como se define convenci onalmente, es decir, en t\u00e9rminos de aumento de la producci\u00f3n, no es 21 de 350sin\u00f3nimo de desarrollo de las fuerzas productivas. Tampoco lo es, como se ha explicado ya, el aumento de la productividad: El m\u00e9todo marxista, contrariamente al m\u00e9todo cuantitativista o positivista (...) considera las fuerzas productivas en la sociedad burguesa no como simples objetos materiales medibles con la ayuda de t\u00e9cnicas estad\u00edsticas, sino como una categor\u00eda econ\u00f3mica y social, expresi\u00f3n de una relaci\u00f3n social que implica a clases opuestas, en la que se manifiesta la contradicci\u00f3n entre el car\u00e1cter cada vez m\u00e1s social de la producci\u00f3n y el car\u00e1cter privado de la propiedad de los medios de producci\u00f3n (Gill, 1979: 375). Precisamente porque no se puede obviar este car\u00e1cter social y contradictorio de la cuesti\u00f3n de las fuerzas productivas, es necesario un an\u00e1lisis \" cualitativo \" que permita efectivamente evaluar el contenido de cualquier proceso de crecimiento econ\u00f3mico, m\u00e1s all\u00e1 de la constataci\u00f3n de su dimensi\u00f3n meramente cuantitativa en t\u00e9rminos de aumento del valor de la producci\u00f3n. Si no, haciendo abstracci\u00f3n de las relaciones entre el hombre y la naturaleza y de las relaciones de los hombres entre ellos, el m\u00e9todo cuantitativista que mide de una manera aparentemente cient\u00edfica las fuerzas productivas en funci\u00f3n de \" criterios objetivos precisos \", conduce a poner en pie de igualdad gastos de naturaleza completamente diferente, como los gastos de armamento y los gastos sociales, es decir gastos cuya orientaci\u00f3n, direcci\u00f3n, se oponen desde el punto de vista de la aportaci\u00f3n que proporcionan al progreso de la humanidad o por el contrario a su regresi\u00f3n (Gill, 1979: 377- 378). En realidad, no es s\u00f3lo que no haya ninguna garant\u00eda de que el aumento de las posibilidades materiales de la sociedad (gracias a los avances cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, basados a su vez en la mejor cualificaci\u00f3n de la mano de obra), redunden en una mejora de las condiciones de vida del conjunto de la poblaci\u00f3n (en concreto de su fracci\u00f3n muy ampliamente mayoritaria que vive de su trabajo, la clase trabajadora), sino que m\u00e1s bien es al rev\u00e9s: las exigencias del proceso de acumulaci\u00f3n lo impiden cada vez m\u00e1s, provocando que las posibilidades gen\u00e9ricas de desarrollo de fuerzas productivas se transmuten, de facto y de una forma cada vez m\u00e1s aguda, en fuerzas destructivas. Ya a mediados del siglo XIX, concretamente en 1845- 46, Marx y Engels hablaban de \"fuerzas de destrucci\u00f3n\" por oposici\u00f3n a \" fuerzas productivas \": En el desarrollo de las fuerzas productivas, se llega a una fase en la que surgen fuerzas productivas y medios de intercambio que, bajo las relaciones existentes, s\u00f3lo pueden ser fuente de males, que no son ya tales fuerzas de producci\u00f3n, sino m\u00e1s bien fuerzas de destrucci\u00f3n (...) y, lo que se halla \u00edntimamente relacionado con ello, surge una clase condenada a soportar todos los inconvenientes de la sociedad sin gozar de sus ventajas, que se ve expulsada de la sociedad y obligada a colocarse en la m\u00e1s resuelta contraposici\u00f3n a todas las dem\u00e1s clases; una clase que forma la mayor\u00eda de todos los miembros de la sociedad (...) 19. La desvirtuaci\u00f3n de la categor\u00eda te\u00f3rica de fuerzas productivas hunde sus ra\u00edces en la no consideraci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre valores de cambio y valores de uso, que es una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica. Resulta indudable que, desde el punto de vista de la acumulaci\u00f3n del capital, lo que importa son los valores de cambio. Por eso, el terreno de an\u00e1lisis de la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica, de la sociedad regida por las leyes de la acumulaci\u00f3n capitalista, es el de los valores de cambio. Pero la cuesti\u00f3n de las fuerzas productivas no puede constre\u00f1irse al terreno de la sociedad hist\u00f3ricamente acotada que es la 19 Marx, Karl y Engels, Friedrich (1845- 46); La ideolog\u00eda alemana, Ediciones Pueblos Unidos y C artago, Buenos Aires, 1985, p\u00e1g. 81. 22 de 350capitalista, sino que remite a un nivel m\u00e1s amplio: el de la historia de las sociedades, el de la trayectoria de la sociedad humana y, por tanto, ha de considerarse el plano de los valores de uso. Porque los valores de uso siempre est\u00e1n \"debajo\" de los valores de cambio (\" el trigo no alimenta por ser capital, sino porque es t rigo20). Un ejemplo de este imperativo de considerar el trasfondo de los valores de uso se halla en los esquemas de reproducci\u00f3n del libro II de El C apital . El fundamento de dichos esquemas radica en la necesidad de que la producci\u00f3n final de un per\u00edodo, de determinada magnitud en valor, contenga en cierta proporci\u00f3n los valores de uso que permitan efectivamente llevar a cabo la reproducci\u00f3n de los elementos consumidos y su eventual ampliaci\u00f3n. O dicho m\u00e1s gr\u00e1ficamente, para reproducir la fuerza de trabajo hacen falta las mercanc\u00edas tras las que subyacen los valores de uso que son bienes de consumo (alimentos, ropa, vivienda). Para renovar los medios de producci\u00f3n, se requieren las mercanc\u00edas cuyos valores de uso que \"est\u00e1n detr\u00e1s \" son los bienes de producci\u00f3n (maquinaria, herramientas). Por tanto, la acumulaci\u00f3n no es solamente una cuesti\u00f3n de sustituci\u00f3n y aumento del valor . Es igualmente una cuesti\u00f3n de sustituci\u00f3n y aumento de la base material de este valor, es decir del valor de uso (...) El rechazo a tener en cuenta el valor de uso y las relaciones sociales al evaluar las fuerzas productivas, rompiendo la unidad dial\u00e9ctica de la mercanc\u00eda (valor de uso - valor de cambio) y del modo de producci\u00f3n (fuerzas productivas - relaciones sociales), conduce a una reducci\u00f3n de la econom\u00eda al rango de la econometr\u00eda y de la estad\u00edstica (Gill, 1979: 381- 382). Otro ejemplo de la siempre necesaria presencia subyacente de los valores de uso tras los valores, es la forma como Marx (1867, III: 760) explica la composici\u00f3n org\u00e1nica del capital: (...) todo capital se divide en medios de producci\u00f3n y fuerza viva de trabajo, composici\u00f3n que se determina por la proporci\u00f3n existente entre la masa de los medios de producci\u00f3n empleados, por una parte, y la cantidad de trabajo requerida para su empleo, por el otro. Denomino a la primera, composici\u00f3n de valor ; a la segunda, composici\u00f3n t\u00e9cnica del capital . Entre ambas existe una estrecha correlaci\u00f3n. Para expresarla, denomino a la composici\u00f3n de valor del capital, en tanto se determina por la composici\u00f3n t\u00e9cnica del mismo y refleja las variaciones de \u00e9sta, composici\u00f3n org\u00e1nica del capital. Dejar de lado el trasfondo de los valores de uso supone renunciar al significado de la dualidad valor -de-cambio/valor -de-uso, como base de toda la formulaci\u00f3n te\u00f3rica que permite la comprensi\u00f3n de la acumulaci\u00f3n capitalista: El m\u00e9todo de Marx, para quien el \"punto decisivo\" de la econom\u00eda pol\u00edtica es el desdoblamiento del trabajo humano en trabajo abstracto, productor de valores de cambio, y trabajo concreto, productor de valores de uso (...) El valor de uso -como las fuerzas productivas - presenta tales efectos medibles. El error objetivista, o incluso positivista, \" tecnologista\", de Weber y Mandel es ver solamente en las fuerzas productivas (y tambi\u00e9n, por tanto, en el valor de uso, a este respecto comparable) este lado, olvidar completamente que son relaciones sociales, entre hombres, porque son los \u00f3rganos artificiales de los que se dota la humanidad en y por su relaci\u00f3n fundamental con la naturaleza, el trabajo, la actividad productiva destinada a satisfacer sus necesidades y que esta actividad colectiva implica una relaci\u00f3n social, una relaci\u00f3n entre los hombres en una sociedad dada, en la que se inserta necesariamente, como una relaci\u00f3n social espec\u00edfica, en la forma de sociedad en la que se manifiesta (Boisgontier, 1971: 250). De manera que aislar ambas dimensiones, desconectarlas, lleva inevitablemente a hacer del an\u00e1lisis econ\u00f3mico una caricatura: 20 Marx (1905- 1910: 235). 23 de 350 romper esta unidad suprimiendo uno de sus t\u00e9rminos, es, si s\u00f3lo se conserva el valor de cambio, degradar la econom\u00eda a econometr\u00eda, que cree traducir en estad\u00edsticas toda la realidad social, y en consecuencia degradar el valor de cambio, relaci\u00f3n social, a una simple medida t\u00e9cnica de productividad; es, si s\u00f3lo se conserv a el valor de uso, reducir la econom\u00eda a la tecnolog\u00eda, a las ciencias aplicadas, y el valor de uso mismo, relaci\u00f3n social, a un conjunto de propiedades emp\u00edricamente constatables y medibles (ib\u00eddem : 250 ). Porque en ambos planos se expresa la relaci\u00f3n soc ial y las contradicciones que supone en el capitalismo. Tanto en el plano de los valores de uso... Oponiendo la satisfacci\u00f3n de las necesidades de la sociedad humana a la indiferencia del capital sobre la naturaleza particular de la mercanc\u00eda producida por \u00e9l y a sus efectos \u00fatiles o perjudiciales, siempre que se venda, de donde viene su indiferencia respecto a la producci\u00f3n de medios de destrucci\u00f3n, al deterioro del medio natural, al agotamiento an\u00e1rquico de los recursos de materias primas, etc. (...) (ib\u00eddem : 250 ). ...como en el plano de los valores de cambio: como vemos, la tendencia del capital a incorporar siempre m\u00e1s valor, por tanto a apropiarse de una masa siempre mayor de plustrabajo gratuito, tiende a negarse a ella misma (ib\u00eddem : 250 ). Marx critica a Ricardo en las Teor\u00edas sobre la plusval\u00eda , recalcando la importancia econ\u00f3mica de los valores de uso: cuando se considera la plusval\u00eda en cuanto tal, es indiferente la forma natural de producto, y, por tanto, del plusproducto. En cambio, es importante al considerar el proceso real de reproducci\u00f3n, en parte para poder comprender las formas que adopta y, en parte, la influencia que la producci\u00f3n de art\u00edculos de lujo, etc. ejerce sobre la reproducci\u00f3n. Un ejemplo m\u00e1s de c\u00f3mo el valor de uso en cuanto tal cobra importancia econ\u00f3mica (Marx, 1905-1910: 224). En definitiva, conviene recalcar lo ya explicado en el primer apartado en cuanto a que la cuesti\u00f3n de las fuerzas productivas no es desligable de la cuesti\u00f3n de las relaciones de producci\u00f3n, contra todo esquematismo artificial como la formulaci\u00f3n de Stalin de una supuesta \" correspondencia necesaria de las relaciones sociales y las fuerzas productivas \" ya que: Transformadas as\u00ed en cosas opuestas, en una relaci\u00f3n congelada de \"correspondencia necesaria\", las fuerzas productivas ser\u00e1n estudiadas por las ciencias aplicadas, las relaciones sociales por las \"ciencias \" humanas. Relaciones sociales y fuerzas productivas se convierten as\u00ed en \"estructuras \" irreducibles una a otra en el estructuralista Godelier, disc\u00edpulo de Althusser (Boisgontier, 1971: 252). La referencia a las relaciones capitalistas de producci\u00f3n constituye una \"llamada al orden\" de la realidad, por cuanto no se pueden considerar las fuerzas productivas desconectadamente de ellas, es decir, ahist\u00f3ricamente. La plasmaci\u00f3n hist\u00f3rica de las exigencias de estas relaciones de producci\u00f3n, las capitalistas, es que se configuran de facto como una suerte de cors\u00e9 que impide las hipot\u00e9ticas posibilidades de desarrollo de las fuerzas productivas. En efecto, estas posibilidades hipot\u00e9ticas chocan cada vez m\u00e1s frontalmente con la realidad de la \"rentabilidad a cualquier precio\" exigida por la acumulaci\u00f3n capitalista. Hasta el punto de que precisamente ese precio comienza a ser, cada vez en mayor medida, la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas, consagrando as\u00ed un acelerado aumento de la distancia existente entre posibilidades y realidad: 24 de 350Las fuerzas productivas est\u00e1n atenazadas en el antagonismo entre su naturaleza de instrumento del trabajo concreto al servicio de las necesidades de la humanidad y su forma de capital productivo sediento de plusval\u00eda. Ellas tienden a amputarse su propio excedente, inutilizable para su valorizaci\u00f3n en tanto que capital productivo. Est\u00e1n contaminadas por el parasitismo y la putrefacci\u00f3n del modo de producci\u00f3n en el marco del cual funcionan: tienden a negarse a ellas mismas, a transformarse en fuerzas destructivas; \"\u00f3rganos de ejecuci\u00f3n de la voluntad del hombre en la naturaleza\", \"\u00f3rganos del cerebro humano creados por la mano del hombre\", se dirigen contra su creador y le amenazan de extinci\u00f3n. Desde el \u00e1ngulo particular bajo el que est\u00e1n incluidas en la tecnolog\u00eda y son medibles, ya no se miden solamente en megavatios, sino en megatones, y finalmente en megamuertos ( Boisgontier, 1971: 257). Es decir, se trata de que en el marco de las tensiones entre las fuerzas productivas y las relaciones capitalistas de producci\u00f3n, el agotamiento hist\u00f3rico del car\u00e1cter progresivo del r\u00e9gimen basado en \u00e9stas, implica consecu encias negativas directas sobre aquellas, tal y como ya hab\u00edan planteado Marx y Engels... [La gran industria cuyo] desarrollo engendr\u00f3 una masa de fuerzas productivas que encontraban en la propiedad privada una traba entorpecedora, como los gremios lo hab\u00edan sido para la manufactura y la peque\u00f1a explotaci\u00f3n agr\u00edcola para los avances del artesanado. Estas fuerzas productivas, bajo el r\u00e9gimen de la propiedad privada, s\u00f3lo experimentan un desarrollo unilateral, se convierten para la mayor\u00eda en fuerzas destructivas y gran cantidad de ellas ni siquiera pueden llegar a aplicarse, con la propiedad privada (Marx y Engels, 1845-46: 69). ...y como hoy se aprecia de forma cada vez m\u00e1s aguda. En efecto, la expresi\u00f3n de este agotamiento hist\u00f3rico se muestra a lo largo de t odo el siglo XX, con las crisis, las guerras, etc. y, tambi\u00e9n con la entronizaci\u00f3n de sectores como el armamentista cuya producci\u00f3n no puede ser considerada como valores de uso que expresan trabajo \u00fatil y, por tanto, no puede ser considerada como un \" indicador\" de desarrollo de las fuerzas productivas: Para Marx, en todo caso, est\u00e1 claro que la producci\u00f3n de formidables medios de destrucci\u00f3n no habr\u00eda podido ser considerada como una manifestaci\u00f3n entre otras del trabajo \u00fatil, \"condici\u00f3n indispensable de la existencia del hombre\" (Boisgontier, 1971 : 255). 4. La secuencia destructiva crisisajustecrisis, constataci\u00f3n de la inevitable hu\u00edda hacia delante del capitalismo Enlazando directamente con el cierre del apartado anterior, en el per\u00edodo reciente que hemos sintetizado en la secuencia crisisajustecrisis , no solo no hay desarrollo de las fuerzas productivas sino que cada vez m\u00e1s se destruye el valor de su prin cipal componente, la fuerza de trabajo, as\u00ed como el medio sobre el que \u00e9sta act\u00faa, los recursos naturales: El capitalismo, empujado por el motivo de la ganancia, deteriora en lugar de mejorar las condiciones de vida y trabajo de las masas, ataca conquistas sociales y derechos democr\u00e1ticos, impulsa cada vez m\u00e1s la congesti\u00f3n de las ciudades, la destrucci\u00f3n del medio ambiente y el entorno natural por la contaminaci\u00f3n, amenaza de destrucci\u00f3n permanente determinados ciclos ecol\u00f3gicos (Gill, 1979: 386-387). La clave radica precisamente en que en torno a la fuerza de trabajo, que es el fundamento principal de las fuerzas productivas, no hay dudas: se desvaloriza de forma sistem\u00e1tica a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n del salario directo pero tambi\u00e9n del indirecto (ense\u00f1anza, sanidad, etc.) y diferido (pensiones), as\u00ed como de su desocupaci\u00f3n (no s\u00f3lo por desempleo, tambi\u00e9n por trabajos a tiempo parcial, precarios, etc.). A este respecto es muy significativa la situaci\u00f3n en Estados 25 de 350Unidos, que muestra con claridad que las apelaciones a las posibilidades de la tecnolog\u00eda y toda la ret\u00f3rica correspondiente, no tienen asidero alguno en la realidad. En efecto, la destrucci\u00f3n directa de empleo se dispara, incluso antes de la gran crisis que estalla en 2007- 2008: Desde enero de 2001 hasta enero de 2006 (...) la industria estadounidense perdi\u00f3 2,9 millones de trabajos, casi un 17% de la fuerza de trabajo industrial (...) Equipos de comunicaciones perdi\u00f3 el 43% de la fuerza de trabajo. Semiconductores y componentes electr\u00f3nicos perdi\u00f3 el 37% (...) en ordenadores y productos electr\u00f3nicos, declin\u00f3 el 30%. Equipos el\u00e9ctricos y electrodom\u00e9sticos perdi\u00f3 el 25% de sus empleados (...) en veh\u00edculos a motor y piezas declin\u00f3 el 12%. Muebles y productos relacionados perdi\u00f3 el 17% de sus empleos. Las f\u00e1bricas de ropa perdieron casi la mitad (...) El empleo en textil declin\u00f3 un 43%. Papel y productos de papeler\u00eda perdi\u00f3 una quinta parte (...) pl\u00e1sticos y productos de caucho declin\u00f3 un 15%. Incluso las f\u00e1bricas de bebida y tabaco experimentaron una contracci\u00f3n del 7% de los empleos 21. Por tanto, no se trata de la crisis sino de algo mucho m\u00e1s profundo: la imposibilidad siquiera de mantener el grado de desarrollo alcanzado por las fuerzas productivas en el marco de las exigencias de la acumulaci\u00f3n del capital, que conducen inexorablemente a una aut\u00e9ntica \"hu\u00edda hacia delante\". De modo que incluso los episodios de relativa recuperaci\u00f3n muestran la tendencia de fondo a la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas. Es el caso, por ejemplo, de la \"creaci\u00f3n de empleo\" en EE.UU desde 2010 que esconde la propia disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa: Estados Unidos est\u00e1 creando empleo desde hace 34 meses (...) Pero algunos datos tienen truco (...) el paro est\u00e1 a\u00fan en el 7,4% y gran parte de la ca\u00edda experimentada en la tasa de desempleo se atribuye a que se contrajo el mercado. Hay 2,2 millones de empleados menos que en 2007 y 13 millones m\u00e1s de personas en edad de trabajar22. Pero no es s\u00f3lo eso, sino tambi\u00e9n otros aspectos como el trabajo a tiempo parcial no deseado: Hay m\u00e1s cifras enga\u00f1osas. Si la tasa de actividad, actualmente en el 63,4%, estuviera al nivel previo a la crisis, el paro rondar\u00eda el 10%. Si lo que se tiene en cuenta al calcular el desempleo son los 8,2 millones de empleados forzados trabajar a tiempo parcial \u2014donde la hora se paga a unos 15,75 d\u00f3lares de media (11,8 euros) \u2014 y los 2,4 millones apartados del mercado, el subempleo llega al 14%. Por no hablar de los 4,2 millones de parados de larga duraci\u00f3n. Hay 5,2 millones de empleos menos a tiempo completo que en 2007, cuando empez\u00f3 la crisis financiera. Esencialmente, la mitad del empleo creado desde mediados de 2009 es trabajo a tiempo parcial. Lo peor, seg\u00fan los analistas, es que hay 22 millones de trabajadores que quieren un empleo a tiempo pleno y no lo encuentran (ib\u00eddem). Y presidiendo todo, la desvalorizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Literalmente: una reducci\u00f3n de su valor. A esto se le a\u00f1ade el hecho de que las nuevas ocupaciones est\u00e1n por lo general peor remuneradas que antes de la crisis (...) son las ocupaciones peor pagadas las que est\u00e1n detr\u00e1s el reciente incremento del empleo (...) Esas categor\u00edas en julio representaron el 52% de los nuevos contratos. Las protestas por los bajos salarios coinciden con el debate para elevar la paga m\u00ednima por hora trabajada en EE UU y que esta se vincule a la evoluci\u00f3n del coste de la vida. El presidente Barack Obama propuso a comienzos de a\u00f1o, en el discurso sobre el Estado de la Uni\u00f3n, que subiera a, al menos, 9 d\u00f3lares (6,75 euros), como una soluci\u00f3n para intentar frenar la creciente desigualdad y ayudar a crear una clase media m\u00e1s amplia. Ahora esa paga 21 Roberts, Paul Craig (2006); \"Nuking the Economy\", Baltimore Chronicle, 13 de febrero. Roberts fue Subsecretario del Tesoro durante la presidencia de Reagan y editorialista del Wall Street Journal. De hecho, en este art\u00edculo utiliza estos datos para cargar contra la inmigraci\u00f3n tort\u00edceramente. Pero tanto estos datos per se , como que los presente alguien como \u00e9l, muestran la imposibilidad de ocultar el grave deterioro econ\u00f3mico estadounidense, concretado entre otros \u00e1mbitos, en la destrucci\u00f3n de empleo industrial desde mucho antes del estallido de la crisis. 22 Pozzi, Sandro (2013); \"EE.UU. se recupera a tiempo parcial \", El Pa\u00eds , 17 de agosto. 26 de 350m\u00ednima se sit\u00faa en 7,25 d\u00f3lares (5,40). Con ese sueldo el ingreso anual ronda los 14.500 d\u00f3lares, muy por debajo a la renta media. \"Eso podr\u00eda marcar la diferencia entre ir al supermercado o a un banco de alimentos\", seg\u00fan Obama (ib\u00eddem). Todo lo cual se expresa socialmente en una polarizaci\u00f3n cada vez mayor, resultado del desmantelamiento de los elementos de protecci\u00f3n: El mercado laboral ha estado creando mucha m\u00e1s desigualdad en la \u00faltimos treinta a\u00f1os, capturando los que m\u00e1s ganan una gran parte del aumento de la productividad macroecon\u00f3mica. Varios factores pueden ayudar a explicar este aumento de la desigualdad, no s\u00f3lo los cambios tecnol\u00f3gicos subyacentes sino tambi\u00e9n la retirada de las instituciones desarrolladas durante el New Deal y la Segunda Guerra Mundial - tales como las pol\u00edticas fiscales progresivas, los sindicatos poderosos, la prestaci\u00f3n social de la salud y las prestaciones de jubilaci\u00f3n, y el cambio de las normas sociales relacionadas con la desigualdad de retribuciones23. Sin embargo, en el terreno de la propaganda se pretende presentar esta destrucci\u00f3n como una sola cara de la moneda, compensada con la otra cara, la de la \"nueva econom\u00eda\" basada en el conocimiento, las nuevas tecnolog\u00edas, etc. Pero, como en el caso de las mal llamadas \"reconversiones industriales\" en el caso espa\u00f1ol, en las que no hab\u00eda otra cara al desmantelamiento industrial, tampoco aqu\u00ed hay mecanismo compensatorio: Los trabajos basados en el conocimiento que se supon\u00eda que en la \"nueva econom\u00eda\" globalizada ocupar\u00edan el lugar de los trabajos perdidos en el sector manufacturero, nunca aparecieron. El sector de la informaci\u00f3n perdi\u00f3 el 17% de sus trabajos, con la fuerza de trabajo de las telecomunicaciones declinando el 25%. Incluso los trabajos perdidos en el comercio mayorista y minorista. A pesar de las nuevas obligaciones contables impuestas por [la Ley] Sarbanes -Oxley, el empleo en contabilidad cay\u00f3 un 4%. El dise\u00f1o de sistemas computacionales y actividades relacionadas perdi\u00f3 el 9% de sus empleos. Hoy hay 209.000 m enos empleos de gesti\u00f3n y supervisi\u00f3n que hace 5 a\u00f1os (ib\u00eddem). A pesar de estas constataciones, que vienen de muy lejos, en la segunda mitad del siglo XX se desplegaron nuevas formulaciones que, pese a reclamarse formalmente del marxismo, revisaban planteamientos centrales del materialismo hist\u00f3rico en que \u00e9ste se basa, de acuerdo a lo que acaba de ser explicado acerca del car\u00e1cter social de las fuerzas productivas. Es el caso del \"capitalismo monopolista de Estado\" de Paul Boccara y el Partido Comunista Franc\u00e9s, as\u00ed como del \"neocapitalismo\" o el \" capitalismo tard\u00edo\" de Ernest Mandel. En ambos casos, la premisa se sit\u00faa en un supuesto nuevo desarrollo de las fuerzas productivas, asociado esencialmente a una \" revoluci\u00f3n cient\u00edfico- t\u00e9cnica\" en Boccara y a una \" tercera revoluci\u00f3n industrial \" en Mandel. Estas \"revoluciones \" ser\u00edan la base de la nueva fase del capitalismo que da n ombre a sus teorizaciones. En el planteamiento de Mandel, esta nueva fase se encuadra en su teor\u00eda de las ondas largas, de la que ya ha sido argumentada su incompatibilidad con el marxismo 24. Las conclusiones de todo lo abordado son tajantes: la m\u00e1s clara expresi\u00f3n de las contradicciones del capitalismo en la actualidad , la constituye el hecho de que, pese al aumento de la tasa de plusval\u00eda durante los lustros previos a 2007, la masa de plusval\u00eda obtenida es insuficiente para nutrir una tasa de ganancia que estimule la acumulaci\u00f3n. La explicaci\u00f3n te\u00f3rica es la ley del capitalismo 23 Saez , Emmanuel (2013); \"Striking it Richer: The Evolution of Top Incomes in the United States (Updated with 2012 preliminary estimates)\", UC Berkeley, 3 de septiembre (disponible en http://el sa.berkeley.edu/~saez/saez - UStopincomes -2012.pdf ). 24 V\u00e9ase el apartado Las tesis revisionistas contempor\u00e1neas \" en Gill (1979: 391- 405). 27 de 350consistente en el descenso tendencial de dicha tasa (es decir, de la rentabilidad, que es la \u00fanica posible fuerza motriz para la acumulaci\u00f3n en este r\u00e9gimen social): Es \u00e9sta, en todo respecto, la ley m\u00e1s importante de la moderna econom\u00eda pol\u00edtica y la esencial para comprender las relaciones m\u00e1s dificultosas. Es, desde el punto de vista hist\u00f3rico, la ley m\u00e1s importante (Marx, 1857-58, II: 281). En t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, desde hace cien a\u00f1os el desarrollo capitalista provoca una nueva configuraci\u00f3n del capital (el capital financiero oligop\u00f3lico) que se despliega en un nuevo terreno de juego (la econom\u00eda mundial), cuyo resultado es una tensi\u00f3n cada vez mayor sobre las fuerzas productivas. Es el imperialismo, en el marco del cual las crisis tienen un estatus distinto, m\u00e1s grave, que identificamos con la expresi\u00f3n de \" huida hacia delante\" de cara a se\u00f1alar las necesidades crecientes de destrucci\u00f3n para la prosecuci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n capitalista (destrucci\u00f3n que, desde luego, incluye las guerras o la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos naturales, pero que se concentra especialmente en la desvalorizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo). El recorrido de la econom\u00eda mundial desde 1970 se sintetiza en la secuencia crisisajustecrisis. Esta secuencia liga la crisis de los setenta (expresi\u00f3n del agotamiento del per\u00edodo excepcional de la posguerra iniciado en 1945), con la mundializaci\u00f3n de la pol\u00edtica de ajuste fondomonetarista (como respuesta del capital ante dicha crisis, centrada en el abaratamiento de la fuerza de trabajo). Esta pol\u00edtica de ajuste se conecta a su vez con la crisis actual, porque aplic\u00e1ndose con la intenci\u00f3n de lograr una suficiente rentabilidad a cualquier precio, de hecho acaba contribuye ndo a restringirla y, por tanto a que estalle una nueva crisis y de tanta profundidad como la actual . Esta crisis que, como todas, se presenta en primera instancia como un fen\u00f3meno de mercado ( en este caso con la forma de burbujas inmobiliarias, financieras, etc.), tiene unas ra\u00edces hondas que revelan su car\u00e1cter hist\u00f3rico vinculado a las dificultades crecientes de valorizaci\u00f3n del capital. Ante ella, ante la grave crisis actual, las pol\u00edticas que se tratan de imponer desde las instituciones del capital pueden ser f\u00e1cilmente resumidas bajo la f\u00f3rmula coloquial de \" m\u00e1s de lo mismo\". En efecto, s u contenido esencial es un mayor cuestionamiento del medio de vida de la inmensa mayor parte de la poblaci\u00f3n mundial, es decir, la clase trabajadora: son los ataques al valor de su fuerza de trabajo. Sus resultados se presentan con formas verdaderamente brutales de destrucci\u00f3n de fuerzas productivas, como indican los ya citados episodios de malnutrici\u00f3n infantil incluso en econom\u00edas de entre las m\u00e1s avanzadas del mundo como las europeas. Y a la vez son pol\u00edticas que, por lo antedicho, no podr\u00e1n resolver los problemas, de modo que tambi\u00e9n pueden calificarse de \"pol\u00edticas de tierra quemada\". Un \u00e1mbito particular en el que se plasma esta destrucci\u00f3n es la impugnaci\u00f3n frontal de la soberan\u00eda nacional, \u00fanico marco en el que toman cuerpo los derechos y garant\u00edas democr\u00e1ticos. Los ataques a la soberan\u00eda se llevan a cabo a trav\u00e9s de distintas v\u00edas, especialmente la guerra, pero tambi\u00e9n la institucionalizaci\u00f3n de organismos intergubernamentales carentes de toda legitimidad democr\u00e1tica. 28 de 350 Respecto a las guerras que emprende el imperialismo, particularmente el estadounidense, hasta tal punto buscan la destrucci\u00f3n de las naciones , as\u00ed como el negocio que las propias guerras en s\u00ed mismas constituyen, que su objetivo militar llega a ser la propia continuidad en el tiempo de la guerra. Es decir, no se trata ya de imponer un determinado r\u00e9gimen sino de la pura liquidaci\u00f3n de las naciones, mientras se obtiene ganancia de la situaci\u00f3n b\u00e9lica: [En la guerra de Siria] el mantenimiento de una situaci\u00f3n de punto muerto deber\u00eda ser el objetivo de los Estados Unidos. Y el \u00fanico m\u00e9todo posible para lograr esto es armar a los rebelde s cuando parezca que las fuerzas de Assad se encuentran en ascenso y parar el aprovisionamiento de los rebeldes si realmente parece que est\u00e1n ganando25. El otro medio mencionado para el cuestionamiento incluso de los procedimientos democr\u00e1ticos m\u00e1s elementales, que se requ iere para la imposici\u00f3 n de las pol\u00edticas destructivas 26, es la construcci\u00f3n de entramados institucionales supraestatales no democr\u00e1ticos27. El establecimiento de la Uni\u00f3n Europea, con su punta de lanza del euro y el BCE, es el mejor ejemplo, por c\u00f3mo conducen a la negaci\u00f3n del marco en el que se institucionalizan hist\u00f3ricamente los derechos democr\u00e1ticos y obreros, por los que precisamente Europa se ha convertido hist\u00f3ricamente en un referente a escala mundial 28. Vale la pena consignar dos ejemplos concretos: titulares period\u00edsticos como \" el partido que gane las elecciones anticipadas deber\u00e1 aplicar un plan de ajuste muy duro\" , referido a las legislativas del 5 de junio de 2011 en Portugal, y declaraciones como las del entonces miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo del Banco Central Europeo, Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez P\u00e1ramo: \" se acab\u00f3 eso de que la pol\u00edtica laboral es asunto de cada pa\u00eds \"29. Incluso juristas que defienden el orden constitucional mon\u00e1rquico espa\u00f1ol, califican la situaci\u00f3n como \" estado de excepci\u00f3n\": 25 Luttwak, Edward N. (2013); \"Keep Syria in a stalemate\", International Herald Tribune, 24 de agosto. En la web del Center for Strategic & International Studies, de la que es Asociado Senior, se le presenta como \"consultor de la Oficina de la Secretar\u00eda de Defensa, del Consejo Nacional de Seguridad, del Departamento de Estado, del Ej\u00e9rcito, Marina y Fuerza A\u00e9rea de EE.UU. y de gobiernos aliados as\u00ed como corporaciones internacionales e instituciones financieras\" (http://csis.org/expert/edward-n- luttwak ). 26 Para una explicaci\u00f3n de ellas in extenso , v\u00e9ase A rrizabalo (2014a : 369- 488). 27 El v\u00ednculo entre las pol\u00edticas destructivas en las econom\u00edas avanzadas y las guerras en otras regiones fue uno de los ejes de la Conferencia Internacional de Urgencia \"Contra las guerras de ocupaci\u00f3n, contra la injerencia en los asuntos internos de los pa\u00edses, en defensa de la integridad y la soberan\u00eda de las naciones\", celebrada en Argel del 10 al 12 de diciembre de 2011, como se refleja en su declaraci\u00f3n final, conocida como Manifiesto de Argel: \" Nos oponemos a toda intervenci\u00f3n militar extranjera en cualquier parte del mundo (...) con o sin el aval de la ONU (...) Hay una situaci\u00f3n de urgencia, cuando las mismas potencias imperialistas, y las instituciones internacionales desencadenan una guerra social en Europa y Estados Unidos, mediante planes de rigor asesinos, para salvar a los especuladores, los bancos y los seguros privados. Hay una situaci\u00f3n de urgencia cuando las grandes potencias erigen la injerencia en los asuntos de los pa\u00edses en el sistema mundial, arrog\u00e1ndose el derecho de disponer de la suerte de las naciones y los pueblos (...) Rechazamos que se nieguen las realizaciones de la civilizaci\u00f3n humana, de la que la existencia de las naciones es una condici\u00f3n para la democracia\". 28 El v\u00ednculo entre las pol\u00edticas destructivas en las econom\u00edas avanzadas y las guerras en otras regiones fue uno de los ejes de la Conferencia Internacional de Urgencia \"Contra las guerras de ocupaci\u00f3n, contra la injerencia en los asuntos internos de los pa\u00edses, en defensa de la integridad y la soberan\u00eda de las naciones\", celebrada en Argel del 10 al 12 de diciembre de 2011, como se refleja en su declaraci\u00f3n final, conocida como Manifiesto de Argel: \" Nos oponemos a toda intervenci\u00f3n militar extranjera en cualquier parte del mundo (...) con o sin el aval de la ONU (...) Hay una situaci\u00f3n de urgencia, cuando las mismas potencias imperialistas, y las instituciones internacionales desencadenan una guerra social en Europa y Estados Unidos, mediante planes de rigor asesinos, para salvar a los especuladores, los bancos y los seguros privados. Hay una situaci\u00f3n de urgencia cuando las grandes potencias erigen la injerencia en los asuntos de los pa\u00edses en el sistema mundial, arrog\u00e1ndose el derecho de disponer de la suerte de las naciones y los pueblos (...) Rechaz amos que se nieguen las realizaciones de la civilizaci\u00f3n humana, de la que la existencia de las naciones es una condici\u00f3n para la democracia\". V\u00e9ase Arrizabalo (2014a : 625- 650). 29 El Pa\u00eds , 27 de marzo de 2011, suplemento \"Negocios \", p\u00e1g. 4, y Agencia EFE , Berl\u00edn, 8 de abril de 2010. 29 de 350estamos en buena parte de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea ante un estado de excepci\u00f3n, es decir, ante la suspensi\u00f3n de facto de la vigencia del principio de legitimaci\u00f3n democr\u00e1tica del poder. En teor\u00eda, el principio de legitimaci\u00f3n democr\u00e1tica sigue presidiendo la vida del sistema pol\u00edtico, pero en la pr\u00e1ctica no se respeta. Ocurri\u00f3 en Grecia cuando Papandreu quiso someter a refer\u00e9ndum la aceptaci\u00f3n de las condiciones del rescate aprobadas por la Comisi\u00f3n Europea . Ocurri\u00f3 tambi\u00e9n con la designaci\u00f3n de Monti como presidente del Gobierno en Italia . Est\u00e1 ocurriendo en todas las vicisitudes por las que est\u00e1 atravesando Portugal. Est\u00e1 volviendo a ocurrir en Italia tras el resultado de las \u00faltimas elecciones. Y llevamos instalados en ese estado de excepci\u00f3n en Espa\u00f1a desde el 20 de noviembre de 201130. Los graves problemas econ\u00f3micos y su corolario social saltan inevitablemente al terreno pol\u00edtico. La propia OCDE constata los riesgos: La econom\u00eda mundial est\u00e1 confrontada a la peor recesi\u00f3n del per\u00edodo posb\u00e9lico y el desempleo alcanza cifras sin precedentes en muchos pa\u00edses. Los gobiernos est\u00e1n interviniendo para evitar que la crisis financiera y econ\u00f3mica se convierta en una crisis social total, calamitosa para los trabajadores vulnerables y los hogares de renta baja 31. Particulariz\u00e1ndolo para el caso griego ante las elecciones del 6 de mayo de 2012, el banco suizo UBS elabora un informe cuyo t\u00edtulo es muy elocuente habla de estar preocupados, muy preocupados. El motivo de preocupaci\u00f3n son las graves dificultades pol\u00edticas para aplicar sus pol\u00edticas : Un factor principal de riesgo es el panorama pol\u00edtico tras las elecciones griegas de este domingo. De acuerdo a sondeos de opini\u00f3n recientes, el apoyo a los partidos pol\u00edticos en Grecia se ha fragmentado significativamente en los \u00faltimos seis meses aproximadamente, con votantes que parecen haber movido su apoyo de los dos grandes partidos - centroderecha Nueva Democracia (ND) y centro izquierda PASOK - a favor de peque\u00f1os partidos. Muchos de \u00e9stos abogan por la renegociaci\u00f3n de los acuerdos con los acreedores del sector p\u00fablico, un rechazo de las medidas de austeridad, o incluso abandonar el euro en su conjunto32. No pod\u00eda ser de otra forma: las costuras del \"orden\" vigente comienzan a ceder por doquier debido a la presi\u00f3n social, alimentada por la regresi\u00f3n que inevitablemente provocan las pol\u00edticas aplicadas atendiendo a las exigencias del capital. Es el caso de algunas naciones latinoamericanas, en las que se ha revertido en gran medida la situaci\u00f3n para imponer pol\u00edticas a contracorriente de las fondomonetaristas. Es el caso asim ismo d e los procesos revolucionarios en curso en el Norte de \u00c1frica, especialmente desde enero de 2011. Es asimismo la situaci\u00f3n en Palestina y todo Oriente Pr\u00f3ximo , m\u00e1s lejos que nunca de poder cerrarse de una forma acorde a los intereses del imperialismo estadounidense en la regi\u00f3n. Son tambi\u00e9n las movilizaciones en toda Europa ante las imposiciones de la troika, supuesto triunvirato integrado por la Comisi\u00f3n Europea, el BCE y el FMI, que en realidad camufla la presencia directa de este \u00faltimo tomando dir ectamente las riendas de la pol\u00edtica econ\u00f3mica en econom\u00edas europeas (y refrendando que puede haber ajuste sin euro, pero lo que en ning\u00fan caso puede ocurrir es euro sin ajuste, porque su raz\u00f3n de ser es precisamente la subordinaci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mi ca a las directrices del FMI, expresi\u00f3n institucional de la hegemon\u00eda mundial del capital 30 P\u00e9rez Royo, Javier (2013); \"Estado de excepci\u00f3n\" , El Pa\u00eds, 27 de abril. En el mismo art\u00edculo, este autor defiende sin embargo que el acceso de Rajoy a la presidencia del gobierno se realiz\u00f3 \" en unas condiciones de legitimidad indiscutibles \". 31 OCDE (2009); \" Faire face \u00e0 la crise de l'emploi\" , Perspectives de l'emploi \"Greek worried, be very worried\", European Economic Focus , 2 de mayo, p\u00e1g. 5 (el t\u00edtulo es \"Elecciones griegas: estar preocupados, muy preocupados\"). En el documento se explica que: \"aunque tanto ND como el PASOK han dado su apoyo por escrito al MoU, ambos han estado intentando distanciarse del MoU durante la campa\u00f1a\" (p\u00e1g. 8) . El MoU es el Memorandum of Understanding (\" Memorandum de Entendimiento\"), es decir, el paquete de ajustes impuesto por el FMI. 30 de 350financiero estadounidense33. Son los intentos cada vez m\u00e1s extensos de constituir organizaciones sindicales independientes en China, para preservar las conquistas y rechazar los retrocesos. Son las propias movilizaciones en Estados Unidos contra los ataques a la negociaci\u00f3n colectiva de los empleados p\u00fablicos ( en Indiana, Ohio, Wisconsin...). 5. Conclusiones De acuerdo al an\u00e1lisis te\u00f3rico y emp\u00edrico, \u00bfcu\u00e1les son las perspectivas de la econom\u00eda mundial? Bajo el predominio de las relaciones de producci\u00f3n capitalistas, las contradicciones no van a dejar de acrecentarse. El aumento de la productividad que se puede esperar de la mayor cualificaci\u00f3n de la fuerza de trabajo, que se apoya en los avances cient\u00edficos y t\u00e9cnicos que ella misma hace posible, supone de forma autom\u00e1tica una posibilidad mayor de producci\u00f3n de valores de uso. Pero se trata solamente de una posibilidad que, adem\u00e1s, no podr\u00e1 materializarse porque el objetivo del capital es su valorizaci\u00f3n, no la producci\u00f3n de valores de uso. Y dicha valorizaci\u00f3n se enfrenta a las dificultades crecientes que fundamentan la ley del descenso tendencial de la tasa de ganancia, de modo que para tratar de contrarrestarlas se requiere de una explotaci\u00f3n siempre en aumento, \" restaurar la relaci\u00f3n correcta entre el trabajo necesario y el plustrabajo, sobre la cual en \u00faltima instancia se fundamenta todo\" 34. Se trata de la relaci\u00f3n entre el \" trabajo necesario\" para la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo (trabajo pagado que se expresa en el salario del trabajador) y el \"plustrabajo\" para la producci\u00f3n de la plusval\u00eda (trabajo no pagado que se apropia como ganancia el capitalista). Es decir, se trata de la explotaci\u00f3n de la clase trabajadora, que no s\u00f3lo constituye la base de la ganancia y, por tanto, la fuerza motriz de la acumulaci\u00f3n capitalista; sino que, adem\u00e1s, debe ser constantemente aumentada, lo que lleva a una inevitable huida hacia delante del capital que se expresa en que necesariamente la destrucci\u00f3n de fuerzas productivas es cada vez m\u00e1s sistem\u00e1tica. En este punto se culmina la gran contradicci\u00f3n constitutiva del capitalismo, pues el empobrecimiento es el resultado final del aumento de la productividad, que puede servir para producir m\u00e1s valores de uso pero no el valor que requiere el capital: no es sino en el modo de producci\u00f3n fundado en el capital, donde el pauperismo se presenta como resultado del trabajo mismo, del desarrollo de la fuerza productiva del trabajo (Marx, 1857- 58, II: 111). Por ello no hay posibilidad alguna de un capitalismo ordenado o civilizado. No se puede decretar una reproducci\u00f3n equilibrada: Lo que controla la econom\u00eda mundial no es el FMI o el BM o el Tesoro de EE.UU. o Wall Street. Lo que controla la econom\u00eda capitalista mundial es m\u00e1s bien una ley impersonal, la ley del valor. 33 V\u00e9ase Arrizabalo (2014b). 34 Marx (1857- 58, I: 407). 31 de 350Es impersonal en gran medida al modo como lo es la ley de la gravedad: funciona independientemente de la voluntad o intenci\u00f3n de nadie35. Y la ley del valor que rige la econom\u00eda capitalista mundial desemboca en la ley del descenso tendencial de la t asa de ganancia que niega toda posibilidad de desarrollo irrestricto de las fuerzas productivas, se\u00f1alando as\u00ed los l\u00edmites hist\u00f3ricos del capitalismo: Existe un l\u00edmite que no es inherente a la producci\u00f3n en general, sino a la producci\u00f3n basada en el capital (...) el capital contiene una limitaci\u00f3n de la producci\u00f3n que es particular (...) para poner as\u00ed al descubierto que, en contra de lo que aducen los economistas, el capital no es la forma absoluta del desarrollo de las fuerzas productivas, forma absoluta que, como forma de la riqueza, coincidir\u00eda absolutamente con el desarrollo de las fuerzas productivas (...) cuanto mayor sea el desarrollo del capital, tanto m\u00e1s se presentar\u00e1 como barrera para la producci\u00f3n -y por ende tambi\u00e9n para el consumo-, prescindiendo de las dem\u00e1s contradicciones que lo hacen aparecer como insoportable barrera para la producci\u00f3n y la circulaci\u00f3n (Marx, 1857-58, I: 367- 369) En los siglos XVI, XVII y XVIII, en el seno de las econom\u00edas europeas, en las que predominaban las relaciones de producci\u00f3n feudales, se incubaban desarrollos potenciales de las fuerzas productivas, asociados a cambios demogr\u00e1ficos, descubrimientos cient\u00edficos y acceso a recursos naturales procedentes de la expansi\u00f3n colonial. Sin embargo, su materializaci\u00f3n en un desarrollo efectivo de las fuerzas productivas chocaba con las exigencias de las relaciones de producci\u00f3n feudales, que actuaban como una suerte de cors\u00e9. Dicho de una forma gr\u00e1fica: exist\u00edan la poblaci\u00f3n, las materias primas , las herramientas y hasta las m\u00e1quinas, de modo que podr\u00eda parecer que ya se pod\u00edan montar f\u00e1bricas con muchos trabajadores y medios de producci\u00f3n m\u00e1s avanzados, en las que la productividad se disparar\u00eda. Falsa apariencia porque para ponerlas en marcha no hac\u00eda falta poblaci\u00f3n, etc. sino fuerza de trabajo, de la que no se pod\u00eda disponer al estar la mayor parte de la poblaci\u00f3n sometida a las relaciones de servidumbre propias del feudalismo , lo que les imped\u00eda poder vender su capacidad de trabajar como fuerza de trabajo. Es decir: hab\u00eda un choque entre el potencial desarrollo de las fuerzas productivas y la supervivencia de las relaciones de producci\u00f3n previas. Hoy ocurre sustancialmente lo mismo: en el seno de la econom\u00eda mundial en la que predominan las relaciones de producci\u00f3n capitalistas, se han incubado desarrollos potenciales de las fuerzas productivas que chocan frontalmente con las exigencias de dichas relaciones. Entonces, especialmente desde mediados del siglo XVIII, la clase ascendente, la burgues\u00eda, dirigi\u00f3 una exitosa lucha de clase que le permiti\u00f3 desbancar a la vieja clase dominante, la oligarqu\u00eda terrateniente, tanto de su posici\u00f3n econ\u00f3mica marcando la pauta del proceso de acumulaci\u00f3n, como de su posici\u00f3n pol\u00edtica controlando el aparato de Estado. La burgues\u00eda, que entonces desempe\u00f1\u00f3 un papel progresivo, hoy ya no puede ser m\u00e1s que un obst\u00e1culo para el desarrollo de las fuerzas productivas. Pero la burgues\u00eda, como cualquier clase social que a lo largo de la historia de la humanidad ha disfrutado de privilegios, no s\u00f3lo no va a renunciar a ellos, sino que batallar\u00e1 duramente para preservarlos, por m\u00e1s que s\u00f3lo su derrota puede evitar que se precipite la humanidad a la barbarie: 35 Judson Memorial Church, Nueva York, 3 de marzo. 32 de 350 La burgues\u00eda es una clase viva que ha crecido sobre bases econ\u00f3micas y productivas determinadas. Esta clase no es un producto pasivo del desarrollo econ\u00f3mico, sino una fuerza hist\u00f3rica, activa y viva. Esta clase ha sobrevivido a s\u00ed misma, es decir que ella se ha convertido en el freno m\u00e1s terrible para la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Pero esto no quiere decir que esta clase est\u00e9 dispuesta a cometer un suicidio hist\u00f3rico, que se preste a decir: \"habiendo reconocido la teor\u00eda cient\u00edfica de la evoluci\u00f3n que me he convertido en reaccionaria, abandono la escena\". La burgues\u00eda, totalmente contraria a las necesidades de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, sigue siendo a\u00fan la clase social m\u00e1s potente. M\u00e1s a\u00fan, se puede decir que, desde el punto de vista pol\u00edtico, la burgues\u00eda alcanza el m\u00e1ximo de su potencia, de la concentraci\u00f3n de sus fuerzas y sus medios, medios pol\u00edticos y militares, de mentira, de violencia y de provocaci\u00f3n, es decir, el m\u00e1ximo del desarrollo de su estrategia de clase, en el momento mismo en el que est \u00e1 m\u00e1s amenazada de su p\u00e9rdida social 36. Que la supervivencia del modo de producci\u00f3n capitalista precipita al mundo a la barbarie no es una formulaci\u00f3n ret\u00f3rica, sino la constataci\u00f3n de una amenaza que ya est\u00e1 materializ\u00e1ndose: es el cuestionamiento de las condiciones de vida de la inmensa mayor parte de la poblaci\u00f3n mundial, la clase trabajadora 37. En 1915, Rosa Luxemburg atribuye a Engels la formulaci\u00f3n del dilema al que se enfrenta la humanidad: socialismo o barbarie. Dec\u00eda Federico Engels: \"La sociedad burguesa se encuentra ante un dilema: o avance hacia el socialismo o reca\u00edda en la barbarie\"38. Es decir, la organizaci\u00f3n social que se basa en la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n por parte del capital, y su b\u00fasqueda de ganancia a partir de la explotaci\u00f3n del trabajo, s\u00f3lo puede llevar a una regresi\u00f3n social cada vez mayor , como se constata de una forma cada vez m\u00e1s marcada. Por tanto, la \u00fanica alternativa es la expropiaci\u00f3n del capital y la puesta en marcha de una acumulaci\u00f3n socialista que permita que las posibilidades desarrolladas por la humanidad se materialicen efectivamente en el desarrollo de las fuerzas productivas, en la mejora sostenida de las condiciones de vida del conjunto de la poblaci\u00f3n. Bibliograf\u00eda ARRIZABALO M., Xabier (2014 a) ; Capitalismo y econom\u00eda mundial, IME -ARCIS -UdeC, Madrid. ARRIZABALO M., Xabier (2014 b): \"El euro: \u00bf caballo de Troya del FMI en Europa?\", Argumentum , vol. 6, n\u00famero 1, Universidade Federal febrero. 36 554-555, Par\u00eds, octubre. 37 En algunos planos, como la investigaci\u00f3n m\u00e9dica contra el c\u00e1ncer, el retroceso amenaza incluso a los m\u00e1s ricos : \"Los recortes draconianos a la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica ralentizar\u00e1n nuestro progreso en el momento de mayor potencial cient\u00edfico y creciente necesidad en todo el mundo\", declaraci\u00f3n de Sandra M. Swain, doctora en medicina y Presidenta de la American Society of Clinical Oncology (Sociedad Americana de Oncolog\u00ed a Cl\u00ednica) en la conferencia de prensa de apertura de su 49\u00aa reuni\u00f3n anual (Agencia EFE, 31 de mayo de 2013, www.efesalud.com/noticias/los - avances -en-investigacion- contra- el-cancer- en-eeuu- peligran- con-los-recortes/ ). El nuevo Presidente de dicha sociedad, el doctor en medicina Clifford A. Hudis, abunda en su fundamentada preocupaci\u00f3n: \" El estancamiento y la disminuci\u00f3n del valor de los fondos federales est\u00e1 causando que los investigadores abandonen el campo de estudio y est\u00e1 erosionando la infraestructura de investigaci\u00f3n del c\u00e1ncer. Estos hechos tienen graves consecuencias potenciales a largo plazo (...) Las oportunidades para avanzar en el cuidado del paciente se perder\u00e1n o retrasar\u00e1n. Y una vez pasadas, se necesitar\u00e1n muchos a\u00f1os para reconstruir nuestra fuerza de trabajo investigadora y la infraestructura de investigaci\u00f3n\"; American Society of en Obras Escogidas , tomo 2 , Ayuso, Madrid, 1978, p\u00e1g. 20. Este texto fue escrito en prisi\u00f3n, en 1915 y publicado finalmente en abril de 1916, firmado con el seud\u00f3nimo Junius. 33 de 350BOISGONTIER, Octave (1971); \"Le crois\u00e9 sans V\u00e9rit\u00e9 de la IVe International) , n\u00fameros 554 -555, Par\u00eds. DE BLAS, Jes\u00fas (1994); \"La formaci\u00f3n del 'mecanismo econ\u00f3mico estalinista' (M.E.E.) en la antigua U.R.S.S. y su imposici\u00f3n en la Europa del Este; el caso de Hungr\u00ed a (crisis de la concepci\u00f3n estalinista aut\u00e1rquica 'versus' proceso de integraci\u00f3n en la econom\u00eda capitalista mundial)\", Tesis doctoral , UCM. GILL, Louis (2009a); . GILL, Louis (2009b); \"La crisis actual, eco de las crisis de ayer y preludio de las de ma\u00f1ana\", S\u00e9minarie Fernand-Dumont , Louis (1996); Fundamentos y l\u00edmites del capitalismo, Trotta, Madrid, 2002. GLUCKSTEIN, Daniel (1999); Lucha de clases y mundializaci\u00f3n, POSI, Madrid, 2001. INTERNACIONAL COMUNISTA (1919 -1923); Manifestes, th\u00e8ses original de la Librairie du Travail en Par\u00eds en 1934. Existe edici\u00f3n en castellano: Los cuatro primeros congresos de la Internacional Comunista, Cuadernos de Pasado y Presente, Buenos Aires, 1973, 2 vol\u00famenes]. KLIMAN, Andrew (2000); \"The IMF, Bank Teach -in, Students for Solidarity and Empowerment, Judson Memorial Church, Nueva York, 3 de marzo. LENIN, Vladimir Ilich Ulianov (1917); El imperialismo, fase superior del capitalismo, Progreso Mosc\u00fa, 1976 [Obras escogidas, tomo V]. MARX, Karl (1857 -1858); Elementos fundamentales para la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica, Grundrisse 1857-1858, Siglo XXI, M\u00e9xico, 1971-1976, 3 vols. [Tambi\u00e9n conocidos como Manuscritos de 1857- 1858 y Grundrisse (Borrador), fueron publicados por primera vez en 1939]. MARX, Karl (1861 -1863); Teor\u00edas sobre la plusval\u00eda; FCE, M\u00e9xico, 1980 [En \"Obras fundamentales de Marx y Engels\", vols. 12, 13 y 14. Tambi\u00e9n conocido como \"Libro IV\" de El capital , editado originalmente por Karl Kautsky en 1905-1910 y posteriormente por 1954, 1957 y 1961 en la URSS]. MARX, Karl (1867); El capital (Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica) , Libro I (El proceso de producci\u00f3n del capital), Siglo XXI, Buenos Aires, 1975, 3 vols. MARX, Karl (1885, ed.); El capital (Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica) , Libro II (El proceso de circulaci\u00f3n del capital), editado por F. Engels, Siglo XXI, Buenos Aires, 1976, 2 vols. MARX, Karl (1894, ed.); El capital (Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica) , Libro III (El proceso global de la producci\u00f3n capitalista), editado por Friedrich Engels, Siglo XXI, Buenos Aires -Madrid-M\u00e9xico, 1976-1981, 3 vols. MARX, Karl y ENGELS, Friedrich (1845 -1846); La ideolog\u00eda alemana (Cr\u00edtica de la nov\u00edsima filosof\u00eda alemana en las personas de sus representantes Feuerbach, B. Bauer y Stirner, y del socialismo alem\u00e1n en las de sus diferentes profetas) , Ediciones Pueblos Unidos y Cartago, Buenos Aires, 1985 [i ncluye lasTesis sobre Feuerbach , publicadas originalmente como ap\u00e9ndice de Ludwig Feuerbach y el fin de la filosof\u00eda cl\u00e1sica alemana]. VVAA (1979); El programa de transici\u00f3n. La agon\u00eda del capitalismo y las tareas de la IV Internacional , Akal, Madrid, 1977 [en Obras, vol. 4]. 34 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 El falso dilema de Triffin: Revisi\u00f3n te\u00f3rica de la naturaleza bancaria del dinero y cr\u00edtica pr\u00e1ctica al debate de los Global Imbalances. Juan Barredo Zuriarrain Universidad del Pais Vasco y Universidad de Grenoble 35 de 350EL FALSO DILEMA DE TRIFFIN: REVISI\u00d3N TE\u00d3RICA DE LA NATURALEZA BANCARIA DEL DINERO Y CR\u00cdTICA PR\u00c1CTICA AL DEBATE DE LOS GLOBAL IMBALANCE. Juan Barredo Zuriarrain (Universidad del Pais Vasco y Universidad de Grenoble) juan.barredo@gmail.com Resumen Una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que m\u00e1s se han desarrollado a ra\u00edz - o incluso antes - de la crisis econ\u00f3mica actual, es la que incide en la importancia de los crecientes desequilibrios comerciales mundiales. Err\u00f3neamente, muchos han visto en este debate una actualizaci\u00f3n del dilema de Triffin. En los \u00faltimos a\u00f1os, algunos trabajos acerca de la inestabilidad monetaria mundial han adoptado una posici\u00f3n cr\u00edtica hacia el debate de los Desequilibrios Globales y han subrayado la importancia de los flujos brutos de capital. En este sentido, este trabajo contribuye a esta cr\u00edtica se\u00f1alando los l\u00edmites de los enfoques centrados en los desequilibrios netos. Sin embargo, nuestro objetivo no es enfatizar las principales ventajas de este \"nuevo\" punto de vista. Al contrario, trataremos de probar que el an\u00e1lisis acerca de las consecuencias de los flujos brutos internacionales - y no las posiciones netas - ya se encontraba en el centro del dilema de Triffin as\u00ed como de los debates acerca de la estabilidad del Sistema Monetario Internacional en los a\u00f1os 60 y 70. Palabras clave: Global Imbalances; flujos brutos, d\u00e9ficit balanza de pagos, moneda bancaria JEL: E12, F32 36 de 3501. Introducci\u00f3n Una de las m\u00e1s importantes l\u00edneas de investigaci\u00f3n desarrolladas durante la crisis global contempor\u00e1nea, e inclu so anteriormente, es la referente a los crecientes desequilibrios comerciales entre pa\u00edses (en ingl\u00e9s, los Global Imbalances, en adelante GI). En este sentido, en estos \u00faltimos dos o tres a \u00f1os se ha multiplicado el n\u00famero de trabajos acerca de los desequilibrios y asimetr\u00edas entre pa\u00edses europeos. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de este periodo concreto, el debate sobre los desequilibrios se ha centrado especialmente en el caso de la relaci\u00f3n de los Estados Unidos con algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos, y especialmente con China. Con frecuencia se ha dicho que el d\u00e9ficit estadounidense se puede explicar por el mayor desarrollo y eficiente funcionamiento del liberalizado mercado financiero en el pa\u00eds as\u00ed como por el gran dinamismo de su econom\u00eda. Sin embargo, otras investigaciones recuerdan que, de acuerdo al dilema expuesto por Triffin hace medio siglo, el d\u00e9ficit estructural de este pa\u00eds es un rasgo inherente del sistema monetario que al mismo tiempo amenaza la estabilidad econ\u00f3mica mundial. De acuerdo a esta versi\u00f3n extendida, por medio de los d\u00e9ficit corrientes los Estados Unidos (EE.UU) proporcionan liquidez a la econom\u00eda global y al mismo tiempo evitan cualquier tensi\u00f3n deflacionista. Sin embargo, la misma e misi\u00f3n es al mismo tiempo una amenaza creciente para el d\u00f3lar y para el sistema en general. Por lo tanto, seg\u00fan este enfoque, no parece haber una soluci\u00f3n deseable al problema de los GI. En este texto no ponemos en duda en absoluto el peligro que tales desequilibrios conllevan para el sistema monetario. Al contrario, los pa\u00edses afectados deber\u00edan comprometerse en medidas econ\u00f3micas coordinadas que redujeran tales desequilibrios sin comprometer los niveles de demanda agregada. Sin embargo, en las l\u00edneas que aqu\u00ed presentamos trataremos de argumentar que tal fen\u00f3meno de d\u00e9ficit de los EE.UU no debe ser confundido con el aut\u00e9ntico dilema de Triffin. El d\u00e9ficit en la balanza de pagos del que hablaba Robert Triffin no es sin\u00f3nimo que un d\u00e9ficit en la cuenta corriente. De hecho, en la \u00e9poca, los EE.UU ten\u00edan largos super\u00e1vit comerciales. Tal d\u00e9ficit representaba m\u00e1s bien la imposibilidad de las autoridades monetarias p\u00fablicas de mantener un valor estable del d\u00f3lar dada la alta transferencia de activos denominados en d\u00f3lares. Por lo tanto, si reducimos el dilema a un simple asunto de balanzas corrientes netas de signo negativo, estaremos olvidando la brillantez y alcance del an\u00e1lisis del economista belga y subestimando el potencial desestabilizador de la arquitectura monetaria mundial actual. Tal simplificaci\u00f3n extrema del dilema debe ser entendida como una consecuencia l\u00f3gica de un tipo de razonamiento concreto del dinero internacional. De acuerdo a este punto de vista, se entiende el dinero como un activo casi f\u00edsico, y por lo tanto se asume que el dinero del pa\u00eds superavitario se dirige al pa\u00eds deficitario a satisfacer la demanda existente. Por lo tanto, con un dinero que puede viajar entre fronteras, lo que importar\u00eda al final es el resultado neto entre las entradas y las salidas de capitales en cada pa\u00eds. 37 de 350Sin embargo, recientes investigaciones han dejado en un lado los debates en torno a estos resultados netos y han comenzado a insistir en los serios peligros sobre el potencial desestabilizador de los flujos brutos entre pa\u00edses. De acuerdo a este nuevo enfoque, la liberalizaci\u00f3n financiera ha multiplicado las transferencias entre agentes tanto p\u00fablicos como privados de diferentes pa\u00edses y, como resultado, las posiciones financieras exteriores de los pa\u00edses han aumentado considerablemente, as\u00ed como los riesgos potenciales para la estabilidad econ\u00f3mica. Dicho esto, nuestro objetivo no es remarcar las principales ventajas de este \"nuevo\" punto de vista. Al contrario, nuestro objetivo es probar que el an\u00e1lisis de los flujos brutos y sus consecuencias ya se encontraban en la esencia del centro del dilema de Triffin. Para lograr esto, el texto estar\u00e1 dividido en cuatro secciones. Primero, examinaremos los principales argumentos del enfoque GI. En segundo lugar, haremos una breve presentaci\u00f3n del sistema monetario nacional e internacional a partir de un enfoque que tenga en cuenta la naturaleza bancaria de la moneda. Tras esta breve aproximaci\u00f3n te\u00f3rica, podremos probar el paralelismo existente entre el presente debate acerca de los flujos brutos y las an\u00e1lisis de Triffin acerca de la inestabilidad monetaria en las d\u00e9cadas posteriores a la firma de Bretton Woods. En la \u00faltima secci\u00f3n repasaremos cu\u00e1les son las conclusiones y posibles investigaciones futuras. 2. El debate de los Desequilibrios Globales: un resumen La \u00faltima crisis parece haber reducido o incluso revertido algunos de los m\u00e1s inquietantes d\u00e9ficit externos observados en ciertas econom\u00edas nacionales. Por ejemplo, las econom\u00edas nacionales de los pa\u00edses llamados \"perif\u00e9ricos\" de la Eurozona - Irlanda, Espa\u00f1a, Grecia y Portugal - han abandonado las balanzas exteriores negativas hist\u00f3ricas de antes de la crisis y vuelto r\u00e1pidamente a posiciones equilibradas. Un caso paradigm\u00e1tico ha sido el espa\u00f1ol: mientras e n 2007 ten\u00eda el segundo d\u00e9ficit corriente m\u00e1s grande de la econom\u00eda mundial - en d\u00f3lares - desde 2013 el pa\u00eds ha conseguido encadenar varios registros superavitarios consecutivos. Sin embargo, el fen\u00f3meno actual en la periferia Europea no deber\u00eda ser tomad o como un s\u00edntoma del final de los GI. Ante todo hay que recordar que la reducci\u00f3n de tales desequilibrios en estos pa\u00edses se explica principalmente a partir de los efectos observados en los niveles de consumo y de inversi\u00f3n as\u00ed como de la devaluaci\u00f3n interna que las pol\u00edticas de ajuste estructural han provocado. Por otro lado, una atenta mirada a la estad\u00edstica macroecon\u00f3mica mundial certifica que, a excepci\u00f3n de los a\u00f1os m\u00e1s duros de la crisis presente, los desequilibrios corrientes en relaci\u00f3n al PIB mundial no han disminuido. Por lo tanto, podemos afirmar que la evoluci\u00f3n y consecuencias del GI ser\u00e1n todav\u00eda en los a\u00f1os que vienen uno de los principales debates econ\u00f3micos estos \u00faltimos a\u00f1os. 38 de 3502.1. El dilema de Triffin en la literatura contempor\u00e1nea En estas \u00faltimas dos d\u00e9cadas, a medida que los GI aumentaban, numerosos estudios han tratado de encontrar una explicaci\u00f3n no s\u00f3lo a la tendencia a aumentar, sino tambi\u00e9n a concentrarse en unos pocos pa\u00edses, con especial atenci\u00f3n a la relaci\u00f3n entre los EE.UU y algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos o exportadores de petr\u00f3leo. No obstante, las preocupaciones en torno a las tensiones en las balanzas corrientes no son exclusivas de la econom\u00eda internacional contempor\u00e1nea; \u00e9stas han acompa\u00f1ado a las discusiones te\u00f3ricas y pol\u00edt icas desde los a\u00f1os 70 y 80. Se puede decir que desde entonces el centro del debate siempre ha estado en los registros comerciales negativos y en aumento de los EE.UU, emisor de la moneda mundial. Por otro lado, los mayores pa\u00edses acreedores, como explican Dooley et al (2003) no siempre han sido los mismos, sino que han cambiado a medida que cada uno alcanzaba crecientes niveles de desarrollo econ\u00f3mico. En cualquier caso, los gobiernos implicados siempre han tratado de buscar esfuerzos coordinados para hacer frente a tales desequilibrios. Las contribuciones del debate acerca del GI a la teor\u00eda econ\u00f3mica son innegables. Hoy en d\u00eda, apoyados por una literatura amplia y heterog\u00e9nea, podemos identificar al menos tres elementos clave que pueden ayudarnos a entender los tama\u00f1os considerables y las din\u00e1micas de algunas posiciones financieras nacionales netas. Por un lado, la arquitectura monetaria mundial no parece animar a los acreedores a gastar sus excedentes exteriores y, por lo tanto, a equilibrar sus posicion es. El dinero, en este contexto, est\u00e1 tomado como un bien final y atesorado por agentes p\u00fablicos y privados. Adem\u00e1s, no se trata de un fen\u00f3meno que ocurra de forma sim\u00e9trica entre las diferentes monedas del mundo, sino algo focalizado en las monedas que ocupan el tope de la jerarqu\u00eda monetaria internacional: euro, yen, libra y principalmente el d\u00f3lar. Adem\u00e1s, tal y como veremos despu\u00e9s, la liberalizaci\u00f3n financiera en las \u00faltimas d\u00e9cadas parece haber sido un factor que ha provocado desequilibrios crecientes . Sin embargo, cuando se trata de explicar los aspectos positivos o negativos de los GI, encontramos fuertes discrepancias entre autores. Por un lado los GI son vistos por algunos como un signo del comportamiento eficiente de los mercados internacionales de capital, donde los inversores pueden colocar su dinero en los lugares que m\u00e1s les puedan interesar (Mendoza, Quadrini, y Rios -Rull 2007). Este enfoque explicar\u00eda por ejemplo porque los Estados Unidos, con el mayor mercado financiero en el globo, importa cada a\u00f1o cantidades r\u00e9cord de capital. A partir de esta hip\u00f3tesis, el re- equilibrio de las balanzas acreedoras podr\u00eda podr\u00eda ser logrado mediante el desarrollo de sus mercados financieros. Por otro lado, los GI tambi\u00e9n han sido focos de cr\u00edticas en m\u00e1s de un aspecto. Desde un punto de vista \u00e9tico autores como Morrisey y Baker (2003) o Stiglitz (2007) han argumentado que el financiamiento de los pa\u00edses emergentes (como aquellos del Sudeste asi\u00e1tico) a la econom\u00eda estadounidense deber\u00edan ser revertidos en un sistema m\u00e1s justo, que favoreciera el flujo de capital desde los pa\u00edses desarrollados a los pa\u00edses en desarrollo. 39 de 350Sin embargo, a pesar de todas estas puntualizaciones , desde el principio de la crisis la atenci\u00f3n principal se ha centrado en las consecuencias del los GI en la estabilidad nacional y global. En relaci\u00f3n con el d\u00e9ficit estadounidense, se aduce frecuentemente que el pr\u00e9stamo masivo de capital extranjero puede haber sido una de las fuerzas motoras de la burbuja inmobiliaria que finalmente expl ot\u00f3 en 2007. Adem\u00e1s, muchos autores advierten que el incremento del endeudamiento neto provocado por tales d\u00e9ficit est\u00e1 conduciendo a una crisis potencial derivada de la fuga masiva de capitales de los EE.UU y, posiblemente, a la implosi\u00f3n del Sistema Monetario Internacional (SMI) contempor\u00e1neo. Esta \u00faltima amenaza al coraz\u00f3n del SMI ha sido denominada en muchas investigaciones reciente como la reiteraci\u00f3n del dilema de Triffin (e.g; Mateos y Lago, Duttagupta y Goyal 2009; Kregel 2010; Rossi 2013). De acuerdo a esta visi\u00f3n peculiar pero tan extendida de las conclusiones de Triffin, los EE.UU todav\u00eda tienen un rol central en la arquitectura monetaria mediante la exportaci\u00f3n neta de d\u00f3lares, \u00fanicamente posible con d\u00e9ficit corrientes externos. Pero al mismo t iempo, tal y como pas\u00f3 en los a\u00f1os 70, los crecientes podr\u00edan minar finalmente la confianza internacional en el d\u00f3lar estadounidense y castigar a su tipo de cambio. Por consiguiente, si se asumen que el SMI est\u00e1 sometido a tal riesgo, deber\u00edamos entonces preguntarnos cu\u00e1les son los comportamientos que est\u00e1n contribuyendo a exacerbar tal riesgo y, en \u00faltima instancia, cu\u00e1les son los pa\u00edses que deber\u00edan cargar con la responsabilidad de corregir tales balanzas. Para responder a estas preguntas, la literatura econ\u00f3mica ha desarrollado formas diversas e identificado diversas variables, algunas de ellas inter -relacionadas. De acuerdo a la interpretaci\u00f3n de las autoridades pol\u00edticas , los desequilibrios se pueden explicar fundamentalmente a partir del an\u00e1lisis de las pol\u00edticas econ\u00f3micas de los pa\u00edses con los que mantienen flujos asim\u00e9tricos. Un buen ejemplo podr\u00eda venir dado por el d\u00e9ficit estadounidense, cuyas autoridades acusan generalmente a factores econ\u00f3micos de los pa\u00edses europeos y asi\u00e1ticos. Sin embargo China, el pa\u00eds con el mayor super\u00e1vit del mundo, se queja de que los EE.UU deber\u00edan ser los principales responsables en la correcci\u00f3n de los desequilibrios actuales por medio de un cambio en su pol\u00edtica econ\u00f3mica. Por supuesto, quedarnos en el debate meramen te pol\u00edtico no nos llevar\u00e1 a conclusiones relevantes. Sin embargo, podemos utilizar tal enfoque para clasificar los principales factores que se mencionan como causantes de los GI. 2.2. Entre el debate pol\u00edtico y te\u00f3rico En 2004, el tipo de cambio del d\u00f3lar continu\u00f3 su tendencia a la baja como en los a\u00f1os anteriores. Sin embargo, esto no ayud\u00f3 a repuntar la balanza comercial que ya registraba fuertes d\u00e9ficit comerciales desde los 90. Alan Greenspan (2004) , el director de la Reserva Federal, explicaba que no era posible esperar una mejora repentina de la competitividad del pa\u00eds mientras los exportadores europeos continuaran ajustando sus precios a los cambios en el precio de la moneda o mientras las autoridades monetarias asi\u00e1ticas continuaran acumulando m \u00e1s y 40 de 350m\u00e1s reservas denominadas en d\u00f3lares. Un a\u00f1o despu\u00e9s, Ben Bernanke (2005) profundizaba en el aspecto financiero citado por su predecesor. Seg\u00fan \u00e9l, gracias a la liberalizaci\u00f3n financiera, la econom\u00eda estadounidense empez\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os a hacer uso de un excedente de ahorro a nivel global para rellenar la brecha entre el ahorro nacional y el nivel de inversi\u00f3n. La llamada \"Global Saving Glut\" pod\u00eda explicarse por medio de la crisis financiera experimentada en las d\u00e9cadas previas - especialmente en los pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico - y las consiguientes estrategias econ\u00f3micas de tipo neo- mercantilista. Bernanke (2005) no percib\u00eda en principio ning\u00fan riesgo financiero derivado de tal entrada masiva de capitales. Sin embargo, los mensajes optimistas com o el de Bernanke ten\u00edan los d\u00edas contados: a medida que la crisis tumbaba diferentes barreras en el mercado financiero, las autoridades comenzaron a admitir la relevancia de estas entradas como una posible causa de la tormenta financiera (Guha 2009; United States Government 2009; Greenspan 2010). A pesar de ello, gran parte de las autoridades estadounidenses todav\u00eda niegan la responsabilidad pol\u00edtica. La hip\u00f3tesis del 'Global Saving Glut' todav\u00eda es ampliamente refrendada por una variedad de investigaciones. Sin embargo, gran parte tiende a mostrar una postura comprensible frente a tales pol\u00edticas conservadores de los pa\u00edses asi\u00e1ticos, citando el complicado escenario de inestabilidad que estos sufrieron en los a\u00f1os 90. Es m\u00e1s, algunos consideran que este comportamiento puede haber sido alentado por las pol\u00edticas de los EE.UU (Chinn y Frieden 2009). En este sentido, las autoridades chinas han mostrado frecuentemente sus pol\u00edticas exteriores como una respuesta prudente al despilfarro adoptado por su socio estad ounidense. En esta l\u00ednea argumentativa, cr\u00edtica con el gigante norteamericano, encontramos nuevos argumentos junto con viejas razones ya expuestas en los a\u00f1os 80. Pueden ser brevemente expuestos en dos grupos. Por una parte, el principal ataque en la crisis actual ha venido desde dentro de los Estados Unidos, y se refiere a la pol\u00edtica monetaria. De acuerdo con John B. Taylor (2007, 2009), la magnitud de tal crisis podr\u00eda haber sido suavizada si la Reserva Federal hubiera sustituido la pol\u00edtica monetaria laxista por otra sometida a su famosa regla (Taylor, 1993). El bajar las tasas oficiales de inter\u00e9s __ que llegaron a tan solo un !% entre 2003 y 2004 - dec\u00eda Taylor, hab\u00eda llevado a una burbuja especulativa en el pa\u00eds hasta su posterior explosi\u00f3n, en 200 7-2008. En su respuesta a Taylor, Greenspan (2010) defend\u00eda su gesti\u00f3n pasada a cargo de la Fed se\u00f1alando que los precios en el sector inmobiliario ten\u00edan un peso relativamente peque\u00f1o en el c\u00e1lculo de la inflaci\u00f3n nacional. Es m\u00e1s, Greenspan explic\u00f3 que exist\u00eda un conundrum , que imped\u00eda que los cambios en las tasas oficiales de inter\u00e9s no tuvieran efectos significativos en las tasas a largo plazo de los mercados y, por lo tanto, eran mecanismos ineficientes en la lucha contra la burbuja especulativa. Por otro lado y dejando la pol\u00edtica monetaria de un lado, quiz\u00e1s podemos decir que la pol\u00edtica presupuestaria es la que ha generado mayores controversias desde los a\u00f1os 80s. Desde el recorte de tasas de Reagan, algunos economistas han tratado de identificar una conexi\u00f3n existente entre los d\u00e9ficit p\u00fablicos y exteriores, como si 41 de 350dieran lugar a una especie de \"d\u00e9ficit gemelos\". Tras un par\u00e9ntesis en el mandato de Clinton, donde al mismo tiempo que se alcanzaban resultados positivos en las cuentas p\u00fablicas la balanza comercial segu\u00eda empeorando, el debate acerca de los \"twin deficits\" ha vuelto con el empeoramiento, a principio del nuevo siglo, de las dos cuentas, la externa y la p\u00fablica. En general, la mayor\u00eda de las investigaciones al respecto (e.g; Chinn y Ito 2007; Chinn, Eichengreen, y Ito 2011) integran varios de los efectos mencionados hasta ahora y en algunos casos observan la existencia de interrelaciones entre ellos. En esa l\u00ednea, la mayor\u00eda aboga por una pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n activa entre los pa\u00edses, m\u00e1s efectiva que cualquier intento individual a la hora de equilibrar las cuentas, como un ajuste brusco de las cuentas p\u00fablicas exteriores neta. Respecto a los Estados Unidos, por ejemplo, muchos de estos estudios han concluido que un ajuste brusco de la balanza p\u00fablica tendr\u00eda un efecto muy limitado en la balanza comercial neta. No s\u00f3lo eso, tal intento por parte de los Estados Unidos tendr\u00eda efectos deflacionarios autom\u00e1ticamente en la econom\u00eda global, al contrario que los efectos expansivos que podr\u00eda tener una pol\u00edtica de reajuste en los grandes pa\u00edses acreedores netos, como China. Esta tensi\u00f3n inherente entre la exportaci\u00f3n de liquidez desde los Estados Unidos y la estabilidad monetaria mundial es frecuentemente citada como la prueba de la actualidad del dilema de Triffin. Con el riesgo de repetirnos, debemos recordar que el objetivo no es despreciar los peligros monetarios potenciales que se derivan de los desequilibrios netos, tal y como indican muchas investigaciones. Al contrario, creemos que los gobiernos nacionales deber\u00edan priorizar la cooperaci\u00f3n en pos del crecimiento global y la justicia entre pa\u00edses. Sin embargo, queriendo profundizar en el asunto de la estabilidad del SMI, creemos que el mensaje de Triffin tiene un significado e implicaciones mucho m\u00e1s amplias y \u00fatiles que el que se ha defendido desde este enfoque. El aspecto clave del dilema del economista belga no viene dado por el resultado neto negativo en el pa\u00eds central (los Estados Unidos), sino por los flujos brutos de capital, intr\u00ednsecos a la actividad econ\u00f3mica internacional. Por supuesto para desarrollar tal idea nos ayudaremos de trabajos muy cr\u00edticos con el debate de los GI pero que ya han empezado a aportar elementos de inter\u00e9s (Borio y Disyatat 2011; Ferreiro, Peinado, y Serrano 2013; Hale y Obstfeld 2014) y que ya han dado pasos en la identificaci\u00f3n de los verdaderos riesgos para la estabilidad del SMI. Sin embargo, con el objetivo de comprender del todo el significado hist\u00f3rico y actual del significado de la aportaci\u00f3n de Triffin, revisaremos, en la pr\u00f3xima secci\u00f3n, algunas nociones te\u00f3ricas sobre la naturaleza del dinero, desde un punto de vista nacional e internacional. 3. Dinero bancario y balanzas financieras Los estudios acerca de los GI revelan tres hechos de suma importancia desde una perspectiva postkeynesiana y que nos permiten dar una explicaci\u00f3n coherente sobre la econom\u00eda contempor\u00e1nea y sobre las crisis recurrentes. En primer lugar 42 de 350la mayor\u00eda tiende a recordar que existe un problema de demanda agregada a nivel global. Adem\u00e1s, la actividad econ\u00f3mica se est\u00e1 internacionalizando, lo que hace cada vez m\u00e1s evidente la necesidad de coordinar las pol\u00edticas de los pa\u00edses. Y , por \u00faltimo, el aspecto monetario se revela como un factor crucial para entender los fen\u00f3menos tanto expansionistas como de crisis. 3.1. Otro enfoque te\u00f3rico del dinero para otra lectura sobre la inestabilidad internacional Sin embargo, cuando se trata de analizar los flujos monetarios, tanto en un \u00e1mbito nacional como internacional, el enfoque sigue heredando importantes rasgos de la teor\u00eda neo- cl\u00e1sica; el dinero se sigue considerando un activo particular que puede ser intercambiado con otros activos, incluidos bienes y servicios. En este sentido, se recurre frecuentemente a expresiones del tipo \"imprimir dinero\" para describir una pol\u00edtica monetaria laxista, o a \"exportaci\u00f3n\" o \"importaci\u00f3n de capitales\", o incluso a flujos internacionales\" o \"fuga de capitales\" para referirnos al dinero como si fuera capaz de pasar de mano en mano y pa\u00eds en pa\u00eds. Tal representaci\u00f3n metaf\u00f3rica de las relaciones monetarias internacionales ha sido bastante \u00fatil para explicar fen\u00f3menos recientes como el crecimiento y explosi\u00f3n de las recientes burbujas inmobiliarias o en el mercado 'puntocom'. Por ejemplo, en la literatura encontramos que la capacidad de los Estados Unidos para tomar prestado capital internacional pudo haber alimentado al mercado financiero nacional e hinchado los precios inmobiliarios. Siguiendo este razonamiento, una suave repatriaci\u00f3n de los capitales por parte de los pa\u00edses superavitarios podr\u00eda tener efectos positivos en la estabilidad financiera de los Estados Unidos pero negativa en el tipo de cambio del d\u00f3lar. De forma parecida, cuando se habla de la Eurozona se detectan dos zonas: un coraz\u00f3n, liderado por Alemania, y una periferia, integrada por los llamados GIIPS (Portugal, Italia, Irlanda, Grecia y Espa\u00f1a). A partir de la terminolog\u00eda a la que nos referimos, el primer grupo, siguiendo un r\u00e9gimen de crecimiento guiado por las exportaciones, obtendr\u00eda importantes excedentes que podr\u00eda restar. La periferia, por su parte, guiada por un proceso de endeudamiento creciente, se beneficiar\u00eda de estos fondos para seguir en el mismo ciclo de apalancamiento. Este enfoque, aunque \u00fatil para explicar algunos de los elementos de la econom\u00eda mundial, podr\u00eda ser bastante limitado para comprender completamente las complejas relaciones monetarias. A pesar de las contribuciones de tipo keynesiano arriba citadas, la idea del dinero en el debate de los GI todav\u00eda se puede considerar heredera de enfoques de tipo neo- cl\u00e1sico e incluso monetarista, seg\u00fan el cual el dinero puede entrar en un pa\u00eds, alimentando el stock monetario nacional y provocando efectos inflacionarios. Una teor\u00eda monetaria capaz de describir los flujos nacionales e internacionales deber\u00eda tener en cuenta ante todo la triada compuesta por \"dinero- bancos -pagos\". Con esto queremos decir que el dinero, en su forma contempor\u00e1nea es emitido y circula al in terior de un sistema bancario, donde los mismos bancos tienen el monopolio de su emisi\u00f3n, pero al mismo tiempo, se limitan a actuar en las 43 de 350operaciones econ\u00f3micas como meros intermediadores. (Hicks 1967; Rossi 2013). Mediante este rol espec\u00edfico los bancos establecen relaciones bilaterales con dos (o m\u00e1s) agentes involucrados en un pago. Dicho de forma breve, los bancos asumen la posici\u00f3n de deudora del pagador por medio de operaciones de mismo valor pero signo contrario con el pagador y el pagado. Por lo tanto, cualquier operaci\u00f3n de pago alterar\u00e1 de forma simultanea tanto la posici\u00f3n deudora como acreedora del banco. Por lo tanto, el dinero bancario no puede ser tomado como un simple activo que se mueve f\u00edsicamente sino como un \"activo- pasivo\" (Schmitt 1977; 1988) que nunca abandona el circuito monetario. Si nos referimos exclusivamente a una econom\u00eda monetaria de producci\u00f3n, la doble naturaleza del dinero es un elemento central en la relaci\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica entre dos dos principales grupos de actores: las empresas y la clase trabajadora. Los procesos de circulaci\u00f3n, creaci\u00f3n y destrucci\u00f3n monetaria est\u00e1n relacionados de forma intr\u00ednseca a las relaciones econ\u00f3micas entre los dos grupos y a sus dos grandes momentos: el pago de salarios y su gasto posterior. En relaci\u00f3n a este punto la transferencia de una cantidad de dinero de una corporaci\u00f3n a sus trabajadores es realmente una operaci\u00f3n doble y bilateral desde el banco comercial - si asumimos en un principio la existencia de un s\u00f3lo banco - con la empresa y trabajadores. En esta situaci\u00f3n, los activos y pasivos financieros del banco subir\u00edan en la misma proporci\u00f3n, registrando los activos un sobregiro a la empresa para financiar los salarios, mientras que estos quedar\u00edan en los dep\u00f3sitos. De la misma forma, el gasto de tales dep\u00f3sitos para la compra de parte de la producci\u00f3n econ\u00f3mica llevar\u00eda a un movimiento inverso en la balanza bancaria; esto es, se destruyen los dep\u00f3sitos desapareciendo del pasivo y el ingreso de las empresas sirve para cancelar su posici\u00f3n deudora con el banco. Una vez dicho esto, hay que especificar que el sistema de pagos no cambia sustancialmente si en vez de uno existen varios bancos comerciales. El pago de salarios es s\u00f3lo posible con la intermediaci\u00f3n del conjunto del sistema bancario, en el cual todas las posiciones financieras de trabajadores y empresas quedan registradas en moneda nacional. As\u00ed, de la misma forma que la estructura piramidal, basada en la intermediaci\u00f3n bancaria, permit\u00eda el pago entre agentes, el Banco Central, en la c\u00faspide de tal estructura act\u00faa intermediando entre bancos comerciales permitiendo la realizaci\u00f3n de pagos monetarios. El factor com\u00fan de todas estas \"operaciones monetarias\" ( Schmitt, ibid ) entre los agentes de una econom\u00eda es la existencia de tal mecanis mo piramidal por el cual los compromisos entre deudor y acreedor pueden quedar saldados. Contrarias a estas operaciones \"monetarias\" encontramos las \"operaciones financieras\", relacionadas con la transferencia de t\u00edtulos de deuda. En este caso, el vendedor de un reconocimiento de deuda puede cambiar esta por un dep\u00f3sito, o incluso por otro t\u00edtulo financiero o por un producto de la econom\u00eda 'real'. Sin embargo en este caso no debe considerarse que hay un pago monetario porque, en ausencia de intermediaci\u00f3n bancaria, el deudor no queda 'liberado' ( ibid) de la deuda. En lo que respecta a las consecuencias en las posiciones financieras netas de los agentes, las operaciones monetarias y financieras llevan a resultados diferentes. 44 de 350La creaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de salarios conllevan cambios autom\u00e1ticos en las posiciones de los trabajadores y las empresas; el activo de los trabajadores es reforzado con la entrada de salarios y baja en la misma cantidad cuando se gastan. Dada la naturaleza activo-pasivo del dinero, los cambios en las empresas ser\u00e1n los opuestos. Sin embargo, una operaci\u00f3n financiera no deriva en cambios netos en la posici\u00f3n financiera, ni para el comprador no para el vendedor del t\u00edtulo. Para cada agente, una operaci\u00f3n de este tipo puede ser vista com o una operaci\u00f3n simultanea de compra y venta financiera del mismo valor. En el caso previo, en el que un individuo vende un t\u00edtulo de deuda propia a \u00e9l, estar\u00e1 comprando al mismo tiempo un producto (por ejemplo, un dep\u00f3sito) del mismo valor. De forma similar, a cambio de este t\u00edtulo adquirido, el comprador est\u00e1 vendiendo su dep\u00f3sito. Como resultado, el emisor y comprador tendr\u00e1n un incremento similar en sus activos y pasivos financieros. Por lo tanto, no hay cambios netos. 3.2. Relaciones monetarias centralizadas o liberalizadas en una econom\u00eda globalizada. En las relaciones monetarias actuales entre pa\u00edses, la estructura jer\u00e1rquica se ve alterada debido a la ausencia de una instituci\u00f3n supranacional que controle el pago entre bancos centrales con su propia unidad de cuenta. En lugar de esta instituci\u00f3n 'ideal' las actividades econ\u00f3micas internacionales se realizan por medio del uso de monedas nacionales. Sin embargo, no hay un uso sim\u00e9trico en el uso de las monedas nacionales sino un sistema concentrado en una moneda principal - hoy en d\u00eda \u00e9sta es el dolar - seguida por otras pocas monedas, como el euro, el yen o la libra esterlina. Dada la naturaleza bancaria del dinero, el monopolio de una o pocas monedas nacionales implica que las operaciones relacionadas con la actividad internacional son simples movimientos dentro del sistema financiero de la moneda en cuesti\u00f3n. Desde un punto de vista de la balanza de pagos, la posici\u00f3n financiera neta de los pa\u00edses est\u00e1 sometida a los mismos principios contables a los que nos refer\u00edamos para los agentes, independientemente de la moneda que utilicen. Podemos hacer una simple revisi\u00f3n de tales principio dividiendo las operaciones exteriores de un pa\u00eds en dos grupos. Un primero corresponde a todas las operaciones donde la cuenta corriente se ve envuelta: env\u00edo de remesas, donaciones... y principalmente comercio internacional Todas ellas comparten la misma caracter\u00edstica: hay una transferencia unilateral de un activo financiero entre un residente y un no-residente. La cuenta corriente registra el tipo de actividad que se realiza (la adquisici\u00f3n de un producto extranjero, una donaci\u00f3n...) y la transacci\u00f3n financiera asociada es grabada en la cuenta financiera con un signo opuesto. Adem\u00e1s de este primer grupo de 'operacione s de cuenta corriente' hay otro grupo que llamaremos el de las \"operaciones financieras internacionales\" (OFI), que son las que \u00fanicamente son registradas en la cuenta financiera o de capital. Este grupo incluye, entre otras, las Inversiones Extranjeras Di rectas (IDE), las 45 de 350inversiones de cartera o las intervenciones del Banco Central en el mercado de divisas para extranjero. Es interesante, para el objetivo de este trabajo, remarcar que las OFI no suponen ning\u00fan cambio en la posici\u00f3n neta de los pa\u00edses. Tal y como indic\u00e1bamos en el caso de las operaciones financieras nacionales, en las OFI tambi\u00e9n se produce una compra- venta autom\u00e1tica. Si, por ejemplo, una empresa 'residente' realiza una IDE, los activos financieros internacionales se incrementar\u00e1n. Sin embargo, a cambio de esta compra, la empresa tiene que vender un activo en moneda nacional o internacional. Otro caso com\u00fan es el de la emisi\u00f3n de deuda por parte de un gobierno (aunque tambi\u00e9n es v\u00e1lido en caso de empresas privadas) y su compra por un no- residente. Al contrario de lo que quiere probar Bernanke (2005) , esta operaci\u00f3n no lleva a la creaci\u00f3n de ning\u00fan d\u00e9ficit corriente, porque el activo que el Estado est\u00e1 adquiriendo es equivalente al t\u00edtulo emitido. Como ya se ha sugerido anteriormente, ser\u00eda m\u00e1s propio hablar de movimientos contables dentro de sistemas financieros nacionales, m\u00e1s que de entradas y salidas de capitales. De todas formas, incluso aceptando este lenguaje metaf\u00f3rico, deber\u00edamos reconocer que entonces los OFIs son entradas y salida s autom\u00e1ticas de capital. En un caso hipot\u00e9tico de mercados no liberalizados, con un margen estrecho para la realizaci\u00f3n de OFIs, los d\u00e9ficit corrientes del emisor de moneda global ser\u00edan la principal fuente de liquidez para el resto de pa\u00edses. Al contrario, en sistemas desregulados, la liquidez no depende de la producci\u00f3n ni de la actividad comercial; los agentes tienen un acceso creciente a las relaciones financieras con agentes de otros pa\u00edses, multiplicando las fuentes de liquidez internacional y pudiendo afectar indirectamente a las posiciones netas de los pa\u00edses. En la econom\u00eda contempor\u00e1nea, las din\u00e1micas globalizadoras incrementan claramente las interdependencias comerciales y financieras de los pa\u00edses y, por consiguiente, las autoridades deben regular la forma monetaria en la que los agentes nacionales se relacionan con el extranjero. De forma habitual, les dejan tener relaciones descentralizadas, independientemente del estado de las cuentas exteriores agregadas en el pa\u00eds. Otro extremo posible pero menos frecuente es el de la centralizaci\u00f3n completa de los flujos con el exterior, donde un organismo centralizador se encarga de realizar las operaciones monetarias correspondientes con los agentes extranjeros. Los resultados en las balanzas exteriores en ambos escenarios puede ser explicada por un simple ejemplo num\u00e9rico. Tomemos el caso de un pa\u00eds - que no es emisor de moneda clave - y cuatro agentes (A, B,C y D), tres de los cuales (A,B y D) son residentes en el pa\u00eds. En una primera operaci\u00f3n, el agente A exporta mercanc\u00eda valorada en $50. Posteriormente, el agente B gasta $40 en productos for\u00e1neos. El agente extranjero C, por su parte, hace una inversi\u00f3n en el pa\u00eds compra una porci\u00f3n de acciones de una empresa nacional por valor de $100. Finalmente, el agente D invierte $120 en el exterior. En un escenario donde la autoridad monetaria nacional centraliza todas las operaciones financieras derivadas de acciones de los residentes con el exterior, una labor de compensaci\u00f3n entre las \"salidas\" y \"entradas\" podr\u00eda limitar el incremento de activos en el extranjero a $120 y el de pasivos con extranjeros a $110. Para ello, siguiendo con el orden antes mencionado, la instituci\u00f3n 46 de 350centralizadora podr\u00eda retener los $50 de exportaciones hechas por el agente A y pagarle a \u00e9l en moneda nacional. Este ingreso podr\u00eda ser parcialmente utilizado para el pago de las importaciones. Por el momento, el resultado neto y bruto ser\u00eda el incremento de $10 en el activo. En la tercera operaci\u00f3n, la venta de acciones de una empresa espa\u00f1ola llevar\u00eda a incrementar en $100 la posici\u00f3n nacional tanto por el lado del activo como del pasivo. El agente C aparecer\u00eda como poseedor de un activo nacional ; sin embargo, habr\u00eda tenido que financiar su compra con la venta de un activo en moneda nacional o extranjera que ser\u00eda tomado por la autoridad centralizadora. Estos nuevos $100, junto con los restantes $10 del saldo comercial positivo permitir\u00edan financiar casi completamente la inversi\u00f3n de los $120 por parte del agente D, generando s\u00f3lo un incremento del pasivo de $10. Tabla 1: Posici\u00f3n de Inversi\u00f3n Internacional con la centralizaci\u00f3n de flujos exteriores Tabla 2: Posici\u00f3n de Inversi\u00f3n Internacional m\u00e1xima sin centralizar los flujos exteriores Por el contrario, en un mercado liberalizado, las actividades de estos cuatro agentes llevar\u00edan a un incremento de $270 y de $260 respectivamente en la posici\u00f3n activa y pasiva del pa\u00eds . De hecho, cuanto m\u00e1s se internacionaliza el Export 50 0 Import (-)40 0 100 100 120 0 (-)110 10 120 110Assets ($) Liabilities ($) FDI inflow FDI outflow Export 50 Import 40 100 100 120 120 270 260Assets ($) Liabilities ($) FDI inflow FDI outflow 47 de 350mercado nacional, mayores son las probabilidades de llegar a mayores posiciones brutas, dado que en este caso los agentes residentes negociar\u00edan directamente con los no residentes. En el caso particular de un pa\u00eds emisor de divisa, la posibilidad de registrar mayores posiciones financieras externas es m\u00e1s obvia a\u00fan. Primero, porque se supone que el pa\u00eds debe de ser motor de la econom\u00eda mundial y sus agentes tienen amplios lazos econ\u00f3micos con agentes de otros pa\u00edses. Segundo, y de forma m\u00e1s pasiva, debido al hecho de que el sistema financiero nacional es usado por agentes extranjeros para realizar operaciones entre ellos. El auge de las posiciones externas de los agentes econ\u00f3micos muestra un claro desarrollo de los mercados financieros as\u00ed como de las oportunidades de inversi\u00f3n. Sin embargo, esto tambi\u00e9n significa un incremento del riesgo sobre la estabilidad monetaria internacional, y principalmente sobre el valor de las monedas divisa. Incluso con cuentas corrientes equilibradas o superavitarias, el pasivo financiero de los pa\u00edses se hincha, complicando la tarea, por parte de las autoridades p\u00fablicas, de garantizar un contexto estable para el desarrollo de las relaciones monetarias internacionales. La liberalizaci\u00f3n financiera creciente reduce los obst\u00e1culos para el intercambio de activos financieros y, por lo tanto, incrementan el riesgo de fen\u00f3menos de tipo \"sudden stop\" (Reinhart y Calvo 2000; Calvo y Reinhart 2002). Este riesgo resultante del alza de las posiciones brutas , del cual ya algunos trabajos han advertido en los \u00faltimos a\u00f1os (ver por ejemplo Borio y Disyatat 2011),ya fue advertido por Triffin en los a\u00f1os 60 para le caso de la econom\u00eda estadounidense. Al contrario de lo que generalmente se cree, \u00e9l no se refer\u00eda a un d\u00e9ficit en la balanza corriente. \u00a1De hecho, en ese periodo de publicaci\u00f3n de su \"Gold and the Dollar Crisis\" (Triffin 1960), el pa\u00eds ten\u00eda balanzas corrientes positivas! Su preocupaci\u00f3n respecto al d\u00e9ficit de la balanza de pagos se refer\u00eda a la incapacidad de las autoridades del pa\u00eds de garantizar el precio prometido - en t\u00e9rminos de oro - del d\u00f3lar estadounidense. Como veremos en la tercera secci\u00f3n, el dilema de Triffin es de plena actualidad. Sin embargo, no tiene nada que ver con las balanzas netas, sino con la dificultad, para el control desde las autoridades p\u00fablicas, de garantizar la estabilidad en el orden monetario derivado del alza de las balanzas brutas inherente a la expansi\u00f3n y transformaci\u00f3n econ\u00f3mica de las \u00faltim as d\u00e9cadas. 4. Flujos brutos globales: un debate contempor\u00e1neo? Seg\u00fan el enfoque neo- cl\u00e1sico, donde el dinero es tratado como un activo, se puede esperar que cuando en un pa\u00eds no hay suficiente dinero para la inversi\u00f3n interna, esta podr\u00eda ser satisfecha por un pr\u00e9stamo extranjero, pero provocar al mismo tiempo un incremento del endeudamiento neto del pa\u00eds. Y una posici\u00f3n excedentaria significa que los agentes gastan menos dinero del que tienen, por lo que se puede prestar al exterior. Esta posici\u00f3n es bastante coherente con la afirmaci\u00f3n \"los dep\u00f3sitos hacen los pr\u00e9stamos\", de acuerdo a la cual, el dinero, cuya oferta es ex\u00f3gena, circula entre agentes dejando que los bancos puedan jugar un rol de canalizadores de esos flujos que reciben. 48 de 3504.1. Resultados netos, brutos y operaciones financieras Una mejor comprensi\u00f3n de la naturaleza del dinero bancario nos impide hacer tales interpretaciones y nos lleva a interpretar que los pr\u00e9stamos y los dep\u00f3sitos son dos partes de la misma realidad econ\u00f3mica. Los dep\u00f3sitos, producto de proyectos de inversi\u00f3n, pueden ser utilizados de forma diferente. Desde la perspectiva de la balanza de pagos, el \u00fanico uso que lleve a un incremento en el d\u00e9ficit es la transferencia unilateral a un no- residente. En tal operaci\u00f3n mone taria, el nuevo ahorro del no -residente, unido al ahorro en manos residentes, equivale al nivel de inversi\u00f3n. Pero tal identidad contable no quiere decir que el pa\u00eds necesita de fondos extranjeros para la inversi\u00f3n interna. De hecho, la balanza corriente n o tiene nada que ver con las necesidades de financiaci\u00f3n o el origen de los fondos. Por ejemplo, podr\u00eda ocurrir que un pa\u00eds con un considerable d\u00e9ficit est\u00e9 'exportando' grandes cantidades de capital mediante la inversi\u00f3n exterior. Por la misma l\u00f3gica, un pa\u00eds puede tener grandes excedentes corrientes y, al mismo tiempo, ser un pa\u00eds receptor de IDE, o incluso de inversiones especulativas. Sin embargo, en lo que respecta estrictamente a la balanza neta del pa\u00eds, estos capitales invertidos no dejar\u00e1n, de inic io, ninguna traza. Siguiendo razonamientos similares, algunos autores como los arriba mencionados han comenzado a criticar el enfoque limitado del debate sobre los GI. Muchos de ellos, se\u00f1alan que se deber\u00eda prestar una mayor atenci\u00f3n a los flujos financi eros brutos y sus consecuencias en la estabilidad de la econom\u00eda internacional. Este nuevo enfoque ha aparecido en los debates econ\u00f3micos a medida que se han producido grandes cambios en la econom\u00eda internacional. Entre ellos, el principal cambio quiz\u00e1s reside en la financiarizaci\u00f3n gradual del proceso de acumulaci\u00f3n de capital (Stockhammer 2000; Aglietta y Breton 2001; Orhangazi 2008; Stockhammer 2009). Como resultado, los activos y pasivos de de todos los sectores econ\u00f3micos de las econom\u00edas nacionales - hogares, gobiernos, corporaciones, bancos e instituciones financieras no bancarias - han aumentado a ritmos sin precedentes. En la medida en que las barreras nacionales han desaparecido el auge de las balanzas financieras tambi\u00e9n ha tenido una dimensi\u00f3n internacional. Siguiendo con el ejemplo de los dos escenarios nacionales presentados en la secci\u00f3n previa - el caso con un centralizador nacional de los flujos internacionales y el caso donde el mercado global remplaza al centralizador - podemos afirmar que la las econom\u00edas nacionales financiarizadas parecen mucho m\u00e1s cercanas al segundo escenario. La cuenta corriente nacional sigue siendo un aspecto crucial en la determinaci\u00f3n de las balanzas netas de los pa\u00edses. Sin embargo, apenas nos proporciona informaci \u00f3n sobre las relaciones monetarias entre agentes de diferentes pa\u00edses. Para tal prop\u00f3sito es mejor estudiar las balanzas externas brutas. La estrecha relaci\u00f3n entre balanzas netas y brutas puede apreciarse en la Figura 1, donde los resultados en la balanza corriente de una heterog\u00e9nea selecci\u00f3n de diferentes pa\u00edses se compara con la evoluci\u00f3n de su Posici\u00f3n Inversora Internacional (IIP, por sus siglas en ingl\u00e9s), registrada por las estad\u00edsticas del FMI. En relaci\u00f3n a la IIP , \u00e9sta s\u00f3lo muestra la variaci\u00f3n en los activos externos acumulados; sin embargo, el 49 de 350objetivo de esta elecci\u00f3n es el de mostrar la coexistencia de importantes d\u00e9ficit en cuenta corriente con incrementos incluso mayores en los activos financieros externos de algunos pa\u00edses. De todas formas, un breve repaso a nuestra interpretaci\u00f3n te\u00f3rica de los efectos de la IFO en la posici\u00f3n financiera nos permite afirmar que, de forma similar, el lado de los pasivos crecer\u00e1 igualmente a altas tasas, independientemente de los resultados en la cuenta corri ente. En este sentido, la nueva evoluci\u00f3n de algunos pa\u00edses de la Eurozona pueden ser tomados como casos paradigm\u00e1ticos. Como se menciona l\u00edneas arriba, una gran variedad de estudios concluyen que el centro econ\u00f3mico ha prestado a la periferia grandes cantidades para financiar sus d\u00e9ficit corrientes. Sin embargo, los desequilibrios netos apenas cubren una peque\u00f1a porci\u00f3n del total de la expansi\u00f3n financiera de los agentes de pa\u00edses perif\u00e9ricos, as\u00ed como de sus v\u00ednculos financieros con el resto del mundo, incluyendo los pa\u00edses del 'centro' europeo (Waysand, Ross, y de Guzman 2010). Durante los a\u00f1os previos a la crisis, este tipo de relaciones se fueron desarrollando no s\u00f3lo entre socios comerciales - como Alemania - sino tambi\u00e9n con importantes centros financieros, como Wall Street o Londres. Como resultado, la periferia europea ha sido testigo de un incremento simult\u00e1neo de su d\u00e9ficit corriente y del activo en el IIP del pa\u00eds. Como se avanzaba al principio del texto, el endurecimiento de las condiciones de acceso al cr\u00e9dito desde 2007 ha provocado una vuelta de las cuentas corrientes de estos pa\u00edses a posiciones equilibradas. A partir de un an\u00e1lisis que s\u00f3lo se fijara en los resultados netos, la vuelta al equilibrio exterior podr\u00eda ser visto como un signo de salud financiera y de fortaleza de la periferia europea. Sin embargo, existen todav\u00eda evidencias de tensiones financieras y de masivos 'flujos' de capital desde los sistemas financieros perif\u00e9ricos hacia los c\u00e9ntricos, que por su naturaleza no son registrados por la cuente corriente. La falta de una fuerte correlaci\u00f3n entre las posiciones netas y brutas tambi\u00e9n se ve en los casos de regiones con cuentas corrientes positivas. \u00c9ste es el caso de la Eurozona tomada en su conjunto o del Reino Unido o en Brasil, donde las pr\u00e1cticas de carry trade han atra\u00eddo capital for\u00e1neo especulativo a pesar de barreras nacionales en contra. En el caso de China, se explica frecuentemente que acumula activos internacionales en la medida en que registra super\u00e1vit comerciales. Sin embargo, como se demuestra en la figura 1, el alza de los activos de la IIP en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido mayor que tales super\u00e1vit. Esto s\u00f3lo se puede conseguir mediante un incremento en el valor de los activos financieros pasados - lo cual es improbabl e dada la importancia de los activos l\u00edquidos en manos de autoridades p\u00fablicas - o por la m\u00e1s probable realizaci\u00f3n de transacciones financieras. El fuerte incremento de los pasivos en el mismo periodo da m\u00e1s fuerza a la segunda de las dos posibilidades. A pesar del inter\u00e9s que todos estos casos puedan generar en los debates contempor\u00e1neos acerca de la salud del sistema monetario y financiero internacional, el caso que m\u00e1s alienta la discusi\u00f3n por sus implicaciones en el SMI es el relacionado con la deuda acumulada estadounidense, por su posici\u00f3n central en la configuraci\u00f3n de las relaciones monetarias internacionales y el alcance que 50 de 350una crisis del d\u00f3lar pueda tener. Como ya se ha se\u00f1alado previamente en el repaso del debate de los GI, el rol del sistema financiero estadounidense como banco mundial (Kindleberger 2004) lleva a importantes transferencias de capital a los agentes 'no- residentes' y, consecuentemente, a incrementar el riesgo sobre la estabilidad del tipo de cambio del d\u00f3lar y del orden monetario internacional. Hoy en d\u00eda, el d\u00f3lar estadounidense es la m\u00e1s importante moneda nacional que circula a nivel internacional. El comercio internacional de bienes y servicios es s\u00f3lo un peque\u00f1o aspecto en el cual el d\u00f3lar prevalece sobre el resto de monedas (Cohen 2000). Esta hegemon\u00eda tambi\u00e9n es visible en el mercado financiero, gracias a las diferentes formas por las que los Estados Unidos pueden 'exportar' su moneda nacional: mediante altos niveles de IEDs, incrementos en las reservas monetarias en otros pa\u00edses o, por ejemplo, con el endeudamiento de agentes for\u00e1neos en Wall Street para la obtenci\u00f3n de liquidez. Si los pasivos exteriores - principalmente los l\u00edquidos - contin\u00faan increment\u00e1ndose, la amenaza sobre la moneda americana seguir\u00e1 latente. Evident emente, no existe actualmente ning\u00fan compromiso oficial por parte de la Reserva Federal para mantener un tipo de cambio fijo. Sin embargo, la estabilidad en el precio del billete verde es una de las claves para asegurar su papel hegem\u00f3nico. Adem\u00e1s, por otro lado, debido a las interdependencias entre acreedores y deudores en el mercado estadounidense y fuera de \u00e9l, la volatilidad en su precio afectar\u00eda gravemente al orden monetario mundial. Si para evitar tales riesgos, los Estados Unidos empiezan una pol\u00edtica econ\u00f3mica de reducci\u00f3n del nivel de \"exportaci\u00f3n' de capitales, esto pondr\u00eda trabas inabordables a la expansi\u00f3n econ\u00f3mica y, provocar\u00eda, por lo tanto, tensiones deflacionistas. La liberalizaci\u00f3n financiera ha incrementado las posibilidades de acceso pri vado a la liquidez internacional. En este sentido, si consideramos, como lo hace la literatura contempor\u00e1nea, que Triffin expon\u00eda en su dilema la dependencia mundial hacia los d\u00e9ficit corrientes estadounidenses, podr\u00edamos decir hoy en d\u00eda que la liberaliza ci\u00f3n ha dejado obsoleto tal dilema; hoy en d\u00eda la econom\u00eda internacional no necesita un d\u00e9ficit corriente del emisor de moneda para obtener suficiente liquidez. Sin embargo, una cuidada lectura del trabajo de Triffin nos permite remarcar que Triffin no se refer\u00eda a d\u00e9ficit en la balanza comercial de Estados Unidos, sino a d\u00e9ficit en la balanza de pagos, relacionado con el total de capitales en d\u00f3lares transferidos a agentes no- residentes. Por consiguiente, lejos de estar atrasado, el dilema enunciado por el economista belga parece de plena actualidad. 51 de 350Figura 1: Variaci\u00f3n interanual en el activo de l a Posici\u00f3n de Inversi\u00f3n Internac ional y balanzas netas corrientes (en millones de d\u00f3lares) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de las estad\u00edsticas del FMI 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -2000-1000010002000300040005000EE.UU. 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 -2000-1000010002000300040005000Eurozona 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -3000-2000-100001000200030004000Reino Unido 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -1000-500050010001500Alemania 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -20002004006008001000Japon 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -200-1000100200300400500Espa\u00f1a 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -100-50050100150200Brasil 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 -1000100200300400500600700800China 52 de 3504.2. El d\u00e9ficit en la balanza de pagos y el sistema monetario: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el dilema? Las bases del actual SMI se establecieron tras la Segunda Guerra Mundial. Con el objetivo de hacer frente al car\u00e1cter inestable de las relaciones monetarias internacionales antes de la guerra, los pa\u00edses acordaron: restringir el uso de oro para los pagos entre pa\u00edses, creando centros monetarios donde el oro ser\u00eda almacenado y quienes, a cambio, emitir\u00edan sus propias monedas nacionales (la libra esterlina y el dolar estadounidense, principalmente); crear una instituci\u00f3n de vigilancia supranacional - el Fondo Monetario Internacional - as\u00ed como establecer algunos controles de capitales para garantizar la estabilidad macroecon\u00f3mica entre pa\u00edses. A diferencia del Reino Unido, los Estados Unidos acabaron la guerra en una posici\u00f3n c\u00f3moda para ejercer de potencia hegem\u00f3nica y de motor econ\u00f3mico mundial: los pr\u00e9stamos pasados a pa\u00edses aliados reforzaban su posici\u00f3n acreedora, el d\u00f3lar empezaba a circular entre pa\u00edses apoyado por una balanza comercial superavitaria y por los tres cuartos del stock de oro guardados en Fort Knox (Aglietta y Moatti, 2000). Pero, por otro lado, su posici\u00f3n militar, pol\u00edtica y econ\u00f3mica central en el orden mundial le obligaba a asumir diversas responsabilidades: dinamizar la econom\u00eda de sus aliados europeos por medio de donaciones, de inversiones y de pr\u00e9stamos; la puesta en marcha de un ambicioso programa militar debido a las hostilidades con el bloque sovi\u00e9tico desde el inicio de la Guerra Fr\u00eda; reducir las barreras al comercio internacional para sostener la actividad econ\u00f3mica internacionales; al convertirse en la nueva moneda internacional, el d\u00f3lar era demandado como activo de reserva por una gran cantidad de inversores que abandonaban la libra esterlina; La inyecci\u00f3n masiva de dolares estadounidenses en los pa\u00edses aliados ayud\u00f3 a mantener un creciente nivel de consumo y a evitar la escasez de d\u00f3lares que amenaz\u00f3 la recuperaci\u00f3n global en los primeros a\u00f1os tras la guerra. Sin embargo, con el tiempo, los diversos programas de ayuda e inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, as\u00ed como la emergencia de innovaciones financieras - el final de los a\u00f1os 50 fue el comienzo del boom del mercado de eurod\u00f3lares - implic\u00f3 un alto grado d e exportaciones de capitales y la cuenta corriente, aunque positiva, comenzaba a mostrar signos evidentes de deterioro. Como resultado, durante los a\u00f1os 50 el stock de oro en el pa\u00eds comenz\u00f3 una leve ca\u00edda al mismo tiempo que la deuda exterior a corto plazo en d\u00f3lares crec\u00eda r\u00e1pidamente. En los a\u00f1os 50 y 60, no hab\u00eda un claro consenso en torno a la definici\u00f3n concreta del \"d\u00e9ficit en la balanza de pagos\" (Salant 1965; Bernstein 1968), pero 53 de 350independientemente de cualquier definici\u00f3n espec\u00edfica, era cada vez m\u00e1s obvio que la balanza estadounidense sufr\u00eda uno. De acuerdo a la interpretaci\u00f3n de Triffin, este d\u00e9ficit era el resultado directo de la evoluci\u00f3n divergente de los dos indicadores antes citados: la ca\u00edda de las reservas brutas p\u00fablicas del pa\u00eds y el incremento de los activos l\u00edquidos en d\u00f3lar en manos de extranjeros. La cuenta comercial anual segu\u00eda siendo superavitaria, aclaraba, pero no era suficiente para contrarrestar la transferencia de capitales al exterior. Si se segu\u00edan repitiendo tales d\u00e9ficit , el resultado ser\u00eda una p\u00e9rdida gradual de la posici\u00f3n de liquidez internacional del d\u00f3lar y, por lo tanto, una amenaza para el tipo de cambio fijo del d\u00f3lar con el oro, establecido en los 35 d\u00f3lares la onza. Unos a\u00f1os despu\u00e9s, Fred L. Block (1977, 159- 161) expon\u00eda la que hab\u00eda sido la Balanza de Liquidez Bruta (Gross Liquidity Balance) del pa\u00eds en el periodo 1950- 1975, en la cual los cambios en las reservas oficiales y los pasivos l\u00edquidos se consideran los factores de equilibrio. Como muestra Block, a principio de los 70, cuando la balanza comercial alcanz\u00f3 d\u00e9ficit de 9 mil millones de d\u00f3lares, tal balanza se deterior\u00f3 fuertemente. Pero ya a finales de los a\u00f1os 50 - cuando Triffin desarroll\u00f3 gran parte de su obra - , incluso con super\u00e1vit comercial de dos o tres mil millones de d\u00f3lares, los d\u00e9ficit en la balanza de liquidez bruta alcanzaban los tres mil millones de d\u00f3lares. Como se\u00f1alaba Triffin, los Estados Unidos pod\u00edan limitar tal d\u00e9ficit implementando ciertas medidas para aumentar las exportaciones net as, reduciendo el gasto militar en el exterior o multilateralizando la ayuda financiera a pa\u00edses aliados. Sin embargo, como expon\u00eda en su dilema, la vuelta a balanzas equilibradas llevar\u00eda a tensiones deflacionistas por la falta de liquidez. De acuerdo al estado actual de la balanza de pagos estadounidense, existe una evidente similitud con la balanza de los a\u00f1os 50- 70. No es una casualidad, sino un problema estructural derivado del uso de moneda nacional en el espacio internacional que genera tensiones inherentes en la medida en que se desarrollan mayores niveles de actividad econ\u00f3mica internacional. Sin embargo, existen actualmente algunas caracter\u00edsticas particulares que deber\u00edan ser subrayadas por su potencial amplificador de crisis y que no estaban presentes en las discusiones de aquellas d\u00e9cadas. En primer lugar, al contrario que hace medio siglo, los Estados Unidos tienen, hoy en d\u00eda, un d\u00e9ficit corriente estructural que incremente la posici\u00f3n deudora neta de su econom\u00eda. Los activos en los Estados Unidos de los agentes no residentes - principalmente en d\u00f3lares - es mayor que la suma de activos exteriores guardados por los residentes. Adem\u00e1s, tal margen se ha ido ampliando en los \u00faltimos a\u00f1os. Adem\u00e1s, el proceso de financiarizaci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n de capital ha multiplicado las actividades y posiciones financieras brutas de los agentes, tanto a nivel nacional como internacional. Este fen\u00f3meno puede, en caso de crisis de confianza sobre una moneda nacional, provocar crisis financieras de especial virulencia debido al mayor da\u00f1o que pueden generar eventuales fugas de capitales. De hecho, en la medida en que la liberalizaci\u00f3n financiera y la financiarizaci\u00f3n llega a m\u00e1s pa\u00edses, la amenaza de un d\u00e9ficit a la Triffin acabar\u00e1 afectando no s\u00f3lo a los pa\u00edses o regiones emisores de dinero internacional, sino a todos los pa\u00edses integrados en la econom\u00eda internacional. 54 de 350Por otro lado, el conjunto de los estudios acerca de los fen\u00f3menos de fuga de capitales y de efectos en las balanzas de pagos contin\u00faan partiendo del concepto de 'residencia', utilizado en la realizaci\u00f3n de las estad\u00edsticas de las balanzas nacionales, para determinar el alcance potencial de una crisis financiera. Seg\u00fan estos, en \u00e9poca de crisis los agentes no- residentes abandonan el sistema financ iero nacional por uno m\u00e1s seguro, mientras que los agentes nacionales tienen tendencia a quedarse en en el sistema dom\u00e9stico. El hecho de que los no residentes puedan apresurarse a salir puede ser considerado un factor amplificador de las crisis. Sin embar go, la permanencia de los residentes en el sistema nacional es al mismo tiempo un delimitador de tales inestabilidades y un factor que garantiza cierta estabilidad. Sin embargo, estudios como el de Borio y Disyatat (2011) sugieren que el concepto de residencia puede estar perdiendo relevancia en este aspecto. La transnacionalizaci\u00f3n de la estrategia de acumulaci\u00f3n de algunos agentes econ\u00f3micos - por ejemplo, los conglomerados financieros y las empresas multinacionales - evidencia que su residencia formal apenas influye en los efectos sobre la balanza de pagos; en caso de crisis, en un mercado liberalizado y abierto, tales agentes comprar\u00e1n y vender\u00e1n capitales independientemente de su residencia. La consecuencia de estos cambios graduales sobre la volatilidad de los mercados financieros parece clara. En un caso extremo donde los agentes econ\u00f3micos tienen estrategias de acumulaci\u00f3n completamente globalizadas, las decisiones de inversi\u00f3n corto- placistas pueden provocar burbujas y salidas de capital masivas que alteren gravemente el sistema financiero global, con mayores cambios en los tipos de inter\u00e9s y de cambio en las monedas nacionales. 5. Conclusiones El trabajo de Triffin nos aporta valiosas lecciones de cara al urgente debate acerca de la estabilidad monetaria mundial: - El d\u00e9ficit en la balanza de pagos no es necesariamente causado por un d\u00e9ficit en la balanza corriente. M\u00e1s bien, \u00e9ste viene dado por la imposibilidad, por parte de las autoridades monetarias, de mantener un valor estable de la moneda nac ional como resultado del elevado nivel de exportaci\u00f3n bruta de capitales. Como hemos podido comprobar para el caso de la econom\u00eda estadounidense en los a\u00f1os 60, esto puede ocurrir en un contexto de balanzas corrientes superavitarias; La importancia de los flujos brutos en la cuesti\u00f3n de la estabilidad monetaria no es una caracter\u00edstica particular de la econom\u00eda contempor\u00e1nea, donde las posiciones financieras externas nacionales se incrementan sin ning\u00fan control debido al desarrollo financiero. Desde los a\u00f1os 50 y 60, e incluso desde los a\u00f1os 20 y 30, la frecuencia de los los problemas en el manejo nacional de la liquidez ha ido aumentando. M\u00e1s que en la financiarizaci\u00f3n, la ra\u00edz del problema se encuentra en la arquitectura monetaria internacional, basada en el uso \"absurdo\" de moneda nacional como reserva en la econom\u00eda internacional (Triffin, 1960). Por otro lado, y para actualizar las consecuencias de tal dilema a los cambios 55 de 350contempor\u00e1neos de la econom\u00eda internacional, ser\u00eda \u00fatil para la teor\u00eda econ\u00f3mica que futuras investigaciones replanteen el alcance de t\u00e9rminos como el de la \"residencia\" de los agentes econ\u00f3micos cuando se trata de examinar las relaciones monetarias internacionales y los fen\u00f3menos de expansi\u00f3n y crisis financiera. 56 de 350Bibliograf\u00eda Agliet ta, Michel, and R\u00e9gis Breton. (2001) : \"Financial Systems, Corporate Control and Capital Accumulation.\" Economy and Society 30 (4): 433 -66. Bernanke, Ben S. (2005) : \"The Global Saving Glut and the U.S Current Account Deficit.\" In St Louis, Missouri. Bernstein, Edward W. (1968) : Republican Balance- of-Payments Record (reprint). Block, Fred L. (1977) : The Origins of International Economic Disorder: A Study of United States International Monetary Policy From World War II to the Present . California: University of California Press. Borio, Claudio EV, and Disyatat. (2011) : \"Global Imbalances and the Financial Crisis: Link or No Link?\" BIS Working Papers 346. Calvo, Guillermo A., and Carmen M. Reinhart. (2002) : \"Fear of Floating.\" The Quarterly Journal of 117 408. Chinn, Menzie D., Barry Eichengreen, and Hiro (2011) : A Forensic Analysis of Global Imbalances . Working Paper 17513. National Bureau of Economic Research. Chinn, Menzie D., and Jeffry Frieden. (2009) : \"Reflections on Causes and \"Current Financial Development and Institutions: Assaying the World 'Saving Glut.'\" National Bureau of Economic Research \u00bb Working Paper 11761 (November). Cohen, Benjamin J. (2000) : The Geography of Money . 1 edition. Ithaca: Cornell University Press. Eichengreen, Barry, and Yung Chul Park (2006) : \"Global Imbalances and Emerging Markets.\" in Beijing. Ferreiro, Jes\u00fas, Patricia Peinado, and Felipe Serrano. (2013) : \"Global Imbalances as Constraints to the World Economic Activity in the World Economy.\" in Economic Policies, Governance and the New Economics , Philip Arestis and Malcom Sawyer, 122- 64. Basinestoke: U.S Payments Imbalance and It's Impact on Europe the Rest of the World.\" Cato Journal 24 (1- 2). \u2014\u2014\u2014 (2010) Activity 2010: Joseph W., and Steven B. (2007) \"Explaining the Global Pattern of Current Account Imbalances.\" Journal of International Money and 26 Guha, Krisha The Geography of International Sp\u00e9culation Financi\u00e8re. \u00c9dition. 57 Jan. (2010) Would Minsky Have Thought of the Mortgage Crisis.\" In The Elgar Companion to Hyman Minsky , edited by Dimitri B. Papadimitrou and L.Randall Wray, 31- 46. Cheltenham, UK: Edward Elgar. Masson, Paul, and Mark P. Taylor. (1994) : \"Optimal Currency Areas: A Fresh Look at the Traditional Varieties of Monet ary Reform , Pierre -44. Boston: Kluwer. Mateos y Lago, Isabelle, Rupa Duttagupta, and Rishi Goyal (2009) : The Debate on the International Monetary System . IMF Staff Position Note. IMF. Mendoza, Enrique G, Vincenzo Quadrini, and Jose- Victor Rios -Rull (2007) : \"On and Dean Baker (2003) : When Rivers Flow Upstream: International Capital Movements in the Era of Globalization. Issue Brief. Center for Economic and Policy Research. and Sector: Theoretical Investigation on the U S Economy: 1973 -2003.\" Cambridge Journal of Economics 32 (6): 863-86. Reinhart, Carmen, and Guillermo Calvo (2000) : When Capital Inflows Come to a Sudden Stop: Consequences and Policy Options . MPRA Paper 6982. University Library of Munich, Germany. Rossi , Sergio (2013) : \"Money,banks, and Payments: The Structural New Contributions to Monetary by Faruk \u00dclgen. Routledge International Studies in Money and banking. Salant, Walter S. (1965) : A New Look at the U.S. Balance of Payments . Brookings Institution. Schmitt, Bernard (1977) : L or, dollar et la monnaie supranationale. Joseph. (2007) \"Global Imbalances, Power Shifts and the Future of Multilateralism.\" In Center for Economic and Policy Research. Stockhammer, Engelbert. (2000) : Financialization and the Slowdown of Accumul ation. Working Paper geewp14. Vienna University of Employment in Income Distribution and the Present Crisis . Working Paper 127. Department of Economics Working Paper Series. Vienna, Austria: Viena University of Economics & B.A. Taylor, John (2007): Housing and Monetary Policy . Paper 13682. National Bureau of Economic Research. http://www.nber.org/papers/w13682. \u2014\u2014\u2014 (2009) : The Financial Crisis and the Policy Responses: An Empirical Analysis of What Went Wrong . Working Paper 14631. National Bureau of 58 de 350Economic Research Triffin, Robert. (1960) : Gold and the Dollar Crisis: THe Future of Convertibility . New Havey, Connecticut: Yale University Press. United States Government (2009) : Economic Report of the President . Washington: United States Government. Waysand, Claire, Kevin Ross, and Lohn de Guzman (2010) : European Financial Linkaged: A New . Paper WP/10/295. International Monetary Fund. 59 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Brasil en el proceso de integraci\u00f3n con Am\u00e9rica del Sur: una pol\u00edtica destinada a consolidar la l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n del capital. Daniela Franco Cerqueira Universidad Federal Fluminense (Brasil) 60 de 350BRASIL EN EL PROCESO DE INTEGRACI\u00d3N CON AM\u00c9RICA DEL SUR: UNA POL\u00cdTICA DESTINADA A CONSOLIDAR LA L\u00d3GICA DE ACUMULACI\u00d3N DEL CAPITAL Daniela Franco Cerqueira 1 Resumen El objetivo de este art\u00edculo es mostrar que la pol\u00edtica brasile\u00f1a para promover el proces o de integraci\u00f3n con Am\u00e9rica del Sur refuerza el papel de esta regi\u00f3n en la divisi\u00f3n internacional del trabajo como productora de materias primas y commodities industriales. El trabajo pretende, adem\u00e1s de esto, debatir sobre las asimetr\u00edas que caracterizan las relaciones entre Brasil y los otros pa\u00edses sudamericanos. Para ello, se lleva a cabo un an\u00e1lisis de la Pol\u00edtica de Desarrollo Productivo (PDP) elaborado por el gobierno brasile\u00f1o, asoci\u00e1ndolo a la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura R egional Sudamericana (IIRSA). A continuaci\u00f3n, se destaca la actuaci\u00f3n del Banco Nacional de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social (BNDES) en tanto que agente financiador de la estrategia del pa\u00eds de expandir y consolidar su liderazgo en Am\u00e9rica del Sur. M\u00e1s adelante, abordamos el doble papel que desempe\u00f1a Brasil en el proceso de integraci\u00f3n regional: de aceptaci\u00f3n, por un lado, de su papel subordinado de productor de commodities industriales y, por otro lado, de intento de transformar Am\u00e9rica del Sur en espacio de su hegemon\u00eda para asegurar la competitividad de sus empresas. Aqu\u00ed mostramos que la acci\u00f3n del gobierno brasile\u00f1o a trav\u00e9s del Plan Nacional sobre Cambios Clim\u00e1ticos (PNMC) tambi\u00e9n se articula con la acumulaci\u00f3n del capital a nivel mundial . Por \u00faltimo, se presentan, a modo de conclusi\u00f3n, las repercusiones del proyecto brasile\u00f1o en Am\u00e9rica del Sur . Palabras clave: Integraci\u00f3n Sudamericana, Econom\u00eda Brasile\u00f1a, dependencia Clasificaci\u00f3n JEL : F15 y R11 1 Doctoranda del Programa de Posgrado en Econom\u00eda de la Universidad Federal Fluminense (UFF). E - mail: daniela_fran@hotmail.com 61 de 350 1. Introducci\u00f3n La integraci\u00f3n en Am\u00e9rica del Sur tiene en MERCOSUR y en UNASUL sus principales pilares (MRE, 2011). La creaci\u00f3n de Mercosur data del a\u00f1o 1991 y el tratado fundacional de Unasul se firm\u00f3 en 2008, con la consolidaci\u00f3n de la Comunidad Suramericana de Naciones (CASA) 2. Los docum entos constitutivos de los acuerdos de integraci\u00f3n regional confieren a estas iniciativas un car\u00e1cter estrat\u00e9gico porque las consideran como alternativas para dotar a los pa\u00edses suramericanos de capacidad de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito mundial, creando las condiciones para promover sus intereses comunes y realizar pol\u00edticas en torno a un modelo de desarrollo. En esos t\u00e9rminos, la integraci\u00f3n es una propuesta que transciende la \u00f3rbita comercial, de mera facilitadora de los flujos de bienes y servicios , y se co nvierte en un elemento de la estrategia de desarrollo y seguridad para los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Considerando tan solo la perspectiva brasile\u00f1a, el proyecto de integraci\u00f3n aparece asociado a la necesidad de mejorar la inserci\u00f3n externa de su econom\u00eda, elemento fundamental, seg\u00fan el proyecto gubernamental, para la consecuci\u00f3n del desarrollo del pa\u00eds. La idea es que una mayor inserci\u00f3n en los mercad os del sur pueda contribuir a mantener la competitividad de las empresas brasile\u00f1as, confiri\u00e9ndoles mejores posiciones en los mercados globales. La direcci\u00f3n del programa para consolidar y expandir el liderazgo brasile\u00f1o internacional, conforme expreso en el Plan de Desarrollo Productivo (PDP) del Gobierno Federal , ha sido asignada al Banco Nacional de Des arrollo Econ\u00f3mico y Social ( BNDES ), dado que esta instituci\u00f3n se hab\u00eda convertido ya en el principal financiador de las estrategias empr esariales de inversiones en el exterior. A pesar de es to, otro s \u00f3rganos como el Ministerio de las Relaciones Exteriores (MRE), el Ministerio de la Industria, Desarrollo y Comercio Exterior (MIDC) y la Casa Civil componen el consejo gestor del PDP, mostrando que la estrategia gubernamental de intervenci\u00f3n econ\u00f3mica en el per\u00edodo asocia Inversi\u00f3n Extranjera Direct a (IED), integraci\u00f3n productiva y desarrollo. En dicho plan, la construcci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica, energ\u00e9tica y de comunicaciones en el espacio regional aparece como uno de los requisitos para realizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n productiva que permita a las empresas aprovechar los recursos disponibles en la regi\u00f3n en su proceso de acumulaci\u00f3n. Por eso, el PDP tambi\u00e9n incluye la previsi\u00f3n de aumentos en las inversiones para mejorar y ampliar la infraestructura buscando \"(...) la reducci\u00f3n de costos, el aumento de productividad, el perfeccionamiento de l a 2 El Mercosur - formado por Argentina, Bolivia, Brasil, Paraguay, Uruguay y Venezuela - t iene como objetivo promover la libre circulaci\u00f3n de bienes, servicios y factores productivos, el establecimiento de una Tarifa Externa Com\u00fan (TEC), de una pol\u00edtica comercial com\u00fan, la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y sectoriales y la armonizaci\u00f3n de las legislaciones en las \u00e1 reas pertinentes (...) La Unasur - compuesta por los doce pa\u00edses de Am \u00e9rica del Sur intenta impulsar la integraci\u00f3n regional en materia de energ\u00eda, educaci\u00f3n, salud, ambiente, infraestructura, seguridad y democracia (MRE, 2011). 62 de 350calidad de los bienes y servicios de la estructura productiva y consolidaci\u00f3n de la integraci\u00f3n regional\" (BNDES, 2014). A pesar de la creaci\u00f3n de la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura da Regi\u00f3n Sudamericana (IIRSA) en 2000, la participaci\u00f3n directa del BNDES en algunos proyectos refleja, por un lado, la debilidad de la IIRSA para impulsar de manera efectiva la consecuci\u00f3n de las obras y , por otro , el peso que los costos de los transportes y la energ\u00eda tienen sobre el comercio de la regi\u00f3n en la medida en que \"igualan y a veces superan el costo de aranceles o las fluctuaciones del tipo de cambio\" ( CEPAL, 2011 : p.8) dado que la infraestructura de esos pa\u00edses est\u00e1 caracterizada por (...) la insuficiente interconexi\u00f3n terrestre en los principales corredores; transporte terrestre insuficiente desde los principales centros de producci\u00f3n hacia los mercados de transformaci\u00f3n, consumo y exportaci\u00f3n; limitaciones f\u00edsicas en la capacidad de puentes; problemas de acceso a las pr incipales ciudades, y deficiencias f\u00edsicas y organizativas en los pasos de frontera (Idem, 2011: 23). Por eso, la mejor\u00eda de las condiciones de la infraestructura es un elemento importante en la reducci\u00f3n de los costos para promover el aumento de la compe titividad de las mercanc\u00edas brasile\u00f1as en el mercado regional e internacional. Para llevar a cabo dicho objetivo, Br asil - adem\u00e1s de incorporarse a la IIRSA, viene adoptan do medidas en el \u00e1mbito de su pol\u00edtica nacional , a saber : inclusi\u00f3n de algunas obras de la IIRSA en el Programa de Aceleraci\u00f3n del Crecimiento (PAC), apertura de l\u00edneas de financiaci\u00f3n para los proyectos a trav\u00e9s del Banco Nacional de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social (BNDES), reformas legislativas en materias consideradas entrabes a la consecuci\u00f3n de los proyectos (a ejemplo del c\u00f3digo forestal), supresi\u00f3n de los derechos leg\u00edtimos de los pueblos ind\u00edgenas y de las poblaciones directamente atingidas por las intervenciones , etc. Delante del avance en la ejecuci\u00f3n de tales pol\u00edticas, el objetiv o de este texto es mostrar que la intervenci\u00f3n brasile\u00f1a para promover el proceso de integraci\u00f3n con Am\u00e9rica del Sur refuerza el papel de esta regi\u00f3n en la divisi\u00f3n internacional del trabajo como productora de materias primas y commodities industriales. El trabajo pretende, adem\u00e1s de esto, debatir sobre las asimetr\u00edas que caracterizan las relaciones entre Brasil y los otros pa\u00edses sudamericanos. Para ello, se lleva a cabo un an\u00e1lisis de la Pol\u00edtica de Desarrollo Productivo (PDP) y la actuaci\u00f3n del Banco Nacional de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social (BNDES) en tanto agente financiador de la estrategia del pa\u00eds de expandir y consolidar su liderazgo en Am\u00e9rica del Sur a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de proyectos de la IIRSA y de la infraestructura energ\u00e9tica. M\u00e1s adelante, abordamos el doble papel que desempe\u00f1a Brasil en el proceso de integraci\u00f3n regional: de aceptaci\u00f3n, por un lado, de su papel subordinado de productor de commodities industriales y, por otro lado, de intento de transformar Am\u00e9rica del Sur en espacio d e su hegemon\u00eda para asegurar la competitividad de sus empresas. Aqu\u00ed mostramos que la acci\u00f3n del gobierno brasile\u00f1o a trav\u00e9s del Plan Nacional sobre Cambios Clim\u00e1ticos (PNMC) tambi\u00e9n se articula con la acumulaci\u00f3n del capital a nivel mundial. Por \u00faltimo, se presentan, a modo de conclusi\u00f3n, las repercusiones del proyecto brasile\u00f1o en Am\u00e9rica del Sur. 63 de 350 2. La pol\u00edtica gubernamental brasile\u00f1a, el B NDES y la financiaci\u00f3n de la infraestructura de Am\u00e9rica del Sur La pol\u00edtica de Desarrollo Productivo (PDP), lanzada en el a\u00f1o 2008 3, clasifica la integraci\u00f3n productiva con Am\u00e9rica Latina y Caribe y la integraci\u00f3n con \u00c1frica como destaques estrat\u00e9gicos para el desarrollo productivo de Brasil a largo plazo porque tales pa\u00edses pueden recibir inversiones o se tornaren consumidores de productos brasile\u00f1os. Para la realizaci\u00f3n de tales destaques estrat\u00e9gicos ha sido propuesto el programa para (...) consolidar y expandir el lidera zgo brasile \u00f1o con \u00e9nfasis en la innovaci\u00f3n y en la internacionalizaci\u00f3n (...) contemplando se ctores y empresas que t iene proyecci\u00f3n internacional y capacidad competitiva y que bus quen consolidar y expandir es o lidera zgo (MIDC, 2010: 16). Los sectores elegidos para las intervenciones fueran: miner \u00eda, agronegocio, celulosa y papel, siderurgia, carnes, complejo aeron\u00e1utico ; Petr\u00f3leo, Gas Natural, Petroqu\u00edmica y Bioetanol, es decir, sectores donde las empresas brasile\u00f1as 4 ya posee n importantes posiciones en los mercados internacionales. Adem\u00e1s de las intervenciones en la infraestructura f\u00edsica y energ\u00e9ti ca en Am\u00e9rica del Sur, forma parte del apoyo a la internacionalizaci\u00f3n de empresas brasile\u00f1as el soporte t\u00e9cnico, financi ero, los incentivos tributarios y las modificacion es en el marco regulatorio adecu\u00e1ndolo a las necesidades de las actividades productivas (MIDC, 2010). A trav\u00e9s de esa pol\u00edtica, el gobierno objet iva disminuir el desequilibrio en la Balanza de Pagos, aumentar el IED , el comercio regional y la integraci\u00f3n de las cadenas productiva con Sudam\u00e9rica de modo que la producci\u00f3n de Brasil adquiera escala para aprovechar las \"oportunidades econ\u00f3 micas e n mercados regionales e globa les\" (Ibdem: 11). Una de l as interseccio nes entre el PDP y los proyectos de la IIRSA son los sectores de actividad econ\u00f3mica beneficiados por ambos programas . El hecho de que los mismos sectores sean siempre beneficiados no es casual y refleja el proceso de ree structura ci\u00f3n productiva brasile\u00f1a de la d\u00e9cada de 1990, en el que se produjo l a especializaci\u00f3n regresiva en la econom \u00eda \"con amplia ci\u00f3n del peso de l os se ctores intensivos e n recursos naturales y trabajo y la reducci\u00f3n de la import ancia - con exce pciones - de los intensivos en tecnolog\u00eda y capital \" (CARNEIRO, 2002 :320). Sectores en los que Brasil posee ventajas comparativas como las caracter\u00edsticas del suelo, la disponibilidad de materias - primas, uso de mano de obra m\u00e1s barata y/o mercado interno consolidado. As\u00ed pues , las pol\u00edticas gu bernamentales est\u00e1n dirigidas (y se llevan a cabo) para los segmentos que sobrevivieron al proceso de desnacionalizaci\u00f3n de los a\u00f1os noventa y que adoptan la estrategia de expansi\u00f3n de sus actividades para Am\u00e9rica del Sur para mantener su competitividad. Seg\u00fan Coutinho et al (2003), 3 A pesar de estructurado solamente en el segundo mandato del gobierno Lula, el PDP supone la maduraci\u00f3n de otros programas, en especial, la Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica y de Comercio Exterior (PITCE) lanzado en 2003. 4 La mayor\u00eda de las empresas brasile\u00f1as abri\u00f3 su capital desde la segunda mitad de la d\u00e9cada de 1990 y poseen participaci\u00f3n de socios extranjeros. As\u00ed que, lo que llamamos en el texto empresas brasile\u00f1as son aquellas cuya mayor parte de las acciones ordinarias est\u00e1n en manos de brasile\u00f1os. 64 de 350(...) en u n con junto grande de sectores, la internacionalizaci\u00f3n de las operaciones es una variable important e para expandir l as exportaciones (...) el aumento consistente de l as operaciones en el exterior, tanto comerciales como productiva s, se convirti\u00f3 en un componente esencial de l a estrate gia competitiva de empresas que buscan alcanzar y mantener posi ciones relevantes en el mercado. En esos sectores la competencia ya extrapol \u00f3 el \u00e1mbito nacional/regional pasando a producirse, crecientemente en bases globales (Coutinho et al, 2003: 27/28) La importa ncia de Sudam\u00e9rica en la expansi\u00f3n de l os capitales situados en Brasil est\u00e1 relacionada con las mayores facilidades encontradas en la regi\u00f3n como la proximidad f\u00edsica, los mercados menos oligop\u00f3li cos, empresas con dificultades financieras con menor poder tecnol\u00f3gico y financiero que las existentes en los pa\u00edses desar rollados. La direcci\u00f3n del programa para consolidar y expandir el liderazgo internacional de empresas brasile\u00f1as ha sido encargada al BNDES , cuyo primer paso en esa direcci\u00f3n fue el apoyo al fortalecimiento de los grupos empresariales privados, estructura ndo procesos de fusiones y adquisiciones para que las empresas adquirieran un tama\u00f1o adecuado para competir en los mercados internacionales. Esta ayuda supuso, adem\u00e1s , financiaci\u00f3n directa del banco a las empresas compradoras, la utilizaci\u00f3n de los fo ndos de pensiones estatales (Previ, Petros y Funcef) y la compra de acciones pelo BNDESPar - holding de propiedad del BNDES que administra la participaci\u00f3n del banco en diversas empresas 5. Se han abierto, adem\u00e1s, tres l\u00edneas de financiaci\u00f3n para apoyar la inserci\u00f3n internac ional a trav\u00e9s del IED y de la exportaci\u00f3n: I ) BNDES Finame que incluye la financiaci\u00f3n de bienes de capital para empresas que participan en competencia internacional; II ) BNDES Fine m para inversiones en inserci\u00f3n internacional e III ) BNDES -Exim destinado a la financiaci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios brasile\u00f1os (BNDES, 2014). Aqu\u00ed nos limitaremos al an\u00e1lisis de la l\u00ednea Exim P\u00f3s -embarque 6. Conforme muestra la Tabla 1, entre los a\u00f1os 2003 y 2013 la media de desembo lsos de l banco para el apoyo a las exportacion es fue aproximadamente de US$ 2.100 millones . Am\u00e9rica del Sur y EE.UU. fueron los destinos de m\u00e1s de 2/3 de los bienes y servicios, excepto en el per\u00edodo de 2008- 2012, que comprende la eclosi\u00f3n de la crisis y los a\u00f1os de mayor recesi\u00f3n de la econom\u00eda norteamericana. 5 Conforme ha analizado Alm eida (2009), e ntre las 30 mayores empresas brasile\u00f1as con filiales fuera del pa\u00eds, todas tienen pr\u00e9stamos del BNDES. En 11 de ellas, adem\u00e1s de los pr\u00e9stamos, el BNDES tiene participaci\u00f3n directa por medio del BNDESPar. El n\u00famero sube a 22 si computamos aqu ellas que tiene participaci\u00f3n indirecta del BNDESPar. 6 Las estad\u00edsticas de los desembolsos del Finame y Finem no separan las operaciones internacionales de aquellas destinadas a producci\u00f3n en territorio nacional, de modo que no es posible por medio de es tos datos inferir el crecimiento del apoyo a la internacionalizaci\u00f3n brasile\u00f1a ni tampoco los recursos destinados a la construcci\u00f3n de las infraestructuras en Am\u00e9rica del Sur. Con respecto a las estad\u00edsticas de la financiaci\u00f3n de las exportaciones solo los datos del Exim -p\u00f3s embarque es posible identificar el uso final de los recursos. En ese caso, aunque tengamos los montantes totales envueltos en las operaciones, no disponemos de un cuadro m\u00e1s detallado de las operaciones. El BNDES alega la obligatoriedad de sigilo comercial como impedimento para publicar informaciones m\u00e1s desagregadas. Por eso, los datos presentados en ese trabajo son una aproximaci\u00f3n de la importancia del apoyo del banco en la financiaci\u00f3n de la integraci\u00f3n de la infraestructura regional . 65 de 350Los n\u00fameros relativos a las exportaciones para los proyectos de infraestructura en Sudam\u00e9rica presentaron una variaci\u00f3n significativa registrando su men or participaci\u00f3n en 2002, tan solo el 1,4% de los desembolsos del BNDES Exim - p\u00f3s embarque, y su mayor participaci\u00f3n fue en 2007 con el 52,9% de ese total. En t\u00e9rminos absolutos el a\u00f1o 2011 tiene el mayor montante destinado a las infraestructuras (US$ 850, 7 millones ). Esta amplitud est\u00e1 asociada a la din\u00e1mica de los pa\u00edses importadores, es decir , pese a tener el soporte del BNDES, las empresas no pueden determinar la cantidad que van a vender , pues dependen de las tasas de expansi\u00f3n de estas econom\u00edas. En el caso de la infraestructura f\u00edsica, la elecci\u00f3n de empresas brasile\u00f1as para la ejecuci\u00f3n de las obras depende, tambi\u00e9n, de la acci\u00f3n pol\u00edtica de la diplomacia del pa\u00eds y de las negociaciones institucionales. Adem\u00e1s de eso, el sector cuenta con financiaci\u00f3n del CAF, BID y de otras naciones interesadas en la consecuci\u00f3n de proyectos como China7, disminuyendo la demanda de los recursos del BNDES. Se\u00f1\u00e1lese adem\u00e1s que esa variaci\u00f3n porcentual est\u00e1 relacionada con el valor de bienes comercializados como bienes de capital que incluyen embarcaciones, camiones y turbinas para aeronaves. Por lo tanto, en a\u00f1os donde las operaciones de Embraer para afuera de Am\u00e9rica del Sur son financiados por el banco se produce la disminuci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la obras de infraestructura en el montante total en raz\u00f3n de los valores contenidos en tales operaciones. Siguiendo a\u00fan la Tabla 1, la participaci\u00f3n de los desembolsos de la l\u00ednea Exin pos -embarque present\u00f3 una ca\u00edda en la participaci\u00f3n en los desembolsos totales del banco entre 2004 (4,9%) y 2013 (1,3%). A pesar de eso no podemos deducir que el apoyo a las obras de infraestructura de integraci\u00f3n hay a disminuido por que algunos de los proyectos de la IIRSA, cuyas intervenciones se hacen en Brasil, reciben apoyo del banco pero no son computadas como exportaciones de bienes ya que se p roducen en territorio naci onal. En esa situaci\u00f3n est\u00e1n proyectos del Programa de Aceleraci\u00f3n del Crecimiento (PAC) como la construcci\u00f3n de las hidroel\u00e9ctricas de Jirau y Santo Antonio en el Rio Madera, que integran el proyecto conjunto con Bolivia, la recuperaci\u00f3n de la carretera BR -174 que une Brasil y Venezuela, intervenciones en el Rio Tiet e y Paran\u00e1, que componen la Hidrovia Paran\u00e1- Paraguay, entre otras. Tabla 1 - Desembolsos totales del BNDES y de la l\u00edne a Exim Pos - embarque por pa\u00eds de destino y por categor\u00eda de uso: 1998 - 2013 7 China concedi\u00f3 pr\u00e9stamos a Bolivia para la expansi\u00f3n de la red de distribuci\u00f3n domestica de gas y estableci\u00f3 contratos con Ecuador, Per\u00fa y Venezuela para la explotaci\u00f3n de Petr\u00f3leo y con Chile y Per\u00fa para la explotaci\u00f3n en la miner\u00eda. (Bruckmann 2011) 66 de 350Pa\u00edses 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 - - - - - - 4,9 5,7 3,6 1,1 1,9 1,6 1,4 1,9 1,4 1,3 Participa\u00e7\u00e3o dos principais destinos 6,9 5,7 10,7 12,7 11,8 62,1 26,1 20,9 45,7 49,3 73,5 59,3 54,9 11,5 27,1 Pa\u00edses (US$ Milh\u00f5es) Angola - - 2 0 - - - 0 - 149 539 766 148 439 654 302 Argentina 138 126 112 56 15 0 1 216 5 310 276 386 541 803 245 153 Bol\u00edvia 83 38 12 2 14 2 0 - 1 - - - - - - - Chile 2 7 10 2 5 26 23 30 67 32 120 12 102 36 2 1 China 8 5 3 1 37 14 10 1 - - - - - - - - Colembia - 0 1 20 6 1 - - - - - - - - - - Cuba 0 3 20 8 6 3 11 30 15 - - 69 30 134 221 253 Equador 89 109 100 38 39 0 112 57 118 17 1 0 - - 27 71 Espanha 0 - - - - - - - - - - - 299 89 - - Estados Unidos 390 655 1.344 1.116 1.835 1.610 1.426 1.600 1.023 1 495 251 158 222 250 677 M\u00e9xico 1 4 7 0 1 2 37 19 - 0 0 0 - 117 179 34 Paraguai 5 2 0 14 18 26 17 8 - - - 1 - 2 12 9 Peru 39 34 10 11 3 5 9 6 1 0 0 0 135 97 - 193 Rep\u00fablica Dominicana 32 31 7 0 12 96 75 73 100 56 207 149 77 59 237 65 Uruguai 5 8 36 24 3 - 0 - 3 3 2 2 - 1 - 10 Venezuela 66 24 2 17 81 56 44 26 25 70 43 48 315 393 148 577 Categoria de Uso (%) Infraestrutura Am\u00e9rica do Sul 6,2 8,5 5,2 4,5 1,4 2,5 8,9 10,4 3,7 52,9 15,8 17,7 25,8 31,5 17,1 32,3 Infraestrutura demais da Am\u00e9rica Latina - - - - - 3,5 2,8 2,7 5,3 7,9 9,5 8,5 2,9 6,2 19,2 13,0 Infraestrutura \u00c1frica- - - - - - - - - 20,8 30,8 35,2 6,2 17,0 29,8 7,5 Bens de capital Outros setores - Todas as regi\u00f5es - 0,7 0,4 0,5 1,3 1,3 0,7 0,9 0,0 - - - 0,2 0,1 0,2 1,3 * Argentina, bol\u00edvia, Chile, Colembia, Equador, Paraguai, Peru, que destacar que el BNDES no financia directamente los proyectos de infraestructura, sino los bienes y servicios brasile\u00f1os usados en la ejecuci\u00f3n de estas obras. Por tanto, uno de los criterios para que los pa\u00edses obt engan el cr\u00e9dito es la adquisici\u00f3n de mercanc\u00edas y servicios brasile\u00f1os. Conforme describe Mantega (sd), los pr\u00e9stamos se hacen en moneda nacional de Brasil y de hecho ning\u00fan recurso se entrega en manos de los deudores pues (...) el BNDES paga al exportador brasile\u00f1o, en reales en Brasil, el valor equivalente a las exportaciones realizadas en la medida en que se verifica el cumplimiento del cronograma de realizaci\u00f3n de las obras. El importador, por su parte, repaga l a financiaci\u00f3n al BNDES en moneda fuerte, lo que asegura el ingreso de divisas a Brasil (Mantega, sd: 40) Res\u00e1ltese que ese mecanismo se facilita por la utilizaci\u00f3n del Convenio de Pagos y Cr\u00e9ditos Rec\u00edprocos (CCR) para garantizar los pagos de la financiaci\u00f3n. Dicho convenio consiste en un acuerdo entre los Bancos Centrales de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur para promover la compensaci\u00f3n entre exportaciones e importaciones de modo que solamente los saldos finales de esas operaciones son transferidos, en d\u00f3lares, a los pa\u00edses superavitarios La gran contribuci\u00f3n del CCR es la reducci\u00f3n de los riesgos comerciales, cambiales y pol\u00edticos [por los] tres compromisos asumidos por los Bancos Centrales involucrados: el primero es la convertibilidad, es decir, los pagos efectuados en monedas locales por las instituciones financieras deben tener conversi\u00f3n inmediata en d\u00f3lares; el segundo es la transferibilidad, seg\u00fan la cual 67 de 350los pagos convertidos en d\u00f3lares por el Banco Central del im portador deben ser trasferidos al Banco Central del Exportador; y po r \u00faltimo, el pago de la deuda l\u00edquida entre los bancos centrales hasta la fecha final de compensaci\u00f3n (Nyko, 2011:96) Resaltamos aqu\u00ed que todas las empresas constituidas conforme a las leyes del pa\u00eds que tengan en \u00e9l sede administrativa pueden tener acceso a estas financiaciones. Es decir, el BNDES pone recursos a disposici\u00f3n, tambi\u00e9n, de las empresas transnacionales que en rigor no tienen problemas para financiar su expansi\u00f3n, pues pueden acceder a los mercados financieros internacionales y/o hacer uso de los bene ficios en sus pa\u00edses de origen. La intenci\u00f3n de la pol\u00edtica gubernamental brasile\u00f1a - que se expresa a trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de los pr\u00e9 stamos por el banco - es influir en la estr ategia de las empresas transnacionales respecto a localizaci\u00f3n de su producci\u00f3n, estimulando la reorganizaci\u00f3n de la divisi\u00f3n del trabajo entre las diversas filiales de modo que aquellas localizadas en Brasil conquisten una importancia mayor en la red. (...) por el avance de las empresas extranjeras en los sectores de mayor intensidad tecnol\u00f3gica asociados a los productos m\u00e1s din\u00e1micos en el comercio mundial, el desaf\u00edo de mejorar la inserci\u00f3n internacional de esos productos transita necesariamente por las estrategias de esas empresas. M\u00e1s espec\u00edficamente, por la valorizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las filiales brasile\u00f1as en las redes mundiales de distribuci\u00f3n, lo que implica la mejora de las ventajas de localizaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a, a trav\u00e9s de una pol\u00edtica de atracci\u00f3n de inversiones extranjer as directa, articulada con pol\u00edticas sectoriales industriales, de ciencia y tecnolog\u00eda (Coutinho et al, 2003 :20/21) La perspectiva descrita arriba es que se podr\u00eda reproducir el \u00e9xito de pa\u00edses como M\u00e9xico, Irlanda, Singapur, Malasia y China, en los que las filiales de las empresas transnacionales desempe\u00f1an un papel importante en l a provisi\u00f3n de partes y componentes para otras empresas de la red, proporcionando a esto s pa\u00edses una mejor inserci\u00f3n en el comercio internacional, mayor competitividad de la estructura productiva y menor desequilibrio en la Balanza de Pagos (COUTINHO, et al, 2003) . La estrategia, seg\u00fan esta perspectiva, es revert ir el proceso de inserci\u00f3n subordinad a de Brasil en la globalizaci\u00f3n de los a\u00f1os de 1990. Adem\u00e1s de la oferta de financiaci\u00f3n a plazos mayores e intereses m\u00e1s bajos , la pol\u00edtica gubernamental Procura influenciar las filiales de las transnacionales localizadas en el pa\u00eds (...) para que aqu\u00ed extiendan sus plantas operacionales. En ese sentido, cuentan con un conjunto de est\u00edmulos gubernamentales coordinados que incluyen medidas de liberalizaci\u00f3n com ercial y flexibilizaci\u00f3n legal, alianzas empresariales p\u00fablico- privadas (...) (Novoa, 2009: 190) Con respecto a BNDES, empresas como Alsthom, Ericsson, Ford, Volkswagen, Siemens, Scania, Iveco, Motorola, Mercedes eron financi aci\u00f3n en la modalidad Exim pos- embarque para la exportaci\u00f3n de productos para la Am\u00e9rica del Sur. Constan, tambi\u00e9n, ventas de otras empresas para Costa Rica, Jamaica, Republica Dominicana, Cuba, M\u00e9xico, Canad\u00e1 y EUA. 68 de 350La composici \u00f3n geogr\u00e1 fica del destino de las exportaciones de las filiales de las transnacionales demuestra que hasta el presente momento sus f\u00e1bricas localizadas en Brasil no se convertir\u00e1n en proveedores de gran alcance en la cadena global de la s empresas. Quiz\u00e1s Br asil se haya convertido en un importante proveedor de Am\u00e9rica Latina disputando el espacio a M\u00e9xico. As\u00ed que la actuaci\u00f3n del BNDES puede beneficiar a Brasil en relaci\u00f3n a los pa\u00edses de A m\u00e9rica del Sur, transform\u00e1ndolo en base de actuaci\u00f3n para esta regi\u00f3n. A pesar de eso, dif\u00edcilmente puede llevar a la reversi\u00f3n de la estrategia en relaci\u00f3n a pa\u00edses que dentro de la divisi\u00f3n internacional del trabajo cumplen funciones m\u00e1s elaboradas en el proceso de acumulaci\u00f3n del capital , a ejemplo del pa\u00eds de origen del grupo, de la llamada tr\u00edade (Jap\u00f3n, Uni\u00f3n Europea y EUA) o de China , que es el mercado consumidor m\u00e1s din\u00e1mico en la actualidad. Lo que hace la actuaci\u00f3n del banco es simplemente acrec entar una ventaja m\u00e1s a aquellas que el pa\u00eds ya presenta, a saber: es la mayor econom\u00eda de la regi\u00f3n y, por lo tanto, el mayor mercado consumidor - elemento importante en la definici\u00f3n empresarial de localizaci\u00f3n de filiales que tienen como objetivo atender la demanda del mercado regional. Adem\u00e1s de eso, el pa\u00eds posee un grado mayor de complejidad en su econom\u00eda , lo que se traduce en la oferta de servicios industriales y de infraestructuras, en la disponibilidad de materias primas y alguno desarrollo t\u00e9cnico para la utilizaci\u00f3n de tales recursos, como el petr\u00f3leo y la energ\u00eda el\u00e9ctrica. A\u00f1\u00e1dase , adem\u00e1s, la mano de obra barata como la de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n y una relativa estabilidad pol\u00edtica con la desarticulaci\u00f3n de sindicatos y movimientos sociales por el gobierno Lula. Aun considerando el aporte a las transnacionales, apenas aquellas del sector de autom\u00f3vil accionan frecuentemente los pr\u00e9stamos del BNDES , corroborando la idea de que l a mayor\u00eda de las empresas extranjeras ya poseen su propia estrategia de financiaci\u00f3n no necesitando del apoyo del banco, especialmente porque eso significar\u00eda alterar su estructura de fornecimiento de piezas y componentes. El sector de autom\u00f3viles, sin embargo, ya posee una organizaci\u00f3n productiva caracterizada por la integraci\u00f3n productiva entre Argentina y Brasil de modo que no tuvieran que promover la reestructurac i\u00f3n del sistema de suministro y intercambio entre sus filiales. Considerando la participaci\u00f3n en los proyectos de infraestructura, observ amos, en el Cuadro 1, que solo Alsthom y Metso de Brasil participaron en obras de infraestructuras en la regi\u00f3n suramericana. La menor participaci \u00f3n de las transnacionales en esos proyectos est\u00e1 asociada a la reserva de mercado puesta en pr\u00e1ctica por el BNDES para favorecer a las constructoras brasile\u00f1as, especialmente, Norberto Odebrecht, Queir oz Galv\u00e3o y Andrade Gutierrez que obtuvieron las mayores cantidades de recursos . Esta prioridad en el destino de la financiaci\u00f3n est\u00e1 relacionada, seg\u00fan el PDP, al intento de promover la formaci\u00f3n de grandes grupos nacional es en condiciones de competir en el mercado internacional. Conforme la l\u00f3gica del banco y de los gestores gubernamentales, la internacionalizaci\u00f3n es fundamental para la mejora de la competitividad del pa\u00eds y del desarrollo econ\u00f3mico, es decir (...) la competitividad de las firmas nacionales en mercados extranjeros se hace cada vez m\u00e1s importante para la actuaci\u00f3n del pa\u00eds como un todo. La internacionalizaci\u00f3n debe ser vista como un medio esencial para el aumento de la competitividad internacional de las empresas, promoviendo el desarrollo del 69 de 350pa\u00eds y fa cilitando la restructuraci\u00f3n econ\u00f3mica y el acceso a los recursos y mercados (A l\u00e9m & Madera, 2010: 42) Partiendo de la asociaci\u00f3n entre intereses privados y desarrollo nacional, las pol\u00edticas elaboradas por el gobierno y conducidas por el BNDES componen las teor\u00edas que conciben el desarrollo y el subdesarrollo como diferentes cuantitativamente, es decir \"como un retraso en relaci\u00f3n a las experiencias hist\u00f3rica s de desarrollo\" (C arcanholo, 2008 :253). Ese retraso puede estar causado por el tama\u00f1 o insuficie nte del mercado de capitales, de la capacidad de innovaci\u00f3n, de la ausencia de institu ciones t\u00edpicamente capitalistas o valores socioecon\u00f3micos, etc, correspondiendo a la intervenci\u00f3n p\u00fablica corregir tales desajustes de modo que se permita el desarrollo capitalista. Lo que ese tipo de perspectiva no consigue captar es que desarrollo y subdesarrollo son fen\u00f3menos cualitativamente diferenciados y ligados tanto por el antagonismo como por la complementariedad, es decir, aunque sean situaciones antag\u00f3nicas, los dos fen\u00f3menos pertenecen a la misma l\u00f3gica/din\u00e1mica de la acumulaci\u00f3n del capital a escala mundial (\u00cddem : 253) Partiendo de la cr\u00edtica elaborada por la Teor\u00eda Marxista de la Dependencia (TMD) entendemos que el sistema capitalista presenta un a l\u00f3gica de reproducci\u00f3n que es contradictoria, generadora de desigualdades y exclus i\u00f3n internas a los pa\u00edses y en el sistema mundial entre las naciones. Por eso, el proceso de acumulaci\u00f3n del capital crea al mismo tiempo pa\u00edses desarrollados y subdesarrol lados. Por lo tanto, las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden incluso resultar en mejor\u00edas temporales de las variables macroecon\u00f3micas o de la tasa de desempleo, pero dif\u00edcilmente servir\u00e1n para revertir las debilidades estructurales de las econom\u00edas subdesarrolladas como la elevada concentraci\u00f3n de renta, la dependencia financiera y tecnol\u00f3gica. Especialmente si se realizan como soporte de las decisiones y elecciones empresariales que buscan potencializar la valorizaci \u00f3n del capital como viene haciendo el BNDES . A fin de caracterizar los proyectos de infraestructuras realizados en Am\u00e9rica del Sur con el aporte del BNDES analizamos, a continuaci\u00f3n, el Cuadro 1 que especifica las obras ejecutadas. Podemos dividirlas en tres apartados : I) las que componen o comple tan la IIRSA; II) las realizadas con el fin de impulsar el sector d e la construcci\u00f3n y III) aquel las relacionadas con la integra ci\u00f3n energ\u00e9tica del gas natural y de la electr icidad . I. Financiaci\u00f3n de proyectos que compone n o complementan la cartera de la IIRSA 1. El proyecto T\u00fanel Agua Negra engloba la pavimentaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de un t\u00fanel entre las ciudades de San Juan (AR) y Coquimbo (CH) a fin de establecer una mejor comunicaci\u00f3n fronteriza entre Argentina y Chile en la Cordillera de los Andes. La obra, que est\u00e1 incluida en el eje Mercosur -Chile de la cartera de proyectos de la IIRSA, ha resultado de estudios realizados por los gobiernos de Argentina y Chile \" (...) para la construcci\u00f3n de un a nueva uni\u00f3n y constru cci\u00f3n de gran extensi\u00f3n de t\u00faneles para reduc ir los efectos sobre las v\u00edas de las avalanchas y los deslizam ientos de piedras\" (BNDES, 2010: 61) de la cordillera. El proyecto forma parte del corredor bioce\u00e1nico Aconcagua de conexi\u00f3n entre los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico y Pac\u00edfico a trav\u00e9s, respectivamente, de las ciudades de 70 de 350Porto Alegre (BR) y Coquimbo (AR) (Mapa 1). Adem\u00e1s de proveer la estructura necesaria al aumento del intercambio entre Argentina, Chile y Brasil, el t\u00fanel intenta facilitar el acceso a los mercados asi\u00e1ticos porque la principal ruta de comunicaci\u00f3n entre Argentina y Chile por las ciudades de Cristo Redentor y Mendoza est\u00e1 saturada. Adem\u00e1s de eso, este paso mantiene \" indisponibilidad en las temporadas invernales (40 d\u00edas promedio al a\u00f1o)\" (Gobierno San Juan, 2014) de modo que la construcci\u00f3n del t\u00fanel persigue, tambi\u00e9n, mantener durante todo el a\u00f1o el acceso entre los dos pa\u00edses. Cuadro 1 - Proyectos de Infraestructura en Am\u00e9rica del Sur financiados por el BNDES: 1998 -septiembre 2013 Pa\u00eds da Contrata\u00e7\u00e3o\u00c1rea do ProjetoExportador Mutu\u00e1rio Nome do ProjetoAno de contrata\u00e7\u00e3o Argentina Energia Norberto Odebrecht SA Transportadora de Gasoduto TGN 2005 Energia Norberto obras - Gasoduto Sur 2006/08 Cruce Magallanes 2009 Construtoras Norberto Odebrecht SA \u00c1gua y Saneamientos Argentinos S/A Planta Trat \u00c1gua - Las Palmas - AYSA 2009 Energia Norberto Odebrecht SA Fideicomiso Financeiro de obras - Gasoduto Sur 2006/08 Gasoduto Cammesa M\u00f3dulo III 2010 e S/A \u00c1gua y Saneamientos Argentinos S/A Saneamento BUE 2010 Bureau consultoria LTDA. Gobierno de San Juan Projeto T\u00fanel \u00c1gua Negra 2012 Chile Construtoras Alstom Energia Brasil LTDA Empresa de transporte de pasajeros Metro SA Chile Metre de Santiago 2003 e LTDA Gobierno de la Provincia de Chaco Aqueduto del Chaco 2012 Equador Construtoras Multitrade S/A Construtoras Andrade Gutierrez S/A Minist\u00e9rio de Cr\u00e9dito P\u00fablico 1998 IIRSA Silex Trading S/A de vias 1999 Construtoras Norberto Odebrecht SA Minist\u00e9rio de Finanzas y Cr\u00e9dito P\u00fablico 1999 Construtoras Chone e Portoviejo 1999 IIRSA Norberto Odebrecht SA de Obras P\u00fablicas do Equador Rodovia Interoce\u00e2nica 1999 Energia Norberto Odebrecht SA 2004 Energia Furnas Centrais El\u00e9tricas S/A Hidropastaza SA UHE San Francisco 2004/05 Paraguai IIRSA Arg LTDA Rep\u00fablica do Paraguai Ruta 10 2001 IIRSA Arg LTDA Consorcio A.R.G.Tecnoedil Ruta 8 2002 Peru Marcopolo Trading SA Expreso Cial S/A Exporta\u00e7\u00e3o para Industrial S/A TGP - Transportadora de Gas del Peru S.A - TGP Gasoduto Camisea 2009 IIRSA Andrade Gutierrez - Abastecimento de \u00c1gua 2010 Energia Odebrecht Empresa de Huallaga S/A Usina Hidroel\u00e9trica de Construtora OAS LTDA Dist de G\u00e1s de Montevideo S/A Grupo Petrobras Renova\u00e7\u00e3o Rede Montevid\u00e9u Governo da Venezuela UHE La Vueltosa 2006 Construtoras Norberto Odebrecht SA Construtora Norberto Odebrecht SA CNO - Supplier 2008 Construtoras Norberto Odebrecht SA Governo da Venezuela Metre de Caracas - Linhas 2,3, 4 e 5 2001 a 2009 Construtoras Andrade Gutierrez S/A Governo da Venezuela Sider\u00fargica Nacional 2011 Construtoras Andrade Gutierrez Petroleos de Venezuela S/A PDVSA Estaleiro 2012 Construtoras Metso Brasil Ind e Com LTDA Camargo Correa S/A (Venezuela) TUY IV (acueducto) 2012 Construtoras PDL Sistemas LTDA Camargo Correa S/A (Venezuela) TUY IV 2012 Fonte: BNDES individual de opera\u00e7\u00f5es, protegido por sigilo nos termos do art. 6\u00ba, I,do Decreto 7.724/2012, apartir do preservado informa\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00f5es por pa\u00edses com reduzido Dototal de exporta\u00e7\u00f5es brasileiras e servi\u00e7os para constru\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura. La obra beneficia, e n Argentina, la producci\u00f3n del centro y del norte , principalmente, las provincias de C\u00f3rdoba, Santa Fe y Entre R\u00edos que juntas son responsables del 63% de la producci\u00f3n de soja de Argentina . En Brasil , se pretende mejorar el transporte de la producci\u00f3n de carnes y granos del sur - la segu nda mayor del pa\u00eds (IIRSA 2012). N\u00f3tese que la apertura de nuevas v\u00edas de acceso al pac\u00edfico unifica a los pa\u00edses que componen el eje, dado que el an\u00e1lisis del comercio exterior de la regi\u00f3n suramericana demuestra que, desde la d\u00e9cada de 1990, las 71 de 350exportac iones tuvieron \"(...) II) fue rte redu cci\u00f3n de los Estados Unidos como destino (...) y III) el sustancial crecimiento de nuevos destinos, como China y el resto del m undo\" (C aracanholo, 2010: p.11/12). Las estad\u00edsticas de la Cepal para los a\u00f1os 2012/13 demues tran que en Brasil (17,0%), Chile (22,8%), Argentina (7,4%), Per\u00fa (15,2%) y Uruguay (4,3%) las exportaciones para China registraron una participaci\u00f3n mayor que las dirigidas a los EE. UU. , respectivamente, 11,2%; 11,1%; 5,1%, 13,3% e 3,5%. Lo interes e de Chile en el obra es, tambi\u00e9n, aumentar su volumen de comercio a trav\u00e9s de la oferta de servicios log\u00edsticos, puesto su mayor proximidad de los mercados asi\u00e1ticos. Adem\u00e1s de esto, pretende beneficiar las mercanc\u00edas oriundas de l os otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, utilizando su experiencia e n adecuar las caracter\u00edsticas d e los productos a las normas internacionales y reexp\u00f3rtalos utiliza ndo los Tratados de Libre Comercio (TLC's) que le dan acceso privilegiado a diverso mercados8 (NUMAIR 2009). En la relaci\u00f3n con Brasil, dado los requisitos de conte nido nacional m\u00ednimo que os TLC 's imponen a las merca nc\u00edas comercializadas, Los dos pa\u00edses est\u00e1n estudi ando alternativas de triangulaci\u00f3n d e las operaciones , proceso que ha envuelto en Brasil a la clase empresarial, el BNDES, Federaciones de Industrias y el Ministerio do Desarrollo , Industria e Comercio Exterior ( ...) Algunas opciones pasan por la formaci\u00f3n de joint - ventures con emprendedores chilenos forneciendo insumos a la producci\u00f3n o la instalaci\u00f3n de unidades fabril es de empresas brasile\u00f1as en Chile (N umair , 2009:142) Mapa 1 - Proyec to de conex i\u00f3n entre los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico en Porto Alegre (Brasil) y el o c\u00e9ano Pac\u00edfico en Coquimbo ( Chile ) Fuente: Gobierno Regional de Coquimbo (2012) 2. La pavimentaci\u00f3n d e la R uta 8 en Paragua y no est\u00e1 na cartera d e la IIRSA . A pesar de eso, es un proyecto complementar io al corredor bioce\u00e1nico 8 Seg\u00fan el Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile, este pa\u00eds posee Tratados de Libre Comercio o de Complementaci\u00f3n econ\u00f3mica con las siguientes naciones: Argentina, Paraguay, Venezuela, Brasil, Uruguay, Alemania, Austria, B\u00e9lgica, Bulgaria, Chipre, C roacia, Dinamarca, Eslovaquia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Estonia, Finlandia, Francia, Grecia, Hungr\u00eda, Irlanda, Italia, Letonia, Lituania, Luxemburgo, Malta, Pa\u00edses Bajos, Polonia, Portugal, Reino Unido, Rep\u00fablica Checa, Rumania, Suecia., Islandia, Liechtenstein, Noruega, Suiza, Nueva Zelandia, Singapur, Brunei Darussalam, Australia, Canad\u00e1, Estados Unidos, Malasia, M\u00e9xico, Nueva Zelanda, Per\u00fa, Vietnam, Jap\u00f3n, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa, Turqu\u00eda, India, Corea del Sur. Disponible en: < http://www.direcon.gob.cl/acuerdo s-comerciales/ > 72 de 350Paranagu\u00e1 (BR) - Antofogasta (CH) en la referida iniciativa (Mapa 2) . Se const ituye en una carretera que cruza la ferrov\u00eda bioce\u00e1nica en las proximidades de San Pedro del Paran\u00e1 - frontera entre Paraguay e Argentina (BNDES 2011). El objetivo es abrir v\u00edas de acceso secundarias para que las ciudades m\u00e1s distantes puedan , tambi\u00e9n, transportar su producci\u00f3n a trav\u00e9s de la ferrov\u00eda. As\u00ed como el c orredor Aconcagua, el bioce\u00e1nico tiene por objetivo \"optimizar las conexiones Atl\u00e1ntico - Pacifico por d onde las riquezas de la regi\u00f3n sur d el continente serian distribuidas internamente y/o enviadas para el exterior\" (IIRSA, 2012:p.78), obteniendo una salida m\u00e1s r\u00e1pida para alcanzar los pa\u00edses asi\u00e1ticos. Con respecto a Brasil, se pretende promover la mayor integraci\u00f3n productiva del agronegocio entre Paraguay y Oeste del Paran\u00e1, especialmente, las cadenas de soja, ma\u00edz, trigo, avicultura y ganado. Adem\u00e1s de eso, l a mejor infraestructur a tiene el prop\u00f3sito de apoyar el crecimiento de las inversiones brasile\u00f1as en la regi\u00f3n. Conforme el BNDES (2011), la precaria infraestructura del Paraguay es uno de los motivos que est\u00e1n retardando nuevas inversiones de empresas brasile\u00f1as en la regi\u00f3n, puesto que existen dificultades para que la producci\u00f3n llegue hasta la Hidrov \u00eda Paran\u00e1- Para guay de donde son exportadas hacia otros destinos. Mapa 2 - Corredor Bioce\u00e1nico Paranagu\u00e1 (BR) - Antofogasta (CH) Fuente: BNDES ( 2011) 3. La rehabilitaci\u00f3n y pavimentaci\u00f3n de la Ruta 10, tambi\u00e9n en Paraguay, busca conectar el departamento de San Pedro con Brasil: \"su principal funci\u00f3n es la de transportar materias como algod\u00f3n, hierba y soja, desde el sur del departamento de San Pedro hasta la ciudad de Salto del Guair\u00e1\" (Mantega, sd : 48), que est\u00e1 en la frontera con Brasil por Mato Grosso do Sul. Res\u00e1ltese que esta v\u00eda permite la ampliaci\u00f3n de la actividad agr\u00edcola de la regi\u00f3n y la integraci\u00f3n productiva con Brasil en la cadena de soja. 4. La l\u00ednea de transmisi\u00f3n de la Central Termoel\u00e9ctrica (UTE) Punta del Tigre, construida en Uruguay , est\u00e1 incluida en la cartera de la IIRSA en el eje Mercosur -Chile. El proyecto pretende ampliar la oferta de energ\u00eda para uso nacional, en especial, el \"proyecto de construcci\u00f3n de un terminal de regasificaci\u00f3n de GNL en costas uruguayas\" (IIRSA, 2012: 564). El plan es que 73 de 350el excedente sea exportado. La principal beneficiaria de la obra es la Petrobras cuya actuaci\u00f3n en \"(...) Uruguay est\u00e1 concentrada na distribuci\u00f3n de gas natural, gas liquefeto de Petr\u00f3leo y ga s manufacturado (...)\" (Petrobras , 2014). 5. La carretera Interoce\u00e1nica tambi\u00e9n integra los proyectos de la IIRSA en el eje Amazonas y pretende conectar Ecuador al eje vial Paita - Tarapoto - Yurimaguas en Peru . La v\u00eda va desde Los Omos (Gauayaquil) en Ecua dor hasta la ciudad de Rioja en Per\u00fa , donde se une al llamado eje Amazonas Ramal Norte, de ah\u00ed a trav\u00e9s de los r\u00edos de la cuenca amaz\u00f3nica, se va a poder llegar a Brasil (ciudad de Manaos ) y acce der a la llamada carretera interoce\u00e1nica del sur, que va de Acre a S\u00e3o Paulo. De esa manera, la obra completa una comunicaci\u00f3n m\u00e1s entre los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico y Pac\u00edfico. El objetivo de la obra es \"(...) facilitar el transporte por carretera para carga y pasajeros entre Ecuador y Brasil , utilizando la recientemente construida V\u00eda Interoce\u00e1nica entre Brasil y Per\u00fa\" (MREMH, 2013). Las intervenciones en el territorio del Ecuador , tambi\u00e9n, tienen como objetivo promover la mejor comunicaci\u00f3n de este pa\u00eds con Per\u00fa en raz\u00f3n del Programa Binacional de Desarrollo de la Regi\u00f3n Fronteriza Ecuador - Per\u00fa , cuya principal actividad productiva es la explotaci\u00f3n mineral. El referido plan contempla la construcci\u00f3n de v\u00edas de desembocadura, infraestructura energ\u00e9tica y de comunicaciones y la identificaci\u00f3n de oportunidades de inversiones para la iniciativa privada. Aunque todav\u00eda no existen empresas brasile\u00f1as involucradas en este programa, est\u00e1 iniciativa puede constituir para ellas una oportunidad a medio plazo, dado que el PDP prev\u00e9 el est\u00edmulo a la expansi\u00f3n internacional de las empresas brasile\u00f1as en ese sector. 6. El proyecto Bay\u00f3var de abastecimiento de agua integra el proyecto de explotaci\u00f3n mineral de la minas de Bay\u00f3var -Sechura, en Per\u00fa, de propiedad de la Compa\u00f1\u00eda Vale d o Rio Doce. Conforme estudios de evaluaci\u00f3n ambiental, las obras buscan construir un vertedero sanitario para residuos dom\u00e9sticos y canales de abastecimiento de agua para las perforaciones de las minas, dado que \"en el \u00e1rea del proyecto no se han encontrado aguas superficiales ni subterr\u00e1neas, cabe indicar que en el \u00e1rea del proyecto se han identificado \u00fanicamente quebradas secas\" ( IIRSA, 2012: 126 ). II. Aportaciones financieras a las constructoras y est\u00edmulo a las exportaciones En esa categor\u00eda est\u00e1n las diversas obras de infraestructura urbana como el metro de Santiago, el metro de Caracas, las obras de saneamiento, tratam iento de agua y acueduct os. Dicha s construcciones no resultan en mayor integraci\u00f3n f\u00edsica o energ\u00e9tica entre los pa\u00edses de Sudam\u00e9rica de modo que la financiaci\u00f3n del BNDES se constituye en apoyo a la internacionalizaci\u00f3n y apertura de mercados para las constructoras brasile\u00f1as . Adem\u00e1s de eso, son una manera de impulsar las exportaciones de productos confeccionados en territorio brasile\u00f1o, como los vagones y locomotoras, autobuses, equipos de energ\u00eda y bienes de la cadena productiva de la construcci\u00f3n civil. La importancia de las constructoras Norberto Odebrecht e Andrade Gutierrez como exportadores de los proyectos financiados por el BNDES refleja el peso que la construcci\u00f3n civil tiene en la estrategia gubernamental de inversiones prioritarias. Eso ocurre porque la llamada cadena de la construcci\u00f3n civil est\u00e1 formada por los sectores de cem ento, metal\u00fargico, sider\u00fargico y extracci\u00f3n 74 de 350mineral, todo ramos en los cuales la intervenci\u00f3n del poder p\u00fablico est\u00e1 orientada a la promoci\u00f3n de una mayor internacionalizaci\u00f3n. III. Financiaci\u00f3n para la infraestructura energ\u00e9tica En esas contrataciones se observan intervenciones en el \u00e1rea de gas y energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica. Con respecto al gas, la financiaci\u00f3n a la Transportadora Gas del Sur (TGS) es, tambi\u00e9n, el apoyo a las actividades de una em presa brasile\u00f1a en el exterior , pues la Petrobras posee el 50% del capital social de la TGS, empresa responsable de la distribuci\u00f3n del 62% del gas consumido en Argentina y tiene la concesi\u00f3n de los gas eoductos Nueba I, Nueba II y San Mart\u00edn (TGS, 2014). Res\u00e1ltese, adem\u00e1s, que las financiaciones del BNDES para el sector de gas y petr\u00f3leo se constituyen, tambi\u00e9n, en aporte a la internacionalizaci\u00f3n de l a Petrobras , cuyo principal factor impuls or es la b\u00fasqueda de fuentes de materias primas esenciales a la continuidad de la actividad econ\u00f3mica de esa empresa. Adem\u00e1s de eso, como en el caso de la TGN , que detenta los gasoductos en el norte y centro- oeste argentino, la financiaci\u00f3n pretende dar apoyo a las exportaciones de servicios de ingenier\u00eda, construcci\u00f3n y de \"tubos para el proyecto de expansi\u00f3n de la capacidad de transporte\" (M antega , sd: 42). El aporte financiero del BNDES al sector de gas y petr\u00f3leo tiene una dimensi\u00f3n estrat\u00e9gica. Seg\u00fan el Programa de Desarrollo Productiv o, el objetivo de la intervenci\u00f3n p\u00fablica es convertir toda la cadena del sector del gas y del petr\u00f3leo instalado en Brasil en \"u n nuevo polo de provisi\u00f3n en el Atl\u00e1ntico Sur para abastecer principalmente productores d el continente a fricano y de Am\u00e9rica Latina\" (MIDC, 2008: 31). Para ello, el gobierno conf\u00eda en la mejor a de las infraestructuras, el desarrollo del sector del pa\u00eds en comp araci\u00f3n con otros pa\u00edses de l a regi\u00f3n y en el dominio tecnol\u00f3gico de la Petrobras en la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo y derivados 9. Adem\u00e1s de Argent ina, el BNDES financi\u00f3 la renovaci\u00f3n de la red de gas de Montevideo y la expansi\u00f3n del gas eoducto Camisea en Per\u00fa. En el pr imer caso, las obras realmente benefician a empresas brasile\u00f1as instaladas en el pa\u00eds, ya que el 95% de ese gas es destinado al consu mo industrial10. Adem\u00e1s de eso, el dibujo del gas eoducto Cruz del Sur ha sido hecho considerando la posibilidad de aumentar una extensi\u00f3n de 400 km para llegar a la ciudad de Porto Alegre (K olzulj, 2004: 39). A\u00f1\u00e1dase que la referida financiaci\u00f3n ten\u00eda por objetivo - as\u00ed como el gas eoducto Camisea - el apoyo de la exportaci\u00f3n de servicios de ingenier\u00eda y bienes producidos en Brasil. A\u00fan en relaci\u00f3n con l a cuesti\u00f3n energ\u00e9tica, el cuadro 1 muestra la financiaci\u00f3n de tres hidroel\u00e9ctricas: en Venezuela, Per\u00fa y Ecuador. La hidroel\u00e9ctrica de 9 La capacidad t\u00e9cnica que adquiri\u00f3 Petrobras adem\u00e1s de dar a Brasil la autosuficiencia petrolera ( ...) permiti\u00f3 su ingreso a sectores estrat\u00e9gicos para el abastecimiento estadounidense, como el Golfo de M\u00e9xico y los campos del delta del N\u00edge r. Lo cual, al tiempo de dar mayor independencia t\u00e9cnica a Brasil para la producci\u00f3n de crudo, permiti\u00f3 extender su actividad fuera de sus fronteras y le otorg\u00f3 mayor capacidad de negociaci\u00f3n frente a Estados Unidos por la importancia que para el abasto es trat\u00e9gico del imperio estadounidense tienen las innovaciones brasile\u00f1as (Hern\u00e1ndez , 2007:126/127). 10 Los grandes terratenientes brasile\u00f1os desde la d\u00e9cada de 1990 transfirieron a Uruguay - por la intensificaci\u00f3n de la lucha por la tierra en Rio Grande do Sul protagonizado por el Movimiento de los Sin Tierra (MST) - su producci\u00f3n ganadera. Con la crisis de 2002, varias empresas brasile\u00f1as aprovecharon la devaluaci\u00f3n de los activos para adquirir frigor\u00edficos uruguayos. \"En 2007 s\u00f3lo Mafrig acaparaba el 30% de la faena y las exportaciones de carnes uruguayas, controlando los capitales brasile\u00f1os el 43% de las exportaciones c\u00e1rnicas, el primer rubro del comercio exterior del pa\u00eds\" (Z ibechi , 2012:240). 75 de 350Chaglla en Per\u00fa compone el acuerdo bilateral de integraci\u00f3n energ\u00e9tica firmado con Brasil para el aprovechamiento del potencial energ\u00e9tico de aquel pa\u00eds. Este acuerdo prev\u00e9 la construcci\u00f3n de 15 centrales hidroel\u00e9ctricas en Per\u00fa para abastecimiento prioritario de su mercado interno y la venta del excedente a Brasil. Los proyectos en Per\u00fa se realizan a partir de la asociaci\u00f3n entre las empresas de capital brasile\u00f1o: Eletrobr\u00e1s, Furnas, OAS, Odebrecht, Engevix y Andrade Gutierrez . En Venezuela, los proyectos de energ\u00eda financiados por Brasil buscan promover la interconexi\u00f3n el\u00e9ctrica en la frontera con Roraima, adem\u00e1s de sanar la crisis en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en ese pa\u00eds. En E cuador, la perspectiva es \"aumentar las inversiones de las empresas brasile\u00f1as (...) proveer la carencia de energ\u00eda de Ecuador y aumentar el porcentaje de fuentes renovables en la matriz energ\u00e9tica ecuatoriana\" (MRE, 2010). Petrobras y Electrobras son empresas empe\u00f1adas en la con secuci\u00f3n de la llamada construcci \u00f3n de la infraestructura e nerg\u00e9tica de A m\u00e9rica del Sur. Este proceso se const ituye en la integraci\u00f3n de los mercados de energ\u00eda a trav\u00e9s del fortalecimiento de las interconexiones (ampliando las l\u00edneas de transmisi\u00f3n y gasoductos) y la homogene izaci\u00f3n del marco regulatorio del sector. Junto con BNDES, estas empresas buscan dar secuencia al Plan de Acci\u00f3n para la Integraci\u00f3n E nerg\u00e9tica firmado en 2008 por los pa\u00edses que integran la UNASUR. Conforme las directrices de dicho plan, se hace necesar io estimular (...) la complementariedad de todas las fuentes de energ\u00edas disponibles en la regi\u00f3n, el intercambio tecnol\u00f3gico para la b\u00fasqueda de nuevas fuentes y recursos energ\u00e9ticos; as\u00ed como el desarrollo de toda la cadena de valor de la energ\u00eda, en ara s de su industrializaci\u00f3n (UNASUR, 2008: 2) Elaborado en los marcos del regionalismo abierto de la CEPAL, el Plan se\u00f1ala la necesidad de la participaci\u00f3n de la iniciativa privada en la explotaci\u00f3n de los recursos naturales de forma que se obtenga una mayor eficiencia en el aprovechamiento de las riquezas de la regi\u00f3n. Resalta, tambi\u00e9n, la importancia de la homogeneizaci\u00f3n de la reglas de funcionamiento del sector, de una pol\u00edtica de precios que proteja las inversiones privadas ah\u00ed realizadas y l a institucio nalizaci\u00f3n de mecanismos de financiaci\u00f3n para el intercambio de energ\u00eda. Desde el punto de vista de los intereses brasile\u00f1os, la integraci\u00f3n busca suplir la industria con diferentes fuentes energ\u00e9ticas a menores costes. Adem\u00e1s de los imperativos de la co mpetitividad internacional, este objetivo est\u00e1 relacionado con la especializaci\u00f3n productiva de la econom\u00eda brasile\u00f1a en commodities industriales que son, tambi\u00e9n, sectores intensivos en energ\u00eda. Por lo tanto, la expansi\u00f3n de estos ramos de actividad requiere el aumento de la potencia instalada en la econom\u00eda, origina ndo excedentes que permitan un r\u00e1pido aumento de la producci\u00f3n en respuesta al aumento de la demanda de mercado, es decir , la (...) competi ci\u00f3n en el mercado mundial, sobre todo industrial, [exige] una importante mejor\u00eda en la calidad de los servicios y, sobre todo, la reducci\u00f3n de los riesgos de desabastecimiento o interrup ci\u00f3n y costos competitivos (Vainer , 2007: 27). 76 de 350Los datos de las fuentes de energ\u00eda utilizadas en la econom\u00eda brasile\u00f1a muest ran que hubo un aumento en la utilizaci\u00f3n del gas natural de un 6,5% en 2001 para un 10,3% en 2010. D e esa oferta total, alrededor de un 1/3 se provee de importaciones. La industria es el mayor consumidor de energ\u00eda y responde a un 35,6% de la demanda total de ese servicio en territorio nacional. Los subsectores que m\u00e1s consumen energ\u00eda por orden decreciente son: alimentos y bebidas (9,8%); hierro y acero (6,9%); papel y celulosa (4,2%), qu\u00edmica (3,1%), no ferrosos (2,5%) y cement o (1,7%) (MNE, 2011). Las dos principales fuentes de energ\u00eda de la industria brasile\u00f1a son la electricidad y el gas natural consumiendo, respectivamente, el 44,2% y el 36,5% del total ofertado en el pa\u00eds. Por lo tanto, el apoyo a la provisi\u00f3n de esas fuentes de energ\u00eda, especialmente, la financiaci\u00f3n a hidroel\u00e9ctricas, es importante en la estrategia de consolidar el liderazgo brasile\u00f1o en Am\u00e9rica del Sur y forma parte de su proyecto de m\u00e1ximo aprovechamiento de los recursos h\u00eddricos del continente para la producci\u00f3n de energ\u00eda, ya que las fuentes hidr\u00e1ulicas responden por el 74,4% de la electricidad ofrecida en el pa\u00eds. Adem\u00e1s de viabilizar la importaci\u00f3n de energ\u00eda excedente de los otros pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, la construcci\u00f3n de central es hidroel\u00e9ctricas , a medida que implica en la in undaci\u00f3n de amplias extensiones de territorios , permite la utilizaci\u00f3n de los r\u00edos como hidrov\u00ed as para el transporte r\u00e1pido y menores costos de la producci\u00f3n agropecuaria , como en el complejo del Rio Madera que prev\u00e9 la construcci\u00f3n de dos hidroel\u00e9ctricas en el lado brasile\u00f1o y una en el lado boliviano 11. El aporte de los emprendimientos energ\u00e9ticos, tambi\u00e9n, se encuadra en la perspectiva de promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de las empresas de l sector. La privatizaci\u00f3n del petr\u00f3leo, del gas y de la electr icidad en Brasil y en los pa\u00edses de la Am\u00e9rica del Sur transform\u00f3 esas actividades en negocio para el capital, es decir , en activid ades destinadas a generar ganancias para sus controladores. En el contexto de mudanza de la matriz energ\u00e9tica y la escasez de las fuentes de petr\u00f3leo y derivados algunas empresas, como la Petrobras y la Electrobras, han acelerado las inversiones en el \u00e1rea para garantizar el control de las fuentes a\u00fan disponibles . 3. Proyecto de integraci\u00f3n , desarrollo y capital internacional A pesar de que las financiaciones del BNDES para la construcci\u00f3n de la infraest ructura de Am\u00e9rica del Sur tienen una relativa autonom\u00eda de los proyectos que componen la cartera de la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura de la Regi\u00f3n Sudamericana (IIRSA), en la distribuci\u00f3n de recursos el banco comparte c on la IIRSA los presupuestos del regionalismo abierto, seg\u00fan el cual la integraci\u00f3n regional impulsada por los gobiernos debe reforzar las acciones de la iniciativa privada y dirigirse a la reducci\u00f3n de los costos de transacci\u00f3n, permitiendo el aumento de la competitividad de los bienes y servicios de Am\u00e9ri ca Latina en el mercado mundial. A partir de esa \u00f3ptica, las intervenciones f\u00edsicas en el territorio usan como criterio de prioridad los flujos comerciales y las cadenas productivas con inserci\u00f3n internacional que ya existen o que pueden ser creadas dentro de un 11 Adem\u00e1s del aumento de la generaci\u00f3n de energ\u00eda, la previs i\u00f3n es que la obra aumente la capacidad de transporte de cargas en el lado brasile\u00f1o para 35 mil millones de toneladas/a\u00f1o y en el lado boliviano para 24 mil millones de toneladas/a\u00f1o (Carpio, 2005). 77 de 350territorio nacional o multinacional. Por eso, la IIRSA define Eje de Integraci\u00f3n y Desarrollo (EID)12 como (...) franjas multinacional es de un territorio en donde se concentran espacios naturales, asentamientos humanos, zonas productivas y flujos comerciales. Los EIDs representan una referencia territorial para el desarrollo sostenible de la regi\u00f3n, que facilitar\u00e1 el acceso a zonas de al to potencial productivo que se encuentran actualmente aisladas o subutilizadas debido a la deficiente provisi\u00f3n de servicios b\u00e1sicos de transporte, energ\u00eda o comunicaciones ( IIRSA , 2012) En las intervenciones del BNDES - que son complementarias a algunos de los proyectos de l a IIRSA - el \u00e9nfasis tambi\u00e9n recae sobre la dinamizaci\u00f3n de los flujos de mercanc\u00edas y las potencialidades de la regi\u00f3n . Las ventajas de localizaci\u00f3n, los recursos naturales y la mano de obra m\u00e1s barata son canalizadas para los sectores productivos de modo que l a intervenci\u00f3n estatal se destina a fortalecer la uni\u00f3n entre diferentes espacios geogr\u00e1ficos, facilitando la utilizaci\u00f3n de estos recursos a costos menores. La l\u00f3gica de financiaci\u00f3n de la infraestructura de Am\u00e9rica del Sur por el BNDES, a medida que impuls a la expansi\u00f3n de las empresas garantizando sus condiciones de rentabilidad ha mantenido las asimetr\u00edas entre Brasil y los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Es decir, las intervenciones refuerzan una divisi\u00f3n interregional del trabajo, seg\u00fan la cual los pa\u00edses de Sudam\u00e9rica proporcionan materias -primas y algunos bienes finales mientras el Brasil proporciona m\u00e1quinas, equipamientos y otros bienes de mayor contenido tecnol\u00f3gico. El an\u00e1lisis del perfil de comercio de Brasil con los pa\u00edses de Am\u00e9rica del S ur muestra que en 2013, mientras el pa\u00eds exportaba un 14,4% de productos b\u00e1sicos y un 82,7% de productos manufacturados para las otra s naciones de la regi\u00f3n, importaba, respectivamente, 31,2% y 59,9% (MIDC, 2014). De modo que Am\u00e9rica Latina es el principal suministrador de las importaciones brasile \u00f1as de productos primarios y basados e n recursos naturales conforme ha analizado Carcanholo ( 2010 a). Aun seg\u00fan el autor, las caracter\u00edsticas de las importaciones brasile\u00f1as refleja una divisi\u00f3n del trabajo interna a la regi\u00f3n en la que el Brasil (...) se especializ\u00f3 en la exportaci\u00f3n de productos con mayor contenid o tecnol\u00f3gico para Am\u00e9rica Latina y Caribe ( ...), mientras estos se especializaron en la exportaci\u00f3n de productos primarios y basados en recursos naturales para la econom\u00eda brasile \u00f1a (Idem :35) El caso de la econom\u00eda paraguaya es emblem\u00e1tico de esa especializaci\u00f3n. Presente en esa naci\u00f3n desde mediados de 1960, los agricultores brasile\u00f1os, con ayuda del Banco do Brasil, controlan parte de la mejores tierras de ese pa\u00eds. Los \u00faltimos datos del Censo Agropecuario Nacional (CAN, 2008) demuestra que por lo menos el 19,4% del territorio nacional se encuentra controlado 12 La IIRSA dividi\u00f3 el territorio sudamericano en diez EIDs: Eje Andino; 2. Eje Andino del Sur; Eje Capricornio; Eje Hidrov\u00eda Paraguay -Paran\u00e1; Eje Amazonas; 6. Eje Mercosur- extranj eros (...) un 11,78% del territorio nacional se encuentra bajo control de propietarios brasileiros (Vuyk, 2013 :10). Estos n\u00fameros son subestimados puesto que no tienen en consideraci\u00f3n la posesi\u00f3n ilegal ni tampoco los arrendamientos de tierras de los campesinos paraguayos . Zebiche (2013) estima que la participaci\u00f3n de esos productores alcanza el 20% de la s mejores tierras del Paraguay. Desde el punto de vista de los encadenamientos productivos y de la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n la integraci\u00f3n reserva a Paraguay l a exportaci\u00f3n del producto final para el Brasil - por ejem plo, soja - y la importaci\u00f3n de elementos de la cadena productiva como semillas seleccionadas, agroqu\u00edmicos, m\u00e1quinas , equipamientos y fertilizantes. Para tal, adem\u00e1s de la asociaci\u00f3n con las clases dominantes paraguayas13, Brasil establece una asociaci\u00f3n con EE..UU. . Es decir , aunque produzca en un sector donde tiene ventajas no posee el dominio tecnol\u00f3gico ni el sector de bienes de capital para tener el control total de la cadena productiva de modo que reproduce en Paraguay parte de la divisi\u00f3n del trabajo con la que funciona en Brasil: en asociaci\u00f3n con grandes transnacionales como Cargil y Monsanto. El principal capital que controla la mayor parte de la producci\u00f3n agr\u00edcola en el pa\u00eds - principalmente de soja - es el capital norteam ericano, que controla las principales actividades de provisi\u00f3n de bienes de uso, acopio, industrializaci\u00f3n y exportaci\u00f3n. La producci\u00f3n en s\u00ed est\u00e1 principalmente controlada por el capital brasile\u00f1o y brasiguayo, as\u00ed como por capitales paraguayos, desarrollado a trav\u00e9s de empresas cooperativas (V uyk, 2013: 12) As\u00ed que las inversiones brasile\u00f1as contribu yen a conformar en Paraguay un modelo de apropiaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de la tierra basado en el monocultivo de exportaci\u00f3n que significa la formaci\u00f3n de latifundios, dilapidaci\u00f3n de los recursos naturales , incluida el agua ( por el uso de agroqu\u00edmico s) y pocos encadenamientos productivos locales ya que se importa n la mayor\u00eda de los bienes de Brasil. Res\u00e1ltense tambi\u00e9n perjuicios sociales como la concentraci\u00f3n de la renta y conflictos por la tierra, dado que los peque\u00f1os productores son expulsados por los gran des terratenientes de la agricultura comercial . Dicha estructura tambi\u00e9n es utilizada en la producci\u00f3n de soja y explotaci\u00f3n de gas en Bolivia y en las inversiones en Uruguay 14. Por tanto, tenemos que la s econom\u00edas de algunos pa\u00edses de Sudam\u00e9rica est\u00e1n doble mente determinadas : I) por la divisi\u00f3n internacional del trabajo, de acuerdo a la cual a los pa\u00edses perif\u00e9ricos les cabe la producci\u00f3n de bienes de menor contenido tecnol\u00f3gico y II) por la divisi\u00f3n interregional del trabajo que las inversiones brasile\u00f1as intentan promover, moldando tales econom\u00edas para que desempe\u00f1en el papel 13 Conforme Vuyk (2013), los productor es paraguayos se benefician del aumento de las rentas y ganancias a trav\u00e9s de la especulaci\u00f3n con las tierras y la inserci\u00f3n en actividades secundarias (como el comercio minorista), estimuladas por estas inversiones. Adem\u00e1s de eso, los latifundistas paraguayos encuentran en los brasile\u00f1os aliados para la contenci\u00f3n de los movimientos de trabajadores que luchan por la tierra. 14 La relaci\u00f3n entre la econom\u00eda brasile\u00f1a y argentina es m\u00e1s compleja en raz\u00f3n del mayor montante y diversificaci\u00f3n de las inversiones . Requiere un an\u00e1lisis m\u00e1s pormenorizado, que no es posible hacer teniendo en cuenta el objetivo de este texto. 79 de 350de suministradores de riquezas naturales como la tierra, la energ\u00eda15 y las materias -primas al proceso de acum ulaci\u00f3n de las empresas instaladas en su territorio. El referido patr\u00f3n organizativo es tambi\u00e9n adoptado en otros sectores en los que Brasil tiene inversiones en Paraguay , como los textiles y alimentos. Aqu\u00ed la producci\u00f3n tiene como destino el mercado brasile\u00f1o de modo que las empresas (...) buscan producir en Paraguay y enviar la producci\u00f3n al Brasil, haciendo uso de las preferencias del MERCOS UR. La mayor parte de los empresarios brasile\u00f1os optan por el R\u00e9gimen de Maquila, que permite producir con exenci\u00f3n tributaria para importar insumos y bienes de capital, pagando solamente una al\u00edcuota del 1% sobre el valor agregado localmente (C\u00e9sar, 2012 :9) La l\u00f3gica de financiaci\u00f3n del BNDES va , por lo tanto, consolidando l as asimetr\u00edas, convirtiendo estos pa\u00edses e n productores de materias primas , abriendo nuevos mercados para la acumulaci\u00f3n en sectores donde Brasil ya posee ventajas y que por eso fueron elegidos por el PDP como prioritarios para la intervenci\u00f3n gubernamental: agroindustria, miner\u00eda, celulosa y papel, siderurgia, carnes, petr\u00f3leo, gas natural, petroqu\u00edmica, complejo aeron\u00e1utico y bioetanol. A pesar del tama\u00f1o y la diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a en relaci\u00f3n a los otros pa\u00edses que compone n Am\u00e9rica del Sur - no obstante la reestructuraci\u00f3n pr oductiva regresiva de la d\u00e9cada de 1990 - permit ir el pa\u00eds impulsar estrategias de expansi\u00f3n regional de capitales localizados en su territorio nacional no significa la superaci\u00f3n de su condici\u00f3n de econom\u00eda perif\u00e9rica del sistema capitalista. Esto es as\u00ed porque la producci\u00f3n en Brasil se realiza mediante condiciones t\u00e9cnicas, expres adas en las m\u00e1quinas y equipos utilizados cuyos requisitos cient\u00edficos no son de su pleno dominio. Es decir, los procesos productivos que adoptan no est\u00e1n inscritos en un desarrollo previo de su sociedad como resultado de la maduraci\u00f3n continua de las fuerzas productivas 16. Por eso, la 15 Cuanto a la hidroel\u00e9ctrica de Itaip\u00fa , adem\u00e1s de la revisi\u00f3n de las tarifas cobradas por la venta de la energ\u00eda a Brasil, Paraguay desea una mayor autonom\u00eda para decidir a qui\u00e9n vender su excedente energ\u00e9tico. En est a disputa, cuenta con el apoyo de los capitales norteamericanos que operan en su territorio (V uyk, 2013). 16 Resaltamos que fuerza productiva no est\u00e1 restricta a los instrumentos de pr oducci\u00f3n, se ref iere al \"poder social, isto for\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o multiplicada que nasce da coopera\u00e7\u00e3o dos diversos indiv\u00edduos condicionada pela divis\u00e3o do trabalho\" (MARX, 2007, p. 38). El desarrollo de las habilidades e del conocimiento del trabajador s on esenciales para por el capital fijo en movim iento y para promover las reorganizaciones t\u00e9cnicas destinadas a di sminuir el tiempo de traba jo neces ario. Conforme resalta Arrizabalo (2012 ): La noci\u00f3n de fuerzas productivas es objeto, a nuestro modo de ver, de una extendida incomprensi\u00f3n. Una cosa es la formulaci\u00f3n de la fuerza productiva, asociada estrictamente a la capacidad t\u00e9cnica de producci\u00f3n del trabajo, de forma asocial y, por consiguiente, relacionada exclusivamente con la productividad. Y otra cosa, bien distinta, es la noci\u00f3n econ\u00f3mica y, por tanto, social, de fuerzas productivas, noci\u00f3n que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de una consideraci\u00f3n puramente t\u00e9cnica. Claro que las fuerzas productivas se basan en la capacidad productiva, que depende a su vez de las combinaciones que se pueden establecer entre el trabajo vivo y los medios de producci\u00f3n disponibles. Pero en ning\u00fan caso esas combinaciones son ajenas a las 80 de 350expansi\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 condicionada por la importaci\u00f3n de bienes de capital de los pa\u00edses centrales que disponen tales valores de uso solamente para los sectores que no forman parte del eje central de la acumulaci\u00f3n capitalista. Para entender m\u00e1s ampliamente qu\u00e9 significa esto debem os recurrir a la noci\u00f3n de modelo de reproducci\u00f3n del capital que se refiere a la manera como en cada \u00e9poca hist\u00f3rica el capital organiza su proceso de valorizaci\u00f3n, es decir el modo como organiza el trabajo, la tecnolog\u00eda, los mecanismos de financiaci\u00f3n, los principales sectores y los mercados de destino. Aunque la producci\u00f3n capitalista tenga como objetivo central la pr oducci\u00f3n de valor , esto se concretiza a trav\u00e9s de valores de uso. As\u00ed que en cada fase hist\u00f3rica existen sectores que son el eje central de la acumulaci\u00f3n del capital conducidos a partir de algunos requisitos t\u00e9cnico- cient\u00edficos y de gesti \u00f3n de la fuerza de trabajo . Partiendo de esos elementos centrales el capital promueve l a segmentaci\u00f3n de las actividades e integraci\u00f3n selectiva de regiones permitiendo que el ciclo del capi tal (D - M ... P ... M' - D') se d\u00e9 con los menores obst\u00e1culos posibles. Se f orma de es a manera una jerarqu\u00eda entre los pa\u00edses que lleva en consideraci\u00f3n el papel que desempe\u00f1an en la producci\u00f3n , constituyendo pa\u00edses que cumplen funciones m\u00e1s elaboradas (centrales) y aquellos a los que est\u00e1n reservadas las tareas m\u00e1s sencillas (perif\u00e9ricos) . En ese marco general, cada una de las econom\u00edas perif\u00e9ricas va a inserirse en la producci\u00f3n mundial conforme las posibilidades de su formaci\u00f3n econ\u00f3mica y social . Es decir, la historia y las caracter\u00edsticas econ\u00f3micas y sociales es , tambi\u00e9n, un elemento importante en el an\u00e1lisis del papel que cada pa\u00eds cumple en la divisi\u00f3n internacional del trabajo ya que considerar la importancia de la acumulaci\u00f3n general en la estructura productiva (...) no implica suponer que las re giones y naciones semiperif\u00e9 ricas y dependientes operar\u00e1n como simple reflejo en su reproducci\u00f3n capitalista de lo que acontece en los centros del sistema. Pero su espacio de acci\u00f3n estar\u00e1 en el largo plazo delimitado por los movimientos de la reproducci\u00f3n considera de manera sist\u00e9mica (O sorio, 2004 :77) Por lo tanto, algunos pa\u00edses podr\u00e1n tener una estructura productiva relativamente diversificada, en la que algunos sectores competir\u00e1n en condiciones de igualdad en el mercado internacional . No obstante, en la medida en que est\u00e1 asentada en la divisi\u00f3n internacional del trabajo que relega a los pa\u00edses subdesarrollados la producci\u00f3n de bienes de menor contenido tecnol\u00f3gico, tendr\u00e1n poca participaci\u00f3n en la producci\u00f3n de los bienes y servicios que est\u00e1n en la frontera de la acumulaci\u00f3n del capital, es decir, aquellas mercanc\u00edas que consiguen estimular los diversos sectores de actividad y propician mayor ganancia, ramos que tienen \"la capacidad de convertirse en peque\u00f1as locomotoras que jale en la expansi\u00f3n\" (O sorio , 2004: 43). La estrategia implantada por el gobierno brasile\u00f1o a trav\u00e9s del BNDES puede evita r que la econom\u00eda del pa\u00eds pierda posici ones en la jerarqu\u00eda que atribuye papeles diferenciados a los pa\u00edses perif\u00e9ricos, dando a algunos mayor importancia en el proceso de acumulaci\u00f3n del capital. Es posible que dote a las clases dominantes brasile\u00f1as de una importancia econ\u00f3mica que le permita \"reglas de juego\" sociales (las relaciones de producci\u00f3n) que determinan finalmente cu\u00e1les de esas po sibles combinaciones se llevan efectivamente a cabo (Arrizabalo, 2013: 71 7). 81 de 350negociar su asociaci\u00f3n con el capital internacional en condiciones menos desventajosas (dada su fragilidad econ\u00f3mica, financiera y militar), asegur\u00e1ndole espacios de valorizaci\u00f3n en asociaci\u00f3n con la burgues\u00eda internacional. Sin embargo, no va a permitir al pa\u00eds la superaci\u00f3n de su subdesarrollo ni tampoco de su extrema desigualdad social . Fernandes (2006) se\u00f1ala que las acciones de la clase dominante de Brasil han estado prioritariamente vuel tas a la manuten ci\u00f3n de su control sobre los otros sectores de la sociedad. Como estrategia adoptada para l a consecuci\u00f3n de sus objetivos, han abandonado el proyecto de construcci\u00f3n nacional y se ha articulado con los intereses internacionales . Es decir , ante un f uerte poder internacional capaz de desplazarla de su poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico dentro d el territorio nacional y de la floja base econ\u00f3mica, social y cultural que permiti era el enfrentam iento de l as presiones externas y la construcci\u00f3n de un pa\u00eds aut\u00f3nomo, las clas es dominantes ado ptan la perspectiva de vincular se a l os capitales internacionales . En el per\u00edodo actual, l levar adelante l a estrategia de profundizar la integraci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico nacional al sistema mundi al de forma subordinada \u2014 dado que las transformaciones y reorientaciones de las t\u00e9cnicas y de la estru ctura productiva d e la econom\u00eda brasileira so n determinadas por lo s pa\u00edses del centro d el sistema \u2014 no significa la elimina ci\u00f3n de los confli ctos de intereses entre el capital externo y las clases dominantes brasile\u00f1as. Por el contrario, los intereses externos s on mediados por la acci\u00f3n pol\u00edtica , de modo que no todas las mudanzas propuestas p or los centros capitalistas ser \u00e1n incorporadas a la e conom\u00eda nacional, sino solo aquel las que no amenazan el poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico das las clases dominantes 17. Conforme Fernandes (2006) , el Estado cumpl e el papel de mediar l as relaciones entre la burgues\u00eda brasile\u00f1a y l os centros capitalistas. Adem\u00e1s de impulsar las estrategias de l os capitales situa dos e n Brasi l, la necesidad de recuperar y ampliar la infraestructur a f\u00edsica de los pa\u00edses de Sudam\u00e9rica, abriendo su vasto territorio a la explotaci\u00f3n capitalista, tiene elementos explicativos en la actual din\u00e1mica de acumulaci\u00f3n del capital. Es decir, las intervenciones en Am\u00e9rica del Sur pretenden organizar la contribuci\u00f3n de la regi\u00f3n a la recomposici\u00f3n de la ganancia del capital, ya que la \"salida de la crisis para el capitalismo tiene de pasar, necesaria mente, por la creaci\u00f3n/ampli aci\u00f3n de espacios de valorizaci\u00f3n para el capital excedente, al tiempo en que son elevadas las tas as de plusval\u00eda\" (C arcanholo, 2010: 3) 18. Una de las formas para aumentar la tasa anual de plusval\u00eda es a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n del tiempo de rotaci\u00f3n del capital determinado \"por l a suma de su tiempo de producci\u00f3n y de su tiempo de circulaci\u00f3n\" (M arx, 1985: 115). As\u00ed que los medios de transporte m\u00e1s r\u00e1pidos, dada la nueva organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n, afectan directamente el tiempo de producci\u00f3n - caracterizada por el gran dislocamiento de las partes y los componentes del producto final - y el tiempo de circulaci\u00f3n del capital, es decir, el tiempo en el que la mercanc\u00eda tarda en venderse. Adem\u00e1s de eso, los menores cos tos de transportes disminuyen el mo ntante de capitales necesarios para la elaboraci\u00f3n de la mercanc\u00eda, es decir, disminuyen el valor del capital constante que entra en el proceso productivo, de modo que 17 Esto explica la cautela con la que las clase dominantes brasile\u00f1as recibieron el proyecto del ALCA conforme elaborado por los EE.. UU.. 18 Para una explicitaci\u00f3n de las causas d e la crisis contempor\u00e1nea ver Arrizabalo (201 2) 82 de 350manteni\u00e9ndose el montante de capital variable y dada la tasa de plusval\u00eda , se observa el aumento de la tasa de beneficios19 (MARX, 1988). As\u00ed los transportes m\u00e1s r\u00e1pidos y eficientes en la medida en que aceleran el ciclo del capital e implican menores cost os de producci\u00f3n contribuyen a elevar la rentabilidad. Todav\u00eda desde el punto de vista del capital, la construcci\u00f3n de una infraestructura que propicie controlar m\u00e1s f\u00e1cilmente las fuentes de materias primas puede favorecer su acumulaci\u00f3n a la manera del capital ficticio20 ya que los minerales y productos agropecuarios son activos financieros transac cionados en la bolsa de valores. El control de las fuentes de materias primas usadas en la producci\u00f3n - garantizando la continuidad del proceso de valorizaci\u00f3n - siempre fue importante para el capital. En la actualidad, la mayor explicitaci\u00f3n de la necesidad imperialista de controlar los recursos naturales se origina del agotamiento de la matriz energ\u00e9tica petrol\u00edfera sin que otro modelo energ\u00e9tico haya tomado su lugar. El avance de las investigaciones en el \u00e1rea gen\u00e9tica y de l a biotecnolog\u00eda habilita una variedad de materiales con potencialidad para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de matriz energ\u00e9tica del capitalismo. De ah\u00ed la carrera para apropiarse de la biodiversidad del planeta - en especial de la s uramericana - ya que de esta forma se puede garantizar el control y la organizaci\u00f3n de la extracci\u00f3n de la nueva fuente energ\u00e9tica que va a servir de base para la producci\u00f3n. Adem\u00e1s de eso, el surgimiento de China en la econom\u00eda mundial - buscando su seguridad energ \u00e9tica y alimentar ia - sit\u00faa un elemento m\u00e1s de tensi\u00f3n en la disputa por los recursos naturales del planeta. A la necesidad hist\u00f3rica del capital de dominar los recursos naturales, se a\u00f1ade la importancia del capital ficticio en la actual din\u00e1mica de la acumulaci\u00f3n del capital. En esa l\u00f3gica, el descubrimiento de nuevas fuentes de materias primas, la adquisici\u00f3n de yacimientos minerales , de petr\u00f3leo y tierras , as\u00ed como el registro de patentes pueden significar la valorizaci\u00f3n inmediata de t\u00edtulos y acciones, y por lo tanto, de rentas financieras , aunque estas explotaciones nunca sean concretizadas. La pr\u00e1ctica especulativa de la explotaci\u00f3n agropecuaria y minera se expresa de manera contundente en las bolsas de valores, donde conforme \"la Agencia de Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo (UNTACD) [...] el volumen del comercio de commodities en los mercados financ ieros derivados es, actualmente, de 20 a 30 veces mayor que el que se aplica al comercio de la producci\u00f3n f\u00edsica\" (S eaone , 2012 :15). Como est\u00edmulo al proceso de valorizaci\u00f3n basada en el capital ficticio est\u00e1n en marcha procesos de expropiaciones que buscan transformar bienes colectivos en activos financieros, a ejemplo del agua, de la biodiversidad, de los 19 Para objetivar dado quantum de trabalho, por tanto para apropiar dado quantum de mais d eterminado quantum de trabalho (M arx, livro IV, 1988, p. 61). 20 El capital ficticio est\u00e1 representado por los t\u00edtulos de cr\u00e9dito que dan derecho a su propietario a rendimientos futuros que pueden o no ser derivados de alg\u00fan capital. Cuando los rendimiento s no proveen de un capital real su car\u00e1cter ficticio est\u00e1 dado por su inexistencia. En el caso de que tales t\u00edtulos representen un capital real su car\u00e1cter ficticio est\u00e1 dado por la incerteza de realizaci\u00f3n de su rendimientos; \"adem\u00e1s de que el mismo t\u00edtul o puede ser revendido innumerables veces, a partir de la misma tasa de inter\u00e9s, formando varias propiedades (derechos de participaci\u00f3n) en base a apenas un montante de capital inicial, que puede ni completar su proceso de circulaci\u00f3n\" (Carcanholo, 2010:260). 83 de 350hidrocarburos y de los minerales. Entre los mecanismos utilizados para la conversi\u00f3n de los bienes p\u00fablicos en bienes privados est\u00e1n: I) las privatizaciones; II) las pol\u00edticas p\u00fablicas; III) las nuevas reglamentaciones y IV) la expansi\u00f3n de la l\u00f3gica que fundamenta el mercado de carbono a una variedad de recursos natur ales y actividades productivas. La biopirater\u00ed a se propaga y el pillaje del stock mundial de r ecursos energ\u00e9ticos camina muy bien en beneficio de pocas industrias farmac\u00e9uticas. La escalada de la destruici\u00f3n de los recursos ambientales globales (tierra, agua y aire) y proliferaci\u00f3n de degradaciones de habitats que impiden todo excepto formas del capital -intensivas de produc ci\u00f3n agr\u00edcola, tambi\u00e9n resultaron en la mercantilizaci\u00f3n a gran escala de la naturaleza en todas las sus formas (H arvey , 2004: 123) Com o fue realizado con la emisi\u00f3n de co 2, la orientaci\u00f3n es que el problema ambiental , en raz\u00f3n de los l\u00edmites f\u00edsicos del planeta a la expansi\u00f3n del capital, se convierta en fuente de ganancia a trav\u00e9s de los mercados financiero. As\u00ed que la acci\u00f3n de diversas na ciones, incluida Brasil, y de organizaciones multilaterales como la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) se destina a limitar los niveles de contaminaci\u00f3n y deforestaci\u00f3n, mientras crea la posibilidad de que empresas y pa\u00edses contaminadores adquieran ese derecho a trav\u00e9s de la compra de t\u00edtulos emitidos por los detentores de los recursos ambientales. En Brasil, el Plan Nacional Sobre Cambios Clim\u00e1ticos (PNMC) regula la utilizaci\u00f3n de los t\u00edtulos de carbono en los sectores de energ\u00eda, siderurgia, miner\u00eda y agronegocio. Al mismo tiempo en que crea un a fuente de rentabilidad para los propietarios de los recursos naturales, permite la expansi\u00f3n de actividades econ\u00f3micas depredadoras del ambiente y socialmente perjudiciales. La Pol\u00edtica Nacional de Cambios clim\u00e1ticos crea la demanda de la reducci\u00f3n de las emisiones nacionales y la delega al mercado a trav\u00e9s de la autorizaci\u00f3n de emisiones de bonos o cr\u00e9ditos de carbono por sectores productivos tenidos como m\u00e1s \"limpios\". La instalaci\u00f3n de m egaproyectos energ\u00e9ticos en la Amazonia, como la Central Hidroel\u00e9ctrica de Belo Monte o el Complejo Tapaj\u00f3s [financiados por el BNDES y Electrobras], adem\u00e1s de impactar los territorios ind\u00edgenas y de los pueblos tradicionales amaz\u00f3nicos y generar da\u00f1os incalculables a la biodiversidad local, podr\u00e1n negociar, en la forma de \"activo ambiental\", su bonos por dejar de emitir carbono, ganando dinero en el mercado financiero (P acker , 2012: 127/128) En ese contexto, la construcci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica y energ\u00e9tica en la regi\u00f3n suramericana contribuye a viabilizar la explotaci\u00f3n de sus recursos naturales, poni\u00e9ndolos a la disposici\u00f3n del capital ficticio. El grado de apertura e internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a g arantiza que la explot aci\u00f3n sea realizada por los capitales locales en asociaci\u00f3n con los extranjeros. 4. Consideraciones Finales El an\u00e1lisis de la pol\u00edtica del gobierno brasile\u00f1o y de las financiaciones del BNDES para infraestructuras de Am\u00e9rica del Sur muestran que la prioridad de las pol\u00edticas estatales es la expansi\u00f3n de las empresas localizadas en Brasil y 84 de 350no la activaci\u00f3n de una integraci\u00f3n que supere la dependencia o la naturaleza extremamente desigual de las sociedades suramericanas. A pesar de incluir alguna prioridad para favorecer las llamadas empresas brasile\u00f1as - las constructoras y las empresas del sector energ\u00e9tico en especial - la actuaci\u00f3n del poder p\u00fablico no es antag\u00f3nica al capital internacional. Por el contrario, se asienta en un modelo de asociaci\u00f3n subordinada que profundiza el resultado de la inserci\u00f3n de Brasil y de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en la globalizaci\u00f3n, es decir, de la mayor integraci\u00f3n de estos pa\u00edses a l imperialismo. Por lo tanto, la construcci\u00f3n de proyectos de explotaci\u00f3n intensiva de recursos naturales y fuerza de trabajo y que adem\u00e1s visan controlar las riquezas de los territorios suramericanos profundiza un viejo modelo conocido de los pa\u00edses de la regi\u00f3n de acumulaci\u00f3n v\u00eda devastaci\u00f3n del medio ambiente , expropiaci\u00f3n d e poblaciones priv\u00e1ndolas de sus medios de vida para conceder el control del territorio y su s recursos a las transnacionales. De ese modo, se refuerzan las caracter\u00edsticas de la estructura productiva de la regi\u00f3n como productora de recursos naturales y com modities industriales, aumentando la dependencia tecnol\u00f3gica y financiera, la concentraci\u00f3n de la renta y las desigualdades sociales. A pesar de los perjuicios que causan, las intervenciones en Sudam\u00e9rica que parten de Brasil siguen adelante porque est\u00e1n tambi\u00e9n en consonancia con estrategias empresariales de capitales instalados en otros pa\u00edses del cono sur, a ejemplo del agronegocio en Argentina y Bolivia, los sectores de log\u00edstica en Chile o la miner\u00eda en Per\u00fa y Ecuador. Adem\u00e1s de esto, esta pol\u00edtica se constituye en soporte de la acumulaci\u00f3n del capital en general cuya intenci\u00f3n es aprovechar los recursos de la regi\u00f3n en beneficio de la recomposici\u00f3n de la rentabilidad de su proceso de acumulaci\u00f3n, de modo que los proyectos est\u00e1 n en conformidad con los intereses de las transnacionales que operan en estos pa\u00edses. La acci\u00f3n brasile\u00f1a, por lo tanto, refleja la articulaci\u00f3n de los diversos intereses de la regi\u00f3n y de fuera de ella en los proyectos de integraci\u00f3n f\u00edsica y energ\u00e9tica, funci\u00f3n que desempe\u00f1a intentando sacar el m\u00e1ximo provecho de la reestructuraci\u00f3n del capitalismo mundial para las empresas con participaci\u00f3n de capital brasile\u00f1o. El gobierno de Brasil tiene posibilidades de desarrollar ese papel porque ha mantenido, a pesar de la liberalizaci\u00f3n de la d\u00e9cada de 1990, una estructura estatal de tres bancos (Banco do Brasil, Caixa Econ\u00f3mica Federal y BNDES), un cuerpo t\u00e9cnico calificado en agencias de investigaci\u00f3n y empresas gubernamentales (a ejemplo del IPEA y Embrapa) y no ha llevado a cabo toda la venta de las principales empresas del sector energ\u00e9tico (Petrobras y Electrobras). Es decir, ha mantenido un aparato m\u00ednimo que permite al Estado desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de crear las condiciones favorables a la m\u00e1xima expansi\u00f3n de los grupos dominantes . Desde el punto de vista financiero, la intervenci\u00f3n gubernamental, adem\u00e1s de transferir masas de dinero p\u00fablico y de los trabajadores para apoyar la expansi\u00f3n privada, amplia el endeudamiento p\u00fablico de los pa\u00edses sudamericanos, ya que los pr\u00e9stamos sean del BNDES, BID o CAF generan obligaciones que afectan a las cuentas del Estado contribuyendo a poner tales econom\u00edas en constante ajuste fiscal con disminuci\u00f3n de los gastos sociales. La financiaci\u00f3n de estas instituciones, tambi\u00e9n, impone alteraciones en el marco regulatorio y en las definiciones t\u00e9cnicas de los proyectos para garantizar la plena atenci\u00f3n a las demandas privadas. 85 de 350Aun considerando las cuestiones financieras, el trasvase de ganancias de los pa\u00edses de Sudam\u00e9rica a Brasil pueden agravar la posici\u00f3n de vulnerabilidad externa de aquellos pa\u00edses. A ese respecto, los datos del Banco Central de Brasil muestran que en 2000 el montante que Brasil recibi\u00f3 por la cuenta de servicios fue de US$ 9.500 millones y en 2012 este valor subi\u00f3 para US$ 39.900 mill ones, es decir, se cuadruplic\u00f3 pese a la crisis de la econom\u00eda mundial. Los datos no est\u00e1n desagregados por origen geogr\u00e1fico, pero considerando que m\u00e1s del 77,0% 21 de las empresas brasile\u00f1as en el extranjero est\u00e1n presentes en Am\u00e9rica del Sur podemos inferir que una parte significativa de estos valores provienen de esa regi\u00f3n. Dest\u00e1quese que el env\u00edo de estos recursos est\u00e1 asociado a criterios empresariales 22, es decir, no hay relaci\u00f3n entre las cantidades de exportaciones de un lado y las remesas de gananci as y dividendos por otro, lo que contribuye a generar presi\u00f3n sobre la Balanza de Pagos de esos pa\u00edses. La intervenci\u00f3n brasile\u00f1a, por lo tanto, est\u00e1 orientada en el sentido de organizar una nueva ola de expropiaciones en nombre del desarrollo nacional. En esta ocasi\u00f3n no solamente de las tradicionales riquezas minerales y de la tierra, sino tambi\u00e9n del agua (ya que los proyectos hidroel\u00e9ctricos limitan el acceso de la poblaci\u00f3n a este recurso) y de la biodiversidad, convirti\u00e9ndolas en mercanc\u00edas al servicio de la acumulaci\u00f3n del capital no solo en su territorio, sino tambi\u00e9n en los otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. Bibliografia Al\u00e9m, Ana Cl\u00e1udia & M adeira, Rodrigo (2010). \"Internacionaliza\u00e7\u00e3o Al\u00e9m, O Brasil em Transi\u00e7\u00e3o . Rio de Janeiro: BNDES. pp 24 - 40 Almeida , Mansueto (2009). Desafios da Real Pol\u00edtica Industrial Brasileira do S\u00e9culo XXI. Texto para Discuss\u00e3o IPEA. 2009. n. 1415- 4765 Arrizabalo, Xabier (2012 ). El imperialismo, los l\u00edmites del capitalismo y la crisis actual como encrucijada hist\u00f3rica. En: Actas de la XII Jornadas de Econom\u00eda Cr\u00edtica , Sevilla 9 -11 de febrero 2012. pp 705- 736 21 No podemos asociar directamente ese porcentual a la ganancia extra\u00edda en tales pa\u00edses en raz\u00f3n de la diferente rentabilidad de los mercados en los cuales las empresas act\u00faan y de la importancia de las mayores empresas na generaci\u00f3n de este excedentes a ejemplo de la Vale do Rio Doce y la Petrobras que tiene una inserci\u00f3n geogr\u00e1fica m\u00e1s diversificada. Remito a FDC (2013) para el an\u00e1lisis de los n\u00fameros de la internacionalizaci\u00f3n de las empresas brasile\u00f1as en el extranjero. 22 Con respecto a tal conducta empresarial debemos mencionar que algunas empresas tiene mostrado intenciones de dejar la econom\u00eda Argentina por causa del controle de tarifas que limitan la rentabilidad de algunos sectores y controles cambiarios que dificultan el env\u00edo de dividendos al exterior. 86 de 350Banco Nacional de Des envolvimento Econ emico e Social naturales y la geopol\u00edtica de la integraci\u00f3n Sudamericana. Espa\u00f1a: Rebeli\u00f3n. desenvolvimento\" . Revista de Economia Contempor\u00e2nea v. 12, n. 2, p. 247- 272 Carcanholo, Marcelo (2010a) . O Banco do Sul - Arquitetura institucional, pol\u00edticas p\u00fablicas e o Desafio do Desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina. ano Carneiro, Ricardo (2002) . Desenvolvimento em Crise: a economia brasileira no \u00faltimo quarto do s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: UNESP Carpio, Jorge Molina (2005). \" El Mega proyecto Hidroel\u00e9ctrico y de Navegaci\u00f3n del R\u00edo Madera\" en Patr\u00edcia Molina (ed.) Geopol\u00edtica de los Recursos Naturales y Acuerdos comerciales en Sudamerica. La Paz: FOMOBADE. C\u00e9sar, Gustavo Rojas Cerqueira (2012). La Inversi\u00f3n Brasile\u00f1a Directa en Paraguay: Caracter\u00edsticas, motivaciones y perspectivas , Asunci\u00f3n : Centro de An\u00e1lisis y Difusi\u00f3n de la Econom\u00eda Paraguaya (CADEP) Disponible en Web: 04/2014 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2011). UNASUR: Infraestructura par a la Integraci\u00f3n Regional . Chile : CEPAL Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2014). Sistema Interactivo Gr\u00e1fico de Datos de Comercio Internacional (SIGCI) . Chile: O da Constru\u00e7\u00e3o de uma inser\u00e7\u00e3o externa dinamizadora\" en UFRJ/IE Semin\u00e1rio Brasil em Desenvolvimento. Rio de Janeiro: UFRJ . pp 1 - 35 Fernandes , Florestan sociol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Globo. 87 de 350 Gobierno Regional de C oquimbo (2012). Desaf\u00edos Territoriales: Corredor Bioce\u00e1nico Central T\u00fanel Agua Negra . Chile: Divisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n y Desarrollo Regional. Octubre 2012 . Disponible en Web: <http://www.acct.cl/presentaciones/Session_I_4_SergioGahona_DesafiosTerrit CorredorTunelAgua_Ne.pdf > Consulta: 02/2014 Gobierno S an Juan . Disponible en Web: < http://sanjuan.gov.ar/Default.aspx?nId=5249&cId=2 > consulta: 02/2014 Harvey, David (2004) . O novo imperialismo. S\u00e3o Paulo : Loyola. Hernandez , Efra\u00edn Le\u00f3n. (2010). Entre imperios y nacionalismos. Geopol\u00edtica de los hidrocarburos amaz\u00f3nicos . Universidad Aut\u00f3noma Nacional de M\u00e9xico, Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la I nfraestructura R egional Sulamericana (IIRSA) (2012). Base de Datos de la Cartera de Proyectos del COSIPLAN . Buenos Aires : IIRSA . Disponible en Web: http://www.iirsa.org/proyectos/Principal.aspx Consulta: 10/2013 Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana (IIRSA) (2011). Agenda de Proyetos Prior itarios de Integraci\u00f3n . Buenos Aires: IIRSA. Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana (IIRSA) (2000). Comunicado de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia : IIRSA Kozulj, Roberto (2004) La industria del gas natural en Am\u00e9rica del sur: situaci\u00f3n y posibilidades de la integraci\u00f3n de mercados. SERI 77 . Chile : CEPAL . Mantega, Guido (sd). La integraci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur: el BNDES como agente de la pol\u00edtica externa brasile\u00f1a. Bras\u00edlia : Itamarat y. Marx, Karl (1988) . O Capital Cole\u00e7\u00e3o Economistas. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural . Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) (2011). Am\u00e9rica do Sul e Integra\u00e7\u00e3o Regional . Bras\u00edlia: MRE (MNE) (2011). Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Brasil , Bras\u00edlia: MNE Ministerio d e Relaciones Exteriores y Movilidad Humana (MREMH) (2013) . Avances en la ejecuci\u00f3n del eje Manta- Manaos . Ecuador : MRE . 350Minist\u00e9rio Ambiente (MMA) (2008) . Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima . Brasilia : MMA. Nyko, Diego (2011). Integra\u00e7\u00e3o Regional, coopera\u00e7\u00e3o financeira e atua\u00e7\u00e3o do na a per\u00edodo recente. Director: Andr\u00e9 M Biancareli. Estadual de Campinas, Economia: Unic amp. Novoa, Luis Fernando (2009). \"O Brasil e seu \"desbordamento\": o papel do BNDES na expans\u00e3o das empresas transnacionais brasileiras na Am\u00e9rica do Sul\" en Instituto Rosa Luxemburgo Stiftung (ed.) Empresas Transnacionais Am\u00e9rica S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular. Osorio , Jaime (2004). Cr\u00edtica de La econom\u00eda vulgar . M\u00e9xico : Universidad Aut\u00f3noma de Zacatecas . Packer , Larissa (2012) . mecanismos jur\u00eddicos e financeiros preparam o mercado para a economia. Disponible en: < http://br.boell.org/downloads/larissa_packer.pdf > Consulta: 10/2013 Peinado, Javier Mart\u00ednez (2010) La estruc tura te\u00f3rica centro/periferia y el an\u00e1lisi s del sistema econ\u00f3mico global \u00bfobsoleta o necesaria? En: Actas de la XII Reuni\u00f3n Internacional de Econom\u00eda Mundial , Santiago de Compostela 26- 28 de mayo de 2010. Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior . Estat\u00edsticas Seoane, Jos\u00e9 (2012). Neoliberalismo y ofensiva extractivista: actualidad de la acumulaci\u00f3n por despojo, desafios de nuestra Am\u00e9rica. Theomai no. 26, pp 1 - 28. Vuik, Cecilia (2013). Subimperialismo brasileiro y dependencia Paraguaya: an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual . Buenos Aires : Ra\u00fal (2012) . Brasil Potencia : entre la integraci\u00f3n regional y un nuevo imperialismo . Espa\u00f1a: BALADRE y ZAMBRA Numair, Elaine (2009). Um Portal o Pac\u00edfico: O eixo Interoce\u00e2nico Central e a inser\u00e7\u00e3o da economia brasileira. Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRS) : Porto A legre. 89 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Financiarizaci\u00f3n, acumulaci\u00f3n y concentraci\u00f3n de capital en grandes empresas mexicanas. Luis Kato Maldonado y M\u00aa Guadalupe Huerta Moreno Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 90 de 350FINANCIARIZACI\u00d3N, ACUMULACI\u00d3N Y CONCENTRACI\u00d3N DE CAPITAL EN GRANDES EMPRESAS MEXICANAS. 1 Luis Kato Maldonado. (Departamento de econom\u00edas UAM -A) Ma Guadalupe Huerta Moreno. (Departamento de administraci\u00f3n UAM -A) Resumen En el art\u00edculo se analizar\u00e1 la din\u00e1mica de la inversi\u00f3n d productiva en la manufactura nacional por tama\u00f1o de empresas a partir de los a\u00f1os ochenta y hasta el 2008 tomando en cuenta la informaci\u00f3n censal. En la segunda se analiza la capacidad de la industria manufacturera mexicana para generar ganancias y por ende liquidez para incorporarse a los procesos de valorizaci\u00f3n en los mercados financieros y en la tercera se expone la evoluci\u00f3n del financiamiento y la adquisici\u00f3n de activos en tres grandes corporativos empresariales mexicanos (Bimbo, Am\u00e9rica M\u00f3vil y Comercial Mexicana). El trabajo demostrar\u00e1 como la financiarizaci\u00f3n en las que est\u00e1n insertas las grandes empresas manufactureras nacionales ha generado un modelo de acumulaci\u00f3n implosivo que limita las capacidades de crecimiento para el conjunto de las actividades industriales del pa\u00eds y cuyo efectos directos son: incapacidad para generar empleos formales, bajo crecimiento de la productividad y un proceso acelerado de desindustrialiaci\u00f3n acompa\u00f1ado \u00e9ste, por procesos de concentraci\u00f3n y centralizaci\u00f3n de capital en la manufactura nacional. 1 Luis Kato Maldonado. (Departamento de Econom\u00eda UAM -A) jarumi@prodigy.net.mx y Ma. Guadalupe Huerta Moreno. (Departamento de administraci\u00f3n UAM -A) mghmoreno@yahoo.com.mx 91 de 350 Financia miento, ac umulaci\u00f3n y concentraci\u00f3n de capital en grandes presas mexicanas. 2 Introducci\u00f3n. Las secuelas de la crisis financiera 2007- 2009 se evidenciaron en las hojas de balance de los grandes corporativos nacionales y reflejaron los cambios en su gesti\u00f3n del financiamiento y la inversi\u00f3n. Cambios que son consiste ntes con un capitalismo cuyo eje articulador es la financiarizaci\u00f3n y que como explican, entre otros, Lapavitsas (2009, 2010), Toporovski (2000, 2004), Toporovski y Michell (2012) Parguez, Rochon y Secareccia (2012), Sawyer (2013) Shaik (2011) se expresa en el crecimiento desmesurando de las finanzas, de las obligaciones y los activos financieros, y los movimientos en los flujos financieros entre gobiernos, empresas, familias e intermediarios financieros bancarios y no bancarios. Donde el rasgo m\u00e1s sobresaliente es el desacoplamiento de las finanzas y la producci\u00f3n. La dominaci\u00f3n del c apital financiero se relaciona con la gran masa de recursos que circula en los mercados financieros buscando afanosamente obtener rentas, y cuyo punto de arranque est\u00e1 en el abandono del r\u00e9gimen de paridades fijas tambi\u00e9n llamado patr\u00f3n oro- d\u00f3lar. Al desestructurarse dicho r\u00e9gimen, la creaci\u00f3n de los productos financieros y la emisi\u00f3n de moneda- divisa produjeron un crecimiento extraordinario de los medios de pago que hizo que la circulaci\u00f3n financiera alcanzara un valor desproporcionado con respecto a la circulaci\u00f3n de bienes y servicios 3 (Giraldo 2005) . En el capitalismo dominado por las finanzas los accionistas se convierten de hecho en acreedores que asumen el car\u00e1cter de propietarios de acciones y t\u00edtulos o directamente de prestamistas que exigen a los administradores de las empresas generar el m\u00e1ximo beneficio inmediato posible. Objetivo alcanzado con la diversificaci\u00f3n de inversiones f\u00edsicas y financieras. 4 La forma en que las empresas se articulan a la nueva acumulaci\u00f3n capitalista es diferente, pues mientras para la gran empresa acoplarse a las din\u00e1micas actuales de valorizaci\u00f3n del capital apreci\u00f3, por intermedio de la sobrecapitalizaci\u00f3n y el endeudamiento, como una salida natural a la b\u00fasqueda de mayores ganancias, para los establecimientos indust riales m\u00e1s peque\u00f1os los efectos de aquellas se expresan cuando las 2 Luis Kato Maldonado. (Departamento de Econom\u00eda UAM -A) jarumi@prodigy.net.mx y Ma. Guadalupe Huerta Moreno. (Departamento de administraci\u00f3n UAM -A) mghmoreno@yahoo.com.mx 3 Este crecimiento se puede detectar a trav\u00e9s de dos mercados: el mercado internacional de divisas, en el que las divisas se intercambian entre ellas y el mercado internacional de capitales, en el que las diferentes monedas son objeto de operaciones de cr\u00e9dito. Este mercado se organiza en tres compartimientos: los pr\u00e9stamos bancarios internacionales, las obligaciones internacionales (t\u00edtulos) y los instrumentos monetarios. 4 Pero tambi\u00e9n con estrategias corporativas orientadas a la reducci\u00f3n de los costos laborales que desde principios de los a\u00f1os ochenta han generado cambios estructurales en el empleo -sintetizados en la \"racionalizaci\u00f3n\" (relocalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y en algunos casos el cierre de f\u00e1bricas), \"mercantilizaci\u00f3n\" (la desaparici\u00f3n de una carrera con una empresa), y la \"globalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n\" (traslado del empleo a pa\u00edses con salarios m\u00e1s bajos) - que han resultado en p\u00e9rdidas permanentes de los puestos de trabajo y en ciclos de sucesiones de crisis econ\u00f3micas y de recuperaci\u00f3n sin empleo (Lazonick, 2010, 2011) 92 de 350afectaciones al funcionamiento de la gran empresa se transmiten a la ac tividad econ\u00f3mica en general y al funcionamiento de los mercados internos. En el marco de esa reflexi\u00f3n se prepar\u00f3 el presente trabajo. En la primera parte se revisan algunas de las contribuciones heterodoxas al a an\u00e1lisis de la inversi\u00f3n y su financiamiento. En la segunda se analiza la capacidad de la industria manufacturera mexicana para generar ganancias y por ende liquidez para incorporarse a los procesos de valorizaci\u00f3n en los mercados financieros , y en la tercera se expone la evoluci\u00f3n del financia miento y la adquisici\u00f3n de activos en tres grandes corporativos empresariales mexicanos (Bimbo, Am\u00e9rica M\u00f3vil y Comercial Mexicana). Al final se presentan breves conclusiones. 1.- Financiamiento, inversi\u00f3n y ganancias. En los enfoques heterodoxos los an\u00e1lisis respecto de los problemas del financiamiento se ubican en t\u00e9rminos de la acumulaci\u00f3n de capital y la rentabilidad de los capitales privados e independientes. No se parte de supuestos mercados perfectos con actores econ\u00f3micos racionales e informaci\u00f3n sim\u00e9trica sino del hecho de que en una econom\u00eda basada en la propiedad privada y en el trabajo asalariado, el cambio se relaciona con la producci\u00f3n de mercanc\u00edas, \"cosas\", que expresan el tiempo de trabajo socialmente necesario y que se destinan al consumo social. Donde la disociaci\u00f3n entre ventas y pagos que se produce en la circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas d a lugar al surgimien to, primero, de las letras de pago y, despu\u00e9s, al dinero- crediticio (Hilferding, 1971). Entonces, el dinero- crediticio emerge como resultado de un acto de cambio privado entre particulares, de un acuerdo entre vendedor y comprador para aplazar el pago de tal manera que la venta de la mercanc\u00eda se realiza en un momento diferente al de la entrega del equivalente social v\u00e1lido: el dinero. 5 Pero adem\u00e1s los actos de inversi\u00f3n no se asocian con la generaci\u00f3n de ahorro sino con la b\u00fasqueda de ganancias. Para Shaikh (2011) la ganancia del empresario - la tasa de retorno sobre la inversi\u00f3n industrial despu\u00e9s de la deducci\u00f3n de tod as las dem\u00e1s reivindicaciones salariales sobre la plusval\u00eda - es la magnitud m\u00e1s relevante en la explicaci\u00f3n de las decisiones de inversi\u00f3n de los capitalistas. En tiempos \"normales\", el dinero es una peque\u00f1a fracci\u00f3n del capital de la sociedad, y no surge ning\u00fan gran error emp\u00edrico si tratamos el valor del capital de los activos fijos como simplemente igual a la mano de obra que los produjo. Entonces, como se\u00f1ala Marx: Sobre la base de la producci\u00f3n capitalista, el dinero permite al capitalista extraer y apropiarse para s\u00ed de una cierta cantidad de trabajo no remunerado, el producto excedente y la plusval\u00eda. De esta manera el dinero recibe, adem\u00e1s del valor de uso que posee como dinero, un valor de uso adicional, a saber, la capacidad de funcionar como capital. En esta capacidad del capital potencial, como un medio para la producci\u00f3n de beneficios, se convierte en una mercanc\u00eda, sino un bien de un tipo especial (1980: 433- 456). A la formaci\u00f3n de capital ficticio se le denomina capitalizaci\u00f3n. Cualquier ingreso regular y peri\u00f3dico puede ser capitalizado sobre la base de la tasa 5 El dinero en la Escuela Postkeynesiana es dinero end\u00f3geno, dinero- creditico que surge una vez que la banca satisface la demanda de pr\u00e9stamos. Lo que da a la banca una influencia decisiva en el nivel de actividad econ\u00f3mica. 93 de 350promedio de inter\u00e9s, como el producto que arrojar\u00eda un capital prestado a esta tasa de inter\u00e9s. De este modo se pierde, hasta sus \u00faltimos rastros, toda conexi\u00f3n con el proceso real de valorizaci\u00f3n del capital, consolid\u00e1ndose la idea del capital como un aut\u00f3mata que se valoriza por s\u00ed solo (Marx, 1980: 601) . El t\u00e9rmino \u00abficticio\u00bb se aplica, pues, a los diversos instrumentos que van desde los t\u00edtulos de propiedad a las acciones, bonos e incluso los proyectos de ley de impuestos u otorgamiento de subsidios. El capital productivo al rotar tiende a convertir una mayor cantidad de capital en dinero. Capital de dinero es una forma de dinero. Se trata de un pr\u00e9stamo, el derecho a utilizar el dinero para obtener la plusval\u00eda que, en t\u00e9rminos contables de una empresa, se registra en la llamada proyecci\u00f3n de flujo de efectivo (cash flow). Ese balance de las empresas determina los cambios hist\u00f3ricos en el efectivo y equivalentes de efectivo de una entidad, clasificando los flujos de fondos del periodo seg\u00fan procedan de actividades de operaci\u00f3n, inversi\u00f3n y financiamiento. Se puede decir que los cobros de intereses y dividendos provienen de actividades de inversi\u00f3n, pues representan el rendimiento obtenido por dichas inversiones, los pagos de intereses y dividendos se relacionan con actividades de financiaci\u00f3n, ya que son el costo de obtener recursos financieros. Las actividades de inversi\u00f3n constituyen la adquisici\u00f3n y venta de activos que generar\u00e1n efectivo a largo plazo, as\u00ed como de otras inversiones no incluidas en el efectivo y equivalentes al efectivo. Las actividades de financia ci\u00f3n son las entradas y salidas de efectivo que producen cambios en el tama\u00f1o y composici\u00f3n de los capitales propios y de los pr\u00e9stamos tomados por parte de la empresa. 6 En las actividades de financiaci\u00f3n las principales partidas que se deben tomar en cuenta son: pr\u00e9stamos bancarios a largo plazo, hipotecas por pagar y capital. Ahora bien , desde la perspectiva keynesiana, la inversi\u00f3n se observa como antecedente del ahorr o ( ) que se planea y se realiza a partir de la evaluaci\u00f3n de expectativas prometedoras, cuya valoraci\u00f3n subjetiva influye en el comportamiento de los empresarios, ya que al existir un alto \"estado de confianza\" sobre el comportamiento futuro de la econom\u00eda son estimulados a aumentar sus inversiones. 7 En la medida en que se requiere de dinero adicional a los recursos propios de las empresas para llevar a cabo los planes de inversi\u00f3n surge un nuevo motivo para demandar dinero: el financiamiento. Este motivo para demandar dinero es fundamental en una econom\u00eda monetaria pues aunque el financiamiento de la inversi\u00f3n podr\u00eda hacerse con el ingreso generado por la venta de los bienes o servicios de la empresa, cabe esperar que se satisfaga con dinero nuevo, creado a trav\u00e9s de la oferta de cr\u00e9ditos bancarios o porque los saldos inactivos son transferidos a la circulaci\u00f3n (Carvalho, 1997). Es decir, los gastos de inversi\u00f3n de las empresas se pueden enfrentar mediante la creaci\u00f3n de dinero, y como se\u00f1ala Keynes: 6 La relaci\u00f3n entre ingresos y egresos de las actividades de financiamiento son: Ingresos de efectivo: 1. Cobros procedentes de la emisi\u00f3n de acciones comunes y preferentes u otros instrumentos de capital; 2. Cobros procedentes de la emisi\u00f3n de bonos, pr\u00e9stamos, c\u00e9dulas hipotecarias y otros fondos tomados en pr\u00e9stamo, ya sea a largo o a corto plazo. Egresos de efectivo: 1. Pagos de dividendos a los propietarios, incluyendo los pagos para recomprar las acciones emitidas por la entidad; 2. Pagos de los fondos tomados en pr\u00e9stamo; 3. Pagos realizados por el arrendatario para reducir la deuda pendiente procedente de un arrendamiento financiero. 7 En marco te\u00f3rico keynesiano esta es una condici\u00f3n sine qua non para que la inversi\u00f3n se lleve a cabo, factor que se complementa con la evaluaci\u00f3n del empresario respecto del comportamiento de la eficacia marginal del capital y la tasa de inter\u00e9s . 94 de 350\"...efectivamente, el dinero es creado por los bancos, no por los ahorradores (Keynes, 1937; 247). Y lo que hace fundamental a las instituciones bancarias para la econom\u00eda es que pueden - asumi\u00e9ndose m\u00e1s o menos l\u00edquidos - crear el dinero demandado para el financiamiento de la inversi\u00f3n y, a partir de ello, ubicarse por encima del resto de los agentes econ\u00f3micos en la medida en que: El control del financiamiento es principalmente, un potente, aunque a veces peligroso, m\u00e9todo para regular la tasa de inversi\u00f3n (mucho m\u00e1s potente cuando se usa como freno que como est\u00edmulo). Con todo, esta es solo otra forma de manifestar el poder de los bancos a trav\u00e9s de su control sobre la oferta de dinero- por ejemplo, de liquidez (Keynes, 1937; 210-11). Por su parte, el mercado de capitales aparece, dependiendo de la fase del ciclo econ\u00f3mico, como opci\u00f3n para acceder a la liquidez que sustente los negocios en marcha y su expansi\u00f3n. 8 Entonces, en una econom\u00eda capitalista la inversi\u00f3n puede llevarse a cabo utilizando los recursos propios de la empresa, utilizando sus reservas l\u00edquidas; a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos bancarios pero tambi\u00e9n emitiendo acciones. En el primer caso, la inversi\u00f3n representar\u00e1 gastos adicionales que tendr\u00e1n una contrapartida en las ganancias ahorradas de otros capitalistas, y si el financiamiento se da por medio de la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos bancarios, tambi\u00e9n se habr\u00e1 generado un mayor volumen de gasto y de ganancias ahorradas que tomaran la forma de dep\u00f3sitos bancarios. Al mismo tiempo, con el incremento en las ganancias el valor de la empresa crece y se podr\u00e1n emiti r bonos o acciones para amortizar los cr\u00e9ditos bancarios obtenidos previamente (Kalecki, 1982). Ahora bien, las posibilidades de una empresa para seguir operando en una determinada industria y acceder a los recursos de terceros dependen de su tama\u00f1o y su capital. Por ello como expres\u00f3 Kalecki: \"Una firma cuyo capital de empresa sea grande podr\u00eda obtener fondos para realizar una inversi\u00f3n de gran cuant\u00eda, cosa que no podr\u00eda hacer una cuyo capital de empresa fuera peque\u00f1o\" (Kalecki, 1982; 124). Es decir, el f inanciamiento externo, que puede obtenerse v\u00eda la emisi\u00f3n de acciones, est\u00e1 restringido por la cuant\u00eda de su capital y cuando la empresa desea obtener recursos m\u00e1s all\u00e1 de su capital propio, las nuevas inversiones s\u00f3lo podr\u00e1n realizarse aceptando pagar al prestamista altas tasas de inter\u00e9s, comprometiendo con ello sus ganancias, en caso de que las haya, y la viabilidad de la propia empresa, lo que la coloca en una situaci\u00f3n de riesgo creciente (Kalcki, 1937). Es importante se\u00f1alar que estas ideas se produjeron en un per\u00edodo del desarrollo capitalista caracterizado por el surgimiento de alianzas de negocios entre intermediarios financieros y empresas, cuando los sistemas financieros - con un centro articulador en el sector bancario o en el mercado de capitales, o bien en una combinaci\u00f3n de ambos - ten\u00edan la funci\u00f3n de sustentar con cr\u00e9dito y financiamiento la inversi\u00f3n, la producci\u00f3n y la circulaci\u00f3n porque eran estas las esferas propias de la realizaci\u00f3n de las ganancias empresariales. En la etapa m\u00e1s reciente de la globalizaci\u00f3n que comenz\u00f3 en los setentas del siglo pasado con la desestructuraci\u00f3n del sistema financiero 8 Como se\u00f1ala Toporovski (2000), ello depende de los pron\u00f3sticos que se hacen los inversionistas respecto de las ganancias que pueden obtener por la realizaci\u00f3n de los valores de las empresas en los propios mercados de capital. Por ello si el mercado est\u00e1 a la alza la liquidez estar\u00e1 disponible, pero si el mercado est\u00e1 a la baja y las perspectivas son pesimistas, la liquidez se esfumar\u00e1, y los empresarios no podr\u00e1n acceder a recursos frescos. 95 de 350internacional emanado de los Acuerdos de Bretton Woods, el avance de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y la explosi\u00f3n en el uso de innovaciones financieras, frente a los cambios estructurales en las econom\u00edas capitalistas, las transformaciones en los sistemas financieros (banca y mercados de capitales) dieron origen a nuevos aportes que buscan explicar por qu\u00e9 las finanzas adquirieron un lugar preponderante en la acumulaci\u00f3n a trav\u00e9s de la expansi\u00f3n de la deuda y la especulaci\u00f3n. De ah\u00ed que se desarrollara una importante reflexi\u00f3n te\u00f3rica respecto de c\u00f3mo la inestabilidad financiera pod\u00eda afectar la operaci\u00f3n de las empresas a partir de las condici ones en que obtienen pr\u00e9stamos, venden activos o emiten acciones en los mercados financieros (Minsky, 1986, 1987). Desde la perspectiva te\u00f3rica del capital financiero monopolista, lo anterior se complement\u00f3 con an\u00e1lisis acerca de la relaci\u00f3n entre el estancamiento econ\u00f3mico observado desde mediados de los sesentas y e l incremento de las ganancias empresariales en la esfera financiera, incremento que adem\u00e1s se produjo en paralelo al surgimiento de la \u00e9lite financiera m\u00e1s poderosa de que se tenga cuenta (Magdoff y Sweezy, 1987; Bellamy y Magdoff, 2009; Bellamy y Holleman, 2010). Es precisamente en la mutaci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n capitalista que el cr\u00e9dito como adelanto de capital para apoyar la producci\u00f3n empieza a desdibujarse y se convierte, por intermedio de los mercados de capitales y las innovaciones financieras, en un apalancamiento dirigido, en la fase de auge econ\u00f3mico, a la adquisici\u00f3n de acciones y valores de otras empresas 9 que pueden usarse ya sea como activos l\u00edquidos listos para negociarse y respaldar obligaciones de largo plazo vinculadas a inversiones en activos fijos o bien para obtener ganancias adicionales por su venta en los mercados de capitales. . Esta estrategia lleva a la sobrecapitalizaci\u00f3n que se traduce en la inflaci\u00f3n de activos y en un endeudamiento expresado en los rubros de activos y obligaciones de las hojas de balance de intermediarios y de empresas (Toporovski, 2000, 2004, 2012). 10 Pero este endeudamiento, que pesar\u00eda menos en l as ganancias empresariales por el lado de producci\u00f3n porque los ingresos derivados de la misma podr\u00edan utilizarse para amortizar sus obligaciones financieras, puede resultar sensiblemente desestabilizador si las tesorer\u00edas de los negocios comprometen recursos en inversiones y en la adquisici\u00f3n de instrumentos financieros cuyos rendimientos dependen, para su realizaci\u00f3n, de las ganancias de capital esperadas en los mercados financieros. Sin embargo, mientras en las burbujas la diferencia entre el rendimiento de esos activos y las tasas de inter\u00e9s de los pr\u00e9stamos permite liquidar la deuda adquirida previamente, en la recesi\u00f3n las burbujas son insostenibles porque ni los mercados bancarios ni los de capitales estar\u00e1n dispuesto a proveer de la liquidez adicional que demandan las empresas, por lo que entre mayor sea el endeudamiento mayor ser\u00e1 el peligro de insolvencia en que incurrir\u00e1 el negocio ante una ca\u00edda de los rendimientos en los mercados de capital (Sawyer, 2013). Como m\u00e1s adelante se ver\u00e1 el endeudam iento de grandes corporativo nacionales es un reflejo de su articulaci\u00f3n a las nuevas formas de inversi\u00f3n apalancada del capitalismo financiarizado. 9 Se trata de un sobreinversi\u00f3n basada principalmente en cr\u00e9dito. 10 Pero tambi\u00e9n en los registros financieros de gobiernos y familias , 96 de 3502.- La tasa de ganancia de la manufacturera mexicana. 11 Existen tres formas b\u00e1sicas de definir la Tasa de Rentabilidad Industrial a saber: desde la perspectiva del proceso de producci\u00f3n, la tasa de ganancia se define como el cociente entre la ganancia anual (ventas - costos) en unidades monetarias corrientes al comienzo del a\u00f1o entre el monto de capital tota l invertido ( costo de venta +acervos netos ) tambi\u00e9n en unidades monetarias corrientes.12 Desde el punto de vista de la contabilidad de una empresa se considera como la relaci\u00f3n entre beneficios econ\u00f3micos13 y activos totales. Finalmente, desde el punto de v ista de del costo de oportunidad del capital se define como la relaci\u00f3n entre la ganancia menos el inter\u00e9s equivalente del capital social de la empresa entre el capital social de la empresa. De estas tres definiciones la que refleja de manera m\u00e1s exacta los niveles de rentabilidad asociados a las actividades productivas de las empresas es la primera. Tomando en cuenta esto, analizar la tasa de ganancia nos permite comprender cu\u00e1les son los costos reales de producci\u00f3n a fin de evaluar, entre otras cosas: si las tasas de reinversi\u00f3n son las adecuadas para mantener y expandir los mercados a satisfacer; si las tasas de impuestos son las apropiadas para mantener y alentar el crecimiento de las empresas; si la 11 La \u00fanica fuente que da raz\u00f3n del comportamiento econ\u00f3mico de los establecimientos son los censos industriales. Las fuentes que generan datos anuales sobre el comportamiento de la industria manufacturera son la encuesta industrial anual (EIA)11 y la Encuesta industrial mensual (EIM). Amabas tienen como marco de referencia anal\u00edtico las clases econ\u00f3micas, y su nivel de agregaci\u00f3n est\u00e1 ubicado a nivel de sector, subsector, rama y clase de actividad econ\u00f3mica. Se puede afirmar que de las estad\u00edsticas nacionales, s\u00f3lo los censos industriales tienen la particularidad de contener las categor\u00edas necesaria para el an\u00e1lisis del ciclo de rotaci\u00f3n de capital a nivel de establecimientos, a saber: registran los montos desembolsados anualmente en capital constante circulante (materias primas y auxiliares), siendo su \u00fanica limitante que no consideran qu\u00e9 tanto de estos insumos fueron comprados en periodos anteriores al a\u00f1o en que se registraron Y da informaci\u00f3n necesaria para calcular el n\u00famero de horas hombre trabajadas. Asimismo, presentan datos sobre los acervos de capital por tipo de bien permitiendo con ello calcular, a partir de sus propios datos y sin necesidad de informaci\u00f3n de otras fuentes estad\u00edsticas, el cre cimiento de sus acervos y de su desgaste por el uso (depreciaci\u00f3n) en t\u00e9rminos monetarios, mediante el m\u00e9todo de inventarios perpetuos. Este m\u00e9todo se basa en la estimaci\u00f3n de los flujos de inversi\u00f3n utilizando diversos patrones de depreciaci\u00f3n, se usa en lugar de la medici\u00f3n directa de los acervos de capital dado que \u00e9sta raramente proporciona una base estad\u00edsticamente comprensible. El comportamiento estad\u00edstico de las series calculadas es que en ciertos momentos presentan saltos importantes derivados fundamentalmente de fen\u00f3menos monetarios, los cuales fueron suavizados aplicando tasas de paridad cambiaria peso-d\u00f3lar. El expresar las variables a sus precios corrientes en d\u00f3lares nos ha permitido normalizar las series. Esta unidad monetaria nominal reduce el efecto de la inflaci\u00f3n y permite ver el comportamiento de los precios considerando un escenario de precios relativos contingentemente estables. Lo anterior permite subsanar la falta de series de \u00edndices de precios adecuadas para estimar datos que reflejen el comportamiento f\u00edsico (a precios constantes) para el conjunto de variables contenidas en la informaci\u00f3n censal. Asimismo se procedi\u00f3 a analizar si la serie estimada con informaci\u00f3n censal de Formaci\u00f3n Bruta de Capital (FBK) por destino era consistente en cuanto a sus tendencias con las estimaciones de FBCF por destino estimadas por el Banxico para la industria manufacturera ( Banxico (1997)). E l resultado comprueba que presentan la misma t endencia aunque en t\u00e9rminos de valor la serie estimada est\u00e1 por arriba de la serie de Banxico, lo cual es esperado pues esta serie s\u00f3lo considera a las grandes empresas. 12 Al nivel de informaci\u00f3n censal este indicador quedar\u00eda de la siguiente forma: Netos Acervos Cv Dep Ccc Ventas VBP GananciaG+ + +=) () ( 13 Beneficios econ\u00f3micos se definen como las renta obtenidas incluidas las derivadas de instrumentos financieros, , las obtenidas por servicios y productos producidos y la proveniente del arrendamiento de determinado tipo de bienes. 97 de 350productividad del trabajo vinculada a un nivel determinado de capacidad instalada ha llegado al m\u00e1ximo y de ser el caso, que tipo de inversiones en capital fijo se requerir\u00eda para expandir la productividad del trabajo y la capacidad de las empresas en su conjunto; y a nivel de tama\u00f1o de empresas destinar , a partir de su rotaci\u00f3n de capital, su capital productivo a actividades de especulaci\u00f3n. La estructura industrial que el pa\u00eds actualmente tiene es resultado de un patr\u00f3n dual de crecimiento industrial caracterizado por la heterogeneidad intrasectorial de la industria, en la que predomina una estructura de mercado oligop\u00f3lica, dominada por grandes establecimientos , y una inmensa mayor\u00eda de industrias con micro, peque\u00f1as y medianas empresas. En condiciones de estancamiento econ\u00f3mico, la existencia de esta estructura industrial propicia un crecimiento diferenciado al interior del sector industrial, en donde un grupo de ramas exhiben signos positivos de crecimiento, productividad y exportaciones, as\u00ed como de un grupo de ramas industriales que se encuentran e n contracci\u00f3n. Los diferenciales de crecimiento de los diversos capitales que componen la industria manufacturera provocan que el comportamiento de la productividad de la fuerza de trabajo, en el \u00e1mbito agregado, sea explicado \u00fanicamente por las grandes em presas que al estar integradas al mercado externo muestran crecimientos significativos, frente a una contracci\u00f3n del mercado interno que no puede ser contrarrestada por los industriales de empresas de me nor tama\u00f1o . La caracterizaci\u00f3n antes mencionada es resultado de los patrones de competencia que dieron origen a este entorno de desarrollo industrial. En tal sentido podemos afirmar que la reproducci\u00f3n de las empresas implica que estas trabajan a una escala condicionada por la tendencia a realizar la mayor cantidad posible de ganancia y a suministrar con el capital existente la mayor cantidad posible de mercanc\u00edas, es decir, la reproducci\u00f3n del capital se sustenta en la expansi\u00f3n continua de los mercados y actualmente en la capacidad de las empresas para entrar a los circuitos de especulaci\u00f3n financiera a fin de incrementar el valor de sus paquetes accionarios. A nivel del conjunto de las empresas del sector manufacturero entre 1982 y 1992 se detiene la ca\u00edda en la tasa de ganancia y se estabiliza, posteriormente (1993 - 1998) se presenta una clara tendencia creciente interrumpida entre 1998 y 2002 para posteriormente volver a crecer. Comparando la tasa de ganancia agregada con el comportamiento de la tasa de ganancia de la gran empresa observamos que esta no present\u00f3 una tendencia decreciente entre 1970 y 1982 sino que mantiene su tasa de ganancia, y que a partir de 1992 y hasta el 2008, a\u00f1o del \u00faltimo censo industrial, mostr\u00f3 una tasa de ganancia creciente y muy superior a la tasa agregada (Gr\u00e1fica 1). La capacidad de las grandes empresas para transferir el incremento de costos hacia sus productos finales cuando exist\u00eda una mayor dependencia de las cadenas productivas nacionales y, cuando las cadenas productivas se desarticularon, acentuaron la importaci\u00f3n de bienes intermedios y de capital con el fin de establecer eslabonamientos productivos altamente eficientes y competitivos. Con ello aumentaron su participaci\u00f3n en el mercado nacional y sostuvieron su producto en el mercado internacional. En este sentido, se puede afirmar que las empresas ligadas al mercado exterior, grandes empresas, desarrollaron procesos de cambio tecnol\u00f3gico incrementales (cambios que se orientan a adaptar sus escalas de producci\u00f3n 98 de 350en funci\u00f3n de diferenciaci\u00f3n de productos); mientras que la mayor\u00eda de las empresas no integradas al sector externo se abocaron a depreciar en forma intensiva sus activos fijos y con ello aprovechar la reducci\u00f3n de los niveles salariales impuesta por parte del Estado y el gran capital. (Gr\u00e1fica 2). Algunos factores en los que se sustent\u00f3 ese patr\u00f3n de competencia est\u00e1n asociados a que: a) El Estado transfiri\u00f3 actividades de sectores rentables que manten\u00eda bajo su control hacia las grandes empresas industriales. b) Se resarcieron las condiciones de rentabilidad de los capitalistas mediante dos mecanismos: por una parte, el abaratamiento del capital constante circulante gracias a la apertura indiscriminada de la econom\u00eda nacional, l o que propici\u00f3 la eliminaci\u00f3n de capitales ineficientes y provoc\u00f3 la desarticulaci\u00f3n de las cadenas productivas nacionales y, por otra, reduciendo el valor de la fuerza de trabajo por debajo incluso del nivel de subsistencia. c) Las condiciones excepcionales para lograr importantes incre mentos de la ganancia fueron aprovechadas fundamentalmente por las empresas ligadas al mercado exterior, independientemente del nivel de actividad de la econom\u00eda nacional. La segmentaci\u00f3n de sus mercados y la especializaci\u00f3n alcanzada en sus procesos de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y financiamiento les permiti\u00f3 independizarse de cadenas productivas nacionales que presentaban niveles de eficiencia inferiores a los existentes en el mercado internacional. Al mismo tiempo, lograron elevar su competitividad al disminuir sus costos salariales sin tener que realizar inversiones cuantiosas en maquinaria y equipo de producci\u00f3n, e incluso aprovecharon segmentos din\u00e1micos del mercado nacional que se explican por la alta concentraci\u00f3n del ingreso. Para el resto de las e mpresas, las que lograron sobrevivir a la competencia frontal derivada de la apertura comercial indiscriminada y a la falta de apoyos financieros que indujeran la incorporaci\u00f3n masiva de bienes de capital, la competitividad se sustent\u00f3 en procesos de sobre explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. d) La menor participaci\u00f3n de los salarios en el costo de producci\u00f3n liber\u00f3 capital dinerario permitiendo con ello financiar la recapitalizaci\u00f3n de las empresas de menor tama\u00f1o, y a las tesorer\u00edas de las grandes empresas les dio una gran liquidez para operar en los circuitos financieros especulativos. A nivel agregado se observa que las empresas del sector manufacturero no se recapitalizaron sino que prefirieron incrementar la depreciaci\u00f3n de sus acervos brutos . Este co mportamiento se caracteriza por un crecimiento muy lento del a formaci\u00f3n bruta de capital fijo incluso por debajo de la depreciaci\u00f3n acumulada sobre todo durante los periodos de crisis y reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica (1986-1991 y 2003- 2007). 14 14 La ecuaci\u00f3n que nos permite evaluar el comportamiento de los acervos netos fue la siguiente. 99 de 350 + + + + + + + + + = + + + + + = + + + = + == 11) 1 ( ....2) 1 (1) 1 (0) 1 ( .....3 2 1 021) 1 (12) 1 (03) 1 (3 2 1 0 311) 1 (02) 1 (2 1 0 201) 1 (1 0 10 0 2 1 nFBKiFBKn iFBKn iANn i nFBK FBK FBK FBK ANnANFBKiFBKiANiFBK FBK ANFBKiANiFBK FBK AN ANANiFBK AN ANAN AN D\u00f3nde: AN0 = Acervos netos a\u00f1o 0. FBK i = Formaci\u00f3n Bruta de capital a\u00f1o i. 1) 1 (i = Patr\u00f3n de depreciaci\u00f3n geom\u00e9trico . La serie original fue calculada en pesos corrientes, para observar la tendencia se calcul\u00f3 esta misma serie en d\u00f3lares corrientes aplicando el tipo de cambio peso por d\u00f3lar correspondiente para cada a\u00f1o publicados por el Banco de M\u00e9xico. Las tasas de depreciaci\u00f3n nos indica la probabilidad de que el equipo, y las instalaciones al ser revisa do en el momento t (tiempo decreciente) pierda su valor de uso durante el periodo de tiempo considerado. La tasa de depreciaci\u00f3n geom\u00e9trica fue adoptada por la BEA (Bureau of Economic Analysis) en la medida en que los patrones de depreciaci\u00f3n lineal utilizados hasta antes de 1997 no coincid\u00edan con las tasas de reemplazo. El modelo utilizado es + =+ + + =+ + =+ == 11) 1 (1 22) 1 (11) 1 (1 0) 1 (03 321) 1 ( 312) 1 (1 303) 1 (0 32 211) 1 (1 202) 1 (0 21 101) 1 (0 10 0 22 Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia D\u00f3nde: IPi= \u00edndice de precios I = al factor de descuento o tasa de inter\u00e9s. Los Acervos que se obtuvieron a precios hist\u00f3ricos se les aplicaron cadenas de \u00edndices d e precios. Estas cadenas se calcularon a partir de las series de acervos y formaci\u00f3n bruta de capital del Banco de M\u00e9xico. Originalmente el Banco de M\u00e9xico publico \u00edndices de precios para acervos hasta 1979. La Direcci\u00f3n General de Precios de Banxico nos proporcion\u00f3 la serie de Acervos y Formaci\u00f3n Bruta de Capital a precios corrientes y precios constantes con ambas series calculamos los \u00edndices de precios impl\u00edcitos hasta 1994. Para verificar que los \u00edndices precios impl\u00edcitos calculados correspond\u00edan a los \u00edndices de precios publicados por el Banxico por tipo de acervos hasta 1979, se compararon ambas series y se obtuvo una correspondencia absoluta, salvo peque\u00f1as variaciones en Mobiliario y Equipo. 100 de 350Por lo expresando en c) y d) se tiene que la ca pacidad de inducir el crecimiento social de la productividad de la fuerza de trabajo se cancel\u00f3 al desarticularse las cadenas productivas orientadas hacia el mercado nacional, dificultando con ello que se propiciaran efectos multiplicadores en la productividad de la fuerza de trabajo hacia las ramas que potencialmente pueden ser integradas. Gr\u00e1fica 1 Tasa de Ganancia de la Industria Manufacturera y la Gran Empresa. Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Censos Econ\u00f3micos. Gr\u00e1fica 2 Formaci\u00f3n Bruta de Capital y Depreciaci\u00f3n Industria Manufacturera. M\u00e9xico Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Censos Econ\u00f3micos. Como se observa las empresas productivas alcanzaron altos niveles de rentabilidad, condici\u00f3n indispensable para acumular dinero - capital dinerario- , que les ha permitido integrarse a los circuitos financieros internacionales y desarrollar estrategias de gesti\u00f3n orientadas a concentrar y centralizar 0,00 0,10 0,20 0,30 0,40 0,50 0,60 4000000 6000000 8000000 10000000 12000000 1965 1967 1969 1971 1973 1975 1977 1979 1981 1983 1985 1987 1989 1991 1993 1995 1997 1999 2001 2003 2005 2007 Depreciaci\u00f3n l (d\u00f3lares corrientes)\" Formaci\u00f3n Bruta de capital (d\u00f3lares corrientes)\" 101 de 350capitales. En contraste las micro, peque\u00f1as y medianas empresas al estar sujetas al comportamiento de los mercados locales est\u00e1n impedidas de mantener tasas de crecimiento estables y con ello sin posibilidades de engancharse a la especulaci\u00f3n financiera pues sus escalas de producci\u00f3n y sus flujos de efectivo son limitados y vol\u00e1tiles dado que su espacio de reproducci\u00f3n, el mercado nacional , est\u00e1 pr\u00e1cticamente estancado desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os. . 3.- Financia miento e inversi\u00f3n en tres grandes corporativos mexicanos: Am\u00e9rica M\u00f3vil , Bimbo y Comercial Mexicana. La vinculaci\u00f3n de las grandes empresas mexicanas a los circuitos financieros, y la utilizaci\u00f3n de estos, para acrecentar su ganancia empresarial a trav\u00e9s de la transferencia de los riesgos de inversi\u00f3n utilizando, para tal fin, esquemas de ingenier\u00eda financiera 15se expresan en sus inversiones apalancadas en activos f\u00edsicos y financieros . Para mostrar est\u00e1 relaci\u00f3n se estudiaron los casos de Bimbo, Am\u00e9rica M\u00f3vil y Comercial Mexicana. En el transcurso de la d\u00e9cada pasada estas tres empresas desarrollaron estrategias de inversi\u00f3n mediante compras apalancadas que les permitieran tomar el control de empresas relacionadas con sus l\u00edneas de negocios pero tambi\u00e9n con la intenci\u00f3n de obtener ganancias especulativas en los mercados de capitales por la variaci\u00f3n de los precios de los valores asociados a esas inversiones . 16 La evoluci\u00f3n de cualquier empresa de gran tama\u00f1o est\u00e1 determinada por un conjunto de var iables tanto de su entorno, que incluyen desde la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda, el acceso a liquidez en los mercados financieros, las oportunidades de inversi\u00f3n y las caracter\u00edsticas asociadas a la din\u00e1mica del mercado en que se opera tanto en t\u00e9rmino s tecnol\u00f3 gicos como comerciales. Pero tambi\u00e9n est\u00e1n las variables internas como su planeaci\u00f3n es trat\u00e9gica, sus estrategias de expansi\u00f3n y financiamiento y sus pol\u00edticas de inversi\u00f3n. Las cuales dependen de las variaciones del precio de sus insumos y servicios que requieren para su operaci\u00f3n cotidiana, del valor de sus acervos productivos y su capacidad productiva, de su tasa de depreciaci\u00f3n y de sus planes de expansi\u00f3n o contracci\u00f3n de los mercados (nacionales o internacionales) hacia donde dirigen fundamentalme nte sus actividades de producci\u00f3n de bienes y/o servicios. Unas y otra se retroalimentan en el transcurso del ciclo econ\u00f3mico porque expansi\u00f3n econ\u00f3mica y mercados din\u00e1micos pueden inducir la realizaci\u00f3n de nuevas inversiones en la b\u00fasqueda de maximizar l a rentabilidad y el valor de la empresa, mientras en el \u00e1mbito interno se estar\u00e1n decidiendo pol\u00edticas de expansi\u00f3n, estrategias comerciales seguir, el tipo de inversiones se que har\u00e1n y cu\u00e1les ser\u00e1n los m\u00e9todos m\u00e1s adecuados de su financiamiento y el fondeo. En la etapa de crisis o en la fase recesiva las expectativas de menores ganancias y de escaso acceso a liquidez en los merados financieros conducir\u00e1n a la din\u00e1mica inversa. Lo anterior puede observarse al analizar el comportamiento de la inversi\u00f3n y el financiamiento en grandes corporativos mexicanos en el per\u00edodo 15 Fundamentalmente instrumentos financieros derivados. 16 Aunque tambi\u00e9n realizaron inversiones en instrumentos financieros derivados usados inicialmente con fines de cobertura y posteriormente para obtener ganancias especulativas. 102 de 350comprendido de 2000- 2012. Los tres casos estudiados - Am\u00e9rica M\u00f3vil, Bimbo y Comercial Mexicana17- enfrentaron escenarios particulares derivados de la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda nacional e internacional, de sus estrategias de expansi\u00f3n particulares, de sus flujos de efectivo, y del comportamiento de los mercados financieros (Cuadro 1). Cuadro 1 Empresa Variables externas Variables internas (estrategia de crecimiento) Am\u00e9rica M\u00f3vil (Telecomunicaciones, telefon\u00eda m\u00f3vil en mercados con grandes escalas de operaciones). Expansi\u00f3n del mercado de las telecomunicaciones despu\u00e9s de la crisis DOT COM (2001). Paridad cambiaria, liquidez en mercados financieros y comportamiento de las tasas de inter\u00e9s y la inflaci\u00f3n. Inversiones y expansi\u00f3n internacional basadas en: adquisiciones e inversiones en infraestructura, tecnolog\u00eda y desarrollo de nuevos productos. G randes requerimientos de capital. Bimbo (Productos de panificaci\u00f3n, botanas y confiter\u00eda). Industria alimentaria relativamente estable. Insumos cotizados a nivel internacional y precios susceptibles a los cambios en los precios externos. Paridad cambiaria, liquidez en mercados financieros y comportamiento de las tasas de inter\u00e9s y la inflaci\u00f3n. Inversiones y expansi\u00f3n internacional basadas en: el control del mercado interno y adquisiciones a nivel internacional. Inversiones apalancadas. Comercial Mexicana (Ventas al menudeo). Comportamiento del mercado interno, el consumo y la situac i\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds. Paridad cambiaria, liquidez en mercados financieros y comportamiento de las tasas de inter\u00e9s y la inflaci\u00f3n . Estrategia de expansi\u00f3n en el mercado nacional basada en: expectativas de modernizaci\u00f3n y crecimiento del sector de ventas al menudeo. Apertura de nuevas tiendas e inversiones con cr\u00e9dito. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de los Informes Financieros Anuales de Am\u00e9rica M\u00f3vil, Bimbo y Comercial Mexicana (2001- 2012). 17 Tres de las 114 empres as que actualmente cotizan en la BMV. 103 de 350En el caso de Am\u00e9rica M\u00f3vil al principio de la d\u00e9cada pasada sus requerimientos de capital destinados a inversiones para la adquisici\u00f3n de equipo y tecnolog\u00eda,18 recayeron en el flujo de caja de la empresa que pas\u00f3 de 2 671 millones de pesos en 2001 a 45 487 millones en 2012, en el cr\u00e9dito comercial y diversos financiamientos, en tanto que la adquisici\u00f3n de activos fijos se realiz\u00f3 con la colocaci\u00f3n de deuda de largo plazo en los mercados nacionales e internacionales, la emisi\u00f3n de certificados burs\u00e1tiles, la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos sindicados y otros pr\u00e9stamos en moneda extranjera preferentemente d\u00f3lares (casi el 50% de su endeudamiento estaba denominado en esa moneda). Aunque en el contexto de la crisis de 2007- 2009 la empresa tuvo p\u00e9rdidas cambiarias sobre su deuda neta y sus cuentas por pagar en moneda extranjera tanto en su parte mexicana como en relaci\u00f3n a las operaciones con diferentes monedas frente al d\u00f3lar con que operaran sus subsidiarias en el mundo, despu\u00e9s de refinanciar sus deudas y con la generaci\u00f3n de efectivo de sus subsidiarias pudo amortizar con holgura los diferentes compromisos de pagos a capital e intereses de sus adeudos de corto plazo. Esto le permiti\u00f3 que el indicador de duda a corto plazo sobre el EBIDTA cayera del 54.7% al principio de la d\u00e9cada pasada al 8.6% en 2012 Otro caso con caracter\u00edsticas particulares en cuanto a financiamiento e inversiones es el de la empresa Bimbo que se ubica en el segmento de consumo popular y masivo de productos de panader\u00eda y otros productos alimenticios que, aunque estable presenta variaciones estacional es. Los ventas y por lo tanto los ingresos de esta empresa pueden resultar afectados por cambios en el poder adquisitivo de los consumidores asociados al comportamiento del mercado interno y el empleo, por la evoluci\u00f3n de los precios internacionales de sus principales materias primas (trigo, aceite de soya, ma\u00edz y gas natural) y por las condiciones de funcionamiento de los mercados financieros (tipos de cambio, tasas de inter\u00e9s). 19 En el periodo de estudio esta empresa realiz\u00f3 importantes adquisiciones de activos que le permitieron expandirse de forma importante (Estados Unidos, Am\u00e9rica Latina, Europa e incluso posee activos en China). En la mezcla entre fondos internos y externos para financiar sus inversiones, la empresa complement\u00f3 sus recursos internos, su generaci\u00f3n de efectivo, con endeudamiento (mercado bancario y mercados locales de capital y deuda), de tal manera que a una mayor disposici\u00f3n de efectivo le correspondi\u00f3 un menor endeudamiento de corto plazo y viceversa. Es de resaltar que el endeudamiento de largo plazo fue el de mayor carga para esta empresa, mismo que por sus propias caracter\u00edsticas, le permiti\u00f3 distribuir los vencimientos de su deuda y reducir los riesgos relativos a fluctuaciones cambiarias y de tasas de inter\u00e9s. Hacia la primera mitad de la d\u00e9cada pasada sus posiciones en activos se financiaron mediante una deuda compuesta de certificados burs\u00e1tiles, cr\u00e9ditos sindicados, l\u00edneas de cr\u00e9dito revolventes y cr\u00e9ditos adquiridos directamente por sus subsidiarias para atender necesidades de capital de trabajo. En 2006 su deuda de corto plazo ascend\u00eda a 3 248 millones de pesos y 18 El otro rubro, adem\u00e1s del financiero, que es fundamental en el financiamiento de cualquier empresa es el de proveedores, que en el caso de Am\u00e9rica M\u00f3vil son quienes le proporcionan equipo, tecnolog\u00eda y servicios sin los cuales no podr\u00eda operar adecuadamente. 19 La inflaci\u00f3n simplemente, dado que no hay control de precios en el pa\u00eds, simplemente se incorpora al precio de sus productos. 104 de 350la de largo plazo a 5 471 millones.20 Recursos que se complementaron con un creciente flujo de efectivo generado por las operaciones de la empresa y que ese mismo a\u00f1o llegaron a 6 031 millones de pesos. Como resultado el indicador deuda a corto plazo sobre EBIDTA se redujo de 53.0% en 2006 a 21.2% en 2012 El \u00faltimo caso de este an\u00e1lisis es el de Comercial Mexicana, empresa dedicada al comercio minorista en formatos de supermercados, tiendas de descuento e hipermercados. 21 Por el tipo de segmento de mercado en el que se ubica la empresa y sus subsidiarias, sus operaciones est\u00e1s influidas de manera directa por la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda, de tal modo que los per\u00edodos de contracci\u00f3n econ\u00f3mica necesariamente se reflejan en sus resultados y sus flujos de efectivo. Los cuales tambi\u00e9n son afectados por condiciones financieras adversas (devaluaciones, incrementos de las tasas de inter\u00e9s, baja en el precio de las acciones) que pueden deteriorar la calidad de sus activos e incrementar el valor de sus obligaciones. En el per\u00edodo de an\u00e1lisis las inversiones de la empresa y su expansi\u00f3n se basaron en un creciente endeudamiento. Sin contar a los proveedores, que son la principal fuente de cr\u00e9dito comercial, hasta 2006 su endeudamiento neto creci\u00f3 en t\u00e9rminos nominales en 481%, con un mayor peso en el largo plazo, por los montos contratados, pero con crecimiento acelerado del endeudamiento de corto plazo, que en s\u00f3lo dos a\u00f1os, 2005 y 2006 creci\u00f3 en 201%. Frente a ello el endeudamiento de largo plazo se increment\u00f3 s\u00f3lo en 33%. Hasta ese momento sus fuentes de financiamiento proven\u00edan de cr\u00e9ditos bancarios, obligaciones quirografarias y bonos de largo plazo. En 2007 la empresa realiz\u00f3 inversiones por 4 200 millones de pesos para aumentar su participaci\u00f3n el mercado, cantidad muy por encima de sus disposiciones de efectivo que ese mismo a\u00f1o fueron de 1 891 millones. En el curso de la crisis de financiera se produjeron importantes fen\u00f3me nos que impactaron negativamente el funcionamiento de esta empresa. Por una parte, la subida en las tasas de inter\u00e9s y la acelerada depreciaci\u00f3n del peso afectaron sus posiciones en instrumentos financieros derivados y le reportaron una p\u00e9rdida de 1 080 millones de d\u00f3lares. 22 Por otra, la ca\u00edda en la actividad econ\u00f3mica de nuestro principal social comercial influy\u00f3 negativamente en la din\u00e1mica econ\u00f3mica interna de tal manera que en t\u00e9rminos reales el PIB pas\u00f3 de 3.3% en 2007 a 1.5% en 2008 para caer a - 6.1% en 2009. En ese contexto, su deuda se dispar\u00f3 no s\u00f3lo por el incremento de los fondos externos en su endeudamiento, y su mayor costo, sino por las p\u00e9rdidas que tuvo que afrontar como resultado de su especulaci\u00f3n con instrumentos financieros derivados. Esto se tradujo en obligaciones de corto plazo que en 2008 y 2009 contabilizaron 12 099.8 millones de pesos y 11 897.5 millones respectivamente, y que no pudieron ser compensadas con la generaci\u00f3n de efectivo del negocio que esos dos a\u00f1os alcanz\u00f3 6 189.6 millones de pesos, s\u00f3lo el 34% de total del endeudamiento de corto plazo en esos momentos (Gr\u00e1fica 3 ). Gr\u00e1fica 3 20 Bimbo ten\u00eda en 1996 un cr\u00e9dito por 140 millones de d\u00f3lares con la Corporaci\u00f3n Fi nanciera Internacional (IFC, por sus siglas en ingl\u00e9s) que ten\u00eda vencimientos hacia la primera mitad del decenio pasado. 21 Tambi\u00e9n tiene participaci\u00f3n en el sector de restaurantes. 22 Para no llamarles operaciones especulativas, la empresa adquiri\u00f3 contratos con derivados - de cobertura de pesos y euros contra el d\u00f3lar - con fines de negociaci\u00f3n, es decir se adquir\u00edan para obtener ganancias en los mercados cambiarios. 105 de 350Capacidad de pago del endeudamiento a corto plazo en relaci\u00f3n con la generaci\u00f3n de ingresos del negocio Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los Informes Financieros de Am\u00e9rica M\u00f3vil , Bimbo y Controladora Comercial Mexicana. Su capacidad para generar flujos de efectivo y las expectativas sobre su rentabilidad, que le permitieron incrementar sus inversiones para expandir sus posiciones en activos fijos en Europa, Estados Unidos, Am\u00e9rica Latina y el Caribe, tambi\u00e9n se reflejaron en el comportamiento del precio de sus acciones, las cuales, despu\u00e9s de en leve retroceso entre 2007 y 20 08 como resultado de la contracci\u00f3n en los mercados financieros internacionales, pasaron de los 10.61 pesos por acci\u00f3n en 2008 a 14.96 pesos en 2012. Adem\u00e1s, su posici\u00f3n como un importante competidor en mercado nacional y extranjero de las telecomunicaciones, que es muy din\u00e1mico, le permiti\u00f3 seguir accediendo, sin comprometer la viabilidad de la empresa, la liquidez de los mercados financieros internacionales. Esto fue posible porque despu\u00e9s de la crisis su administraci\u00f3n de riesgos y su endeudamiento - incluida su exposici\u00f3n a movimientos de las tasas de inter\u00e9s y fluctuaciones cambiarias con instrumentos financieros derivados (cross currrency swaps) 23- se orientaron a atenuar cualquier problema financiero que pudiera afectar sus operaciones. Por ello es que si bien es cierto sus inversiones en activos fijos se siguieron realizando con un endeudamiento creciente, despu\u00e9s de la reestructuraci\u00f3n de sus obligaciones sus fuentes de financiamiento externo se concentraban en opciones m\u00e1s seguras con cr\u00e9ditos para exportaci\u00f3n y pr\u00e9stamos bancarios, certificados burs\u00e1tiles en pesos mexicanos y un endeudamiento con bonos de largo plazo en euros, libras, yenes y francos suizos, en pesos colombianos, y reales brasile\u00f1os que en total equival\u00edan al 96% de su deuda total ( Gr\u00e1fica 2). Grafica 3. Participaci\u00f3n de la deuda en la adquisici\u00f3n de activos de Am\u00e9rica M\u00f3vil 23 Swaps de d\u00f3lares a pesos, de pesos a d\u00f3lares, de euros por pesos, de euros por d\u00f3lares, de yenes por d\u00f3lares, de yenes por pesos, de francos suizos por euros, swaps de tasas de inter\u00e9s mexicanas para sustituir obligaciones de pago de intereses a tasas variables por obligaciones con pago de intereses a tasas fijas. 0 50 100 150 200 250 300 350 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Porcentajes Dcp/EBIDTA (Am\u00e9rica M\u00f3vil) Dcp/EBIDTA (Bimbo) Dcp/EBIDTA (Comercial Mexicana) 106 de 350 Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia con datos de los Informes Financieros de Am\u00e9rica M\u00f3vil. 2001 -2012 Es decir, ante la incertidumbre generada en los mercados financieros la empresa cambi\u00f3 de las fuentes de financiamiento de corto plazo m\u00e1s riesgosas por financiamiento de largo plazo con el cual asegurar liquidez a un costo promedio ponderado del 5%, inferior al 7.95% de 2006 y al 7.18% de 2007. La estrategia de la empresa fue hacer que sus obligaciones financieras se ajustaran a sus activos productivos y a su liquidez a fin de garantizar que sus obligaciones, ya fueran de fuentes bancarias o de la deuda colocada en los mercados de valores, pudieran solventarse en cualquier momento dando con ello confianza a los inversionistas. La mejor\u00eda tanto de la econom\u00eda nacional como la internacional a partir de 2009, hecho que contribuy\u00f3 a la recuperaci\u00f3n en los mercados financieros, sumada al gran capital de la empresa y s u generaci\u00f3n de utilidades, no s\u00f3lo le permitieron maximizar el valor de sus acciones sino seguir accediendo, sin mayor problema a fuentes de financiamiento e incluso refinanciar sus pasivos en el momento m\u00e1s \u00e1lgido de la crisis. Los problemas que Bimbo en frent\u00f3 despu\u00e9s de 2007 se relacionan con la inestabilidad de la crisis financiera internacional de 2007- 2009, pues tuvo p\u00e9rdidas con sus instrumentos derivados (interest rate swaps y cross currency swaps), pero tambi\u00e9n con el aumento del los precios internacionales de los commodities que requiere para su producci\u00f3n. 24 Pero dado su tama\u00f1o y el mercado en el que se ubica - de alimentos - parte de los incrementos en sus costos de producci\u00f3n pudo resarcirlos traslad\u00e1ndolos a los precios finales de sus productos. Adem\u00e1s, con el objetivo de minimizar su riesgo de liquidez, Bimbo se concentr\u00f3 en reestructurar sus pasivos con lo que pudo reducir su deuda de corto plazo (de 4 656 millones en 2009 a 1573 millones en 2012, una reducci\u00f3n del 66%), y quedarse b\u00e1sicament e con un endeudamiento el 24 En enero de 2006 se vend\u00eda en los mercados internacionales la tonelada m\u00e9trica el trigo a 116.16 d\u00f3lares y en junio de 2008 hab\u00eda llegado a 388.45 d\u00f3lares. Algo similar ocurri\u00f3 con el precio del gas natural, cuyo precio en millones de unidades t\u00e9rmicas brit\u00e1nicas pas\u00f3 de 6.15 d\u00f3lares en enero de 2005 a 13.05 de ese mismo a\u00f1o. Despu\u00e9s de lo cual se redujo para volver a tener un m\u00e1ximo hist\u00f3ricos en junio de 2008 cuando se ubic\u00f3 en 12.68 d\u00f3lares . 0 10 20 30 40 50 60 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Porcentaje D neta/activos totales 107 de 350largo plazo (de 32 084 millones de pesos a 41 950 millones en 2012, un aumento de 31%) que le permiti\u00f3 reducir sus costos de capital (Gr\u00e1fica 4 ). Grafica 3. Participaci\u00f3n de la deuda ne ta en la adquisici\u00f3n de activos de Bimbo Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los I nformes Financieros Auales de Bimbo. La recuperaci\u00f3n en los mercados financieros hizo que las expectativas de los inversionistas mejoraran y el precio de sus acciones se recuper\u00f3 a partir de 2008 para pasar de 14.58 pesos por acci\u00f3n a 33.47 en 2012. Ante mejores expectativas de rentabilidad esta empresa pudo seguir adquiriendo recursos de fuentes externas, en la forma cr\u00e9ditos bancarios y colocaci\u00f3n de deuda en los mercados burs\u00e1tiles, para mantener su ritmo de expansi\u00f3n. Para Comercial Mexicana el panorama fue totalmente diferente pues el deterioro de activos y su creciente apalancamiento generaron desconfianza en los mercados de capital, y entre los inversionistas, respecto de la gesti\u00f3n y la operaci\u00f3n de la empresa que hicieron que el precio de sus acciones se desplomara de 27.38 pesos la acci\u00f3n en 2007 a 2.98 pesos en 2008. El riesgo creciente en que incurri\u00f3 no le permiti\u00f3 cumplir con sus obligaciones bancarias ni con el pago de sus instrumentos de deuda. 25 La consecuencia de ello fue que las fuentes de liquidez de los mercados bancarios y de capitales se cerraron para esta empresa, lo que la oblig\u00f3 a iniciar diversos procesos de reestructuraci\u00f3n de su deuda y de desinversi\u00f3n con el objetivo de poder hacer frente a una deuda neta que de 2 027 millones de pesos en 2007 alcanz\u00f3 los 18 249 millones de pesos en 2010, la cifra m\u00e1s alta de todo el per\u00edodo de an\u00e1lisis y que signific\u00f3 un crecimiento de su deuda del 800%( Gr\u00e1fica 5 ). 25 En 2010 la empresa suscribi\u00f3 un convenio de concurso mercantil para poder enfrentar a sus acreedores 0 5 10 15 20 25 30 35 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Porcentaje D neta/activos 108 de 350Gr\u00e1fica 5. Participaci\u00f3n de la deuda neta en la adquisici\u00f3n de activos de Comercial Mexicana. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de los Informes Financieros Anuales de Controladora Comercial Mexicana. Al final del per\u00edodo analizado la reestructuraci\u00f3n de sus obligaciones y la venta de activos26 le reportaron flujos adicionales de recursos con los cuales mejo r\u00f3 su posici\u00f3n financiera hasta quedar con una deuda total de s\u00f3lo 3 682 millones de pesos27 de los cuales el 79% era de largo plazo y el restante 21% de corto plazo. Al volver a tener acceso a los recursos de la banca y de los mercados de capital su estructura de endeudamiento qued\u00f3 integrada por instrumentos de duda garantizada, emisi\u00f3n de bonos de largo plazo, instrumentos de deuda ligada activos, un cr\u00e9dito sindicado - con el cual se cubrir\u00eda el remanente de las deudas anteriores -, certificados burs\u00e1tiles, pr\u00e9stamos quirografarios y diversos cr\u00e9ditos de bancos privados, al tiempo que el precio de sus acciones se recuper\u00f3 para pasar de los 2.98 por acci\u00f3n en 2008 a 45.28 en 2012. 28 Este caso evidencia los comportamientos empresariales propios de un capital ismo financiarizado porque lo que impact\u00f3 negativamente las operaciones de la empresa no es solamente que sus expectativas sobre el funcionamiento de la econom\u00eda fueran erradas y, por lo tanto, la rentabilidad y el reflujo de ingresos esperados por sus operaciones no se realizaran, sino que al quebranto resultante de sus inversiones especulativas, traducido en un crecimiento insostenible de riesgo del prestatario, dio por resultado condiciones de acceso a la liquidez m\u00e1s duras y la desvalorizaci\u00f3n del precio de sus acciones. Problemas que en conjunto pueden terminar comprometiendo la operaci\u00f3n como negocio en marcha de cualquier empresa. Conclusiones. En el capitalismo financiarizado la funci\u00f3n el cr\u00e9dito como adelanto de capital que sirve de soporte a la inversi\u00f3n productiva fue desdibuj\u00e1ndose hasta 26 En 2012 la empresa vendi\u00f3 el 100% de participaci\u00f3n accionaria en su subsidiaria Costo de M\u00e9xico en 10650 millones de pesos que fueron utilizados para reducir la deuda neta de la empresa. 27 Cantidad menor a una vez el flujo de efectivo generado por la empresa en ese a\u00f1o. 28 A principio de 2014 se anunci\u00f3 en la prensa nacional que el grupo empresarial con el control de Comercial Mexicana estaba estudiando la posibilidad de vender la empresa. 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Porcentaje D neta/activos 109 de 350convertirse, por intermedio de los mercados de capitales y las innovaciones financieras, en un apalancamiento dirigido a la adquisici\u00f3n de acciones y valores de otras empresas a fin de poder usarlas como activos l\u00edquidos listos para negociarse y respaldar obligaciones de largo plazo vinculadas a sus inversiones en activos fijos. Pero esta tendencia, una de las m\u00e1s importantes de la acumulaci\u00f3n capitalista contempor\u00e1nea, no brinda opciones de ganancias para todos los tipos de empresas y establecimientos industriales pues \u00fanicamente los corporativos de mayor tama\u00f1o, que tiene n en los mercados externos sus principales esferas de reproducci\u00f3n, son los que han podido articularse a las din\u00e1micas especulativas contempor\u00e1neas. En el contexto del capitalismo financiarizado en M\u00e9xico, se han producido dos fen\u00f3menos: por una parte, la contracci\u00f3n del mercado interno y , por otra, la colocaci\u00f3n de las ganancias productivas en activos financieros. Las grandes empresas lejos de acelerar la incorporaci\u00f3n de capital constante fijo y propiciar modificaciones sustanciales en la productividad del trabajo, generaron procesos de sobreexplotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo y crearon las bases para una gesti\u00f3n empresarial orientada a la realizaci\u00f3n de inversiones apalancadas en activos f\u00edsicos y financieros. El comportamiento en la relaci\u00f3n depreciaci\u00f3n- formaci\u00f3n bruta de capital caracterizado por un crecimiento similar de la depreciaci\u00f3n y la formaci\u00f3n bruta sobre todo durante los periodos de crisis y reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica , dan sustento para afirmar lo anterior. De ah\u00ed que las empresas analizadas recurrieron a fondos externos para financiar capital de trabajo y activos fijos , incluso utilizaron sus tesorer\u00edas para adquirir instrumentos financieros que primero eran de cobertura y despu\u00e9s se utilizaron para especular. Al final, las estrategias de financiamiento seguidas en cada una tuvieron efectos diferenciados en sus hojas de balance a partir de la generaci\u00f3n de flujos de efectivo continuos que respaldaban su endeudamiento gracias a los altos m\u00e1rgenes de ganancia, y que frente al alza en los mercados de capitales de la primera mitad de la d\u00e9cada pasada les permitieron allegarse de liquidez adicional. Sin embargo, una vez que la crisis financiera se instal\u00f3 y la liquidez en los mercados bancarios y de capitales se redujo dr\u00e1sticamente, los efectos del endeudamiento impa ctaron de manera parti cular a cada una . Caber se\u00f1alar que en el caso de Bimbo a pesar de la contracci\u00f3n de mercado interno y la depreciaci\u00f3n del tipo de cambio pudo trasladar parte de sus costos financieros al precio final de sus productos. Conforme se fue incrementando su generaci\u00f3n de efectivo, en el momento de la reestructuraci\u00f3n de sus pasivos y frente a la recuperaci\u00f3n de los mercados financieros, pudo volver a accede a liquidez y mantener sus planes de expansi\u00f3n. Caso contrario fue el de la Comercial Mexicana, que no es el actor dominante en el mercado de ventas al comercio minorista , y que dado que sus flujos de efectivo fueron marginales en comparaci\u00f3n con sus compromisos en pesos y sus p\u00e9rdidas en d\u00f3lares enfrent\u00f3 una crisis de liquidez que casi la lleva a la quiebra. En el caso de Am\u00e9rica M\u00f3vil, empresa ubicada en un mercado muy din\u00e1mico, que obtiene una alta rentabilidad y ganancia por su dominancia en el mercado, y con una gran generaci\u00f3n de flujos de efectivo, derivada de sus altos m\u00e1rgenes de ganancia, pudo enfrentar sus compromisos financieros sin mayores problemas para la operaci\u00f3n de la empresa. Estos tres casos muestras la forma de operar y las nuevas estrategias de obtenci\u00f3n de ganancias empresariales en el capitalismo financiarizado. 110 de 350 Bibliograf\u00eda Am\u00e9rica M\u00f3vil. Informes Financieros Anuales 200 0-2012 Bellamy J. y F. Magdoff (2009). La gran crisis financiera. Causas y Consecuencias. FCE. _________ and H. Holleman (2010) The Financial Power Elite , Monthly Review, Volume 62, Issue 0, Press, Nueva York: 17- 19. Bimbo. Informes Anuales 200- 2012. Carvalho, F. \"Financial Innovation and the postkeynesian approach to the \"process formation\", Journal of Post Keynesian Economics 19(3): 461-87. Controladora Comercial Mexicana. Informes Anuales 2000- 2012 Dum\u00e9nil, G. and D. L\u00e9vy (2011), \" The Crisis of Neoliberalism .\" Cambridge: Harvard University Press.Fama, E. (1965). \"The Behavior of Stock Market Prices\", Business .: 34-105. Freeman A.(2013). \"The profit in the presence of financial markets: a necessary correction. \" Journal of Australian Political Economy No 70 Fry, M. (1990), Dinero, inter\u00e9s y banca en el desarrollo econ\u00f3mico. M\u00e9xico, Cemla. Giraldo, C. (2005), \"Financiarizaci\u00f3n: nuevo orden social y pol\u00edtico\". En Sistemas de protecci\u00f3n social: entre la volatilidad econ\u00f3mica y la vulnerabilidad social. Bogot\u00e1. Centro de Investigaciones para el Desarrollo Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas. Colecci\u00f3n Estudios sobre protecci\u00f3n social. Tomo 1. Greenwald, et. al. (1984). \"Informational imperfections in the Capital Market and Macroeconomic Fluctuations\" , The American Economic Review Papers and Proceedings. 74(2): 194- 99. Hilferding, R. (1971). El capital financiero, La Habana, Instituto Cubano del Libro. INEGI. (1975, 1980, 1988, 1990, 1992, 1995, 1998, 2005, 2009). Censos Industriales. Kalecki, M. (1937), \"Principle of increasing risk\", Economica , vol. 4. _________. (1982). Ensayos Escogidos sobre Din\u00e1mica de la Econom\u00eda Capitalista . M\u00e9xico, FCE. Keynes, J.M. (1937), \"Alternative Theories of of the crisis of 2007- 200\"9. School of Oriental and African Studies, University of L ondon. Research on Money and Finance Discussion Paper No. 16. 111 de 350____________. (2009), \" US Economy: The Financial ized Corporation and the Disappearing Middle Class,\" in Dan Breznitz, and John Zysman, for: Institute for New Economic Thinking Annual 2011 conference Crisis and Renewal: International Political Economy at the Crossroads Marx, K. (1980). El Capital. Cr\u00edtica de la Econom\u00eda Pol\u00edtica. El proceso global de la producci\u00f3n capitalista (Libro Tercero. vol. 7), M\u00e9xico, Siglo XXI, Magdoff, H. and P.M. Sweezy. (1987), Stagnation and the Financial Explosion, Monthly Review, Press, Nueva York. Minky, H. (1987), Las Razones de Keynes . M\u00e9xico, FCE. _________. (1986), Stabilizing and Unstable Economy . New Haven, C: Yale University Press. Parguez, A. Rochon and Rochon and Mario Seccareccia. Cheltenham, UK: Edward Elgar. Passarella, M (2012), Financialisation and the Money Circuit: Macro Accounting Heterodox Approach. STOREP Version. Disponible en Internet http://www.boeckler.de/pdf/v_2012_10_25_passarella.pdf Sawyer, M (2013), Endogenous money, circuits and financialisation. Economics Division, Leeds University Business School,UK. Shaikh, A. (2011), \"The First Great Depression of the 21st Century\" in L. Panitch, G. Albo, V and 2011, Toporovski, J. (2004). \"Inflaci\u00f3n mercados financieros\", en E. Correa y A. Gir\u00f3n (Coords), Econom\u00eda Financiera Contempor\u00e1nea. Tomo II, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, Senado de la Rep\u00fablica, UNAM, FCA, UAMI, UAZ. __________. (2000). The End of Finance. Capital market financial derivatives and pension fund capitalism . and Michell J. (2012). \"The stock -flow consistent approach with active financial Wynne Godley (Basingstoke and New York, Palgrave Macmillan. 112 de 350 113 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Significado econ\u00f3mico de la regulaci\u00f3n financiera en Argentina (2002-2012) Marisa Bord\u00f3n Universidad Complutense de Madrid 114 de 350SIGNIFICADO ECON\u00d3MICO DE LA REGULACI\u00d3N FINANCIERA EN ARGENTINA (2002- 2012) Autora: Marisa Bord\u00f3n (Doctorando Universidad Complutense de Madrid) bordon_marisa@hotmail.com Resumen En la Argentina de la posconvertibilidad, el discurso oficial afirma que el cambio de pol\u00edticas econ\u00f3micas luego de la crisis en 2001, habr\u00eda imprimido un signo diferente en la din\u00e1mica econ\u00f3mica argentina, con la p\u00e9rdida de gravitaci\u00f3n en las finanzas y una vuelta hacia la actividad productiva. El objetivo de este trabajo es realizar un an\u00e1lisis de los efectos de las medidas de regulaci\u00f3n financiera en la econom\u00eda argentina, en el marco de la estrategia del modelo neodesarrollista, que nos permita constatar en qu\u00e9 medida est\u00e1n orientadas al fortalecimiento del \u00e1mbito productivo. Para ello analizaremos las medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica m\u00e1s significativas en el \u00e1mbito financiero implementadas en el periodo 2002- 2012, especialmente aquellas que parecer\u00edan desactivar la l\u00f3gica de funcionamiento del modelo econ\u00f3mico vigente en el periodo anterior. Posteriormente, veremos el alcance que cada una de estas medidas ha tenido en la econom\u00eda argentina, de forma individual, para luego analizarlas globalmente, intentando desentra\u00f1ar cu\u00e1l ha sido el significado en su conjunto. Palabras clave: Regulaci\u00f3n financiera, finanzas, pol\u00edticas econ\u00f3micas, deuda p\u00fablica. Clasificaci\u00f3n JEL: E52, E58, E65, G18, G28. 115 de 3501. Introducci\u00f3n. En 2002 comienza un periodo en el que la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas parecen ser, en cierta medida, diferentes a las implementadas en el periodo anterior, en donde las medidas de corte neoliberal monopolizaron el esce nario macroecon\u00f3mico. Desde el gobierno se sostiene que el modelo implementado desde 2003 (aunque algunas las medidas que le dieron origen han sido implementadas desde 2002) busca centrar el eje en la actividad productiva, alej\u00e1ndose del modelo centrado en el negocio especulativo de la deuda de los a\u00f1os 90. Las medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica que se toman en este periodo estar\u00edan en el marco de la estrategia neodesarrollista, basada fundamentalmente en dos pilares, una intervenci\u00f3n selectiva del Estado, financiado en su mayor parte con ahorro interno, y la recuperaci\u00f3n de la industria orientada, a diferencia del desarrollismo de los a\u00f1os 50, hacia la exportaci\u00f3n como parte de una mejora en la inserci\u00f3n internacional. En el \u00e1mbito de las finanzas esta estrategia dice buscar la orientaci\u00f3n del sistema financiero hacia la actividad productiva. En este trabajo intentaremos determinar en qu\u00e9 medida se ha orientado la regulaci\u00f3n financiera hacia este objetivo. En primer lugar, expondremos las principales medidas que se toman en el periodo 2002- 2012, y los resultados en cuanto al objetivo que supuestamente se persigue con ellas. Haremos esta exposici\u00f3n de forma cronol\u00f3gica, ya que consideramos que, esta exposici\u00f3n nos permitir\u00e1 ver de forma clara si la intencionalidad de las mismas es la de afianzar un modelo productivo o una simple respuesta a los propios problemas que ir\u00e1 presentando el modelo macroecon\u00f3mico a trav\u00e9s de los a\u00f1os. En segundo lugar, realizaremos el an\u00e1lisis conjunto de las medidas, para poder determinar su significado en el \u00e1mbito general de la econom\u00eda. 2. Devaluaci\u00f3n y pol\u00edtica cambiaria. La salida de la crisis en Argentina contradijo todos los pron\u00f3sticos, los primeros signo de recuperaci\u00f3n comenzaron a mediados del 2002, y se alcanzaron resultados sorprendentes en un plazo breve de tiempo. E ntre 2002 y 2007, el PIB creci\u00f3 de forma sostenida a una tasa promedio del 8,8 %; el desempleo cay\u00f3 del escandaloso pico m\u00e1ximo del 23,6%, que alcanzaba tras la crisis, a un 9,5% en 2006 1. Los resortes que permitieron el nuevo ciclo de crecimiento fueron el dinamismo de las exportaciones resultado, princi palmente, del elevado nivel de los precios internacionales de los productos que mayoritariamente exporta Argentina (productos agropecuarios) y la restauraci\u00f3n del consumo interno. Una de las primeras medidas implementadas en plena crisis fue la devaluaci\u00f3n de la moneda en enero de 2002, siendo la m\u00e1s importante desde entonces puesto que permiti\u00f3 una ruptura radical con el modelo macroecon\u00f3mico (Plan de convertibilidad) qu e propici\u00f3 el colapso financiero y econ\u00f3mico, convirtiendo al tipo de cambio en catalizador de la actividad interna. 1 Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC). 116 de 350La medida fue tomada ante la imposibilidad de mantener la paridad 1 d\u00f3lar igual a 1 peso, que requer\u00eda una entrada de divisas proporcional a la emisi\u00f3n de la moneda nacional . La devaluaci\u00f3n favoreci\u00f3 al sector productor de bienes transables, dado el encarecimient o de los productos importados, se produjo una sustituci\u00f3 n de importaciones que benefici\u00f3 al sector productivo, generando un super\u00e1vit en la balanza comercial, des conocido en el periodo anterior, tal como puede verse en el gr\u00e1fico 1. Esto se vio reforzado por una importante subida de los precios internacionales de los productos que exporta argentina, cuesti\u00f3n de vital importancia para la comprensi\u00f3n de lo sucedido a lo largo de toda la d\u00e9cada. El super\u00e1vit de las cuentas externas, uno de los pilares del actual modelo (CENDA, 2010), posibilit\u00f3 , por un lado, la mejora de las cuentas p\u00fablicas, mediante las retenciones a la exportaci\u00f3n2, y por el otro, la acumulaci\u00f3n de reservas del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA) , indispensables para dar continuidad a la pol\u00edtica monetaria y cambiaria en el futuro . El sector privado tambi\u00e9n se benefici\u00f3 del tipo de cambio alto, por sus consecuencias en la ca\u00edda del salario real y la recomposici\u00f3n de la tasa de ganancia. (Fal y Santarc\u00e1ngelo, 2010). La decisi\u00f3n de conservar un tipo de cambio alto benefici\u00f3 al sector productivo y al sector exportador. Esta situaci\u00f3n se diferenciaba del periodo anterior, en donde la moneda sobrevaluada representaba un obst\u00e1culo para la actividad industrial, comprometiendo la competitividad de los bienes transables. Adem\u00e1s se acababa con la garant\u00eda a capitales especulativos extranjeros de cambiar cada peso invertido por 1 d\u00f3lar. Gr\u00e1fico 1. Saldo de c uenta corriente 1993 - 2004 en millones de d\u00f3lares. Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos del INDEC. 2 Esta medida se restableci\u00f3 con anterioridad al estallido de la crisis en 2001. -20.000 -15.000 -10.000 -5.000 0 5.000 10.000 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 117 de 350No obstante, la mejora de competitividad se ha ido deteriorando debido al incremento de la inflaci\u00f3n, a partir de 2007, lo que ha provocado devaluaciones cada cierto tiempo, aunque controladas. En un comienzo, se dej\u00f3 que la moneda fluctuase libremente, cre\u00e1ndose un proceso especulativo en torno al d\u00f3lar, que trajo aparejado una subida de la inflaci\u00f3n 3 . Ante esta situaci\u00f3n, el Banco Central comenz\u00f3 a intervenir a trav\u00e9s de operaciones de mercado abierto. A mediados del 2002, se decidi\u00f3 mantener la paridad del peso y evitar, as\u00ed, el efecto devaluacionista que pudiera tener el ingreso de divisas proveniente de las exportaciones , y se oblig\u00f3 a liquidar en el mercado interno aquellas exportaciones superiores a 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares, aunque dicho umbral fue reduci\u00e9ndose sucesivamente hasta alcanzar los 200 mil d\u00f3lares, en septiembre de 2002 (Frenkel y Rapetti, 2007). No obstante, con la estabilizaci\u00f3n del mercado cambiario, volvi\u00f3 a elevarse gradualmente, hasta alcanzar al total de las operaciones, convirti\u00e9ndose en la principal fuente de acumulaci\u00f3n de reservas, lo que permiti\u00f3 a la autoridad monetaria mantener su capacidad de intervenci\u00f3n en el tipo de cambio, preservando los niveles de competitividad. La compra de divisas por parte del Banco Central , para regular la paridad cambiaria, generaba un excedente en pesos que la entidad financiera comenz\u00f3 a drenar a trav\u00e9s de la colocaci\u00f3n de t\u00edtulos (Notas del Banco Central - NOBAC - y Letras del Banco Cen tral - LEBAC) , para evitar posibles ef ectos inflacionarios: la llamada pol\u00edtica de esterilizaci\u00f3n. Esta pol\u00edtica fue muy cuestionada, en primer lugar, por los efectos que a lo largo del periodo, ha tenido en la solvencia de la entidad emisora, y en segundo lugar, por el efecto que su elevado tipo de int er\u00e9s 4 tiene en los tipos que los bancos establecen para el resto de sus operaciones, dado que se trata de los principales compradores de dichos t\u00edtulos. Esto tendr\u00eda cierta similitud con el efecto que ten\u00eda la tenencia de t\u00edtulos p\u00fablicos en los bancos durante la d\u00e9cada del 90 , cuyos tipos eran el precedente del elevado precio del cr\u00e9dito, lo que perjudicaba la inversi\u00f3n en el largo plazo y contribu\u00eda al atractivo del desv\u00edo de recursos hacia la actividad especulativa. Si bien, la orientaci\u00f3n de la actividad del sector bancario excede el objetivo de este documento, debe tenerse en cuenta que la pol\u00edtica monetaria seguida por el BCRA, podr\u00eda estar a favor de la continuidad de una tendencia a la financiaci\u00f3n al sector p\u00fablico por parte de las entidades financieras, a pesar de la manifiesta intensi\u00f3n del gobierno de reorientarla a la actividad productiva privada. Sin embargo, no podemos dejar de mencionar que la ley que regula a las entidades fin ancieras es la misma desde 1977 5. Si bien se realizaron al gunos 3 La inflaci\u00f3n de 2002 fue del 40% . 4 14% y 18% seg\u00fan datos del BCRA. 5 La ley de entidades financieras junto con la Ley 21495 (sobre la descentralizaci\u00f3n de dep\u00f3sitos) forman parte de la reforma financiera de 1977 que marca el comienzo de la reforma de la estructura econ\u00f3mico- social de la sustituci\u00f3n de importaciones, ya que pone fin a la nacionalizaci\u00f3n de dep\u00f3sitos por parte del Banco Central, el control de los tipos de inter\u00e9s por parte de dicha entidad y las limitaciones para contraer obligaciones financieras con el exterior 118 de 350cambios normativos , luego de la crisis del 2001, principalmente relacionados con mecanismos para evitar un quiebre generalizado del sistema bancario, su esencia continu\u00f3 siendo la misma que en el m omento de su puesta en vigencia, por lo que no entrar emos en detalle. A pesar de su impulso inicial , el tipo de cambio competitivo no ha podido mantener sus efectos positivos en las cuentas externas. En primer lugar, debido al crecimiento de la inflaci\u00f3n desde 2007 que ha deteriorado la competitividad real, y en segundo lugar, debido a que su alcance en la soluci\u00f3n de los problemas estructurales del \u00e1mbito productivo ha sido limitado. Tal como puede observarse en el gr\u00e1fico 2, la cuenta corriente interrumpe su tendencia creciente a partir de 2007, iniciando una visible ca\u00edda a partir de 2009. La dependencia de las importaciones de bienes de capital e intermedios, que tiene su origen en los comienzos del proceso de industrializaci\u00f3n, agudizada por las medidas neoliberales y por la creciente extranjerizaci\u00f3n de la econom\u00eda, ha incidido negativamente en el super\u00e1vit comercial. El porcentaje de importaciones que corresponde a bienes de capital y a sus piezas y accesorios ha fluctuado entre el 35 y 55% de las importaciones totales desde el segundo trimestre de 2003. Junto con la importaci\u00f3n de bienes intermedios el porcentaje alcanza 70% y 80% 6 del conjunto de las importaciones de mercanc\u00edas. Gr\u00e1fico 2. Saldo de c uenta corriente e importaciones de mercanc\u00edas 2002- 2012 en millones de d\u00f3lares Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos del INDEC. (Basualdo, 2006). \"La Reforma financiera fue la expresi\u00f3n institucional de un cambio radical en el enfoque de pol\u00edtica econ\u00f3mica: la subordinaci\u00f3n que ten\u00eda el sistema financiero respecto de la expansi\u00f3n de la econom\u00eda real - especialmente la producci\u00f3n industrial- se invirti\u00f3, y as\u00ed la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda real pas\u00f3 a estar en funci\u00f3n de los fen\u00f3menos y equilibrios monetarios.\" (Basualdo, 2006:129) 6 Seg\u00fan datos del INDEC. -10.000 0 10.000 20.000 30.000 40.000 50.000 60.000 70.000 80.000 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Saldo Cuenta Corriente Importaciones mercanc\u00edas 119 de 350Adem\u00e1s de las consecuencias en la balanza de pagos, la dependencia de la industria de las importaciones de bienes de capital, da cuenta de un tejido industrial desintegrado, en el que se dan las sinergias que contribuyen a un desarrollo industrial virtuoso, y a generar efectos positivos en t\u00e9rminos de empleo y redistribuci\u00f3n. El alcance de una medida de tipo de cambio alto es muy limitado frente a este tipo de proble mas, sin una pol\u00edtica industrial y de financiaci\u00f3n a determinados sectores que la complemente se corre el riesgo de caer siempre en la misma trampa de ratones 7. En el apartado siguiente se analizar\u00e1 lo sucedido con la gesti\u00f3n del endeudamiento p\u00fablico. 3. La gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica. El fin de la financiaci\u00f3n de deuda externa con m\u00e1s deuda externa. Uno de los estandartes que contribuyeron a sostener la afirmaci\u00f3n del gobierno de cambio de modelo econ\u00f3mico, ha sido el llamado \"desendeudamiento\" . Durante el periodo anterior, el endeudamiento p\u00fablico se encontraba en el centro del juego especulativo, puesto que para mantener su pago era necesaria la emisi\u00f3n de m\u00e1s deuda con la condici\u00f3n de que los nuevos t\u00edtulos fueran m\u00e1s atractivos, pagar\u00e1n un inter\u00e9s mayor, compensando, de esta forma, un mayor riesgo asumido por los acreedores. El llamado riesgo pa\u00eds se elevaba por la situaci\u00f3n de creciente endeudamiento y por las condiciones de la econom\u00eda argentina, lo que tambi\u00e9n impactaba en los tipos de inter\u00e9s. El proceso de desendeudamiento habr\u00eda tenido su primer hito en el default declarado en diciembre de 2001 (CENDA, 2010; Damill, Frenkel y Rapetti 2005). En los \u00faltimos meses del a\u00f1o los rumores de devaluaci\u00f3n dispararon la fuga de capitales, lo que se sum\u00f3 a la restricci\u00f3n al acceso de capitales extranjeros que se ven\u00eda sufriendo desde 1998 (la crisis de Brasil y en otros puntos del planeta activaron las alarmas, dado los desequilibrios macroecon\u00f3micos ). Ante unas reservas en continuo descenso y el resultado deficitario de la cuenta corriente, no era posible realizar los pagos del servicio de la deuda. Si bien esta medida estar\u00eda fuera de nuestro periodo de estudio, consideramos necesario hacer algunos comentarios, al tratarse de la antesala al proceso de reestructuraci\u00f3n y por lo tanto del proceso de \"desendeudamiento\". No toda la deuda es afectada por la suspensi\u00f3n de pagos. D e los 144.453 millones de d\u00f3lares que representaba la deuda en aquel momento, se declararon en default 61.803 millones de d\u00f3lares en bonos y t\u00edtulos p\u00fablicos y otros 8.030 m illones de d\u00f3lares de diversas obligaciones (Damill, Frenkel y Rapetti , 2005).La deuda con organismos internacionales se segui\u00f3 pagando puntualmente, mientras que la deuda interna con bancos y entidades financieras se c onvirti\u00f3 a moneda nacional (1 d\u00f3lar= 1 peso) sujeta a 7 En este sentido las medidas han sido limitadas. Para profundizar en este tema consultar a Schorr, M. (2013): Argentina en la posconvertibilidad: \u00bfdesarrollo o crecimiento industrial? Estudios de econom\u00eda pol\u00edtica. 120 de 350actualizaciones por el Coeficiente de Estabilizaci\u00f3n de Referencia (CER), vinculado al IPC, m\u00e1s un tipo de inter\u00e9s (Gambina, 2003). El default y los ingresos que comienzan a obtenerse a trav\u00e9s de las retenciones a las exportaciones posibilitan el se gundo de los pilares del modelo (CENDA, 2010): el super\u00e1vit fiscal , que otorga margen de maniobra al Estado para aumentar su intervenci\u00f3n. Como resultado de la devaluaci\u00f3n la deuda p\u00fablica creci\u00f3 (casi el 97% de la deuda estaba denominada en d\u00f3lares) . Aunque tambi\u00e9n contribuyeron a su aumento el rescate del sistema financiero para evitar la quiebra masiva de bancos, el traspaso de la deuda de las provincias al Estado Nacional, la emisi\u00f3n de t\u00edtulos para compensar el balance de los bancos por los efectos de la pesificaci\u00f3n asim\u00e9trica 8, el rescate de las distintas \"monedas\" que se pusieron en circulaci\u00f3n ante la falta de liquidez, y los atrasos y acumulaci\u00f3n de intereses de la deuda en default9 . El segundo hito del \"desendeudamiento\" fue la reestructuraci\u00f3n de la deuda en suspens i\u00f3n, proceso controversial por la ausencia de la intervenci\u00f3n del FMI. El primer canje de deuda se realiz\u00f3 en 2005, la reestructuraci\u00f3n implic\u00f3 una quita importante (el primer canje seg\u00fan los datos oficiales represent\u00f3 una quita del 44%, 33% si se tiene en cuenta la deuda que no entra en el canje). Como resultado el stock de deuda paso a ser de 123.900 millones de d\u00f3lares, en diciembre de 2005, lo que implicar\u00eda, en t\u00e9rminos de porcentaje de PIB, una reducci\u00f3n del 113% al 72% (Damill, Frenkel y Rapetti, 2005). Seg\u00fan la informaci\u00f3n oficial, sobre un total de 81.836 millones de d\u00f3lares, ingresaron al mismo 62.318 millones de d\u00f3lares, equivalentes al 76,15% del monto original, se canjearon por 35.261 millones de d\u00f3lares, o sea un valor equivalente a 56,6% de los bonos que entraron en el canje. Se emitieron 15.000 millones de d\u00f3lares de Bonos Par, 11.932 millones de d\u00f3lares de Bonos Descuento (que reemplazaban a 35.405 millones de d\u00f3lares en bonos viejos) y 8.329 millones de d\u00f3lares de Bonos Cuasi Par (que reemplazaban a 11.913 millones de d\u00f3lares en bonos viejos). Se redujeron los servicios de intereses a pagar, que en diciembre de 2001 equival\u00edan a 10 .175 millones de d\u00f3lares anuales, a un valor cercano a los 3.205 millones de d\u00f3lares, aument\u00f3 la participaci\u00f3n de la deuda en pesos, que pas\u00f3 del 3% al 37%, mientras que la deuda en d\u00f3lares se redujo del 66% al 37%. El resto de la deuda en otras monedas qu ed\u00f3 en porcentajes similares. Se alargaron los plazos de vencimiento y bajaron los tipos de inter\u00e9s, por lo que para el gobierno se redujo el \"valor presente neto\" de la deuda, sin considerar los bonos elegibles que no entraron en el canje (Lo Vuolo y Seppi, 2008). Las caracter\u00edsticas de los nuevos bonos ser\u00edan las siguientes: en el caso de los bonos Par, no hay quita del capital y el pago de intereses es creciente, desde el 8 Los pr\u00e9stamos en d\u00f3lares se convirtieron a la paridad de 1 a 1, como forma de evitar la quiebra de acreedores, mientras que los dep\u00f3sitos se convirtieron a una paridad de 1 d\u00f3lar = 1,4 pesos, lo que desequilibr\u00f3 los balances de las entidades financieras. 9 Seg\u00fan Damill, Frenkel y Rapetti (2005) el stock de deuda p\u00fablica bruta se expandi\u00f3 entre diciembre de 2001 y diciembre de 2003 en unos 28.184 millones de d\u00f3lares. 121 de 3501,33% al 5,25% en d\u00f3lares, y amortizan capital desde el 2029, los bonos Descuento, tiene una quita del 66,3%, con un inter\u00e9s del 8,28% anual en d\u00f3lares de los cuales capitalizan una parte (del 4,31 al 2,51%) durante los 10 primeros a\u00f1os, y amortizan capital desde 2014; y por \u00faltimo, los bonos Cuasi Par, que fueron dise\u00f1ados para las AFJP y grandes fondos de inversi\u00f3n, con una quita del 30%, devengan un inter\u00e9s del 3,31% que se capitalizan durante los primeros 10 a\u00f1os, est\u00e1n expresados en pesos e indexados por el CER y amortizan capital a partir del 2036 (Giuliano, 2006). Es importante t ener en cuenta que, si bien la quita sobre el valor nominal es diferente, el conjunto de las condiciones sobre el plazo y el nivel de tipos de inter\u00e9s 10, hac\u00edan que los bonos resultasen m\u00e1s o menos equivalentes en el mercado ( Capello y Gri\u00f3n , 2010). Adem\u00e1s de los nuevos bonos, se estableci\u00f3 la emisi\u00f3n de un documento a modo de \"premio\" para los acreedores que entraban al canje: los cupones vinculados al crecimiento de la econom\u00eda, por el que se pagar\u00eda el 5% del excedente del crecimiento del PIB pactado para el a\u00f1o de referencia 11. Los bonos tuvieron fecha de emisi \u00f3n el 31 de diciembre de 2003 y empezaron a devengar intereses a partir de dicho momento para hacer m\u00e1s atractiva la oferta ( Capello y Gri\u00f3n , 2010). En el caso de los cupones vinculados al PIB , se estableci\u00f3 que pago se realizar\u00eda a partir del a\u00f1o 2005 y hasta 2034, o hasta el a\u00f1o en el que se alcance el l\u00edmite m\u00e1ximo fijado. La importancia de esta pol\u00edtica para el modelo, estar\u00eda en la eliminaci\u00f3n del principal mecanismo especulativo de los a\u00f1os 90, la necesidad de mantener un continuo endeudamiento para financiar, a su vez el pago de una deuda ya existente con intereses crecientes. La deuda externa p\u00fablica se habr\u00eda convertido en un problema gestionable para el gobierno, la independencia del endeudamiento internacional para mantener el modelo macroecon\u00f3mico y la capacidad de pago interna significar\u00eda la eliminaci\u00f3n la dependencia de capitales extranjeros. Ante la entrada de capitales que supondr\u00eda la reestructuraci\u00f3n de la deuda, se implementaron los primeros controles de ingreso de capitales, con el fin de amortiguar los efectos que una entrada masiva de capitales en el corto plazo podr\u00eda tener en t\u00e9rminos de estabilidad macroecon\u00f3mica, dado el v\u00ednculo que existe entre la entrada de masiva estos fondos y su posterior salida (Gaggero, Caspar rino, y Libman, 2007). En lo sustancial, se extendi\u00f3 la permanencia m\u00ednima a 365 d\u00edas y se estableci\u00f3 que los ingresos de capitales 12 -excluyendo aquellos dirigidos al financiamiento de emisiones pr imarias de deuda p\u00fablica y 10 Para una informaci\u00f3n m\u00e1s detallada sobre las caracter\u00edsticas de los bonos v\u00e9ase Damill, Mario, Frenkel, Roberto y Rapetti, Mart\u00edn (2005): \"La deuda argentina: historia, default y reestructuraci\u00f3n\" . 11 El pago de dichos cupones, se efect\u00faa si se cumplen simult\u00e1neamente las tres condiciones siguientes: 1) para el a\u00f1o de referencia, el PBI real efectivo supera el PBI real del caso base; 2) para el a\u00f1o de referencia, el crecimiento anual del PBI real efectivo supera la tasa de crecimiento indicada para ese a\u00f1o en el caso base; y 3) el total de los pagos efectuados sobre un valor negociable vinculado al PBI no supera el l\u00edmite m\u00e1ximo de pago para ese valor negociable vinculado al PBI (Capello y Gri\u00f3n , 2010) 12 Decreto 616/05. 122 de 350privada, transacciones de comercio exterior e inversiones extranjeras directas13 - deben realizar un dep\u00f3sito no remunerativo del 30% por ese mismo lapso de tiempo (Borzel, 2005). Lo cierto es que el ingreso de capitales , tanto a corto como a largo plazo no parece haber sido influenciada por estos controles. En 2006, a\u00f1o siguiente a la implementaci\u00f3n de esta medida , la inversi\u00f3n en cartera total fue m\u00e1s elevada que la inversi\u00f3n directa (7.697 y 3.099 millones de d\u00f3lares respectivamente14). Por otro lado, el tercer hito para la pol\u00edtica de \"desendeudamiento\" ha sido la cancelaci\u00f3n en 2006 de la deuda con el FMI, unos 9.530 millones de d\u00f3lares, para lo que se utilizaron reservas del BCRA, gener\u00e1ndose como contrapartida, una obligaci\u00f3n del Tesoro con esta entidad, por el mismo monto, instrumentada en una Letra Intransferible en d\u00f3lares. A pesar de la llamada pol\u00edtica de \"desendeudamiento\", la deuda ir\u00e1 creciendo , como puede verse en el gr\u00e1fico 3, hasta alcanzar en diciembre de 2012 los 197.464 millone s de d\u00f3lares. La tesis del desendeudamiento tiene como principal indicador la reducci\u00f3n del stock de deuda bruta/ PIB, y e n especial del indicador deuda externa/PIB. Gr\u00e1fico 3. Deuda p\u00fablica en millones de d\u00f3lares, como porcentaje del PIB y deuda externa como porcentaje del PIB (1998- 2012) . Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Secretaria de Fi nanzas - Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas de la Naci\u00f3n Argentina (MECON). Si bien esto es parcialmente cierto, es deci r, la deuda p\u00fablica y la deuda externa como porcentaje del PIB se reduce n (aunque en el caso de la primera en 2012 representa el 44,9% del PIB, mientras que en a\u00f1o 1998, el 38,2%) , 13 La entrada de fondos para compra de emisi\u00f3n primaria de acciones est\u00e1 exenta, al igual que la compra de inmuebles. 14 Seg\u00fan datos del INDEC. 0 50000 100000 150000 200000 total - eje secundario Deuda Bruta S. P. Nacional - eje principal Deuda Externa S. P. Nacional - eje pirncipal 123 de 350hay algunos elementos que ponen en cuesti\u00f3n el \"desendeudamiento\" y abren el debate sobre su papel en el conjunto de la econom\u00eda. Entre ellos podemos enumerar las deficiencias en el c\u00e1lculo de stock de deuda p\u00fablica y en el c\u00e1lculo de su coste, las implicaciones del endeudamiento interno , y el signific ado de la \"vocaci\u00f3n pagadora\" del Estado. Algunos de los autores que cuestionan esta tesis sobre el endeudamiento p\u00fablico , mencionan el error que implica no tener en cuenta dentro del c\u00e1lculo de stock , la deuda que no entr\u00f3 en el canje (holdout ), puesto que no se tratar\u00eda de deuda incobrable, sino de deuda en potencia, tal como queda demostrado en la apertura de un nuevo canje en 201015 y el conflicto con los \"fondos buitres\"16(Giuliano, 2012) . La deuda ajustada por CER es especialmente significativa por dos raz ones. E n primer lugar, porque al ajustarse la base de capital de esta deuda, este incremento no se computa hasta que se realice efectivamente, es decir que no est\u00e1n computados los aumentos futuros que incrementaran la deuda p\u00fablica . Desde varios enfoques cr\u00edticos se ha denunciado que la importancia que la indexaci\u00f3n de la deuda representaba en el coste de la misma, es la raz\u00f3n del cambi\u00f3 de la metodolog\u00eda que el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censo (INDEC) utilizaba para el c\u00e1lculo del IPC , a partir de 2007, provocando una subestimaci\u00f3n en la subida generalizada de los precios y la p\u00e9rdida de credibilidad en este organismo (Lo Vuolo y Seppi, 2008 ). En segundo lugar, al ser ajustada utilizando un IPC menor al realmente existente, la licuaci \u00f3n de esta deuda estar\u00eda afectando a los fondos de los jubilados y pensionados, puesto que la mayor\u00eda de la deuda est\u00e1 en manos de la Administraci\u00f3n Nacional de Seguridad Social (ANSES) (Giuliano, 2012). En el caso de los cupones vinculados al PIB, su cos te no computa como deuda cierta, es deuda contingente, si bien desde el 2005 se ha pagado casi todos los a\u00f1os, se paga en funci\u00f3n de la tasa de crecimiento acumulado y no s\u00f3lo de la correspondiente al per\u00edodo en cuesti\u00f3n; es v\u00e1lido a\u00fan si la econom\u00eda crece un poco por debajo de la proyecci\u00f3n inicial del gobierno. Los elementos que influyen en el c\u00e1lculo de su stock, tambi\u00e9n inciden en el coste que ha representado a lo largo de estos a\u00f1os y, con ello, su papel como mecanismo especulativo de elevada rentabili dad. Seg\u00fan algunos analistas, la quita del proceso de reestructuraci\u00f3n se compens\u00f3 con estos mecanismos que conservaron su rentabilidad, como la capitalizaci\u00f3n de inter eses (10.000 millones de d\u00f3lares hasta el momento desde 2005), el pago de cupones vinculados al crecimiento del PIB (desde 2005 y hasta el momento se han desembolsado 15.000 millones de d\u00f3lares) y el ajuste de parte de la deuda 15 En 2010 se realiz\u00f3 un nuevo canje en el que el monto elegible fue de 18.300 millones de d\u00f3lar es, incluyendo intereses devengados e impagos al 31 de diciembre de 2001, y el porcentaje de aceptaci\u00f3n alcanz\u00f3 el 67%, es decir 12.210 millones de d\u00f3lares. La nueva deuda asciende a 7.179 millones de d\u00f3lares, y por cada unidad de valor elegible ingresado al canje se entreg\u00f3 una unidad ligada al PIB15 (Datos seg\u00fan en el Informe de Deuda del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas de la Naci\u00f3n Argentina). 16 Ante el conflicto por los litigios en los Estados Unidos, abiertos por los llamados \"fondos buitres\" (fondos de capital riesgo o de inversi\u00f3n libre altamente especulativos), se plante\u00f3 una reapertura del canje en 2012. 124 de 350respecto del nivel de precios17 (ha representado un aumento de 4.000 millones de d\u00f3lares por a\u00f1o en promedio desde 2005) (Giuliano, 2012). \"en s\u00edntesis, estas conclusiones cuestionan la idea de que en la Argentina se est\u00e1 viviendo un proceso de des -endeudamiento, que el costo de la deuda es bajo y que al pa\u00eds le va a resultar sencillo atenderlo[...]los papeles de la deuda siguen dando un rendimiento muy elevado financieramente, por lo que la deuda p\u00fablica argentina sigue siendo un elemento importante de canalizaci\u00f3n de los ahorros l\u00edquidos y de valorizaci\u00f3n del capital financiero. La diferencia es que, en contraste con lo que suced\u00eda en el pasado, la rentabilidad actual de la deuda no se vincula principalmente con los intereses pagados, sino con diversos mecanismos de capitalizaci\u00f3n de intereses y de ajuste del capital principal.\"(Lo Vuolo y Seppi, 2008: 25) En tercer lugar, la estrategia de pago habr\u00eda comprometido muy significativamente a diferentes organismos p\u00fablicos, con los que el Estado se habr\u00eda endeudado para poder hacer frente al pago de la deuda externa. Esta necesidad de financiaci\u00f3n habr\u00eda dado lugar a la reforma de la carta org\u00e1nica del Banco Central (BCRA) en 2012. Esta deuda con organismos p\u00fablicos est\u00e1 compuesta por: obligaciones con el BCRA (U$S 64.000 millones en 2012, correspondientes a pr\u00e9stamos de reservas para el pago de deuda externa, contra la entrega de letras intransferibles, y adelantos tr ansitorios), financiaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Nacional de Seguridad Social (ANSES), la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP), el Programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral (PAMI) y empresas del Estado. El Banco Naci\u00f3n, por otra parte, tiene un 40% de su cartera de cr\u00e9dito destinada a la financiaci\u00f3n del Estado. El endeudamiento con el sector p\u00fablico, que representa m\u00e1s de la mitad de la deuda p\u00fablica oficial del Estado Central, tiene consecuencias ciertas sobre la solvencia de estas instituciones y, en \u00faltima instancia sobre la sociedad. La salud de las cuentas p\u00fablicas se ha ido deteriorando desde 2009, con un d\u00e9ficit del 2,17% del PIB, llega ndo al 2,57% en 2012, m\u00e1s el d\u00e9ficit primario en 2012 (0,20% del PIB) 18. Estos datos pondr\u00edan en cuesti\u00f3n la capacidad de pago del Estado con sus propios recursos. Por otro laco, la emisi\u00f3n de NOBAC y LEBAC ha seguido una evoluci\u00f3n creciente, representando en 2012 aproximadamente el 50% de las reservas, por lo que la solvencia del BCRA, como consecuencia de su intervenci\u00f3n en el sostenimiento del modelo macroecon\u00f3mico, estar\u00eda seriamente comprometida. Progres ivamente, el BCRA habr\u00eda transformado, lo que en un comienzo fue una pol\u00edtica de acumulaci\u00f3n de reservas, en una de reposici\u00f3n de reservas, a trav\u00e9s de la compra de divisas con sus t\u00edtulos, para poder asegurar la financiaci\u00f3n del Tesoro, de cara a que \u00e9ste, a su vez, pueda pagar su deuda con acreedores internacionales (Giuliano, 2012). 17 Para m\u00e1s informaci\u00f3n v\u00e9ase Lo Vuolo, R. y Seppi , F. ( 2008 ) falacia del desendeudamiento del sector p\u00fablico argentino\" . 18 Seg\u00fan datos de la CEPAL. 125 de 350Existe un soporte institucional del sistema de la deuda p\u00fablica, en el que recursos q ue podr\u00edan dirigirse a otro destinos relacionados con las necesidades sociales y de desarrollo son utilizados para el pago de la deuda y el sostenimiento de un model o macroecon\u00f3mico que lo prioriza (Giuliano, 2012). Una de las medidas controvertidas, relacionada con la financiaci\u00f3n interna del Estado, ha sido la estatizaci\u00f3n del sistema de jubilaciones y pensiones en octubre de 2008, calificada por el gobierno como una de las medidas antic\u00edclicas para enfrentar los efectos de la crisis mundial (CENDA, 2010). Los fondos que administraban las AFJP se traspasaron al ANSES mediante la creaci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS). Esta medida ha sido interpretada de varias maneras, ninguna de ellas excluyentes entre s\u00ed. Por un lado, con estos fondos se recuperaba la deuda p\u00fablica en manos de las AFJP 19 y se dispon\u00eda de fondos para el pa go del servicio de la deuda. Por el otro, se preven\u00eda el colapso de un r\u00e9gimen previsional ante la amenaza de la crisis financiera internacional iniciada en 2007. Aunque la estatizaci\u00f3n implicara la disposici\u00f3n de los fondos para el pago de la deuda y el rescate del capital financiero, representado en las AFJP, la medida result\u00f3 ser una medida socialmente progresiva, devolviendo al sector p\u00fablico la garant\u00eda del pago de las jubilaciones y pensiones. La financiaci\u00f3n interna parece comprometer seriamente la solvencia del entramado de la administr aci\u00f3n p\u00fablica, lo que apuntar\u00eda a la existencia de la \"vocaci\u00f3n de pago\" a la que algunos autores han hecho referencia. Esta vocaci\u00f3n pagadora del Estado estar\u00eda motivada, seg\u00fan Giuliano (2012) por la necesidad de volver a los mercados internacionales de deuda, se\u00f1alando como principal consecuencia la \"descapitalizaci\u00f3n del BCRA\" y la \"desfinanciaci\u00f3n del ANSES\". Para este autor, en la actual situaci\u00f3n del pa\u00eds, con un deterioro de las cuentas externas y la ausencia de super\u00e1vit fiscal, el pago de la deuda se sostiene a costa de un deterioro de las condiciones de las entidades p\u00fablicas. Otros autores como Lo V uolo y Seppi (2008), la justifican por la necesidad de mantener el modelo; el aumento de la deuda podr\u00edan tener consecuencias importantes sobre las cuentas fiscales (l\u00edmites al gasto en pol\u00edticas p\u00fablicas), y aumentar la presencia de t\u00edtulos de la deuda como activos principales en el mercado de capitales, lo que seg\u00fan estos autores provocar\u00eda una vuelta a la gravitac i\u00f3n del capital financiero. La consecuencia principal de esta nueva gesti\u00f3n de la deuda ha sido el condicionamiento del camino que ha seguido la pol\u00edtica econ\u00f3mica, m\u00e1s concretamente, ciertas medidas en el terreno de las finanzas . En esa l\u00ednea encontramos la reforma de la Carta Org\u00e1nica del BCRA en 2012 que ampl\u00eda los l\u00edmites de la financiaci\u00f3n al Estado Central y la utilizaci\u00f3n de reservas internacionales para el pago de la deuda p\u00fablica. 19 En febrero de 2008 14.756 millones de d\u00f3lares de deuda del Tesoro y 163 millones de d\u00f3lares de deuda provincial y municipal. 126 de 350Por otro lado, en virtud de mantener el super\u00e1vit comercial, se han tomado medidas como el incremento de aranceles a la importaci\u00f3n, o la nacionalizaci\u00f3n parcial de YPF, dado el impacto del d\u00e9ficit energ\u00e9tico. La entrada de divisas del sector externo permite mantener las reservas, pilar de l a pol\u00edti ca cambiaria, y es fuente de recursos para el pago de la deuda. A continuaci\u00f3n comentaremos brevemente la reforma de la Carta Org\u00e1nica, que parece coincidir con la necesidad de financiaci\u00f3n del Estado condicionada por el pago de su deuda reestructurada. 5. El control del acceso al mercado cambiario y la ley de mercado de capitales. A partir del 2007 la econom\u00eda comenz\u00f3 a presentar signos de desequilibrios, especialmente por el aumento de la inflaci\u00f3n y la tendencia decreciente del super\u00e1vit de la cuenta corriente . En 2008 se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de modificar la pol\u00edtica de retenciones a los ingresos de las exportaciones de productos agropecuarios (la Resoluci\u00f3n 125/08 incorporaba un esquema de retenciones m\u00f3viles a las exportaciones de cereales ) como intento de frenar el impacto del precio elevado de las commodities en los precios internos, lo que desencaden\u00f3 un serio conflicto con el sector agroexportador, que incluy\u00f3 huelgas y cortes de rutas . No s\u00f3lo no se implement\u00f3 la resoluci\u00f3n, sino que el conflicto se convirti\u00f3 en un hito de importancia pol\u00edtica: implic\u00f3 una conmoci\u00f3n en las correlaci\u00f3n de fuerzas pol\u00edticas existente (Curia, 2011). A trav\u00e9s de esta reforma, no s\u00f3lo se podr\u00eda frenar el impacto que los elevados precios de las commodities pudieran tener en los precios internos, es decir, controlar la inflaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n podr\u00edan obtenerse recursos adicionales para la financiaci\u00f3n del Estado. La necesidad de fondos para el pago de servicios de la deuda parece confirmarse cuando en noviembre de ese a\u00f1o se toma la decisi\u00f3n de nacionalizar el sistema de capitalizaci\u00f3n de jubilaciones y pensiones (el conflicto con el campo se extiende hasta julio), que ya hemos mencionado. Pero los signos de agotamiento del modelo no se limitan al incremento de la inflaci\u00f3n y a la tendencia decreciente de la balanza comercial, ese mismo a\u00f1o, comienzan a producirse episodios cada vez m\u00e1 s seguidos de fuga de capitales. Antes de continuar es preciso aclarar que la metodolog\u00eda oficial utilizada para la medici\u00f3n de la fuga de capitales es el relevamiento de las tenencias de activos en el exterior por parte del sector no financiero, y se realiza a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n presente en la Estimaci\u00f3n del Balance Cambiario 20. Los primeros episodios significativos comenzaron en 2007, algunos analistas sostienen que se trat\u00f3 de una consecuencia del estallido de la crisis internacional (Gaggero , Kupelian y Zelada, 2010) , otros sostienen que la f uga de capitales se dispara por la desconfianza ante los cambios de metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del INDEC (Levy -Yeyati y Bragagnolo, 2012) . 20 Informe d el Banco Central sobre las operaciones de venta y compra de divisas y sus destinos. 127 de 350Las medidas que se toman al respecto y los conflictos que comienzan a generarse a partir de entonces, acent\u00faan la fuga de capitales que parec\u00eda haber sido controlada durante los primeros a\u00f1os de la postconvertibilidad. Tal como puede apreciarse en el gr\u00e1fico 4 los episodios de fuga de capitales coinciden, en 2007, con el comienzo de la crisis financiera en EEUU, llegando a un total de 8.872 millones de d\u00f3lares al final del a\u00f1o21. El gran salto a 23.098 millones de d\u00f3lares se produjo durante 2008, cuando sucedieron varios hechos que propiciaron picos de salidas a lo largo del a\u00f1o: el conflicto con el campo de marzo hasta julio, en septiembre la quiebra de Lehman Brothers, y en noviembre la estatizaci\u00f3n de las Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Zaiat, 2012). En 2009 la formaci\u00f3n de activos externos lleg\u00f3 a un total de 14.123 millones de d\u00f3lares, y en 2010 a 11.410 millones de d\u00f3lares, influenciada en este a\u00f1o por el cambio de autoridades del Banco Central (Zaiat, 2012) . Finalmente, en 2011 como resultado de la incertidumbre por las elecciones presidenciales y los rumores de devaluaci\u00f3n, la fuga de capitales se dispar\u00f3 a 21.504 millones de d\u00f3lares (Zaiat, 2012). Lo cierto es que mientras el ingreso de divisas posibilit\u00f3 que la fuga de capitales no afectara a las reservas internacionales, no se tomaron medidas para contenerla (entre 2007 y 2011se fugan 79.281 millones de d\u00f3lares) . Gr\u00e1fico 4. Formaci\u00f3n de activos externos (Fuga de Capitales) trimestral en millones de d\u00f3lares (2003- 2012). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del BCRA. El primer intento de tomar alguna medida para frenar el drenaje de divisas ser\u00e1 en 2011, puesto que la ca\u00edda del super\u00e1vit comercial, el pago de la deuda y los episodios de fuga de capitales har\u00e1n peligrar el nivel de reservas internacionales (entre enero de 2011 y diciembre de 2012 las reservas caer\u00e1n 21 Los datos anuales corresponden a los publicados por el BCRA en el informe trimestral de la \"Evoluci\u00f3n del Mercado \u00danico y Libre de Cambios y Balance Cambiario\". -2.000 0 2.000 4.000 6.000 8.000 10.000 1\u00ba T 2\u00ba T 3\u00ba T 4\u00ba T 2\u00ba T 3\u00ba T 4\u00ba T 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Activos externos SPNF 128 de 3509.328 millones de d\u00f3lares22). Comenzaron a realizarse controles al acceso al mercado de divisas a trav\u00e9s de la restricci\u00f3n en las autorizaciones que emite del Banco Central , que ir\u00e1n abarcando primero a las importaciones, luego al ahorro personal y, finalmente, a la obtenci\u00f3n de divisas para el pago de dividendos a casas matrices. En octubre de 2011 (en el tercer trimestre la estimaci\u00f3n de salida de capitales para la formaci\u00f3n de activos externos lleg\u00f3 a 8.443 millones de d\u00f3lares) el gobierno decidi\u00f3 implementar una serie de modificaciones normativas que afectaron al plazo m\u00e1ximo para el ingreso de divisas proveniente de las exportaciones (aunque posteriormente volvieron a relajarse) e intensificaron los controles de las operaciones en moneda extranjera por parte del Banco Central . En abril de 2012 se oficializ\u00f3 la suspensi\u00f3n de la posibilidad de comprar moneda extranjera para su \"atesoramiento\" (Zaiat, 2012). Al restringir el acceso a las divisas, la salida de capitales para la adquisici\u00f3n de activos externos, especialmente por parte del sector no financiero, se redujo, siendo en 2012 de 3.404 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan los datos publicados en La Estimaci\u00f3n del Balance Cambiario del Banco Central. Pero los controles se extienden m\u00e1s all\u00e1 del atesoramiento de residentes, afectan tambi\u00e9n a la obtenci\u00f3n de divisas por parte de las empresas extranjeras instaladas en el pa\u00eds para el pago de dividendos a las casas matrices. Dada la extranjerizaci\u00f3n de la econom\u00eda y la falta de controles , al respecto , en la ley de inversiones extranjeras 23, existe un flujo de salida de capitales muy significativo a trav\u00e9s del env\u00edo de dividendos y utilidades al exterior. En 2011 el giro de divisas por este concepto alcanz \u00f3 los 4.397 millones de d\u00f3lares 24. A partir de finales de este a\u00f1o, se estableci\u00f3 que para cualquier operaci\u00f3n en el mercado de cambios que tenga por objetivo el giro de dividendos al exterior, ser\u00e1 necesaria la autorizaci\u00f3n previa del BCRA 25. La mayor\u00eda de las solicitudes han sido rechazadas desde entonces, autoriz\u00e1ndose s\u00f3lo 225 millones de d\u00f3lares en concepto de dividendos a lo largo de 2012. Aunque con una importancia menor, existen mecanismos a trav\u00e9s de los cuales se puede acceder a divisas sin pasar por el mercado de cambios. Una de las operaciones m\u00e1s utilizada es la denominada \"contado con liqui\" (Gaggero, Casparrino y Libman, 2007). La misma consiste en comprar t\u00edtulos en el mercado local, ya sea bonos o acciones, nominados en pesos, que luego son vendidos en plazas financieras del exterior, donde tambi\u00e9n cotizan y cuya liquidaci\u00f3n es en d\u00f3lares. El t\u00edtulo se transfiere al extranjero donde se vende, deposit\u00e1ndose el producto de la venta en una cuenta en dicha plaza. Para poder controlar esta v\u00e1lvula de escape, desde octubre de 2008 la Comisi\u00f3n Nacional de Valores oblig\u00f3 a mantener al menos 72 horas los bonos y acciones que se compran en el mercado local antes de liquidarlos en el exterior. Por otro 22 Seg\u00fan datos del Banco Central. 23 Ley 21382 vigente desde 1976, cuyo texto fue ordenado en 1993. 24 Seg\u00fan los datos presentes en la Estimaci\u00f3n del Balance Cambiario del BCRA. 25 Previamente, el BCRA dificult\u00f3, de forma indirecta, la posibilidad de repartir dividendos a los bancos y, por ende, girar divisas al exterior, a trav\u00e9s del aumento de la exigencia de liquidez al 75% sobre el capital m\u00ednimo que debe mantener cada instituci\u00f3n ( \u00c1mbito Financiero, 8 de Febrero de 2012). 129 de 350lado, a partir de Junio de 2012 se prohibi\u00f3 a los bancos realizar estas operaciones, quedando restringida a sociedades de bolsa. La existencia de estos controles desactiva, en cierta medida, los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales se produce la fuga de capitales de la econom\u00eda argentina, aunque no por completo. Hay mecanismos que siguen funcionando, como por ejemplo, la sobrefacturaci\u00f3n y la subfacturaci\u00f3n de importaciones y exportaciones, as\u00ed como los mecanismos relacionados con movimientos intrafirma. Tambi\u00e9n se utiliza el pago de royalties , licencias y otros servicios inflados , a fin de incrementar el monto de divisas que legalmente se puede adquirir (Gaggero, Kupelian y Zelada, 2010 ). Una de las consecuencias de estos controles ha sido un mayor dinamismo del mercado ilegal de moneda extranjera. Podemos observar los l\u00edmites de estas medidas si utilizamos el m\u00e9todo residual de la balanza de pagos para la medici\u00f3n de los flujos de capitales fugados. El mismo c onsiste en sumar la inversi\u00f3n extranjera directa, el endeudamiento externo p\u00fablico y privado, el saldo neto de la cuenta corriente y la variaci\u00f3n de reservas internacionales , y su resultado refleja la salida de capitales locales , cuando es posi tivo, y la repatriaci\u00f3n de capital local, cuando es negativo. Si utilizamos el m\u00e9todo alternativo, la fuga de capitales para el a\u00f1o 2012 fue de 10.861 millones de d\u00f3lares, en lugar de los 3.404 millones de d\u00f3lares estimados por el gobierno. Los datos para la salida de dividendos al exterior tambi\u00e9n cambian, si utilizamos la balanza de pagos en lugar de la Estimaci\u00f3n del Balance Cambiario. Seg\u00fan este \u00faltimo en 2012 s\u00f3lo se autorizaron 225 millones en concepto de dividendos, pero seg\u00fan la balanza de pagos, en 2012 han salido del pa\u00eds por este concepto 8.245 millones de d\u00f3lares 26. Para compensar a los ahorradores en d\u00f3lares con instrumentos financieros alternativos, luego de implementadas las medidas de restricci\u00f3n de acceso al mercado de cambios, entr\u00f3 en vig encia, en diciembre de 2012 , la Ley 26.831 de Merc ado de Capitales . Si bien tambi\u00e9n tendr\u00eda como objetivo ampliar el acceso a capitales de las empresas para dinamizar la inversi\u00f3n y con ello a la econom\u00eda. La nueva ley elimin\u00f3 la obligatoriedad de reunir \"la calidad de accionista\" para poder operar en el mercado, antes de esta ley, s\u00f3lo pod\u00edan operar de forma directa en la Bolsa sus socios, condici\u00f3n a la que se acced\u00eda comprando una acci\u00f3n del Mercado de Valores, que equival\u00eda a desembolsar alrededor de 5 millones de pesos (aproximadamente 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares). La nueva ley tendr\u00eda como objetivo dotar de m\u00e1s agilidad y profundidad al mercado de capitales, sobre todo teniendo en cuenta el poco volumen que se maneja, donde prima un peque\u00f1o grupo de sociedades de Bolsa. Tambi\u00e9n fortalecer\u00eda las capacidades de supervisi\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n y sanci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Valores (CNV) , permitiendo que las emisiones de deuda coticen sin necesidad de previa calif icaci\u00f3n de riesgo y limita ndo el oligopolio de las calificadoras, a 26 Seg\u00fan datos del INDEC 130 de 350trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas en la generaci\u00f3n de los informes. Esta ley introduce mecanismos de transparencia, incluyendo la universalidad del R\u00e9gimen de Oferta P\u00fablica de Adquisici\u00f3n (OPA), otorg\u00e1ndole status de ley a las disposiciones sobre transparencia en los mercados que fueran oportunamente legisladas mediante el decreto ley por facultades delegadas27. Pero aunque exista un mejor acceso a los mercados de capital eso no garantiza un mayor flujo hacia empresas que necesiten financiaci\u00f3n, ni que dichos recursos sean utilizados en inversiones productivas. Por lo visto en este apartado, la fuga de capitales no ha sido desarticulada a lo largo del periodo, las medidas de control de acceso a las divisas dificulta la tenencia de activos en el exterior por parte del sector no financiero y el env\u00edo de dividendos a las casas matrices, pero no lo impide. La ley de capitales extranjeros y la falta de regulaci\u00f3n directa de salida de capitales siguen estando vigentes. Se mantiene inc\u00f3lume uno de los mecanismos que sosten\u00edan la \"valorizaci\u00f3n financiera\" 28, s\u00f3lo frente a la amenaza para el modelo macroecon\u00f3mico que precisa de las reservas internacionales se toman medidas que, como hemos visto, no han sido suficiente para frenar el drenaje de divisas hacia el exterior. Con ellas no se busca reforzar un modelo con eje en el \u00e1mbito productivo, no se trata de medidas de reforma estructural, s\u00f3lo parecen querer conservar el medio (reservas) que permite la intervenci\u00f3n en el mercado cambiario, para poder disponer de las divisas necesarias que a su vez posibilitar\u00e1n el pago de la deuda. 6. Una nu eva carta org\u00e1nica para el BCRA \u00bfintervenci\u00f3n hacia la actividad productiva o hacia la financiaci\u00f3n del Estado? La necesidad de financiaci\u00f3n interna del Estado, como parte de la est rategia de gesti\u00f3n de la deuda, fue uno de los factores que llev\u00f3 en 2012 a la reforma de la carta org\u00e1nica del Banco Central (Ley 26.739). Se instituy\u00f3 un triple mandato a la entidad: la estabilidad monetaria, la estabilidad financiera y el desarrollo econ\u00f3mico con creaci\u00f3n de empleo y equidad distributiva. Aunque mantiene la autonom\u00eda de la entidad respecto Poder Ejecutivo Nacional, encuadra el ejercicio de sus funciones en el marco de las pol\u00edticas que \u00e9ste establezca. La reforma cre\u00f3 nuevos instrumentos de pol\u00edtica fiscal y monetaria: se habilit\u00f3 al Banco Central para realizar pr\u00e9stamos al gobierno directamente hasta el 12% de la base monetaria, y adelantar fondos no superiores al 10% de los ingresos fiscales correspondientes al a\u00f1o anterior. Adem\u00e1s , habilit\u00f3 el uso de las reservas internacionales para el pago de las obligaciones de deuda externa 27 Decreto N\u00ba 677/11 28 Denominaci\u00f3n que utilizan varios autores para caracterizar al periodo que va desde 1976 a 2001, en el que el papel del capital financiero fue gravitatorio (Basualdo, 2006, Rappoport, 2000). 131 de 350del Estado Central, eliminando algunas restricciones que exist\u00edan para el uso de esos recursos. Uno de los aspectos m\u00e1s destacados en cuanto a sus implicaciones en el \u00e1mbito productivo, es que permite que el Banco Central ofrezca fondos a los bancos locales y a otras in stituciones financieras para el financiamiento de inversi\u00f3n productiva de largo plazo. A partir de la reforma de su Carta Org\u00e1nica, la entidad habr\u00eda recuperado cierta capacidad de influir en la direcci\u00f3n del cr\u00e9dito, a trav\u00e9s de una norma que obliga a los bancos a prestar un m\u00ednimo del 5% de sus dep\u00f3sitos privados a largo plazo con destino a la inversi\u00f3n, y a una tasa fija no superior al 15% anual. Tambi\u00e9n se incluyeron otros mecanismos de inc entivo a trav\u00e9s de las exigencias a los bancos de efectivos m\u00ednimos en el Banco Central, con mayores requisitos para pr\u00e9stamos al consumo, y menores en el caso de cr\u00e9ditos productivos. La aplicaci\u00f3n de encajes diferenciados adem\u00e1s, permitir\u00eda que se apliquen incentivos de acuerdo a la zona en la que se encuentren las entidades bancarias para ampliar el \u00e1rea de cobertura en el interior, con el objetivo de combatir la concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de las entidades en determinadas zonas del pa\u00eds. En los primeros 6 meses de aplicaci\u00f3n de esta medida se super\u00f3 en un 20% los fondos que se preve\u00eda que se prestar\u00edan, m\u00e1s de $16.000 millones. Seg\u00fan los datos publicados a comienzos del 2013, los cr\u00e9ditos se destinaron a la ampliaci\u00f3n de l\u00edneas de producci\u00f3n, compra de maquinaria y camiones, importaci\u00f3n de bienes de capital y obras civiles, entre otros proyectos. El 35% de los pr\u00e9stamos fueron para la industria manufacturera, destac\u00e1ndose las ramas alimentarias, qu\u00edmica y metal\u00fargica. El agro recibi\u00f3 el 19% de los fondos, la actividad comercial el 14% y la rama de transporte el 9% 29. Se trata de las actividades m\u00e1s rentables y las ramas de la industria m\u00e1s desarrolladas las que se han beneficiado en mayor medida. Si bien es pronto para evaluar el impacto que esta medida puede tener en t\u00e9rminos de incentivo de la actividad productiva, podemos mencionar que dado su car\u00e1cter no selectivo dentro del sector productivo, no busca la posibilidad de regular el acceso de cr\u00e9dito a determinados sectores para superar el problema de integraci\u00f3n del tejido industrial y el d\u00e9ficit comercial de algunas industrias, debido a la dependencia de bienes de capital importados. Parece m\u00e1s clara la intenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la norma dirigido a facilitar la financiaci\u00f3n del Tesoro Nacional (en 2011 la parte de la deuda en anticipos del Banco Central llegaba a los 15.597 millones de d\u00f3lares, mientras que en 2012 alcanza los 25.972 millones de d\u00f3lares) que en el \u00e1mbito dirigido a promover la financiac i\u00f3n productiva, cuyo car\u00e1cter parece ser m\u00e1s testimonial. Se busca una salida a la necesidad de recursos que, en primer lugar, est\u00e1 definida por la deuda externa, no por las necesidades sociales a cubrir por el sector p\u00fablico, y que en \u00faltima instancia, podr\u00edan pro venir de impuestos definidos por un sistema tributario progresivo, sistema que no existe en Argentina. 7. An\u00e1 lisis conjunto 29 Seg\u00fan datos publicados en P\u00e1gina 12 el 13 de Febrero de 2013. 132 de 350Se ha realizado una s\u00edntesis de las medidas m\u00e1s relevantes en el \u00e1mbito de las finanzas, y de sus objetivos . Analizar los efectos que las mismas han tenido en relac i\u00f3n con dichos objetivos y en la econom\u00eda en su conjunto, nos ha permitido acercarnos al verdadero significado que han tenido estas medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica en este periodo. Parecen estar m\u00e1s cerca de perseguir el pago puntual a acreedores externos y sostener el modelo macroecon\u00f3mico que permite dicho pago, que contribuir a la fortalecer el eje productivo de la din\u00e1mica econ\u00f3mica. No han tenido incidencia clara en los problemas estructurales de la econom\u00eda argentina, y la desarticulaci\u00f3n de los mecanis mos sobre los que funcionaba \"la valorizaci\u00f3n financiera\" ha sido parcial. La devaluaci\u00f3n de la moneda parece ser la \u00fanica medida orientada a cambi ar el centro de la din\u00e1mica econ\u00f3mica, el resto de medidas, que van tom \u00e1ndose a lo largo del periodo, no parecen estar dirigidas a reforzar ese cambio. Por el contrario, parecen buscar que el pago de la deuda pueda realizarse de forma puntual, poniendo parches en los agujeros que va produciendo la ausencia de una verdadera reforma. La pol\u00edtica de esterilizaci\u00f3n, que no ha podido frenar la inflaci\u00f3n, est\u00e1 al servicio del mantenimiento del valor de la moneda. El tipo de cambio alto refuerza a su vez, aunque como hemos visto con limitaciones, el ingreso de las divisas que alimentan las reservas. Las pol\u00edtica cambiaria y la pol\u00edtica monetaria, de la que forma parte la pol\u00edtica de esterilizaci\u00f3n, est\u00e1n en l\u00ednea con el mantenimiento de un tipo de cambio apreciado propio de la estrategia neodesarrollista ( Bresser -Pereira, 2007) : el posicionamiento de la industria como centro de la escena econ\u00f3mica a trav\u00e9s de la mejora de la competitividad, mediante, en este caso, el tipo de cambio. No se trata s\u00f3lo de una medida que favorece al precio de los bienes transables en el mercado interno, sino que contempla una mejora de la inserci\u00f3n internacional, una reactivaci\u00f3n de la actividad industrial acorde con la econom\u00eda mundial internacionalizada. En el caso argentino, a partir de 2007, la persistencia de la creciente inflaci\u00f3n ha deteriorado el tipo de cambio real, afectando la com petitividad de los bienes transables. Las medidas de esterilizaci\u00f3n y las retenciones (al igual que otras medidas como el pacto para mantener constantes los precios de algunos de los productos de consumo b\u00e1sico) han sido insuficientes para controlar la subida generalizada de los precios. Sin embargo, la p\u00e9rdida de competitividad de la moneda nacional no ha sido el principal factor por el que se ha deteriorado el super\u00e1vit de la Cuenta Corriente, poniendo en peligro una de las piezas fundamentales del model o macroecon\u00f3mico vigente desde el 2003. La dependencia energ\u00e9tica y de las importaciones de bienes de capital, este \u00faltimo rasgo estructural de la actividad productiva del pa\u00eds, han marcado la diferencia. Mientras se mantuvo el margen superavitario del comercio exterior, se obtuvo un importante aumento de las reservas internacionales en las arcas del Banco Central, lo que permiti\u00f3 y permite realizar la intervenci\u00f3n en el mercado 133 de 350cambiario para controlar la paridad del peso, sosteniendo la estrategia de d\u00f3l ar caro y estable. Por otro lado, esta medida ha dejado un saldo deudor para el BCRA, por la absorci\u00f3n de los pesos que se emiten a cambio de la liquidaci\u00f3n de divisas en el mercado interno. Adem\u00e1s, l a pol\u00edtica de esterilizaci\u00f3n ha sido cuestionada por fav orecer la continuidad de ciertas distorsiones del sistema bancario. No obstante, como lo hemos mencionado anteriormente, para realizar un an\u00e1lisis completo de esta cuesti\u00f3n es preciso estudiar el comportamiento de este sector, lo que excede el objetivo de este documento. Estrechamente vinculada a las medidas anteriores, encontramos la pol\u00edtica de \"desendeuda miento\", que a simple vista parece desarticular los mecanismos que movilizaban la \"valorizaci\u00f3n financiera\" y evitar la dependencia de los capitales extranjeros. Pero esta pol\u00edtica se ha sostenido sobre la base del endeudamiento interno con el entramado de instituciones p\u00fablicas, compromet iendo su solvencia, que al llegar a su l\u00edmite implicar\u00eda, sin lugar a dudas, una vuelta a los mercados internacionales de deuda, teniendo en cuenta el deterioro de las cuentas externas y las condiciones de solvencia Estado Central. La \"independencia\" de los capitales financieros internacionales parece ser una cuesti\u00f3n poco sostenible en el largo plazo. La desarticulaci\u00f3n del circuito que manten\u00eda al capital financiero en el centro de la din\u00e1mica econ\u00f3mica parece haber dejado de funcionar parcialmente, principalmente, por la financiaci\u00f3n interna del Estado y por los controles al mercado de cambio. No obstante, la deuda sigue teniendo elevadas rentabilidades, lo que pone en cuesti\u00f3n la hip\u00f3tesis de reducci\u00f3n de su coste. Sigue siendo el m\u00e1s importante de los i nstrumentos financieros ( mayor volumen diario de negociaci\u00f3n en el mercado de valores). Los desequilibrios en la econom\u00eda en el que el sector productivo desintegrado, con una gran participaci\u00f3n de industrias ligadas al sector agropecuario y de industrias ensambladoras como la automotriz, con un elevado grado de dependencia de las importaciones, en el que se ha reforzado la tendencia primario exportadora, comienzan a manifestarse en 2007. En ese momento vuelve a producirse como efectos reflejo, la fuga de capitales, comportamiento tradicional del capital local. La clave sobre la verdadera intensi\u00f3n de las medidas que se toman para intentar frenarla, est\u00e1n en el momento de su implementaci\u00f3n. En el caso de la de los controles cambiarios cuando los recursos del BCRA comienzan a estar en peligro, hacia finales del 2011. La restricci\u00f3n al acceso al mercado de divisas (a cualquier operaci\u00f3n que implique una salida de divisas, ya sea la tenencia de activos en el exterior del sector no financiero o la remisi\u00f3n de utilidades y dividendos a las casas matrices por parte de las filiales de empresas extranjeras ) no parece ser suficiente para la salida de capitales afectando al nivel de reservas internacionales, si bien es cierto que se limita la barra libre de captaci\u00f3n de divisas para su salida al exterior. No se trata de una medida de regulaci\u00f3n formal , se trata de un mecanismo informal que puede desencadenar un conflicto con los sectores afectados, lo que depender\u00e1 del margen de maniobra 134 de 350del gobierno, de los mecanismos alternativos que puedan encontrar estos sectores para seguir sacando divisas del pa\u00eds, y del nivel de rentabilidad interna. M\u00e1s que resolver el problema estructural que ha representado la fuga de capitales, el control sobre el acceso a las divisas en el mercado local, trata de conservar el nivel de reservas internacionales que permite sostener el modelo y el pago de la deuda externa. La misma tendencia sigue la reforma de la Carta Org\u00e1nica del BCRA que ampl\u00eda formalmente el margen de financiaci\u00f3n al Estado Central, garantizando la utilizaci\u00f3n de reservas para el pago de las obligaciones futuras. Podemos decir que la inclusi\u00f3n de las medidas de orientaci\u00f3n del cr\u00e9dito a la actividad productiva, especialmente a las peque\u00f1as empresas, es un avance en di recci\u00f3n a una mejor financiaci\u00f3n , pero desde nuestro punto de vista carece de profundidad y no resuelve el principal problema del sector: la dependencia de las importaciones de bienes de capital y la consecuente desintegraci\u00f3n del tejido industrial. En relaci\u00f3n con lo anterior la ampliaci\u00f3n del mercado de capitales, puede interpretarse como una medida que busca, realmente, una mejora en el acceso a capitales para inversiones, especialmente de aquellas empresas que antes se encontraban excluidas de la Bolsa. Pero tambi\u00e9n puede interpretarse, primero, como mecanismo de compensaci\u00f3n para los inversores con tenencias en el exterior, y segundo, como los \u00faltimos preparativos para una futura reinserci\u00f3n en los mercados financieros internacionales. Aunque no puede negarse sus logros en t\u00e9rminos de la ampliaci\u00f3n de las capacidades reguladoras del CNV y la eliminaci\u00f3n de ciertos privilegios del capital concentrado. Hay elementos que se repiten en todas estas pol\u00edticas , la poca profundidad en el tratamiento de aquellos problemas que resultan claves para el funcionamiento de una din\u00e1mica econ\u00f3mica centrada en la actividad productiva, la prioridad de la deuda, que pone en evidencia la subordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas al cumplimiento de las obligaciones que genera, y la necesidad de sostener un modelo que permiti\u00f3 su pago durante un periodo de tiempo (lo que no parece estar garantizado en el futuro teniendo en cuenta el agotamiento de sus pilares). Sostener un modelo en base a estas medidas, que no implican, desde nuestro punto de vista, una renovaci\u00f3n de los cimientos de la estructura econ\u00f3mica argentina, resulta una huida hacia adelante que con el tiempo necesitar\u00e1, al verse superada por sus contradicciones, un cambio estructural o una vuelta al endeudamiento externo y con ello a la crisis. Si bien la rentabilidad de la deuda p\u00fablica sigue siendo elevada, el pago de deuda externa no se ha realizado mediante la adquisici\u00f3n de m\u00e1s deuda externa, lo que en los a\u00f1os previ os a la crisis elevaba los tipos de inter\u00e9s e incrementaba la dependencia de capitales internacionales. No obstante, parece no constatarse que exista una articulaci\u00f3n de esta regulaci\u00f3n con las variables 135 de 350que impliquen un cambio estructural en la actividad productiva30, aunque consideramos que para una explicaci\u00f3n m\u00e1s amplia y correcta del comportamiento del capital financiero y su posicionamiento en la din\u00e1mica econ\u00f3mica, es necesario incluir el an\u00e1lisis de otros elementos como por ejemplo la evoluci\u00f3n de l a actividad productiva. 8. Conclusiones Lo cierto es que durante este periodo se recuperan herramientas de pol\u00edtica econ\u00f3mica, vedadas en el periodo anterior (pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica social, etc.) pero todo se queda en la superficie, no hay reformas estructurales, ni siquiera grandes reformas redistributivas (reforma del sistema tributario). El alcance de las medidas en el \u00e1mbito financiero es limitado, tanto de aquellas que est\u00e1n m\u00e1s cerca de estimular un modelo centrado en el \u00e1mbito productivo, como la pol\u00edtica monetaria, como de aquellas que buscan la continuidad del funcionamiento del modelo macroecon\u00f3mico, las que han encontrado l\u00edmites incluso dentro de sus modestas metas. El aumento de reservas del Banco Central, resultado de los cambios en la regulaci\u00f3n, se ha utilizado, en su mayor parte, en la gesti\u00f3n del modelo macroecon\u00f3mico tanto para el pago de la deuda p\u00fablica, como para el control del mercado cambiario. El control sobre los movimientos internacionales de capital, a trav\u00e9s del control de acceso a las divisas, parece estar orientado a evitar la p\u00e9rdida de estas divisas y al mantenimiento de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, en lugar de apoyar un cambio estructural que modifique el comportamiento d e los agentes econ\u00f3micos fortaleciendo el proceso de acumulaci\u00f3n en Argentina. Por su parte la pol\u00edtica de desendeudamiento, cuyo mayor logro es la reducci\u00f3n del peso de la deuda externa, presenta un alcance limitado en t\u00e9rminos de sostenibilidad, dada las dudas sobre la solvencia del Banco Central, principal fuent e de financiaci\u00f3n, y la propia capacidad del Estado para hacer frente a las obligaciones con las administraciones p\u00fablicas. Por otro lado, los desequilibrios de la econom\u00eda argentina que se han venido manifestando desde 2007, ponen de manifiesto la persistencia de una econom\u00eda dependiente de las importaciones de bienes de capital , y con una inserci\u00f3n internacional centrada a los productos primarios . La deuda parece haber desaparecido como catalizador de la econom\u00eda y n\u00facleo de atracci\u00f3n de capitales extranjeros, no obstante sigue teniendo un papel central como condicionante de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, el pago de la deuda externa es prioritario. Lo demuestran las decisiones que se han tomado para poder conti nuar puntualmente con su pago. S u rentabilidad es elevada, y la reducci\u00f3n de la deuda externa en t\u00e9rminos del PIB no ha implicado una reducci\u00f3n de la dependencia de divisas que sigue existiendo, ya sea para pagar lo que falta, para importar bienes de capital, para pagar dividendos al 30 Durante el periodo de an\u00e1lisis no se ha verificado un cambio significativo en el aspecto productivo, la industrial aumento su contribuci\u00f3n en el PIB durante los primeros a\u00f1os. No obstante, parece conservar las caracter\u00edsticas del periodo anterior. Para m\u00e1s informaci\u00f3n consultar Schorr, M.(2013): Argentina en la posconvertibilidad: \u00bfdesarrollo o crecimiento industrial? Estudios de econom\u00eda pol\u00edtica. 136 de 350exterior y como fuente de fuga de capitales. Esta necesidad de ingreso de divisas ha significado un aumento del poder de veto en la pol\u00edtica econ\u00f3mica de aquellas actividades que las generan, lo que sin duda ha tenido que ver en la poca profundidad de las medidas tomadas por el gobierno de turno. Dicho esto, no se verifica la intenci\u00f3n de teledirigir los recursos hacia el \u00e1mbito productivo. Los efectos de los cambios en la regulaci\u00f3n financiera que pueden observarse en la econom\u00eda argentina, parecen indicar que no existe un engarce que los vincule con la mejora tecnol\u00f3gica, el incremento de la inversi\u00f3n productiva o del empleo, en busca de una reformulaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica que permitan activar los resortes de la acumulaci\u00f3n con una redistribuci\u00f3n socialmente progresiva del ingreso. 137 de 350Bibliograf\u00eda \" Acuerdo para unos pocos cambios\", 21 de Noviembre de 2012, P\u00e1gina 12. \" El Central abri\u00f3 la canilla\", 13 de Febrero de 2013, P\u00e1gina 12. \"M\u00e1s trabas del Central a empresas para girar ganancias al exterior\", 8 de Febrero de 2012, \u00c1mbito Financiero. Banco Central de la Rep\u00fablica (2012) : Comunicado 50.157, S\u00edntesis de las regulaciones vigentes al cierre del a\u00f1o 2012 en materia de comercio ex terior y cambios. Basualdo, Eduardo (2006) : Estudios de historia econ\u00f3mica argentina. Desde mediados del siglo XX a la actualidad, Siglo XXI, Buenos Aires. Borzel, Mariano (2005): \"El manejo de la cuenta de capital: Ense\u00f1anzas recientes y desaf\u00edos para Argentina\" , CEFIDAR (Centro de Econom\u00eda y Finanzas para el desarrollo de la Argentina), D.T. n\u00ba 7. Capello, Marcelo y Gri\u00f3n, N\u00e9stor (2010): \"Los resultados de la pol\u00edtica de desendeudamiento\" , IERAL, Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea - Monitor fiscal A\u00f1o 5, Edici\u00f3n n\u00ba 13. CENDA (2010): La anatom\u00eda del nuevo patr\u00f3n de crecimiento y la encrucijada actual. La econom\u00eda argentina en el periodo 2002- 2010 , Actuel, Buenos Aires. Curia, Eduardo Luis (2011): El mod elo de desarrollo en Argentina, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Buenos Aires. Damill, Mario, Frenkel, Roberto y Rapetti, Mart\u00edn (2005): \"La deuda argentina: historia, default y reestructuraci\u00f3n\", Desarrollo Econ\u00f3mico, Vol. 45, No. 178. (Jul. - Sep., 2005), pp . 187- 233 Fal, Jorge. y Santarc\u00e1ngelo, Juan E. (2010): La pol\u00edtica financiera y su impacto en la acumulaci\u00f3n. El caso argentino, 1977 - 2006, Prometeo, Universidad Nacional General Sarmiento, Buenos Aires. Frenkel, Roberto y Rapetti, Mart\u00edn (2007) : \"Pol\u00edt ica monetaria y cambiaria en Argentina despu\u00e9s del colapso de la convetibilidad\", Center for Economic and Policy Research - Washington, D.C y Political Economy Research Institute - University of Massachusetts Amherst Gaggero, Jorge, Kupelian, Romina y Zelada, Mar\u00eda Agustina (2010): \" La fuga de capitales II. Argentina en el escenario mundial (2002- 2009)\", CEFIDAR (Centro de Econom\u00eda y Finanzas para el desarrollo de la Argentina), D.T. n\u00ba 29. Gaggero, Jorge. Casparrino, Claudio y Libman, Emiliano (2007): \"La fuga de capitales. Historia, presente y perspectiva\", CEFIDAR (Centro de Econom\u00eda y Finanzas para el desarrollo de la Argentina), D.T. n\u00ba 14. Gambina, Julio (2003) : \"Sobre la deuda externa p\u00fablica argentina. \u00bfQu\u00e9 hace el gobierno y qu\u00e9 debiera hacerse?\", Cuadernos de la FISYP (Fundaci\u00f3n de investigaciones sociales y pol\u00edticas), Cuaderno 9 - 2\u00ba serie. 138 de 350Giuliano, H\u00e9ctor (2012): \"Crisis de la deuda y emergencia financiera\", Buenos Aires. Disponible en http://www.argenpress.info/2012/06/argentina- crisis -de- deuda-y- D.T. n\u00ba 61. Rapoport, Mario y colaboradores (2000): Historia econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social de la Argentina (1880- 2000) , Macchi, Buenos Aires. Schorr, Mart\u00edn (Comp.) (2013): Argentina en la posconvertibilidad: \u00bfdesarrollo o crecimiento industrial? Estudios de econom\u00eda pol\u00edtica, Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores, Buenos Aires. Zaiat, Alfredo (2012): Econom\u00eda a contra mano. Como entender la econom\u00eda pol\u00edtica, Planeta, Buenos Aires 139 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 La econom\u00eda pol\u00edtica del default ecuatoriano. Lorenzo Vida l-Folch Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 140 de 350LA ECONOM\u00cdA POL\u00cdTICA DEL DEFAULT ECUATORIANO Lorenzo Vidal -Folch Doctorando Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona lorenzovidalfolch@hotmail.com Abstract El default de los Bonos Global 2012 y 2030 durante los primeros pasos del gobierno de Alianza PAIS en el Ecuador, adquiere su verdadero significado al ser analizado en el marco de los conflictos sociales que caracterizan el agotamiento del modelo de gesti\u00f3n neoliberal y de las pugnas entre diferentes fracciones del capital por dirigir el proceso de acumulaci\u00f3n en el pa\u00eds. La reestructuraci\u00f3n de la deuda externa y el proceso de endeudamiento p\u00fablico posterior han dado margen para un impulso del gasto p\u00fablico que ha estimulado el crecimiento econ\u00f3mico y facilitado una \"pacificaci\u00f3n fiscal\" de la conflictividad social e inestabilidad pol\u00edtica. Los movimientos en la deuda p\u00fablica adem\u00e1s, han actuado como \"palanca de cambio\" para un reposicionamiento estatal y geopol\u00edtico que refleja un nuevo momento de la correlaci\u00f3n de fuerzas sociales y de la hegemon\u00eda en la econom\u00eda mundial. Palabras clave : default , deuda p\u00fablica, Revoluci\u00f3n Ciudadana, extractivismo 141 de 3501. Introducci\u00f3n En el mes de diciembre de 2008, el gobierno ecuatoriano declara una cesaci\u00f3n de pagos respecto a parte de su deuda p\u00fablica externa, en concreto los Bonos Global 2012 y 2030. Los defaults de deuda externa no son ninguna novedad en la historia reciente de Am \u00e9rica Latina y mucho menos en el caso de Ecuador, que incurri\u00f3 en defaults en los a\u00f1os 80 y 90. Lo distintivo de este default , y su posterior desenlace, es que se lleva a cabo de forma unilateral a iniciativa de la parte deudora en cuanto a los tiempos y t\u00e9rminos en los que se plantea. A diferencia de los defaults soberanos a los que han estado acostumbrados los mercados internacionales de capital: forzados por la insolvencia del gobierno y reencauzados en consonancia con los acreedores, este se bas\u00f3 en argumentaciones sobre el car\u00e1cter ilegal e ileg\u00edtimo de la deuda contra\u00edda. As\u00ed, analistas financieros lamentaban que no se debiese a la incapacidad de pago, sino a la falta de voluntad de pago y de \"inter\u00e9s en trabajar con los tenedores de bonos\" (Pimentel y Kueffner 2008). Esta acci\u00f3n constitu\u00eda, sin duda, una ruptura con las reglas de juego que reg\u00edan las relaciones deudores -acreedores bajo los auspicios del Fondo Monetario Internacional (FMI) y el Banco Mundial (BM). Entre julio del a\u00f1o 2007 y noviembre del 2008, se hab\u00eda desarrollado una auditor\u00eda de la deuda p\u00fablica ecuatoriana para establecer \" ... la legitimidad, legalidad y pertinencia de los pr\u00e9stamos, las negociaciones y renegociaciones; que, adem\u00e1s, se\u00f1ale las responsabilidades y corresponsabilidad de los prestamistas y los impactos sociales, econ\u00f3micos y ambientales.\" (CAIC 2008: 7). La conclusiones de la C omisi\u00f3n para la Auditor\u00eda Integral del Cr\u00e9dito P\u00fablico (CAIC) recalcaban que el endeudamiento p\u00fablico hab\u00eda derivado en \"una herramienta de saqueo de recursos y de sumisi\u00f3n a pol\u00edticas impuestas por los organismos multilaterales\" (ib\u00eddem: 17), una \"injerencia en asuntos internos del pa\u00eds con la consecuente lesi\u00f3n a la soberan\u00eda\" (ib\u00eddem: 149) que hab\u00eda \"redundado en un freno impuesto al desarrollo\" ( ib\u00eddem: 7). El siguiente texto analizar\u00e1 el perfil particular que adquiere este proceso de repudio y reestructuraci\u00f3n de deuda p\u00fablica externa desde una perspectiva de econom\u00eda pol\u00edtica, eso es, d esde su imbricaci\u00f3n en las din\u00e1micas de acumulaci\u00f3n del capital a escala mundial y sus contradicciones y conflictos sociales subyacentes. El objeto de estudio del trabajo pues, no se centra exclusivamente en un recuento pormenorizado de los detalles de la nueva pol\u00edtica de gesti\u00f3n de la deuda y de las din\u00e1micas de endeudamiento p\u00fablico tras el default, sino en la conexi\u00f3n de estos con la cambiante correlaci\u00f3n de fuerzas entre los principales actores sociales en el Ecuador. Lo que se pretende vislumbrar por lo tanto, es \"el por qu\u00e9\" en \u00faltima instancia de los princi pales desarrollos observados. El texto propone que es desde el terreno del conflicto capital -trabajo y las pugnas entre diferentes fracciones del capital donde se puede comenzar a trazar los nexos que unen la estructura econ\u00f3mica del pa\u00eds y la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno. Dentro de esta, el enfoque se centrar\u00e1 en la pol\u00edtica fiscal del gobierno, siendo la que m\u00e1s lazos tiene con el proceso de endeudamiento y desendeudamiento. Lo que justifica analizar estos procesos desde la tem\u00e1tica de la deuda p\u00fablica es su significaci\u00f3n como \"palanca de cambio\" en las pol\u00edticas econ\u00f3micas (Ugartche 2011). Es por lo 142 de 350tanto un hilo conductor id\u00f3neo que emite se\u00f1ales sobre muchas de las claves del proceso hist\u00f3rico analizado. El periodo examinado se remonta a los a\u00f1os 70, pero el grueso del an\u00e1lisis se centra en los a\u00f1os 2000 y en particular en el periodo 2007- 2012 de gobierno de Alianza PAIS 1. El objetivo de la investigaci\u00f3n es analizar la forma en la que el default y las nuevas din\u00e1micas de endeudamiento han dado respuesta a las preocupaciones expresadas por la CAIC. Eso es, en primer lugar, constatar si han logrado reducir el peso del servicio de la deuda p\u00fablica externa. En segundo lugar, evaluar en qu\u00e9 modo ha facilitado levantar el \"freno al desarrollo\" que supon\u00eda la condicio nalidad ligada al endeudamiento. En este \u00e1mbito, la intenci\u00f3n no es sobredimensionar el impacto de la gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica sobre el conjunto de la econom\u00eda, ni establecer relaciones de causalidad directa, sino discernir el lu gar que ocupa la deuda p\u00fablica en el entramado de relaciones analizado. El trabajo se estructurar\u00e1 como sigue. La secci\u00f3n 2 esboza un marco anal\u00edtico desde el cual abordar los procesos de endeudamiento p\u00fablico, aplic\u00e1ndolo al caso ecuatoriano para dar cuenta de la g\u00e9nesis del default y de los distintos planos que se entrelazar\u00e1n en el an\u00e1lisis posterior. La secci\u00f3n 3 se centra en el impacto del default sobre las cuentas p\u00fablicas y el margen que proporciona para un impulso del gasto p\u00fablico. La secci\u00f3n 4 examina el cambio en los esquemas de financiaci\u00f3n del Estado que acompa\u00f1a al default y su relevancia en cuanto a la configuraci\u00f3n de un nuevo marco de actuaci\u00f3n estatal. Finalmente, l a secci\u00f3n 5 analiza la constelaci\u00f3n de relaciones de poder y din\u00e1micas econ\u00f3micas que brotan de la estructura productiva e inserci\u00f3n internacional ecuatoriana y como estas se imbrican en el endeudamiento p\u00fablico tras el default . En definitiva, con la deuda p\u00fablica como hilo conductor, se pretender\u00e1 desmenuzar las principales l\u00edneas de fractura y din\u00e1micas en movimiento que conforman la realidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica ecuatoriana. La deuda p\u00fablica se rige as\u00ed como \"punta del iceberg\": la parte visible de una extensa y s\u00f3lida trama subyacente. 2. Marco anal\u00edtico: deuda p\u00fablica, din\u00e1micas de acumulaci\u00f3n y conflicto Tras el lenguaje del dinero y las finanzas, se encuentran las relaciones sociales de clase que subyacen al constante reordenamiento de los flujos de capital a lo largo de la econom\u00eda mundial. Una aproximaci\u00f3n a cuestiones de deuda p\u00fablica que vaya m\u00e1s all\u00e1 de categor\u00edas superficiales por lo tanto, debe enmarcarse en un an\u00e1lisis que las caracterice como manifestaciones concretas de procesos muchos m\u00e1s profundos que atraviesan todo el plano social. En este sentido, la deuda p\u00fablica es simplemente una herramienta m\u00e1s a manos del Estado en la gesti\u00f3n de contradicciones y conflictos sociales en aras de establecer condiciones y crear v\u00edas para la acumulaci\u00f3n del capital (Cleaver 1989) . Un an\u00e1lisis del car\u00e1cter de clase de la deuda p\u00fablica, se sit\u00faa en el terreno del conflicto, en el constante desbordamiento y reencauzamiento de las l\u00f3gicas de la rentabilidad que caracterizan las pugnas entre capital y trabajo. 1 Oficialmente: Movimiento Alianza PAIS - Patria Altiva i Soberana. 143 de 350La deuda p\u00fablica puede tomar la forma de \" capital ficticio \", que se valoriza en base a la capitalizaci\u00f3n de ingresos futuros, ligados en este caso a la capacidad del E stado de gravar la producci\u00f3n futura (Marx 1999). Esta caracter\u00edstica la habilita como recurso para desplazar tanto espacial como temporalmente (en el marco temporal adscrito al bono) los problemas de sobre-acumulaci\u00f3n y crisis que lastran la econom\u00eda capitalista. Como enfatiza Harvey (1982), los \"arreglos espacio- temporales\" permiten desplazar, pero no solucionar, estas contradicciones, lo que sit\u00faa la gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica en una din\u00e1mica en la que a veces aparece como impulso para la acumulaci\u00f3n y otras como catalizadora de crisis. No se puede entender el sobreendeudamiento en el Ecuador por lo tanto, sin primero apreciar los graves problemas de rentabilidad que arrastraban las econom\u00edas centrales en los a\u00f1os 70, lastradas por la sobreproducci\u00f3n y enfrentadas a la \"rigidez\" de un impertinente movimiento obrero que no parec\u00eda entender los l\u00edmites de su propia posici\u00f3n subordinada. El consecuente desvi\u00f3 de grandes masas de capital al Tercer Mundo en busca de r endimientos alternativos fue, por otra parte, recibido con las manos abiertas por las \u00e9lites locales como un soplo de aire fresco para aliviar sus propios problemas de rentabilidad y conflictividad social en el contexto de una triunfante revoluci\u00f3n cubana y un acelerado y descontrolado proceso de urbanizaci\u00f3n y proletarizaci\u00f3n que generaba m\u00e1s dudas que certezas. No es casualidad que la din\u00e1mica de endeudamiento agresivo se diese en el Ecuador, as\u00ed como en otros pa\u00edses latinoamericanos , bajo el mando de gobiernos militares. En el Ecuad or el influjo de recursos fue funcional para su proyecto \"revolucionario y nacionalista\" de tibias y tard\u00edas pol\u00edticas de industrializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de rentas. Asimismo, tambi\u00e9n para aplacar con medidas represivas una parte de la creciente organizaci\u00f3n sindical y popular que no hab\u00edan podido asimilar en su proyecto patrio. A la masiva corrupci\u00f3n y distribuci\u00f3n de subvenciones a diferentes sectores empresariales se sumaba la masiva compra de armas, puest as en uso de forma m\u00e1s evidente en la masacre de los obreros de Aztra el 18 de octubre de 1977 (Acosta 2001: 16). El agotamiento de este esquema a principios de los a\u00f1os 80 se visibiliz\u00f3 de forma m\u00e1s clara en las crecientes dificultades de retornar el dinero prestado, lo que dio pie a una influencia cada vez m\u00e1s preponderante del capital internacional acreedor en aras de asegurar la rentabilidad de sus inversiones. El boom petrolero en el pa\u00eds, que hab\u00eda facilitado el acceso a los cr\u00e9ditos internacionales , se desinfl\u00f3 por la ca\u00edda de los precios del crudo y ya no era una garant\u00eda de capacidad de pago. As\u00ed, la suscripci\u00f3n de \"cartas de intenci\u00f3n\" con el FMI, y posteriormente de \"cartas de desarrollo\" con el Banco Mundial, se const ituyeron en la matriz b\u00e1sica de conducci\u00f3n de la econom\u00eda, impulsando pol\u00edticas de ajuste y programas de estabilizaci\u00f3n para garantizar el buen progreso de los procesos de refinanciamiento de la deuda externa. La deuda externa se utiliz\u00f3 de palanca para impulsar cambios estructurales que profundizasen la internacionalizaci\u00f3n y la monopolizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La reestructuraci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n del capital a nivel mundial tras la crisis de los 70, no s\u00f3lo tom\u00f3 la v\u00eda de la financiarizaci\u00f3n, que flu\u00eda a trav\u00e9s de la deuda p\u00fablica, l a liberalizaci\u00f3n de la cuenta de capitales y la desregulaci\u00f3n de los 144 de 350mercados financieros, sino tambi\u00e9n con la apertura comercial, favoreciendo la ampliaci\u00f3n del mercado para las grandes empresas transnacionales. El trasfondo de estos cambios se encuentra, por una parte, en la tendencia a la concentraci\u00f3n y centralizaci\u00f3n del capital, y, por otra parte, en las din\u00e1micas de acumulaci\u00f3n ampliada del capital que empujan a romper con todos los obst\u00e1culos que se opongan en su camino, sean barreras arancelarias o regulaciones financieras (Marx 1999). As\u00ed, los cambios estaban enmarcados en un proceso din\u00e1mico que acab\u00f3 por fortalecer al capital monopolista, mayoritariamente transnacional, al cual un modelo econ\u00f3mico extravertido le era funcional (Moncada 2009: 131) . Estos procesos se sit\u00faan en el contexto de los reordenamientos entre diferentes fracciones del capital entorno a las distintas oportunidades y v\u00edas para la acumulaci\u00f3n: desde la explotaci\u00f3n directa de la fuerza de trabajo en el marco de una reproducci\u00f3n ampliada del capital, a las diferentes modalidades de acumulaci\u00f3n primitiva o \"acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n\" (Harvey 2004), as\u00ed como la captaci\u00f3n de rentas. Las rentas asociadas al servicio de la deuda externa, las privatizaciones de bienes estatales y los recortes de gasto p\u00fablico y social, fueron las diferentes v\u00edas de acumulaci\u00f3n que se impusieron en el marco de una reprimarizaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica. A su vez, se desmantelaban las pocas palancas de influencia que ten\u00eda la clase trabajadora sobre el Estado. Las disputas entre las distintas v\u00edas de acumulaci\u00f3n del capital se han caracterizado en Latinoam\u00e9rica por su reaparici\u00f3n c\u00edclica entre una incipiente burgues\u00eda industrial nacional y una oligarqu\u00eda, o clase compradora, estrechamente imbricada con el capital internacional, como protagonistas (Salama 1976). Disputas que se han desenvuelto seg\u00fan los patrones de inserci\u00f3n en la econom\u00eda mundial y el lugar ocupado en la cambiante divisi\u00f3n internacional del trabajo. En realidad, tal delimitaci\u00f3n entre dos fracciones de la burgues\u00eda en Latinoam\u00e9rica es difusa y dif\u00edcil de discernir. Esta caracterizaci\u00f3n sin embargo, es ilustrativa acerca de la existencia de presiones contradictorias en torno a las distintas v\u00edas de acumulaci\u00f3n que permite un modelo econ\u00f3mico m\u00e1s autocentrado o m\u00e1s extra vertido . En el caso de Ecuador, una caracterizaci\u00f3n m\u00e1s certera de estas din\u00e1micas distinguir\u00eda quiz\u00e1s entre una burgues\u00eda monopolista u oligarqu\u00eda por un lado, tanto nacional como internacional , y las capas no monopolistas de la burgues\u00eda nacional por otro (Moncada 2010: 221). La segunda, favorecida por un modelo m\u00e1s autocentrado y una demanda interna din\u00e1mica, se ver\u00eda const antemente sobrepasada por los cambios y reposicionamientos del capital monopolista seg\u00fan las variantes din\u00e1micas de la econom\u00eda mundial 2. 2 Se entiende aqu\u00ed al capital monopolista como foco desarrollado del proceso de concentraci\u00f3n y centralizaci\u00f3n del capital que aumenta con la acumulaci\u00f3n y fusi\u00f3n de capitales, pero que sin embargo contin\u00faa sujeto a las presiones de la lucha competitiva intercapitalista. En definitiva, una concepci\u00f3n en movimiento del monopolio moderno como s\u00edntesis entre las presiones contradictorias que socavan y a la vez profundizan la competencia. As\u00ed, el monopolio engendra la competencia y la competencia engendra el monopolio. Los monopolistas compiten entre s\u00ed y los competidores pasan a ser monopolistas (Guerrero 2004). 145 de 350El entender la evoluci\u00f3n de la deuda p\u00fablica en relaci\u00f3n a la conflictividad subyacente entre capital y trabajo y la competencia entre diferentes fracciones del capital, proporciona un marco en el que interpretar la llegada de Alianza PAIS al poder en base a un programa electoral que inclu\u00eda el repudio a la deuda p\u00fablica externa. En primer lugar, la pauperizaci\u00f3n social y volatilidad econ\u00f3mica generada por el efecto acumulado de reformas liberalizadoras empez\u00f3 a sobrepasar las capacidades de gesti\u00f3n del capital. El agotamiento del ciclo de acumulaci\u00f3n iniciado tras los primeros programas de ajuste estructural lat\u00eda en la movilizaci\u00f3n social que bloque\u00f3 el \"plan Bucaram\" 3 y se profundiz\u00f3 en la conflictividad social en torno a la crisis financ iera de 1999. La concatenaci\u00f3n de 9 presidentes de la Rep\u00fablica en el periodo 1996- 2006 ilustra la ingobernabilidad ligada a la incapacidad de restaurar las condiciones para relanzar un nuevo ciclo de acumulaci\u00f3n. No es hasta la llegada del Presidente Rafael Correa que se busca reencauzar la conflictividad social en base a un impulso a la demanda interna y a un reacomodo de las distintas modalidades de acumulaci\u00f3n (el default siendo funcional para ambos procesos) . El discurso de rechazo a la \"partitocrac\u00eda\", al \"poder pol\u00edtico de los banqueros\" y del \"gran capital y el sector financiero\" (Correa 2010) aglutina tanto a las clases populares como a fracciones de la burgues\u00eda y peque\u00f1a burgues\u00eda interesadas en un modelo de acumulaci\u00f3n m\u00e1s autocentrado (Jaramill o y Carri\u00f3n 2013). As\u00ed, el Movimiento Alianza PAIS, como su propio nombre ya sugiere, se conforma en base a confluencias y alianzas que inclu\u00edan, por ejemplo, a peque\u00f1os y medianos productores agr\u00edcolas, y hasta a grandes empresarios ganaderos afectados por la apertura comercial del neoliberalismo e interesados en el fomento de la producci\u00f3n nacional (Harnecker 2011: 188). Los procesos de cambio en la hegemon\u00eda del sistema mundial atraviesan de forma determinante las din\u00e1micas anteriormente descritas. El l ento desplazamiento del centro de la econom\u00eda -mundo hacia el nordeste asi\u00e1tico (Wallerstein 2012), es acompa\u00f1ado por una disputa de mercados entre las viejas potencias - Estados Unidos (EEUU) y Europa - y las nuevas potencias - BRICS 4, liderados por China. Esto supone un desaf\u00edo para las instituciones de Bretton Woods concebidas en el marco de una econom\u00eda mundial capitalista unipolar. China provey\u00f3 aproximadamente 75 mil millones de d\u00f3lares en pr\u00e9stamos a pa\u00edses latinoamericanos entre los a\u00f1os 2005 y 2011 (Gallagher, Irwin y Kolescki 2012: 24). A partir del a\u00f1o 2010, el Banco de Desarrollo Chino (BDC), el China Eximbank y el Banco Industrial y Comercial Chino (ICBC en ingl\u00e9s) prestaron m\u00e1s a Am\u00e9rica Latina que el BM, Banco Inter -Americ ano de Desar rollo (BID) y Banco Ex -Im de EE UU combinados. El 91% de sus pr\u00e9stamos adem\u00e1s, se han concentrado en Venezuela, Brasil, Argentina y Ecuador (ib\u00eddem: 7). Este reparto coincide con el trazado, a grosso modo, de dos patrones de dominaci\u00f3n pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina: el que sigue n Colombia, M\u00e9xico, Chile y parte de Centro Am\u00e9rica, por un lado, y el de los 3 El \"plan Bucaram\" supon\u00eda una profundizaci\u00f3n de la pol\u00edtica de corte neoliberal y fue rechazado en grandes movilizaci\u00f3nes de masas en febrero de 1997 (Moncada 2009: 134). 4 Brasil, Rusia, India, China y Sud\u00e1fica 146 de 350gobiernos \"progresistas\" o \"posneoliberales\" por otro. En el c\u00f3mputo del balance de fuerzas que subyace la gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica externa por lo tanto, es imprescindible tambi\u00e9n sumar el plano m\u00e1s amplio de la geopol\u00edtica de relaciones interestatales y la competencia intercapitalista a nivel mundial. 3. Default y nueva orientaci\u00f3n de la pol\u00edtica de gasto p\u00fablico El proceso de reestructuraci\u00f3n de la deuda se concretiza finalmente en una subasta Holandesa modificada o subasta inversa, entre junio y julio del a\u00f1o 2009, en la que el Estado ecuatoriano recompra los bonos en default . Los efectos que genera el default en los mercados internacionales de capital y la singular estrategia entablada por el gobierno permiten que esta recompra concluya en t\u00e9rminos muy favorables para el Estado ecuatoriano. En primer lugar, la cesaci\u00f3n de pagos genera un desplome de los precios de los bonos Global 2012 y 2030 en el mercado secundario. A continuaci\u00f3n, un banco comercial de propiedad estatal, el Banco del Pac\u00edfico, en consonancia con el gobierno, adquiere los papeles ecuatorianos a unos 20 centavos por d\u00f3lar en el mercado abierto. Algunos analistas estiman que hasta el 50% de los bonos en default fueron adquiridos por este banco (The Economist 2009). As\u00ed, en el momento de la subasta, con gran parte de los tenedores siendo \"amigos\" y el resto actuando en un contexto de crisis financiera internacional, el gobierno logra recomprar en torno al 93,2% de los bonos a un 35% de su valor nominal (MEF 2012 a). El primer resultado de la maniobra es una reducci\u00f3n del 27% del saldo total de la deuda p\u00fablica externa en el a\u00f1o 2009. Tanto el servicio total de la deuda p\u00fablica externa como % del PIB como el pago de intereses se reducen a la mitad al a\u00f1o posterior al default (ver Tabla 1) . Asimismo , el servicio de la deuda p\u00fablica externa como % del gasto total del Sector P\u00fablico No F inanciero (SPNF) se reduce del 14.3% y 7,6% en los a\u00f1os 2007 y 2008 a su m\u00ednimo en la primera d\u00e9cada de los 2000 del 3,95% en el a\u00f1o 2010 (BCE 2013) . Tabla 1: Movimientos de la deuda p\u00fablica externa (millones de d\u00f3lares ) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BCE. El default tambi\u00e9n supone un cambio en las din\u00e1micas de transferencia de recursos p\u00fablicos al exterior. Como se observa en el Gr\u00e1fico 1, las tres Saldo 2001 Transferencia neta 147 de 350d\u00e9cadas previas al default se caracterizan por una constante transferencia neta5 negativa a la vez que el saldo total de la deuda no cesa de aumentar : de la mano de sucesivos procesos de reestructuraci\u00f3n, de transferencia de deudas privadas al Estado, de capitalizaci\u00f3n de intereses y de la imposici\u00f3n de una variedad de costos onerosos (CAIC 2008). Esta tendencia s\u00f3lo se ve revertida enteramente a partir del a\u00f1o 2010, manteni\u00e9ndose en el a\u00f1o 2012 una transferencia neta positiva de 307,2 millones de d\u00f3lares (v er Tabla 1). As\u00ed, el ciclo vicioso de \"endeudarse para pagar la deuda\" se quiebra, lo que permite que el nuevo endeudamiento sirva para incrementar los recursos en el interior de la econom\u00eda ecuatoriana. Gr\u00e1fico 1: Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BM. La reducci\u00f3n del peso de la deuda p\u00fablica externa es funcional para un impulso del gasto p\u00fablico, ya que permite recuperar recursos ligados anteriormente al servicio de la deuda y ampl\u00eda el margen para asumir nuevo endeudamiento. Los gastos reales del SPNF casi se triplican entre 2006 y 2012 (BCE 2013). El gasto del SPNF ha pasado del 24% del PIB en 2006 a m\u00e1s del 40% en 2012 (BCE 2013). La relaci\u00f3n del servicio de la deuda externa versus gasto social se ve invertida, pasando de una relaci\u00f3n favorable al servicio de la deuda a un peso mucho mayor del gasto social, que pasa del 4,74% del PIB en el a\u00f1o 2006 al 9,85% en el 2011. Por su parte, la Formaci\u00f3n Bruta de Capital Fijo (FBCF) p\u00fablica, en l\u00ednea con el art\u00edculo 290 de la Constituci\u00f3n, que estipula que la deuda p\u00fablica solo financiar\u00e1 programas de inversi\u00f3n, pasa de representar un 4% del PIB de promedio en el periodo 2001- 2006 a un 10% de promedio en el periodo 2007- 2012, alcanzando su m\u00e1ximo del 12% del PIB en 2012 (BCE 2013). 5 Transferencias netas = Desembolsos - Amortizaciones - Intereses, (de la deuda p\u00fablica externa). -4000 -2000 0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 Millones de US$ Movimientos de deuda p\u00fablica externa Transferencias netas Servicio de la deuda Intereses de la deuda Stock de la deuda 148 de 350La reestructuraci\u00f3n de la deuda p\u00fablica externa ha sido un factor, entre otros, que ha facilitado un papel renovado del Estado en la econom\u00eda, que a t rav\u00e9s del gasto social y gastos en capital dinamiza la demanda interna. El gasto p\u00fablico en definitiva, ha sido un motor clave del crecimiento econ\u00f3mico, el PIB real ha crecido un 4,6% de media anual en el periodo 2008-2 012, a pesar de un contexto de crisis y recesi\u00f3n global (BCE 2013) . Estas din\u00e1micas proporciona n un respiro a las clases populares que forman la base social de la \"Revoluci\u00f3n Ciudadana\" y un est\u00edmulo para las fracciones de la burgues\u00eda y peque\u00f1a-burgues\u00eda que se hab\u00edan ligado al proyecto de Alianza PAIS, como pueden suponer las inversiones en carreteras y telecomunicaciones que apuntan a incrementar la \"productividad sist\u00e9mica\" de la econom\u00eda nacional (SENPLADES 2012). Las ganancias derivadas del gasto estatal son la otra cara de la moneda de las p\u00e9rdidas encajadas por los tenedores de los Bonos Global 2012 y 2030. 4. Reordenamiento de los esquemas de financiaci\u00f3n de l Estado: el default cierra unas puertas y abre otras El default no s\u00f3lo es el escopetazo de salida para un reajuste en las partidas del gasto p\u00fablico, sino que tambi\u00e9n va acompa\u00f1ado de un cambio por la v\u00eda de los ingresos. El impulso al gasto genera d\u00e9ficit s globales del 3,6% del PIB en el a\u00f1o 2009, del 1,4% en el 2010, del 0,01% en el 2011 y del 1,1 en el 2012, lo que requiere asumir nuevo endeudamiento. Sin embargo, e l residuo de holdouts de los Bonos Global, que obstaculiza el acceso a los mercados internacionales de capital, y el enfriamiento de las relaciones con el BM y el FMI, son dos factores que han constre\u00f1ido el abanico de posibilidades de financiamiento para el gobierno. La respuesta ha sido un impulso por abrir v\u00edas alternativas que permitiesen alimentar el est\u00edmulo al gasto p\u00fablico en el marco de un reforzado protagonismo estatal. Estas se han concretado en un incremento de los ingresos fiscales, un mayor peso relativo de la deuda p\u00fablica interna y el afianzamiento de nuevas l\u00edneas de cr\u00e9dito externas. 4.1. Ingresos internos: presi\u00f3n tributaria, captura del excedente extractivo y deuda interna El gobierno ha desarrollado un importante esfuerzo recaudador, con 10 reformas tributarias desde la llegada de Alianza PAIS al poder. La presi\u00f3n fiscal medida como el ratio de los ingresos del SPNF por concepto de tributaci\u00f3n (IVA, Renta, Impuestos a Consumos Especiales (ICE) , Impuestos arancelarios) sobre el PIB , se incrementa en 3 puntos porcentuales desde el 2007, llegando al 14,5% del PIB en 2011 (BCE 2012 a). Si se incluyen los tributos pagados a nivel subnacional a los gobiernos aut\u00f3nomos descentralizados, esta cifra sube al entorno del 19% de acuerdo a los resultados publicados por CEPAL (2012 ), situando al pa\u00eds en la media regional . Los impuestos indirectos siguen teniendo un peso mayor que los impuestos directos, aunque han disminuido su importancia relativa desde el 64% al 59% entre 2007 y 2012 (BCE 2012a ). Cabe recalcar que el IVA, que constituye casi la mitad de los i ngresos indirectos en 2012 (BCE 2012 a), no es regresivo, ya que debido a sus exenciones, es en realidad un instrumento progresivo (Mayoral , Agiar y Castro 2013: 89). Asimismo, es relevante el esfuerzo realizado por el Servicio de 149 de 350Rentas Internas (SRI) para reducir la evasi\u00f3n y elusi\u00f3n tributaria (Acosta 2012: 3). En definitiva, se puede concluir que el importante esfuerzo recaudador ha sido adem\u00e1s, a grandes rasgos, de naturaleza progresiva. Por otra parte, las reformas financieras del gobierno han incluido la creaci\u00f3n de un \"coeficiente de liquidez dom\u00e9stica\" que corresponde a la proporci\u00f3n de liquidez ( reservas, cuentas de inversi\u00f3n y el fondo de liquidez) que las instituciones del sistema financiero deben mantener dentro del pa\u00eds. Del 45% en 2009 pas\u00f3 al 60% durante el verano del 2012. Esta reforma tambi\u00e9n ha implicado que parte de esos fondos (3- 5%) que se encuentran dentro del pa\u00eds sean invertidos en t\u00edtulos del Banco Central u otras instituciones p\u00fablicas. Adicionalmente, se impuso una tasa del 0.5% sobre la expatriaci\u00f3n de capitales que se ha elevado progresivamente hasta el 5%. El peso preponderante del sector petrolero en la econom\u00eda ecuatoriana significa que las pol\u00edticas p\u00fablicas y los precios en esta \u00e1rea son determinantes para los ingresos p\u00fablicos. Los ingresos petroleros han representado el 34% de media de los ingresos p\u00fablicos en el periodo 2007- 2012, alcanzando el m\u00e1ximo de 41,5% en 2011 (a diferencia de la horquilla de entre el 20 y 30% en el resto de la d\u00e9cada de los 2000) y es la partida que m\u00e1s se ha incrementado en este \u00faltimo periodo, un 40% de promedio anual (BCE 2013) . Esta evoluci\u00f3n se basa en parte en la evoluci\u00f3n de los precios del crudo ecuatoriano, que, aun mostrando una gran volatilidad, se incrementaron en promedio un 15% anual en el periodo ( ibidem ). Los niveles de producci\u00f3n petrolera por su parte se han mantenido estancados. Estos se han conservado sin embargo por el incremento de la producci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas mientras la producci\u00f3n de las empresas privadas deca\u00eda ( ibidem ). Por otra parte, los cambios en la modalidad de los contratos realizados con las empresas petroleras privadas a fines de 2010, han asentado nuevos mecanismos que generan mayores ingresos estatales 6. El resultado es que este es el gobierno que cuenta con el mayor ingreso mensual promedio por exportaciones petroleras desde que se inici\u00f3 es ta actividad en el pa\u00eds (Acosta 2012: 63). El gobierno tambi\u00e9n ha puesto en marcha un nuevo marco para la promoci\u00f3n y regulaci \u00f3n de la miner\u00eda a gran escala y una mayor participaci\u00f3n estatal sobre los excedentes que genera. El rechazo de la minera canadiense Kinross, una de las mayores empresas de explotaci\u00f3n de oro en el mundo, a las condiciones del gobierno, y su posterior retiro del megaproyecto Fruta del Norte, ilustra el conflicto que acompa\u00f1a el reajuste de pactos entre intereses enfrentados en cuanto a la repartici\u00f3n del excedente. L as previsiones oficiales en el medio plazo sin embargo, proyectan que la inversi\u00f3n en el sector minero represente entre el 1,5% y el 2% del PIB, lo cual revierte la tendencia de esta variable en estos \u00faltimos 7 a\u00f1os, la cual no supera el 1% del PIB (RCM 2013: 4). As\u00ed, se 6 Los antiguos contratos por participaci\u00f3n s\u00f3lo dejaban al pa\u00eds 18% de lo extra\u00eddo, mientras que los nuevos contratos de prestaci\u00f3n de servicios con tarifa otorgan al Estado la propiedad del 100% del crudo, lo que le permite captar entorno al 80% de la renta petrolera. Entre enero 2010 a diciembre 2012, el Estado ingres\u00f3 2.795 millones de d\u00f3lares adicionales por la renegociaci\u00f3n de contratos (Ministerio de Recursos Naturales No Renovables 2012). 150 de 350espera generar un contexto favorable tanto para la IED como para las arcas p\u00fablicas. Por otra parte, la deuda p\u00fablica interna ha ido cobrando un protagonismo relativo mayor desde el default . Los d\u00e9ficits de los a\u00f1os 2009, 2010 y 2012 del SPNF, fueron cubiertos mayoritariamente por financiamiento interno, que incluye nueva deuda y la variaci\u00f3n de dep\u00f3sitos con instituciones p\u00fablicas (BCE 2013) . La emisi\u00f3n de bonos del Estado se ha colocado principalmente a trav\u00e9s de las bolsas de valores locales, la banca p\u00fablica e instituciones p\u00fablicas. El saldo de la deuda interna se ha m\u00e1s que duplicado desde el a\u00f1o 2007 (ver Gr\u00e1fico 2 ). Ha pasado de representar en torno a un 6% del PIB a m\u00e1s de un 9% en 2012, y de un 23% del total de la deuda p\u00fablica a un 42% (BCE 2013). En cuanto al coste relativo de la deuda p\u00fablica interna, la Tabla 2 apunta que los bonos internos tienen unas condiciones m\u00e1s onerosas que la deuda externa en cuanto a plazos de vencimiento, pero no en cuanto a intereses a partir del a\u00f1o 2011. As\u00ed, aunque una alternativa m\u00e1s cara, la emisi\u00f3n de deuda interna s\u00ed que provee financiaci\u00f3n libre de condicionalidad pol\u00edtica. Gr\u00e1fico 2 : Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BCE. Tabla 2: Condiciones de nueva deuda p\u00fablica externa e interna (colocaci\u00f3n bonos del Estado por decreto) contra\u00edda Plazo promedio (a\u00f1os) Intereses promedio (%) Interna Externa Interna Externa 2012 8,01 10,27 5,6 6,47 5,05 0 5 10 15 20 25 30 0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 % PIB Millones de US$ Deuda p\u00fablica total Deuda externa Deuda interna Saldo deuda/ PIB Servicio deuda/PIB Intereses/P IB 151 de 3502009 4,6 23,16 6,16 6 20,94 8,11 5,36 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BCE y BM. La deuda p\u00fablica total (tanto interna como externa) por su parte, representa en el 2012 el 22% del PIB, la misma magnitud relativa que en el a\u00f1o 2008 (ver Gr\u00e1fico 2 ). Asimismo, el peso del servicio de la deuda p\u00fablica externa como % del PIB repunta al 2% y el pago de intereses a los 494 millones de d\u00f3lares en el a\u00f1o 2012. En todo caso, estos repuntes se mantienen ligeramente por debajo de las magnitudes previas al default y cuentan con la ventaja de haber llevado a cabo un impulso del gasto p\u00fablico sin haber agravado el peso de la deuda p\u00fablica. En resumen, el proceso de reestructuraci\u00f3n de la deuda p\u00fablica externa ha avanzado en paralelo con los esfuerzos del sector p\u00fablico de abastecerse en mayor medida de los recursos propios de la econom\u00eda nacional. La concatenaci\u00f3n de nuevas regulaciones y pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a captar los excedentes de los sectores extractivos, el incremento de la presi\u00f3n tributaria de car\u00e1cter progresivo y el empe\u00f1o por profundizar y contornear los circuitos financieros a escala nacional, responden en su conjunto a un nuevo pacto fiscal y esquema econ\u00f3mico- financiero al que la banca y el gran capital han teni do que adaptarse. Asimismo, el Estado ha recuperado funciones de regulaci\u00f3n y producci\u00f3n en la econom\u00eda abandonadas durante los a\u00f1os de gesti\u00f3n neoliberal. 4.2. Ingresos externos: regionalizaci\u00f3n y reposicionamiento geopol\u00edtico Mientras que antes del default los desembolsos de deuda p\u00fablica externa proven\u00edan de una mayor diversidad de acreedores, que inclu\u00edan a bancos comerciales y a otros acreedores privados, tras el default se han reducido a dos: organismos multilaterales y pr\u00e9stamos bilaterales (gobiernos, bancos centrales y agencias oficiales de cr\u00e9dito a la exportaci\u00f3n). Mientras que los pr\u00e9stamos bilaterales representaban un porcentaje casi residual en los a\u00f1os anteriores al 2009, a partir de esa fecha han cobrado un protagonismo central (ver Gr\u00e1fico 3). La cuant\u00eda restante la cubren fuentes multilaterales, una magnitud relativa menor a su peso mayoritario en los a\u00f1os anteriores. Gr\u00e1fico 3: 152 de 350 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BM. Tras alejarse del FMI y el BM, Ecuador ha conseguido pr\u00e9stamos del BID, d el Fondo Latinoamericano de Reservas (FLAR) y de la Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF). Asimismo, fue el segundo pa\u00eds en unirse al Banco del Sur en el a\u00f1o 2010, con vistas a reducir su dependencia de otras instituciones multilaterales y ganar m\u00e1s influencia sobre las condiciones y pol\u00edticas ligadas a los pr\u00e9stamos. Su membres\u00eda en la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra Am\u00e9rica (ALBA) y participaci\u00f3n activa en la Uni\u00f3n de Naciones Lationamericanas (UNASUR) apuntan a una apuesta por la colaboraci \u00f3n y cooperaci\u00f3n latinoamericana en aras de reforzar la integraci\u00f3n regional en todos los planos. As\u00ed, el avance en los procesos de regionalizaci\u00f3n y el mantenimiento de las relaciones con organismos regionales y continentales alternativos al FMI y BM han sido puntos de apoyo clave en el giro tomado. En cuanto a la deuda bilateral, China se ha posicionado como prestamista central de las nuevas relaciones encaradas por el gobierno ecuatoriano. Aunque nuevos pr\u00e9stamos han sido contratados con los Eximbank de Corea y Rusia, el Banco Nacional de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social (BNDES) de Bras il y el Banco Europeo de Inversiones de la Uni\u00f3n Europea, estas han sido l\u00edneas de cr\u00e9dito \u00fanicas y de magnitudes relativamente peque\u00f1as. China sin embargo, ha proporcionado una cuantiosa y estable fuente de financiamiento, llegando a sumar el 58,6% del total de todos los nuevos pr\u00e9stamos contratados en el periodo 2008- 2012 (MEF 2012a ). A los pr\u00e9stamos recibidos hay que sumar la financiaci\u00f3n estructurada a trav\u00e9s de ventas anticipadas de crudo. Estas operaciones combinan un cr\u00e9dito con un acuerdo de venta de crudo: una cantidad de barriles determinada durante un periodo de tiempo acordado. PetroEcuador vende el crudo a PetroC hina a precios internacionales , menos un diferencial por la calidad del crudo y m\u00e1s un 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100% Desembolsos de deuda p\u00fablica externa Bonos Otros acreedores privados Multilateral Bancos comerciales Bilateral 153 de 350\"premio\" por la seguridad de la provisi\u00f3n del petr\u00f3leo7, y un porcentaje de lo recaudado se desv\u00eda para amortizar el cr\u00e9dito. E l gobiern o ha clasificado estos contratos como contratos comerciales sin contabilizar como deuda p\u00fablica a pesar de conllevar el pago de intereses8. La cuant\u00eda de estos cr\u00e9ditos contratados suman 4000 millones de d\u00f3lares en el periodo 2009- 2012. Si se contabilizasen como deuda p\u00fablica, los prestamos provenientes de China llegar\u00edan a representar aproximadamente el 68% del total de nueva deuda p\u00fablica externa contra\u00edda durante el periodo 2008- 2012, y el saldo total de la deuda p\u00fablica se ver\u00eda incrementada aproximadamente entre 2 y 3 puntos porcentuales como % del PIB en el a\u00f1o 2012 9. Tras los contratos de venta anticipada de crudo, en el a\u00f1o 2012 un 80% de la exportaci\u00f3n petrolera de Ecuador fue colocada a trav\u00e9s PetroChina 10. Mientras que antes el 75% de las colocaciones de petr\u00f3leo pasaban por empresas estadounidenses 11, China se ha convertido en el socio petrolero principal de Ecuador en pocos a\u00f1os. El destino final del petr\u00f3leo ecuatoriano sigue siendo los EEUU sin embargo, en el a\u00f1o 2012 adquiri\u00f3 82 millones de barriles, un 63,7% del total producido (BCE 2012b). A China por otro lado ll eg\u00f3 un mero 1,4% del total ( ib\u00eddem ). Este proceso apunta a que el capital chino est\u00e1 adquiriendo posiciones en sectores estrat\u00e9gicos a nivel mundial, como es la industria petrolera, por razones que van m\u00e1s all\u00e1 de su autoabastecimiento. Su presencia en estos sectores, como intermediario en este caso, va en l\u00ednea con su rol cada vez m\u00e1s preponderante en los circuitos de la econom\u00eda mundial as\u00ed como con su papel de potencia emergente. A diferencia de las relaciones con el FMI, BM y los acreedores privados avalados por estas dos instituciones , los pr\u00e9stamos chinos no conllevan ninguna condicionalidad en cuanto a pol\u00edticas econ\u00f3micas que deba desarrollar el gobierno deudor (Gallagher, Irwin y Kolescki 2012). As\u00ed, el \"Consenso de Washington\" se ve desplazado por un nuevo marco, el \"Consenso de P ek\u00edn\", que reconoce la importancia de adaptar el desarrollo a necesidades locales (Cooper 2004). La \"localizaci\u00f3n\" y el \"multilateralismo\" de este modelo, contrastan inequ\u00edvocamente con la talla \u00fanica y el unilateralismo de EEUU en el \"C onsenso de Washingt on\" (Arrighi 2007: 393). Los an\u00e1lisis m\u00e1s optimistas apuntan a que el enfoque chino abre la oportunidad de desarrollar relaciones mutuamente beneficiosas, a diferencia de las asim\u00e9tricas y da\u00f1inas relaciones confeccionadas por las potencias occidentales (B rautigam 2009). Sin duda, el deseo de desprenderse de las pol\u00edticas econ\u00f3micas de corte neoliberal ligadas 7 La opacidad que rodea algunos detalles de estos contratos hace dif\u00edcil discernir si las condiciones finales son realmente \"un buen negocio\" como opina el Ministro de Finanzas (Diario Hoy 2011) o un grave perjuicio para el pa\u00eds como afirma el investigador Fernando Villavicencio (2013). 8 De en torno al 7% (MEF 2011) 9 C\u00e1lculos propios hechos a partir de datos de (MEF, EI U y Gallagher, Irwin y Kolescki 2012). El principal y el inter\u00e9s de estos contratos se devuelven de manera continuada con un porcentje de cada barril de crudo exportado, mientras el primer cr\u00e9dito de 1000 millones de d\u00f3lares en 2009 ya ha vencido, los dos posteriores restantes siguen en vigor. Es dif\u00edcil saber por lo tanto la magnitud restante de esta modalidad de \"deuda\" en el a\u00f1o 2012, por lo que el c\u00e1lculo de su peso sobre el PIB es meramente aproximativo. 10 Declaraciones de Marco Calvopi\u00f1a, gerente de Petroecuador (El Comercio 2013) 11 Declaraciones de Rafael Correa (Inter Press Service 2011) 154 de 350a la deuda fue uno de los motores principales tras la decisi\u00f3n del default. En este sentido, un cambio formal en las condiciones que conforman la soberan\u00eda nacional s\u00ed que ha tenido lugar con China como nuevo acreedor principal. Evaluar los cambios reales tras este cambio formal sin embargo, requiere de un an\u00e1lisis m\u00e1s detenido de las condiciones de los pr\u00e9stamos y de los sectores a los que van dirigidos. En t\u00e9rminos de costes estrictamente econ\u00f3micos, los pr\u00e9stamos chinos no son especialmente generosos. Las tasas de inter\u00e9s de en torno al 6 y 7% son altas, por en encima del 5% en torno al cual se contratan las deudas con las instituciones multilaterales, aunque muy por debajo del 10 y 12% ligadas a los Bonos Global 2012 y 2030 y tambi\u00e9n inferiores al spread de deuda de referencia EMBIG 12 por el que se rigen los mercados internacionales de capital (ver Tabla 3). Como indica el Gr\u00e1fico 4, la combinaci\u00f3n de nueva deuda contratada, tanto china como multilateral, resulta en unos intereses relativamente bajos en perspectiva hist\u00f3rica. Los periodos de gracia y vencimiento promedios s\u00ed que son m\u00e1s cortos sin embargo 13. En definitiva, aunque las nuevas condiciones tras el default no suponen una mejora respecto al historial anterior, tampoco apuntan a que el default haya conllevado tener que asumir nueva deuda insosteniblemente onerosa. Gr\u00e1fico 4: Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BM y MEF . 12 Emerging Markets Bond Index Global. Diferencial de rendimiento contra bonos del tesoro de EEUU en punt\u00f3s b\u00e1sicos, calculada por JP Morgan Chase. 13 La nueva situaci\u00f3n solo empieza a vislumbrarse realmente a partir del a\u00f1o 2010, ya que durante los a\u00f1os 2008 y 2009 se contratan solamente 16,5 y 641,4 millones de d\u00f3lares de nueva deuda p\u00fablica externa. Durante los a\u00f1os 2010, 2011 y 2012 se contratan ya 4,5; 3,6 y 3,5 mil millones de d\u00f3lares respectivamente. 0 5 10 15 20 25 30 35 Condiciones de nueva deuda externa contra\u00edda Periodo de gracia promedio (a\u00f1os) Intereses promedios (%) Periodo de vencimiento promedio (a\u00f1os) 155 de 350Brautigam (2009: 10) insiste en que en lugar de forzar a los deudores a cumplir con las pautas occidentales, las contrapartes chinas les tratan como iguales y simplemente buscan hacer negocio con ellos . El enfoque centrado en hacer negocios orienta la financiaci\u00f3n china comprensiblemente hacia sectores con altos rendimientos y/o garant\u00edas para el retorno de los pr\u00e9stamos. No es casualidad por lo tanto, que el financiamiento chino estreche lazos con pa\u00edses abundantes en recursos naturales y commodities . As\u00ed, el negocio no se limita a cuestiones de tasas de inter\u00e9s y periodos de gracia y vencimiento, sino que tambi\u00e9n incluye otras dimensiones de inter\u00e9s para el capital chino. Las contrapartidas con las que China s\u00ed liga sus pr\u00e9stamos tienen que ver con la compra de bienes y servicios chinos y con la utilizaci\u00f3n de petr\u00f3leo como garant\u00eda impl\u00edcita para minimizar riesgos de impago. As\u00ed, los pr\u00e9stamos incorporan condiciones por las que el deudor debe contratar equipos de construcci\u00f3n, telecomunicaciones y transporte chinos. El porcentaje de los fondos ligados a estas compras var\u00eda: desde el 20% de los 1000 millones de d\u00f3lares del Banco de Desarrollo Chino (BDC) en la venta anticipada de crudo del a\u00f1o 2010, hasta el 100% de los 1700 millones de d\u00f3lares del Eximbank Chino para la construcci\u00f3n de la presa hidroel\u00e9ctrica Coca- Codo Sinclair por una compa\u00f1\u00eda china (Gallagher, Irwin y Kolescki 2012: 19). Por otra parte, las ventas anticipadas de crudo son la f\u00f3rmula m\u00e1s directa de garantizar el cr\u00e9dito con ingresos petroleros. En torno al 15% de lo recaudado por cada barril de crudo exportado a trav\u00e9s de PetroChina se destina a amortizar el cr\u00e9dito por una cantidad determinada de barriles durante el plazo del cr\u00e9dito (El Comercio 2013) . Estos contratos permiten a China recibir petr\u00f3leo ecuatoriano de manera directa y preferente y adem\u00e1s garantizar el retorno de sus cr\u00e9ditos. As\u00ed, mientras se compromete una parte del excedente petrolero tambi\u00e9n se restringe el acceso a la ejecuci\u00f3n de las inversiones ligadas a los cr\u00e9ditos a empresas nacionales o a licitaci\u00f3n abierta . Por otra parte, al estar articulado mayoritariamente en torno a sectores extractivos o grandes proyectos de infraestructura, el financiamiento chino es un factor que facilita e incrementa los incentivos para entablar una estrategia de desarrollo basada en los recursos naturales como fuente principal de crecimiento. Una tercera parte de la financiaci\u00f3n china se concierta a trav\u00e9s las ventas anticipadas de crudo. Estos cr\u00e9ditos a su vez, se dividen entre un 70-80% de libre disposici\u00f3n para el deudor, y un 20 y 30% que deben ser destinados a inversiones en el sector petrolero (MEF 2012 a). M\u00e1s all\u00e1 de las clausulas espec\u00edficas al sector sin embargo, el hecho significativo es que la nueva ola de financiaci\u00f3n china se conf\u00eda en base a la capacidad de pago percibida que proporcionan los excedentes de los sectores extractivos. Es por esta raz\u00f3n que las cuesti ones en torno a la austeridad presupuestaria y la actitud desafiante en cuanto a la legitimidad de la antigua deuda externa contra\u00edda, tan centrales para los anteriores acreedores, se han releg ado a un segundo plano. La otra cara de la moneda de esta relaci\u00f3n es que s\u00f3lo puede avanzar a medida que se expanden las actividades extractivas. En este sentido, el \"Consenso de Pek\u00edn\" se sit\u00faa en el marco del \"Consenso de los commodities \" en Am\u00e9rica Latina (Svampa 2013). Asentado este sobre los altos precios de las materias primas, fruto de la creciente demanda de los BRICS y de la recepci\u00f3n de inversiones financieras que huyen de las deterioradas 156 de 350condiciones de inversi\u00f3n en los pa\u00edses centrales lastrados por la recesi\u00f3n. As\u00ed, aunque no exista una condicionalidad expl\u00edcita en cuanto a pol\u00edticas econ\u00f3micas, s\u00ed que existe una condicionalidad impl\u00edcita que marca los contornos de actuaci\u00f3n del gobierno. Esta ha influido sin duda en la correlaci\u00f3n de fuerzas entre los diferentes intereses que pugnan por el devenir de la nueva pol\u00edtica de gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica y el propio sentido de la \"Revoluci\u00f3n Ciudadana\". 5. Inercias de la estructura econ\u00f3mica y el patr\u00f3n de i nserci\u00f3n externa El default y la restructuraci\u00f3n unilateral de la deuda, a pesar de representar una ruptura con las pr\u00e1cticas establecidas de los mercados financieros, no ha sacudido el proceso de acumulaci\u00f3n del Ecuador. Los flujos de inversi\u00f3n se han mantenido en torno a la misma estructura productiva e inserci\u00f3n internacional del pa\u00eds en la econom\u00eda mundial. As\u00ed, las visiones m\u00e1s catastrofistas que ligan este tipo de acciones soberanas a profundas perturbaciones en la econom\u00eda nacional han quedado desmentidas por la fuerza de los hechos. Este continuismo sin embargo, tambi\u00e9n significa que los desequilibrios y debilidades estructurales que subyac\u00edan tras la problem\u00e1tica de la deuda p\u00fablica externa contin\u00faa n latentes. Las propias calificaciones de la deuda p\u00fablica ecuatoriana que rigen los mercados internacionales no sufren m\u00e1s que un bache. La calificaciones de Moody's , Fitch y Standard and Poors se disparan en torno al default pero vuelven posteriormente a los baremos de los a\u00f1os previos al im pago. La mejora del rating de Moody's en 2011 se justific\u00f3 por las perspectivas de incremento de la producci\u00f3n de crudo tras la firma de nuevos contratos petroleros con las compa\u00f1\u00edas extranjeras (Moody's 2011). La segunda mejora en 2012 se debi\u00f3 a \"la capacidad del Gobierno para garantizar el acceso a nuevas fuentes de financiaci\u00f3n externas (p. ej., China)\", la comparaci\u00f3n favorable de \"indicadores econ\u00f3micos y fiscales\" y \"un historial de pagos de toda la deuda desde el \u00faltimo default \" (Moody's 2012). Por otra parte, el EMBIG de los bonos Ecuatorianos sigue un patr\u00f3n similar (ver Tabla 3). De todas formas, el spread es muy superior a la media latinoamericana y a la de otros pa\u00edses vecinos como Colombia, Per\u00fa o Chile. Por otra parte, se mantiene a niveles inferiores a la venezolana, un pa\u00eds que no ha dejado de pagar su deuda externa, lo que apunta a que el capital es m\u00e1s reacio a las pol\u00edticas econ\u00f3micas heterodoxas del \"Socialismo del Siglo XXI\" venezolano, que al default en s\u00ed. La evoluci\u00f3n positiva de los indicadores de \"riesgo pa\u00eds\" se sit\u00faa en un contexto de un porcentaje muy reducido de acreedores holdout , lo que dificulta de todas formas su retorno a la financiaci\u00f3n en los mercados internacional de capital. El gobierno, de hecho, ha sopesado volver a emitir bonos en los mercados internacional es mediante un \"plan piloto\", pero la prueba no se ha llevado a cabo por el afianzamiento de fuentes alternativas de financiamiento (La Rep\u00fablica 2012). 157 de 350Tabla 3 : Diferencial de rendimientos del \u00edndice de bonos de mercados emergentes (EMBIG) Pa\u00edses Latinoam ericanos Per\u00fa Argentina Brasil Chile Colombia Ecuador M\u00e9xico Venezuela 2004 364 5047 538 83 417 791 193 573 527 2005 241 2584 392 65 321 704 167 408 363 2006 186 343 233 80 194 542 136 219 213 2007 151 355 196 111 176 731 137 375 208 2008 273 860 301 213 305 1326 255 871 427 2009 292 1175 305 218 330 2102 302 1265 507 2010 172 689 202 129 189 925 187 1081 360 2011 191 687 195 139 168 823 186 1212 404 2012 157 988 183 151 148 814 188 1011 393 2013 159 1067 209 154 158 637 189 926 379 Fuente: JP Morgan Chase En cuanto a la evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera, la IED fue reduci\u00e9ndose progresivamente a partir de 2003, para repuntar tras la llegada de Alianza PAIS al poder y volver a caer tras el default (ver Gr\u00e1fico 5 ). Esta tendencia apunta a las desinversiones generadas quiz\u00e1s por la inseguridad percibida a ra\u00edz del default . Los a\u00f1os 2011 y 2012 sin embargo, muestran un repunte de las inversiones, aunque con menor intensidad, de las cuales la explotaci\u00f3n de minas y canteras representan un 60% y 40% respectivamente (BCE 2013). El sector primario y extractivo ha sido el receptor principal de IED la \u00faltima d\u00e9cada, y como muestra el Gr\u00e1fico 5 , a menudo a una distancia muy considerable de las inversiones en el sector manufacturero. Por el lado de las inversiones en cartera, la Tabla 4 muestra como hay una ca\u00edda en los t\u00edtulos de participaci\u00f3n en capital (pasivos) en el a\u00f1o posterior al default , lo que indica una ca\u00edda de las inversiones financieras extranjeras en el pa\u00eds, que sin embargo se recuperan hasta marcar los 4,6 millones de d\u00f3lares en el a\u00f1o 2012, el segundo valor m\u00e1s alto del periodo observado. En cuanto a t\u00edtulos de deuda (pasivos) , se puede observar el desendeudamiento fruto de la recompra de Bonos Global en el a\u00f1o 2009. Finalmente, en el apartado de activos, los a\u00f1os 2009 y 2010 muestran una disminuci\u00f3n de inversiones financieras ecuatorianas en el exterior, lo que indica que, aparte del impacto de la crisis financiera internacional, el default tampoco produjo una fuga de inversiones financieras nacionales hacia el exterior. Los a\u00f1os 2011 y 2012 por otra parte, s\u00ed muestran un incremento de los activos financieros de los ecuatorianos en el exterior , pero a una distancia temporal del default que apunta a que no son acontecimientos que est\u00e9n directamente relacionados . En conjunto queda patente que los movimientos de capital parecen ligados mayoritariamente a las oportunidades de inversi\u00f3n rentable, y mientras el default tuvo un impacto significativo, no dej\u00f3 de ser secundario y pasajero. 158 de 350Gr\u00e1fico 5 : Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BCE. Tabla 4 : Inversiones en cartera (millones de d\u00f3lares) 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Inversi\u00f3n en cartera -6,6 -72,0 T\u00edtulos de participaci\u00f3n en capital 1,3 9,2 1,4 1,6 0,1 0,5 1,4 2,4 0,4 2,0 4,6 T\u00edtulos de partir de datos del BCE. El continuismo establecido a poco tiempo del sobresalto del default en cuanto a los flujos de IED y la capacidad percibida de pago de la deuda externa, es sin duda un elemento positivo en cuanto al objetivo del gobierno de minimizar la exclusi\u00f3n financiera y la fuga de capitales . Asimismo, refleja una confianza en la seguridad jur\u00eddica y el respeto por la propiedad privada en el pa\u00eds , y por lo tanto, a la limitada socializaci\u00f3n que est\u00e1 llevando a cabo este particular \"Socialismo del S iglo XXI\" : la nacionalizaci\u00f3n de ciertos recursos naturales, gestionados a menudo por contratos mixtos p\u00fablico- privados, y la redistribuci\u00f3n ex-post, es decir, v\u00eda tributaci\u00f3n y gasto p\u00fablico . Por otro lado, tambi\u00e9n refleja -100 100 300 500 700 900 1100 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Millones de US$ IED: entradas netas Actividades primarias y extractivas Industria manufacturera IED total 159 de 350la permanencia de la misma estructura productiva y encaje en la divisi\u00f3n internacional del trabajo de la econom\u00eda ecuatoriana. En cuanto a su inserci\u00f3n internacional, mantiene su patr\u00f3n de pa\u00eds petrolero primario- exportador e importador de bienes manufacturados. La totalidad de la producci\u00f3n petrolera y gran parte de la producci\u00f3n agro- pecuaria no est\u00e1 dirigida al mercado interno. En el periodo 2007- 2012, los sectores primarios y extractivos mantienen en torno al 80% de las exportaciones y s\u00f3lo el sector petrolero representa casi el 60% (BCE 2013). Por su parte, los bienes intermedios, de capital y los veh\u00edculos automotores suman el 90% de las importaciones en el periodo. La consecuencia de este patr\u00f3n es la tendencia a incurrir en d\u00e9ficit en la balanza de bienes y servicios, que se contrarresta con el dinamismo de las exportaciones primarias. Como se puede observar en el Gr \u00e1fico 6, s\u00f3lo un creciente super\u00e1vit petrolero ha podido contrarrestar el creciente d\u00e9ficit no petrolero. Gr\u00e1fico 6 : Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del BCE. Como se ha argumentado, el default ha sido acompa\u00f1ado por la b\u00fasqueda de ingresos alternativos ante la cerraj\u00f3n de los mercados internacionales de capital. La b\u00fasqueda ha empujado hacia la captura de m\u00e1s excedente de los sectores extractivos, tanto para incrementar los ingresos como para aumentar el colateral disponible para el nuevo endeudamiento. As\u00ed, es un factor m\u00e1s que apuntala la profundizaci\u00f3n de las actividades extractivas en el pa\u00eds. El im pulso al sector extractivo y la inercia de la estructura productiva genera din\u00e1micas contradictorias con la transici\u00f3n hacia un proceso de acumulaci\u00f3n m\u00e1s autocentrado. Como se puede observar en el Gr\u00e1 fico 7 , la tasa de apertura, el peso de los intercambios comerciales en el PIB, se mantiene a niveles mayores en el periodo 2007- 2012 que en los a\u00f1os anteriores, aun con los efectos de la reces i\u00f3n en los pa\u00edses centrales. Por otra parte, la funcionalidad del default para facilitar el impulso al gasto y la inversi\u00f3n p\u00fablica sin embargo s\u00ed que lo 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% -10000 -8000 -6000 -4000 -2000 0 2000 4000 6000 8000 10000 Millones de US$ Balanza comercial Tasa de apertura (X+M/Y) Balanza comercial (BC) BC petrolera BC no petrolera 160 de 350sit\u00faa como palanca para los esfuerzos del gobierno por incrementar la demanda interna. As\u00ed, la din\u00e1mica de endeudamient o p\u00fablico se sit\u00faa a caballo de dos presiones contradictorias hacia un modelo m\u00e1s autocentrado o m\u00e1s extravertido que caracterizan las pol\u00edticas econ\u00f3micas del gobierno y la lucha competitiva entre las diferentes fracciones del capital en el pa\u00eds. A pesar de que s\u00ed exista voluntad para \"avanzar hacia el cambio en el modo de acumulaci\u00f3n a trav\u00e9s de la transformaci\u00f3n del patr\u00f3n de especializaci\u00f3n de la econom\u00eda\" (MEF 2012b), el propio Correa admite que \"b\u00e1sicamente estamos haciendo mejor las cosas con el mismo modelo de acumulaci\u00f3n, antes que cambiarlo\" ( P\u00e9rez 2012). Los esfuerzos por un desarrollo m\u00e1s autocentrado, se encuentran a contracorriente de las inercias extravertidas que genera la estructura econ\u00f3mica. El elemento clave reside en que el impulso de las pol\u00edticas econ\u00f3micas topa con los l\u00edmites que supone la actual estructura de propiedad de la econom\u00eda, y al no querer desbordarla, esta acaba esterilizando en gran medida su capacidad transformadora. Como apuntan Jaramillo y Carri\u00f3n (2013): El discurso oficial caracteriza las categor\u00edas matriz productiva y patr\u00f3n de especializaci\u00f3n fuera de la historia y lejos de una comprensi\u00f3n de la din\u00e1mica estructura -clases. Es el caso de considerar la disponibilidad y distribuci\u00f3n desigual de recursos productivos como un dato fijo, sobre el cual se puede actuar solo en sentido paliativo dentro del marco competitivo del mercado (que desconoce el car\u00e1cter oligop\u00f3lico de la econom\u00eda nacional y sus rigideces) o por las transformaciones jur\u00eddicas, antes que por la acci\u00f3n distributiva directa del Estado apoyado y legitimado por la sociedad. Tras las p ropias declaraciones de Correa subyace esta reflexi\u00f3n, al explicar la falta de cambio \"porque no es nuestro deseo perjudicar a los ricos, pero s\u00ed es nuestra intenci\u00f3n tener una sociedad m\u00e1s justa y equitativa\" ( P\u00e9rez 2012). As\u00ed, l a salida a la conflictividad social parece estarse plasmando por la v\u00eda de la \"pacificaci\u00f3n fiscal\" (Schuldt 2005) en mayor medida que por un intento de abordar sus causas estructurales. El ahorro de gasto en servicio de la deuda, los altos ingresos petroleros y la liquidez disponible en cuanto a nuevos cr\u00e9ditos externos ligados a la capacidad de pago que proporcionan los excedentes del sector extractivo, han permitido al gobierno mantener la paz social mediante una mejor redistribuci\u00f3n ex -post. La deuda p\u00fablica se revel a as\u00ed como ha sido caracterizada en el primer apartado: como una herramienta de pol\u00edtica econ\u00f3mica m\u00e1s para gestionar las contradicciones y los conflictos sociales que surgen del proceso de acumulaci\u00f3n. El car\u00e1cter principalmente paliativo de esta estrategia sin embargo, constituye una \"huida hacia adelante\" que no ataja los desequilibrios e desigualdades de ra\u00edz, reapareciendo de esta forma la \"mald ici\u00f3n de la abundancia\" (Acosta 2009) que ha supuesto la permanencia de estructuras subdesarrolladas y dependientes en los pa\u00edses con abundantes recursos naturales. La propia sostenibilidad de la deuda p\u00fablica contin\u00faa en gran medida dependiente de la producci\u00f3n y los precios del sector extractivo, principalmente del petrolero. Los altos precios del petr\u00f3leo actuales y el bajo ratio deuda p\u00fablica/PIB no quitan que esta dependencia estructural 161 de 350persista y que pueda volver a poner en aprietos la econom\u00eda ecuatoriana por v\u00eda de la deuda p\u00fablica. La \"historia de la deuda externa\" est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la \"histori a del petr\u00f3leo\" (Fresnillo 2008), y lo continuar\u00e1 estando en los a\u00f1os pr\u00f3ximos. En la \"historia de la deuda externa\" tambi\u00e9n se vislumbran las pugnas entre diferentes fuerzas sociales y facciones del capital por un modelo m\u00e1s autocentrado o m\u00e1s extravertido. El desenlace de estas disputas a lo largo de la historia del desarrollo latinoamericano, y las din\u00e1micas analizadas en el caso Ecuatoriano, apuntan ambas hacia las misma direcci\u00f3n. El proceso sin embargo, sigue en disputa abierta. Eso s\u00ed, el impulso a la auditor\u00eda de la deuda p\u00fablica y la Iniciativa Yasun\u00ed -ITT 14 del primer periodo de \"Alianza PA\u00cdS\", contrastan con la profundizaci\u00f3n de las actividades extractivistas y el afianzamiento de un nuevo cuasi -mono acreedor externo en el segundo. 6. Conclusiones Las din\u00e1micas de endeudamiento p\u00fablico han sido un elemento clave en los cambios pol\u00edticos y econ\u00f3micos puestos en marcha por el gobierno y una pieza m\u00e1s en el engranaje de la acumulaci\u00f3n del capital en el pa\u00eds. En primer lugar, el default y posterior restructuraci\u00f3n de la deuda gener\u00f3 una disminuci\u00f3n del peso del servicio de la deuda p\u00fablica externa. Esto permiti\u00f3 liberar recursos p\u00fablicos ligados anteriormente a esta y ampli\u00f3 el margen para contraer nueva deuda, tanto externa como interna, sin agravar los ratios del servicio y saldo total de la deuda p\u00fablica sobre el PIB. Este resultado ha sido funcional para facilitar el impulso al gasto p\u00fablico y a la demanda interna llevado a cabo por el gobierno. En segundo lugar , estos movimientos en la deuda p\u00fablica han servido de \"palanca de cambio\" para un reposicionamiento estatal y geopol\u00edtico, en forma de b\u00fasqueda de fuentes alternativas de financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de la presi\u00f3n tributaria y la captura de excedentes extractivos por un lado, y el cambio de acreedores de la deuda externa por otro. Este reposicionamiento ha permitido desembarazarse de la condicionalidad de austeridad en el gasto p\u00fablico ligado al anterior endeudamiento. Enmarcando estos acontecimientos en las pugnas por la direcci\u00f3n del proceso de acumulaci\u00f3n entre diferentes facciones del capital, se observan desplazamientos y reordenamientos significativos. El default y la nueva gesti\u00f3n de la deuda han forzado el desplazamiento de los acreedores privados avalados por el FMI y el BM y su r\u00e1pida sustituci\u00f3n por el capital chino, en una reciente e intensa relaci\u00f3n bilateral, as\u00ed como por la orientaci\u00f3n hacia organismos multilaterales alternativos, y en especial de car\u00e1cter regional. Estos desplazamientos dan cuenta de un nuevo momento en la hegemon\u00eda de la econom\u00eda mundial y la incipiente infraestructura institucional que se est\u00e1 14 Acuerdo por el cual Ecuador se compromet\u00eda a mantener indefinidamente bajo tierra las reservas petroleras del campo ITT en el Parque Nacional Yasun\u00ed, el lugar m\u00e1s biodiverso del planeta. Rafael Correa sin embargo ha anunciado recientemente su decisi\u00f3n de dar el visto bueno a la explotaci\u00f3n petrolera en el Parque Yasun\u00ed, utilizando la figura de \"inter\u00e9s nacional\" para conseguir un aval del Congreso que le permita sortear la prohibici\u00f3n de explotaci\u00f3n de recursos no renovables en \u00e1reas protegidas consagrada en la Constituci\u00f3n de 2008 (Constante 2013). 162 de 350constituyendo en base a esta nueva realidad. Estos cambios sin embargo, no han supuesto una reconfiguraci\u00f3n del lugar que ocupa el Ecuador en la divisi\u00f3n internacional del trabajo, sino que m\u00e1s bien han mantenido su especializaci\u00f3n productiva vigente y su inserci\u00f3n primario- exportadora en la econom\u00eda mundial. El default ha contribuido as\u00ed al ensancha miento de algunos m\u00e1rgenes de soberan\u00eda nacional mientras que ha facilitado el cercenamiento de otros. L as condicionalidades pol\u00edticas formales en torno a la deuda externa han sido desechadas, pero contin\u00faa habiendo un nexo que une el nuevo endeudamiento con el desarrollo de un conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas, ya no los paquetes de ajuste y austeridad, sino la profundizaci\u00f3n de las actividades extractivas. Por su importancia como garant\u00eda impl\u00edcita de capacidad de pago y por las rentas que se der ivan de sus excedentes tanto para el Estado como para el capital privado, el desarrollo del sector extractivo contin\u00faa siendo un elemento central de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. El consenso que transciende el paso del Consenso de Washington al de Pek\u00edn es en definitiva el \"Consenso de los commodities \". El default , ha contribuido, en el lenguaje de la CAIC, a levantar el \"freno impuesto al desarrollo\" que supon\u00eda un Estado con las manos atadas, pero a la vez, las nuevas din\u00e1micas de endeudamiento han sido un factor de incentivo para promover un modelo de desarrollo altamente dependiente del sector extractivo. As\u00ed, el default y el nuevo endeudamiento, por su funcionalidad en el impulso de este gasto p\u00fablico, han participado en ambos bandos de las presiones contradictorias por un proceso de acumulaci\u00f3n m\u00e1s autocentrado o m\u00e1s extrovertido. El gasto p\u00fablico por otra parte, ha permitido una \"pacificaci\u00f3n fiscal\" de la conflictividad social que caracterizaba el languideciente modelo de gesti \u00f3n neoliberal. A l priorizar una redistribuci\u00f3n ex -post y no ex -ante, la \"Revoluci\u00f3n Ciudadana\" queda atrapada en estas coordenadas: con el gasto p\u00fablico y social como herramienta principal de su proyecto, se renueva su dependencia de los ingresos que pueda generar el sector extractivo, y de la captaci\u00f3n de cr\u00e9dito que estos facilitan. De esta forma, el \u00e9xito del proyecto contin\u00faa ligado en gran medida a los vaivenes de los precios internacionales de crudo y materias primas. La propia gesti\u00f3n de la deuda, aun habiendo transitado hacia unas coordenadas mucho m\u00e1s holgadas, mantiene su fragilidad estructural en cuanto a esta dependencia. Una ca\u00edda en los precios de los commodities podr\u00eda hacer reaparecer la conflictividad social actualmente apaciguada. La dificultad de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de incidir en el proceso de acumulaci\u00f3n , es el resultado del ambiguo intento de buscar \"una sociedad m\u00e1s justa y equitativa\" sin querer \"perjudicar a los ricos\". La propia pol\u00edtica de gesti\u00f3n de la deuda parece refutar esta posibilidad , pero a la vez ilustra la forma en la que el gobierno la est\u00e1 intentando llevar a cabo. Por una parte, el default y la reestructuraci\u00f3n unilateral son un claro ejemplo de que el ahorro de recursos p\u00fablicos s\u00f3lo fue posible mediante el perjuicio a los intereses de los acreedores. Por otra parte, el default se canaliz\u00f3 a trav\u00e9s de mecanismos de mercado (recompra con subasta inversa) y no constituy\u00f3 un repudio frontal al pago de una deuda considerada \"ilegal\" e \"ileg\u00edtima\". En este sentido, la nueva gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica capta la esencia contradictoria de la \"Revoluci\u00f3n Ciudadana\", resultado una compleja interacci\u00f3n de relaciones de poder. Esta 163 de 350posici\u00f3n indica el recorrido que puede tener la nueva orientaci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno, pero tambi\u00e9n apunta hacia sus propios l\u00edmites. Bibliografia Acosta, A., 2012. El retorno del Estado. La Tendencia, 13, pp. 63-72. Acosta, A., 2009. La maldici\u00f3n de la abund\u00e0ncia. Quito: Abya -Yala. Acosta, A., 2001. Breve hist\u00f3ria econ\u00f3mica del Ecuador . Quito: Biblioteca General de Cultura. Acosta, A. y Maryoral, F.M. , Coords., 2013. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y ambiental del Ecuador en un entorno de crisis internacional . Quito: FLACSO. Araujo, A., 2013. El 80% del petr\u00f3leo nacional fue a manos chinas en el 2012. El Comercio , 29 oct. Disponible en: <http://www.elcomercio.com/negocios/petroleo- petroleo_ecuatoriano- China_0_856114493.html > (Accedido G., 2007. Adam Smith en Pek\u00edn. Madrid: Akal. BCE, 2013. Bolet\u00edn de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica Mensual, Mayo, 1935. Quito: Banco Central del Ecuador. BCE, 2012a. Bolet\u00edn Anuario, 34. Quito: Banco Central del Ecuador. BCE, 2012b. Reporte del sector petrolero IV trimestre de 2012. Quito: Banco Central del Ecuador. Banco Mundial, 2012. International Debt Statistics . Disponible en: 2009. The dragon's gift: the real story of China in Africa. Oxford: Oxford University Press. CAIC, 2008. Informe final de la auditoria integral de la deuda ecuatoriana: resumen ejecutivo . Quito: Comisi\u00f3n para la Auditor\u00eda Integral del Cr\u00e9dito P\u00fablico del Ecuador . CEPAL, 2013 . Panorama fiscal de America Latina y el Caribe: reformas tributarias y renovaci\u00f3n del pacto fiscal . Santiago de Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. CEPAL, 2012. Balance preliminar de las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe . San tiago de Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Cleaver, H., 1989. Close the IMF, abolish debt and end development: a class analysis of the international debt crisis. Capital & Class , 39. pp -17-50. 164 de 350Constante, S., 2013. Ecuador abre la reserva de Yasun\u00ed a las petroleras ante la falta de apoyo. El Pa\u00eds, 16 Ago. Disponible en: <http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/08/16/actualidad/1376649554_9898 09.html > (Accedido el 25/08/2013). consensus . London: The Foreign Policy Centre. Correa, R., 2010. Ecuador: de Banana Republic a la No Rep\u00fablica . Bogot\u00e1: Random House Mondadori. Diario Hoy, 2011. River: venta anticipada de crudo no es deuda. Diario Hoy - Noticias de Ecuador , 07 Ecuador . Economist Intelligence Unit. El Comercio, 2013. China consume entre el 80% y el 90% del petr\u00f3leo ecuatoriano. El Comercio , 29 Ene. Disponible en: <http://www.oficinascomerciales.es/icex/cda/controller/pageOfecomes/0,5310,5 280449_5282927_5284940_4654241_EC,00.html > (Accedido el 26/08/2013). El Comercio, 2012. El presidente de Ecuador expone en Mil\u00e1n su propuesta para salir de la crisis. El Comercio , 14 Nov. Disponible en: <http://www.elcomercio.com/politica/rafael -correa -presidente- Ecuador Milan -propuesta- Italia -espana_0_810518965.html > (Accedido el 26/08/2013). Fresnillo, I. 2008. Las deudas ileg\u00edtimas del petr\u00f3leo. Observatori del Deute en la Globalitzaci\u00f3. Bolet\u00edn Jun. Disponible http://www.odg.cat/es/inicio/comunicacio/5_deute.php?id_pagina=5&id_butlleti= 62&id_deutes=225 > (Accedido el: 28/08/2012) Gallagher, K.P., Irwin, A. y Koleski, K., 2012. The new banks in town: chinese finance in Latin America. Washingon D.C.: Inter -American Dialogue. Guerrero, D., 2004. Historia del pensamiento econ\u00f3mico heterodoxo, cap\u00edtulo 6.1. Disponible en: < http://www.eumed.net/cursecon/libreria/2004/dg - hpeh/6.htm > (Accedido el 26/08/2013). Harnecker, M., 2011. Ecuador: una nueva izquierda en busca de la vida en plenitud. Matar\u00f3: El Viejo Topo. Harvey, D., 2006. The l\u00edmits to capital . London: Verso. Harvey, D., 2004. El nuevo imperialismo. Madrid: Akal. Jaramillo, F.M. y Carri\u00f3n, D., 2013. Cambio de matriz productiva: \u00bfIlusi\u00f3n movilizadora y lucha de posiciones?. 165 de 350La Rep\u00fablica, 2012. Ecuador recibir\u00e1 un nuevo pr\u00e9stamo de China por $1.700 millones. La Rep\u00fablica , Mantilla, B. y Mej\u00eda, R. Coor ds., 2012. Balance de la Revoluci\u00f3n Ciudadana. Quito: Planeta. Marx, K., 1999. El capital. Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica. M\u00e9xico: Siglo XXI. Moncada, J., 2009. Desarrollo y subdesarrollo del capitalismo ecuatoriano. Quito: Ediciones La Tierra. Moncada, J., 2010. Ecuador, estructura productiva, descentralizaci\u00f3n y neoliberalismo. Quito: Ediciones La Tierra. Mayoral, F:M., Agiar, V. y Castro, L., 2013. El sector fiscal: cuentas por cuadrar. En: Acosta, A. y Maryoral, J.M. Coords., 2013. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y ambiental del Ecuador en un entorno de crisis internacional . Quito: FLACSO. MEF , 2012a . de diciembre del 2012. Estad\u00edsticas Fiscales: Deuda P\u00fablica. Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas . Disponible en: <http://www.finanzas.gob.ec/deuda- publica/ > (Accedido el 26/08/2013). MEF, 2012b. Presupuesto General del Estado: Programa Anual de Inversiones 2012. Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas . Disponible en: < https://commondatastorage.googleapis.com/ckannet 3/09/2013) MEF, 2011. Nota de prensa No.4, 22 Feb 2011. Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas. Ministerio de Recursos Naturales No Renovables, 2012. Informe de gesti\u00f3n 2012. Quito: MRNR. Moody's, 2012. Rating Action: Moody's eleva la calificaci\u00f3n del gobierno de Ecuador a Caa1 y mantiene una perspectiva estable. Moody's Global Credit Research, 13 Sept. Disponible en: < https://www.moodys.com/research/Moodys Caa2 from Caa3: outlook stable. Moody's Global Credit Research, 01 Feb. Disponible el 25/08/2013). Ortiz, G., 2011. Correa defiende cr\u00e9ditos de China. Inter Press Service, 4 Ago . Disponible en: < 25/08/2013) 166 de 350P\u00e9rez, O., 2012. El desaf\u00edo de Rafael Correa. El Tel\u00e9grafo, 15 Ene. Disponible en: < http://www.telegrafo.com.ec/actualidad/item/el -desafio- de-rafael - correa.html > (Accedido el 25/08/2013) Pimentel, L. Y Keuffner, S., 2008. Ecuador may hit 'True Monsters' harder than Argentina. Bloomberg, 15 > (Accedido el 25/08/2013). RCM , 2013. El modelo de crecimiento en base a inversi\u00f3n p\u00fablica se agota . Reporte de Consistencia Macroecon\u00f3mica, Pontifica Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador, Mayo, 15. Ruiz, M. y Iturralde P. J., 2013. La alquimia de la riqueza. Estado, petr\u00f3leo y patr\u00f3n de acumulaci\u00f3n en el Ecuado . Quito: Centro de Derechos Econ\u00f3micos y Sociales. Salama, P ., 1976. El proceso de subdesarrollo: ensayo sobre los l\u00edmites de la acumulaci\u00f3n nacional de capital en las econom\u00edas semindustrializadas . Paris: Era. Schuldt, J., 2005. \u00bfSomos pobres porque somos ricos? Recursos naturales, tecnolog\u00eda y globalizaci\u00f3n. Lima: Fondo Editorial del Congreso de Per\u00fa. SENPLADES, 2012. Transformaci\u00f3n de la matriz productiva: revoluci\u00f3n productiva a trav\u00e9s del conocimiento y el talento humano. Documento de Trabajo. Quito: Ediecuatorial. SRI, 2013. Catastro . Servicio de Rentas Internas. Disponible en <http://www.sri.gob.ec/web/guest/335 > (Accedido el: 29/08/2013). Svampa, M., 2013. El \"Consenso de los commodities \" y lenguajes de valoraci\u00f3n en Am\u00e9rica Lainta. Nueva Sociedad, 244, pp. 30- 46 The Economist, 2009. winning > (Accedido el 26/08/2013). Ugarteche, O., 2011. The debt as a lever for economic policy change. Research on Money and Finance, Discussion Paper 32. Villavicencio, F., 2013. Ecuador made in China. Quito: InterAmerican Institute for Democracy. Wallerstein, I., 2012. The rise of Asia in the world- economy. 25/08/2013) 167 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 D\u00e9bil crecimiento y transformaci\u00f3n productiva: un an\u00e1lisis de la econom\u00eda alemana durante el per\u00edodo 1995 -2007. V\u00edctor Antonio Luque de Haro Universidad Complutense de Madrid 168 de 350 D\u00c9BIL CRECIMIENTO Y TRANSFORMACI\u00d3N PRODUCTIVA: UN AN\u00c1LISIS DE LA ECONOM\u00cdA ALEMANA DURANTE EL PER\u00cdODO 1995 -2007 Autor: V\u00edctor Antonio Luque de Haro Director: Enrique Palazuelos Manso Resumen Este trabajo intenta explicar algunas de las claves del proc eso de transformaci\u00f3n productiva y d\u00e9bil crecimiento que ha experimentado Alemania en el per\u00edodo 1995- 2007 a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de un conjunto de variables principales que relacionan la evoluci\u00f3n de la demanda y la distribuci\u00f3n de la renta con la estructura productiva. E l an\u00e1lisis combina el estudio a nivel agregado del comportamiento de la econom\u00eda con el estudio desagregado por grupos de ramas productivas . De esa forma se constatan las grandes diferencias que, en pr\u00e1cticamente todas las variables analizadas, existen entre la evoluci\u00f3n de las manufacturas con mayor intensidad tecnol\u00f3gica y el resto de ramas . Como consecuencia, el an\u00e1lisis permite formular una explicaci\u00f3n del modo en que la econom\u00eda alemana experiment\u00f3 al mismo tiempo una profunda transform aci\u00f3n productiva y un lento crecimiento durante el per\u00edodo que antecede a la crisis financiera internacional iniciada en 2008. Abstract This paper attempts to explain some of the key processes of the productive transformation and slow growth process which Germany went through between 1995 and 2007 by analysing a set of variables which connect the evolution of demand and the income distribution with productive structure. The analysis combines the study of aggregate economic behaviour to the disaggregated study of groups pertaining to productive branches. In this manner it is possible to observe large differences in almost all the analysed variables, which exist between evolution of the most technology -intensive manufactures and the rest of the branches. As a consequence, this analysis allows us to formulate an explanation of the way in which German economy went through a profound productive transformation growth process simultaneously, during the period preceding the global financial crisis, which began in 2008. Palabras Clave: Alemania, Distribuci\u00f3n, Estructura productiva, Exportaciones, Intensidad tecnol\u00f3gica. C\u00f3digos: E22, E23, E24 Direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico : Victorluquedeharo@gmail.com 169 de 350Justificaci\u00f3n. Con el presente trabajo trato de presentar una posible explicaci\u00f3n que haga compatible la existencia de cuatro hechos observados durante el per\u00edodo 1995-2007 en la econom\u00eda de Alemania, ya que a priori algunos de ellos parecen contradictorios entre s\u00ed: 1. Lento crecimiento de la producci\u00f3n y de la demanda interna. 2. Lento crecimiento de la productividad. 3. Profunda restructuraci\u00f3n productiva hacia actividades de mayor intensidad tecnol\u00f3gica. 4. Fortalecimiento de las exportaciones en productos intensivos en tecnolog\u00eda. Los dos primeros hechos s\u00ed resultan coherentes entre s\u00ed ya que cabe pensar que un lento crecimiento de la demanda interna estar\u00e1 ocasionando un lento crecimiento de la productividad y/o del empleo, y por tanto de la producci\u00f3n. Igualmente los hechos 3 y 4 resultan coherentes entre s\u00ed: la especializaci\u00f3n productiva de la econom\u00eda alemana guardar\u00eda una estrecha relaci\u00f3n con la especializaci\u00f3n de las exportaciones. La contradicci\u00f3n aparente surge cuando relacionamos las dos parejas de hechos: parece dif\u00edcil entender c\u00f3mo se ha llevado a cabo una restructuraci\u00f3n productiva sin que haya habido un notable esfuerzo inversor; a la vez, parece complicado que se haya producido tal restructuraci\u00f3n (reflejada en el fortalecimiento de las exportaciones en estas ramas intensivas en tecnolog\u00eda) y que simult\u00e1neamente se haya dado un lento crecimiento de la productividad. Seg\u00fan las hip\u00f3tesis que se plantean m\u00e1s adelante, para abordar estas aparentes contradicciones es necesario realizar un an\u00e1lisis desagregado de la econom\u00eda alemana que permita comprender mejor el proceso de crecimiento que ha tenido \u00e9sta y contrastar algunas de las explicaciones m\u00e1s frecuentes que se vienen dando sobre su comportamiento bas\u00e1ndose en la evoluci\u00f3n de variables a nivel agregado. La estructura del trabajo consta de cin co apartados. El primero est\u00e1 referido al marco te\u00f3rico desde el que se argumenta la din\u00e1mica de crecimiento y desde el que se proponen las hip\u00f3tesis y preguntas. El segundo contiene las hip\u00f3tesis que se\u00f1alan cu\u00e1l es el proceso de b\u00fasqueda que se lleva a c abo para encontrar respuestas y cu\u00e1l es la metodolog\u00eda del trabajo. En el tercer apartado trato de analizar la econom\u00eda alemana a nivel agregado a partir de las variables escogidas y previamente justificadas. En el cuarto descenderemos en el nivel de concreci\u00f3n para tratar de contrastar las hip\u00f3tesis a partir de un estudio desagregado de la estructura productiva alemana. Por \u00faltimo, el quinto apartado lo dedicar\u00e9 las conclusiones. 170 de 3501. Marco Te\u00f3rico En este apartado se plantean de forma resumida las principales aportaciones te\u00f3ricas que considero necesarias para explicar el proceso de transformaci\u00f3n productiva que ha experimentado la econom\u00eda alemana en el per\u00edodo. Desde la perspectiva de la Teor\u00eda de la Demanda Efectiva (Keynes [1936] 2001) , en el corto plazo y dentro de unos l\u00edmites determinados por la dotaci\u00f3n de capital humano y f\u00edsico que disponga la econom\u00eda y del desarrollo tecnol\u00f3gico existente, el PIB viene determinado por la demanda efectiva, de modo que es fundamentalmente l a oferta la que se ajusta a la demanda. As\u00ed, la demanda efectiva determinar\u00e1 la mayor o menor utilizaci\u00f3n de los diferentes factores productivos (trabajo y capital instalado) y, seg\u00fan la eficiencia de \u00e9stos, el nivel real de la producci\u00f3n. Con el razonamiento anterior, impl\u00edcitamente se acepta la propuesta de Kalecki (1965) acerca de la existencia de una capacidad instalada (K*) superior a la capacidad utilizada (Ku). El grado de utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada lo representaremos como (u = Ku/K*). Como normalmente, en las econom\u00edas capitalistas, existe una subutilizaci\u00f3n de la capacidad instalada (u<1), la producci\u00f3n real (Y1) estar\u00e1 por debajo de la producci\u00f3n potencial (Y*): (Y1<Y*). Por ello, un aumento de la demanda no tiene por qu\u00e9 traducirse en un alza de precios sino en un aumento de la utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada. Igualmente se incorpora otro de los postulados kaleckianos sobre la exis tencia de mercados oligop\u00f3licos. La mayor\u00eda de los mercados de productos industriales y muchos de servicios se caracterizan por la existencia de un alto grado de oligopolio que permite a las empresas establecer unos precios por encima de los que se formar\u00edan en un mercado en el que existiera competencia de precios (bajo los supuestos de competencia perfecta). El sobreprecio que se deriva de esta situaci\u00f3n se le conoce como mark -up. Por ello, una ca\u00edda (o aumento) de los salarios en una determinada rama no se tiene que traducir de forma autom\u00e1tica en una ca\u00edda (o aumento) en el precio de los bienes y servicios que se produzcan sino que se puede traducir tambi\u00e9n en un aumento (o reducci\u00f3n) de la participaci\u00f3n de los beneficios en esa rama. En segundo lugar, considerando los distintos componentes de demanda agregada, es decir, el consumo (C) y la inversi\u00f3n (I) privados, la demanda p\u00fablica (G) y las exportaciones Netas (XN), desde una perspectiva din\u00e1mica del proceso de crecimiento econ\u00f3mico, no todos tienen una importancia similar. En l\u00ednea con Keynes y Kalecki cabe destacar la inversi\u00f3n porque, de un lado, determina el aumento futuro stock de capital que a su vez determinar\u00e1 la producci\u00f3n potencial, y de otro lado es la principal determinante del empleo, la producci\u00f3n, la productividad y el beneficio. 1 1 Keynes planteaba que la inversi\u00f3n ven\u00eda determinada en gran medida por factores psicol\u00f3gicos entre ellos las expectativas empresariales de beneficio. Si bien Kalecki no niega que los factores psicol\u00f3gicos tienen influencia en las decisiones de inversi\u00f3n, en su teor\u00eda, e el peso principal en los determinantes de la inversi\u00f3n descansa sobre factores objetivos. Aqu\u00ed no me decanto por ninguno, es decir, me quedo con los dos, entre otras cosas porque creo que alguno de los comportamientos econ\u00f3micos sobre los que Kalecki sosten\u00eda su planteamiento descansan sobre factores como el que han evolucionado debido entre otras cosas al desarrollo 171 de 350 En una econom\u00eda capitalista nada garantiza que la inversi\u00f3n alcance un volumen suficiente para asegurar el pleno aprovechamiento de las capacidades productivas instaladas y el pleno empleo de la fuerza de trabajo disponible. La inversi\u00f3n privada solo se lleva a cabo si los empresarios tienen expectativas de que van a rentabilizarla, es decir, de que el beneficio futuro que obtendr\u00e1n con esa inversi\u00f3n ser\u00e1 suficiente para compensar el coste de oportunidad y los riesgos que esta implica. Por tanto, la primera referencia que gu\u00eda la decisi\u00f3n de invertir es la evoluci\u00f3n de la tasa de beneficio (=B/K). Al mismo tiempo, las decisiones de inversi\u00f3n suceden en un contexto macroecon\u00f3mico donde tambi\u00e9n influir\u00e1n otras variables entre las que destacamos las cuatro siguientes: 1) Las condiciones financieras, considerando como el coste y la facilidad de acceso a la financiaci\u00f3n, afectar\u00e1n tanto a los niveles de inversi\u00f3n como a los de consumo. Unas condiciones financieras favorables facilitar\u00e1n unos mayores niveles de endeudamiento tanto por las empresas como por las familias lo cual aumentar\u00e1 el nivel de inversi\u00f3n y de consumo respectivamente. 2) La relaci\u00f3n de fuerzas empresarios -trabajadores tendr\u00e1 una influencia decisiva en la evoluci\u00f3n de los salarios y los beneficios y, por tanto, en la ratio B/Y que, como m\u00e1s adelante, se indica, forma parte de la tasa de beneficio. 3) La actividad pol\u00edtica del gobierno configurar\u00e1 el marco normativo en el que se desarrolla la actividad econ\u00f3mica y ser\u00e1 un claro condicionante de la evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n. 4) Las diferentes propensiones al consumo y al ahorro por parte de trabajadores y capitalistas, de modo que la distribuci\u00f3n de la renta entre salarios y beneficios influir\u00e1 tanto en el nivel de demanda agregada como en su composici\u00f3n (mayor proporci\u00f3n de consumo o de inversi\u00f3n). As\u00ed pues, tratando de compilar aportaciones de diferentes autores (Kalecki , cabe plantear que los principales determinantes de la inversi\u00f3n son: la tasa de beneficio (), el grado de utilizaci \u00f3n de la capacidad instalada (u), las condiciones financieras (t) y las expectativas de desarrollo tecnol\u00f3gico () O bien, expresando una funci\u00f3n de inversi\u00f3n en tasas de variaci\u00f3n y con respecto al stock de capital, es decir, como tasa de acumulaci\u00f3n ( i/k = a + bu+ c e+ dt + e ) de los mercados financieros. Por tanto, como he comentado anteriormente considerar\u00e9 que son las expectativas empresariales las que determinar\u00e1n la inversi\u00f3n pero que \u00e9stas se configuran a partir de factores objetivos, principalmente de la tasa de beneficio actual (B/K). Esta relaci\u00f3n no es unidireccional sino que tiene cierto car\u00e1cter circular ya que la inversi\u00f3n privada ser\u00e1 el principal determinante de la tasa de beneficio (\"los empresarios ganan lo que gastan\"). 172 de 350A su vez, hay que considerar que la tasa de beneficio () se puede descomponer en tres coeficientes: la participaci\u00f3n de los beneficios en la renta (B/Y, cuyos incrementos afectan de forma positiva en la tasa de beneficio); la productividad del trabajo (Y/L, que igualmente afecta de forma positiva a ) y la ratio capital trabajo (K/L, cuyo incremento afecta de forma negativa). Es decir: La relaci\u00f3n entre esas variables ser\u00e1 estudiada en el trabajo tanto a nivel agregado como desagregado para apreciar los diferentes comportamientos por grupos de ramas de la tasa de beneficio y su relaci\u00f3n con el comportamiento de la inversi\u00f3n. Un desarrollo te\u00f3rico interesante de la influencia de la distribuci\u00f3n de la renta en la din\u00e1mica de crecimiento es el que propusieron Bhaduri y Marglin (1990) que despu\u00e9s ha sido ampliamente profundizado por una amplia corriente de autores (Bowles y Boyer 1995; Stockhammer y y Stockhammer 2012). Siguiendo su propuesta, el crecimiento desde el lado de la demanda puede ser liderado por los salarios o por los beneficios, dependiendo de la magnitud de los impactos respectivos que las variaciones de la renta tengan sobre el consumo (desde los salarios) y sobre la inversi\u00f3n (desde los beneficios). Y a su vez , en cada una de las dos modalidades o reg\u00edmenes cabe establecer distintas posibilidades de cooperaci\u00f3n o conflicto entre los asalariados y los empresarios, o bien en el seno de cada uno de esos dos grupos perceptores de renta. No obstante, eludimos presentar ese desarrollo en la medida en que el objetivo de este trabajo escapa a esa caracterizaci\u00f3n de la modalidad de crecimiento. Una \u00faltima cuesti\u00f3n relevante para el contenido del trabajo es la que se re fiere a la relaci\u00f3n entre la inversi\u00f3n y la productividad del trabajo, puesto que en ella convergen dos aspectos de gran importancia para el an\u00e1lisis entre el crecimiento y la estructura productiva. De un lado, desde la perspectiva de la Teor\u00eda de la De manda , la inversi\u00f3n es el principal condicionante de la productividad. En ese sentido, aunque se han propuesto diversas formulaciones 2, considero que tiene mayor potencia explicativa la explicaci\u00f3n de Bricall y d e Juan (1999) que plantea tres v\u00edas por las que la inversi\u00f3n condiciona la productividad3, teniendo en cuenta que Y/L puede descomponerse en dos coeficientes: 2 Como la propuesta de Kaldor sobre la \"Ley de Verdoorn\" recogida por diversos autores keleckianos, como Setterfield (2005) 3 Estas tres v\u00edas no agotan los factores que afectan a la productividad, como son los relacionados con las condiciones del capital humano, la cultura empresarial y la actividad cient\u00edfico -tecnol\u00f3gica. 173 de 350 En condiciones normales , con subutiliz aci\u00f3n de la capacidad productiva, la demanda agregada determina la tasa de crecimiento de la productividad a trav\u00e9s de tres canales como se recoge en Palazuelos y Fern\u00e1ndez ( 2007) : En primer l ugar, existe un efecto escala: el aumento de cualquier componente de la demanda agregada provocar\u00e1 un incremento del grado de utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada de modo que se obtendr\u00e1 un mayor nivel de producci\u00f3n con un descenso de K/Y que afecta positivamente a la productividad. En segundo lugar, existe un efecto capitalizaci\u00f3n: el incremento de la inversi\u00f3n da lugar a un aumento del stock de capital superior al (posible) aumento del empleo, de modo que se producir\u00e1 un incremento del coeficiente K/L y subsecuentemente de la productividad. En tercer lugar, existe un efecto modernizaci\u00f3n: el incremento de la inversi\u00f3n en bienes de capital con mayor desarrollo tecnol\u00f3gico origina una mejora cualitativa del nuevo stock de capital que impacta a los dos coeficientes: Aumenta K/L y se reduc e K/Y, originando mayor capitalizaci\u00f3n del trabajo y mayor eficiencia del capital. Pero, de otro lado, el impacto de la inversi\u00f3n sobre la productividad a trav\u00e9s de esas tres v\u00edas es distinto en cada econom\u00eda dependiendo de cu\u00e1l sea su estructura productiva, ya que la influencia es mayor en aquellas actividades en las que: a) mayor sea la fluctuaci\u00f3n del grado de utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada (De Juan 2012) , b) mayor sea el margen para que aumente el coeficiente capital -trabajo y c) mayor sea el margen para que se reduzca el coeficiente capital -producto. Las tres condiciones se cumplen en mayor medida en las ramas industriales que en la mayor\u00eda de los servicios. Adem\u00e1s, la segunda y la tercera condici\u00f3n se cumplen sobre todo en las ramas m\u00e1s intensivas en capital y en tecnolog\u00eda, es decir, las ramas industriales m\u00e1s desarrolladas y s\u00f3lo algunas ramas de servicios. 2. Hip\u00f3 tesis y metodolog\u00eda. 2.1. Hip\u00f3tesis Para explicar la compatibilidad de los cuatro hechos se\u00f1alados al comienzo, a partir del marco te\u00f3rico propuesto, el trabajo se plantea dos hip\u00f3tesis: Hip\u00f3tesis 1: Seg\u00fan el marco te\u00f3rico, el lento crecimiento de la producci\u00f3n y de la productividad estar\u00eda ocasionado por el d\u00e9bil crecimiento de la inversi\u00f3n. Pero si, al mismo tiempo, ha tenido lugar una transformaci\u00f3n productiva basada en la mayor especializaci\u00f3n en ramas tecnol\u00f3gicamente m\u00e1s avanzadas, la hip\u00f3tesis es que para ello ha sido necesario que la inversi\u00f3n en estas ramas haya sido elevada y, en consecuencia, que su productividad del trabajo tambi\u00e9n haya crecido significativamente m\u00e1s que en el conjunto de la econom\u00eda, salvo que tambi\u00e9n el empleo haya crecido con fuerza en esas ramas. Hip\u00f3tesis 2: El moderado crecimiento de la demanda interna no permite suponer, a priori, cu\u00e1l ha sido la evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de la renta, ni qu\u00e9 174 de 350tipo de relaci\u00f3n ha existido entre la tasa de beneficio y la tasa de acumulaci\u00f3n. Sin embargo, si ha tenido lugar esa reestructuraci\u00f3n productiva ha sido necesario que el dinamismo inversor de las ramas tecnol\u00f3gicamente avanzadas se haya correspondido con un notable aumento de los beneficios de modo que en esas ramas ha existido una interacci\u00f3n positiva entre la tasa de beneficio y la tasa de acumulaci\u00f3n. 2.2. Metodolog\u00eda El marco te\u00f3rico y las hip\u00f3tesis y preguntas que se han planteado condicionan cual deber\u00e1 ser la metodolog\u00eda del trabajo. En una primera parte, para cerciorarn os de las premisas de las que parten las dos hip\u00f3tesis se necesita estudiar el comportamiento de la econom\u00eda en su conjunto mediante el an\u00e1lisis del comportamiento de las distintas variables a nivel agregado. En una segunda parte mediante un an\u00e1lisis desagregado por ramas se trata de responder a las dos hip\u00f3tesis. El m\u00e9todo seguido requiere tres aclaraciones previas que se refieren al per\u00edodo de tiempo elegido, la fuente estad\u00edstica y las variables utilizadas. a) El per\u00edodo de an\u00e1lisis ser\u00e1 el comprendido entre 1995 y 2007 ya que considero que es un per\u00edodo de tiempo suficientemente amplio como para advertir los cambios en la estructura productiva alemana que configuraron la situaci\u00f3n con la que Alemania se enfrent\u00f3 a la crisis de 2008. El hecho de elegir como a\u00f1o de partida 1995 obedece a la necesidad de evitar la deficiente informaci\u00f3n estad\u00edstica y la situaci\u00f3n singularmente an\u00f3mala que se cre\u00f3 tras la unificaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (RDA) y la Rep\u00fablica Federal Alemana (RFA) en 1991. La fecha final, 2007, obedece al doble hecho de que al a\u00f1o siguiente comenz\u00f3 un per\u00edodo de crisis, distinto del anterior y a que la fuente estad\u00edstica elegida (EU KLEMS) s\u00f3lo ofrece datos hasta ese a\u00f1o. A su vez, en determinados aspectos, el per\u00edodo de an\u00e1lisis lo he dividido en tres subper\u00edodos para diferenciar las fases expansivas de la recesiva que se produce en 2001- 2003. b) El grueso de la informaci\u00f3n estad\u00edstica proviene de la fuente que proporciona la Uni\u00f3n Europea en EU KLEM data base. Tras consultar otras fuentes de la OCDE y de la propia UE y ante la dificultad de encontrar fuentes alemanas, la elecci\u00f3n de EU KLEM se debe a tres criterios: proporciona series bastante completas, aporta datos en precios constantes (a\u00f1o 1995) y aporta los datos desag regados por ramas de las principales variables, lo cual era imprescindible para la realizaci\u00f3n de este trabajo. Si bien, como se menciona a continuaci\u00f3n tambi\u00e9n impone ciertas restricciones. En el an\u00e1lisis de la estructura sectorial, ante la elevada desagregaci\u00f3n disponible en EU KLEMS he optado por agrupar las ramas en seis grupos en funci\u00f3n del tipo de actividad y de la composici\u00f3n tecnol\u00f3gica a partir de la agrupaci\u00f3n de la National Classification of Economic Activities de la Uni\u00f3n Europea. He optado por excluir la Agricultura, ganader\u00eda, caza y silvicultura (A) y la Pesca (B) para simplificar el an\u00e1lisis dada su reducida participaci\u00f3n en el PIB alem\u00e1n y su diferente l\u00f3gica exportadora. Como consecuencia, si no se 175 de 350especifica lo contrario, cuando se alude al conjunto de la econom\u00eda no se considera la aportaci\u00f3n de estas ramas. En el recuadro adjunto se especifican los seis grupos en los que he clasificado las ramas, incluyendo entre par\u00e9ntesis para las ramas de manufacturas el c\u00f3digo seg\u00fan la International Standard Industrial Classification of All Economic Activities (ISIC) CLASIFICACI\u00d3N SECTORIAL 1) Miner\u00eda, Construcci\u00f3n y Suministros de agua gas y electricidad . 2) Manufacturas Alta y Media Alta Tecnolog\u00eda:4 Aeron\u00e1utica (353). Maquinaria de oficina, contabilidad e inform\u00e1tica (30). Equipos y aparatos de radio, televisi\u00f3n y comunicaciones (32). Instrumentos m\u00e9dicos, \u00f3pticos y de precisi\u00f3n (33). Automoci\u00f3n (34). Productos qu\u00edmicos (24). Otros tipos de maquinaria y equipos mec\u00e1nicos (29). Maquinaria y aparatos el\u00e9ctricos (31). Otro material de transporte (352+359) . 3) Manufacturas Media Baja Tecnolog\u00eda: Productos de minerales no met\u00e1licos (26). Derivados de cargos, refino de petr\u00f3leo y combustible nuclear (23). Construcci\u00f3n y reparaci\u00f3n de buques (351). Productos laborados de metal (28). Fabricaci\u00f3n de metales comunes (27 ). Productos de caucho y pl\u00e1stico (25). 4) Manufacturas de Baja Tecnolog\u00eda: Papel, derivados y artes gr\u00e1ficas (21+22). Productos alimenticios, bebidas y de productos de tabaco (15+16). Madera y derivados, excepto muebles (20). Textiles, confecciones, cuero y calzado (17+19). Muebles y otras manufacturas y reciclado (36+37) . 5) Servicios intensivos en conocimiento: Transporte mar\u00edtimo (61). Transporte a\u00e9reo (62). Correos y Telecomunicaci ones (64). Intermediaci\u00f3n financiera (J). Actividades inmobiliarias, leasing y servicios a empresas (K). Educaci\u00f3n (M). Sanidad y servicios sociales (N). Actividades recreativas, culturales y deportivas (92). 6) Servicios menos intensivos en conocimiento: Comercio; reparaci\u00f3n de veh\u00edculos y de art\u00edculos personales y de uso dom\u00e9stico (G). Hosteler\u00eda (H). Transporte terrestre y transporte por tuber\u00edas (60). Actividades anexas a los transportes y de agencias de viajes (63). Administraci\u00f3n p\u00fablica, defensa y seguridad social obligatoria (L). Actividades de saneamiento p\u00fablico (90). Actividades de organizaciones empresariales, profesionales y patronales (91). Actividades diversas de servicios personales (93). Actividades de los hogares (P) . c) Las variables utilizadas se corresponden con el an\u00e1lisis del comportamiento de la demanda, con especial \u00e9nfasis en la inversi\u00f3n, con la distribuci\u00f3n de la renta y con el comportamiento de la oferta, tanto a nivel agregado (producci\u00f3n, productividad y empleo, acumulaci\u00f3n de capital) como a nivel desagregado por 4 He optado por agrupar los dos subgrupos de NACE Rev 1.1 en uno ya que la insuficiente desagregaci\u00f3n por ramas en aspectos relacionados con la inversi\u00f3n y con el stock me imped\u00edan diferenciar correctamente la que correspond\u00eda a uno y a otro y a la comprobaci\u00f3n de que el comportamiento de ambos grupos era relativamente homog\u00e9neo. 176 de 350ramas. La concreci\u00f3n de las variables espec\u00edficas ha estado condicionada por la base escogida: Los datos de inversi\u00f3n y el stock de capital no permiten diferenciar entre residencial y no residencial, por lo que los c\u00e1lculos de las respectivas variables (I y K) se refieren al conjunto de los activos en precios constantes del a\u00f1o 1995. Los datos de producci\u00f3n se refieren al Valor A\u00f1adido Bruto (VAB), es decir, el PIB cuando se deducen tanto los impuestos como las subvenciones a la producci\u00f3n y a la importaci\u00f3n. Los datos relativos a los salarios se refieren al indicador \"compensaci\u00f3n al trabajo\" de mientras que los beneficios se refieren al indicador \"compensaci\u00f3n al capital\", ambos aportados por EU KLEM S. 3. An\u00e1lisis agregado de la econom\u00eda alemana 1995- 2007. A principios de la d\u00e9cada de los 90, la estructura productiva procedente de la RFA se caracterizaba por estar formada por un amplio grupo de empresas din\u00e1micas de todos los tama\u00f1os, cuyas principales fortalezas eran la existencia de una mano de obra de gran cualificaci\u00f3n, una alta capacidad innovadora y una notable experiencia exportadora; si bien entre sus debilidades estaban: una relativa falta de habilidades para desarrollar algunas tecnolog\u00edas novedosas (ej. semiconductores, software, biotecnolog\u00eda), una cierta lentitud para adaptarse a otros cambios y unos elevados costes salariales. A la vez enfrentaba diversas amenazas y oportunidades como eran: la reunificaci\u00f3n de las dos Alemanias, el proceso de transici\u00f3n al mercado \u00fanico de la UE, la participaci\u00f3n en la conversi\u00f3n en de econom\u00edas de mercado de los pa\u00edses anteriormente pertenecientes a la URSS y Europa Oriental y la aplicaci\u00f3n de est\u00e1ndares internacionales con el fin de favorecer la competencia en el comerc io internacional (Weihrich, 1999: 13) . Durante las d\u00e9cadas precedentes, la econom\u00eda de la RFA segu\u00eda creciendo a un cierto ritmo pese a haber ralentizado el acelerado crecimiento de la Edad de Oro. As\u00ed, en la d\u00e9cada de los 70 la tasa media de variaci\u00f3n anual del Valor A\u00f1adido Bruto (en adelante VAB) fue de 2,8% y en la siguiente fue de 2,3%, es decir, tasas superiores a la que despu\u00e9s registrar\u00eda en el per\u00edodo 1995- 2007, con un 1,7%. Esta \u00faltima tasa media correspondiente al per\u00edodo que estamos estudiando revela que el crecimiento econ\u00f3mico de Alemania ha sido inferior al registrado en los pa\u00edses de su entorno europeo, ya que las tasas medias de crecimiento anual en la UE -15 y en la UE -27 han sido de 3,1% y 2,5%, respectivamente 5. 3.1. Evoluci\u00f3n c\u00edclica , produc tividad y empleo La d\u00e9bil din\u00e1mica de crecimiento se ha desarrollado a trav\u00e9s de una sucesi\u00f3n de fases c\u00edclicas. Seg\u00fan la evoluci\u00f3n del VAB se aprecian tres fases (gr\u00e1fico 3.1). Una primera algo m\u00e1s expansiva de 1995 a 2000 donde la tasa media de 5 Datos del anexo estad\u00edstico European Economic de la Uni\u00f3n Europea. 177 de 350variaci\u00f3 n es del 2% anual. Una segunda entre 2001 y 2003 de estancamiento, con una tasa media de apenas 0,4% anual que coincide con la recesi\u00f3n en Europa y que culmina con una contracci\u00f3n de la producci\u00f3n en 2003 cuando experimenta una ca\u00edda del - 0,3%. La tercera fase va de 2004 a 2007, es un periodo expansivo que queda truncado con el estallido de la crisis econ\u00f3mica internacional, registrando una tasa media del 2,1% anual. Gr\u00e1fico 3.1. Evoluci\u00f3n c\u00edclica del crecimiento econ\u00f3mico : Tasa de variaci\u00f3n media anual del VAB y sus componentes L y P Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base. Considerando el comportamiento de la dotaci\u00f3n y la eficiencia del trabajo, se aprecia que el reducido crecimiento del VAB se produce gracias a los incrementos de productividad (2% media anual del per\u00edodo) mientras que el empleo arroja una p\u00e9rdida neta d e -0,3% anual en t\u00e9rminos de horas trabajadas . Por tanto, en Alemania tambi\u00e9n se constata que el crecimiento presenta dificultades para crear empleo, fen\u00f3meno evidente en la mayor\u00eda de las econom\u00edas desarrolladas . Se trata de un fen\u00f3meno que est\u00e1 relacionado con el d\u00e9bil crecimiento de la demanda interna, de modo su impacto sobre la producci\u00f3n plantea un trade- off entre productividad y empleo (Palazuelos y Fern\u00e1n dez, 2007: 1), como parece ser el caso de la experiencia alemana: la mejora del incremento de productividad tiene lugar a costa del retroceso del empleo. Sin embargo, esa evoluci\u00f3n del empleo muestra un rasgo complementario de gran inter\u00e9s para comprender las condiciones del mercado de trabajo alem\u00e1n, ya que el descenso en horas trabajadas no se traduce en una ca\u00edda similar del n\u00famero de personas ocupadas (Tabla 3.1). Frente a una tasa media de - 0,3 en t\u00e9rminos de horas trabajadas, el nivel de personas empleadas creci\u00f3 a una tasa media de 0,3%. Por tanto, esa diferencia de comportamientos durante el per\u00edodo ocasiona una importante ca\u00edda en las horas medias trabajadas por cada ocupado del 0,6% anual, como consecuencia entre otras causas de las reformas en el marco legal del mercado de trabajo (Garz, 2013) . 178 de 350 Gr\u00e1fico 3.2. Evoluci\u00f3n del factor trabajo: Tasas de variaci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base. En el gr\u00e1fico 2 se observa que las mayores diferencias en la evoluci\u00f3n de ambas medidas de la dotaci\u00f3n de trabajo se aprecian desde 1995 al 2003. Lo cual parece que est\u00e1 relacionado con un doble proceso: de un lado, la creciente creaci\u00f3n de puestos de trabajo de un menor n\u00famero de horas, muchos de ellos considerados como \"empleos precarios\"; y de otro lado, la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo que tradicionalmente hab\u00edan sido estables hasta la crisis de 2001- 2003. Por ello, Seg\u00fan Dullein (2013) la ca\u00edda en las horas medias no se puede achacar al paquete de reformas denom inado como Agenda 2010 o Reforma Hartz 6. En su opini\u00f3n, el paquete de reformas de la Agenda 2010 no fue tan dr\u00e1stico y los principales cambios en la regulaci\u00f3n laboral se produjeron el los a\u00f1os previos. Del mismo modo, los datos de los indicadores de protecci\u00f3n del empleo de la OCDE muestran que las principales alteraciones (empeoramiento) tuvieron lugar entre 1994 y 2003 (Dullein, 2013: 5). En el gr\u00e1fico 3 podemos observar el deterioro en la protecci\u00f3n laboral que han sufrido los contratos temporales, regi strando dos intervalos de fuertes ca\u00eddas durante el per\u00edodo 1995- 2007. Esto ha incentivado la contrataci\u00f3n por parte de los empresarios mediante este tipo de contratos y ha sido una de las causas de la ca\u00edda en las horas medias por trabajador. (Montorriol -Garriaga , 2013). Como contrapartida, este comportamiento del empleo hizo posible que la tasa de desempleo alemana fuese reducida, si bien su evoluci\u00f3n fue relativamente peor que la del conjunto de la zona euro durante el per\u00edodo 1995- 2007. El desempleo en Alemania se increment\u00f3 en un 4,8% a lo largo del per\u00edodo (al pasar de una tasa de 8,3% en 1995 a 8,6% en 2007) mientras que en el conjunto de la zona euro se redujo un 28% (pasando de 10,6% a 7,6%). 6 En alusi\u00f3n a Peter Hartz, presidente de la comisi\u00f3n de expertos responsable del dise\u00f1o del paquete de medidas de la reforma laboral 179 de 350 Gr\u00e1fico 3.3. \u00cdndice de protecci\u00f3n laboral OCDE. El \u00edndice refleja la mayor o menor protecci\u00f3n al empleo a partir de 8 indicadores. La m\u00e1xima protecci\u00f3n estar\u00eda representada por un 6 y la m\u00ednima por un 1. Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de la OCDE. Volviendo al comportamiento de la productividad, la descomposici\u00f3n en sus dos componentes, los coeficientes K/L y K/Y, revelan nuevos rasgos del crecimiento alem\u00e1n. Su evoluci\u00f3n general, a trav\u00e9s de sus respectivas tasas medias anuales , muestra un notable crecimiento de K/L (2,7%) pero tambi\u00e9n una variaci\u00f3n positiva (0,7%) de K/Y, que expresa un retroceso de la productividad del capital. Observando esa evoluci\u00f3n por fases, la ratio capital -trabajo modera su crecimiento durante la \u00faltima fase, reduciendo su tasa media a la mitad, mientras que la ratio capital -producto eleva su tasa en la fase de crisis para registrar un leve decrecimiento en la \u00faltima fase ( Tabla 3.1 ). El comportamiento de ambos coeficientes parece estar relacionado con la interacci\u00f3n entre la tasa de acumulaci\u00f3n (analizada m\u00e1s adelante) y el empleo, pero en este punto del an\u00e1lisis es relevante porque a trav\u00e9s de ese comportamiento se aprecia que el crecimiento de la productividad en la \u00faltima fase (2004- 2007) se distingue del que tuvo lugar en las dos fases anteriores. En \u00e9stas, el crecimiento de la productividad se sustent\u00f3 en un fuerte aumento de K/L contrarrestado con tasas positivas de K/Y, mientras que en la \u00faltima fase, el crecimiento de la productividad es inferior al de la fase de expansi\u00f3n 1995- 2000 debido a que se reduce significativamente la tasa de K/L a la vez que K/Y altera su signo. Este comportamiento de K/Y es relevante por dos razones. La primera es que permite intuir ya desde esta primera descripci\u00f3n la incidencia de la demanda sobre la evoluci\u00f3n del coeficiente. En el gr\u00e1fico 3.4 se aprecia la relaci\u00f3n inversa que existe entre el grado de utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada (como reflejo de las variaciones de la demanda) y el coeficiente K/Y. La segunda es por su influencia sobre la tasa de beneficio, seg\u00fan se argume nta m\u00e1s adelante. 180 de 350 Gr\u00e1fico 3.4. Evoluci\u00f3n del grado de utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada y variaci\u00f3n del coeficiente K/Y Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de http://www.bundesbank.de/ para el grado de utilizaci\u00f3n y de EU KLEMS data base para el coeficiente K/Y. Tabla 3.1. Evoluci\u00f3n del VAB y sus componentes: tasas medias de variaci\u00f3n anual de cada per\u00edodo. Tasa media de variaci\u00f3n 1995- 2000 2001- 2003 2004- 2007 1995- 2007 VAB 2,0 0,4 2,1 1,7 Productiv idad 2,3 1,8 1,8 2,0 Ratio K/L 3,2 3,2 1,6 2,7 Ratio K/Y 0,8 1,6 -0,1 0,7 L horas -0,3 -1,2 0,3 -0,3 L Ocupados 0,7 -0,5 0,5 0,3 Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base 3.2. Demanda agregada y distribuci\u00f3n de la renta La Tabla 3.2 pone de manifiesto que el componente de la demanda agregada que ha impulsado sustancialmente el crecimiento han sido las exportaciones, cuya media de crecimiento (casi 8% anual) ha hecho posible el fort\u00edsimo incremento de las exportaciones netas . Ha sido el \u00fanico componente que ha ganado peso relativo. L os componentes de la demanda interna han tenido un comportamiento decepcionante, con tasas medias de crecimiento de apenas el 1% anual durante el per\u00edodo. Por tanto, cabe afirmar de modo concluyente que el mediocre crecimiento de la econom\u00eda por el lado de la demanda agregada (1,6%) ha estado sostenido por el sector externo. A pesar de que la tasa media de variaci\u00f3n del consumo y la inversi\u00f3n son similares, es importante se\u00f1alar que la evoluci\u00f3n de ambas ha registrado 181 de 350resultados distintos seg\u00fan las fases. Las fluctuaciones de la inversi\u00f3n son mayores (dada la propia naturaleza de la variable) y durante la \u00faltima fase ha logrado un ritmo de crecimiento considerablemente mayor. Por su parte, las variaciones tanto del consumo privado como del p\u00fablico son menos intensas y a medida que avanza el per\u00edodo sus aportaciones al crecimiento de la demanda agregada son menores. Otro rasgo destacado del per\u00edodo es el elevado aumento del grado de apertura de la econom \u00eda alemana, en la medida en que el fuerte crecimiento de las exportaciones se ha visto complementado con un incremento tambi\u00e9n considerable, aunque menor, de las importaciones. Tabla 3.2. Evoluci\u00f3n de la demanda agregada y sus componentes: variaci\u00f3n medi a anual y participaci\u00f3n relativa en el total. Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de AMECO database. A su vez, la tasa de acumulaci\u00f3n, es decir , la relaci\u00f3n entre la inversi\u00f3n y el stock de capital (I/K) desvela dos rasgos de gran importancia (Gr\u00e1fico 3.5 que aparece m\u00e1s adelante) 7. En primer lugar, la tasa de acumulaci\u00f3n demor\u00f3 un a\u00f1o m\u00e1s su recuperaci\u00f3n, de modo que su fase de crisis se prolong\u00f3 hasta 2004 y su tasa media del per\u00edodo refleja s\u00f3lo un lev\u00edsimo crecimiento. En segundo lugar, sin embargo, la recuperaci\u00f3n que experiment\u00f3 en los tres a\u00f1os de su \u00faltima expansi\u00f3n fue bastante intensa, con un crecimiento por encima del 4,5% anual. Es as\u00ed que, con el car\u00e1cter aproximativo que desarrollamos en este trabajo, conforme a la Teor\u00eda de la Demanda Efectiva, cabe argumentar que el lento crecimiento de la inversi\u00f3n a nivel agregado, y m\u00e1s a\u00fan de la tasa de acumulaci\u00f3n ha sido el principal determinante del d\u00e9bil crecimiento de la productividad. Aun as\u00ed, \u00e9ste ha sido mayor que el del crecimiento del V AB, lo cual es reflejo de la ca\u00edda en el n\u00famero total de horas trabajadas en la econom\u00eda. 7 Hubiera sido interesante poder contar con datos desagregados de inversi\u00f3n y stock no residencial, pero EU KLEMS no permite hacer una correcta diferenciaci\u00f3n. Pese a que la econom\u00eda alemana no tuvo una burbuja inmobiliaria que disparase la inversi\u00f3n residencial (como pas\u00f3 en otros pa\u00edses) la limitaci\u00f3n informativa de los datos obliga a ser cuidadosos con las implicaciones de los c\u00e1lculos obtenidos. 182 de 350A continuaci\u00f3n, vamos a examinar el comportamiento de la distribuci\u00f3n de la renta y de la tasa de beneficio. Calculados en t\u00e9rminos constantes, a partir del deflac tor del VAB, los beneficios crecieron casi un 3% anual mientras que los salarios lo hicieron al 1%, de modo que mientras los primeros acumularon un aumento del 55% durante el per\u00edodo los segundos lo hicieron s\u00f3lo un 15%. Como consecuencia, los beneficios han ido adquiriendo una mayor participaci\u00f3n en la renta nacional en detrimento de los salarios. El incremento medio anual de B/Y ha sido de 1,2% frente a un retroceso de - 0,6% de W/Y. Esto ha supuesto una alteraci\u00f3n superior a 5 puntos porcentuales de rent a ganados por los beneficios y perdidos por parte del conjunto de la masa salarial. Esa involuci\u00f3n se ha producido durante la segunda y sobre todo la tercera fase (Tabla 3.3), Por tanto, a nivel agregado el comportamiento de la distribuci\u00f3n de la renta presenta una respuesta n\u00edtida: la pugna distributiva se ha saldado muy a favor de los beneficios y ha provocado una intensa redistribuci\u00f3n de la renta, sobre todo desde 2000 y m\u00e1s a\u00fan durante la \u00faltima fase de crecimiento. Sin embargo, en primera instanci a, parece que ese reparto de la renta no ha ejercido una determinaci\u00f3n directa sobre los componentes de la demanda interna ya que tanto el consumo privado como la inversi\u00f3n privada han registrado tasas medias en torno al 1% anual, lo que no se corresponde con la disparidad de comportamientos de las variables distributivas (salarios y beneficios. En cambio, s\u00ed existe una mejor relaci\u00f3n durante la \u00faltima fase 2004-07 ya que el fuerte aumento de los beneficios (5% anual) y de la cuota de beneficio (3%) se corresponde mejor con el incremento de la inversi\u00f3n (3,3% anual), frente a una tasa de apenas el 0,45% anual del consumo privado, fruto del retroceso de los salarios ( -3,5% anual) y de su cuota en la renta. No obstante, en esa \u00faltima fase sigue siendo llamati vo que el fuerte aumento de los beneficios haya provocado un aumento moderado de la inversi\u00f3n. Esta cuesti\u00f3n suscita numerosas interpretaciones que escapan al objetivo m\u00e1s modesto de este trabajo. Nos limitamos a se\u00f1alar que, seg\u00fan apunta D \u00fcnhaupt (2010): una de las causas de la ca\u00edda del peso de los salarios en la renta nacional alemana durante este per\u00edodo ha sido la financiarizaci\u00f3n que mientras en pa\u00edses como EEUU y Reino Unido se desarroll\u00f3 y tuvo su impacto m\u00e1s notable durante la d\u00e9cada de los 80 en Alemania se el desarroll\u00f3 se ha dado, aunque con singularidades, durante la d\u00e9cadas de los 90 y 2000. Hein (2012) destaca adem\u00e1s que se ha generado una mayor desigualdad dentro de los salarios al haberse producido una redistribuci\u00f3n desde l os salarios m\u00e1s bajos a los beneficios y a los salarios de los directivos. S e\u00f1ala tambi\u00e9n que las v\u00edas por las que la financiarizaci\u00f3n ha provocado esta ca\u00edda de la participaci\u00f3n salarial en la renta son: la ca\u00edda en la capacidad de negociaci\u00f3n de los sindicatos, un desplazamiento de la estructura productiva desde el sector p\u00fablico y el sector no financiero (con sindicatos m\u00e1s fuertes) hacia el sector financiero, la internacionalizaci\u00f3n del comercio y las finanzas que permiten la deslocalizaci\u00f3n productiva y las mayores exigencias de ingresos por parte de los accionistas y de los directivos. La reducci\u00f3n de las ayudas al desempleo tras la reforma Harzt puede que haya sido otra de las causas, puesto que por un lado supuso una presi\u00f3n a la baja a los salarios ya que la cuant\u00eda de las prestaciones se 183 de 350redujo considerablemente8 y, por otro, aument\u00f3 considerablemente el porcentaje de trabajadores con contratos temporales al \"crear incentivos para reemplazar el trabajo permanente por el trabajo temporal a trav\u00e9s de agencias\" (Garz, 2013:364) . En una l\u00ednea similar se posiciona Lapavitsas (2012) . al afirmar que la reducci\u00f3n de las contribuciones sociales y de los subsidios de desempleo por la reforma laboral Agenda 2010 junto con el hecho de que el capital se haya estado beneficiando de la mano de obra barata de Europa del Este han presionado a la baja los salarios. Como complemento a lo dicho sobre el reparto de la renta cabe a\u00f1adir que el retroceso de W/Y concentrado en la segunda y tercera fase significa que cada vez m\u00e1s los incrementos de productividad han derivado en ganancias para los empresarios seg\u00fan muestra la ca\u00edda secuencial de los costes laborales unitarios (en precios constantes). As\u00ed, frente a tasas similares de crecimiento de los salarios y de la productividad durante la primera fase, en la segunda el incremento de los salarios fue considerablemente menor y en la tercera los salarios se mantuvieron pr\u00e1cticamente estancados de modo que la casi totalidad del incremento de la productividad, se traslad\u00f3 a una ca\u00edda similar de los CLU reales y, por ello, a un aumento considerable de los beneficios y de su cuota. Tabla 3.3. Evoluci\u00f3n de los costes laborales unitarios reales , de sus componentes y la participaci\u00f3n de los salarios y beneficios en la renta: Tasas de variaci\u00f3n media anual por per\u00edodos. Datos en t\u00e9rminos constantes (d eflactados por el \u00edndice del VAB). Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base Por \u00faltimo, la evoluci\u00f3n de la tasa de beneficio presenta dos comportamientos diferentes. Desde 1995 hasta 2003 su tendencia es decreciente ya que el incremento de la cuota de los beneficios en la renta no compensa la ca\u00edda en la eficiencia del capital (aumento del ratio K/Y). A partir de 2004, durante la \u00faltima fase de expansi\u00f3n, se produce un cambio radical por partida doble, el elevado incremento de la tasa de beneficio est\u00e1 impulsado por el mayor aumento en el ritmo de crecimiento de la participaci\u00f3n de los beneficios en la renta a la vez que el coeficiente K/Y presenta una leve tasa negativa. 8 En palabras de Kemmerling, A. y Bruttel, O. (2006) \"en lugar de proporcionar una prestaci\u00f3n que permitiera mantener relativamente los niveles de vida previos la nueva prestaci\u00f3n de desempleo est\u00e1 dise\u00f1ada para evitar la pobreza\". 184 de 350 Tabla 3.4. Evoluci\u00f3n de la tasa de beneficio y de sus componentes: Tasas medias de variaci\u00f3n anual por per\u00edodos Las diferencias en la evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los beneficios en la renta se deben a que en este caso la he calculado en t\u00e9rminos constantes y sin considerar los sectores que excluyo del an\u00e1lisis desagregado. Elaboraci\u00f3n propia a partir de EU KLEM. Finalmente, comparando el comportamiento de la tasa de acumulaci\u00f3n y la tasa de beneficio a nivel agregado vemos c \u00f3mo en algunas fases existe una correlaci\u00f3n positiva muy marcada mientras en otras los comportamientos difieren notablemente (Gr\u00e1fico 3.5.) Por un lado, mantienen sendas ascendentes hasta 1998 y a\u00fan m\u00e1s desde 2004 durante la \u00faltima fase de expansi\u00f3n. Por otro lado, mantienen sendas distintas en el intervalo de la crisis y en sus umbrales previo y posterior, es decir desde 1999 hasta 2004. As\u00ed, la tasa de beneficio antecede en dos a\u00f1os el comportamiento que despu\u00e9s sigue la tasa de acumulaci\u00f3n, de modo que en t\u00e9rminos muy generales podr\u00eda decirse que aquella determina, o al menos condiciona a \u00e9sta; si bien se trata de una conjetura que estudios m\u00e1s detallados tendr\u00edan que corroborar y, sobre todo, explicar a trav\u00e9s de qu\u00e9 mecanismos. Gr\u00e1fico 3.5 Comportamiento comparado de la tasa de beneficio (eje derecha) y la tasa de acumulaci\u00f3n (eje izquierda): Tasas de variaci\u00f3n anuales. 185 de 350 Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEM. Este resultado aproximativo permite plantear la posible existencia de una relaci\u00f3n entre ambas tasas, de modo que las inflexiones de la tasa de beneficio anticipen la evoluci\u00f3n de la tasa de acumulaci\u00f3n, si bien el establecimiento de una relaci\u00f3n de causalidad tendr\u00eda que ser mejor argumentado y sustentado en una mayor evidencia emp\u00edric a. 4. An\u00e1lisis desagregado de la econom\u00eda por sectores Para contrastar las dos hip\u00f3tesis planteadas necesitamos estudiar el comportamiento desagregado de las variables en las que se sustenta el an\u00e1lisis para saber en qu\u00e9 medida ha existido un comportamiento diferenciado . En el primer ep\u00edgrafe se analiza la relaci\u00f3n entre la inversi\u00f3n y la productividad por sectores y en el segundo ep\u00edgrafe se analiza lo sucedido con la distribuci\u00f3n de la renta en los diferentes sectores. 4.1. Inversi\u00f3n y productividad. Para analizar de forma desagregada el comportamiento que ha tenido la inversi\u00f3n nos encontramos con un problema metodol\u00f3gico. La fuente que utilizamos en el trabajo, EU KLEM, presenta los datos en precios constantes de la formaci\u00f3n bruta de capital fijo calculados a partir de los respectivos deflactores de cada sector, desde los que calcular el agregado de formaci\u00f3n bruta de capital fijo (en adelante FBCF) para toda la econom\u00eda. De ese modo, al calcular la tasa de variaci\u00f3n de ese agregado el resultado que se obtiene es distinto del que calcula desde los datos que proporciona la base AMECO (tambi\u00e9n oficial de la Uni\u00f3n Europea) ya que \u00e9sta utiliza un deflactor \u00fanico para esa variable. De ese modo, cuando hemos calculado la tasa de variaci\u00f3n de los 186 de 350componentes de la demanda agregada que aparece en el apartado anterior, lo hemos hecho como lo hacen la inmensa mayor\u00eda de los estudios a partir de los datos de la base AMECO, obteniendo que el crecimiento de la inversi\u00f3n en 1995- 2007 ha sido del 1,03% anual. Sin embargo, a partir de los datos sectorializados de EU KLEM ese crecimiento habr\u00eda sido del 2,6% anual, a todas luces exagerado si se compara con lo que muestran los estudios sobre la econom\u00eda alemana de ese per\u00edodo. El motivo de esa diferencia reside en que la base AMECO presenta los datos en precios constantes con base en el a\u00f1o 2005 utilizando un deflactor cuya tasa media de variaci\u00f3n anual en el per\u00edodo es de 1,2%, mientras que los datos de la base EUKLEM con base en 1995 utilizan un deflactor cuya variaci\u00f3n media anual es de -1,4%. Es decir, que seg\u00fan la primera base los precios de la FBCF han aumentado un 17,5% durante el per\u00edodo y seg\u00fan la segunda han experimentado una ca\u00edda del 16,4%. Una vez constatada esa divergencia entre ambas fuentes hemos decidido seguir utilizando los datos de la base EUKLEMS por tres razones. Primera: no existe (o al menos no conozco) otra fuente que proporcione los datos desagregados por sectores para el conjunto de variables utilizadas en el trabajo. Segunda: no hemos podido encontrar ninguna correspondencia entre los datos de los precios de ambas fuentes que nos permitiera corregir el exceso de las cifras en precios constantes de EUKLEMS. Tercera y fundamental: el inter\u00e9s de nuestro an\u00e1lisis no tiene que ver con el dato agregado de la inversi\u00f3n, sino en conocer las posibles diferencias de crecimiento de la inversi\u00f3n entre los sectores. (Con la salvedad de que en el caso de esta variable, la fuente EUKLEMS s\u00ed permite esa desagregaci\u00f3n para los sectores de la industria manufacturera (fundamental en nuestro an\u00e1lisis), pero no para los sectores de servicios (lo que hubiera sido interesante, pero no es fundamental). El primer rasgo que se observa en la tabla 4.1 es que la evoluci\u00f3n c\u00edclica en tres fases que ya constatamos para la producci\u00f3n y la inversi\u00f3n de la econom\u00eda tambi\u00e9n se verifica en el comportamiento desagregado de todos los sectores, con tasas medias bastante negativas durante la recesi\u00f3n de 2001- 2003 y crecimientos en las fases previa y posterior, pero de muy diferente m agnitud. Precisamente, esas diferencias son las que dan lugar a que tomando el per\u00edodo en su conjunto las manufacturas tecnol\u00f3gicamente m\u00e1s avanzadas (MTA en adelante) registren un crecimiento de la inversi\u00f3n (4,1% anual) muy superior al de los dem\u00e1s sectores, entre los que s\u00f3lo destacan las tasas de inversi\u00f3n de las ramas agrupadas en los servicios (2,9%). El resto de grupos de ramas se sit\u00faan muy por debajo, con crecimientos de la inversi\u00f3n ciertamente d\u00e9biles, o incluso negativos como sucede con el grupo de ramas de Miner\u00eda- Construcci\u00f3n y servicios b\u00e1sicos de energ\u00eda (gas y electricidad) y agua, que hemos denominado como MCE. Esa ca\u00edda es atribuible principalmente a la rama de construcci\u00f3n donde la inversi\u00f3n se redujo a la mitad durante los 13 a\u00f1os, denotando claramente la ausencia de cualquier burbuja inmobiliaria. De forma incidental, cabe comentar el hecho de que en la \u00faltima fase la variaci\u00f3n de la inversi\u00f3n en el grupo MTA sea menor que en el resto de grupos: su explicaci\u00f3n debe tener en cuenta su fort\u00edsimo crecimiento durante la primera fase y su m\u00ednima ca\u00edda durante la fase recesiva, por lo que fueron necesarios 187 de 350incrementos menores de la inversi\u00f3n para proseguir su expansi\u00f3n en esa tercera fase. Tabla 4.1 Evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n: tasa media anual de variaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n bruta de capital fijo a precios constantes durante los diferentes per\u00edodos * Debido a la insuficiente desagregaci\u00f3n que proporciona EU KLEM respecto a la formaci\u00f3n bruta de capital fijo no me ha sido posible distinguir entr e servicios intensivos y menos intensivos en conocimiento. Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base. Por su parte, la tasa de acumulaci\u00f3n (I/K) reitera de forma a\u00fan m\u00e1s contundente la enorme diferencia que separa el crecimiento que registran las ramas MTA respecto de las dem\u00e1s. La tabla 4.2 muestra dos hechos complementarios y muy relevantes para los objetivos de este trabajo. De un lado, la tasa media de crecimiento de I/K de las MTA (2,3% anual) es muy superior a la que tienen las dem\u00e1s, que apenas crecen o incluso decrecen como la de MCE. De otro lado, el valor del coeficiente I/K (en porcentaje respecto del stock) es tambi\u00e9n m\u00e1s elevado en MTA que el del resto de sectores, aunque en este caso la distancia no es tan grande con res pecto a los otros dos grupos de manufacturas, pero s\u00ed frente a los servicios y al grupo MCE. Tabla 4.2 Evoluci\u00f3n de la tasa de acumulaci\u00f3n: Tasa de variaci\u00f3n media anual en t\u00e9rminos constantes y nivel de I en relaci\u00f3n con K (Porcentajes ). *Debido a la insuficiente desagregaci\u00f3n que proporciona EU KLEM no me ha sido posible distinguir entre servicios intensivos y menos intensivos en conocimiento. Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base 188 de 350Por lo tanto, los resultados obtenidos acerca de la din\u00e1mica inversora seguida durante el per\u00edodo arrojan una conclusi\u00f3n evidente: las ramas MTA han registrado un crecimiento distinto, muy superior, al seguido por las dem\u00e1s ramas de la econom\u00eda, tanto desde el punto de vista de la inversi\u00f3n (FBCF) como de la tasa de acumulaci\u00f3n (I/K), y destacando en esta segunda variable tanto por su mayor crecimiento como por el valor de su coeficiente. Por tanto, considero que queda bien contrastada la primera parte de la hip\u00f3tesis 1, confirmando que la profunda trasformaci\u00f3n productiva de la econom\u00eda alemana s\u00f3lo pod\u00eda haberse llevado a cabo con el dinamismo inversor de las ramas que han protagonizado esa transformaci\u00f3n productiva, frente al d\u00e9bil crecimiento de la inversi\u00f3n agregada de la econom\u00eda. Queda por ver la relaci\u00f3n entre la inversi\u00f3n y la productividad del trabajo para contrastar la hip\u00f3tesis segunda. Pasamos, por tanto, a estudiar la productividad a nivel desagregado. En la tabla 4.3 se aprecia que vuelve a existir una diferenciaci\u00f3n muy clara entre el comportamiento de la productividad en las MTA (4,2% anual) y el resto de grupos de ramas. Adem\u00e1s ese mayor crecimiento de aquellas manufacturas avanzadas se verifica a lo largo de las tres fases del per\u00edodo. Entre los dem\u00e1s grupos solamente las ramas MCE y las manufacturas de medio- baja intensidad tecnol\u00f3gica se acercan al promedio agregado de la econom\u00eda (2%), mientras que las otras quedan claramente debajo. Al mismo tiempo, las \u00faltimas columnas de la tabla 4.3 muestran que las ramas MTA son tambi\u00e9n l as que han alcanzado un mayor nivel de productividad del trabajo, medido en euros por hora trabajada. No lo eran al comienzo del per\u00edodo, cuando su nivel eran ampliamente superado por el correspondiente a los servicios intensivos en conocimientos, pero su r\u00e1pido crecimiento posterior ha hecho que en 2007 el nivel de productividad de esas industrias avanzadas sea mayor que el de los servicios avanzados , quedando los dem\u00e1s grupos de manufacturas, servicios y MCE a gran distancia. Tabla 4.3 Evoluci\u00f3n de la productividad: Tasa Media de variaci\u00f3n anual de la productividad/ hora y pro ductividad del trabajo en euros/ hora. 189 de 350Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base Por lo tanto, los datos analizados permiten obtener dos resultados. El primero es que las MTA son las \u00fanicas que presentan un alto ritmo de crecimiento de la productividad del trabajo y alcanzan un mayor nivel de productividad al final del per\u00edodo. El segundo es que en esas ramas existe una evidente correlaci\u00f3n entre, de un lado, la superioridad del crecimiento de la inversi\u00f3n (FBCF y tasa de acumulaci\u00f3n) y de otro lado, la superioridad del crecimiento y del nivel de la productividad. En consecuencia, este segundo resultado parece confirmar la segunda parte de la primera hip\u00f3tesis planteada: el mayor aumento de la inversi\u00f3n en las MTA explica el mayor incremento de la productividad en esas ramas . La otra cara de la moneda es que los dem\u00e1s grupos de ramas han experimentado crecimientos moderados de la inversi\u00f3n que condicionan el d\u00e9bil dinamismo de su productividad. Entre estos grupos un caso singular es el que presentan las ramas MCE ya que con tasas negativas de crecimiento de la inversi\u00f3n y de la tasa de acumulaci\u00f3n, sin embargo, su productividad si crece a un cierto ritmo (2,2% anual) debido a la fuerte reducci\u00f3n del empleo ( -4,1% anual). Desglosando el crecimiento de la productividad entre las variaciones de los coeficientes K/L y K/Y se obtienen nuevos resultados que acercan a una mejor comprensi\u00f3n del v\u00ednculo entre la inversi\u00f3n y la din\u00e1mica de crecimiento de los diferentes sectores. La tabla 4.4 revela que el fuerte crecimiento de la productividad de las ramas MTA se basa no tanto en el incremento de la capitalizaci\u00f3n del trabajo (K/L), cuya tasa es similar al promedio de la econom\u00eda, sino en una fuerte reducci\u00f3n de K/Y ( -1,3% anual), es decir, un fuerte aumento de la productividad del capital. Este resultado expresa su una diferencia radical con los dem\u00e1s grupos que muestran una productividad del capital decreciente, s alvo las industrias de intensidad tecnol\u00f3gica intermedias en las que crece suavemente. La evoluci\u00f3n contraria a la de las MTA se refleja en el grupo MCE cuyo crecimiento de K/L es muy alto, pero tambi\u00e9n lo es el aumento de K/Y (ca\u00edda de la productividad del capital), dando como resultado un aumento moderado de la productividad de trabajo. Finalmente, esa desagregaci\u00f3n de la productividad a trav\u00e9s de los dos componentes conduce el an\u00e1lisis a otra cuesti\u00f3n relevante: el impacto de la inversi\u00f3n sobre la din\u00e1mica de crecimiento econ\u00f3mico tiene lugar a trav\u00e9s del incremento de la productividad y de la evoluci\u00f3n del empleo. La tabla 4.4 permite comprender la variedad de situaciones creadas en torno a ese \"trade-off\". Considerando el ritmo de crecimiento de la producci\u00f3n (VAB) se pueden formar tres agrupaciones: 1) Las ramas MTA y los servicios intensivos en conocimiento registran crecimientos altos, con tasas en torno al 3% anual; 2) las manufacturas de tecnolog\u00eda intermedia y los dem\u00e1s servicios tienen crecimien tos moderados en torno al 1% anual; 3) las manufacturas de baja tecnolog\u00eda y las ramas MCE tienen tasas negativas. Sin embargo, esas tres 190 de 350parejas de grupos se observan evoluciones dispares de productividad y empleo. En el primer tipo, las MTA crecen gracias al elevado aumento de su productividad con una notable destrucci\u00f3n de empleo, mientras que los servicios intensivos en conocimiento lo hacen mediante un lento aumento de la productividad y una importante creaci\u00f3n de empleo, siendo el \u00fanico grupo de ramas que presenta una tasa positiva del empleo. En el segundo grupo, existe una cierta afinidad de comportamientos ya que tanto las manufacturas de tecnolog\u00eda intermedia como los servicios menos intensivos en conocimiento logran su mediocre crecimiento gracias a un aumento algo mayor de su productividad que su destrucci\u00f3n de empleo. Por \u00faltimo, el tercer grupo formado por las manufacturas de baja tecnolog\u00eda y las ramas MCE registra ca\u00eddas de su producci\u00f3n merced a que sus crecimientos de productividad son muy inferiores a las fuertes p\u00e9rdidas de empleo a lo largo del per\u00edodo. Tabla 4.4 Crecimiento del VAB a partir de sus componentes productividad y horas trabajadas. Evoluci\u00f3n de la productividad a trav\u00e9s de sus componentes K/L y K/Y: Tasas de crecimiento medio anual para el per\u00edodo 1995- 2007 K/L K/Y P Lh VAB Total econom\u00eda 2,7 0,7 2 -0,3 1,7 Manufacturas alta y media -alta intensidad tecnol\u00f3gica 2,8 -1,3 4,2 -1,1 3,1 Manufacturas media -baja intensidad tecnol\u00f3gica 1,4 -0,4 1,9 -0,9 0,9 Manufacturas baja intensidad tecnol\u00f3gica 3 1,5 1,5 -2,5 -1,1 Servicios intensivos en conocimiento 2,1* 0,5* 1,1 1,7 2,8 Servicios menos intensivos 1,4 -0,3 1,1 M.C.E 5,2 2,9 2,2 -4,1 -1,9 *Media ponderada de la evoluci\u00f3n de los coeficientes en el conjunto de los servicios. Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base Al mismo tiempo, esos comportamientos sectoriales no debemos verlos de forma aislada, como un cierto trade- off o como procesos de sectores econ\u00f3micos aislados, sino que en la mayor\u00eda de los casos ocurre m\u00e1s bien lo contrario. En la econom\u00eda alemana ciertas producciones industriales (sobre todo MTA ) y determinados servicios intensivos en conocimiento est\u00e1n cada vez m\u00e1s interrelacionados . Una relaci\u00f3n que el Ministerio Federal de Econom \u00eda y Tecnolog\u00eda (2010:12) define como \" mutuamente beneficiosa con cooperaci\u00f3n e interdependencia entre ambos sectores \". La importancia de servicios multifac\u00e9ticos para la industria est\u00e1 creciendo a la vez que la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n industrial asociada a los procesos de creaci\u00f3n de valor transfronterizos se vuelve cada vez m\u00e1s sofisticada y compleja. Esta interdependencia es una de las causas que explican el crecimiento paralelo de las MTA y de los Servicios Intensivos en Conocimiento. Adem\u00e1s, C omo exponen Belitz, Clemes y Gornig (2009) , el perfil productivo de la econom\u00eda alemana no est\u00e1 limitado a unas pocas industrias sino que se caracteriza por 191 de 350un amplio rango de productos de casi todas las \u00e1reas del sector de tecnolog\u00eda punta y de vanguardia as\u00ed como de servicios intensivos en conocimiento. 4.2. DISTRIBUCI\u00d3N DE LA RENTA. A continuaci\u00f3n procedemos al estudio desagregado del comportamiento de los salarios y los beneficios para conocer su evoluci\u00f3n en la participaci\u00f3n de la renta y su relaci\u00f3n con la tasa de beneficio para finalmente comprobar la posible interacci\u00f3n de \u00e9sta con la de la tasa de acumulaci\u00f3n en los diferentes grupos ramales. La tabla 4.5 muestra una evoluci\u00f3n de los salarios bastante dispersa, en l\u00ednea con el trabajo de Bispinck y Schulten (2012), con un fuerte aumento en los servicios intensivos en conocimiento y otro m\u00e1s moderado de las MTA y las ramas MCE, frente a un aumento m\u00ednimo de los dem\u00e1s servicios y retrocesos salariales en las dem\u00e1s manufacturas sobre todo en las de baja tecnolog\u00eda. Sin embargo, el panorama se hace m\u00e1s claro cuando se calcula el salario unitario (por hora trabajada) ya que el \u00fanico grupo que experimenta un fuerte aumento es el de las manufacturas con mayor intensidad tecnol\u00f3gica (2,7% anual), quedando lejos los incrementos de los servicios intensivos en conocimientos (1,1%) y m\u00e1s a\u00fan los de los dem\u00e1s grupos de ramas cuyas tasas apenas registran aumentos de algunas d\u00e9cimas. Si se relaciona la evoluci\u00f3n del salario unitario con la evoluci\u00f3n de la productividad se obtiene un primer acercamiento a la distribuci\u00f3n de la renta a trav\u00e9s del comportamiento de los costes laborales unitarios (CLU) reales de cada grupo de ramas. Los datos indican que los CLU han disminuido en todos los grupos excepto en servicios intensivos, donde se han incrementado levemente. Los mayores retrocesos se dan en las manufacturas , en particular en las MTA y en las de media- baja intensidad tecnol\u00f3gica con tasas de - 1,4% anual. Este resultado es relevante por dos razones. En primer lugar, ese descenso de los CLU equivale a un descenso de la cuota del salario en la renta, de modo que la distribuci\u00f3n de la renta ha evolucionado a favor de los empresarios, sobre todo en esas ramas manufactureras. En segundo lugar, se debe principalmente al fuerte aumento de la productividad de esas ramas (sobre todo de las de m\u00e1s intensidad tecnol\u00f3gica) y no tanto al comportamiento de los salarios pues hemos visto que en las MTA han crecido al 1,6% anual y (debido a la ca\u00edda del empleo) el aumento del salario unitario ha sido del 2,7% anual. Estos datos contradicen las frecuentes las alusiones a que la ventaja de competitividad de Alemania en el comercio exterior procede principalmente de una ca\u00edda de los CLU a trav\u00e9s del retroceso de los salarios (Lapavitsas, Kaltenbrunner et al., 2012:46 ). Los datos desagregados se\u00f1alan esa ventaja procede principalmente del crecimiento de la productividad. Por tanto, el retroceso de los CLU significa que el crecimiento de la productividad ha repercutido principalmente en mayores beneficios empresariales. De ese modo, la tabla 4.5 muestra un crecimiento importante de la cuota del beneficio en la renta (B/Y) que es muy r\u00e1pido en las ramas MTA y 192 de 350en las manufacturas de media- baja intensidad tecnol\u00f3gica, con tasas en torno al 4% anual, pero tambi\u00e9n se acercan al 3% en las manufacturas de baja tecnolog\u00eda y en los servicios menos intensivos en tecnolog\u00eda. El \u00fanico grupo que experimenta un cierto descenso de la cuota B/Y es el de servicios intensivos en conocimiento. Tabla 4.5 E voluci\u00f3n de los salarios unitarios, salarios, beneficios y participaci\u00f3n de en la renta: Tasas medias de variaci\u00f3n anual en t\u00e9rminos constantes para el per\u00edodo 1995- 2007 Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base Estos datos sobre la distribuci\u00f3n de la renta en cada grupo nos acerca n al an\u00e1lisis de la tasa de beneficio, ya que las variaciones de \u00e9sta (B/K) dependen de la diferencia entre las respectivas variaciones de B/Y y de K/Y, es decir de la distribuci\u00f3n de la renta y de la inversa de la productividad del capital instalado en cada grupo. La tabla 4.6 muestra que l as MTA y las manufacturas de intensidad media- baja son los que tienen crecimientos muy r\u00e1pidos de la tasa de beneficio, porque en ell as convergen los mayores aumentos de B/Y y las \u00fanicas ca\u00eddas del coeficiente K/Y, o lo que es lo mismo el incremento de la productividad del capital. En el otro extremo, lejos queda el peque\u00f1o crecimiento en las industrias de baja tecnolog\u00eda, el nulo crecimiento de los servicios y el retroceso de la tasa de beneficio de las ramas MCE (Tabla 4.6). Una vez constatadas las grandes diferencias que existen entre los diferentes grupos de ramas en cuanto a la evoluci\u00f3n de las tasas de beneficios queda pendiente : relacionar las con los comportamientos de la tasas de acumulaci\u00f3n de los grupos de ramas. Tabla 4.6 Tasa de acumulaci\u00f3n y Tasa de beneficio con sus componentes B/Y y K/Y: Tasas medias de variaci\u00f3n anual para el per\u00edodo 1995- 2007. 193 de 350 *Debido a la insuficiente desagregaci\u00f3n de EU KLEM los valores representan la media ponderada del conjunto de los servicios Elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de EU KLEMS data base Los datos recogidos en la Tabla 4.6 no dejan lugar a las dudas: El grupo MTA es el \u00fanico que presenta elevados crecimientos tanto de B/K como de I/K. Los otros dos grupos de manufacturas de intensidad tecnol\u00f3gica media-baja y baja presentan d\u00e9biles incrementos de sus tasas de acumulaci\u00f3n con variaciones distintas de sus tasas de beneficio (mayores en las ramas de tecnolog\u00eda int ermedia). Los servicios registran m\u00ednimos aumentos de ambas variables. Las ramas MCE presentan tasas de variaci\u00f3n negativas de ambas variables. Por tanto, esos comportamientos claramente diferenciados aportan dos resultados relevantes. El primero es que, conforme plantea el marco te\u00f3rico, en los cuatro tipos de grupos se constata una correspondencia entre la tasa de beneficio y la tasa de acumulaci\u00f3n . El segundo confirma la hip\u00f3tesis segunda: las ramas de mayor intensidad tecnol\u00f3gica obtienen crecimient os muy superiores de ambas tasas, como evidencia de que existe una mayor interacci\u00f3n positiva entre ambas. 5. Conclusiones En primer lugar, el an\u00e1lisis realizado aporta unos resultados que confirman las dos hip\u00f3tesis planteadas : A nivel agregado el lento crecimiento de la inversi\u00f3n ha condicionado un crecimiento igualmente lento de la productividad y de la producci\u00f3n, si bien la mayor destrucci\u00f3n de empleo ha permitido que el aumento de la productividad sea algo mayor que el de la producci\u00f3n. Sin embargo, a 194 de 350nivel desagregado se constata que la econom\u00eda alemana ha experimentado una creciente diferenciaci\u00f3n entre las ramas MTA (con fuertes aumentos de la inversi\u00f3n y la productividad) y la mayor parte del resto de los sectores. El mayor incremento de la inversi\u00f3n en esas ramas ha hecho posible que tambi\u00e9n el crecimiento de la productividad haya sido considerablemente superior en las mismas al del conjunto de la econom\u00eda. Las fuertes diferencias sectoriales se reproducen tambi\u00e9n en el comportamiento del v\u00ednculo entre la tasa de beneficio y la tasa de acumulaci\u00f3n. \u00danicamente las ramas MTA y las de tecnolog\u00eda intermedia registran r\u00e1pidos aumentos de la tasa de beneficio sustentados a la vez en incrementos notables de la cuota de beneficio en la renta y en una mayor eficiencia del capital. Pero, solamente las ramas MTA registran al mismo tiempo un r\u00e1pido crecimiento de la tasa de acumulaci\u00f3n. En segundo lugar, los resultados cuantitativos muestran que las diferencias entre el crecimiento de las ramas MTA y los dem\u00e1s grupos de ramas se generaliza a la pr\u00e1ctica totalidad de las variables analizadas S\u00f3lo de forma espor\u00e1dica en el an\u00e1lisis de alguna destacan los resultados de alg\u00fan otro grupo. Por ese motivo, los datos agregados de la econom\u00eda pueden inducir a conclusiones equivocadas y se hace imprescindible darle prioridad al an\u00e1lisis desagregado. En t\u00e9rminos de inversi\u00f3n, la tasa de crecimiento de las MTA es casi un 60% m\u00e1s alta que la del promedio de la econom\u00eda, la tasa de acumulaci\u00f3n ha crecido en las MTA un 2,3% anual (frente a un crecimiento nulo del promedio) y el nivel de su tasa de acumulaci\u00f3n en el 2007 es casi un 75% m\u00e1s alto que el del promedio. En t\u00e9rminos de productividad del trabajo, la tasa de crecimiento de las MTA m\u00e1s que duplica a la del prom edio de la econom\u00eda y su nivel (euros por hora) en 2007 es un 35% m\u00e1s alto que el del conjunto de la econom\u00eda; la productividad del capital crece a buen ritmo en estas ramas mientras que decrece a nivel agregado. En cuanto a la distribuci\u00f3n de la renta, el crecimiento de la cuota de beneficio de las MTA multiplica por tres al registrado por el promedio de la econom\u00eda, lo que sumado al favorable comportamiento de la productividad del capital hace que la variaci\u00f3n anual de la tasa de beneficio se a m\u00e1s de ocho veces superior a la del conjunto de la econom\u00eda (4,2% frente a 0,5%). Los altos incrementos de productividad en estas ramas y la destrucci\u00f3n de empleo han hecho posible que, de forma paralela, el salario unitario de estas ramas tenga una tasa de crecimie nto medio anual un 125% superior a la del conjunto de la econom\u00eda (2,7% frente a 1,2%). Como resultado, la econom\u00eda alemana est\u00e1 sometida a un funcionamiento polarizado que la dota de indudables fortalezas pero tambi\u00e9n de debilidades. Por un lado, el fuerte crecimiento de las MTA se relaciona con el fuerte 195 de 350aumento en sus exportaciones, de modo que la econom\u00eda fortalece su capacidad para competir en los mercados internacionales. Por otro lado, el d\u00e9bil crecimiento de otras industrias, de muchos servicios y de las ramas MCE se relaciona con el d\u00e9bil crecimiento de muchas empresas orientadas al mercado interno y con el lento crecimiento de los salarios y de la demanda de consumo de los hogares alemanes. El efecto global de ese crecimiento polarizado es que las industrias m\u00e1s avanzadas han ganado peso en la econom\u00eda hasta llegar a representar el 14,1% del valor a\u00f1adido bruto, pero este porcentaje es bastante reducido para que tenga una gran incidencia en el discurrir agregado de la econom\u00eda. Por ese motivo, el crecimiento de la econom\u00eda en todas sus variables principales se ve condicionado en mayor medida por el decepcionante comportamiento de la mayor\u00eda de las ramas que por el de esas MTA. Por ultimo, considero necesario aclarar el alcance limitado de este TF M. Es un sencillo ejercicio de acercamiento a temas fundamentales en el que se han obtenido resultados interesantes, pero del cual surge una amplia \"agenda de trabajo\" para el futuro. Se necesita: profundizar lo hecho con mejores datos y con t\u00e9cnicas cuan titativas m\u00e1s afinadas. relacionar los temas analizados con otras cuestiones relacionadas como por ejemplo: o el impacto de la financiarizaci\u00f3n en este proceso. o la mayor desagregaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de la renta tanto entre los beneficios como entre l os salarios . o las repercusiones sobre la desigualdad social y su influencia en el consumo. o el comportamiento de otros determinantes de la inversi\u00f3n para tratar de afinar m\u00e1s la posible relaci\u00f3n entre beneficios e inversi\u00f3n. o una mayor profundizaci\u00f3n en el comportamiento de los servicios. 196 de 350 Bases de datos utilizadas: Uni\u00f3n Federal Alemana. https://www.destatis.de/EN/Homepage.html OCDE Armingeon, Devaluation.\", en Industrial Journal , Vol. 41, No. 3, September 2012, 254- 275. Bach, S., Corneo, G. y Steiner, V. (2009): \"From Bottom to Top: The Entire Distribution of Market Income in Germany, 1992- 2003\". En Review of Income and Wealth 55(2), Junio 2009, Opportunities\", Weekly Report, German Institut for Economic Research, Vol. 5, Berlin, Alemania. Bhaduri, A., Marglin, S. (1990): \"Unemployment and the real wage: the economic basis for contesting political ideologies\", en Cambridge Journal of Economics, Dec 1, 1990; 14, 375- 393. Bibow, J. (2012): \"The Euro Debt Crisis and Germany\u00b4s Euro Trilemma\", Working Paper 721, Levy Economics Institute of Bard College. Bispinck, R. y Schulten, T. (2012): \"Collectively agreed wages in Germany\" , R., (1995): \"Wages, aggregate de mand, and investigation\". En Macroeconomic policy after the Press, Cambridge , 143- 171 Brenke, Rinne, The Answer to the Great Recession\", Discussion Paper No. 8449, Institute for the Study of Labor. 197 de 350Bricall, J. M. y De Juan, O. (1999): Econom\u00eda pol\u00edtica del crecimiento, fluctuaciones y crisis , Barcelona, Editorial Ariel. Cesaratto, S. (2012): \"La crisis sin fin de la eurozona: una visi\u00f3n cl\u00e1sica- kaleckiana\", Revista papeles, n\u00ba 120, 69- 88. De Juan, O. (2012): Econom\u00eda: Fundamentos y claves de interpretaci\u00f3n , Madrid, evidence from and - Evidence from the USA and Germany.\" en International Review of Applied Economics, n\u00ba 26(4), 465- 87 Fern\u00e1ndez E. (2013): \"Cultura, instituciones y crecimiento econ\u00f3mico\" en Informe mensual de la Caixa, Julio -Agosto 2013, n\u00ba 370. Garz, M. (2013): \"Empleo y salarios en Alemania tras la desreglamentaci\u00f3n del trabajo temporal por agencia en 2004\", en Revista Internacional del Trabajo, vol. 132, n\u00fam. 2, 345- 366. Hein, E. (2012): \"Finance- dominated capitalism, debt financial in a Kaleckian distribution and growth model\", PSL Quarterly Review , vol. 65 n. paper 746, Levy Economics Institute of Bard College. Kalecki M. (1949): \"A New Approach to the Problem of Cycles\", The Review of Economic Studies, 16(2), 57- 64. Kalecki M. (1965): Theory of Economic , Allen & Unwin, Londres. Kalecki, M. (1942): \"A Theory of Profits\", en The Economic Journal , Vol. 52, No. 206/207, Jun. - Sep., 258 -267 A. y in f\u00fcr Sozialforschung. Keynes, J. M. (2001): \"El Principio de la Demanda Efectiva\" y \"El estado de las expectativas a largo plazo\" en Teor\u00eda General de la Ocupaci\u00f3n, el Inter\u00e9s y el Dinero. Buenos Aires. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Kregel, J. (2012): \"Diversity and Uniformity in Economic Theory as an Explanation of the Recent Economic Crisis\", Working paper series 730, Levy Economics Institute of Bard College. Lapavitsas, C., A. Kaltenbrunner, A. et al. (2012): \"Empobreci\u00e9ndote a ti y a tu vecino\" en Crisis en la Eurozona, pp. 29 - 108. Madrid. Capit\u00e1n Swing Libros. Lavoie, M. (1992): Foundations of Post -Keynesian Economic Analysis , Northampton, Eduard Elgar Ed. Lavoie, of Work and employment series no. 41 , International Labour Office. Lopez, J y Mott, T. (1999): \"Kalecki versus Keynes on the Determinants of Investment\", Review of Political Economy , Volumen 11, n\u00ba 3, 1999, 291- 301. 198 350Marglin, S. (1984): Growth, Distributi on and Prices , Cambridge, University Press. Mayer, T. (2013): \"The view form 2020: How the eurozone and the finally en The ofr European Reform, Teconolog\u00eda (2010): \"General Economic Policy, Industrial PolicyIn focus: Germany nation. on Overcoming weaknesses \"Reforma Hartz: Logros y efectos menos deseados\", en Informe mensual de la Caixa, Julio -Agosto 2013, n\u00ba 370. 34- 35. Mundell, R, A. (1961): \"Una teor\u00eda de las \u00e1reas monetarias \u00f3ptimas\", American Economic Review , 51, noviembre de 1961, 509- 517. Noguer, M. (2013): \"El motor exportador alem\u00e1n: de escarabajo a cayene\", en Informe mensual de la Caixa, Julio -Agosto 2013, n\u00ba 370, 36- 37. Palazuelos, E. y Fern\u00e1ndez, R. (2007): \"Demand, employment, and labour productivity in the European Structura l Change and Economic Dynamics , n\u00ba 20, pp. 1 -15 Poch- de-Feliu, R., Ferrero, A. Y Negrete,A. (2013): \"La quinta Alemania. Un modelo hacia el fracaso europeo\", Ed. Icaria, Barcelona. Sanabria, A. (2012): \"La crisis del euro y la dictadura de los acreedores\" , en Bolet\u00edn mensual Momento Econ\u00f3mico, n\u00famero 23- 24, 17- 28. Setterfield, M. (2005): La econom\u00eda del crecimiento dirigido por la demanda. Akal. Madrid. Stockhammer, E y Demand in the Short Run\" en Workingpaper series of the Political Economy Research Institute, no 203. Stockhammer, E. Y Onaran, \u00d6. (2002): \"Accumulation, distribution and to a Kaleckian macro model\" en Structur al Change and Economic Dynamics, n\u00ba 15, a\u00f1o 2004, pp. 421- 447. Stockhammer, E. y Onaran, \u00d6. (2012): \"Wage- led growth: Theory, Evidence, Policy\" en Workingpaper series of the Political Economy Research Institute, no 300. Weihrich, H (1999): \"Analyzing The Competitive Advantages And Disadvantages Matrix Alternative To Porter's Model\", en European Business Review , Vol. 99, pp. 9 - 22. Wirtschafts - und Sozialwissenschaftliches Institut JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Especiali zaci\u00f3n productiva y comportamiento exportador de la economia alemana (1999- 2007). Eduardo Garz\u00f3n Espinosa Universidad Complutense de Madrid 200 de 350ESPECIALIZACI\u00d3N PRODUCTIVA Y COMPORTAMIENTO EXPORTADOR DE LA ECONOMIA ALEMANA (1999 -2007) Eduardo Garz\u00f3n Espinosa Estudiante de m\u00e1ster en la Universidad Complutense de Madrid eduardo.garzon.espinosa@gmail.com Coordinadores: Enrique Palazuelos Manso Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda aplicada en la Universidad Complutense de Madrid epalazue@ccee.ucm.es Rafael Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez Profesor contratado doctor en la Universidad Complutense de Madrid rafernan@ccee.ucm.es Resumen La econom\u00eda alemana experiment\u00f3 un comportamiento exportador excelente durante el periodo 1999- 2007. En la literatura econ\u00f3mica se suele considerar que este fen\u00f3meno fue consecuencia de un crecimiento de los costes laborales unitarios alemanes muy inferior al del resto de econom\u00edas competidoras, lo que a su vez fue debido fundamentalmente a pol\u00edticas de contenci\u00f3n salarial y a la moderada evoluci\u00f3n de los precios en Alemania. Sin embargo, en este trabajo se considera que hay una serie de factores distintos a los mencionados que explican de forma m\u00e1s adecuada la ganancia de competitividad de la econom\u00eda alemana y sus destacados resultados comerciales. Entre ellos se presta singular atenci\u00f3n a la especializaci\u00f3n productiva de su industria manufacturera, comprob\u00e1ndose que durante el periodo analizado se fortalecieron las ramas de elevada intensidad tecnol\u00f3gica. El fuerte crecimiento de la productividad de estas ramas es lo que en \u00faltima instancia explica la reducci\u00f3n de los costes laborales unitarios. Palabras clave: especializaci\u00f3n productiva; exportaciones; competitividad; coste laboral unitario; Alemania JEL: F14 - Estudios sobre comercio por pa\u00edses y por industria 201 de 3501. Introducci\u00f3n Desde finales de los a\u00f1os 90 hasta la irrupci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica en el a\u00f1o 2008 la econom\u00eda alemana creci\u00f3 a un ritmo bastante m\u00e1s moderado que el resto de econom\u00edas europeas. Una de las causas se encuentra en un comportamiento muy d\u00e9bil de la demanda interna, que pudo ser en parte compensado por una demanda externa muy din\u00e1mica gracias a la excelente evoluci\u00f3n de sus exportaciones. Este \u00e9xito comercial es asociado frecuentemente en la literatura econ\u00f3mica y en el discurso pol\u00edtico dominante a la estrategia de devaluaci\u00f3n interna que llev\u00f3 a cabo la econom\u00eda alemana y que se materializ\u00f3 en una serie de reformas encaminadas a moderar los crecimientos salariales. Sin embargo, este trabajo se inici\u00f3 bajo la sospecha de que, aunque el citado argumento puede ser parcialmente explicativo del fen\u00f3meno, necesariamente ten\u00eda que haber otros factores importantes y diferentes al de la devaluaci\u00f3n interna que explicasen la obtenci\u00f3n de excelentes resultados comerciales. Entre esos factores hab\u00eda que prestar especial atenci\u00f3n al de la especializaci\u00f3n productiva de la econom\u00eda alemana. Los datos m\u00e1s conocidos antes del trabajo revelaban que las exportaciones de Alemania se componen cada vez m\u00e1s de bienes propios de ramas industriales avanzadas, lo cual parec\u00eda estar en consonancia con las mejoras productivas experimentadas en este sector. Sin embargo, a la vez, los datos conocidos mostraban que el crecimiento de la productividad del trabajo para el conjunto de la econom\u00eda hab\u00eda sido lento, lo que no parec\u00eda coherente con el fortalecimiento de las ramas industriales mencionadas. As\u00ed las cosas, en este trabajo se pretende indagar sobre las siguientes preguntas: \u00bfhasta qu\u00e9 punto se han fortalecido las ramas industriales avanzadas? \u00bfCu\u00e1l ha sido el papel de los productos p ertenecientes a estos sectores en la favorable evoluci\u00f3n de las exportaciones alemanas? \u00bfSu \u00e9xito exportador puede explicarse por la reducci\u00f3n salarial o m\u00e1s bien por el buen comportamiento de la productividad? \u00bfHa sido el comportamiento del salario y de la productividad en estas ramas similar al del resto de sectores? Por tanto, a trav\u00e9s de este conjunto de preguntas en este trabajo se analiza la relaci\u00f3n que existe entre la especializaci\u00f3n productiva y la expansi\u00f3n exportadora a trav\u00e9s del comportamiento de los costes laborales unitarios. El trabajo se compone de cuatro apartados que siguen a esta introducci\u00f3n. En el pr\u00f3ximo se presentan las cuestiones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas. En el tercero se analiza la especializaci\u00f3n industrial alemana desde 1999 a 2007 as\u00ed como la evoluci\u00f3n de los costes laborales unitarios por sectores . Despu\u00e9s, en el cuarto apartado, se estudiar\u00e1 el comercio alem\u00e1n. El quinto y \u00faltimo apartado sintetiza las conclusiones obtenidas en el trabajo. 2. Cuestiones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas 2.1 Marco te\u00f3rico Para analizar el comportamiento exportador alem\u00e1n se recurrir\u00e1 al concepto de competitividad, entendiendo el mismo por la capacidad que tiene una econom\u00eda 202 de 350para rivalizar con otras en la lucha por obtener buenos resultados comerciales (Nadal 2005; Chudnosky y Porta 1990). A continuaci\u00f3n se ofrece una visi\u00f3n sint\u00e9tica del conjunto de factores que inciden directamente sobre la competitividad de las econom\u00edas as\u00ed como sobre la mejora de los resultados comerc iales, y que quedan recogidos en el gr\u00e1fico 2.1 que figura al final del ep\u00edgrafe. En primer lugar, los resultados comerciales pueden mejorar gracias a una demanda externa m\u00e1s din\u00e1mica. Sin necesidad de que se produzca ning\u00fan cambio en el interior de la econom\u00eda en cuesti\u00f3n, sus exportaciones pueden aumentar simplemente porque sus socios comerciales incre menten sus importaciones (Ubide 2013; Gaulier y Vicard 2012; Cesaratto 2012) 1. Este fen\u00f3meno incrementar\u00e1 la productividad de las unidades exportadoras a trav\u00e9s del efecto de econom\u00eda de escala (Maudos et al 2000). En segundo lugar, las exportaciones depender\u00e1n de las ganancias internas de competitividad de la econom\u00eda en cuesti\u00f3n. Estas ganancias competitivas son originadas tanto a nivel de empresa (gracias a las capacidades estrat\u00e9gicas, de gesti\u00f3n y de inversiones) como a nivel macroecon\u00f3mico debido a las caracter\u00edsticas de la estructura econ\u00f3mica en la que las empresas se desenvuelven (que a su vez condiciona los factores microecon\u00f3micos). Entre los fac tores macroecon\u00f3micos son muchos los elementos que intervienen: el conjunto de innovaciones y conductas tecnol\u00f3gicas de los agentes (sean empresas u otras organizaciones o instituciones) que operan en el mismo sistema nacional de innovaci\u00f3n (Porter 1991; C oriat 1997), la eficiencia de las relaciones no mercantiles entre firmas y unidades de producci\u00f3n, la calidad de las relaciones entre empresas productoras y usuarias, el tama\u00f1o y sofisticaci\u00f3n de los mercados dom\u00e9sticos, el grado de aprovechamiento de las posibilidades tecnol\u00f3gicas, las transferencias de tecnolog\u00eda a nivel intersectorial e interindustrial, etc (Lall 2000; Kaplinsk y y Paulino 2005; BMWI 2010). Por otro lado, no se pueden olvidar los factores socioculturales, la escala de valores, la capacidad estrat\u00e9gica y pol\u00edtica, y los patrones b\u00e1sicos de organizaci\u00f3n pol\u00edtica, jur\u00eddica y econ\u00f3mica (Weihrich 1999; Fajnzylber 1988). De esta forma, en la competitividad de las empresas de un pa\u00eds influye tambi\u00e9n el sistema educativo del mismo, el aparato inst itucional p\u00fablico y privado, las relaciones entre los trabajadores y los gerentes, el sistema financiero, la estrategia pol\u00edtica del gobierno, etc. Debido a ello las ganancias de competitividad de las empresas no s\u00f3lo dependen de los esfuerzos de las misma s, sino que se obtienen de forma sist\u00e9mica por el simple hecho de operar en un contexto determinado. Las ganancias internas de competitividad se pueden materializar en los productos a trav\u00e9s de dos v\u00edas: el precio y la diferenciaci\u00f3n. Con la primera v\u00eda se trata de conseguir que los precios de los productos que se venden en el extranjero sean menores a los precios de los productos de otras econom\u00edas 1 En este caso cobra especial relevancia la relaci\u00f3n entre especializaci\u00f3n exportadora y el tipo de demanda externa. Si aumenta la demanda externa fundamentalmente en una serie de productos determinados, aquellas econom\u00edas que exporten ese tipo de productos mejorar\u00e1n su comportamiento exportador (Chen et al 2012). 203 de 350(Krugman 1996; Landesmann 2003); con la segunda se busca presentar el producto como \u00fanico o diferente al resto, de forma que el comprador encuentre \u00fatil adquirirlo por sus caracter\u00edsticas especiales, ya sean de calidad (diferenciaci\u00f3n vertical) o de otro tipo como formato, marca, servicio al cliente, etc (diferenciaci\u00f3n horizontal) (Gracia 2010; Caetano y Galego 2006). A menudo esta ventaja competitiva distinta del precio le otorga al vendedor un mayor margen para elevar los precios, de forma que el indicador de la productividad puede verse alterado positivamente por este efecto. Volviendo a la competitividad v\u00eda precio es importante resaltar que la misma depende de reducciones de costes de producci\u00f3n u otros factores. Entre esos factores destaca la intervenci\u00f3n estatal, que act\u00faa a trav\u00e9s de diferentes mecanismos que van desde las subvenciones p\u00fablicas a empresas (que permitir\u00edan reducir el precio de los productos finales) hasta la imposici\u00f3n de tarifas aduaneras (que lo aumentar\u00edan una vez el producto atravesara la aduana) (Chudnosky 1990; Cicowiez y Galper\u00edn 2005). Otro factor diferente de la reducci\u00f3n en costes de producci\u00f3n es el beneficio empresarial. El precio final del producto es la suma de los costes de producci\u00f3n y del margen de beneficio. Por ello, aunque los primeros permaneciesen inalterados el precio final podr\u00eda aumentar (disminuir) si el vendedor incrementara (disminuyera) el margen de beneficio (Garz\u00f3n, A. 2011; Sanabria 2013). La reducci\u00f3n de costes de producci\u00f3n puede a su vez lograrse por reducci\u00f3n en el precio de los inputs, o bien por incrementos en la productividad del trabajo (a mayor productividad, mayor producci\u00f3n en relaci\u00f3n al trabajo empleado y en consecuencia mayor margen para disminuir el precio final del producto sin perder margen de beneficio; Felipe y Kumar 2011). La productividad a su vez puede ser incrementada a trav\u00e9s de diferentes formas. Una de ellas la conforma la inversi\u00f3n y particularmente el progreso t\u00e9cnico: mejorando y modernizando el proceso productivo se logra incrementar la producci\u00f3n sin necesidad de aumentar el n\u00famero de horas de trabajo (Giannitsis y Kager 2009). Otra de ellas es la mejora en la organizaci\u00f3n del trabajo, que permite aprovechar los esfuerzos laborales en menor tiempo (Gauron y Billaudot,1987; Garz\u00f3n, E. 2012). Por \u00faltimo, y como ya se ha comentado, el coste por unidad de producto puede reducirse por un efecto escala si se produce un aumento de la demanda (externa y/o interna) (Fern\u00e1ndez y Palazuelos 2008). En cuanto a la reducci\u00f3n en el precio de los inputs para mejorar la competitividad v\u00eda precio destaca el coste salarial al ser considerado el coste de producci\u00f3n m\u00e1s importante ( Cesaratto 2012; Palley 2013). Sin embargo, esta aproximaci\u00f3n del coste salarial como coste de producci\u00f3n recibe distintas cr\u00edticas con el argumento de que en m\u00faltiples actividades productivas el primero no es ni mucho menos el componente m\u00e1s destacado del segundo (Bianco 2007; Guti\u00e9rrez 2011). Por otro lado, existe abundante literatura que demuestra que en determinadas circunstancias una elevada presi\u00f3n a la baja sobre los salarios puede mermar la eficiencia en las org anizaciones, empeorando la productividad de las mismas y por lo tanto limitando o incluso afectando negativamente a la posibilidad de reducir el precio final del produc to o servicio (Hein y Tarassow 2010; Armingeon y Baccaro 2012). 204 de 350El resto de costes de producci\u00f3n los conforman los costes financieros, de almacenamiento, de log\u00edstica, de aprovisionamiento, y otros. A medida que estos costes sean reducidos o disminuyan a ritmos importantes, mayor margen habr\u00e1 para disminuir el precio del producto final ( Fontagn\u00e9 y Freudenberg 1999; Jim\u00e9nez 2011). Lo contrario ocurre si estos costes son importantes o aumentan de forma acelerada. Si las mejoras de productividad se ponen en relaci\u00f3n con los cambios en el coste del input laboral unitario se obtiene el coste laboral unitario nominal (CLU en adelante). Este indicador queda definido en t\u00e9rminos nominales como el cociente entre la compensaci\u00f3n total del trabajador (el salario nominal m\u00e1s otros costes para la empresa como los pagos en especie, seguridad social, indemniz aciones por despido, contribuciones a planes de pensiones, a seguros de vida o de sanidad, etc) por unidad de trabajo y la productividad del trabajo (Felipe y Kumar 2011). Para una econom\u00eda el coste laboral unitario nominal se calcula de la siguiente forma : CLU =w n Prod=wn (VAr L)=wn (VAn P)/L Donde CLU es el coste laboral unitario nominal, w n es la compensaci\u00f3n media por hora trabajada en t\u00e9rminos nominales, Prod es la productividad del trabajo, VAr el valor a\u00f1adido en t\u00e9rminos reales, VAn el valor a\u00f1adido en t\u00e9rminos nominales, P es el deflactor del valor a\u00f1adido, y L el n\u00famero de horas trabajadas. Por lo tanto, aumentos en la compensaci\u00f3n media por empleado suponen mayor CLU (si no var\u00eda la productividad), mientras que incrementos en la productividad del trabajo conllevan menores costes laborales unitarios (si no var\u00edan los salarios unitarios). A mayor CLU, menor margen para reducir el precio del producto, y viceversa. Si el valor a\u00f1adido no se deflacta entonces el indicador expresa el coste laboral unitario real (CLUR en adelante), y lo que reflejar\u00eda ser\u00eda la proporci\u00f3n del valor a\u00f1adido que se destina a sufragar costes salariales. Cuando la competitividad se mide frente a una econom\u00eda que posee una moneda diferente, la comparaci\u00f3n en precios se ve adem\u00e1s afectada por el tipo de cambio. Este indicador relaciona el valor de una divisa compar\u00e1ndola con otra, de forma que expresa cu\u00e1ntas unidades de una divisa se necesitan para obtener una unidad de la otra (Krugman y Obstfeld 2006). Una disminuci\u00f3n del tipo de cambio nominal (una apreciaci\u00f3n de la moneda) supone una p\u00e9rdida de competitividad para la econom\u00eda o sector que utilice esa moneda, y una mejora de competitividad para la econom\u00eda o sector que utiliza la otra moneda de referencia (Chen et al 2012; Armingeon y Baccaro 2012). Lo contrario sucede si aumenta el tipo de cambio nominal (si se deprecia la moneda). Ahora bien, la efectividad de estas modificaciones en el tipo de cambio resulta muy limitada en determinadas ocasiones (Sanabria 2013). En este trabajo se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n al coste laboral unitario nominal como indicador de competitividad, pero atendiendo a las variaciones de sus 205 de 350dos componentes (salario y productividad). Esto es muy importante porque significa que se har\u00e1 una lectura del CLU notablemente distinta de la que se suele realizar en buena parte de la literatura especializada, fundamentalmente debido a tres motivos. En primer lugar, el planteamiento aqu\u00ed expuesto rechaza que la evoluci\u00f3n de los CLU se deba exclusivamente al comportamiento de los salarios unitarios o el tipo de cambio; rechaza por tanto el supuesto de productividad constante y considera que el CLU puede verse notablemente alterado por la evoluci\u00f3n de la misma 2. En segundo lugar, se considera que las variaciones de productividad obedecen a m\u00faltiples causas y pueden estar expresando modificaciones en otros elementos relacionados con la competitividad distintos a la competencia v\u00eda precio. En tercer lugar, y dado lo anterior, la evoluci\u00f3n de la productividad constituye en s\u00ed misma un indicador de competitividad, con independencia de cu\u00e1l sea el comportamiento de los salarios. Esto significa que el CLU no recoge todos los factores que condicionan los resultados comerciales, por lo que no s e ha de esperar una correspondencia exacta entre su evoluci\u00f3n y el comportamiento exportador. Gr\u00e1fico 2.1. Conjunto de factores que inciden en los resultados comerciales Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. De hecho, la casu\u00edstica es muy amplia: desde situaciones \u00f3ptimas en las que el buen comportamiento de la productividad va acompa\u00f1ado adem\u00e1s de un 2 Algunos autores consideran insignificante e irrelevante la evoluci\u00f3n de la productividad a corto plazo, de forma que en la evoluci\u00f3n de los costes laborales unitarios s\u00f3lo se centran en el comportamiento salarial cuando el periodo de an\u00e1lisis es reducido (Alonso 2013; Armingeon 2012). 206 de 350menor crecimiento relativo de los salarios, pasando por otras en las se combinan fuertes crecimientos de la pr oductividad con subidas de CLU, o bien ca\u00eddas de CLU con un mal desempe\u00f1o productivo. Hay razones para pensar que los tres casos, por distintos motivos, pueden guardar una correlaci\u00f3n positiva con el desempe\u00f1o comercial. Por todo ello, aunque el foco se sit\u00fae sobre el t\u00e1ndem salarios -productividad, el resto de factores enumerados y descritos no deben perderse de vista en ning\u00fan momento. 2.2 Hip\u00f3tesis y metodolog\u00eda Teniendo en cuenta el objetivo del trabajo y el marco te\u00f3rico expuesto, se procede a expli citar las dos hip\u00f3tesis a las que pretende responder esta investigaci\u00f3n. Primera hip\u00f3tesis. Si durante la segunda mitad de los noventa y en la \u00faltima d\u00e9cada ha tenido lugar una profundizaci\u00f3n de la especializaci\u00f3n productiva en las ramas de tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada, entonces la evoluci\u00f3n tanto de los salarios como de la productividad del conjunto de la econom\u00eda alemana responde a comportamientos diferentes entre los sectores que la componen. La evoluci\u00f3n de la productividad en las ramas manufactureras con mayor componente tecnol\u00f3gico ha debido de ser m\u00e1s din\u00e1mica, permitiendo el fortalecimiento de estos sectores. En consecuencia, esos mayores incrementos de productividad pueden haber permitido disminuir los costes laborales unitarios en estos sectores sin n ecesidad de que el crecimiento de los salarios unitarios haya sido moderado . Segunda hip\u00f3tesis. La profundizaci\u00f3n de la especializaci\u00f3n productiva en las ramas de tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada se ha trasladado a la estructura exportadora, donde estos productos han jugado un papel clave en el crecimiento de las exportaciones alemanas y de su saldo comercial. Resulta conveniente aclarar tres aspectos relevantes sobre la elecci\u00f3n que se ha hecho en cuanto al per\u00edodo de an\u00e1lisis, los pa\u00edses socios, la c lasificaci\u00f3n de productos y las fuentes de informaci\u00f3n estad\u00edstica. El periodo de an\u00e1lisis comienza en el a\u00f1o 1999 y termina en 2007. El punto de partida se ha hecho coincidir con la introducci\u00f3n de la moneda \u00fanica en la Uni\u00f3n Europea por dos razones. La primera es que es a partir de esta fecha cuando el \u00e9xito comercial alem\u00e1n se hace m\u00e1s destacable, teniendo como consecuencia que muchos autores lo responsabilicen a la p\u00e9rdida de competitividad sufrida por los socios comerciales de la periferia europea (puesto que adoptaron una moneda m\u00e1s fuerte que la que ten\u00edan) (Hein 2012; Nikiforos et al 2013; Ubide 2013). La segunda raz\u00f3n es que de esta forma se evita trabajar con el tipo de cambio a la hora de analizar el comercio entre los pa\u00edses que conforman la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria. La elecci\u00f3n del a\u00f1o 2007 como a\u00f1o final del periodo se debe al inter\u00e9s por dejar fuera del an\u00e1lisis los a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica, entendiendo que la misma supone un punto de inflexi\u00f3n importante en los flujos comerciales internacionales. Analizar la 207 de 350evoluci\u00f3n de estos flujos en el nuevo contexto econ\u00f3mico desborda la pretensi\u00f3n de este trabajo de investigaci\u00f3n. El estudio del comercio de Alemania se orientar\u00e1 en determinadas ocasiones al registrado con los otros 11 pa\u00edses que pertenecen a la Eurozona original por ser sus principales socios comerciales (suponen en torno al 43% de sus exportaciones manufactureras y el 41% de sus importaciones) y para comparar estos flujos comerciales con los producidos fuera de la zona euro. El an\u00e1lisis tanto de la especializaci\u00f3n industrial como del comercio se llevar\u00e1 a cabo \u00fanicamente en el sector manufacturero, puesto que sus productos conforman la inmensa mayor\u00eda de las exportaciones e importaciones de bienes. Por lo tanto, quedan fuera del an\u00e1lisis tanto los servicios como los sectores relacionados con las actividades primarias de la agricultura, ganader\u00eda, caza, silvicultura y miner\u00eda. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la clasificaci\u00f3n NACE rev 1.1. 208 de 350Los sectores de la manufactura ser\u00e1n catalogados atendiendo a la clasificaci\u00f3n estad\u00edstica de las actividades econ\u00f3micas en la Comunidad Europea (\"NACE\" por sus siglas en franc\u00e9s), concretamente acorde a la revisi\u00f3n 1.1. En esta clasificaci\u00f3n se identifica n cuatro categor\u00edas manufactureras en funci\u00f3n del componente tecnol\u00f3gico de sus productos. En el cuadro 2.2 viene desglosada esta tipolog\u00eda por categor\u00edas y ramas. Por \u00faltimo, la fuente de los datos relacionados con la producci\u00f3n es la base de datos del proyecto de la Comisi\u00f3n Europea para la industria (EU KLEMS) que se ajusta a la perfecci\u00f3n a la clasificaci\u00f3n de los sectores mostrada anteriormente. Los datos de comercio proceden de la Oficina de Estad\u00edsticas de la Comisi\u00f3n Europea (COMEXT), de modo que ha sido necesario adaptar la tipolog\u00eda de NACE a la de la Clasificaci\u00f3n Uniforme del Comercio Internacional (SITC por sus siglas en ingl\u00e9s). Esta equivalencia se puede realizar a trav\u00e9s de las tablas de correspondencia presentadas por la divisi\u00f3n de estad\u00ed sticas de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas 3. Sin embargo, el acoplamiento no es perfecto y ello hace que se pierdan dos ramas (artes gr\u00e1ficas y reciclaje) en el paso de los datos de industria a los de comercio. Ahora bien, se trata de ramas de muy reducida relevancia que no desvirtuar\u00e1n el estudio. 3. Especializaci\u00f3n industrial: profundizaci\u00f3n en ramas de tecnolog\u00eda alta y medio- alta 3.1 Evoluci\u00f3n y composici\u00f3n de la estructura productiva Tal y como se puede apreciar en la tabla 3.1, durante el periodo 1999- 2007 la econom\u00eda alemana creci\u00f3 al ritmo medio anual del 1,6% en t\u00e9rminos de valor a\u00f1adido, mientras que la Eurozona lo hizo al 1,9%. Sin embargo, la industria manufacturera alemana creci\u00f3 a mayor ritmo (2,6%) que la industria de la zona euro (2,2%), incrementando la distancia que ya ten\u00eda con esas econom\u00edas 4. Ahora bien, esta evoluci\u00f3n no fue homog\u00e9nea en todas las categor\u00edas manufactureras alemanes: la que agrupa a las ramas de menor contenido tecnol\u00f3gico (TB) decreci\u00f3 y la que agrupa a las de media baja tecnolog\u00eda (TMB) creci\u00f3 a un ritmo muy moderado. En cambio, las ramas integradas por los dos subsectores de mayor intensidad tecnol\u00f3gica presentaron tasas de crecimiento muy superiores, especialmente en el caso de la rama de alta tecnolog\u00eda (T A) 5. En consecuencia, las categor\u00edas de manufacturas de menor contenido tecnol\u00f3gico perdieron peso en el total, mientras que las de mayor intensidad tecnol\u00f3gica lo ganaron. La categor\u00eda de TA part\u00eda de una importancia reducida en comparaci\u00f3n con la zona euro, pero la de TMA ya supon\u00eda el 41,4% de toda la industria manufacturera alemana (a diferencia del 26,1% en el caso de la Eurozona) y en 2007 este porcentaje alcanz\u00f3 el 45,1%. 3 Disponible en http://unstats.un.org/unsd/cr/registry/regot.asp 4 El peso de la industria en Alemania en 2007 alcanzaba el 23,5%, mientras que en pa\u00edses como Francia, Reino Unido o Estados Unidos ese porcentaje no superaba el 14% para el mismo a\u00f1o (BMWI 2010:6). 5 As\u00ed lo confirma tambi\u00e9n el estudio de Belitz et al (2009). 209 de 350 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS. Notas: *Sin datos de Portugal para 2007. Por lo tanto, la econom\u00eda alemana fortaleci\u00f3 su industria manufacturera en t\u00e9rminos absolutos y tambi\u00e9n en comparaci\u00f3n con la Eurozona. Adem\u00e1s, intensific\u00f3 su especializaci\u00f3n productiva en las ramas de TMA, y vigoriz\u00f3 notablemente las ramas de TA, pues \u00e9stas part\u00edan de posiciones inferiores en relaci\u00f3n a la zona euro. Y todo ello en detrimento del peso relativo de las ramas de menor contenido tecnol\u00f3gico, especialmente de las de TB (DGTPE 2009:7). De ese modo, la creciente preponder ancia de las ramas manufactureras de TA y TMA queda plasmada en el hecho de que al final del per\u00edodo representan conjuntamente el 60% del valor a\u00f1adido manufacturero, un porcentaje ocho puntos relativos m\u00e1s alto que el que ostentaban al inicio y, a la vez, quince puntos mayor que el promedio que ten\u00edan para el conjunto de las econom\u00eda de la eurozona. Todo ello teniendo en cuenta que Alemania era una de las pocas econom\u00edas europeas en las que el valor a\u00f1adido de la industria manufactura se hab\u00eda elevado con respecto al VA de la econom\u00eda, pasando del 21,8% al 23,5% . Si se desciende en el an\u00e1lisis de las ramas que componen las categor\u00edas (tabla 3.2 del anexo), en el caso de las de mayor intensidad tecnol\u00f3gica (TA) se observa que hay dos que crecen a ritmos muy importantes (y m\u00e1s en Alemania que en la Eurozona), aumentando notablemente su ya avanzado peso sobre el total: equipos de comunicaci\u00f3n y equipos especializados. Con respecto a la primera el crecimiento medio anual fue extraordinario, del orden del 14,3%; la segunda lo hizo a un ritmo anual del 7,1%. El resto de ramas (farmacia, inform\u00e1tica y equipos de oficina, y aeron\u00e1utica) crecen tambi\u00e9n, pero a velocidades m\u00e1s moderadas y desde posiciones relativas menos destacadas. Con relaci\u00f3n a la categor\u00eda de TMA todas las ramas tienen mucha mayor importancia en la econom\u00eda alemana que en la Eurozona y todas crecen a mayor ritmo (excepto maquinaria). Las ramas cuyo crecimiento es m\u00e1s espectacular son automoci\u00f3n (donde est\u00e1 claramente especializada y cada vez m\u00e1s la indu stria alemana ( DGTPE 2012) y qu\u00edmica. Entre las ramas de las dos categor\u00edas de menor intensidad tecnol\u00f3gica cabe destacar el buen comportamiento de la metalurgia b\u00e1sica y de caucho- pl\u00e1sticos 210 de 350entre las de TMB y, por el contrario, el descenso registrado por la rama de alimentaci\u00f3n, la mayor entre las de TB. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS. Notas: *Sin datos de Portugal para 2007; ND: no hay datos. 3.2 Productividad y empleo: diversidad de comportamientos El conjunto de la econom\u00eda alemana sustent\u00f3 su crecimiento durante el periodo en un incremento moderado de la productividad (1,9% anual) que compens\u00f3 la ligera reducci\u00f3n del empleo en horas trabajadas (-0,2%). Sin embargo, el comportamiento de la industria manufacturera fue diferente, tanto porque la destrucci\u00f3n de empleo fue bastante m\u00e1s elevada, del orden del - 1,2% anual , como porque el aumento de la productividad tambi\u00e9n fue notablemente superior, r egistrand o un ritmo medio anual del 3,8% (ver tabla 3.3). A su vez, dentro de la industria se observan comportamientos muy diferenciados atendiendo a las distintas categor\u00edas. Las ramas de TMA, que aportan casi la mitad de la industria manufacturera en valor a\u00f1adido y el 36% en empleo, presentaron una evoluci\u00f3n relativamente similar a la de la media 211 de 350sectorial, aunque con un crecimiento de la productividad manifiestamente superior. Sin embargo, las ramas de TA (cuyo peso en valor a\u00f1adido pas\u00f3 del 10,5% al 15%) se caracterizaron porque no destruyeron empleo (aumentando por ello ligeramente su reducido peso en el empleo del sector) y a la vez registraron un extraordinario incremento de la productividad. En el extremo opuesto se sit\u00faa el conjunto de las ramas de menor contenido tecnol\u00f3gico, al presentar una importante destrucci\u00f3n de empleo (teniendo en cuenta su destacado peso en el total de la manufactura) y un crecimiento muy moderado de la productividad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS . Ahora bien, si descendemos al comportamiento de las ramas que componen cada subsector se constata que las pautas anteriores no han sido homog\u00e9neas. En el cuadro 3.1 se presenta de forma esquem\u00e1tica la evoluci\u00f3n de las ramas de TA y TMA, adem\u00e1s de otras cuatro de inferior intensidad pero relevantes por sus tasas de crecimiento y/o su peso en valor a\u00f1adido (caucho sint\u00e9tico y pl\u00e1sticos, metalurgia b\u00e1sica, metalurgia elaborada y alimentaci\u00f3n). Las ramas est\u00e1n distribuidas en funci\u00f3n de si el crecimiento de la productividad ha sido superior o inferior a la media de la industria manufacturera y de si han creado empleo o no. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS . Las ramas de TA que m\u00e1s crecieron en valor a\u00f1adido (equipos de comunic aci\u00f3n y equipos especializados) son las \u00fanicas que presentan un excepcional crecimiento de la productividad a la vez que un moderado crecimiento del empleo. El resto de las rama s de TA presentan un crecimiento 212 de 350de la productividad por encima de la media pero acompa\u00f1ado de una destrucci\u00f3n de empleo, o bien creaci\u00f3n de empleo con un comportamiento d\u00e9bil de la productividad. En las ramas de TMA, todas ellas presentaron crecimientos de la productividad por encima de la media, pero con una notable destrucci\u00f3n de empleo. La \u00fanica excepci\u00f3n fue la rama de maquinaria, que cre\u00f3 moderadamente empleo pero tambi\u00e9n present\u00f3 una tasa de crecimiento de la productividad bastante inferior a la media. En conclusi\u00f3n, el fortalecimiento de la industria manufacturera alemana se debi\u00f3 fundamentalmente a un comportamiento muy favorable de la productividad que compens\u00f3 una notable destrucci\u00f3n de empleo. Fueron las ramas de mayor contenido tecnol\u00f3gico las que impulsaron ese intenso crecimiento de la productividad y tambi\u00e9n las que perdieron menos horas de trabajo, destacando dentro de ellas las de equipos de comunicaci\u00f3n y equipos especializados. 3.3 Costes laborales unitarios salarios y productividad En primer lugar se analiza el indicador del coste laboral unitario real para el conjunto de la econom\u00eda seg\u00fan su descomposici\u00f3n en salarios nominales y productividad nominal (sin deflactar el valor a\u00f1adido). Se observa as\u00ed, en primer t\u00e9rmino, lo que se\u00f1alan muchos estudios sobre esta cuesti\u00f3n (D\u00fcnhaupt 2010; Lapavitsas 2012): que la reducci\u00f3n en costes laborales unitario s reales fue significativamente mayor en la econom\u00eda alemana ( -1,0%) que en la Eurozona, donde la ca\u00edda fue muy ligera ( -0,1%). Tal y como se puede ver en la tabla 3.4, en el caso alem\u00e1n fue debido tanto a un crecimiento salarial m\u00e1s moderado como a un crecimiento de la productividad nominal m\u00e1s vigoroso. Los datos referidos a la industria manufacturera muestran que la diferencia en coste laboral unitario real fue pr\u00e1cticamente la misma, si bien el indicador decreci\u00f3 a mayor ritmo que en el conjunto de la econom\u00eda. Sin embargo, en este caso hay un matiz muy relevante pues el crecimiento salarial fue de la misma magnitud y lo que marc\u00f3 la importante diferencia fue el crecimiento de la productividad nominal, que f ue mucho m\u00e1s din\u00e1mico en la manufactura alemana. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS . 213 de 350 Cuando se desciende al an\u00e1lisis desagregado por subsectores se constatan comportamientos a\u00fan m\u00e1s dispares entre Alemania y el promedio de la Eurozona. En las cuatro categor\u00edas el coste laboral unitario real disminuy\u00f3 m\u00e1s en el caso alem\u00e1n, pero al mismo tiempo sucede que las ramas de TA y TMA arrojan crecimientos de los salarios y de la productividad superiores en Alemania. En cambio, los salar ios s\u00ed aumentaron a mayor ritmo en la Eurozona en las ramas de TMB y TB 6, aunque el crecimiento de la productividad en esta \u00faltima categor\u00eda fue inferior en Alemania. En segundo lugar, cuando el an\u00e1lisis se refiere al coste laboral unitario nominal se obtienen nuevos rasgos de gran relevancia (ver tabla 3.5). Puesto que en este indicador la productividad se calcula como el cociente entre el valor a\u00f1adido deflactado y el n\u00famero de horas, las diferencias con los resultados obtenidos para el coste laboral unitario real vendr\u00edan explicadas por los diferenciales de inflaci\u00f3n; esto es, con inflaci\u00f3n el crecimiento de la productividad real ser\u00e1 menor; si hubiera deflaci\u00f3n suceder\u00eda lo contrario. Como Alemania y el conjunto de la Eurozona han experimentado inflaci\u00f3n, las tasas de variaci\u00f3n de la productividad ahora son algo menores; sobre todo en la Eurozona, revelando que el promedio de sus econom\u00edas experiment\u00f3 una mayor inflaci\u00f3n que Alemania. En consecuencia, la brecha en t\u00e9rminos de evoluci\u00f3n del coste laboral unitario nominal es mayor . Ahora bien, no sucede lo mismo en la industria manufacturera. En la industria de la zona euro, la inflaci\u00f3n se mantuvo controlada, por lo que el crecimiento real de la productividad industrial fue pr\u00e1cticamente igual que el no minal . En cambio, la industria alemana registr\u00f3 un mayor aumento de los precios, haciendo que la productividad real crecier a m\u00e1s lentamente que la nominal. Como resultado, la separaci\u00f3n en la evoluci\u00f3n de los CLU nominales de la industria entre Alemania y la Zona Euro es menor que cuando se argumenta en t\u00e9rminos reales. En las ramas de TA el crecimiento de la productividad es mucho mayor sin deflactar (lo que demuestra una ca\u00edda importante de los precios), especialmente en la Eurozona, lo que expresa que l a deflaci\u00f3n ha sido menor en Alemania en esa categor\u00eda. Las otras tres categor\u00edas muestran aumentos de precios. En las de TMA y TMB la inflaci\u00f3n fue superior en Alemania, y por ello la distancia en t\u00e9rminos de costes laborales unitarios nominales es menor; mientras que en las ramas de TB no se aprecian diferencias notables de inflaci\u00f3n. 6 Aun as\u00ed, merece la pena destacar que el ritmo de crecimiento de los salarios en estas ramas de menor contenido tecnol\u00f3gico est\u00e1 muy por debajo del que se produjo en el caso de las ramas avanzadas , a pesar de que \u00e9stas part\u00edan ya de niveles muy superiores. 214 de 350 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS . Clasificando las ramas m\u00e1s importantes7 en funci\u00f3n de si su productividad y sus salarios unitarios han crecido por encima o por debajo de la media manufacturera (cuadro 3.2), se comprueba que el CLU no s\u00f3lo ha disminuido en las ramas con mayor moderaci\u00f3n salarial. Las mayores ventajas de compet itividad las obtienen las ramas del cuadrante superior derecho, gracias a que combinan un crecimiento de la productividad por encima de la media y un aumento de los salarios inferior a la media sectorial. Pero las ramas del cuadrante superior izquierdo (equipos de comunicaci\u00f3n, qu\u00edmica, equipos el\u00e9ctricos y automoci\u00f3n), donde los salarios crecen por encima de la media, tambi\u00e9n registran (excepto farmacia) importantes reducciones de los CLU. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS. Notas : en par\u00e9ntesis las tasas de variaci\u00f3n del CLU . Consecuentemente, los resultados obtenidos corroboran la primera hip\u00f3tesis del trabajo y ponen en entredicho el extendido discurso sobre los factores que 7 La mayor\u00eda de ramas que no aparecen en el cuadro son de la categor\u00eda TMB y TB, y se ubicar\u00edan todas en el cuadrante inferior derecho (crecimiento de la productividad y de salarios inferior a la media). No hay ninguna rama manufacturera que presente un crecimiento salarial superior a la media conjuntamente con un crecimiento de la productividad inferior. 215 de 350han aumentado la competitividad de la econom\u00eda aleman a. Los resultados obtenidos parecen concluyentes en tres cuestiones. La primera es que la reducci\u00f3n de los CLU de la industria manufacturera alemana no se debi\u00f3 al reducido incremento de los salarios8. Precisamente en las ramas de mayor contenido tecnol\u00f3gico, que aportan el 60% del valor a\u00f1adido manufacturero, el crecimiento salarial fue superior en Alemania que en la zona euro. La segunda es que la mejora competitiva tampoco se debe a un incremento m\u00e1s lento de los precios . En la mayor parte de las ramas manufacturas los precios aumentaron a un ritmo m\u00e1s acelerado en Alemania que en la Eurozona. Consecuentemente, la tercera cuesti\u00f3n es que el \u00e9xito en la reducci\u00f3n de costes laborales de la industria alemana estuvo basado en los fuertes incrementos de productividad que experiment\u00f3 durante el periodo de an\u00e1lisis, fundamentalmente en las ramas pertenecientes a las dos categor\u00edas de mayor contenido tecnol\u00f3gico. Buena parte de la desavenencia con otros estudios radica en el \"sujeto\" sobre el que se miden los costes laborales unitarios. Muchos autores se limitan a tomar en cuenta el comportamiento de los costes laborales unitarios en el conjunt o de la econom\u00eda alemana (Bibow 2012; Randall 2012), sin hacer distinci\u00f3n por sectores econ\u00f3micos y ramas, cuando si se trata de relacionar los CLU con la competitividad en el comercio exterior es imprescindible comparar realidades y datos homog\u00e9neos, es decir, datos de CLU referidos a aquellos sectores que producen bienes y servicios transables. En particular, datos referidos a los CLU de las manufacturas que son las que componen la abrumadora mayor\u00eda de las exportaciones alemanas 9. Por ese motivo, el coste laboral unitario agregado oculta las diferencias de salarios, productividad e inflaci\u00f3n que se producen entre los distintos sectores. Un buen ejemplo se produce por el lado de los precios ya que el CLU agregado puede incrementarse a un ritmo elevado si los precios en los sectores no transables (menos expuestos a la co mpetencia -y por lo tanto con mayor propensi\u00f3n inflacionista - y con mayor peso en el valor a\u00f1adido de la econom\u00eda) aumentan sin que por ello se produzca una p\u00e9rdida de competitividad en los sectores que s\u00ed exportan sus productos (Gaulier y Vicard 2012; \u00c1lv arez et al. 2013). El otro aspecto de gran relevancia para el que los resultados obtenidos son discordantes con los discursos habituales estriba en el \u00e9nfasis unilateral que muchos autores ponen en la evoluci\u00f3n de los salarios cuando analizan los costes l aborales unitarios, dejando en un segundo plano la evoluci\u00f3n de la productividad, fundamentalmente porque consideran que esa variable s\u00f3lo genera cambios importantes en la competitividad a largo plazo (Alonso 2013; Armingeon 2012). Ello les lleva a cometer el grave error de dar por hecho que si los CLU descienden lo hacen debido al comportamiento de los salarios o los precios. 4. Composici\u00f3n y evoluci\u00f3n exportadora 8 Magnus (2013) tambi\u00e9n comparte esta tesis. 9 En realidad el CLU de los sectores no transables tambi\u00e9n importa en tanto en cuanto pueden ofrecer productos que sean insumos de las empresas que s\u00ed exportan, aunque en cualquier caso cabe suponer que este efecto tiene un alcance e intensidad reducidos. 216 de 350Una vez contrastada favorablemente la primera hip\u00f3tesis del trabajo, se procede a realizar la verificaci\u00f3n de la segunda: \"la profundizaci\u00f3n de la especializaci\u00f3n productiva en las ramas de tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada se ha trasladado a la estructura exportadora, donde estos productos han jugado un papel clave en el crecimiento de las exportaciones alemanas y de su saldo comercial \". Para ello se analizar\u00e1 la evoluci\u00f3n y composici\u00f3n de las exportaciones alemanas para despu\u00e9s vincularlas al comportamiento de los CLU. Tal y como se puede apreciar en la tabla 4.1. , en torno al 70% de las exportaciones de la industria manufacturera alemana se componen de productos pertenecientes a ramas de elevada intensidad tecnol\u00f3gica, siendo claramente protagonista el subsector de TMA acaparando aproximadamente la mitad de las exportaciones totales. El crecimiento de las exportaciones manufactureras durante el periodo de an\u00e1lisis ha sido muy vigoroso, presentando una tasa anual del 8,4%. La tasa de crecimiento exportador de las ramas de TA y TMA ha sido muy elevada (superior al 7% de promedio anual) , pero inferior a la registrada por la rama de TMB, que alcanza un abrumador nivel del 11,6%. Ello le ha permitido ganar peso en el total exportado, aunque en 2007 todav\u00eda se trataba de un peso reducido (18,8%). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT . Sin duda alguna existe una relaci\u00f3n muy estrecha entre la estructura productiva de la industria manufacturera alemana y su composici\u00f3n exportadora. Ahora bien, es en las ramas de mayor contenido tecnol\u00f3gico donde el peso exportador es notablemente mayor al peso en valor a\u00f1adido, particularmente en las de TA. O vi\u00e9ndolo de otra forma: a medida que aumenta la composici\u00f3n tecnol\u00f3gica por ramas, mayor es la proporci\u00f3n de exportaciones sobre el total valor a\u00f1adido ( ver tabla 8.2 del anexo). El dinamismo exportador alem\u00e1n ha sido superior al del resto de pa\u00edses de la Eurozona. De todos los productos manufacturados exportados por los pa\u00edses de la Eurozona, los alemanes pasaron de suponer el 28,8% en 1999 al 31,5% en 2007 (ver tabla 8.3 del anexo). Adem\u00e1s, el protagonismo en esta mejora de la cuota expor tadora ha sido de las rama s de TMA, seguida por las de TA. Esto es as\u00ed en parte porque el comercio alem\u00e1n est\u00e1 altamente especializado en la rama de TMA (en relaci\u00f3n al total exportado, Alemania exporta m\u00e1s que la Eurozona; ver tabla 8.4. del anexo). 217 de 350Desc endiendo al an\u00e1lisis desagregado (tabla 8.5 del anexo) se comprueba c\u00f3mo se llevan la palma l as ramas de maquinaria y automoci\u00f3n de la categor\u00eda de TMA, al conformar entre l as dos en torno al 35% de todas las exportaciones y al registrar tasas de crecimiento bastante elevadas10. En la categor\u00eda de TA destaca equipos especializados al suponer aproximadamente m\u00e1s del 7% del total exportado, y por presentar una tendencia ascendente por encima de la media. La otra rama estrella de la rama de TA en cuanto a comportamiento de productividad (equipos de comunicaci\u00f3n) no disfruta de un peso ni de una tasa de crecimiento que sea importante. En cambio, farmacia registr\u00f3 durante el periodo un excelente comportamiento exportador que lo llev\u00f3 a aumentar notablemente su pes o sobre el total, y todo ello a pesar de no haberse fortalecido demasiado. En el subsector de TMB sobresale metalurgia y caucho- pl\u00e1sticos al registrar tasas de crecimiento exportador sobresalientes, jugando ambos un papel destacado en la composici\u00f3n exportadora. En la categor\u00eda de TB la \u00fanica rama a destacar es la de alimentaci\u00f3n: peso de m\u00e1s del 4% sobre el total y una tasa de crecimiento exportador del 8,8% . La segunda hip\u00f3tesis del trabajo parece cumplirse, pero s\u00f3lo parcialmente. La especializaci \u00f3n comercial refuerza las ramas de TA y de TMA, que son precisamente las que m\u00e1s se fortalecieron en valor a\u00f1adido y productividad. No obstante, las ramas de TMB han experimentado un crecimiento exportador bastante m\u00e1s favorable. Sin embargo, un an\u00e1lisis m \u00e1s detallado recurriendo a otros indicadores del comercio exterior matiza esta anomal\u00eda. En primer lugar, en un modesto intento por aislar el efecto de los precios en las exportaciones se observan las tasas de crecimiento de las mismas en kilogramos (Tabl a 4.2). Se comprueba que precisamente la categor\u00eda de TMB presenta en esta ocasi\u00f3n una tasa mucho m\u00e1s cercana a la media y a la tasa de las ramas de TMA, mientras que queda por debajo de las ramas de TA. Esta diferencia con las tasas de crecimiento en euros es debido sobre todo a las ramas de derivados de petr\u00f3leo, caucho- pl\u00e1sticos, metalurgia y productos met\u00e1licos acabados (ver tabla 8.6 en anexo), donde se podr\u00eda deducir que la evoluci\u00f3n de los precios ha inflado las exportaciones medidas en euros. En segundo lugar, la cuota exportadora (esto es, el cociente entre exportaciones alemanas y exportaciones de la Eurozona) de las ramas de TMB es la que menos aumenta de todas y con diferencia (ver tabla 8.3 del anexo) , revelando que las exportaciones de la Eurozona para estas ramas tambi\u00e9n han sido muy din\u00e1micas y con tasas de crecimiento muy pr\u00f3ximas a las alemanas. 10 Estos resultados son coherentes con los de Belitz et al ( 2009). 218 de 350Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT. En tercer lugar, el comportamiento de los saldos comerciales tampoco juega a favor de las ramas de TMB ni mucho menos . La industria manufacturera alemana pas\u00f3 de presentar en 1999 un saldo comercial positivo de 12,6 miles de millones de euros a registrar uno de 126,2 en 2007. Pues bien, la categor\u00eda manufacturera que m\u00e1s contribuy\u00f3 a mejorar el saldo comercial fue la de TMA, con un 95,4%, presentando abultados super\u00e1vit s durante todos los a\u00f1os de an\u00e1lisis (ver tabla 4. 3) 11. Y a \u00e9sta le sigue la de TA con un 21,3%, despu\u00e9s de haber convertido un d\u00e9ficit comercial de - 1,7 miles de millones de euros en 1999 a un super\u00e1vit de 22,5 en 200712. La de TB contribuy\u00f3 a la mejora del saldo comercial con un 15,5%, habiendo reducido su d\u00e9ficit comercial, mientras que la contribuci\u00f3n de la categor \u00eda de TMB fue negativa, del orden del - 32,1%, debido a un fuerte incremento del d\u00e9ficit comercial que ya presentaba en 1999 13, y todo ello a pesar de que \u00e9sta es la rama que mayor crecimiento exportador experiment\u00f3 a lo largo del periodo, lo cual nos revela que las importaciones crecieron todav\u00eda a mayor ritmo . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT . Por lo tanto, ahora s\u00ed se puede concluir con rotundidad que la segunda hip\u00f3tesis se corrobora en el sentido de que la mayor parte del aumento exportador y m\u00e1s a\u00fan del saldo comercial de Alemania se deben fundamentalmente a las ramas de mayor contenido tecnol\u00f3gico, las cuales son 11 El \u00fanico subsector de la rama TMA que empeora su comportamiento comercial es el de qu\u00edmica. Los que m\u00e1s aportan a la mejora comercial son el de automoci\u00f3n y el de maquinaria (que conforman el 35% de todas las exportaciones). Ver tabla 8.7 del anexo. 12 En la rama de TA los subsectores protagonistas son el de equipos especializados y el de inform\u00e1tica y equipos de oficina, con pesos exportadores de 7,4% y 2,6%, respectivamente. Ver tabla 8.7 del anexo 13 Todo el deterioro comercial de la rama TMB se debe al comportamiento de los subsectores de derivados de carb\u00f3n y petr\u00f3leo y metalurgia, que no hacen sino empeorar su saldo de forma importante. En la rama de TB destaca el abultado d\u00e9ficit comercial del subsector de alimentaci\u00f3n. Ver tabla 8.7 del anexo. 219 de 350precisa mente las que por regla general lograron reducir sus costes laborales unitarios gracias a un crecimiento muy intenso de la productividad, y no por un crecimiento moderado de los salarios o de los precios. 6. Conclusiones Tras analizar el v\u00ednculo entre especializaci\u00f3n productiva y comportamiento exportador de la econom\u00eda alemana durante el periodo 1999- 2007 se extraen tres conclusiones principales. En primer lugar, la excelente evoluci\u00f3n de la productividad en las ramas manufactureras con mayor componente tecnol\u00f3gico permiti\u00f3 una reducci\u00f3n de sus costes laborales unitarios sin necesidad de que el crecimiento de los salarios unitarios fuese moderado. En segundo lugar, esta profundizaci\u00f3n de la especializaci\u00f3n productiva en las ramas de tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada se traslad\u00f3 a la estructura exportadora, donde estos productos jugaron un papel clave en el crecimiento de las exportaciones alemanas y de su saldo comercial. En tercer lugar, y como consecuencia de lo anterior, esta favorable din\u00e1mica exportadora estuvo positivamente relacionada con la evoluci\u00f3n de los costes laborales unitarios fundamentalmente a trav\u00e9s del comportamiento de la productividad y no de la evoluci\u00f3n de los salarios. Estos resultados tienen especial relevancia en la literatura especializada en el comercio de la econom\u00eda alemana porque desmienten una serie de equ\u00edvocos relativamente extendidos. El primero de ellos es suponer que las ganancias de competitividad de la econom\u00eda alemana se basan en un reducido crecimiento de los salarios. El segundo es considerar que esta ventaja competitiva tambi\u00e9n fue lograda gracias a una evoluci\u00f3n m\u00e1s moderada de los precios. Tal y como se comprueba en el trabajo, ninguno de los dos factores pueden considerarse verdaderamente explicativos del \u00e9xito exportador alem\u00e1n. Buena parte de la desavenencia con otros estudios sobre el tema radica en el \"sujeto\" sobre el que se miden los costes laborales unitarios. Muchos autores se limitan a tomar en cuenta el comportamiento de este indicador en el conjunto de la econom\u00eda alemana, sin hacer distinci\u00f3n por sectores econ\u00f3micos y ramas, cuando si se trata de relacionar los costes laborales unitarios con la competitividad en el comercio exterior es imprescindible comparar realidad y datos homog\u00e9neos, es decir, datos de costes laborales unitarios referidos a aquellos sectores que producen bienes y servicios transables. Los resultados de ese trabajo demuestran la importancia de tener en consideraci\u00f3n la estructura productiva de las econom\u00edas a la hora de analizar su comercio exterior. En este caso se trata de un modesto estudio tentativo con el que se intenta arrojar algo de luz a esta cuesti\u00f3n. Queda abierta la puerta a otras indagaciones sobre c\u00f3mo se puede profundizar m\u00e1s en el estudio de la interr elaci\u00f3n entre estructura productiva y comercio exterior, as\u00ed como en la identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de otros factores que explicar\u00edan mejor los comportamientos comerciales de las econom\u00edas (actuaci\u00f3n de las transnacionales, estilos de crecimiento, comportamiento de las importaciones ...). 220 de 3507. Bibliograf\u00eda Alonso, Luis Alberto (2013): \"El euro, en entredicho\" , \u00c1gora Econ\u00f3mica, Espacio P\u00fablico. \u00c1lvarez, I gnacio, Luengo, F ernando. y Ux\u00f3, J orge (2013): Fracturas y crisis en Europa, Clave intelectual, Madrid. Armingeon, K laus. y Weekly Report, German Institut for Economic Research, Vol. 5, Berlin, Germany. Bianco, Carlos (2007): \"\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de competitividad?\" . Centro de Estudios sobre Ciencia, Desarrollo y Educaci\u00f3n Superior , documento de trabajo n\u00famero 31. Bibow, J\u00f6rg (2012): \"The Euro Debt Crisis and Germany's , Levy Economics Institute of Bard College , Working Paper No. 721. BMWI. Federal Ministry of Economics and Technology (2010): \"In focus: Germany as a Economic Policy , Industrial Policy. Caetano, Jos\u00e9 Manuel Martins y Galego, Aurora (2006): \"In Search for Determinants of Intra -Industry Trade within an Enlarged Europe, \" Universidad de \u00c9vora, de trabajo n\u00ba 2006/02. Cesaratto, S ergio (2012): eurozona: una visi\u00f3n cl\u00e1sica- kaleckiana\" , en Papeles de relaciones ecosociales y cambio global , pp. 69- 88. Chen, R uo., Milesi- y F \"La competitividad internacional. Principales cuestiones conceptuales y metodol\u00f3gicas \", Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n de Postgrado (CEIPOS) , Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay. Cicowiez, M art\u00edn. y Galper\u00edn, C arlos (2005) : \"An\u00e1lisis cuantitativo de cambios en las cuotas arancelarias:el caso de las exportaciones de carne vacuna a la UE\", Centro de Econom\u00eda Internacional y Universidad de la Plata. Coriat, B enjam\u00edn (1997): \"Los desaf\u00edos de la competitividad \", Asociaci\u00f3n Trabajo y Sociedad, Oficina de Publicaciones del CBC -UBA, Buenos Aires, febrero, p. 9. 221 de 350DGTPE. et de quatre grands pays de l'Union et de quatre grands pays \"Financialization and the rentier income share: evidence from the USA and Germany \", Policy Institute , Dusseldorf, Germany. Fajnzylber , Fernando . (1988). Competitividad internacional, Evoluci\u00f3n y lecciones, Revista de la CEPAL, No 36, diciembre, Santiago de Chile. Felipe, Jes\u00fas y Kumar, Utsav (2011): \"Unit Again\" , Levy Economics Institute of Bard College, working paper No 651. Fontagn\u00e9 Lionel y Freudenberg, (1999): et 326- 327, pp. 71- 95. Garz\u00f3n, Alberto (2011): \"Costes laborales y distribuci\u00f3n de la renta: explicaci\u00f3n completa para no economistas \", Blog Pijus Economicus , 26 de junio. Garz\u00f3n, Eduardo (2012): \"Capitalismo: din\u00e1mica, crisis y limitaciones \". Blog Saque de Esquina, Documentos. Gaulier, G uillaume y Vicard, Gauron, A ndr\u00e9 y Billaudot, Bernard (1987): Crecimiento y Crisis. Hacia un nuevo crecimiento, Siglo XXI de Espa\u00f1a, Madrid. Giannitsis, Tassos y Kager, Gracia, M anuel (2011): \"Crisis y asimetr\u00edas estructurales en la UE: el caso de Alemania y Espa\u00f1a\" , XIV Reuni\u00f3n Econ\u00f3mica Mundial , Comercio e Inversi\u00f3n. Guti\u00e9rrez, C arlos (2011): \"Competitividad y costes laborales en Espa\u00f1a\" , Fundaci\u00f3n , n\u00famero 49, ckhard (2012): \"The Crisis of Finance -dominated Capitalism in the Euro Area, Deficiencies in the Economic Policy Architecture, and Deflationary Stagnation Policies \", Levy Economics Institute of Bard College, Working paper no 734. 222 de 350Hein, OECD countries based on a post -Kaleckian model \", Cambridge Journal of Economics 34:727- 754. Jim\u00e9nez, J os\u00e9. A. (2011) : Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica, Pir\u00e1mide, Madrid. Kaplinsky, Rafael. y Paulino S antos (2005): 355. Krugman, Paul y Obstfeld, Maurice (2006): Econom\u00eda internacional. Teor\u00eda y pol\u00edtica , Pearson/Addison Wesley, Madrid, 7a edici\u00f3n, cap\u00edtulo 1. Lall, Michael A. (2003): \"Rasgos estructurales de la integraci\u00f3n en una Europa ampliada: convergencia econ\u00f3mica y especializaci\u00f3n industrial \", La Quinta Ampliaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea , n\u00famero 809. Lapavitsas, C ostas y Kaltenbrunner, A nnina (2012): Empobreci\u00e9ndote a ti y a tu vecino , Crisis en la Eurozona. Magnus, George (2013) : \"Europe needs an alternative to stagnation and fragmentation, The European Reform , London, UK. Maudos, Joaqu\u00edn, Pastor, Jos\u00e9 Manuel y Serrano, Lorenzo (2000): \"Crecimiento de la productividad y su descomposici\u00f3n en progreso t\u00e9cnico y cambio de eficiencia: una aplicaci\u00f3n sectorial y regional en Espa\u00f1a (1964- 93)\", Investigaciones econ\u00f3micas , vol XXIV. Nadal, A lberto. (2005) : \"La competitividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola\" , ICE, 75 a\u00f1os de pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola, n\u00famero 826. Nikiforos, M ichalis, Carvalho, Laura y Schoden, Christian (2013): \"Foreign and Public Deficits in Greece: In Search of Causality \", Levy Economics Institute of Bard College, Working Paper No. 771. Palazuelos, E nrique y Fern\u00e1ndez, Rafael (2008): \"Demand, employment, and labour productivity in the Macroeconomic paper No 111. Porter, Michael (1991): \"La ventaja competitiva de las naciones \", Revista Facetas No. 91. 223 de 350 Randall, Wray. (2012): \"Imbalances? What Imbalances? A Dissenting View \", Levy Economics Institute of Bard College , Working Paper No. 704. Sanabria, A ntonio. (2013): \"Algunos apuntes en torno al mito de la competitividad en Espa\u00f1a\" , Debate Econ\u00f3mico, Fundaci\u00f3n 1\u00ba de Mayo. Ubide, A ngel (2013) : \"Reengineering EMU for an Uncertain world\", Peterson Institute for International Economics , disadvantges of germany with the TOWS matrix - an alternative to Porter's model \", Most Outstanding Paper , European Business Review 8. ANEXO Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS 224 de 350 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de EU KLEMS y COMEXT Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT. Notas: cuota exportadora definida como el cociente entre exportaciones alemanas y exportaciones de la Eurozona Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT. Notas: El \u00edndice de especializaci\u00f3n (tambi\u00e9n llamado \"ventaja comparativa revelada\") se\u00f1ala si una econom\u00eda exporta m\u00e1s o menos productos de un determinado tipo (de un sector, de una rama, etc) que una econom\u00eda con la que se compara, siempre en relaci\u00f3n con el total exportado. En este caso se comparan las exportaciones de Alemania frente al resto del mundo con las exportaciones de la Eurozona con respecto al exterior. Un valor mayor (menor) a uno indica la presencia (ausencia) de ventaja comparativa para Alemania en ese tipo de producto porque, en relaci\u00f3n al total exportado, exporta m\u00e1s (menos) que la Eurozona. 225 de 350 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT. 226 de 350Fuente: El aboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT. 227 de 350Fuente: El aboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT 228 de 350Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de COMEXT 229 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Caracterizaci\u00f3n del patr\u00f3n exportador alem\u00e1n y su relaci\u00f3n bilateral con China. 1999 -2012. Carlos Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez Universidad Complutense de Madrid 230 de 350CARACTERIZACI\u00d3N DEL PATR\u00d3N EXPORTADOR ALEM\u00c1N Y SU RELACI\u00d3N BILATERAL CON CHINA. 1999 -2012 Carlos Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez . Resumen La ec onom\u00eda alemana ha fortalecido sus sectores m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00eda durante el periodo de 1999- 2012. Este trabajo viene a com probar c\u00f3mo las exportaciones alemanas con respecto al resto del mundo reflejan estos cambios que se han venido produciendo en sus sectores productivos . Adem\u00e1s , se comprueba que la expansi\u00f3n exportadora y el importante peso de los sectores de alto y medio- alto contenido tecnol\u00f3gico no son algo exclusivo a sus relaciones intra- zona euro, sino que se observa tambi\u00e9n fuera. El comercio bilateral con China refleja, y de manera m\u00e1s intensa, estas caracter\u00edsticas, convirtiendo a China en uno de los principales socios comerciales de Alemania. A esto se suma que dicho comercio bilateral tiene un considerable car\u00e1cter intra-industrial reflejando el ascenso chino en capacidades competitivas de cierta complejidad tecnol\u00f3gica. No obstante, el comercio Alemania -China sig ue manif estando rasgos propios del comercio entre pa\u00edses de distintos niveles de desarrollo tecnol\u00f3gico. Palabras cl ave: Alemania, China, comercio internacional, comercio intra- industrial, exportaciones, sectores intensivos en tecnolog\u00eda, patr\u00f3n exportador. Abstract T he German economy has strengthened its technology -intensive period. This work examines German exports to the rest of the world, which reflect the changes that have taken place in different productive sectors. In addition, we can observe that export growth, as well as the significant weight of the high and medium -high technology sectors, are not only part of their intra- Eurozone relations, but we can also see them outside. Bilateral trade with China reflects these features well, since China is one of the main trading partners of Germany. Furthermore, this bilateral trade has a considerably intra- industrial character that reflects Chinese success in its technically complex capabilities. However, Germany -China trade s till shows features of trade between countries with different levels of technological development. Key wor ds: Germany, China, sectors, export pattern. 231 350\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N.................................................................................4 1. TRANSFORMACIONES PRODUCTIVAS DE LA ECONOM\u00cdA ALEMANA......................................................................................4 2. PREGUNTAS DE INVESTIGACI\u00d3N....................................................5 3. MARCO TE\u00d3RICO ...........................................................................6 3.1. Teor\u00edas general es sobre comercio internacional ...................................6 3.2. Teor\u00edas sobre comercio entre pa\u00edses de distinto nivel de desarrollo. Comercio Bilateral Alemania- China..........................................................9 4. ACLARACIONES METODOL\u00d3GICAS ................................................11 5. AN\u00c1LISIS DE LAS EXPORTACIONES DE ALEMANIA...........................11 5.1 Exportaciones totales.....................................................................11 5.2. Exportaciones fuera de la zona euro.................................................16 6. COMERCIO BILATERAL EXTERIOR DE ALEMANIA CON CHINA ...........19 6.1. An\u00e1lisis importaciones de Alemania totales con el mundo.....................19 6.2. Comercio bilateral \u00bfIntercambio basado en un comercio intersectorial?...21 6.3. Comercio intra- industrial: \u00bfcon especializaciones en bienes distintos o similares?...........................................................................................................22 7. CONCLUSIONES FINALES ..............................................................26 8. BIBLIOGRAF\u00cdA ..............................................................................28 232 de 350Introducci\u00f3n. Este trabajo analiza el comercio exterior de Alemania, centr\u00e1ndose en el intercambio fuera de la zona euro y, en particular, en el patr\u00f3n de int ercambio que existe entre Alemania y China. Alemania es la principal potencia econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n Europea y tambi\u00e9n uno de los principales pa\u00edses de la econom\u00eda capitalista mundial. Adem\u00e1s, su modelo de crecimiento durante la \u00faltima d\u00e9cada ha estado mar cado por un escaso crecimiento de su demanda interna y por un fuerte crecimiento de sus exportaciones netas, que han sido las que han tirado del crecimiento econ\u00f3mico. Este crecimiento de las exportaciones ha tenido un mayor empuje fuera de la zona euro, sobre todo a partir de la crisis econ\u00f3mica que se iniciaba en 2008. Por su parte, China, es un pa\u00eds en v\u00edas de desarrollo con un gran potencial productivo y comercial, que debido a su tama\u00f1o y a su extraordinario ritmo de crecimiento econ\u00f3mico tiene un peso cada vez m\u00e1s importante dentro de la econom\u00eda mundial. A esto se a\u00f1ade que la relaci\u00f3n bilateral entre Alemania y China se ha ido intensificando en los \u00faltimos 15 a\u00f1os, convirtiendo a China en uno de los principales socios comerciales de Alemania, tanto por el lado de sus importaciones como por el de sus exportaciones. El objetivo de esta investigaci\u00f3n se centra en localizar cu\u00e1les son los rasgos b\u00e1sicos de ese comercio bilateral. Queda por tanto fuera de las pretensiones de este trabajo hacer una explicaci\u00f3n en profundidad de cada uno de los rasgos y de su evoluci\u00f3n, debido a que es un objetivo demasiado ambicioso que habr\u00eda que abordar con una investigaci\u00f3n mucho m\u00e1s profunda. La estructura que se ha seguido tiene dos partes. En una, primero se contextual iza el marco de la evoluci\u00f3n interna de la econom\u00eda alemana y sus transformaciones; segundo, se enuncian cuatro preguntas de investigaci\u00f3n que concretan los objetivos del an\u00e1lisis; tercero, se expone el marco te\u00f3rico; y, cuarto, se aclaran algunas cuestiones metodol\u00f3gicas. En la segunda parte se desarrolla el an\u00e1lisis emp\u00edrico a partir de los datos del comercio exterior de Alemania, primero a escala mundial y fuera de la zona euro, y despu\u00e9s centrado en el comercio bilateral entre China y Alemania. El \u00falt imo apartado expone las conclusiones del trabajo. 1. Transfo rmaciones productivas de la econom\u00eda alemana. Es constatable que la econom\u00eda alemana ha experimentado desde los \u00faltimos 15 a\u00f1os una profundizaci\u00f3n de la especializaci\u00f3n productiva basada en secto res manufactureros de alta y media intensidad tecnol\u00f3gica 1. Esta din\u00e1mica ha generado importantes consecuencias tanto cuantitativas como cualitativas en su modelo productivo que se pueden observar a trav\u00e9s de c\u00f3mo ha cambiado la producci\u00f3n de la econom\u00eda, la productividad del factor trabajo, los sectores que emplean a la poblaci\u00f3n ocupada y la evoluci\u00f3n de los costes laborales unitarios (CLU) . 1 V\u00e9ase Luque (2014) y Garz\u00f3n (2014). 233 de 350Las ramas de tecnolog\u00eda alta y medio- alta han ganado ocho puntos relativos en el intervalo de 1999- 2007 y constituyen en torno al 60% del total de la producci\u00f3n de manufacturas (medida en valor a\u00f1adido bruto a precios constantes)2. Adem\u00e1s en ese per\u00edodo se ha seguido elevando la importancia relativa del sector manufacturero en el total de la econom\u00eda (hasta el 23,5%). Esta tendencia contrasta con la din\u00e1mica general de las econom\u00edas desarrolladas y europeas que han tendido hacia una evoluci\u00f3n donde el sector industrial perd\u00eda peso frente al sector servicios que por lo general es menos intensivo en tecnolog\u00eda. En t\u00e9rminos de productividad del trabajo, el sector manufacturo alem\u00e1n ha registrado un crecimiento medio del 3,7% anual, casi el doble que la tasa correspondiente al conjunto de la econom\u00eda (1,9%). Y, dentro del sector, los mayores incrementos los han obtenido precisamente las ramas manufactureras de alto y medio- alto contenido tecnol\u00f3gico 3, con tasas medias del 7,3% y 4,7% anuales, respectivamente. En t\u00e9rminos de empleo, el d\u00e9bil crecimiento de la econom\u00eda ha reducido el n\u00famero total de horas trabajadas a una tasa de -0,2% anual, que alcanza un ritmo m\u00e1s intenso en el sector manufacturero ( -1,2%). Las ramas de tecnolog\u00eda alta registran una tasa pr\u00e1cticamente nula, de modo que todo el crecimiento de su producci\u00f3n se debe al incremento de la productividad, mientras que las ramas de tecnolog\u00eda medio- alta, medio- baja y baja han reducido su empleo con tasas medias anuales de - 1%, -0,8% y - 2,3% respectivamente, por lo que sus aumentos de productividad son m\u00e1s intensos que las variaciones de su producci\u00f3n. Por \u00faltimo, considerando el comportamiento de los salarios unitarios cabe se\u00f1alar la evoluci\u00f3n diferenciada de los costes laborales unitarios nominales. Los salarios unitarios nominales han crecido en torno a tasas medias anuales del 3% en las ramas de tecnolog\u00eda alta y medio alta, por lo que merced sus CLU han descendido a tasas medias de - 4,4% y - 1,6% anuales, respectivamente. Los salarios de las ramas de tecnolog\u00eda medio- baja y baja han crecido a tasas m\u00e1s d\u00e9biles, en torno al 1,5% anual, por lo que sus CLU s\u00f3lo han retrocedido al 0,8% anual en las ramas medio- baja y se han incrementado al 0,3% en las ramas de tecnolog\u00eda baja. En conclusi\u00f3n, podemos resumir los p\u00e1rrafos anteriores diciendo que la econom\u00eda ha intensificado su especializaci\u00f3n productiva hacia industrias m\u00e1s intensivas en tecnolog\u00eda, cuyos incrementos de productividad parecen proporcionar ventajas competitivas de cara a la exportaci\u00f3n en t\u00e9rminos de CLU descendentes, y lo hacen mediante una reducci\u00f3n del empleo y un moderado incremento de los salarios. No obstante, debe tenerse en cuenta que los CLU son una variable de car\u00e1cter relativo que s\u00f3lo adquiere sentido cuando se compara su evoluci\u00f3n y/o su nivel en un pa\u00eds con respecto a otro u otros con los que compite. Pero esta cuesti\u00f3n queda fuera del an\u00e1lisis de este TFM. 2 Los s ectores de alta tecnolog\u00eda han pasado de ocupar un 8,7% del total de los sectores manufacturados en 1996 al 15% en 2007 y los de medi a tecnolog\u00eda han pasado del 42,5% al 45,1%. V\u00e9ase Luque (2014) y Garz\u00f3n (2014) . 3 Los s ectores de alta tecnolog\u00eda han tenido un crecimiento de la productividad de 1996 a 2007 del 6,5% y los de media tecnolog\u00eda lo han hecho al 3,8%. V\u00e9ase Luque (2014) y Ga rz\u00f3n (2014) . 234 de 3502. Preguntas de investigaci\u00f3n. Esta investigaci\u00f3n parte, pues, de tres premisas sugeridas en el apartado anterior : (a) en la \u00faltima d\u00e9cada y media Alemania viene creciendo apoy\u00e1ndose en su demanda externa; (b) pa\u00edses de fuera de la zona euro, como China, han jugado un papel destacado en el comercio exterior alem\u00e1n; y (c) en el mismo per\u00edodo las ramas de alto y medio- alto contenido tecnol\u00f3gico se han visto fortalecidas, en cuanto a peso en valor a\u00f1adido total y en cuanto a productividad. De ah\u00ed que este trabajo gire en torno al comercio exterior alem\u00e1n fuera de la zona euro y, en concreto, con respecto a China; y que lo haga pregunt\u00e1ndose por la composici\u00f3n sectorial de ese comercio exterior y por el comportamiento de las ramas de alta y medio -alta tecnolog\u00eda. En concreto, el trabajo trata de responder las siguientes cuatro preguntas. Las dos primeras tratan sobre las exportaciones alemanas y las dos segundas se centran en el comercio bilateral Alemania- China; y todas ellas en relaci\u00f3n a comport amiento de las exportaciones por ramas. (I) Las transformaciones productivas internas resumidas en el apartado dos han debido de afectar a las industrias exportadoras alemanas y, por lo tanto, han debido de verse reflejadas en su patr\u00f3n exportador. Por tanto, nos preguntamos en qu\u00e9 medida la composici\u00f3n de la exportaci\u00f3n alemana refleja ese cambio de la estructura productiva y si, por lo tanto, los bienes que Alemania vende en el exterior tambi\u00e9n han ido variando en favor de aquellos sectores productivos m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00eda, vi\u00e9ndose en consecuencia reforzado su patr\u00f3n exportador hacia bienes de tecnolog\u00eda alta y media- alta. (II) En segundo lugar, nos preguntamos si lo observado en las exportaciones Alemania- mundo se reproduce para las exportaciones alemanas fuera de la zona euro. Dicho de otro modo, tratamos de comprobar que los rasgos que caracterizan el patr\u00f3n exportador de Alemania no resultan (o no exclusivamente) de las caracter\u00edsticas del comercio en la zona euro. (III) Ya refiri\u00e9ndonos al comercio bilateral Alemania- China, y teniendo en cuenta las diferencias productivas entre China y Alemania en relaci\u00f3n al nivel de desarrollo tecnol\u00f3gico que hay entre ambas, cabe preguntarse si este comercio bilateral muestra un patr\u00f3n de intercambio que revele estas diferencias. Enunciado de otro modo, nos preguntamos si el comercio bilateral Alemania- China tiene un car\u00e1cter fundamentalmente inter -sectorial, donde Alemania mostrar\u00eda especializaciones industriales y capacidades competitivas en sectores de alto contenido tecnol\u00f3gico y China en productos primarios y sectores industriales tradicionales de menor contenido tecnol\u00f3gico. (IV) O bien, desde otra perspectiva, considerando que China tambi\u00e9n ha experimentado cambios importantes en sus estructuras produc tiva y exportadora durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, cabe preguntarse si se ha desarrollado un comercio intra- industrial 4, como muestra de estos cambios. En ese caso, \u00bfse tratar\u00eda de un co mercio intra -industrial vertical o bien de un comercio intraindustrial horizontal5? 4 Seg\u00fan Lobej\u00f3n (2001) el comercio intra -industrial se definir\u00eda como: \"Intercambios de productos que pertenecen a una misma industria\". 5 MORENO y POSADA (2006) definen dos tipos de comercio intra -industrial que se desarrollar\u00e1 m\u00e1s adelante en el marco te\u00f3rico: Por un lado, el horizontal, que ser\u00eda aquel comercio de bienes similares 235 de 350 3. Marco te\u00f3rico . Para abordar las preguntas de investigaci\u00f3n de este trabajo, conviene realizar un repaso de dos vertientes de literatura sobre el comercio internacional. Por un lado, recogemos ideas sobre diferentes teor\u00edas de comercio internacional. Ello nos orientar\u00e1 en la interpretaci\u00f3n de los datos recogidos para el an\u00e1lisis del apartado 5. Por otro lado, repasamos algunas ideas en torno al comercio entre pa\u00edses de diferentes niveles de desarrollo (entendido \u00e9ste como diferentes niveles de renta per c\u00e1pita y como diferentes estructuras productivo- tecnol\u00f3gicas). Estas referencias te\u00f3ricas ser\u00e1n necesarias para la interpretaci\u00f3n de los datos de comercio bilateral Alemania- China recogidos en el apartado 6. 3.1. Teor\u00edas generales sobre comercio internacional. Es habitual que la literatura se refiera exclusivamente (o casi exclusivamente) a la competitividad- precio como fuente de capacidad competitiva de una econom\u00eda; y, dentro de \u00e9sta, a aquella referida a costes laborales. Siendo as\u00ed, una estrategia para ganar competitividad se ver\u00eda simplificada a la mera reducci\u00f3n de los costes laborales unitarios 6. Pero los or\u00edgenes de las capacidades competitivas de una econom\u00eda pueden ser muy diversos: abundancia de recursos primarios, progreso tecnol\u00f3gico, cualificaci\u00f3n del trabajo, dotaci\u00f3n de capital instalada en el tiempo, u otras relacionadas con la trayectoria de su especializaci\u00f3n productiva en bienes que otorgan ventajas competitivas. 3.1.1. Dos tipos de factores explicativos de la competitividad: El precio o la diferenciaci\u00f3n del producto. Los factores explicativos de la competitividad podr\u00edan clasificarse como sigue (en funci\u00f3n de diferencias de precios y de diferenciaci\u00f3n de producto): (I) La diferencia de costes es uno de los factores explicativos de la competitividad de los pa\u00edses, que viene explicada ya desde los economistas cl\u00e1sicos. As\u00ed, A. Smith 7 y tambi\u00e9n D. Ricardo8 ya lo enunciaban como una de las condiciones necesarias para que haya comercio internacional. En esta misma l\u00ednea tambi\u00e9n M arshall 9 defend\u00eda como una de las causas del comercio pero con atributos diferenciados, y por otro lado, el vertical, que ser\u00eda de bienes de una misma industrial pero integrables dentro de un mismo proceso productivo . 6 Esta estrategia de se\u00f1alar \u00fanicamente a los costes laborales como medida para aumentar la competitividad y crecer por el lado de las exportaciones es interesada, ya que su objetivo es implementar pol\u00edticas de ajuste. V\u00e9ase Felipe y Kumar (2011). 7 Ada m Smith planteaba que los pa\u00edses se especializar\u00edan en aquellos bienes donde tuvieran ventaja absoluta para reducir su coste y disminuir tambi\u00e9n su precio. V\u00e9ase Roncaglia (2005). 8 David Ricardo planteaba tambi\u00e9n reducir el coste de producci\u00f3n pero mediante la especializaci\u00f3n en bienes, no con ventaja absoluta sino con ventaja comparativa; esto es, en aquellos bienes donde cada econom\u00eda tenga mayor productividad relativa. V\u00e9ase A. Roncaglia (2005). 9 La reducci\u00f3n del precio vendr\u00eda por la reducci\u00f3n del cos te de producci\u00f3n que, a su vez, se deriva del emplazamiento de las empresas en un entorno industrial favorable. V\u00e9ase Roncaglia (2005). 236 de 350y fuente de capacidad competitiva era el establecimiento de \"econom\u00edas externas\", que tambi\u00e9n permit\u00edan reducir los costes de producci\u00f3n10. En esta misma l\u00ednea, de explicar el comercio internacional en funci\u00f3n de costes relativos se encontrar\u00eda el modelo que plantear\u00eda Heckscher y que despu\u00e9s desarrollar\u00edan Ohlin, Lerner y Samuelson 11. Se trata de un modelo que explica costes en virtud de la diferente dotaci\u00f3n de factores de cada pa\u00eds; dotaci\u00f3n que hace q ue un input (mano de obra y otros) sea relativamente menos costoso en aquellos pa\u00edses que poseen en abundancia dicho factor de producci\u00f3n. Aunque todas estas contribuciones te\u00f3ricas han sido esenciales, ha habido muchas cr\u00edticas a estos modelos te\u00f3ricos, fundamentalmente por plantear supuestos de partida muy alejados de la realidad econ\u00f3mica y, adem\u00e1s, por ser modelos que s\u00f3lo pueden explicar el comercio inter -industrial (y no tanto el intra-industrial) y que no tienen en cuenta la nueva realidad econ\u00f3mic a donde el papel de las empresas multinacionales es clave. En la literatura actual sobre comercio internacional12 la diferencia de precios entre pa\u00edses se puede explicar por fundamentalmente tres aspectos: A) Los costes de producci\u00f3n. Estos costes de producci\u00f3n estar\u00edan fundamentalmente determinados por los precios de los inputs y por la productividad del trabajo. Por un lado, los precios de los inputs se pueden dividir entre los costes salariales y el precio de otros insumos (donde entrar\u00edan las materias primas, la energ\u00eda, etc.). Por otro lado, la productividad del trabajo est\u00e1 marcada por el nivel tecnol\u00f3gico, por la organizaci\u00f3n del trabajo, por el componente institucional, etc. \u00c9sta \u00faltima es ahora, sin duda, una de las principales fuentes de competitividad. B) Otros factores que afectan al precio son el margen de beneficio de las empresas, la tributaci\u00f3n p\u00fablica, la financiaci\u00f3n de las empresas, o las redes de comercializaci\u00f3n. El primero depende de factores como la regulaci\u00f3n p\u00fablica o el grado de monopolio del mercado. La tributaci\u00f3n se deriva de la pol\u00edtica fiscal que desde el Gobierno se decida (y aqu\u00ed entrar\u00eda el debate de los aranceles y el libre comercio). La financiaci\u00f3n empresarial tiene que ver con la facilidad que tengan las empresas para acceder al cr\u00e9dito y poder apalancarse. Y las redes de comercializaci\u00f3n se relacionan con la construcci\u00f3n de v\u00edas que conecten los centros de producci\u00f3n con los centros de ventas en el extranjero. C) El \u00faltimo aspecto a tener en cuenta es el tipo de cambio real, que v iene determinado por dos factores 13. Primero, por el tipo de cambio nominal (que en el actual marco la gran mayor\u00eda de pa\u00edses tienen una flotaci\u00f3n m\u00e1s o menos limpia de su tipo de cambio) y, segundo, por la inflaci\u00f3n relativa entre pa\u00edses (factor por el cual la competitividad ser\u00eda inversa al diferencial de inflaci\u00f3n). (II) La otra categor\u00eda que explicar\u00eda el comercio entre pa\u00edses es aquella que engloba los factores de competitividad al margen del precio, es decir, 10 Un ejemplo posterior de econom\u00edas externas muy mencionado es la zona de Sillicon Valley (California) . 11V\u00e9ase L obej\u00f3n ( 2001). 12 V\u00e9ase Gonz\u00e1lez (2011). 13 Sobre los distintos determinantes del tipo de cambio v\u00e9ase Sosvilla (2011) y Krugman (2008). 237 de 350competitividad v\u00eda diferenciaci\u00f3n de producto; esto es, competitividad derivada de las diferencias entre las ofertas productivas de cada pa\u00eds. Estas diferencias se pueden deber a determinantes naturales que hagan que un pa\u00eds pueda producir un producto y otro no, se pueden deber al diferente grado de desarrollo (y de tecnolog\u00eda) que determina diferencias en las capacidades productivas 14 que hagan que un pa\u00eds no pueda producir un bien determinado, o se pueden deber a la diversificaci\u00f3n de la oferta a trav\u00e9s de un proceso de diferenciaci\u00f3n del producto. Esta diferenciaci\u00f3n puede basarse en productos con diferentes variedades que ofrecen distintas calidades o niveles de servicio, entonces estar\u00edamos hablando de diferenciaci\u00f3n vertical, o podr\u00edamos hablar de diferenciaci\u00f3n horizontal, cuando se trata de productos con distintos atributos referidos a su marca, dise\u00f1o, modelo, etc. 3.1.2. El descubrimiento de transacciones internacionales de productos similares. A partir de 1960 se empezaron a publicar trabajos que ven\u00edan a se\u00f1alar que exist\u00edan intercambios de mercanc\u00edas muy parecidas entre diferentes pa\u00edses 15. Aparec\u00eda as\u00ed te\u00f3ricamente lo que se denominar\u00eda comercio intra-industrial16. Este tipo de comercio consiste en la exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n de productos que pertenecen a la misma industria. El comercio intra -industrial puede ser explicado desde la teor\u00eda de la ventaja comparativa pasando por las teor\u00edas de las ventajas de las econom\u00edas de escala en mercados monopol\u00edsti cos, as\u00ed como la innovaci\u00f3n y las diferencias tecnol\u00f3gicas que han conducido a una serie de modelos neotecnol\u00f3gicos 17. Este tipo de comercio es actualmente el que m\u00e1s prevalece dentro de las relaciones comerciales entre pa\u00edses desarrollados . Se pueden distinguir dos tipos de comercio intra- industrial: - El comercio intra- industrial horizontal : que viene a ser explicado como el comercio de bienes similares pero con caracter\u00edsticas diferentes (marca, dise\u00f1o, etc.). Se tratar\u00eda por tanto de bienes que competir\u00edan entre s\u00ed y que estar\u00edan diferenciados seg\u00fan sus atributos o bien porque se tratar\u00edan de bienes sustitutivos. - El comercio intra- industrial vertical: Que ser\u00eda aquel resultado la internacionalizaci\u00f3n de los procesos productivos en cadenas globales de valor. 14 Para aclarar este concepto que util izaremos a lo largo del trabajo cabe distinguir entre \"especializaci\u00f3n exportadora\" y \"capac idades productivas\". El primero vendr\u00eda referido a aquellos bienes en los que un pa\u00eds concentra su producci\u00f3n para exportar, es decir, aquellos bienes que m\u00e1s peso tienen en la composici\u00f3n de sus exportaciones. Y el segundo ser\u00edan aquellos bienes en los que un pa\u00eds tiene una ventaja comercial sobre otros pa\u00edses (saldos positivos, ventajas comparativas reveladas...). 15 Lobej\u00f3n (2001), pp. 88. 16 Para m\u00e1s informaci\u00f3n v\u00e9ase Moreno y Posada (2006) y Bolet\u00edn Econ\u00f3mico (2003). 17 Los modelos neotecnol\u00f3gicos son aquel los que ponen el \u00e9nfasis en el progreso t\u00e9cnico. Dos ejemplos son: 1) el modelo de la brecha tecnol\u00f3gica, propuesto por Michael Posner en 1961, y 2) el modelo del ciclo de vida del producto, formulado inicialmente por Vernon en 1966 que establece que gran parte de las exportaciones de los pa\u00edses industrializados se basa en el desarrollo de nuevos productos y procesos de producci\u00f3n. (para una explicaci\u00f3n m\u00e1s amplia v\u00e9ase Gonz\u00e1lez (2011) o Lobej\u00f3n (2001)). 238 de 350 3.1.3. Otras teor\u00edas actuales sobre el comercio internacional. Por otro lado, tambi\u00e9n se tienen que tener en cuenta los desarrollos te\u00f3ricos que han realizado autores como Paul Krugman18, teorizando que las empresas utilizan las ventajas que ofrecen las econom\u00edas de escala para reducir sus costes y as\u00ed asentar una estructura de mercado basada en el monopolio. Krugman tambi\u00e9n plantea una nueva teor\u00eda llamada \"la geograf\u00eda econ\u00f3mica\" basada fundamentalmente en los conceptos de externalidades espaciales y econom\u00edas de aglomeraci\u00f3n como factores que impulsan la actividad econ\u00f3mica y tambi\u00e9n el comercio. Tambi\u00e9n hay teor\u00edas que centran el an\u00e1lisis en las empresas y sus estrategias comerciales. Es en este marco donde encontramos contribuciones como la de Porter y otros 19, que planteaban como la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica de las empresas , y tambi\u00e9n su estrategia exportadora son fuentes actuales que impulsan el comercio. Las principales estrategias que utilizan se pueden sintetizar en lo que se conoce como \"el diamante de Porter\" que diferencia entre estrategias basadas en liderazgo en costes, diferenciaci\u00f3n o en varias combinaciones de ambas. En definitiva, las ventajas competitivas de cada pa\u00eds tiene una multitud de factores explicativos, pero lo m\u00e1s importante es entender que se trata de ventajas que cambian con el tiempo, ya que se pueden crear, man tener, ampliar o desaparecer. Finalmente, cabe a\u00f1adir que no s\u00f3lo se deber\u00eda plantear el an\u00e1lisis de competitividad desde el punto de vista de la oferta, sino que un incremento de las exportaciones podr\u00eda responder a la ampliaci\u00f3n de la demanda de otros pa\u00edses, sin que hubieran variado las ventajas relativas de los distintos competidores. 3.2. Teor\u00edas sobre comercio entre pa\u00edses de distinto nivel de desarrollo. Comercio Bilateral Alemania- China. Existen dos grandes corrientes desde las que plantear te\u00f3ricamente la caracterizaci\u00f3n del comercio bilateral entre dos pa\u00edses con diferentes niveles de desarrollo. De un lado, aquellos argumentos que plantean que los pa\u00edses desarrollados presentan capacidades competitivas en bienes de mayor contenido tecnol\u00f3gico, mientras que los pa\u00edses con menor desarrollo producen en el comercio bilateral bienes de menor intensidad tecnol\u00f3gica. De otro lado, nos encontramos con ideas que plantean que existen especializaciones relativas din\u00e1micas, de manera que la especializaci\u00f3n en el comercio bilateral entre pa\u00edses desarrollados -menos desarrollados puede variar al incrementar los pa\u00edses menos desarrollados sus capacidades competitivas en sectores de creciente contenido tecnol\u00f3gico. En la primera categor\u00eda de corrientes te\u00f3ricas tambi\u00e9n se pueden distinguir dos posiciones diferentes. Por ejemplo, de un lado, las teor\u00edas cl\u00e1sicas y 18 V\u00e9ase Krugman (1980), Krugman (1998) y Krugman (20 08). 19 V\u00e9ase Porter (1990) y Bernard y otros (2007). 239 de 350neocl\u00e1sicas de comercio internacional20 que plantear\u00edan ganancias a trav\u00e9s del comercio y, por ello, defender\u00edan la necesidad de apertura comercial para ganar eficiencia; y, de otro lado, los autores dependentistas21 plantear\u00edan las relaciones comerciales entre los centros y las periferias como procesos que ahondan en el subdesarrollo de estos \u00faltimos. Dado que este trabajo no se interroga al respecto de las bondades, ni para Alemania ni para China, de sus capacidades competitivas relativas, no merece la pena desarrollar lo anterior. Lo importante es enfatizar que, de acuerdo con una parte importante de las teor\u00edas de comercio internacional, los intercambios e ntre pa\u00edses avanzados y no avanzados reflejar\u00edan capacidades tecnol\u00f3gicas diferentes. Y, as\u00ed pues, lo que cabr\u00eda esperar es un comercio inter -industrial (un comercio bilateral de bienes diferentes). Ahora bien, habr\u00eda que establecer dos puntualizaciones. En primer lugar, el abaratamiento del acceso a las nuevas tecnolog\u00edas y la mayor facilidad para acudir al mercado financiero internacional, est\u00e1 reduciendo la brecha entre las posibilidades productivas de los pa\u00edses desarrollados y en desarrollo. En segundo lugar, la creciente internacionalizaci\u00f3n de los procesos productivos (a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n directa en el extranjero) hace que los avances tecnol\u00f3gicos tambi\u00e9n se difundan m\u00e1s r\u00e1pido entre pa\u00edses. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que Asia oriental ha experimentado un cambio estructural importante 22 (tanto de producci\u00f3n como de sus exportaciones). As\u00ed autores como Amsden (2004) remarcan el papel estrat\u00e9gico de varios pa\u00edses de Asia del Este que a trav\u00e9s de la sustituci\u00f3n de importaciones en las industrias de alta tecnolog\u00eda y la industrializaci\u00f3n orientada a la exportaci\u00f3n, est\u00e1n transformando tambi\u00e9n su patr\u00f3n exportador. De estas contribuciones te\u00f3ricas tambi\u00e9n podr\u00eda derivarse que, debido a las transformaciones estructurales, las especializaciones y capacidades competitivas cambiantes (que han hecho que se incorporen sectores productivos con creciente contenido tecnol\u00f3gico), tambi\u00e9n podr\u00eda encontrarse comercio intra- industrial entre pa\u00edses de esta zona. Cabe matizar, en cualquier caso, que el comercio int ra-industrial que el cambio estructural generar\u00eda no tiene por qu\u00e9 ser necesariamente comercio de bienes similares pero diferenciados, sino de bienes diferentes dentro de una misma industria. En resumen, tratando de sistematizar las contribuciones te\u00f3ricas de estas dos vertientes de literatura podr\u00edamos distinguir entre: - Aquellas contribuciones que plantean que los pa\u00edses no avanzados se especializar\u00edan y tendr\u00edan ventajas competitivas en bienes de bajo contenido tecnol\u00f3gico. La estrategia exportadora de estos pa\u00edses pasar\u00eda, por tanto, por competir v\u00eda precio a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n de sus costes de producci\u00f3n (aprovechando un factor trabajo abundante, o la disponibilidad de recursos naturales). - Aquellas teor\u00edas que vendr\u00eda a defender la posibilidad de que exista un comercio bilateral donde pa\u00edses como China se pudieran especializar en bienes m\u00e1s intensivos en capital y/o tecnolog\u00eda, y cuyas ventajas competitivas se 20 Como Smith, Ricardo o Heckscher- Ohlin. Para m\u00e1s informaci\u00f3n v\u00e9ase Roncaglia (2005). 21 Autores como P. A. Baran, A. G. Frank, P. Salama, S. Am\u00edn. y F. Fr\u00f6bel . Para m\u00e1s informaci\u00f3n v\u00e9ase Puerto (2008). 22 Como se\u00f1alan autores como Lin (2010) o Fanjul (2011). 240 de 350basaran en (a) desarrollar productos diferenciados; (b) obtener ganancias en el coste re lativo de factores de producci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del trabajo (por ejemplo, el coste de la financiaci\u00f3n o de la adquisici\u00f3n de tecnolog\u00edas); (c) obtener ganancias de productividad (lo que reducir\u00eda el CLU incluso sin rebajas en la remuneraci\u00f3n del trabajo); y/o (d) mantener tipos de cambio competitivos (que para el caso de China ha sido algo clave). 4.Aclaracio nes metodol\u00f3gicas. Antes de a frontar la b\u00fasqueda de respuestas a las preguntas planteadas vemos necesario aclarar tres cuestiones metodol\u00f3gicas: (I) A la hora de elegir la base de datos para realizar la parte emp\u00edrica de la investigaci\u00f3n, se ha optado por utilizar una base \u00fanica para as\u00ed evitar posibles problemas derivados de la existencia de datos contradictorios de fuentes diferentes. La base que se ha escogido es la de la OECD (base OECD statistics) 23, tanto porque contiene una gran cantidad de datos e indicadores, como por la facilidad de acceder a ellos. Al mismo tiempo, para analizar la composici\u00f3n de las exportaciones se ha utilizado la clasificaci\u00f3n internacional SITC revision 3, que ordena los bienes en 10 sectores y 67 subsectores econ\u00f3micos atendiendo a la naturaleza de los productos que se exportan. (II) El periodo escogido ha sido desde 1999 a 2012. En una fase inicial, el periodo que se analiz\u00f3 part\u00eda de 1995, un a\u00f1o alejado ya de la posible distorsi\u00f3n que podr\u00eda producir el proceso de unificaci\u00f3n en Alemania, pero la evoluci\u00f3n hasta 1999 tampoco conten\u00eda ning\u00fan dato significativo para el an\u00e1lisis. Adem\u00e1s en 1999 comenz\u00f3 a funcionar la zona euro, lo que nos permit\u00eda disponer de datos homog\u00e9neos en euros sin necesidad de realizar conversiones desde el marco alem\u00e1n para aquellos primeros a\u00f1os. (III) Como la primera pregunta est\u00e1 relacionada con las transformaciones productivas en la econom\u00eda alemana, el an\u00e1lisis de la composici\u00f3n de las exportaciones y el saldo deja al margen los bienes primarios, ya que la mayor\u00eda de ellos constituyen una parte minoritaria del comercio alem\u00e1n y la parte que es relevante (las grandes importaciones de energ\u00eda) no est\u00e1n relacionadas con las transformaciones productivas internas, ni con el comercio con China. 5. An\u00e1li sis de las exportaciones de alemania 5.1 Exportaciones totales Para carac terizar el patr\u00f3n exportador de Alemania con respecto al conjunto de la econom\u00eda mundial vamos a analizar, por un lado, cu\u00e1l ha sido su evoluci\u00f3n general y el saldo para el comercio alem\u00e1n, y por otro lado, cu\u00e1l ha sido la composici\u00f3n de los bienes manufacturados vendidos por la econom\u00eda alemana, que definen el perfil de su especializaci\u00f3n. Para ello, se han elaborado el 23 La base de datos exacta dentro de la OECD stat es la de \"International Trade by Commodity Statistics \". Se puede consultar en: http://goo.gl/6Dy86t 241 de 350gr\u00e1fico 5.1., que representa el peso relativo de las exportaciones y del saldo sobre el PIB de la econom\u00eda, y el cuadro 5.1.2 que desagrega la composici\u00f3n de las exportaciones y el saldo utilizando la clasificaci\u00f3n internacional SITC revision 3. Tambi\u00e9n se ha elaborado el cuadro 5.1.4 con el indicador de \"ventajas comparativas reveladas\" para determinar qu\u00e9 tipo de capacidad competitiva caracteriza el patr\u00f3n comercial alem\u00e1n seg\u00fan el peso de los diferentes subsectores sobre el total y compar\u00e1ndolos con la media mundial. El resultado del an\u00e1lisis de esa informaci\u00f3n elaborada permite destacar cuatro caracter\u00edsticas principales. 5.1.1. Fuer te crecimiento de las exportaciones de bienes convertidas en la principal fuente de incremento de la demanda agregada. Despu\u00e9s de a \u00f1os en los que las exportaciones alemanas siguieron un rumbo vacilante a lo largo de los a\u00f1os noventa, su evoluci\u00f3n comenz\u00f3 a reflejar un fuerte crecimiento a partir de 1999 que s\u00f3lo qued\u00f3 interrumpido mome nt\u00e1neamente con el estallido de la crisis de 2008, que provoc\u00f3 una ca\u00edda en las exportaciones y un retroceso del saldo comercial. Por tanto, podemos distinguir dos periodos: el primero desde 1999 hasta 2008, donde se puede ver un fuerte incremento de las exportaciones totales, alcanzando niveles de apertura al exterior muy altos para una econom\u00eda tan grande como la de Alemania. Y el segundo, donde se trunca esta tendencia con la crisis de 2008 seguida de una paulatina recuperaci\u00f3n hasta 2012, pero que no ll ega a alcanzar los niveles m\u00e1ximos registrados en 2008. Durante el primer periodo, el r\u00e1pido crecimiento de las exportaciones totales de bienes queda plasmado en una tasa media del 11,7% anual. A partir de la crisis, la ca\u00edda y posterior recuperaci\u00f3n parcial de las exportaciones se refleja en una tasa media negativa de -0 ,9% anual. Gr\u00e1fico 5.1. 242 de 350Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.Stat. Como se desprende del gr\u00e1fico 5.1., este crecimiento se ha situado bastante por encima del crecimiento de la econom\u00eda alemana dando como resultado que el peso de las exportaciones en relaci\u00f3n al PIB se ha casi multiplicado por dos durante el periodo, pasando de un 27,1% en 1999 a un 53,1% en 2012, llegando a alcanzar el 59,3% en 2008. Las importaciones t ambi\u00e9n han incrementado su peso en el PIB (con menor intensidad), por lo que su cuota de apertura ha pasado de un 51% en 1999 a un 98% en 2012 lleg\u00e1ndose a situar en 2008 en el 108% del PIB. Estos datos demuestran que las exportaciones se han convertido en el principal componente del crecimiento de la demanda agregada alemana y han ido ganando peso a lo largo del periodo. De hecho entre 1999 y 2012, el PIB creci\u00f3 a una tasa media del 1,3% anual y la demanda interna a menos del 0,9% anual, mientras que las exportaciones de bienes y servicios lo hicieron a m\u00e1s del 6%, correspondiendo a las exportaciones de bienes una tasa del 7,7% anual. Por tanto, resulta evidente que el crecimiento de la econom\u00eda alemana se explica fundamentalmente por el sector exportador. Como consecuencia de esa fuerte capacidad exportadora el saldo comercial ha tenido un crecimiento muy fuerte. Ha pasado de casi 70.000 millones de euros en 1999 a cerca de 250.000 en 2012 multiplic\u00e1ndose por m\u00e1s de 4 durante el periodo. Con respecto al PIB alem\u00e1n ha pasado del 3,5% en 1999 al 9,1% en 2012 (llegando a situarse en el 11,1% en 2007). 5.1.2. Pr ofundizaci\u00f3n del patr\u00f3n exportador especializado en sectores de alta y medio- alta intensidad tecnol\u00f3gica. Como pode mos observar en el cuadro 5.1.2 ., existe una fuerte concentraci\u00f3n de las exportaciones en determinados sectores. Se aprecia que los 20 subsectores con m\u00e1s peso de en las exportaciones suman casi el 80% del total, casi todos ellos han mantenidos sus posiciones durante el per\u00edodo y la mayor\u00eda son productos de elevada intensidad tecnol\u00f3gica seg\u00fan se expone a continuaci\u00f3n. 243 de 3501999 2008 2012 1999 2008 2012 100 100 100 69,34 261,93 242,9 0: Productos alimenticios 2,31 2: Materiales 1,78 1,84 -8,14 -16,37 -19,68 3: -126,2 -134,8 4: Aceites, grasas y ceras de y vegetal 0,25 0,20 0,27 0,15 -1,83 -0,68 5: Productos 13,07 14,62 14,43 24,19 71,64 60,2 51 - Productos qu\u00edmicos org\u00e1nicos 2,26 2,17 1,97 -2,25 1,02 -3,25 54 - 4,60 4,85 6,31 20,77 22,81 57 2,13 2,03 1,64 4,51 10,94 3,76 59 - Materias y qu\u00edmicos. 14,52 13,78 12,64 12,55 38,18 31,97 64 - Papel, cart\u00f3n y art\u00edculos de pasta de papel 2,11 2,90 1,60 2,59 8,94 8,45 67 2,45 2,49 2,27 2,78 68 1,69 2,14 2,01 -0,02 -2,6 -1,79 69 102,14 291,76 290,28 71 fuerza 3,76 3,46 3,89 5,13 15,23 18,7 72 - industrias 5,20 4,76 4,19 19,45 48,65 40,26 73 1,17 1,19 3,64 10,06 11,24 74 - Maquinaria y (y piezas) 6,76 7,31 7,06 19,94 63,24 56,1 75 - M\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos 2,66 2,16 1,75 -13,92 -10,11 -10,09 76 - Aparatos para telecomunicaciones y para grabaci\u00f3n/reproducci\u00f3n de sonido 2,86 1,67 1,67 1,64 -9,77 -13,45 77 - Maquinaria y aparatos el\u00e9ctricos (y piezas) 7,95 7,35 7,27 8,5 30,52 23,47 16,18 50,29 136,93 - Instrumentos y cient\u00edficos. 2,72 2,78 3,27 6,7 19,36 22,64 89 - Art\u00edculos -11,87 -9,42 7,36 93 6,62 5,36 -11,55 -8,93 6,11Saldo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia de datos de la OECD.StatTotal de la Econom\u00edaComposici\u00f3n de las Exportaciones y Saldo de Alemania. Clasificaci\u00f3n SITC revision 3. Unidades: Exportaciones en porcentaje sobre el total y saldo en miles de millones de euros corrientes.ExportacionesCuadro 5.1.2. En la columna izquierda del cuadro 5. 1.2, podemos apreciar que m\u00e1s del 60% de las exportaciones totales corresponde a los sectores de productos qu\u00edmicos (5) y maquinaria y equipos de transporte (7) junto a los subsectores de instrumentos profesionales cient\u00edficos (87) e instrumentos de \u00f3ptica y fotograf\u00eda (88), es decir bienes industriales que seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de la OCDE son de alta y medio- alta intensidad tecnol\u00f3gica, la mayor\u00eda tambi\u00e9n intensivos en capital. Por encima de todos, destaca el sector de maquinaria y equipos de transporte que ha representado alrededor del 50% del total durante el periodo, siendo el mayor exponente del patr\u00f3n exportador de Alemania. El grueso de este sector se compone de los subsectores o ramas de fabricaci\u00f3n de Veh\u00edculos (78) y Maquinaria el\u00e9ctrica (77), y en menor medida otra maquinaria industrial (74), Maquinaria especializada (72) y Equipos y maquinaria de generaci\u00f3n de energ\u00eda (71). Fuera del sector 77, tambi\u00e9n es importante el sector qu\u00edmico, que representa el en torno al 14% de las exportaciones totales, destacando sobre todo los productos m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos (54), al igual que el subsector de 244 de 350instrumentos profesionales cient\u00edficos (87); adem\u00e1s , ambos han ganado peso relativo durante el per\u00edodo. Si bien es cierto que la tendencia de estos sectores m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00eda ha sido la de reducir un poco su peso respecto del total, hay que tener en cuenta que durante el periodo se ha experimentado un fuerte crecimiento de las exportaciones totales. Por tanto, ese patr\u00f3n exportador se corresponde con la especializaci\u00f3n productiva de la industria alemana, cada vez m\u00e1s orientada hacia los sectores intensivos en capital y tecnolog\u00eda. De ese modo, se crea una din\u00e1mica interactiva entre producci\u00f3n y exportaci\u00f3n que se traduce, por un lado, en un fuerte crecimiento de su sector exterior y, por otro lado, en un alto grado de concentraci\u00f3n exportadora en estos sectores. Entre los dem\u00e1s sectores de menor intensidad tecnol\u00f3gica, s\u00f3lo cabe rese\u00f1ar la presencia de los subsectores relacionados con la primera transformaci\u00f3n de metales (ferrosos y no ferrosos) y los productos met\u00e1licos acabados (67 a 69) que conjuntamente suponen el 7- 8% de las exportaciones, y el conjunto de los productos alimenticios (sector 0) con otro 3- 4%. El resto de las exportaciones se distribuyen de forma diseminada entre el amplio n\u00famero de ramas menos intensivas en tecnolog\u00eda relacionadas con la transformaci\u00f3n de materias primas derivadas de textiles, madera, minerales no met\u00e1licos y otros, con los que se fabrican tanto productos intermedios como bienes de consumo. 5.1.3 Fuert e super\u00e1vit comercial asociado al patr\u00f3n exportador. Al igual que la evoluci\u00f3n de las exportaciones, el saldo del sector exterior ha tenido un crecimiento muy fuerte. En valores corrientes ha pasado de representar unos casi 70.000 millones de euros en 1999 a casi los 250.000 en 2012 multiplic\u00e1ndose por m\u00e1s de 4 durante el periodo y pasando del 3,5% del PIB alem\u00e1n en 1999 al 9,1% en 2012 (llegando a situarse en el 11,1% en 2007). Este fuerte incremento ha supuesto, como dec\u00edamos antes, uno de los principales componentes que han contribuido al crecimiento de la demanda agregada. En la columna derecha del Cuadro 5.1.2., se puede ver que existe una coincidencia entre caracter\u00edsticas del patr\u00f3n exportador y la contribuci\u00f3n positiva al saldo comercial. El mayor super\u00e1vit lo registra el sector de maquinaria y equipos de transporte, acerc\u00e1ndose a los 300.000 millones de euros en los \u00faltimos a\u00f1os, es decir, m\u00e1s que el saldo general de todo el comercio. Dentro de ese sector (7) destaca especialmente el saldo del subsector de veh\u00edculos (78), seguido por los de otras m\u00e1quinas (74) y maquinari a especializada (72). El otro sector con mayor super\u00e1vit es la industria qu\u00edmica (5), especialmente el de productos medicinales y farmac\u00e9uticos (54), y, de nuevo, tambi\u00e9n es importante el saldo del subsector de instrumentos profesionales cient\u00edficos (87). Se trata, por tanto, de las mismas ramas que sustentan el crecimiento de las exportaciones: todas ellas generan super\u00e1vit que crece con rapidez y compensan con creces los saldos negativos que arrojan la mayor parte de los dem\u00e1s subsectores salvo la transformaci\u00f3n de metales ferrosos y el conjunto de productos met\u00e1licos acabados. La suma del sector (7), el sector (5) y el 245 de 3500: Productos alimenticios y animales vivos 0,747 0,676 1: Bebidas y tabacos 0,656 0,962 comestibles, excepto combustibles Combustibles, lubricantes y productos conexos 0,152 0,152 4: AAceites, de origen animal y vegetal 0,578 0,359 5: Productos qu\u00edmicos y productos conexos. 1,354 1,385 54 - Productos medicinales y farmac\u00e9uticos 1,472 1,701 6: Art\u00edculos manufacturados, clasificados principalmente seg\u00fan el material 0,996 1,009 7: Maquinaria y equipos de transporte 1,227 1,356 71 - Maquinaria y equipos generadores de fuerza 1,363 1,486 72 - Maquinarias especiales para determinadas industrias 1,873 1,763 73 - M\u00e1quinas para trabajar metales 1,787 2,039 74 - Maquinaria y equipo industrial en general (y piezas) 1,776 1,950 75 - M\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos 0,449 0,608 76 - Aparatos para telecomunicaciones y para grabaci\u00f3n/reproducci\u00f3n de sonido 0,672 0,419 77 - Maquinaria y aparatos el\u00e9ctricos (y piezas) 0,835 1,018 78 - Veh\u00edculos de carretera (inclusive aerodeslizadores) 1,877 2,036 79 - Otro equipo de transporte 1,176 1,202 8: Art\u00edculos manufacturados diversos 0,791 0,945 87 - Instrumentos y aparatos profesionales y cient\u00edficos. 1,434 1,395 9: Mercanc\u00edas y operaciones no clasificadas 1,191 1,653 93 - Operaciones y mercanc\u00edas especiales no clasificadas 1,447 1,937 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.StatVentajas comparativas reveladas ((Xai/Xat)((Xmi/Xmt), siendo a= Alemania, m= Mundo, i=sector/subsector. Si es >1 hay ventaja competitiva, si es < 1 no). Composici\u00f3n seg\u00fan categor\u00eda SITC revision 3.1999 2009subsector (87) elev\u00f3 su saldo positivo de 133.000 millones en 1999 a 373.000 millones en 2012. La excepci\u00f3n dentro del sector 7 la encont ramos en los subsectores de m\u00e1quinas de oficina (75) y aparatos de telecomunicaciones y sonido (76), con notables saldos negativos. Es destacable tambi\u00e9n, el fuerte y creciente d\u00e9ficit del sector de combustibles minerales (3) debido a la dependencia energ\u00e9tica que tiene Alemania en gas y petr\u00f3leo sobretodo de pa\u00edses como Rusia. Por tanto, en conclusi\u00f3n, el v\u00ednculo que en el ep\u00edgrafe anterior hemos establecido entre la especializaci\u00f3n productiva y el patr\u00f3n exportador se extiende tambi\u00e9n a la magnitud y la composici\u00f3n del saldo comercial. Esa especializaci\u00f3n y ese patr\u00f3n fortalecen la posici\u00f3n comercial de Alemania en el mercado mundial. 5.1.4. Las ven tajas comparativas reveladas confirman el mismo comportamiento. Las ventajas comparativas reveladas de las exportaciones de Alemania aportan nueva informaci\u00f3n sobre las capacidades competitivas. Al mismo tiempo, se confirma que los sectores con mejor comportamiento en las exportaciones y en el saldo son los mismos que tienen un \u00edndice de especializaci\u00f3n mayor con respecto al mundo como podemos ver en el cuadro 5.1.4. Cuadro 5.1.4. Los \u00fanicos sectores donde Alemania presenta una intensa capacidad 246 de 350competitiva, con \u00edndices crecientes a lo largo del per\u00edodo que se acercan a un valor de 1,4, son precisamente el (7) y el (5)24. Y dentro de ambos sectores vuelven a destacar las mismas ramas: veh\u00edculos, maquinaria industrial, otros tipos de maquinaria y productos m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos; as\u00ed como fuera de estos sectores destacan los productos profesionales cient\u00edficos. En definitiva, la evidencia emp\u00edrica resulta abrumadora a la hora de confirmar la suposici\u00f3n en la que se basaba la primera pregunta planteada. Se constata el extraordinario comportamiento de las exportaciones alemanas desde 1999, convertidas en el motor de una econom\u00eda con escaso dinamismo interno y volcada en la fabricaci\u00f3n de productos tecnol\u00f3gicamente avanzados de maquinaria y qu\u00edmica que cada vez son m\u00e1s competitivos en los mercados internacionales. El predominio de esos productos en las exportaciones es superior al que tienen en la estructura productiva. En consecuencia, se crea una relaci\u00f3n positiva entre la intensificaci\u00f3n de la especializaci\u00f3n industrial que prevalece en la econom\u00eda y el fortalecimiento de la posici\u00f3n comercial exterior. 5.2. Exportaciones fuera de la zona e uro. El an\u00e1lisis de las ventas alemanas fuera de la zona euro pretende valorar si cumplen las mismas caracter\u00edsticas que el comercio de Alemania con el mundo. Por ello vamos a seguir las mismas pautas que en el apartado anteri or. Por un lado, se estudia la evoluci\u00f3n general de las exportaciones y el saldo de Alemania, y por otro lado, la composici\u00f3n de las exportaciones y del saldo. Con ese fin, se han elaborado el gr\u00e1fico 5.2., que representa el peso de las exportaciones y del saldo sobre el PIB de la econom\u00eda, y el cuadro 5.2.2. , con la desagregaci\u00f3n por sectores utilizando la misma clasificaci\u00f3n SITC. Los resultados de este an\u00e1lisis son los siguientes: 5.2.1. Crecimiento de las exportaciones incluso mayor que las totales. El extraordinario comportamiento de las ventas totales alemanas todav\u00eda ha sido fuera de la zona euro, con una tasa de casi un punto por encima para arrojar un crecimiento medio del 12,5% anual. Tambi\u00e9n en este caso se observa que a partir de 2008 el crecimiento tambi\u00e9n se ralentiz\u00f3 como consecuencia de la crisis, pero al contrario que en las exportaciones totales logr\u00f3 recuperar los valores alcanzados, siendo la tasa media de 2008 a 2012 del 1,2% anual. Como resultado, las exportaciones hacia fuera de la zona euro fueron ganando peso dentro de las exportaciones totales y pasaron de representar el 56% en 1999 al 64,7% en 2012, acentu\u00e1ndose ese ascenso tras la crisis de 2008. El gr\u00e1fico 5. 2., permite apreciar que el peso de las exportaciones fuera de la zona euro representa m\u00e1s del 60% del PIB, cuando en 1999 se situaba en s\u00f3lo la mitad de ese porcentaje. Como el progreso de las importaciones ha sido m\u00e1s 24 El sector (9) tambi\u00e9n supera el valor 1, pero no es relevante porque se refiere al peque\u00f1o porcentaje de las exportaciones no clasificadas 247 de 350lento, el efecto conjunto de ambas tendencias ha sido el aumento de la proporc i\u00f3n que representa el saldo comercial fuera de la zona euro con respecto al PIB, que se sit\u00faa entre el 3% y el 5% del PIB seg\u00fan los a\u00f1os, cuando al inicio del per\u00edodo apenas superaba el 1% del PIB. En cifras, el saldo fuera de la zona euro creci\u00f3 desde 32.600 millones de euros en 1999 a 145.000 millones en 2012, multiplic\u00e1ndose por m\u00e1s de 3 veces durante el periodo. Por tanto, tambi\u00e9n en este caso se ha elevado la importancia del saldo obtenido en la fuera de la zona euro con respecto al cosechado en el comercio mundial, ya que en 1999 el primero representaba el 46% del segundo y en 2012 era el 58%, sobre todo a los resultados a partir de la crisis de 2008. Las exportaciones totales se hundieron, no llegando a recuperar sus niveles de 2008, mientras las exportaciones extra- zona cayer on en menor medida y lograron aumentar su peso al igual que lo hac\u00eda el saldo. Gr\u00e1fico 5.2. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.Stat. 5.2.2. Id\u00e9nt ico patr\u00f3n exportador. La comparac i\u00f3n de los cuadro 1 y 3 muestra que la estructura de sus exportaciones tiene pr\u00e1cticamente las mismas caracter\u00edsticas que en las ventas totales. En primer lugar, se repite la fuerte concentraci\u00f3n en torno a los 20 principales sectores, que representan m\u00e1s de un 80%, es decir, una concentraci\u00f3n ligeramente superior. En segundo lugar, se repite que los sectores con mayor peso son el de maquinaria y equipos de transporte, el de productos qu\u00edmicos, y el de instrumentos profesionales cient\u00edficos. 248 de 3500: Productos alimenticios y animales vivos 2,35 y tabacos 0,57 0,56 0,66 2: crudos no comestibles, excepto combustibles 1,14 1,31 1,32 3: Combustibles, lubricantes y productos conexos 1,29 2,41 2,54 4: Aceites, grasas y ceras de origen animal y vegetal 0,21 0,18 0,23 5: Productos qu\u00edmicos y productos conexos. 13,95 13,97 13,39 51 - Productos qu\u00edmicos org\u00e1nicos 2,60 2,36 1,65 54 - Productos medicinales y farmac\u00e9uticos 3,43 3,69 4,32 57 - Pl\u00e1sticos en formas primarias 1,82 1,83 1,48 59 - Materias y productos qu\u00edmicos. 1,79 1,79 1,92 otros (52+53+55+56+48) 4,30 4,31 4,00 6: clasificados principalmente seg\u00fan el material 13,96 13,39 12,01 64 - Papel, cart\u00f3n y art\u00edculos de pasta de papel 1,86 1,53 1,38 67 - Hierro y acero 2,20 2,90 2,27 68 - Metales no ferrosos 1,59 2,12 1,92 69 - Manufacturas de metales 2,90 3,17 3,03 Otros (61+62+63+65+66) 5,29 3,66 3,41 7: Maquinaria y equipos de transporte 56,69 50,42 51,61 71 - Maquinaria y equipos generadores de fuerza 4,56 3,85 4,27 72 - Maquinarias especiales para determinadas industrias 6,16 5,94 5,10 73 - M\u00e1quinas para trabajar metales 1,52 1,47 1,54 74 - Maquinaria y equipo industrial en general (y piezas) 7,20 8,42 8,00 75 - M\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos 2,46 2,12 1,58 76 - Aparatos para telecomunicaciones y para grabaci\u00f3n/reproducci\u00f3n de sonido 2,94 1,92 1,73 77 - Maquinaria y aparatos el\u00e9ctricos (y piezas) 8,50 8,18 7,97 78 - Veh\u00edculos de carretera (inclusive aerodeslizadores) 17,95 16,36 18,56 79 - Otro equipo de transporte 2,17 2,86 8: Art\u00edculos manufacturados diversos 9,79 9,20 9,54 87 - Instrumentos y aparatos profesionales y cient\u00edficos. 3,10 3,31 3,85 89 - Art\u00edculos manufacturados diversos 3,17 3,10 2,81 Otros (81+82+83+84+85+88) 3,48 2,79 2,88 9: Mercanc\u00edas y operaciones no clasificadas 3,00 5,77 5,51 93 - Operaciones y mercanc\u00edas especiales no clasificadas 2,87 5,44 4,54Composici\u00f3n de las Exportaciones de Alemania fuera de la zona euro. Clasificaci\u00f3n SITC revision 3. Unidades: Porcentaje sobre el total. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.Stat1999 2008 2012En el caso del sector (7) la concentraci\u00f3n es incluso varios puntos m\u00e1s alta llegando a representar m\u00e1s del 50% durante todo el periodo. En tercer lugar, se repite que dentro del sector (7) el principal subsector es el de fabricaci\u00f3n de veh\u00edculos, seguido por los distintos tipos de maquinaria. Igualmente, dentro de la industria qu\u00edmica, la mayor participaci\u00f3n corresponde a productos de farmacia y medicina. En cuarto lugar, el predominio de esos productos se ha mantenido durante el periodo, y en algunos casos se ha acentuado un poco m\u00e1s. Cuadro. 5.2.2. 5.2.3. Saldo comercial cada vez m\u00e1s favorable. 249 de 350Las mis mas caracter\u00edsticas vuelven a constatarse cuando se analiza la contribuci\u00f3n de los sectores al creciente super\u00e1vit comercial. Como en el comercio con el mundo, los grandes saldos positivos los proporcionan la maquinaria y equipos de transporte (a excepci\u00f3n de los subsectores 75 y el 76), la industria qu\u00edmica (especialmente el 54) e instrumentos profesionales cient\u00edficos. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que el d\u00e9ficit energ\u00e9tico que tiene Alemania se concentra sobre todo en la zona extra EA ya que proviene de las importaciones de gas y petr\u00f3leo de pa\u00edses como Rusia, Noruega y las regiones petroleras de \u00c1frica y Oriente Medio. Por tanto, el super\u00e1vit que proporcionan aquellos productos m\u00e1s avanzados adquiere una relevancia a\u00fan mayor, ya que no s\u00f3lo compensa con creces el aumento de esas importaciones, sino que proporciona un saldo creciente al comercio alem\u00e1n extra- zona y su proporci\u00f3n respecto saldo con el mundo ha aumentado durante el per\u00edodo. En defi nitiva, las v entas fuera de la zona euro reiteran las caracter\u00edsticas ya se\u00f1aladas para el comercio mundial de Alemania, con matices que en todos los casos se\u00f1alados (ritmo de crecimiento, saldo, composici\u00f3n basada en productos tecnol\u00f3gicamente m\u00e1s avanzados y saldo de \u00e9stos) abundan en una mayor intensidad. De esa manera, los resultados proporcionan una respuesta afirmativa y concluyente a la segunda pregunta de investigaci\u00f3n. A la luz de esa conclusi\u00f3n cabe terminar este apartado sobre las exportaciones alemanas llamando la atenci\u00f3n sobre un hecho que con frecuencia parecen confundir numerosos trabajos que insisten en el reforzamiento de la posici\u00f3n come rcial de Alemania dentro de la zona-e uro. Sin desmentir esa idea (que queda fuera del tema de este trabajo), s\u00ed resulta conveniente insistir en que los mejores resultados comerciales los ha obtenido Alemania a trav\u00e9s de sus intercambios fuera de la zona euro. Y lo ha hecho durante el per\u00edodo de vigencia del euro, mientras la tasa de cambio de la moneda europea ha mante nido una tendencia general a la apreciaci\u00f3n frente a las divisas de sus principales socios exteriores. 6. Comerc io bilateral exterior de Alemania con C hina. En la evoluc i\u00f3n del comercio bilateral de Alemania con China, se constata la creciente relevancia del pa\u00eds asi\u00e1tico en las relaciones exteriores alemanas. En efecto, China ha pasado de suponer en torno a un 1% de las exportaciones alemanas totales en 1999 a un 6% en 2012, convirti\u00e9ndose as\u00ed en el quinto pa\u00eds receptor de las ventas exteriores alemanas. Esta evoluci\u00f3n se inicia con un crecimiento del peso que ocupa China dentro del total de exportaciones alemanas ya a partir de 2001, pero que tiene un salto considerable despu\u00e9s de la crisis, llegando China a casi duplicar su peso en tan solo cuatro a\u00f1os. Esta tendencia tambi\u00e9n se ha manifestado por el lado de las importaciones. China ha pasado de ser origen de alrededor de un 3% de las compras alemanas en 1999 a representar un 8,6% en 2012, convirti\u00e9ndose en el segundo pa\u00eds desde el que se realizan las im portaciones alemanas. El crecimiento del peso chino se inicia tambi\u00e9n a partir de 2001, pero al contrario a lo que ocurr\u00eda con las exportaciones no se acelera tras la llegada de la crisis, 250 de 350sino que presenta una tendencia decreciente en el peso sobre el to tal en 2011 y 2012. En definitiva, China ha sido el pa\u00eds que mayores tasas de crecimiento ha tenido en el comercio bilateral con Alemania, tanto por el lado de las importaciones como por el de las exportaciones, convirti\u00e9ndose en uno de los mayores clientes y proveedores de Alemania en su comercio mundial. Para analizar el comercio bilateral Alemania- China y caracterizarlo, primero hay que considerar qu\u00e9 composici\u00f3n tienen las importaciones totales alemanas. Y, a partir de ah\u00ed, ubicar el comportamiento de las relaciones comerciales de Alemania con China para poder responder a las preguntas de investigaci\u00f3n del trabajo. 6.1. An\u00e1lisis importaciones de Alemania totales con el mundo. Analizando la composici\u00f3n de las importaciones vemos que, al igual que ocurr\u00eda con las exportaciones, ha habido un fuerte crecimiento durante todo el periodo que tambi\u00e9n se divide en dos fases, como se puede ver en el cuadro 6.1. En la primera fase, de 1999 a 2008, donde las importaciones han pasado de representar del 23,7% del PIB al 48,7%, y en la segunda, de 2008 a 2012, donde se ha producido un descenso de las importaciones bajando al 44% del PIB. El crecimiento que ha experimentado en la primera fase ha sido mayor por el lado de las exportaciones que por el de las importaciones, y tambi\u00e9n el descenso en la segunda fase ha sido mayor en las exportaciones que en las importaciones 25. Existen, adem\u00e1s, diferencias considerables entre la composici\u00f3n de las importaciones y la de las exportaciones. Una de las m\u00e1s evidentes es el peso que ocupa el sector de combustibles y minerales (sector 3), que tiene un peso importante en las importaciones y cuya evoluci\u00f3n ha sido la de ir ganando cada vez m\u00e1s peso. Fundamentalmente se trata de importaciones de petr\u00f3leo y gas, debido a que Alemania es un pa\u00eds energ\u00e9ticamente dependiente, importaciones que se han visto encarecidas a partir de la subida de precios de 2003. As\u00ed, este sector ha pasado de suponer casi un 6% de peso sobre el total de importaciones en 1999 a ser de casi el 15% en 2012 (este efecto tambi\u00e9n se refleja en el saldo, que como hemos visto anteriormente, era muy deficitario en esta secci\u00f3n). 25 El crecimiento de 1999 a 2008 de las exportaciones en tasas de variaci\u00f3n anual medias para el periodo ha sido del 11,7% frente al 10,9% de las importaciones. Para el periodo de 2008 a 2012 el descenso de las exportaciones fue de -0,9% frente al - 0,6% de las importaciones. 251 de 3501999 2008 2012 0: Productos alimenticios y animales vivos 6,63 5,76 1: Bebidas y tabacos 1,08 0,67 0,76 no comestibles, excepto los combustibles 3,44 3,52 3,90 3: Combustibles y lubricantes minerales y productos conexos 5,77 13,60 14,76 33 - Petr\u00f3leo, productos derivados del petr\u00f3leo y productos conexos 4,13 9,05 9,56 34 - Gas natural y manufacturado 1,24 3,62 4,35 4: Aceites, grasas y ceras de origen animal y vegetal 0,26 0,40 0,38 5: Productos qu\u00edmicos y productos conexos. 9,87 11,85 12,28 51 - Productos qu\u00edmicos org\u00e1nicos 3,07 2,56 2,65 54 - Productos medicinales y farmac\u00e9uticos 1,83 3,88 3,91 6: Art\u00edculos manufacturados, clasificados principalmente seg\u00fan el material 13,99 13,61 12,53 7: Maquinaria y equipos de transporte 40,36 32,01 31,92 71 - Maquinaria y equipo generadores de fuerza 3,23 2,95 3,10 74 - Maquinaria y equipo industrial en general (y piezas) 3,54 3,65 3,74 75 - M\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos 5,99 3,47 2,97 76 - Aparatos de telecomunicaciones y para grabaci\u00f3n/reproducci\u00f3n de sonido 2,93 2,84 3,17 77 - Maquinaria, aparatos y artefactos el\u00e9ctricos (y piezas). 7,32 6,41 6,77 78 - Veh\u00edculos de carretera (incluido 8: Art\u00edculos manufacturados diversos y operaciones no clasificadas 6,23 9,10 6,66Composici\u00f3n de las Importaciones Alemanas totales. Clasificaci\u00f3n SITC revision 3. Unidades: Porcentaje sobre el total Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.StatCuadro 6.1 . La evoluci\u00f3n de este sector tambi\u00e9n hace que se reduzca el peso de los dem\u00e1s sectores. No obstante, y al igual que en las exportac iones, el sector de maquinaria y equipos de transporte (sector 7) se mantiene como el que mayor cuota tiene, en torno al 40- 33%. Esto evidencia que existe un fuerte componente intra- industrial 26 en el comercio alem\u00e1n. Los subsectores dentro de esta secci\u00f3n con mayor presencia son, al igual que en las exportaciones, el sector de veh\u00edculos de carretera (78) y el de maquinaria el\u00e9ctrica (77); y tambi\u00e9n, aunque en menor proporci\u00f3n, el de maquinaria y equipos generadores de fuerza (71) y el de maquinaria y equipos industriales en general (74). Es rese\u00f1able que los sectores de aparatos y equipo para telecomunicaciones y para grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de sonido (76) y de m\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos (75) tienen un peso destacabl e en las importaciones, al contrario de lo que pasaba en las exportaciones. Esto provoca que sean los dos \u00fanicos subsectores con un saldo negativo dentro de la categor\u00eda de maquinaria y equipos de transporte (sector 7). Tambi\u00e9n al igual que en las exportaciones, es el sector de productos qu\u00edmicos (5), especialmente el de productos m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos (54) (el de mayor peso dentro del sector 5 en 2012), el que ha experimentado un mayor crecimiento durante el periodo. Ello ratifica el componente intra- industrial del comercio alem\u00e1n. Tambi\u00e9n tiene una cuota destacable en las importaciones el subsector de productos de qu\u00edmica org\u00e1nica (51), que es el \u00fanico dentro de esta categor\u00eda con un saldo negativo. 26 Comercio intra -industrial definiendo \"industria\" a nivel de la desagregaci\u00f3n de un d\u00edgito de la categor\u00eda SITC. Revisi\u00f3n 3. Cuesti\u00f3n que es t\u00edpica en pa\u00edses desarrollados. V\u00e9ase Moreno y Posada (2006). 252 de 350Composici\u00f3n de las Exportaciones e importaciones (Unidad: Porcentaje sobre el toal) y Saldo de Alemania con China (Unidad: En miles de millones de euros corrientes). Clasificaci\u00f3n SITC revion 3. 1999* 2008 2012 1999 2008 2012 1999 2008 2012 0: Productos alimenticios y animales vivos 0,25 0,19 0,73 1,52 0,06 -0,01 0,00 0,06 2: Materiales crudos comestibles, excepto los 2,64 1,99 2,32 1,26 0,98 0,01 0,21 -0,25 0,11 grasas y ceras de origen animal y vegetal0,23 0,01 0,01 0,03 0,01 0,02 0,01 -0,01 -0,01 5: Productos qu\u00edmicos y 4,43 4,14 -0,08 0,22 2,98 clasificados principalmente seg\u00fan 7,37 11,75 11,33 10,07 -0,93 -4,75 1,20 0,04 1,26 1,22 el total suma 101% en lugar de 100% por error de los datos de la OECD:Exportaciones de cada sector sobre el totalImportaciones de cada sector sobre el totalSaldo en miles de millones de euros. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.StatLos otros sectores con mayor peso son el de art\u00edculos elaborados clasificados seg\u00fan el material utilizado (6), y el de art\u00edculos elaborados diversos (8), aunque ambos sectores han ido perdiendo peso durante el periodo. Dentro de ellos, son destacables precisamente los subsectores que tienen m\u00e1s peso en las exportaciones, es decir, los subsectores de art\u00edculos de metal primario y elaborados (67, 68 y 69) y el de instrumentos profesionales y cient\u00edficos (87). De nuevo, ello ser\u00eda una prueba de que existe un fuerte componente intra-industrial en el comercio alem\u00e1n, que nos conduce a plantear la posibilidad de que existan intra- caden as de unos productos con otros. 6.2. Comer cio bilateral \u00bfIntercambio basado en un comercio intersectorial? Para el cas o de las exportaciones alemanas a China podemos comprobar , viendo el cuadro 6.2., que solamente el sector de la maquinaria y equipos de transporte (el sector 7) ha supuesto alrededor del 70% de las exportaciones totales. Las otras tres secciones con m\u00e1s peso son la de industria qu\u00edmica y la de art\u00edculos elaborados (la 5, la 6 y la 8). Es decir, las ventas de Alemania hacia China tienen una composici\u00f3n similar a la que tienen sus exportaciones mundiales, pero con una concentraci\u00f3n mucho m\u00e1s intensa. Cuadro 6.2. La tendencia durante el periodo ha sido la de reforzar aquellas secciones con mayor intensidad tecnol\u00f3gica (como son la 7 y en menor medida un ligero aumento de la 5), en detrimento de la secci\u00f3n llamada de bienes manufacturados (la 6) que ha ido perdiendo peso (la secci\u00f3n llamada de 253 de 350art\u00edculos manufacturados diversos, la 8, en cambio ha ganado peso durante el periodo). La composici\u00f3n de las importaciones alemanas desde China muestran una fuerte concentraci\u00f3n en los cuatro sectores que caracterizan las exportaciones alemanas: el de maquinaria y equipos de transporte (7), el de industria qu\u00edmica (5) y el de los sectores de art\u00edculos elaborados (6 y 8). Viendo la evoluci\u00f3n en el tiempo podemos apreciar c\u00f3mo se ha producido un incremento de la secci\u00f3n 7, que ha ido ganando peso, pasando de representar el 35% sobre el t otal en 1999 al 53% en 2012, en detrimento de la secci\u00f3n 8 que ha pasado de representar el 44% en 1999 al 29% en 2012, mientras que las secciones 5 y 6 permanec\u00edan m\u00e1s o menos constantes. Este cambio en la evoluci\u00f3n es bastante significativo, ya que el crecimiento del total de las importaciones viene en parte impulsado por las compras de maquinaria y equipos de transporte (7), que se han multiplicado por 10 entre 1999 y 2012, mientras que el total de las importaciones desde China lo hac\u00eda por 7. As\u00ed, en una primera aproximaci\u00f3n, se puede concluir que el car\u00e1cter de los intercambios bilaterales entre China y Alemania no tiene un perfil claramente inter-industrial, sino que refleja el mismo tipo de comercio intra- industrial que se observa en el conjunto del comercio exterior alem\u00e1n (y que de acuerdo con Moreno y Posada (2006), ser\u00eda m\u00e1s propio del comercio entre econom\u00edas desarrolladas). Adem\u00e1s, se puede apreciar claramente que el crecimiento de las importaciones durante este periodo ha supuesto un cambio cuali tativo en la composici\u00f3n de las importaciones, en el sentido de intensificarse el comercio bilateral intra- industrial. Si en 1999 los sectores m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00eda representaban el 35,3% del total de compras alemanas a China, la cifra correspondiente a 2012 fue de 53,47%. Y, as\u00ed, los sectores menos intensivos en tecnolog\u00eda pasaron a suponer solamente un tercio del total. Finalmente, hay que tener en cuenta que este comercio bilateral es de los pocos que conlleva un d\u00e9ficit para Alemania, siendo un d\u00e9ficit que se ha incrementado hasta 2008, como consecuencia de la ganancia de peso de China en las ventas a Alemania; aunque se ha reducido en los \u00faltimos a\u00f1os del periodo precisamente por el super\u00e1vit de la secci\u00f3n de maquinaria y equipos de transporte (7). Por tanto, la conjetura que realiz\u00e1bamos en relaci\u00f3n a la tercera pregunta del trabajo no se cumple completamente: el comercio Alemania- China no se trata de un comercio t\u00edpico de una econom\u00eda desarrollada con una econom\u00eda en v\u00edas de desarrollo donde su patr\u00f3n de comercio se base en exportar maquinaria e importar bienes poco elaborados, porque el hecho es que China cada vez tiene un mayor peso en las importaciones de maquinaria y equipos de transporte. Habr\u00eda, por tanto, que seguir profundizando para poder concluir con mayor precisi\u00f3n c\u00f3mo se caracteriza este patr\u00f3n bilateral de comercio. 6.3. Com ercio intra- industrial: \u00bfcon especializaciones en bienes distintos o similares? Hemos des cartado que exista un componente predominante inter -industrial en la relaci\u00f3n comercial entre Alemania y China. Pero dentro del comercio intra- 254 de 350Composic\u00f3n de las exportaciones Alemanas hacia China. Categor\u00eda SITC. Revision 3. Unidades: Porcentaje sobre el total1999 2008 2012 7 - Maquinaria y equipos de transporte 87,04 68,94 70,72 71 - Maquinaria y equipos generadores de fuerza 9,86 4,92 3,57 72 - Maquinarias especiales para determinadas industrias 12,68 10,24 7,53 73 - M\u00e1quinas para trabajar metales 4,77 4,65 4,67 74 - Maquinaria y equipo industrial en general (y piezas) 9,99 14,45 11,11 75 - M\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos 2,64 0,68 0,35 76 - Aparatos para telecomunicaciones y para grabaci\u00f3n/reproducci\u00f3n de sonido 9,91 1,01 1,07 77 - Maquinaria y aparatos el\u00e9ctricos (y piezas) 10,32 13,28 10,11 78 - Veh\u00edculos de carretera (inclusive aerodeslizadores) 9,66 15,11 27,93 79 - Otro equipo de transporte 2,46 4,61 4,38 8 - Art\u00edculos manufacturados diversos 5,19 6,81 7,70 87 - Instrumentos y aparatos profesionales y cient\u00edficos. 3,11 4,61 5,59 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.Statindustrial se podr\u00eda dar dos patrones de comercio. Por un lado, podr\u00eda ser que existiera un comercio bilateral donde Alemania mostrara capacidades competitivas relativas en unos bienes y que China las mostrara en otros bienes diferentes; bienes unos y otros que, aunque pertenezcan a la misma categor\u00eda industrial, no sean los mismos ni requieran recursos o capacidades productivas iguales. Por otro lado, podr\u00eda ser que existiera un comercio bilateral donde Alemania y China se vendieran mutuamente los mismos tipos de bienes, y por tanto fueran bienes similares, pero diferenciados. Para las exportaciones de Alemania hacia China, ya analizamos m\u00e1s arriba la concentraci\u00f3n por sectores. Aqu\u00ed destacamos que, adem\u00e1s, existe una clara concentraci\u00f3n dentro de cada sector; en concreto, en los subsectores veh\u00edculos de carretera (78), maquinaria el\u00e9ctrica (77), otra maquinaria industrial (74) y maquinaria especializada (72). Esta concentraci\u00f3n, por un lado, tiende a intensificarse m\u00e1s que la concentraci\u00f3n de las exportaciones hacia todo el mundo y, por otro lado, tiende a afianzar el predominio de estos cuatro subsectores. Es significativo, como ocurr\u00eda tambi\u00e9n en las exportaciones mundiales, que los subsectores de aparatos de telecomunicaciones y m\u00e1quinas de oficina (76 y 75, respectivamente) tienen muy poco peso y adem\u00e1s con una tendencia muy decreciente (especialmente para el caso del 76). Al margen de los subsectores del sector 7, el otro subsector que tiene un mayor peso es el de instrumentos profesionales cient\u00edficos (87), con una cuota tambi\u00e9n mayor para China que para el total mundial. Cuadro 6.3.1. Por tanto, podemos ver c\u00f3mo existe un claro predominio en las exportaciones alemanas hacia China de productos de tecnolog\u00eda alta y medio- alta, coincidiendo con el patr\u00f3n exportador de Alemania al resto del mundo y tambi\u00e9n en correspondencia con lo que cabr\u00eda esperar del comercio bilateral de un pa\u00eds desarrollado en relaci\u00f3n con uno en v\u00edas de desarrollo, como es China (dadas las necesidades, a priori, de este \u00faltimo de comprar en el exterior bienes de capital intensivos en tecnolog\u00eda). Como hemos analizado antes, y podemos ver tambi\u00e9n en el cuadro 6.3.1., existe un claro peso en las importaciones de l os mismos sectores que 255 de 350predominan en las exportaciones. La diferencia de las compras alemanas a China, frente a sus importaciones mundiales, radica en que las importaciones de energ\u00eda desde China no tienen casi peso sobre las importaciones totales. Y lo mismo ocurre con los dem\u00e1s sectores de bienes primarios. La mayor\u00ed a de las importaciones desde China se basan en productos de maquinaria y equipos de transporte. Y dentro de esta categor\u00eda fundamentalmente predominan tres subsectores: m\u00e1quinas de oficina ( 75), aparatos de telecomunicaciones (76) y maquinaria el\u00e9ctrica (77). Entre estos tres subsectores suman en 2012 alrededor del 43% de las importaciones totales. El sector de maquinaria el\u00e9ctrica (77) ten\u00eda tambi\u00e9n un gran peso dentro de las exportaciones alemanas hacia china. En cambio, los sectores de m\u00e1quinas de oficina (75) y aparatos de telecomunicaciones (76) son subsectores donde Alemania exporta muy poco hacia China (o hacia el resto del mundo). Adem\u00e1s, estos tres subsectores son los \u00fanicos de la cat egor\u00eda 7 donde los saldos son negativos para Alemania representando m\u00e1s de 33.000 millones de euros de d\u00e9ficit si los sumamos. Cuadro 6.3.2. 1999 2008 2012 6. Art\u00edculos manufacturados, clasificados principalmente seg\u00fan el material 11,75 11,33 10,07 69: Manufact uras de metales. 4,82 4,41 3,93 7 - Maquinaria y equipos de transporte 34,80 48,89 52,96 71 - Maquinaria y equipos generadores de fuerza 1,38 0,82 1,09 72 - Maquinarias especiales para determinadas industrias 0,51 0,92 1,01 73 - M\u00e1quinas para trabajar metales 0,23 0,28 0,30 74 - Maquinaria y equipo industrial en general (y piezas) 1,54 2,97 3,42 75 - M\u00e1quinas de oficina y m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico de datos 10,77 17,19 15,69 751: M\u00e1quinas de ofi cina 1,37 2,33 2,92 752 : M\u00e1quinas autom\u00e1ticas para procesamiento de datos 5,99 11,44 9,50 759 : Los repuestos y accesorios para m\u00e1quinas de los grupos 751, 752 3,42 3,42 3,26 76: Telecomunicaciones y aparatos de grabaci\u00f3n de sonido 8,16 10,20 12,15 761 : receptores de Aparatos receptores de radiodifusi\u00f3n 2,47 0,47 0,36 763 : grabadores o reproductores de sonido y televisi\u00f3n . 0,80 2,01 1,18 764: Equipos de telecomunicaciones (y piezas) 4,67 6,70 9,63 77: M\u00e1quinas, aparatos y artefactos el\u00e9ctricos. 10,79 13,07 15,00 771: Aparatos de electricidad (y sus partes) 1,89 1,24 1,46 772: Un aparato para circuitos el\u00e9ctricos; de mesa y paneles. 1,36 1,81 2,07 773: Material de distribuci\u00f3n de electricidad. 0,93 0,51 0,64 774: Aparatos de electrodiagn\u00f3stico para las ciencias m\u00e9dicas, etc. 0,05 0,19 0,22 775 Equipos de uso dom\u00e9stico, el\u00e9ctricos o no. 2,59 2,03 2,14 776: v\u00e1lvulas y tubos cat\u00f3dicos; diodos; circuitos 0,82 778: maquinaria y aparatos el\u00e9ctricos. 3,15 Los veh\u00edculos de carretera. 0,66 1,34 1,49 79: Otros equipos de transporte 0,76 2,09 2,81 8 : Manufacturas diversas 44,38 32,08 29,00 84 : Prendas y complementos de vestir 15,81 11,77 10,62 89 : Art\u00edculos manufacturados diversos. 14,43 11,09 7,81Composic\u00f3n de las importaciones Alemanas desde China. (Uniades: Porcentaje sobre el total). Categor\u00eda SITC. Revision 3. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la OECD.Stat 256 de 350Desagregando algo m\u00e1s, como viene en el cuadro 6.3.2., para analizar la composici\u00f3n de las compras alemanas a China en estos tres subsectores podemos ver que: (I) Las importaciones de m\u00e1quinas de oficina (75) est\u00e1n compuestas casi en dos terceras partes por m\u00e1quinas de procesamiento autom\u00e1tico (752). \u00c9stos son productos completamente acabados y donde adem\u00e1s la especializaci\u00f3n de las exportaciones alemanas es d\u00e9bil (ya que apenas exporta a nivel mundial). Adem\u00e1s, cabe destacar que el peso de las importaciones de Alemania desde China sobre las importaciones totales de Alemania para la secci\u00f3n 75 ha pasado de ser del 5,5% al 45,2%, lo que refleja claramente que China se ha convertido en el principal proveedor de este tipo de productos para Alemania. (II) Las compras de aparatos de telecomunicaciones (76) est\u00e1n compuestas fundamentalmente por equipos de telecomunicaciones (764), que suponen m\u00e1s de dos tercios del total de este subsector. Se trata de un tipo de producto tambi\u00e9n acabado en el que Alemania apenas tiene especializaci\u00f3n en sus exportaciones (ya que apenas exporta al exterior este tipo de producto) y con una evoluci\u00f3n donde tambi\u00e9n se ha convertido China en uno de los principales pa\u00edses que provee este tipo de producto: las importaciones de Alemania desde China para la categor\u00eda 76 han pasado de representar el 8,5% de las importaciones totales de la categor\u00eda en 1999 al 33% en 2012. (III) Sin embargo, para el caso del subsector de maquinaria el\u00e9ctrica (77), las compras alemanas desde China est\u00e1n mucho menos concentradas, reparti\u00e9ndose entre diferentes subsectores. Por un lado, est\u00e1n los tubos para televisi\u00f3n y otros cat\u00f3dicos, diodos y circuitos integrados (776), que han experimentado una tendencia creciente y suponen m\u00e1s de un tercio del total del subsector ( 77). Tambi\u00e9n tienen un peso importante las importaciones de otras pilas, acumuladores, l\u00e1mparas (778), los componentes el\u00e9ctricos para aparatos (772), los electrodom\u00e9sticos (775) y, en menor medida, los aparatos como transformadores y resistencias (771). En su mayor\u00eda se tratar\u00eda de bienes intermedios y con coincidencia con los bienes que tambi\u00e9n Alemania expor ta hacia el mundo. En resumen podemos decir que Alemania exporta a China b\u00e1sicamente productos de la categor\u00eda de maquinaria y equipos de transporte (7), con la excepci\u00f3n de los subsectores 75 y 76, mientras que China se ha especializado en exportar a Alemania principalmente bienes de esos dos subsectores, junto con el subsector 77. Por tanto, se observa un fuerte componente intra- industrial en el comercio bilateral entre Alemania y China, a nivel de un d\u00edgito. Pero si se descomponen los flujos de comercio dentro de cada sector, podemos ver que mayoritariamente se trata de flujos de productos distintos. As\u00ed, podemos ver, a nivel de al menos dos d\u00edgitos, especializaciones aut\u00f3nomas y diferentes en cada pa\u00eds, sugiriendo una cierta \"complementariedad\" de su com ercio y no tanto una competencia directa. Una excepci\u00f3n a esas especializaciones diferentes a nivel de dos d\u00edgitos ser\u00eda el sector ( 77), que presenta un peso importante tanto en las compras de China a Alemania como en las de Alemania a China. En este subsector parecer\u00eda, en principio, que s\u00ed podr\u00eda haber competencia entre ambos pa\u00edses. No obstante, como se trata de bienes no acabados, podr\u00eda tambi\u00e9n conjeturarse que el 257 de 350comercio bilateral forma parte de cadenas internacionales de valor basadas en diferentes dotaciones de tecnolog\u00eda en cada pa\u00eds. Esta cuesti\u00f3n cabr\u00eda estudiarla con mayor rigurosidad y detalle que lo que se ha podido abordar en esta primera aproximaci\u00f3n que supone este trabajo. El segundo componente clave en las exportaciones de China hacia Ale mania ha sido la secci\u00f3n (8) que ha ido perdiendo peso en favor de la secci\u00f3n (7). B\u00e1sicamente la mayor parte de este sector viene explicado por dos subsectores: (I) Sobretodo el (84) confecciones y prendas de vestir, que representa m\u00e1s de un tercio del total y el de (89) art\u00edculos elaborados diversos. Ambos caracter\u00edsticos de un comercio bilateral inter -industrial donde China se especializa en sectores intensivos en trabajo. Pero la evoluci\u00f3n durante el periodo ha sido la de p\u00e9rdida de peso de estos sectores, aunque siguen representando el principal sector en el que China obtiene m\u00e1s de 20,000 millones de euros de super\u00e1vit en su comercio bilateral con Alemania. Por \u00faltimo, el tercer componente destacable pero con mucho menor peso es la secci\u00f3n 6, donde b\u00e1sicamente se exportan productos a Alemania que tienen que ver con derivados de textiles y minerales no met\u00e1licos (cer\u00e1mica, vidrio, etc.). Esta categor\u00eda tiene las mismas implicaciones que la anterior, es decir, caracter\u00edsticas de un patr\u00f3n inter -sectorial basado en sectores con mayor intensidad en mano de obra y con un claro super\u00e1vit a favor de China pero mucho menor que el de la secci\u00f3n 8. 7. Conclusiones finales El sector exterior ha sido clave en la evoluci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico de Alemania. El fuerte incremento de sus exportaciones, junto con un crecimiento m\u00e1s moderado de sus importaciones, ha conseguido impulsar un saldo exterior positivo que ha elevado con rapidez su peso respecto al PIB. Existen claras evidencias para afirmar que la din\u00e1mica del modelo productivo alem\u00e1n, reforzando aquellos sectores m\u00e1s intensivos en tecnolog\u00eda, se ha trasladado al \u00e1mbito de la exportaci\u00f3n. La caracterizaci\u00f3n del patr\u00f3n exportador alem\u00e1n se podr\u00eda resumir en dos aspectos: - Fuerte concentraci\u00f3n de sus exportaciones en sectores intensivos en tecnolog\u00eda: maquinaria y equipos de transporte, industria qu\u00edmica e instrumentos cient\u00edficos y profesionales. - Fuerte relaci\u00f3n entre el saldo exterior de esos sectores, que son los que han protagonizado la especializaci\u00f3n, y una intensificaci\u00f3n de las capacidades productivas internas. Por tanto, la evoluci\u00f3n que ha experimentado Alemania en su patr\u00f3n de crecimiento ha venido marcada por un reforzamiento de aquellos sectores m\u00e1s competitivos de su econom\u00eda que adem\u00e1s ten\u00edan ya una propensi\u00f3n exportadora importante. El fuerte aumento del grado de apertura alcanzado por un pa\u00eds tan grande como Alemania y en tan pocos a\u00f1os confirma que la estrategia de crecimiento ha estado basada en las exportaciones. De ello deriva un posible tema de investigaci\u00f3n futura como es analizar las 258 de 350consecuencias de esa estrategia y valorar los resultados econ\u00f3micos logrados, a la vista de las tasas de crecimiento generales de la econom\u00eda. La misma caracterizaci\u00f3n del patr\u00f3n comercial se verifica al analizar \u00fanicamente las exportaciones fuera de la zona euro. En este caso los rasgos son a\u00fan m\u00e1s intensos (mayor concentraci\u00f3n, crecimiento de exportaciones m\u00e1s notable, etc.), lo que se ha traducido en un incremento del peso del comercio exterior fuera del euro sobre el total. Si adem\u00e1s tenemos en cuenta que este proceso se ha llevado a cabo durante inicio y desarrollo de la uni\u00f3n monetaria en Europa, al contrario de lo que com\u00fanmente se piensa, el mayor crecimiento exportador ha tenido lugar fuera de la zona euro y no tanto hacia los pa\u00edses del sur de la zona euro. Por tanto, parece que el factor tasa de cambio, a priori, no ha sido tan relevante para explicar este incremento exportador ya que, en condiciones donde ha predominado la apreciaci\u00f3n del euro respecto de las otras divisas importantes, hubiera sido m\u00e1s l\u00f3gico que aumentasen m\u00e1s las ventas dentro de la zona euro donde no tendr\u00eda influencia tipo de cambio. Se trata de otro posible tema de investigaci\u00f3n en el futuro. En ese contexto de fuerte crecimiento comercial fuera de la zona monetaria, cobra importancia el papel que ha jugado China ya que ha pasado a ser uno de los principales socios para Alemania tanto desde el punto de vista exportador como de las importaciones. Un rasgo sobresaliente del comercio bilateral Alemania- China es el peso determinante del comercio intra- industrial, sobre la base del intercambio dentro del sector de maquinaria y bienes de equipo. A esto se suma que China es uno de los pocos pa\u00edses con los que la relaci\u00f3n bilateral comercial de Alemania conlleva un d\u00e9ficit. Este comercio intra- industrial, que se ha manifestado cada vez con m\u00e1s peso, se concentra sobre todo en tres subsectores por el lado de las importaciones chinas: el de maquinaria el\u00e9ctrica (77), el de maquinaria de oficina y procesamiento de datos (75), y el de aparatos de telecomunicaciones y grabadores/reproductores de sonido (76). Las caracter\u00edsticas de este comercio intra-industrial se pueden resumir brevemente en: - Por un lado, los subsectores 75 y 76, donde China se ha convertido en el principal proveedor para la econom\u00eda alemana de estos productos, donde hay un fuerte d\u00e9ficit en el comercio bilateral de estos subsectores y, adem\u00e1s, se trata de productos acabados. Estos dos subsectores ponen de manifiesto c\u00f3mo, a pesar de existir un importante grado de comercio bilateral intra- industrial (en el sentido de ser comercio de maquinaria y equipos de transporte, sector 7), el intercambio entre estos dos pa\u00edses es m\u00e1s bien de bienes diferentes - Alemania apenas exporta a China productos de estos dos subsectores. En otras palabras, y generalizando, dentro del sector 7 Alemania demuestra capacidades competitivas en subsectores de bienes de equipo de mayor complejidad tecnol\u00f3gica; mientras que China lo hace en subsector es de bienes acabados de menor complejidad tecnol\u00f3gica 27. 27 Ello nos remite a ideas como las del ciclo del producto de Vernon, donde el cambio estructural en pa\u00edses menos desarrollados se producir\u00eda aprovechando la estandarizaci\u00f3n de producci\u00f3n de bienes m\u00e1 s 259 de 350- En el caso del subsector 77, tambi\u00e9n se observa un fuerte d\u00e9ficit para Alemania en su comercio bilateral con China. Se trata de un sector de productos no acabado y donde Alemania tiene tambi\u00e9n una s ignificativa cifra de exportaciones hacia China. Para este subsector, por tanto, s\u00ed se confirmar\u00eda la naturaleza intra- industrial constatada en el an\u00e1lisis desagregado a un solo d\u00edgito. Cabe conjeturar (lo que podr\u00eda ser una extensi\u00f3n de esta investigaci\u00f3n) los motivos de ese comercio de bienes similares: que sean bienes sustitutivos al desagregar el an\u00e1lisis a tres d\u00edgitos, que se trate de comercio por diferenciaci\u00f3n de producto, que se hayan establecido cadenas de valor dentro de procesos productivos internacionalizados... Sintetizando lo observado: (1) las exportaciones alemanas con respecto al resto del mundo reflejan los cambios que se han venido produciendo en los sectores productivos alemanes; (2) la expansi\u00f3n exportadora y el importante peso de los sectores de alto y medio- alto contenido tecnol\u00f3gico no algo exclu sivo a sus relaciones intra- zona euro, sino que se observa tambi\u00e9n fuera; (3) el comercio bilateral con China refleja tambi\u00e9n, y de manera m\u00e1s intensa, estas caracter\u00edsticas; (4) dicho comercio bilateral tiene un considerable car\u00e1cter intra-industrial a nivel de un d\u00edgito, reflejando el ascenso chino en capacidades competitivas de cierta complejidad tecnol\u00f3gica 28; y (5), no obstante, desagregando a nivel de dos d\u00edgitos, el comercio Alemania- China s\u00ed manifiesta rasgos propios del comercio entre pa\u00edses de distintos niveles de desarrollo tecnol\u00f3gico. Todo ello sugiere que ser\u00eda de inter\u00e9s profundizar en el comercio de Alemania y de China, y los factores explicativos de las especializaciones y capacidades competitivas de uno y otro. \u00bfCu\u00e1les son las causas que explican que China vaya ganando espacio en su relaci\u00f3n bilateral con Alemania en sectores de mayor intensidad tecnol\u00f3gica que antes ocupaban otros pa\u00edses desarrollados? \u00bfQu\u00e9 papel, en este sentido, est\u00e1n jugando las deslocalizaciones de las empresas productivas alemanas? \u00bfEs previsible que en un futuro estas tendencias se refuercen y que se intensifique el comercio intra -industrial a niveles de m\u00e1s de un d\u00edgito? 8. BIBLIOGRA F\u00cdA AMSDEN, A. H (2004): \"La sustituci\u00f3n de importaciones en las industrias de alta tecnolog\u00eda: Prebisch renace en Asia\". Revista de la cepal N\u00ba 82, abril, pp.75- 90. http://goo.gl/JSKpcG BERNARD, A. B. (2007): \"Firms in international trade\". N ational bureau of economic research. Working Paper No. 13054, Cambrigde. http://goo.gl/aZlV4L complejos. De nuevo, comprobar si el patr\u00f3n de exportaciones chinas se ajusta a esas teor\u00edas excede la intenci\u00f3n de este trabajo. 28 Un ejemplo de ello es lo que la prensa llama \"La nueva ruta de la seda\", como se puede consultar en el art\u00edculo de El Pa\u00eds (Marzo, 2014): \"La nueva ruta de la seda acaba en Duisburgo \". 260 de 350BOLET\u00cdN ECON\u00d3MICO DEL ICE. N\u00ba 2765. (2003): \"El patr\u00f3n del comercio mundial: comercio interindustrial e intraindustrial\". Subdirecci\u00f3n general de estudios del sector exterior. http://goo.gl/uIkJ8j DONCEL, L. (2014): \"La nueva ruta de la seda acaba en Duisburgo\" . En El Pa\u00eds. 1 de mayo de 2014. http://goo.gl/OthD77 . FANJUL, E. (2011): \"el \u00abconsenso de beijing\u00bb: universalidad y particularidad del modelo chino\". En la rev iste ICE marzo -abril. No. 859, pp. 47- 53. http://goo.gl/4fA31u FELIPE, J. y U. the Eurozone: Th No. cs Institute . http://goo.gl/OANspv GARZ\u00d3N, E. (2014): \"Especializaci\u00f3n productiva y comportamiento exportador de la econom\u00eda alemana (1999- 2007)\". Trabajo fin de m\u00e1ster , Madrid, Departamento de Econom\u00eda Aplicada I, Universidad Complutense de Madrid. GONZ\u00c1LEZ, Raquel (2011): \"Diferentes teor\u00edas del comercio internacional\". Tendencias y nuevos desarrollos de la teor\u00eda econ\u00f3m ica, N. \u00ba 858, Enero - Febrero 2011, pp. 103-117. http://goo.gl/6Z7lTJ KRUGMAN, P. (1980): \"Scale Economies, Product Differentiat ion, and the Pattern of Trade\". American Economic Review, Vol. 70, No. 5, December 1980, pp. 950-959. http://goo.gl/ceMECn KRUGMAN, Paul (1998). \"What's new about the new economic geography?\" . Oxford Review of Economic Policy, Vol. 14, No. 2. Summer 1998, pp. 7 -1. http://goo.gl/vlOkcu KRUGMAN, P. R., OBSTFELD M., (2008):\"Econom\u00eda Internacional Teor\u00eda y Pol\u00edtica\". S\u00e9ptima edici\u00f3n, Madrid, Editorial Pearson. LIN, J. Y. (2010): \"The China Miracle Demystified\", Paper prepared for the panel on \"Perspectives on Chinese Economic Gr owth\" at the Econometric Society World Congress in Shanghai on August , crecimiento y transformaci\u00f3n productiva: Un an\u00e1lisis de la econom\u00eda alemana durante el periodo 1995- 2007\". Trabajo fin de m\u00e1ster, Madrid, Departamento de Econom\u00eda Aplicada I, Universidad Complutense de Madrid. MORENO, A. I. y POSADA. H. M. (2006): \"Definici\u00f3n te\u00f3rica y medici\u00f3n del Comercio Intraindustrial\". Borradores del Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas Universidad de Antioquia. (Colombia). http://goo.gl/m5gZhH PORTER, M. E. (1990): \" The competitive advantage of Nations \". Ha rvard Business Review, march- april 1990, pp. 71- 91. http://goo.gl/cisoXH 261 de 350PUERTO, L. M. (coord.), 2008: \"Econom\u00eda para el desarrollo. Lecturas cr\u00edtica\". Madrid, Catarata, RONCAGLIA, A. (2005): \"La riqueza de las ideas. Una hist oria del pensamiento econ\u00f3mico\". Prensa Universitaria de Zaragoza (Zaragoza, 2006), pp. 163- 205, 245- 281 y 461- 505. SOSVILLA, S. (2011): \"Teor\u00edas del tipo de cambio\". T endencias y nuevos desarrollos de la teor\u00eda econ\u00f3mica. Enero- Febrero 2011. N. \u00ba 858, pp. 23- 37.http://goo.gl/vwCTKv 262 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Competitividad y comercio exterior de la industria de bienes de equipo de Espa\u00f1a y Alemania (1993 -2008): ventaja absoluta y costes relativos. Fahd Boundi Chraki Universidad Complutense de Madrid 263 de 350COMPETITIVIDAD Y COMERCIO EXTERIOR DE LA INDUSTRIA DE BIENES DE EQUIPO DE ESPA\u00d1A Y ALEMANIA (1993 -2008): VENTAJA ABSOLUTA Y COSTES RELATIVOS COMPETITIVENESS OF CAPITAL GOODS INDUSTRY IN SPAIN AND GERMANY (1993- 2008): ABSOLUTE ADVANTAGE AND RELATIVE COSTS Fahd Boundi Chraki Universidad Complutense de Madrid fahdbc@gmail.com Resumen El presente trabajo realizar\u00e1 un an\u00e1lisis comparativo del sector de bienes de equipo de Espa\u00f1 a y Alemania, con el objeto de desentra\u00f1ar los determinantes de la competitividad de esta industria. La hip\u00f3tesis central es la siguiente: la industria de bienes de equipo de Alemania es m\u00e1s competitiva debido su mayor productividad real y menores costes relativos . De este modo, se partir\u00e1 de la teor\u00eda cl\u00e1sica y marxiana de la formaci\u00f3n de los precios, y el modelo de las ventajas absolutas de Anwar Shaikh. Para nuestro prop\u00f3sito , se calcular\u00e1n los \u00edndices de tipo de cambio, los \u00edndices de costes laborales unitarios reales y la balanza comercial bilateral de los bienes de equipo. Palabras clave: precios, costes laborales, productividad, comercio exterior, ventaja absoluta. JEL: B51, D24, F10, F20 Abstract This paper makes a comparative analysis of the capital goods industry in Spain and Germany, in order to explain the determinants of competitiveness in this industry. The main hypothesis is: the German capital goods industry is more competitive as result of costs . Thus , we will start from the classical and Marxian theory of price formation, and the model of the absolute advantages of Anwar Shaikh. For our purposes, the exchange rates, we will calculate rates of real unit labor costs and bilateral trade balance of goods. Key words : prices, labor La actualidad econ\u00f3mica, fuertemente marcada por la crisis, ha resucitado el cl\u00e1sico debate sobre la relaci\u00f3n entre los salarios y la competitividad. Baste decir que d esde tiempos de David Ricardo han corrido r\u00edo s de tinta a este respecto , pues la econom\u00eda pol\u00edtica nunca dej\u00f3 de lado la discusi\u00f3n en torno a cu\u00e1l ser\u00eda el efecto de una reducci\u00f3n de los costes salariales reales en la balanza comercial. Hoy, como entonces, nos encontramos inmersos en esta cuesti\u00f3n , pues to que para hacer frente a la actual crisis , varias voces se ha n manifestado a favor de estimular la econom\u00eda a trav\u00e9s del comercio internacional . Sin embargo, en la d\u00e9cada de 1930, Michal Kalecki ya hubo de se\u00f1alar las limitaciones de esta estrategia para remediar las crisis recurrentes del modo capitalista de producci\u00f3n: Se dice con frecuencia que uno de los remedios contra la depresi\u00f3n es la captura de nuevos mercados extranjeros. Pero lo que no se suele a\u00f1adir es que en este contexto lo esencial es el incremento del excedente de exportaciones y no el incremento de las exportaciones en t\u00e9rminos absolutos. (Kalecki, 1970: 41) En efecto, la estrategia diri gida a capturar nuevos mercados ser\u00e1 tanto m\u00e1s eficaz cuanto mayor sea el saldo comercial , pues el incremento de los beneficios1 estimular \u00e1 las decisiones de inversi\u00f3n2 y, en consecuencia, ser\u00e1 posible la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Empero , esta l\u00ednea de causalidad tan l\u00f3gica es m\u00e1s comple ja de lo que pudiera parecer a primera vista, a saber; por norma se ha establecido que el comercio exterior se rige por la condici\u00f3n de Marshall -Lerner , la cual descansa en el postulado de que la devaluaci\u00f3n del tipo de cambio nominal incrementar\u00e1 las exportaciones y mejorar\u00e1 el saldo comercial (Krugman y Obstfeld, 2011) . Cabe subraya, no obstante, que el efecto positivo en la balanza comercial se alcanzar\u00e1 en el largo plazo, pues en el corto plazo el comportamiento importador de la econom\u00eda no se habr\u00e1 modificado . Consecuentemente, el incremento del precio de las importaciones en t\u00e9rminos de moneda nacional se trasladar\u00e1 al d\u00e9ficit de la balanza comercial, en la medida en que el aumento de las exportaciones no contrarrestar\u00e1 la elevaci\u00f3n de l os precios de importaci\u00f3n . El efecto , pues, de devaluaci\u00f3n externa se materializar\u00e1 en el largo plazo, por cuanto la elevaci\u00f3n del precio de las importaciones contraer\u00e1 su demanda durante el ajuste. Ahora bien , hemos de mencionar que la condici\u00f3n Marshall - Lerner toma en consideraci\u00f3n la elasticidad de las importaciones y las exportaciones, ya que, como se\u00f1ala Kalecki: Cuanto mayor sea la dependencia de una econom\u00eda en las importaciones y cuanto m\u00e1s dif\u00edcil le sea expansionar sus exportaciones por medio de la depreciaci\u00f3n (debido, por ejemplo, a la elevaci\u00f3n de los aranceles por 1 Para Kalecki (1970), los beneficios representan la suma del consumo individual de trabajadores y capitalistas, m\u00e1s la inversi\u00f3n productiva, m\u00e1s el saldo comercial. 2 Claro est\u00e1, las decisiones de inversi\u00f3n est\u00e1n sujetas a la tasa de ganancia realizada y esperada. As\u00ed, el incremento de los beneficios v\u00eda exportaciones reanimar \u00e1 la tasa de ganancia, estimulando la inversi\u00f3n productiva. 265 de 350parte de otros pa\u00edses), tanto m\u00e1s pronto alcanzar\u00e1 su punto m\u00e1ximo el auge engendrado por las exportaciones internas . (Kalecki, 1970: 54) Efectivamente, si la econom\u00eda que ha decid ido devaluar el tipo de c ambio nominal es altamente dependiente de las importaciones, es harto complicado que el efecto de la devaluaci\u00f3n estimule la econom\u00eda, puesto que su industria requerir\u00e1 de bienes extranjeros para expandir su producci\u00f3n. Esto mismo sucede e n el caso de la econom\u00eda espa\u00f1ola, lo que nos lleva a preguntarnos si la alta dependencia energ\u00e9tica y el menor grado de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gico condena n, sine die , a la industria espa\u00f1ola a una posici\u00f3n competitiva desfavorable. De ser as\u00ed , el efecto de la devaluaci\u00f3n exterior ser \u00eda m\u00ednimo e inclusive podr\u00eda agravar en el largo plazo los problemas estructurales derivados de la dependencia de las im portaciones de bienes de equipo, materias primas e insumos . En otras palabras , una devaluaci\u00f3n del tipo de cambio no s\u00f3lo parece no erigirse como la soluci\u00f3n, sino que p odr\u00eda agravar las consecuencias de la crisis actual . A partir de esta idea se construye nuestro trabajo, el cual centrar \u00e1 sus esfuerzos en la industria de bienes de equipo, en cuanto que industria matriz para el proceso de acumulaci\u00f3n de capital. Para ello, se comparar\u00e1 la industria de bienes de equipo espa\u00f1ola con la alemana, pues el debate actual orbita alrededor de la capacidad exportadora de Alemania. En nuestro objeto, aplicaremos el modelo de las ventajas absolutas de Anwar Shaikh (2000, 2006, 2009) , consi derando como factores pr incipales de la competitividad , las condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n, los costes relativos y la productivi dad real del trabajo. Por tanto, nuestra hip\u00f3tesis de partida ser\u00e1 la siguiente: la mejor posici\u00f3n competitiva de la industria de bienes de equipo de Alemania se debe a su mayor productividad real relativa y, en consecuencia, a sus menores costes relativos . As\u00ed pues , para responder a nuestra pregunta de partida y contrastar nuestra hip\u00f3tesis central, estructuraremos el presente trabajo en tres ep\u00edgrafes: 1) el ep\u00edgrafe primero corresponde al marco te\u00f3rico, el cual se divide en dos apartados ; el primero analizar\u00e1 la teor\u00eda de la formaci\u00f3n de los precios de los cl\u00e1sicos y Marx, en tanto que en el segundo se comparar\u00e1 el modelo de comercio exterior de Ricardo con el modelo de las ventajas absolutas de Shaik h. 2) Nuestro segundo ep\u00edgrafe concierne a la metodolog\u00eda, donde presentaremos las variables esenciales para nuestro modelo y su aplicaci\u00f3n en el an\u00e1lisis e mp\u00edrico . 3) En el tercer ep\u00edgrafe, contrastaremos emp\u00edricamente el modelo de las ventajas absolutas para el caso de la industria de bienes de equipo de Alemania y Espa\u00f1a. Por \u00faltimo, se extraer\u00e1n unas breves conclusiones. 2. Marco te\u00f3rico 2.1. Teor\u00eda de los precios en los cl\u00e1sicos y Marx Antes de adentrarnos en la teorizaci\u00f3n del modelo de las ventajas absolutas de Shaikh, dedicaremos este apartado a analizar la teor\u00eda de los precios de los cl\u00e1sicos y Karl Marx. Como es bien sabido, tanto Adam Smith (1958) como 266 de 350David Ricardo (1973) , analizaron el problema de la formaci\u00f3n de precios a trav\u00e9s de la teor\u00eda valor trabajo, esto es, la teor\u00eda objetiva del valor . Por tanto, las condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n determinar\u00e1n los precios (Ricardo, 1973; Marx, 1978; Dobb, 1993; Shaikh, 2009) . Ricardo, a diferencia de sus contempor\u00e1neos franceses, Jean Baptiste Say y Auguste Cournot (Perlman, 1974; Mattick, 2014 ), no consider \u00f3 la oferta y la demanda como factores \u00faltimos en la determinaci\u00f3n de los precios : Lo que regula, en definitiva, el precio de las mercanc\u00edas es el coste de producci\u00f3n, y no, como se ha dicho frecuentemente, la regulaci\u00f3n entre la oferta y la demanda; esta relaci\u00f3n puede afectar el valor de mercado de un art\u00edculo hasta que sea ofrecido en cantidad mayor o menor, seg\u00fan el aumento o disminuci\u00f3n que hay a experimentado la demanda, pero esto ser\u00e1 s\u00f3lo un efecto pasajero. (Ricardo, 1973: 318) En efecto, para Ricardo son los costes de producci\u00f3n los reguladores de los precios y, por ende, \u00e9stos ser\u00e1n tanto mayor es cuanto mayor es sean los costes productivos , y viceversa . Cabe destacar, s in embargo, que el economista cl\u00e1sico reconoce la influencia de la oferta y la demanda en la determinaci\u00f3n d el precio de mercado de la mercanc\u00eda, pero \u00e9sta, baste decir, ser\u00e1 transitoria, pues : \"Si la demanda de sombreros se doblase, el precio subir\u00eda inmediatamente, pero el alza ser\u00eda pasajera, a menos que el coste de producci\u00f3n de los sombreros, o, lo que es lo mismo, su precio natural, se viese aumentado tambi\u00e9n\" (Ricardo, 1973: 320). Debemos detenernos en esta c uesti\u00f3n, pues to que los precios de mercado, como subraya Ricardo (1973) , est\u00e1n regulados por los precios naturales y, por consiguiente , las fluctuaciones de la oferta y la demanda estar\u00e1 n sujetas al principio fundamental; la igualdad de rentabilidad. Esto es, en un escenario dominado por la competencia real de capitales, el proceso de igualaci\u00f3n de las tasas de ganancia entre sectores regular\u00e1 los flujos de capital . As\u00ed , el sector cuya tasa de gananc ia creciese por encima de la tasa media, atraer\u00e1 un mayor n\u00famero de esos flujos de capital (Shaikh, 2009) . De este modo, la masiva entrada de capitales a ese sector, har \u00e1 que \u00e9ste crezca por encima de la demanda, presionando a la baja el precio de mercado hasta igualarse con la tasa media de ganancia o, lo que es lo mismo, la rentabilidad media. A partir de este principio, Adam Smith y Ricardo infirieron que \"detr\u00e1s de una constelaci\u00f3n de precios constantemente cambiantes, hay otro conjunto de precios m\u00e1s b\u00e1sicos, que operan como centros de gravedad de los precios de mercado e incorporan una s tasas de ganancia m\u00e1s o menos iguales\" (Shaikh, 2009: 26). Estos precios b\u00e1sicos, no son otros que los precios naturales o, en t\u00e9rminos de Marx, los precios de producci\u00f3n . Vale la pena se\u00f1alar que los precios naturales , o precios de producci\u00f3n, representan la suma de los costes de producci\u00f3n m\u00e1s la tasa media de ganancia 3 (Marx, 3 Cabe destacar, sin embargo, una gran diferencia entre los cl\u00e1sicos y Marx; para Adam Smith y Ricardo, el precio de producci\u00f3n es la suma de dos partes, estos es, los salarios m\u00e1s las ganancias. Para Marx (2006b; 2006c), reducir el precio al valor agregado equivale a incurrir en un error may\u00fasculo, pues el precio de producci\u00f3n no es el resultado de dos partes, sino de tres, a saber; el capital constante, el capital variable y la tasa media de ganancia. 267 de 3502006c) y, por consiguiente, el incremento los salarios reales no t iene por qu\u00e9 elevar el nivel de precios . Por tal raz\u00f3n, Ricardo (1973) y Marx (1978) rechazaron el principio com\u00fanmente aceptado por sus contempor\u00e1neos; los salarios determinan los precios de las mercanc\u00edas : Expresado en su forma m\u00e1s abstracta, el dogma de que los salarios determinan los precios de las mercanc\u00edas viene a decir que el valor se determina por el valor, y esta tautolog\u00eda s\u00f3lo demuestra que, en realidad, no sabemos nada del valor. Si admiti\u00e9semos semejante premisa, toda discusi\u00f3n acerca de las leyes generales de la Econom\u00eda Pol\u00edtica se convertir\u00eda en pura ch\u00e1chara. (Marx, 1978: 203) La aguda, como contundente, cr\u00edtica de Marx contra \"el dogma de que los salarios determinan los precios\" , hallaba en la evidencia de su \u00e9poca su mejor arma , pues los trabajadores industriales ingleses del si glo XIX, aun percibiendo un salario real relativo4 mayor que el de cualquier trabajador fuera de Inglaterra, bat\u00edan \" a todas las dem\u00e1s naciones por la baratura de sus productos\" (Marx, 1978: 201). E n efecto , el aserto que constitu\u00eda al salario como determinante \u00faltimo de l os precios de las mercanc\u00edas, parec\u00eda diluirse ante esta evidencia. No obstante, cabe preguntarse por qu\u00e9 los industriales ingleses del siglo XIX produc\u00edan mercanc\u00edas m\u00e1s baratas si, como he mos dicho, su salario real relativo era superior al de sus hom\u00f3nimos extranjeros . La clave para responder a esta disyuntiva se halla en las variaciones de los costes de producci\u00f3n . Como subraya Isaak Rubin: \"Si la tasa media de ganancia no cambia, entonces los precios de producci\u00f3n cambian cuando cambian los costes de producci\u00f3n\" (Rubin, 1974: 290). Por tanto, los costes de producci\u00f3n de las mercanc\u00edas se ver\u00e1n modificados en los siguientes casos: 1) cuando la cantidad relativa de medios de producci\u00f3n y el trabajo necesario para la producci\u00f3n cambia, o sea, cuando cambia la productividad del trabajo en la esfera considerada de la producci\u00f3n, dados precios constantes; 2) cuando los precios de los medios de pr oducci\u00f3n cambian; esto presupone cambios en la productividad del trabajo en las ramas que producen esos medios de producci\u00f3n (si permanecen constantes las cantidades relativas de bienes de producci\u00f3n y fuerza de trabajo). (Rubin, 1974: 290- 291) En ambos su puestos , los costes de producci\u00f3n se ven alterados por los cambios en la productividad del trabajo y, consiguientemente, por las variaciones en el valor trabajo (Rubin, 1974). En otras palabras , los pr ecios variar\u00e1n conforme a c\u00f3mo lo haga la productividad del trabajo . As\u00ed, la paradoja que se\u00f1al\u00f3 Marx (1978) en su obra Precios, salarios y beneficios , respond\u00eda al hecho de que la productividad del trabajo de los industriales ingleses del siglo XIX era superior a la de sus competidores extranjeros . Efectivamente, las industrias que gocen de mayor productividad, tendr\u00e1n la capacidad de producir mercanc\u00edas con menores precios de producci\u00f3n. 4 En este caso, nos referimos con salario relativo, al salario relativo entre naciones, y no el salario relativo a ganancias. El salario relativo en t\u00e9rminos reales, es el cociente de salarios reales de dos naciones cualesquiera, en tanto que el salario real relativo a ganancias, es el cociente de los salarios reales recibidos por los trabajadores y el total del valor de la mercanc\u00eda creado o, en otras palabras, la participaci\u00f3n del salario real en la creaci\u00f3n de nuevo valor creado, en proporci\u00f3n a la parte del valor del trabajo correspondiente al capital. 268 de 350Llegados a este punto, hemos de considerar otro aspecto; la relaci\u00f3n entre el precio de producci\u00f3n y el precio de mercado. E l precio de producci\u00f3n \"corresponde al equilibrio del capital invertido en las diferentes esferas\" (Rubin, 1974: 283), en tanto que el precio de mercado fluctuar\u00e1 alrededor del precio de producci\u00f3n, pudiendo estar unas veces por encima, y otras por debajo del mismo (Ricardo, 1973; Marx, 1978) . Mas, como se\u00f1alamos , el precio de producci\u00f3n act\u00faa asimismo como un centro de gravedad que regula los precios de mercado, pues las oscilaciones de estos \u00faltimos dependen de las fluctuaciones de la oferta y la demanda. Empero , como subraya Marx, \"la oferta y la demanda tienen que tender siempre a equilibrarse, aunque s\u00f3lo lo hagan compensando una fluctuaci\u00f3n con otra, un alza con una baja, y viceversa\" (Marx, 1978: 209). Es decir, en el largo plazo, los precios de mercado tienden a igualarse con los precios de producci\u00f3n, lo que, en consecuencia , implica que las mercanc\u00edas se venden por su precio natural o, lo que es lo mismo, por su precio de producci\u00f3n. Dicho de otro modo, el equilibrio entre la oferta y la demanda no se alcanzar\u00e1 de manera aleatoria, sino que est ar\u00e1 regulado por las condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n (Ricardo, 1973; Rubin, 1974; Marx, 2006b, 2006c ). En efecto , es el valor el que determina la oferta y la demanda, y no al rev\u00e9s como postula el equilibrio parcial neocl\u00e1sico (Rubin, 1974; Lange, 1974). Sin embargo , Ricardo, tras comprender la relaci\u00f3n entre los precios de mercado y los precios de producci\u00f3n, se propuso l legar m\u00e1s lejos, a saber: e l economista cl\u00e1sico , dice Shaikh, \"adujo que, en general, los cambios en esos precios de producci\u00f3n relativos eran consecuencia de cambios en la magnitud relativa de las cantidades totales de trabajo requeridas por las mercanc\u00edas correspondientes\" (Shaikh, 2009: 27). Consiguientemente, las cantidades de trabajo ser\u00e1n la suma del tiempo de trabajo directo para producir una mercanc\u00eda, m\u00e1s el tiempo de trabajo indirecto para la producci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n, m\u00e1s el de los medios de producci\u00f3n de aque llos medios de producci\u00f3n, etc. (Shaikh, 2009). As\u00ed , Ricardo estableci\u00f3 que los precios de producci\u00f3n relativos s er\u00edan pr\u00e1cticamente iguales a las cantidades relativas de los requerimientos totales de trabajo (Shaikh, 2009). Bajo esta idea se construye el modelo de comercio internacional de Ricardo basado en los costes comparativos y la ventaja comparativa. Mas, como veremos en nuestro siguiente apartado, Ricardo entr\u00f3 en la siguiente contradicci\u00f3n; el economista ingl \u00e9s, quien otrora consider\u00f3 como reguladores de los precios, los costes de producci\u00f3n, no dud\u00f3 en aceptar la teor\u00eda cuantitativa del dinero al analizar el comercio exterior . En otras palabras , ser\u00e1 la cantidad de dinero en circulaci\u00f3n la que determine el nivel de precios. Postulado, \u00e9ste \u00faltimo, totalmente contradictorio con la teor\u00eda de la formaci\u00f3n de los precios anteriormente analizada y que, sin embargo, constituye la base del edificio te\u00f3rico del modelo de comercio exterior ricardiano. 269 de 3502.2. Modelo de comercio internacional de Shaikh: ventaja absoluta vs ventaja comparativa En el presente apartado analizaremos el modelo de comercio exterior de Shaikh (2000) , el cual, baste decir, se erige como la ant\u00edtesis de los modelos de Ricardo (1973) y de Heschker- Ohlin -Samuelson5 (Shaikh, 2000, 2009) . Por ello, p ara poder introducirnos en la propuesta te\u00f3rica de Shaikh, debemos analizar algunos aspectos esenciales que definen e l modelo ricardiano de las ventajas comparativas . En primer lugar , en el estudio del comercio entre naciones se ha establecido, por norma general, el an\u00e1lisis de los costes comparativos y la ventaja comparativa de Ricardo, quien hubo de exponer c\u00f3mo pasar de las leyes de la competencia dentro de las fronteras de un pa\u00eds a las leyes de la competencia entre naciones (Leontief, 1988; Shaikh, 2009) . En segundo lugar , Ricardo (1973) postul \u00f3 que los t\u00e9rminos de intercambio (los precios relativos internacionales) se modificar\u00eda n hasta alcanzar el equilibrio comercial entre naciones . En consecuencia, los costes reales relativos en modo alguno influir\u00edan en los t\u00e9rminos de intercambio, pues \u00e9stos se encontrar\u00edan sujetos a los comportamientos de las empresas maximizadoras de beneficios. Asimismo, la teor\u00eda cuantitativa del dinero , o, en t\u00e9rminos de David Hume , species- flow, actuar\u00eda como regulador del comercio exterior en el modelo de Ricardo. El mecanismo ser\u00eda el siguiente. El pa\u00eds con mayores costes reales relativos comenzar\u00eda desde una posici\u00f3n desventajosa y poco competitiva, vi\u00e9ndose obligado a importar merc anc\u00edas del pa\u00eds con ventaja absoluta6. Consecuentemente, estas importaciones reducir\u00e1n las reservas de dinero del pa\u00eds importador . Por el contrario, el pa\u00eds exportador habr\u00e1 visto c\u00f3mo se incre menta la cantidad de dinero dentro de sus fronteras . De esta forma, el pa\u00eds importador comienza a experimentar el descenso del nivel de precios, en tanto que en el pa\u00eds exportador ocurre todo lo contrario. As\u00ed pues, el pa\u00eds que part\u00eda con mayores costes reales relativos, se ver\u00e1 beneficiado del descenso de sus precios, mientras que el pa\u00eds que inicialmente ten\u00eda ventaja absoluta, comenzar\u00e1 a importar bienes de su competidor extranjero. A partir de este mecanismo , Ricardo (1973) adujo que ambos pa\u00edses se har \u00edan igual de competitivos y, por lo tanto, no podr\u00edan persistir en el largo plazo los super\u00e1vit o d\u00e9ficit en la balanza comercial . Empero , el mecanismo que establece la teor\u00eda cuantitativa del dinero presenta varias limitaciones que deben ser analizadas en detalle. En primer t\u00e9rmino, como subraya Gunnar Myrdal, la teor\u00eda cuantitativa del dinero \"postula una determinada relaci\u00f3n cuantitativa entre la cantidad de dinero - o m\u00e1s generalmente medios de pag o-, por una parte, y el nivel general de precios, por otra\" (Myrdal, 1999: 61) . Esta relaci\u00f3n se expresa como sigue: 5 Cabe a\u00f1adir que el modelo ricardiano representa el soporte te\u00f3rico para el de Heschker - Ohlin -Samuelson. 6 En el famoso ejemplo de Ricardo (1973) , el economista cl\u00e1sico arguye que Portugal, como naci\u00f3n m\u00e1s competitiva, presenta ventaja absoluta en pa\u00f1os y vinos, pero a medida que comien zan a poner se en movimiento los automatismos del comercio internacional, la ventaja absoluta se diluye , alcanzando el equilibrio entre las balanzas comerciales de Portugal e Inglaterra. 270 de 350 = (2.1) En segundo t\u00e9rmino, se deduce de la expresi\u00f3n (2.1) que la cantidad de dinero (medios de pago), M , por la velocidad de circulaci\u00f3n, V , es igual al nivel general de precios, P , por el nivel de producto, Y . Por tanto , el nivel general de precios se puede expresar del siguiente forma : = ( ) (2.2) La ecuaci\u00f3n (2.2) establece que el nivel general de precios es igual a la cantidad de dinero por la velocidad de circulaci\u00f3n entre el nivel de producto. En vista de ello, cuanto m ayor es cantida d de dinero tanto mayor ser\u00e1 el nivel de precios. Dicho de otro modo, el aumento de la masa monetaria ser\u00e1 directamente proporcional al aumento de los precios. Cabe a\u00f1adir que la teor\u00eda cuantitativa del dinero establece que la utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada es plena y la circulaci\u00f3n del dinero constante. Por lo tanto, nuestra expresi\u00f3n puede simplificarse a la siguiente igualdad : = (2.3) De (2.3) se infiere que el incremento del nivel general de precios es proporcional al incremento de la masa monetaria. Se desprende, pues, la neutralidad del dinero postulada por Hume y Ricardo ( Lange, 1974). E sto es , el incremento de la cantidad de dinero t endr\u00e1 efectos en el nivel de precios y los salarios nominales, pero no as\u00ed en el saldo monetario real y el salario real, pues un aumento proporcional de la masa monetaria, el precio y los salarios nominales, mantendr\u00e1 constantes las variables a precios constant es (Bhad uri, 1990): 0 0=1 1; = (2.4) 0 0=1 1; = (2.5) No obstante, como se\u00f1ala Myrdal, el mecanismo que establece la teor\u00eda cuantitativa del dinero es incompatible con la teor\u00eda general de los precios , pues \u00e9sta considera el dinero como una mercanc\u00eda cualquiera: Una integraci\u00f3n m\u00e1s estricta de esta teor\u00eda monetaria con la teor\u00eda general de los precios, la cual, por supuesto, presupondr\u00eda que el dinero pueda tratarse de la misma manera que otros bienes y que pueda integrarse en el sistema de la formaci\u00f3n de los precios, no es l\u00f3gicamente posible mientras la teor\u00eda monetaria utilice el dinero y la cantidad de dinero como elemento principal de su explicaci\u00f3n. (Myrdal, 1999: 61) Dicho de otro modo, la teor\u00eda cuantitativa del dinero soslaya la naturaleza del dinero como equivalente general . Por \u00faltimo , Marx arguye que la asunci\u00f3n de 271 de 350que la masa monetaria determina los precios, corresponde a afirmar que los bienes producidos llegan al mercado sin precio alguno: La ilusi\u00f3n de que son, por el contrario, los precios de las mercanc\u00edas los que dependen de la masa de los medios de circulaci\u00f3n y \u00e9sta, a su vez, de la masa del material dinero existente dentro de un pa\u00eds, es una ilusi\u00f3n alimentada en sus primitivos mantenedores por la absurda hip\u00f3tesis de que las mercanc\u00edas se lanzan al proceso circulatorio sin precio y el dinero sin valor y que luego, all\u00ed, una parte al\u00edcuota de la masa formada por las mercanc\u00edas se cambia por una parte al\u00edcuota de la monta\u00f1a de metal. (Marx, 2006a: 82) Conocidas, pues, las limitaciones asociadas a la teor\u00eda cuantitativa del dinero, hemos de a\u00f1adir otra, a saber: en el modelo ricardiano no existe movilidad de capital y fuerza de trabajo entre naciones . Te\u00f3ricamente, aquello garantiza alcanzar el equilibrio en el comercio internacional , empero , la existencia de movilidad de capital es entre naciones tiene efectos que el modelo ricardiano soslaya, en la medida en que el proceso de igualaci\u00f3n de las tasas de ganancia no se reduc e a las fronteras de un pa\u00eds, sino que involucra a todas las econom\u00edas capitalistas que participan en el comercio internacional . Por tanto, la variaci\u00f3n de la cantidad de dinero alterar\u00e1 los tipos de inter\u00e9s y condicionar\u00e1 los movimientos de capital , por cuanto el pa\u00eds importador que experimenta la ca\u00edda de la masa monetaria dentro de sus fronteras, ver\u00e1 sus tipos de inter\u00e9s nominales elevarse, atrayendo capitales extranjeros en b\u00fasqueda de m\u00e1ximas rentabilidades . A partir de esta relaci\u00f3n, el modelo de comercio internacional de Shaikh comienza a tomar forma para, de este modo, presentar los costes relativos como los reguladores de las relaciones de intercambio o, m\u00e1s exactamente, los salarios y las condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n de cada naci\u00f3n determinar\u00e1n las relaciones de intercambio (Shaikh, 2009). Cabe se\u00f1alar, no obstante, que antes de Shaikh, el economista Wassily Leontief ya hubo de poner en tela de juicio la teor\u00eda de Ricardo, al demostrar emp\u00edricamente que EEUU se especializaba en bienes intensivos en fuerza de trabajo como medida para \" ahorrar capital y poder encontrar empleo para sus excedentes relativos de mano de obra\" (Leontief, 1988: 150). Leontief , adem\u00e1s, subrayaba que la asunci\u00f3n de una paridad tecnol\u00f3gica comparativa entre las industrias de las diferentes naciones, era a todas luces una simplificaci\u00f3n que no correspond\u00eda con la realidad , pues ignoraba la impo rtancia de los costes relativos. Para demostrar cu\u00e1n de equivocada estaba la teor\u00eda del comercio exterior ricardiana, el propio Leontief puso de ejemplo la paradoja que representaba EEUU en el comercio internacional , a saber: en la d\u00e9cada de 1960, el economista estadouni dense observ\u00f3 que en t\u00e9rminos absolutos, la econom\u00eda de EEUU gozaba de la mayor ratio capital/trabajo, empero, en t\u00e9rminos relativos la oferta de capital estadounidense por trabajador equivalente era menor que la de muchos pa\u00edses. En ef ecto, la econom\u00eda estadounidense era relativamente abundante en fuerza de trabajo y pobre en capital, lo que explicaba por qu\u00e9 en el concierto de la divisi\u00f3n 272 de 350internacional los EEUU se especializaban en mercanc\u00edas intensivas en fuerza de trabajo. La paradoja d e Leontief evidenci\u00f3, pues, las limitaciones del modelo de Ricardo , por cuanto \"las ventajas absolutas de los pa\u00edses capitalistas desarrollados (como Portugal en el famoso ejemplo de Ricardo) sobre los pa\u00edses capitalistas subdesarrollados (Inglaterra) no se reducir\u00e1n a una ventaja comparativa para todos, como los proponentes del comercio libre lo han asegurado por tanto tiempo\" (Shaikh, 2006: 207). M\u00e1s a\u00fan, l a naturaleza desigual del desarrollo capitalista \"asegurar\u00e1 que los pa\u00edses capitalistas avanzados dominar\u00e1n el intercambio internacional, y que los pa\u00edses menos desarrollados terminar\u00e1n con d\u00e9ficit cr\u00f3nico y con una deuda tambi \u00e9n cr\u00f3nica\" (Shaikh, 2006: 207) . Empero, la entrada de capital extranjero puede tener la capacidad de desarrollar las fuerzas productivas en las naciones menos competitivas y, en consecuencia, mejorar su posici\u00f3n en el comercio internacional (Shaikh, 2006) . Mas, por otra parte, no es menos cierto que la entrada de este capital estar\u00e1 subordinada a los intereses de las grandes transnacionales . Por tanto, cabr\u00eda preguntarse cu\u00e1l es el factor determinante de la competitividad de las econom\u00edas. En el modelo de las ventajas absolutas de Shaikh , la respuesta se halla en los costes laborales unitarios reales relativos e integrados vertic almente, pues estos tienen la capacidad de modificar los tipos de cambio reales. Para Shaikh, la relaci\u00f3n inversa entre la tasa de inflaci\u00f3n y el tipo de cambio que establece la Paridad del Poder Adquisitivo (PPA) \"no funciona con bajas tasas de inflaci\u00f3n, aunque parezca hacerlo cuando dichas tasas son altas\" (Shaikh, 2009: 87). Por otra parte, Shaikh arguye que \"los tipos de cambio reales entre pa\u00edses est\u00e1n determinados por la igualaci\u00f3n de las tasas de ganancia entre los capitales reguladores a escala internacional\" (Shaikh, 2000: 57). Partiendo d e estas condiciones , la teor\u00eda de las ventajas absolutas propone los siguientes supuestos para la comprensi\u00f3n de los mecanismos que regulan el comercio entre naciones (Shaikh, 2000): 1) dentro de las fronteras de un pa\u00eds, tanto el factor capital, como el factor trabajo, son m\u00f3viles, mas las movilidad de la fuerza de trabajo es mayor que la del capital y, consecuentemente, existir\u00e1n, dentro de unos l\u00edmites, disparidades salariales a nivel regional; 2) no existe pleno empleo de los factores, esto es, una parte del capital instalado se mantiene ociosa y, adem\u00e1s, la oferta de fuerza de trabajo, en t\u00e9rmino relativos, es ilimitada ; 3) existe perfecta movilidad de capitales, tanto financiero como no financiero ; 4) a nivel internacional la movilidad del capital es mayor que la movilidad de la fuerza de trabajo; 5) las tasas de ganancia entre naciones se sit\u00faan en medias comunes; 6) las diferencias salarias entre pa\u00edses pueden superar las diferencias interregionales; 7) a nivel industrial, tanto nacional como internacional, se aplican nuevas innovaciones tecnol\u00f3gicas que sustituyen a las antiguas, menos competitivas , y, por ende, los capitales con capacidad de reproducir productos con menores costes regular\u00e1n los precios de mercado en el comercio internacional ; 8) no existen mecanismos autom\u00e1ticos que equilibr en las balanzas comerciales entre pa\u00edses hasta igualarse entre s\u00ed , sino 273 de 350lo que prevalece es el desequilibrio de las balanzas comerciales de las diferentes naciones . Asimism o, cabe a\u00f1adir que, tal como establecieron otrora Adam Smith, Ricardo y Marx, los precios estar\u00e1n regulados por los costes de producci\u00f3n y la tasa media de ganancia. Ahora bien, es oportuno se\u00f1alar que la relaci\u00f3n entre los salarios y los precios no es tan sencilla como pudiera parecer a priori , a saber; un incremento de los salarios reales para una industria particular puede presionar al alza los costes laborales unitarios, en tanto que la tasa general de ganancia se contraer\u00e1, vi\u00e9ndose afectados los inputs no laborales (Shaikh, 2000) . Por tanto, el efecto de la elevaci\u00f3n salarial podr\u00eda verse contrarrestado por el descenso del valor de los medios de producci\u00f3n, lo que dar\u00eda lugar a una ca\u00edda de los precios de producci\u00f3n (Shaikh, 2000) . No obstante, como arguye Shaikh, no ser\u00eda sorprendente \"que un descenso en el salario real de una industria particular bajara casi siempre su precio relativo\" (Shaikh, 2000:98). En vist a de ello, Shaikh propone \"reagrupar los componentes de cualquier precio en la suma de sus costes laborales unitarios verticalmente integrados (reguladores) m\u00e1s los correspondientes m\u00e1rgenes de beneficio\" (Shaikh, 2000: 66). Esto es, los precios responden a la suma de los costes laborales unitarios directos, m\u00e1s los costes materiales unitarios , m\u00e1s los beneficios directos unitarios (G \u00f3chez Sevilla et al. , 2011). De igual modo , se considera los costes materiales unitarios como el precio de un conjunto de bienes que pueden ser divididos entre los costes laborales unitarios, los beneficios unitarios y los costes materiales de sus costes materiales (Shaikh, 2000). El \u00falti mo componente, el coste material de los costes materiales originales, se descompondr\u00e1 hasta conver tirse en un residuo tan peque\u00f1o que podamos expresar el precio como la suma de los costes laborales unitarios directos m\u00e1s los indirectos, m\u00e1s la suma de los beneficios unitarios directos e indirectos (Shaikh, 2000). Se interpreta el primer componente de esta \u00faltima descomposici \u00f3n, como el coste laboral unitario verticalmente integrado, y al segundo como el beneficio unitario verticalmente integrado. Seguidamente, al sacar como factor com\u00fan el primero, podremos expresar un precio cualesquiera bajo la siguiente ecuaci\u00f3n: =(1 +), = (2.6) Nuestra expresi\u00f3n establece, pues, que los precios son el producto de los costes laborales unitarios verticalmente integrados, v , y el ratio beneficio/salario verticalmente integrado, . De este modo, se puede expresar el cociente de dos precios cualesquiera como el cociente de los costes laborales unitarios reales, , y el cociente beneficio/salario verticalmente integrado de los bienes de consumo y capital: = (1 +) (1 +), = ,= (2.7) 274 de 350De la expresi\u00f3n (2.7) se infiere que el cociente de los precios de los bienes de consumo, , y los precios de los bienes de capital, , es igual al cociente de los costes laborales unitarios integrados verticalmente y el cociente de los ratios beneficio/salario verticalmente integrado de los bienes de consumo y de capital. Llegados a este punto, Shaikh se\u00f1ala \"que podr\u00edamos construir tambi\u00e9n una medida paralela de requerimi entos de trabajo verticalmente integrados sumando los requerimientos de trabajo directos m\u00e1s indirectos, lo que nos dar\u00eda el trabajo total por unidad de producto () requerido directa e indirectamente para la producci\u00f3n de una mercanc\u00eda\" (Shaikh, 2000: 58) . Esto es, los costes laborales unitarios reales e integrados verticalmente se pueden expresar como el producto de una tasa salarial, , y el trabajo total por producto, . Por tanto, el cociente de los precios de los bienes de consumo y de capital quedar\u00e1 expresado de la siguiente forma : = , =(1 +) (1 +) (2.8) El tam a\u00f1o del t\u00e9rmino depender\u00e1 de la dispersi\u00f3n de los ratios beneficio/salario verticalmente integrado, pudiendo considerarlo como un t\u00e9rmino \"perturbador\" (Shaikh, 2000). De igual forma, la dispersi\u00f3n de los ratios beneficio/salario verticalmente integrado ser\u00e1 inferior a la de los ratios directos, adem\u00e1s, los ratios beneficio/salario verticalmente integrado tender\u00e1 a ser menor que la unidad. Por consiguiente, los costes laborales unitarios reales relativos e integrados verticalmente son una buena aproximaci\u00f3n para medir el cociente de los precios de los bienes de consumo y capital (Shaikh, 2000): (2.9) De la expres i\u00f3n (2.9) se deduce que una ca\u00edda de los costes laborales unitarios reales de los capitales reguladores de un sector har\u00e1 descender los precios relativos. Por tanto, los sectores y las econom\u00edas con procesos productivos menos costosos presentar\u00e1n ventaja absoluta, pues sus precios relativos ser\u00e1n menores . Esta ventaja absoluta estar\u00e1 garantizada principalmente por la productividad real o, m\u00e1s exactamente, el aumento de la productividad real provocar\u00e1 el descenso de los costes laborales unitarios reales y, en consecuencia, los precios relativos. No obstant e, como indicamos, nuestro modelo est\u00e1 sujeto al supuesto de que las tasas de ganancia entre diferentes sectores y econom\u00edas se igualar\u00e1 n hasta alcanzar una tasa media de ganancia. Inicialmente, cada pa\u00eds presentar\u00e1 diferentes tasas de ganancia, precios y capitales reguladores. As\u00ed, el proceso de igualaci\u00f3n de las tasas de ganancia se har\u00e1 a trav\u00e9s de los flujos de capital que igualar\u00e1n las tasas de ganancia de las nuevas inversiones. Sin embargo, Shaikh subraya que si bien las tasas de ganancia reguladoras de cada sector se igualar\u00e1n, las tasas de ganancia medias de cada naci\u00f3n no tienen por qu\u00e9 llegar a igualarse (Shaikh, 2000). Simult\u00e1neamente al proceso de igualaci\u00f3n de las tasas de ganancia, los t\u00e9rminos de intercambio quedar\u00e1n determinados , esto es , los tipos de cambio reales depender\u00e1n de los costes laborales unitarios reales de cada naci\u00f3n: 275 de 350 (2. 10) Por consiguiente, el tipo de cambio real, , el cual convencionalmente se define como el cociente entre los precios extranjeros, , y los precios nacionales, , por el tipo de cambio nominal, , podr\u00e1 expresarse como el cociente entre los costes laborales unitarios reales relativos e integrados verticalmente. Shaikh (2000) , asimismo, subraya que las tasas de ganancia verticalmente integradas corresponder\u00e1n a una combinaci\u00f3n convexa de las tasas de ganancia de los capitales reguladores sectoriales locales y extranjeros , y \u00e9stas, por tanto, tender\u00e1n a aproximarse, por lo que su cociente se acercar\u00e1 a uno (G\u00f3chez Sevilla y Tablas, 2013). Por lo tanto, el tipo de cambio real se puede expresar como el cociente entre los costes laborales unitarios reales extranjeros, CLUR*, y los costes laborales unitarios reales nacionales, CLUR, entendiendo de esta relaci\u00f3n que las econom\u00edas con menores costes laborales unitarios reales relativos e integrados verticalmente ser\u00e1n m\u00e1s competitivas. Por consiguiente , presentar\u00e1n ventaja absoluta aquellos sectores que gocen de una mayor productividad real. Ahora bien, cabe mencionar que los costes laborales unitarios real es representan la distribuci\u00f3n del valor agregado entre salario s y beneficios o, lo que es lo mismo, la cuota salarial relativa (Guerrero, 1995). En otras palabras , el modelo de las ventajas absolutas implica una relaci\u00f3n entre la participaci\u00f3n salarial en el total del producto de un sector y las relaciones de intercambio. Por lo tanto, la econom\u00eda que presente ventaja absoluta, ser\u00e1 aquella que se caracterice por una menor participaci\u00f3n relativa del salario en el producto agregado: (2. 11) N\u00f3tese, pues, que una mayor o menor participaci\u00f3n de los salarios en el total del producto, mide el grado de explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo; en t\u00e9rminos marxianos, la distribuci\u00f3n del valor agregado entre beneficios y salarios , puede ser representad a como la repartici\u00f3n de la creaci\u00f3n del valor nuevo entre el capital variable, V, y el plusvalor, pv (Guerrero, 1995): =+ (2. 12) Matem\u00e1ticamente, se de duce de la ecuaci\u00f3n (2.12) que la tasa de explotaci\u00f3n, p\u00b4, es el cociente del plusvalor y el capital variable (Marx, 2006a) : \u00b4 = (2. 13) De este modo, la participaci\u00f3n de los salarios en el producto total estar \u00e1 determinada por la tasa de explotaci\u00f3n (Guerrero, 1995) : 276 de 350 =1 1 +\u00b4 (2. 14) De la expresi\u00f3n ( 2.14) se infiere que cuanto mayor es la tasa de explotaci\u00f3n tanto menor ser\u00e1 la participaci\u00f3n de los salarios en el producto agregado7. La ventaja absoluta en el modelo de Shaikh es, por tanto, la ventaja en la tasa de explotaci\u00f3n. Es decir , el pa\u00eds con mayor tasa de explotaci\u00f3n poseer\u00e1 ventaja absoluta en el comercio exterior (Guerrero, 1995), puesto que la correlaci\u00f3n positiva que establece la teor\u00eda marxiana entre la tasa de explotaci\u00f3n y el salario real implica que, por norma, las econom\u00edas m\u00e1s competitivas son aquellas donde el nivel de salarios nominales y reales es m\u00e1s alto8. Se concluye, pues , que las diferencias en las condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n y los salarios reales generan desequilibrio s en el comercio internacional, pues existir\u00e1n econom\u00edas con super\u00e1vit comercial y otras con d\u00e9ficit. En suma , el equilibrio postulado por el modelo de las ventaja s comparativas establece un mecanismo de autorregulaci\u00f3n que no tiene correspondencia alguna con la realidad, pues \"a menos que los salarios reales mismos se vean alterados en el proceso de ajuste, los t\u00e9rminos del intercambio no ser\u00e1n en absoluto flexibles\" (Shaikh, 2000: 109 ). Analizado el modelo de Shaikh y sus diferencias con la teor\u00eda ricardiana, en el siguiente apartado nos ocuparemos de las cuestiones metodol\u00f3gicas para llevar a cabo el an\u00e1lisis emp\u00edrico. 3. Metodolog\u00eda 3.1. Estimaci\u00f3n de los costes laborales unitarios nominales y reales Tras presentar la teor\u00eda de las ventajas absolutas de Shaikh, debemos detenernos en los aspectos metodol\u00f3gico s para la realizaci\u00f3n de nuestro estudio emp\u00edrico . En nuestro objeto, estableceremos como variable central de nuestro an\u00e1lisis los costes laborales unitarios reales. Para poder calcula r los costes laborales unitarios de las industria s de bienes de equipo de Alemania y Espa\u00f1a, debemos definir matem\u00e1ticamente los costes laborales unitarios nominales. La definici\u00f3n convencional parte de la ecuaci\u00f3n del valor a\u00f1adido bruto nominal de las cuentas nacionales , la cual representa la suma de la 7 No obstante, es necesario hacer la siguiente aclaraci\u00f3n; como es sabido, las cuentas nacionales tienen su origen en la metodolog\u00eda de la escuela keynesiana de Cambridge ( Shaikh, 1984), y como tal, la unidad de medida son los precios, y no el valor en t\u00e9rminos de los cl\u00e1sicos y Marx. Por tal raz\u00f3n, las categor\u00edas conc retas de las cuentas nacionales no equivalen a las formas dinerarias del capital variable y el plusvalor. Por el contrario, al ser nuestro prop\u00f3sito plantear una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica, es pertinente la relaci\u00f3n que Shaikh (2000) y Guerrero (1995) establecen entre la tasa de explotaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de los salarios en el valor agregado para la comprensi\u00f3n de la teor\u00eda de la ventaja absoluta. 8 Aqu\u00ed nos estar\u00edamos refiriendo a la diferencia que establece Marx entre trabajo simple y calificado y, por tanto, al plusvalor relativo y absoluto. 277 de 350remuneraci\u00f3n total de asalariados y el excedente bruto de explotaci\u00f3n9 (Bhaduri, 1990) : = \u00f3 () + \u00f3( ) (3.1) A partir de esta expresi\u00f3n, podemos hallar la ecuaci\u00f3n de los precios, despejando de la expresi\u00f3n del valor agregado bruto nominal: () () =+ (3.2 ) = + (3.2 ) = + (3.2 ) =1 + (3.2 ) = + (3.2 ) De la ecuaci\u00f3n ( 3.2e), se desprende la siguiente relaci\u00f3n; el precio, P , est\u00e1 determinado por los costes laborales unitarios nominales y la participaci\u00f3n de los beneficios en el total del producto real. Asimismo, los costes laborales unitarios nominales , son el cociente del coste laboral por trabajador, W, y la productividad real, . No obstante, debemos matizar esto , pues, como podemos observar, el coste laboral unitario nominal es el cociente entre una variable nominal, el coste laboral por trabajador, y una variable real, la productividad real, lo que puede llevar a confusi\u00f3n, en la medida en que los incrementos nominales del coste laboral ser\u00e1n mayores que los incrementos reales de la productividad. En consecuencia, las variaciones de los precios estar\u00e1n determinadas en mayor medida por los costes laborales, y no tanto por la productividad. Esto revive el viejo debate, que tanto Ricardo como Marx hab\u00edan impugnado, y que actualmente sirve de pretexto para las pol\u00edticas de ajuste de los salarios , en tanto en cuanto, se postula que un descenso de los costes laborales incrementar\u00e1 la producci\u00f3n, la inversi\u00f3n y, en definitiva, la competitividad de la industria (Kalecki, 1970) . Mas, como se\u00f1ala el modelo de las ventajas absolutas, los precios tambi\u00e9n est\u00e1n determinados por la tasa de ganancia, luego el alza de los salarios podr \u00eda hacer descender la tasa media de rentabilidad y, en consecuencia, los precios de producci\u00f3n . Sin embargo , nuestro an\u00e1lisis se centrar\u00e1 en los costes laborales unitarios reales y, para ello, es necesario calcular el coste laboral por trabajador y la 9 El excedente bruto de explotaci\u00f3n a precios de mercado representa la suma del excedente neto de explotaci\u00f3n m\u00e1s el consumo de capital fijo m\u00e1s impuestos menos subvenciones. Incluye tambi\u00e9n intereses , amortizaciones y depreciaciones. 278 de 350productividad. En primer t\u00e9rmino, calcu lamos los costes laborales10 por trabajador como el cociente entre la remuneraci\u00f3n total de asalariados y el n\u00famero de trabajadores remunerados del sector de bienes de equipo de Alemania y Espa\u00f1a , correspondiente en la b ase de estad\u00edstica de la OCDE al c\u00f3digo SC29T 33 con metodolog\u00eda ISIC rev.3: = \u00f3 (3.3) En segundo t\u00e9rmino, para calcular la productividad real, primero dividiremos el valor a\u00f1adido bruto del sector de bienes de equipo de Alemania y Espa\u00f1a, entre el \u00edndice de precios del sector de los respectivos pa\u00edses : \u00f1 = \u00cd 100 (3.4) Por tanto, la productividad real se expresar\u00e1 como el cociente entre el valor a\u00f1adido bruto real del sector y el n\u00famero total de ocupados, esto es, la suma de los trabajadores remunerados y no remunerados, puesto que el personal ocupado no remunerado tambi\u00e9n participa en el proceso productivo: = (3.5) Debemos, sin embargo, realizar una observaci\u00f3n en esta forma de calcula r la productividad; como es sabido, la productividad del trabajo calculada como en la ecuaci\u00f3n ( 3.5), se considera la productividad aparente del trabajo y, por tanto, enfrenta bastante s limitaciones como estimador. Lo deseable ser\u00eda calcular la productividad del trabajo como el cociente del valor a\u00f1adido bruto y el n\u00famero de horas totales trabajadas, esto es, hora- hombre (Kalecki, 1976) . Empe ro, la fuente estad\u00edstica usada no nos suministra tal informaci\u00f3n, por lo que debemos trabajar con la productividad aparente del trabajo. Establecida esta aclaraci\u00f3n, calculamos los costes laborales unitarios nominales como el cociente de los costes laborales medios, entre la productividad media del trabajo: = (3.6) Tras calcular los costes laborales unitarios nominal es, el siguiente paso es hallar los costes laborales unitarios reales del sector de bienes de equipo. A diferencia del planteamiento convencional, no consideramos los costes laborales unitarios reales como el cociente entre el coste laboral nominal y la 10 El coste laboral representa el coste de la fuerza de trabajo en el que incurre el empleador. Por tanto, supone la suma de los costes salariales directos , m\u00e1s las cotizaciones obligatorias a la seguridad social , m\u00e1s otros costes (cotizaciones voluntarias a seguros, indemnizaciones, subvenciones...). 279 de 350productividad nominal, es decir, los costes laborales , en nuestro caso, son deflactados por el \u00edndice de precios al consumo, y no por el deflactor del valor a\u00f1adido del sector : = \u00cd 100 (3.7) Finalmente, los costes laborales unitarios reales, representar\u00e1n el cociente entre el coste laboral real y la productividad real: = (3.8) 3.2. Costes lab orales unitarios reales relativos y el tipo de cambio real Calculados los costes laborales unitarios reales de la industria de bienes de equipo, es necesario hallar los costes laborales unitarios reales relativos. Sin embargo, debemos, de nuevo, se\u00f1alar otra de las limitaciones que enfrentamos : el modelo de comercio exterior de Shaikh analiza las variables en t\u00e9rminos absolutos (G\u00f3chez Sevilla et al., 2011), t area harto complicada con nuestra base estad\u00edstica. Para soslayar esta dificultad, tomaremos n\u00fameros \u00edndices, esto es, el a\u00f1o base ser\u00e1 1993. As\u00ed pues , el per\u00edodo a analizar ser\u00eda el que abarca los a\u00f1os 1993 y 2008, puesto que la base estad\u00edstica de la OCDE, si bien presenta datos para un amplio espectro de tiempo, las variables indispensables para calcula r los \u00edndices de los costes laborales unitarios reales abarcan tan s \u00f3lo el per\u00ed odo que hemos mencionado anteriormente (1993- 2008) . De este modo, los \u00edndices de costes laborales unitarios reales relativos del sector de bienes de equipo se calcular\u00e1n del siguiente modo : ( / \u00f1)= \u00f1 (3.9) ( \u00f1/ )= \u00f1 (3.9) Sin embargo, es oportuno mencionar otra de nuestras limitaciones : s\u00f3lo ha sido posible hallar los costes laborales unitarios reales relativos directos, y no, como establece Shaikh, los costes laborales unitarios reales relativos e integrados verticalmente, por cuanto la disponibilidad estad\u00edstica s \u00f3lo nos permite calcular los directos. Mencionada esta limitaci\u00f3n, las ecuaciones ( 3.9a) y ( 3.9b) nos indican que un incremento de ICLURR e n (3.9a) supondr\u00e1 un aumento en los costes relativos de Alemania con respecto a los de Espa\u00f1a, en tanto que en la ecuaci\u00f3n (3 .9b) suceder\u00e1 lo contrario. Mismo razonamiento para un descenso de los I CLURR; si de crece I CLURR en (3.9a), significa que han descendido los costes relativos de Alemania con 280 de 350respectos a los de Espa\u00f1a, mientras que en ( 3.9b), son los costes relativos de Espa\u00f1a los que habr\u00e1n descendido. Tras calcular los \u00edndices de los costes laborales unitarios reales relativos, debemos considerar el \u00edndice de tipo de cambio real, pues el modelo de Shaikh establece la existencia de la relaci\u00f3n entre el tipo de cambio real y los costes laborales unitarios reales; para nuestro caso concreto, calcularemos el \u00edndice de tipo de cambio reales entre los bienes de equipo de Alemania y Espa\u00f1a del siguiente modo el \u00edndice de tipo de cambio real entre Espa\u00f1a y Alemania, esto es, TCR (Alemania/Espa\u00f1a), el cual constituye el cociente entre el \u00edndice de precios de los bienes de capital de la industria de Alemania y Espa\u00f1a, ambos en euros, multiplicado por el tipo de cambio nominal, que para nuestro caso, es siempre igual a uno, por cuanto ambos pa\u00edses comparten la misma moneda; el euro. Consiguientemente, un aumento del TCR (Alemania/Espa\u00f1a) responde a una depreciaci\u00f3n del tipo de cambio real para la industria de bienes de capital espa\u00f1ola. En efecto, la depreciaci\u00f3n real del tipo de cambio se traduce en la mejora competitiva de los bienes de capital espa\u00f1oles con respecto a los alemanes, en tanto que si ocurre lo contrario, o sea un descenso del TCR (Alemania/Espa\u00f1a) , los bienes de capital espa\u00f1oles ser\u00e1n menos competitivos. Por otra parte, la ecuaci\u00f3n ( 3.10a) nos transmitir\u00e1 la misma informaci\u00f3n, pero esta vez para el caso de Alemania; un incremen to de TCR (Espa\u00f1a/Alemania) se traduce en una depreciaci\u00f3n real del tipo de cambio correspondiente a los bienes de equipo alemanes con respecto a los bienes de equipo espa\u00f1oles , y, por ende, habr\u00e1 mejorado la competitividad alemana. En caso contrario, habr\u00e1 empeorado la posici\u00f3n competitiva de los bienes de equipo alemanes . Por \u00faltimo, los \u00edndices de los tipos de cambio real y los costes laborales unitarios reales relativos representar\u00e1n, s iguiendo la teor\u00eda de las ventajas absolutas , ) Tras exponer nuestra metodolog\u00eda, dedicaremos nuestro \u00faltimo apartado al an\u00e1lisis emp\u00edrico, poniendo a prueba nuestra marco te\u00f3rico; el modelo de la ventaja absoluta. 281 de 3504.Industria s de bienes de equipo de Espa\u00f1a y Alemania: aplicaci\u00f3n del modelo de las ventajas absoluta y su contrastaci\u00f3n emp\u00edrica 4.1. Precios, salarios y condiciones de producci\u00f3n En el an\u00e1lisis del comercio internacional entre naciones se considera como indicador principal la evoluci\u00f3n de los precios en t\u00e9rminos de moneda nacional y moneda extranjera. Las econom\u00edas m\u00e1s competitivas son, pues, aquellas que se caracterizan por la producci\u00f3n de mercanc\u00edas con precios m\u00e1s bajos y, por tanto, presentar\u00e1n ventaja absoluta siempre y cuando, las condiciones de producci\u00f3n permitan unos costes de producci \u00f3n menores que los de sus competidores. Esta relaci\u00f3n no puede ser soslayada en nuestro trabajo, en la medida en que la evoluci\u00f3n de los precios de producci\u00f3n de los bienes de equipo de las industrias alemanas y espa\u00f1ola ser\u00e1 un potente indicador para analizar e interpretar el comportamiento del comercio exterior entre la industria de bienes de equipo de ambos pa\u00edses . En el per\u00edodo que abarca nuestro estudio, los \u00edndices de precios de los bienes de equipo alemanes y espa\u00f1oles se presentan totalmente divergente s, esto es, el \u00edndice de precios de los bienes de equipo alemanes muestra una tendencia decreciente, en tanto que el \u00edndice de precios de los bienes de equipo espa\u00f1oles exterioriza un comportamiento totalmente diferente, ya que \u00e9stos crecen hasta el final del per\u00edodo (gr\u00e1fico. 4.1. 1). Esto nos indicar\u00eda, a priori , que las condiciones de producci\u00f3n y los t\u00e9rminos de intercambio han mejorado a favor de la industria alemana. Mas, cualquier conclusi\u00f3n a priori cae en el campo especulativo, pues desconocemos cu\u00e1l es el comportamiento de las balanzas comerciales para esta industria. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE Apreciamos que los costes laborales reales en la industria alemana de bienes de equipo presentan una tendencia alcista durante pr\u00e1cticamente todo el periodo (gr\u00e1fico. 4.1.2) y, sin embargo, el \u00edndice de precios de los bienes de equipo alemanes ha descendido hasta 2008 (gr\u00e1fico. 4.1.1). 90 95 100 105 110 115 120 125 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.1. \u00cdndice de precios de producci\u00f3n de bienes de capital de Espa\u00f1a y Alemania (1993- 2008 ) Indice de precios de los bienes de capital (Alemania) Indice de precios de bienes de capital (espa\u00f1a) 282 de 350Fuente: elab oraci\u00f3n propia con datos de la OCDE En cambi o, para el caso espa\u00f1ol, los costes laborales reales muestran una tendencia decreciente a lo largo de todo el per\u00edodo, con especial atenci\u00f3n en 1993 y 1995, a\u00f1os en los cuales el gobierno espa\u00f1ol decidi\u00f3 devaluar la peseta como medida para afrontar la crisis que estall\u00f3 en 1992 y que, como se puede observar, los costes laborales reales descendieron notablemente, resultado del incremento del \u00edndice de precios al consumidor (gr\u00e1fico. 4.1.3). Fuente: El aboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE Ahora bien , comparando el \u00edndice de costes laborales reales con el \u00edndice de precios de los bienes de equipo de la industria espa\u00f1ola de bienes de equipo , se observa que tras el descenso de los costes laborales en 1995, los precios se comportan del mismo modo (gr\u00e1fico. 4.1.4 ). Mas, a partir de 1996, la relaci\u00f3n entre el \u00edndice de precios y los costes laborales quiebra, en la medida en que el \u00edndice de precios mantiene pr\u00e1cticamente su escalada alcista desde 1996 y, en 30.000 35.000 40.000 45.000 50.000 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.2. Costes laborales de la industria de bienes de equipo de Alemania a precios constantes (1993- 2008) Coste laboral real Lineal (Coste laboral real) 18.400,00 19.400,00 20.400,00 21.400,00 22.400,00 23.400,00 24.400,00 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.3. Coste laboral real de la industria de bienes de equipo de Espa\u00f1a a precios constantes (1993- 2008) Coste laboral real Espa\u00f1a 283 de 350cambio, los costes laborales reales descienden, lo que invalida los postulados convencionales (gr\u00e1fico. 4 .1.4). Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE De igual modo, la relaci\u00f3n entre los costes laborales reales y los precios no encuentra evidencia alguna en el caso de la industria de bienes de equipo de Alemania, pues el alza de los costes laborales reales no viene acompa\u00f1ado del incremento del \u00edndice de precios de producci\u00f3n de los bienes de equipo alemanes (gr\u00e1fico. 4.1. 5). Est o parece tener explicaci\u00f3n en la relaci\u00f3n de los costes de producci\u00f3n y la productividad del trabajo, pues como presenta la teor\u00eda de las ventajas absolutas de Shaikh, la industria con costes relativos m\u00e1s bajos se caracterizar\u00e1 por una alta productividad real. De este modo, los capitales con la capacidad de producir mercanc\u00edas con menores costes de producci\u00f3n, regular\u00e1n los precios internacionales, es decir , en contra de lo que establecen los modelos de Ricardo y Heschker -Ohlin - Samuelson, la tecnolog\u00eda no es un factor productivo que se mant enga constante en tiempo, ni tampoco existe parida tecnol\u00f3gica entre industrias y pa\u00edses (Leontief, 1988; G\u00f3chez Sevilla y Tablas, 2013) , puesto que las revoluciones tecnol\u00f3gicas ir\u00e1n transformando la industria y desplazando los capitales menos competitivos. Por otra parte, la producci\u00f3n de bienes de equipo con menores precios implica que los costes de producci\u00f3n descender\u00e1n y, por consiguiente, los precios de producci\u00f3n tambi\u00e9n lo har\u00e1n. En efecto, p ara producir bienes de equipo se necesitan, como es l\u00f3gico, invertir en bienes de equipo, luego el descenso del nivel de precios de los bienes de equipo alemanes supone que los costes de producci\u00f3n habr\u00e1n descendido. Esto es, los costes productivos de la industria alemana de bienes de equipo son, en comparaci\u00f3n con l os de la industria espa\u00f1ola, m\u00e1s favorables. 90 95 100 105 110 115 120 125 70 75 80 85 90 95 100 105 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.4. \u00cdndice de costes laborales reales (eje izquierdo) e \u00edndice de precios de producci\u00f3n (eje derecho) de la industria de bienes de equipo de Espa\u00f1a (1993- 2008) \u00cdndice coste laboral real Espa\u00f1a (1993 = 100) Indice de precios de bienes de capital (Espa\u00f1a) 284 de 350 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE As\u00ed pues, la siguiente variable a comparar ser\u00e1 la productividad real . La evoluci\u00f3n de esta variable presenta, claramente, un mayor incremento en el caso de la industria de bienes de equipo de Alemania (gr\u00e1fico. 4.1.6). La productividad aparente del trabajo en t\u00e9rminos reales a comienzos de nuestro periodo no registra la notable diferencia existente en 2008. E n el a\u00f1o 1993, la productividad real por trabajador en Alemania era, en valores absolutos, de 44.384 euros/trabajador, en tanto que para Espa\u00f1a, de 33.597 euros/trabajador . Sin embargo, en 2008, la productividad alemana al canza 73.934 euros/trabajador, mientras que en Espa\u00f1a 40.741 euros/trabajador (gr\u00e1fico. 4.1.6). Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE De este modo, se explica la diferencia entre ambas industrias . La mejora de la productividad real de la industria de bienes de equipo de Alemania ha consentido la reducci\u00f3n de sus precios de producci\u00f3n y los costes de 94 96 98 100 102 104 106 90 110 130 150 170 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.5. \u00cdndice de costes laborales reales (eje izquierdo) e \u00edndice de precios de producci\u00f3n (eje derecho) de la industria de bienes de equipo de Alemnia (1993- 2008) Indice de costes laborales de la industria de bienes de capital (Alemania) Indice de precios de los bienes de capital (Alemania) 20.000 30.000 40.000 50.000 60.000 70.000 80.000 90.000 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.6. Productividad real de la industria de bienes de equipo de Alemania y Espa\u00f1a a precios constantes (1993- 2008) Productividad real Alemania Productividad real Espa\u00f1a 285 de 350producci\u00f3n, sin recurrir a descensos en los costes laborales reales, los cuales , baste decir , duplican, en 2008, los costes laborales reales de la industr ia de bienes de equipo espa\u00f1ola. Para Alemania, los costes laborales reales por trabajador alcanzan los 46.345 euros/a\u00f1o en 2008 (gr\u00e1fico. 4.1. 2), en tanto que los costes laborales reales en Espa\u00f1a se sit\u00faan en los 20 .122 euros/a\u00f1o (gr\u00e1fico. 4.1.3). Diferencias notables que, no obstante, se compensan con la productividad real . Si observamos las variaciones anuales, \u00e9stas exteriorizan grandes diferencias entre ambos pa\u00edses; durante el per\u00edodo analizado, las variaciones en la productividad real en el caso espa\u00f1ol se comportan de manera muy pobre, con apenas dos pico importantes en 1995 y 2006 (gr\u00e1fico. 4.1. 7). El primero se explica por el incremento de la producci\u00f3n tras la devaluaci\u00f3n de la peseta, y el segundo se debe a que en el a\u00f1o 2005, la producci\u00f3n cae, y la productividad real se contrae en un -4, 7 %, por lo que se registra al a\u00f1o siguiente un importante alza. Finalmente, nos queda analizar el comportamiento de los costes laborales unitarios reales de las industrias de bienes de equipo de ambos pa\u00edses. Tras estudiar la evoluci\u00f3n de los costes laborales y la productividad en t\u00e9rminos reales, nuestros datos parecen sugerir que las condiciones de producci\u00f3n en Alemania han mejorado en comparaci\u00f3n a las de Espa\u00f1a, y, con ello, los costes laborales unitarios reales de la industria alemana de bienes de equipo habr\u00e1n descendido. Si comparamos el \u00edndice de costes laborales unitarios real es, observamos que, en efecto, para el caso alem\u00e1n \u00e9stos han descendido a lo largo de nuestro periodo hasta situarse por debajo del \u00edndice de costes laborales unitarios reales para Espa\u00f1a, si bien en 2008 aumentan a consecuencia de la ca\u00edda de la productividad real (gr\u00e1fico. 4.1. 8). Se concluye, pues , que los menores precios de producci\u00f3n de la industria alemana son resultado de sus condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n, esto es, la mayor productividad real y los menores costes de producci\u00f3n explican por qu\u00e9 los precios de producci\u00f3n alem anes son menores que los de la industria de bienes de equipo espa\u00f1ola. Por tanto, es imperativo analizar en el siguiente apartado las relaciones de intercambio. 70,00 75,00 80,00 85,00 90,00 95,00 100,00 105,00 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.8. Costes laborales unitarios reales de la industria de bienes de equipo de Espa\u00f1a y Alemania (1993- 2008) CLU real Alemania (1993=100) CLU real Espa\u00f1a (1993 = 100) 286 de 350Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE Si partimos de la hip\u00f3tesis de Shaikh de que los t\u00e9 rminos de intercambio son explicados en mayor medida por los costes relativos, y no tanto por la condici\u00f3n que establece la PPA, debe existir relaci\u00f3n entre la evoluci\u00f3n de la balanza comercial, el \u00edndice de tipo de cambio y los costes laborales unitarios reales relativos. Analizando en primer lugar el caso de Alemania (gr\u00e1fico. 4.1.9), el incremento del cociente entre los costes laborales unitarios reales de las industrias de bienes de equipo de Espa\u00f1a y Alem ania significa que, en t\u00e9rminos r elativos , los costes relativos de la industria alemana han mejorado y, por ende, la posici\u00f3n competitiva de Alemania con respecto a Espa\u00f1a, tambi\u00e9n . Asimismo, el aumento del \u00edndice del tipo de cambio Espa\u00f1a/Alemania nos dice que, efectivamente, se ha depreciado el tipo de cambio a favor de la industria alemana (gr\u00e1fico. 4.1.9). Por consiguiente, el super\u00e1vit de la balanza comercial de bienes de equipo entre Espa\u00f1a y Alemania crece conforme al aumento de los \u00edndices de tipo de cambio y costes laborales unitarios reales relativos Espa\u00f1a/Alemania (gr\u00e1fico. 4.1.9). Sin embargo, se observa que, en 2008, se reduce n el super\u00e1vit comercial y los costes laborales unitarios relativos Espa\u00f1a/Alemania, en tanto que con el \u00edndice del tipo de cambio real no se presenta tal relaci\u00f3n (gr\u00e1fico. 4. 1.9). Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE Analizado el comportamiento para el caso de Alemania, entendemos que en la industria de bienes de equipo espa\u00f1ola suceder\u00e1 todo lo contrario. La ca\u00edda de los costes laborales unitarios reales rel ativos de Alemania entre Espa\u00f1a se materializa en la apreciaci\u00f3n del tipo de cambio real, esto es, el desc enso del \u00edndice de tipo de cambio 4.1.10). 10 2.000.000.010 4.000.000.010 6.000.000.010 8.000.000.010 10.000.000.010 70 80 90 100 110 120 130 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.9. \u00cdndices de tipo de cambio real y costes laborales unitario real realtivo (Espa\u00f1a/Alemania) (eje izquierdo) y saldo neto comercial de bienes de equipo Alemania -Espa\u00f1a (eje derecho) (1993 -2008) \u00cdndice Coste laboral unitario real relativo (Espa\u00f1a/Alemania) Indice de tipo de cambio real (Espa\u00f1a/Alemania) Saldo neto bienes de equipo (Alemania) 287 de 350 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la OCDE En suma , la relaci\u00f3n que establece la teor\u00eda de las ventajas absolutas de Shaikh parece encontrar sustento emp\u00edrico en los datos que hemos estudiados, pues el comportamiento de la productividad real de la industria de bienes de equipo alemana explica la mejor posici\u00f3n competitiva y su super\u00e1vit. En cambio, la relaci\u00f3n entre los costes laborales reales y la competitividad no encuentra apoyo alguno en nuestros datos. Conclusiones 1. La primera conclusi\u00f3n relevante es que el determinante de las relaciones de intercambio entre las industrias de bienes de equipo alemana y espa\u00f1ola, es la productividad real y, por ende, las condiciones t\u00e9cnicas de producci\u00f3n. 2. Los costes laborales unitarios reales relativos son un potente instrumento anal\u00edti co, en la medida en que los costes laborales unitarios nominales no parecen medir con exactitud los e fectos de la productividad real. La relaci\u00f3n que establecen los costes laborales unitarios nominales es confusa por cuanto los aumentos de los costes laborales ser\u00e1n, por norma general , superiores a los aumentos reales de la productividad. 3. Los costes laborales unitarios reales, entendidos como variable distributiva, representan la tasa de explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo y, en consecuencia, el incremento del valor a\u00f1adido bruto por encima de los aumentos de la remuneraci\u00f3n total de asalariados representa la relaci\u00f3n entre el grado de explotaci\u00f3n y la ventaja absoluta de una econom\u00eda. As\u00ed pues, se entiende que la mejor posici\u00f3n competitiva de la industria de bienes de equipo de Alemania se debe al incremento del grado de explotaci\u00f3n en el per\u00edodo analizado. 4. La relaci\u00f3n inversa entre los costes laborales reales y la competitividad postulada por la teor\u00eda convencional, se diluye en el caso de Alemani a, -1.000.000.010 -10 70 80 90 100 110 120 130 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 Gr\u00e1fico 4.1.10. \u00cdndices de tipo de cambio real y coste laboral unitario real relativo (Alemania/Espa\u00f1a) (eje izquierdo) y saldo neto de la balanza comercial de bienes de equipo Espa\u00f1a -Alemania (eje derecho) (1993- 2008) Coste laboral unitario real relativo (Alemania/Espa\u00f1a) \u00cdndice de Tipo de cambio real (Alemania/Espa\u00f1a) Saldo neto (Espa\u00f1a) 288 de 350medida en que el aumento de los costes laborales real no ha incrementado el \u00edndice de precios de producci\u00f3n, sino todo lo contrario. 5. La ventaja absoluta de la industria alemana de bienes de equipo se la otorgan sus menores costes de producci\u00f3n, y no los costes laborales reales . Por ello, el incremento de los costes laborales real no se ha trasladado en el aumento de los precios de producci\u00f3n de esta industria. 6. El d\u00e9ficit en la balanza comercial de bienes de equipo de Espa\u00f1a exterior iza la dependencia productiva de la industria espa\u00f1ola de los bienes de equipo alemanes , as\u00ed como sus mayores costes relativos . 7. Una devaluaci\u00f3n externa no parece ser la respuesta para mejorar la competitividad de la industria de bienes de equipo espa\u00f1ola , pues to que el precio de las importaciones de bienes de inversi\u00f3n se elevar\u00e1, encareciendo, de este modo, los costes de producci\u00f3n. 8. Se concluye que la s medidas destinadas a mejorar la competitividad de la industria de bienes de equipo de Espa\u00f1a debe priorizar el dise\u00f1o y la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos productivos m\u00e1s eficientes que eleven la productividad del trabajo , hagan un mayor uso del capital instalado y reduzcan los costes de producci\u00f3n. Bibliograf\u00eda Bhaduri, Amit (1990): Macroeconom\u00eda: la din\u00e1mica de la producci\u00f3n de mercanc\u00edas , M\u00e9xico D.F.: FCE. Dobb, Maurice (1994): Introducci\u00f3n a la econom\u00eda, M\u00e9xico D.F.: FCE. G\u00f3chez Sevilla, Roberto et al. (2011): An\u00e1lisis Heterodoxo de los determinantes del tipo de cambio real y los flujos comerciales entre Jap\u00f3n y Estados Unidos , Antiguo Cuscatl\u00e1n: Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n. G\u00f3chez Sevilla, Roberto y Tablas, V\u00edctor Antonio (2013): Tipo de cambio real y d\u00e9ficit en Guatemala (1970- 2007) , M\u00e9xico D.F.: CEPAL. Guerrero, Diego (1995): Competitividad, teor\u00eda y pol\u00edtica, Barcelona: Ariel. Kalecki, Michal (1970): Michal (1976): Econom\u00eda socialista y mixta , M\u00e9xico D.F.: FCE. Krugman, Paul R. y Obstfeld, Maurice (2011): Econom\u00eda internacional: teor\u00eda y pol\u00edtica , Madrid: Pearson Educaci\u00f3n. Lange, Oskar (1970): Teor\u00eda de la reproducci\u00f3n y de la acumulaci\u00f3n , Barcelona: Ariel. Lange, Oskar (1974): Introducci\u00f3n a D.F.: FCE. Leonti ef, Wassily (1988): \"Producci\u00f3n interna y comercio exterior: reexamen de la posici\u00f3n estadounidense por lo que respecta al capital\", en Wassily Leontief, An\u00e1lisis econ\u00f3mico input -output , Barcelona: Orbis, pp. 127- 163. Marx, Karl (1978): \"Precios, salarios y ganancia\", en Marx, K. y Engels, F., Obras Escogidas , Mosc\u00fa: Progreso, pp. 186-232. Marx, Karl (2006a): El Capital: cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica, vol. I, M\u00e9xico D.F.: FCE. 289 de 350Marx, Karl (2006b): El Capital: cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica, vol. II, M\u00e9xic o. D.F.: FCE. Marx, Karl (2006c): El Capital: cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica, vol. III, M\u00e9xico D.F.: FCE. Marx, Karl (2010): Crisis del capitalismo , Madrid: Pensamiento Cr\u00edtico. Mattick, Paul (2014): Crisis econ\u00f3mica y teor\u00edas de la crisis , Madrid: Maia. Morishima, Michio (1977): La teor\u00eda econ\u00f3mica de Marx: una teor\u00eda dual del valor y el crecimiento, Madrid: Tecnos. Mu\u00f1oz de Bustillo, Rafael y Fern\u00e1ndez Mac\u00edas, Enrique (2007): \"Producci\u00f3n y tiempo. Utilizaci\u00f3n de capacidad instalada en las empresas espa\u00f1olas\", Estudios de econom\u00eda aplicada , vol. 25 -1, pp. 387- 418. Myrdal, Gunnar (1999): Equilibrio monetario, Barcelona: Pir\u00e1mide. Perlman, Fredy (1974). \"El fetichismo de la mercanc\u00eda\", en Rubin, I.I, Ensayos sobre la teor\u00eda marxista del valor , C\u00f3rdoba: Cuadernos de Pasado y Presente pp. 9- 43. Ricardo, David (1973): Principios de econom\u00eda pol\u00edtica y de tributaci\u00f3n, Madrid: Hora H. Rubin, Isaak I. (1974): Ensayos sobre la teor\u00eda marxista del valor , C\u00f3rdoba: Cuadernos de Pasado y Presente. Shaikh, Anwar (1984). \"Cuentas de ingreso nacional y categor\u00edas marxistas\", Econom\u00eda, Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica, 4, pp. 3 -58. Shaikh, Anwar (2000): \"Los tipos de cambio reales y los movimientos internacionales de capital\", en Guerrero, Diego (ed.), Macroeconom\u00eda y crisis mundial , Madrid: Trotta, pp. 57- 77. Shaikh, Anwar (2006): Valor, acumulaci\u00f3n y crisis , Buenos Aires: RyR. Shaikh, Anwar (2009): Teor\u00edas del comercio internacional , Madrid: Maia. Smith, Adam (1958): Investigaci\u00f3n sobre la naturaleza y causa de la riqueza de las naci ones , M\u00e9xico, D.F: FCE. 290 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Acumulaci\u00f3n de capital y burbuja inmobiliaria en Espa\u00f1a. Juan Pablo Mateo y Miguel Montany\u00e0 Universidad Complutense de Madrid 291 de 350ACUMULACI\u00d3N DE CAPITAL Y BURBUJA INMOBILIARIA EN ESPA\u00d1A Juan Pablo M ateo y Miguel Montany\u00e0 Resumen En es ta ponencia se analiza la relaci\u00f3n entre el proceso de acumulaci\u00f3n de capital y la burbuja inmobiliaria en Espa\u00f1a durante la fase de crecim iento anterior a la crisis (1995- 2007). En concreto, se cuantifica la din\u00e1mica y desequilibrios de la inversi\u00f3n en el marco de los acuerdos de Maastricht y la incorporaci\u00f3n a la zona e uro, para entender los desequilibrios bajo los que se manifiesta la crisis, y la manera como se ve influida por la especulaci\u00f3n inmobiliaria; las relaciones intersectoriales de la construcci\u00f3n, junto a la trayectoria de la productividad. El estudio se lleva a cabo desde un enfoque de econom\u00eda pol\u00edtica marxista. Palabras cl ave: acumulaci\u00f3n, burbuja inmobiliaria , productividad, Espa\u00f1a C\u00f3digos JEL: E11, E2, N14, N64 \u00c1rea tem\u00e1tica: Econom\u00eda mundial y desarrollo 292 de 3501. INTRODUCCI\u00d3N En esta ponencia se analiza la relaci\u00f3n entre el proceso de acumulaci\u00f3n de capital y la burbuja inmobiliaria en Espa\u00f1a durante la fase de crecimiento anterior a la crisis (1995- 2007). Durante estos a\u00f1os el crecimiento econ\u00f3mico, del 3, 7% anual promedio (INE, 2014a) , aunque se queda en 2,59% en t\u00e9rminos per c\u00e1pita (INE, 2014a; Ameco, 2014) ha sido relativamente elevado en relaci\u00f3n a otras econom\u00edas desarrolladas, y sobre todo respecto de la Eurozona. La tasa de crecimiento del stock de capital ha sido elevada, pero en la medida que ha estado sesgada hacia los activos residenciales y de la construcci\u00f3n debido a la vor\u00e1gine especulativa, ha tenido, por una parte, un car\u00e1cter extensivo, ya que la creaci\u00f3n de empleo ha sido particularmente intensa, y por otra, no ha desarrollado la capacidad productiva. A su vez, ha estado acompa\u00f1ada de un gran incremento del cr\u00e9dito, pese a lo cual no se han generado tensiones inflacionarias. Esta fase ha representado una de las fases con mayor nivel de acumulaci\u00f3n de la histo ria de Espa\u00f1a. El promedio de incremento del stock de capital n eto no residencial ha sido de 4, 59%. Con datos desde 1964, s\u00f3lo el per\u00edodo inicial de 1964- 77 posee registros superiores, junto a una fase de menor duraci\u00f3n entre 1987 y 1994, con un promedio de 6, 24% anual (FBBVA, 2014) . Una cuesti\u00f3n central para analizar las particularidades que ha adoptado la din\u00e1mica de acumulaci\u00f3n, en particular ciertos desequilibrios sectoriales, radica en la profunda integraci\u00f3n econ\u00f3mica de la econom\u00eda espa\u00f1ola en la Uni\u00f3n Europea. En 1999 se establecen los tipos de cambio fijos y a partir del 1 de enero de 2002 comienza a circular el Euro. De hecho, partimos de la hip\u00f3tesis de que la raz\u00f3n de estos desequilibrios radica en un problema subyacente de valorizaci\u00f3n y en las consecuencias de la integraci\u00f3n en el \u00e1rea econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n Europea (UE) . 2. AN\u00c1LISIS DEL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N Y EL PROCESO DE VALORIZACI\u00d3N 2.1 Aspectos te\u00f3ricos El an\u00e1lisis de la burbuja inmobiliaria que ha acontecido en varias econom\u00edas, y de manera sustancialmente intensa en Espa\u00f1a, involucra aspectos muy heterog\u00e9neos. El punto de partida, no obstante, debe ser el marco de valorizaci\u00f3n propio de la econom\u00eda capitalista. El auge especulativo ha tenido como protagonista la construcci\u00f3n en general, y de manera particular la residencial. En la sociedad capitalista la vivienda es en primer lugar una mercanc\u00eda, por lo que comparte el conjunto de rasgos propios 293 de 350de la producci\u00f3n mercantil, con ciertos elementos caracter\u00edsticos. Constituye asimismo un bien de consumo duradero que necesita la poblaci\u00f3n, por lo que su demanda debe ser ciertamente inel\u00e1stica. Aunque en la medida que se puede compartir, reduciendo as\u00ed el n\u00famero de metros cuadrados por persona, la demanda se puede ajustar al precio. En este sentido, constituye parte destacada del coste de reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo. El precio incluye un componente rent\u00edstico, lo que amerita desarrollar una determinada concepci\u00f3n de la renta de la tierra. Su adquisici\u00f3n requiere de una transacci\u00f3n financiera, ya que el comprador suele solicitar un pr\u00e9stamo sujeto a un tipo de inter\u00e9s. A su vez, dicho pr\u00e9stamo se puede agrupar y titulizar por parte del emisor, lo que implica la generaci\u00f3n de diversos productos financieros, como seguros de impago. Es m\u00e1s, se puede utilizar como colateral para acceder a financiaci\u00f3n, lo que intensifica su conexi\u00f3n con el \u00e1mbito financiero. As\u00ed, implica a su vez una teor\u00eda de los aspectos financieros y del tipo de inter\u00e9s (Clarke y Gingsburg, 1976). Interesa se\u00f1alar aqu\u00ed que es un sector especialmente sensible o influenciado por el nivel de los tipos de inter\u00e9s y el marco regulatorio de la actividad financiera. Por otra parte, un rasgo a considerar es que es un bien de consumo con una larga vida, superior a casi cualquier otro, y que puede ser vendido en multitud de ocasiones, con una incidencia en el precio de menor calado que otro tipo de bienes. Al poder ser objeto de transacciones comerciales, generar\u00e1 las consiguientes actividades financieras. 1 En consecuencia, la vivienda no s\u00f3lo reproduce los antagonismos sociales de la relaci\u00f3n capital -trabajo en la esfera del mercado, sino que establece una red de relaciones que conecta a diversos grupos. Politically housing is important because it does not simply bring the work er into contact with the supplier of the commodity in a single transaction. Instead he or she is placed in a contractual relationship with landlords, financiers, or the state itself. This is an ongoing and antagonistic relationship in which the worker encounters capital not as worker but as consumer. However, the magnitude of the cost involved and the permanent nature of the relationship means that the housing struggle has historically been a very important source of under capitalism. (Clarke y Gin gsburg, 1976:2) 1 \"Hence we have, in effect, a large second hand market alongside the market for new houses. Like all second hand goods the price of an old house will be determined in relation to the price of production of a new house, and not to the historic cost of the existing house. It is therefore possible not only for land prices to increase, but also for the price of an existing house to increase and so give the owner a capital gain on the house itself. It Gingsburg, 1976:5) 294 de 350Por el lado de la oferta, l a producci\u00f3n de viviendas tiene como rasgo distintivo, a los efectos de estas l ineas, un lapso de tiempo relativamente largo. Precisa del proceso t\u00e9cnico de producci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de diversos procedimientos burocr\u00e1ticos que aumentan el tiempo de realizaci\u00f3n, desde la decisi\u00f3n de construir hasta que la mercanc\u00eda est\u00e1 acabada y puesta en el mercado. La consecuencia es que a corto plazo el precio de la vivienda (o el metro cuadrado), puede estar determinado por la demanda, ya que la oferta es relativamente inel\u00e1stica y tarda unos a\u00f1os en responder. Constituye asimismo un sector con m\u00faltiples conexiones directas o indirectas con otras actividades: materiales de construcci\u00f3n, maquinaria, etc. (Cuadrado- Roura, 2010) y requiere un conjunto de servicios como alcantarillado, luz, agua y otros, junto a servicios sanitarios, educativos, culturales, a\u00f1adiendo comercios e infraestructuras de transporte. En este sentido, dispone de las posibilidades para poder impulsar un proceso de acumulaci\u00f3n y configurar o restructurar una determinada estructura econ\u00f3mica. En cuanto a la demanda, es interesante se\u00f1alar que, por sus propias caracter\u00edsticas, puede convertirse en un sector refugio en el que la determinaci\u00f3n del precio, la rentabilidad y la producci\u00f3n puede seguir pautas diferentes a otras actividades. Un aumento del precio de la vivienda eleva la rentabilidad y atrae a m\u00e1s capitales. Frente a lo que ocurre con la producci\u00f3n de otras mercanc\u00edas, el aumento del precio no conduce a moderar la demanda, sino que puede incrementarse. As\u00ed, la expectativa de un precio incrementado lleva a que se convierta no en un bien de consumo, sino en un medio de valorizaci\u00f3n. El aspecto m\u00e1s relevante, de cara un an\u00e1lisis desde la perspectiva de la valorizaci\u00f3n del capital, radica en que el precio pasa a desconectarse de sus fundamentos objetivos . Es decir, desde la perspectiva de la teor\u00eda laboral del valor, las condiciones que determinan el precio de producci\u00f3n: el desarrollo de las fuerzas productivas que conduce a la configuraci\u00f3n de la cantidad de trabajo abstracto, en tanto sustancia del valor o tiempo de trabajo socialmente necesario. 2 Desde esta perspectiva, el aumento del precio de la vivienda generado por la demanda encuentra l\u00edmites infranqueables, lo que requerir\u00e1 de una crisis para que el precio se vuelva a conectar con las condiciones t\u00e9cnicas y sociales de su producci\u00f3n. Concretando, los l\u00edmites se fundan en la existencia de un beneficio que no deriva del plustrabajo del obrero, sino en un efecto precio que incide sobre el poder adquisitivo de los compradores. Esta contradicci\u00f3n se manifiesta en el mercado por la contradicci\u00f3n entre el auge del 2 Y aclaremos que no excluimos la demanda en el establecimiento del trabajo abstracto, ya que debe ser socialmente validado por el mercado. En otras palabras, demostrar que responde a una demanda socialmente solvente en t\u00e9rminos monetarios. 295 de 350precio de la vivienda y el salario de los trabajadores, ya que la extensi\u00f3n de este auge especulativo en un grado tal que impulse y condicione el modelo de acumulaci\u00f3n de una econom\u00eda requiere extenderse a amplias capas de la socieda d, es decir, a los perceptores de salario. 2.2 Configuraci\u00f3n hist\u00f3rica del sector de la construcci\u00f3n en Espa\u00f1a El actual modelo inmobiliario se gest\u00f3 en pleno franquismo. En esta \u00e9poca la vivienda libre y en propiedad se fue imponiendo a la vivienda en alquiler, libre o social. Pero adem\u00e1s, tal y como se\u00f1ala Naredo (2012:19), fue en esta \u00e9poca cuando \"los empe\u00f1os especuladores de algunos se impusieron sobre otros posibles criterios de ordenaci\u00f3n urbana m\u00e1s acordes con el inter\u00e9s general de la ciudadan\u00eda\". Esto provoc\u00f3 un primer auge especulativo urban\u00edstico en 1959- 73. De esta \u00e9poca datan tambi\u00e9n las primeras normas que permitieron a los ayuntamientos lucrarse con la reclasificaci\u00f3n de terrenos. En definitiva, es en esta \u00e9poca cuando se sientan los tres pilares del actual modelo inmobiliario (Naredo, 2012): empresarios buscadores de reclasificaciones, pol\u00edticos conseguidores y banca que financia estas operaciones. Estas caracter\u00edsticas se mantuvieron inc\u00f3lumes tras el cambio de r\u00e9gimen pol\u00edtico y la entrada de Espa\u00f1a en la UE (lo cual abonar\u00eda el terreno para un nuevo auge especulativo en 1983- 1989). Durante todo este proceso, la expansi\u00f3n urban\u00edstica especulativa vino acompa\u00f1ada de una pol\u00edtica de inversi\u00f3n en infraestructuras que, lejos de basarse en la previsi\u00f3n de las necesidades de transporte, prioriz\u00f3 inversiones de la m\u00e1xima envergadura. As\u00ed, Espa\u00f1a cuenta con una red de ferrocarriles de alta velocidad 3 y de autov\u00edas4 desproporcionadas para las necesidades reales de la poblaci\u00f3n. Autores como Segura (2012) destacan el fuerte v\u00ednculo de los proyectos de infraestructuras de transporte con los desarrollos urban\u00edsticos especulativ os, lo cual revelar\u00eda una gran \"capacidad de presi\u00f3n y de poder del sector de la construcci\u00f3n de infraestructuras \" (ib\u00edd. :18). La entrada de la econom\u00eda espa\u00f1ola en al UE brind\u00f3 acceso a una financiaci\u00f3n barata sin precedentes (Naredo, 2012). A partir de 1986 Espa\u00f1a tuvo acceso a fondos de cohesi\u00f3n y fondos estructurales, que espolearon la expansi\u00f3n de las infraestructuras bajo los t\u00e9rminos ya expuestos. Adem\u00e1s, el ingreso en el euro supuso el acceso a fuentes de financiaci\u00f3n a tipos de inter\u00e9s especialmente reducidos. As\u00ed, los bajos tipos de inter\u00e9s y la elevada liquidez disponible impulsaron la concesi\u00f3n de cr\u00e9ditos por parte del sistema financiero espa\u00f1ol, y 3 Segura (2012:33) se\u00f1ala que \"tenemos 2. 665 km de AVE (octubre de 2011), lo que nos convierte en el segundo pa\u00eds del mundo con m\u00e1s kil\u00f3metros de esta infraestructura tras China. [...] Solo tenemos la quinta parte de viajeros en AVE que Francia, o un 7 % de los que tienen en Jap\u00f3n\". 4 \"Solo hay dos pa\u00edses en el mundo con m\u00e1s kil\u00f3metros de autov\u00edas y autopistas que Espa\u00f1a: Estados Unidos y China.\" (Segura, 2012:31) 296 de 350\"en no pocos casos, sobrevalorando los activos implicados.\" (Cuadrado- Roura, 2010:64-6 6) 3. LA ACUMULACI\u00d3N DE CAPITAL EN ESPA\u00d1A 3.1 Evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica La fuerza motriz del crecimiento econ\u00f3mico durante 1995- 07 ha sido la inversi\u00f3n. La formaci\u00f3n bruta de capital fijo (FBCF) ha sido el componente de la demanda m\u00e1s decisivo, con una tasa de incremento del 6,2% anual, superior al consumo de los hogares y el gasto p\u00fablico, aunque descendente a lo largo de las dos subfases de 1995- 00 y 2003- 07 (g r\u00e1fica 1) . El sector externo ha ganado en importancia, pues la suma de exportaciones e importaciones respecto del PIB ha pasado del 45 al 60%, con tasas de crecimiento anual del 6,7 y 9,3% . En relaci\u00f3n al PIB, la FBCF ha promediado un 25,9% del PIB, llegando incluso al 29% entre 2003 y 2007. Gr\u00e1fica 1. Formaci\u00f3n bruta de capital fijo respecto del PIB (%) Fuente: INE (2014a) En la g r\u00e1fica 2 vemos la din\u00e1mica del proceso de acumulaci\u00f3n a partir de varias categor\u00edas interrelacionadas. En la segunda mitad de los noventa, de manera sorprendente permanecen casi sin cambios. El ratio del stock de capital respecto del trabajo ( K/L) 5 aumenta \u00fanicamente un 2,8%, por lo que la productividad (PIB por trabajador, Y/L) s\u00f3lo lo hizo un 1%. En la medida que la 5 Al hablar del capital, haremos referencia al stock de capital neto no residencial seg\u00fan la base de datos de la FBBVA (2014). En el ratio K/L, el stock de capital est\u00e1 a precios constantes, y L ser\u00e1 la cantidad de trabajo equivalente total, seg\u00fan el INE (2 014a). 0005101520253035 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 297 de 350relaci\u00f3n de deflactores de precios tuvo una evoluci\u00f3n id\u00e9ntica a Y/L, la productividad del capital s\u00f3lo cay\u00f3 un 0,67%.6 Gr\u00e1fica 2. Comparativa de la mecanizaci\u00f3n y la productividad (1995= 100) Notas. R atios capital -trabajo (K/L), productividad laboral (PIB=Y/L), ratio de los deflactores de precios del producto (P Y) y del stock de capital (P K) (PY/PK) y productividad del capital o ratio producto- stock (2014a) Sin embargo, ser\u00e1 a partir de 2000 cuando se produzca un cierto incremento del \u00edndice de mecanizaci\u00f3n. El ratio K/L aumenta casi un 13% hasta 2007, aunque la productividad s\u00f3lo un 3,3%, por lo que ante un encarecimiento relativo de los bienes de capital del 3%, la productividad del capital 11,3%. Por tanto, se puede afirmar que los problemas de la econom\u00eda espa\u00f1ola se refieren no s\u00f3lo a la ausencia de un incremento sustancial en la dotaci\u00f3n de medios de producci\u00f3n por trabajador, sino tambi\u00e9n a los magros resultados en t\u00e9rminos de productividad a que ha dado lugar. Estos resultados son la consecuencia de la recomposici\u00f3n estructural de la econom\u00eda espa\u00f1ola producto de la burbuja inmobiliaria que se ha producido. Ello amerita abordar el papel de la construcci\u00f3n en el proceso de crecimiento. 3.2 Los desequilibrios sectoriales La inversi\u00f3n ha incorporado importantes desequilibrios en su composici\u00f3n. La vor\u00e1gine especulativa en torno a la construcci\u00f3n, y de manera central en la vivienda, se aprecia en el protagonismo de estos rubros. 6 La productividad del capital es la relaci\u00f3n del producto Y respecto de K, ambos a precios corrientes. Se justifica te\u00f3ricamente por la capacidad de generar valor por el capital como relaci\u00f3n social, no seg\u00fan el fundamento neocl\u00e1sico de capital com 110.00 115.00 120.00 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 K/L Y/L PY/PK Y/K 298 de 350Tabla 1. Estructura de la inversi\u00f3 n por tipo de activo La inversi\u00f3n residencial, que representaba el 29% del total de la inversi\u00f3n en la primera mitad de los a\u00f1os noventa, alcanza un promedio del 36% entre 1995 y 2007, llegando al 39 -40% entre 2003 y 2007. La inversi\u00f3n en otras construcciones promedio un 31,9%. Por tanto, el 67% del total de la inversi\u00f3n se relaciona con el auge de la construcci\u00f3n. La otra cara de la moneda es la menor inversi\u00f3n relativa en \"Maquinaria, equipo y otros activos\", que lleva perdiendo peso desde finales de los ochenta. Aunque creci\u00f3 entre mitad de los noventa y 1998 del 19 al 23% del total, desde 1999, a\u00f1o en el que se fijaron los tipos de cambio fijos, ha ido descendiendo hasta el 15% en 2004- 07. La parte que s\u00ed ha aumentado es la inversi\u00f3n en activo s inmateriales de las nuevas tecnolog\u00edas (como el software), si bien no sobrepasaron el 5% (FBBVA, 2014). Esta situaci\u00f3n resulta problem\u00e1tica por varias razones: i) El denominado stock de capital residencial o de viviendas no constituye \"capital\" en el sentido marxiano, dado que no se encuentran inmersas en ning\u00fan proceso de valorizaci\u00f3n; 7 ii) no contribuye adem\u00e1s a desarrollar las fuerzas productivas, pero s\u00ed ha impulsado diversas actividades conexas que han permitido realizar importantes beneficios a l as empresas proveedoras de materiales de construcci\u00f3n, 7 De ah\u00ed que utilicemos el stock de capital no residencial, descontando por tanto el stock de viviendas del total. Tipo de activo 1995-07 2003-07 1995-07 2003-07 Total Equipo de transporte 8.78 8.21 equipo 8.08 de oficina y hardware 1.4.4. Otra maquinaria y inmateriales 0.68 0.73 11.08 7.63 Composici\u00f3n (%) TVA (%) Nota. TVA: tasas de variaci\u00f3n anual (%) Fuente: FBBVA (2014) 299 de 350infraestructuras de los nuevos barrios, servicios diversos (fontaner\u00eda, alcantarillado...), y un largo etc\u00e9tera; iii) la din\u00e1mica de la inversi\u00f3n, en cuanto a la cantidad y distribuci\u00f3n de los capitales en las diferentes ramas de actividad, ha estado impulsada en gran medida por la revalorizaci\u00f3n de los activos residenciales, es decir, el aumento del precio de la vivienda al margen de sus condiciones t\u00e9cnicas y sociales de producci\u00f3n. Si observamos la din\u00e1mica de la inversi\u00f3n a precios constantes, la acumulaci\u00f3n de maquinaria y equipo (8%) supera la correspondiente a vivienda (7,3%) y otras construcciones (4,4%); iv) esta acumulaci\u00f3n apoyada en el auge del precio de los activos inmobiliarios ha originado una desestructuraci\u00f3n intersectorial de la econom\u00eda espa\u00f1ola, con una creaci\u00f3n de empleo extraordinaria, pero en condiciones precarias, y con una incapacidad por desarrollar la productividad. El empleo o puestos de trabajo equivalentes, para el total de la econom\u00eda y de car\u00e1cter asalariado, seg\u00fan las cifras del INE (2014a), se ha incrementado por encima del 3% anual . El empleo asalariado lo ha hecho a un ritmo del 3,94% y el total al 3.33% , lo que significa que la tasa de asalarizaci\u00f3n ha pasado del 80 al 86%. El problema es que las ramas que en mayor medida han aumentado e l empleo han sido las relacionadas con la burbuja inmobiliaria, como las actividades inmobiliarias y la construcci\u00f3n, con 14 y 6,8% de tasa anual de incremento, respectivamente, a lo que debemos a\u00f1adir las \"Actividades profesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas; actividades administrativas y servicios auxiliares\", con m\u00e1s del 8%. De hecho, los sectores con una tasa de acumulaci\u00f3n m\u00e1s intensa se han caracterizado por ser muy intensivos en la creaci\u00f3n de empleo pero con importantes descensos de la productividad laboral: construcci\u00f3n; comercio , el conjunto de actividades profesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas; actividades administrativas y servicios auxiliares. Estas ramas son responsables del 72 - 75% de la creaci\u00f3n de empleo total (y asalariado) durante el per\u00edodo de referencia, con niveles de incremento del stock de capital del 5- 8% anual, pero retrocesos del 22- 33% total en la productividad laboral tomando el empleo asalariado, y del 25- 30% si se considera el empleo total . En el caso de la actividad inmobiliaria, su contribuci\u00f3n al aumento del empleo del conjunto de la econom\u00eda es muy limitada en t\u00e9rminos absolutos , en t\u00e9rminos relativos su empleo total y asalariado se ha incrementado en un 227 y 369%, respectivamente ( INE, 2014a; Mateo, 2014) . 3.3 El sector de la construcci\u00f3n y la burbuja inmobiliaria Nos centramos en este apartado en el sector de la construcci\u00f3n, n\u00facleo fundamental de la burbuja inmobiliaria, y que entre 1995 y 2007 gener\u00f3 la 300 de 350cuarta parte del empleo en la econom\u00eda espa\u00f1ola. Su \u00edndice de medios de producci\u00f3 n por trabajador (K/L) se redujo un 13% entre 1995 y 2000/01, pero posteriormente se incrementa un 48% hasta 2007. T\u00e9ngase en cuenta que el ratio K/L s\u00f3lo se incrementa un 12,9% en estos siete a\u00f1os. Por tanto, el 14% del incremento del stock de capital no residencial correspondi\u00f3 a la construcci\u00f3n. Pero esta inversi\u00f3n no se corresponde con un incremento an\u00e1logo de la productividad laboral, que descendi\u00f3 a un promedio del 2,3% anual entre 1995 y 2007, y en lapso de 2000- 07, un 3,3% acumulado de p\u00e9rdida de productividad. Esta ausencia de correspondencia entre el incremento del stock de capital por trabajador y la productividad laboral revela el efecto precio que ha impulsado la acumulaci\u00f3n de capital en la construcci\u00f3n y, en general, en la econom\u00eda espa\u00f1ola. El nivel relativo de la construcci\u00f3n en t\u00e9rminos del ratio K/L es no obstante inferior al del total de la econom\u00eda (gr\u00e1fica 11). En el lapso que estudiamos, oscila entre el 50 y el 70%, cuando la industria posee una mecanizaci\u00f3n un 30-50% superior. Al mismo tiempo, la productividad del capital en la construcci\u00f3n, medido a precios corrientes, resulta un 30- 50% superior al promedio. A ello se le suma el hecho de que los ratios K/L, con K medido a precios constantes, y Y/K, a precios corrientes, tienen evoluciones opuestas. Cuando se intensifica la acumulaci\u00f3n de capital a partir de los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada, desciende la productividad de su capital, lo que obedece, como se\u00f1al\u00e1bamos, a un proceso de acumulaci\u00f3n guiado por el aumento especulativo de los precios de los activos. 301 de 350Gr\u00e1fica 11. Comparativa de los ratio capital -trabajo (K/L) de la industria (rojo) y la cons trucci\u00f3n (azul) (1995- 2007) Serie en porcentaje del promedio para la econom\u00eda espa\u00f1ola Fuente: FBBVA (2014), INE (2014a) La rama de la construcci\u00f3n absorbi\u00f3 un porcentaje relativamente elevado de la inversi\u00f3n en relaci\u00f3n a su contribuci\u00f3n al PIB. En otras palabras, las inversiones destinadas a este sector han sido menos productivas que el promedio de la econom\u00eda. Si en 1995 s\u00f3lo el 5% del total de la inversi\u00f3n tuvo como destino la construcci\u00f3n, en 2007 fue del 15%. Por su parte, las actividades inmobiliarias representaron m\u00e1s de la \u00bc parte de las inversiones, desde el 23% en 1995 al 33% en 2007, pese a su limitada (aunque creciente) participaci\u00f3n en el PIB, inferior al 7%. En este per\u00edodo la industria perdi\u00f3 8 puntos porcentuales en su contribuci\u00f3n a la inversi\u00f3n total, debido al descenso de la que se destin\u00f3 a la industria manufacturera: desciende del 14,6 al 7% de la inversi\u00f3n total. 405060708090100110120130140150160 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 302 de 350Gr\u00e1fica 12. Deflactores de precios del PIB y los sectores de la construcci\u00f3n y de las actividades inmobiliarias (1995= 100) Fuente: INE (2014a) Como se evidencia en la gr\u00e1fica 12, los sectores de la construcci\u00f3n y las actividades inmobiliarias han sido especialmente inflacionarios, lo que se relaciona a su vez con la p\u00e9rdida de productividad que han experimentado. El deflactor de precios de las ramas mencionadas ha aumentado un 102 y 112%, cuando el correspondiente al total de la econom\u00eda s\u00f3lo creci\u00f3 un 52%, y el conjunto de ramas de la industria s\u00f3lo el 34%. Seg\u00fan Bielsa y Duarte (2011) el sector de la construcci\u00f3n se caracteriza por tener escasos eslabonamientos hacia delante, pero son muy considerables sus eslabonamientos hacia atr\u00e1s. Es decir, es poco influenciable por la din\u00e1mica econ\u00f3mica general (lo que refuerza su papel de sector refugio), pero una ca\u00edda de la construcci\u00f3n tiene efectos importantes para el resto de la econom\u00eda. Si analizamos la Contabilidad Nacional, y espec ialmente, el marco input -output, podremos observar la magnitud de estos eslabonamientos del sector de la construcci\u00f3n. La construcci\u00f3n incrementa su participaci\u00f3n en el Valor A\u00f1adido Bruto ( VAB) total, desde el 7,90 en 1995 hasta el 1 3,61% en 2008, lo que supone casi un 40% de aumento (g r\u00e1fica 4 y tabla 2) . Es el sector que m\u00e1s ve incrementada su participaci\u00f3n a precios corrientes. Sin embargo, esta expansi\u00f3n relativa obedece a un efecto precio evidente. El ritmo de crecimiento a precios constantes es del 4,36%, superior al del PIB (3,70% anual), pero no de un nivel extraordinariamente elevado, ya que numerosas ramas han crecido en mayor medida. Lo mismo sucede con las ramas de las actividades inmobiliarias, que si por una parte pasan del 5,2 al 6,2% del PIB a precios corrientes, su ritmo de expansi\u00f3n es sustancialmente reducido, del 2,49% anual, s\u00f3lo superior a los sectores agr\u00edcolas e industriales. El grupo de \"Actividades profesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas; actividades administrativas y 90100110120130140150160170180190200210220 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 Construcci\u00f3n Actividades inmobiliarias PIB 303 de 350servicios auxiliares\", directa o indirectamente ligadas al auge inmobiliario y de la construcci\u00f3n, tambi\u00e9n crece en su participaci\u00f3n relativa, desde el 4,8 al 6,5% del PIB. Por el contrario, las ramas industriales perdieron 5 puntos porcentuales, pasando del 20 al 15%. Estos resultados evidencian el fracaso en la distribuci\u00f3n de los recursos econ\u00f3micos en las distintas ramas, lo que refleja un modelo de acumulaci\u00f3n en el que la revalorizaci\u00f3n de los activos ha jugado un papel extraordinario en el impulso de la inversi\u00f3n y la direcci\u00f3n de los cr\u00e9ditos. Por tanto, Espa\u00f1a tie ne un problema tanto de nivel de mecanizaci\u00f3n, expresado en el ratio K/L, como en los desequilibrios sectoriales al interior del mismo, lo que no contribuye a impulsar la productividad laboral. 8 Por otra parte, l a gr\u00e1fica 3 recoge el valor de los consumos intermedios realizados por el sector de la construcci\u00f3n, es decir, las compras realizadas por el mismo al resto de la econom\u00eda, como porcentaje del total de consumos intermedios. El conjunto de actividades que surten de insumos a la construcci\u00f3n supon\u00edan el 11,62 % del VAB de la econom\u00eda en 1995, y alcanzaron su m\u00e1ximo en 2006, situ\u00e1ndose en el 24,62% del VAB. Sin embargo, esta variable cay\u00f3 abruptamente con la crisis, hasta situarse en el 14,64% del VAB en 2009. Por su parte, los CI de la construcci\u00f3n pas aron del 11,62 % en 1995 al 22,41 % en 2007, con un m\u00e1ximo en 2006 del 2 4,62% (INE, 2014d) . De modo que, si consideramos el efecto combinado del VAB del propio sector de la construcci\u00f3n y de sus consumos intermedios, obtenemos que, si en 1995 algo menos del 20 % PIB ten\u00eda relaci\u00f3n con la construcci\u00f3n, en 2006 ese porcentaje ya se situaba por encima del 35%. 8 El Banco de Espa\u00f1a (BdE) se\u00f1ala que \"si Espa\u00f1a llegara a alcanzar la relaci\u00f3n capital -trabajo de la media de la UEM (que es 18 pp m\u00e1s alta que la espa\u00f1ola), se elevar\u00eda la productividad del trabajo en 6,5 pp, con lo que se cerrar\u00eda aproximadamente el 70% de la diferencia observada en 2007 entre las productividades del trabajo europea y espa\u00f1ola. El resto de la brecha de productivid ad (2,8 pp) ser\u00eda atribuible a la menor eficiencia de los factores de producci\u00f3n en relaci\u00f3n con dichos pa\u00edses.\" (BdE, 2009:44). 304 de 350Gr\u00e1fica 3. Participaci\u00f3n del Valor A\u00f1adido Bruto (VAB) y de los consumos intermedios (CI) del sector de la construcci\u00f3n en el VAB total (a precios b\u00e1sicos) Fuent e: INE (2014c) Tabla 2. Valor A\u00f1adido Bruto (VAB) y consumos intermedios (CI) del sector de la construcci\u00f3n como porcentajes del VAB total (a precios b\u00e1sicos) Fuente: IN E (2014c) Pero adem\u00e1s, la relaci\u00f3n entre las dos variables anteriores es muy esclarecedora con respecto a los mecanismos que puso en marcha la burbuja inmobiliaria que comenz\u00f3 en 2001 ( gr\u00e1fica 4 ). A partir de entonces la construcci\u00f3n altera abruptamente su tendencia hist\u00f3rica a reducir sus consumos intermedios por unidad de producto final. Mientras dur\u00f3 la burbuja inmobiliaria, el sector de la construcci\u00f3n se volvi\u00f3 cada vez m\u00e1s intensivo en consumos intermedios, un proceso que se quebr\u00f3 abruptamente en 2008. 0.000.050.100.150.200.250.300.350.40 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 VAB Construcci\u00f3n/total CI Construcci\u00f3n/VAB total VAB CI de 350Gr\u00e1fica 4. Cociente entre los consumos intermedios y el Valor A\u00f1adido Bruto de la construcci\u00f3n (a precios b\u00e1sicos) Fuente: INE (2014c) 3.4 La s tendencias de la productividad La burbuja inmobiliaria ha tenido un papel indiscutible en la ampliaci\u00f3n de la brecha de la productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola con respecto a la eurozona. En primer lugar, consideremos la evoluci\u00f3n de la productividad de la econom\u00eda, entendida como el cociente entre el VAB a precios b\u00e1sicos y el n\u00famero de personas empleadas ( gr\u00e1fica 5). Se observa, por lo pronto, que la productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola sigui\u00f3 una tendencia contraria a la de la zona euro hasta el estallido de la crisis (la inversi\u00f3n de la tendencia a partir de entonces obedece a la destrucci\u00f3n de empleo causada por la crisis). 1.001.101.201.301.401.501.601.701.801.902.002.10 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 CI/VAB Construcci\u00f3n 306 de 350Gr\u00e1fica 5. Productividad general de la econom\u00eda VAB a precios b\u00e1sicos de 2005 respecto del n\u00famero de trabajadores (2000= 100) Fuent e: Ameco (2014) La productividad calculada con el Valor Bruto de la Producci\u00f3n (VBP)9 aumenta un 16,8% en el per\u00edodo, por 4,4% el ratio del PIB por trabajador equivalente, seg\u00fan el INE (2014 a).10 El sector de la construcci\u00f3n muestra un descenso de la productividad paralelo con ambas variables hasta 2000- 01, aunque con intensidad desigual: el VBP por trabajador cae m\u00e1s de un 15%, por 22% si utilizamos su PIB. A partir de 2001, sin embargo, la productividad bruta de la construcci\u00f3n se incrementa en un 14% hasta 2005, y 7% has ta 2007 por la ca\u00edda en los dos \u00faltimos a\u00f1os, mientras que el PIB/L del sector permanece sin cambio hasta 2004 y despu\u00e9s desciende sensiblemente un 4%. Es ta divergencia es consecuencia del mayor uso de insumos por parte de la construcci\u00f3n , como vimos anter iormente. 9 Que comprende el PIB y los consumos intermedios. La denominaremos productividad bruta 10 Tengamos en cuenta que las cifras de diversos organismos como el INE o Ameco var\u00edan sensiblemente. 90.0092.5095.0097.50100.00102.50105.00107.50110.00112.50 Zona Euro (12 pa\u00edses) Espa\u00f1a Alemania 307 de 350Gr\u00e1fica 5. Comparativa de la productividad con el Valor Bruto de la Producci\u00f3n (VBP) y el PIB del total de la econom\u00eda y el sector de la construcci\u00f3n Series del producto respecto del n\u00famero de ocupados (1995= 100) Fuent e: INE (2014a) Por otro lado, la productividad de la construcci\u00f3n se ha caracterizado por la aton\u00eda en la zona euro ( gr\u00e1fica 6 ). En contraste, la productividad de la construcci\u00f3n en Espa\u00f1a sigui\u00f3 una trayectoria claramente decreciente hasta inmensa destrucci\u00f3n de empleo provocada en el sector por la crisis. Gr\u00e1fica 6. Productividad del sector de la construcci\u00f3n VAB a precios b\u00e1sicos de 2005 y n\u00fa mero de trabajadores (2000= 100) Fuent e: Ameco (2014) Si tenemos en cuenta que el peso de la construcci\u00f3n en la econom\u00eda espa\u00f1ola no solo ha sido mayor que en la zona euro, sino creciente mientras dur\u00f3 la burbuja (al contrario que la tendencia europea) ( gr\u00e1fica 7), la conclusi\u00f3n solo puede ser que la burbuja inmobiliaria tuvo una contribuci\u00f3n indiscutible en 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 VBP Const/L VBP/L PIB/L PIB Const/L 9095100105110115120125130 Zona Euro (12 pa\u00edses) Espa\u00f1a Alemania 308 de 350ampliaci\u00f3n de la brecha de la productividad entre la econom\u00eda espa\u00f1ola y la media de la zona euro. Gr\u00e1fica 7. VAB del sector de la construcci\u00f3n como porcentaje del VAB total Fuente: Am eco (2014) En efecto, si defi nimos la contribuci\u00f3n de la construcci\u00f3n al crecimiento de la productividad como: Donde YC: VAB de la construcci\u00f3n a precios b\u00e1sicos de 2005; Y: VAB global de la econom\u00eda a precios b\u00e1sicos de 2005; L C: N\u00famero de trabajadores empleados en la construcci\u00f3n. Observamos que esta variable contribuye negativamente al crecimiento de la productividad del trabajo casi todos los a\u00f1os de 1996 a 2007. As\u00ed, l a gr\u00e1fica 8 y la tabla 3 cuantifican el papel exacto que tuvo el sector de la construcci\u00f3n en su contribuci\u00f3n al crecimiento \u2014negativo\u2014 de la productividad general y, por tanto, el los diferenciales de productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola con respecto a la zona euro. 2.003.004.005.006.007.008.009.0010.0011.0012.0013.0014.0015.00 Zona Euro (12 pa\u00edses) Espa\u00f1a Alemania 309 de 350Gr\u00e1fica 8. Contribuci\u00f3n de cada sector al crecimiento de la productividad del trabajo Series en porcentaje Fuente: Ameco (2014) Tabla 3. Contribuci\u00f3n de cada sector al crecimiento de la productividad del trabajo Datos en porcentaje Fuente: Ameco (2014) -2.50-2.00-1.50-1.00-0.500.000.501.001.502.002.503.003.504.00 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 Agricultura Construcci\u00f3n Industria Servicios TOTAL econom\u00eda Agricultura Construcci\u00f3n Industria Servicios Total econom\u00eda 1996 La inversi\u00f3n en construcci\u00f3n y la crisis econ\u00f3mica A la luz de lo expuesto, no es de extra\u00f1ar el papel del sector de la construcci\u00f3n tambi\u00e9n en el colapso del modelo y la aparici\u00f3n de la crisis a lo largo de 2008. En la tabla 4 se muestra el promedio de las diferentes macromagnitudes desde 1995T1 (primer t rimestre de 1995) hasta 2006T 4, y las tasas interanuales por trimestre de los dos a\u00f1os siguientes hasta el \u00faltimo trimestre de 2008, cuando el PIB cae por vez primera en t\u00e9rminos absolutos. Los aspectos m\u00e1s relevantes son los siguientes: i) Los problemas del proceso de acumulaci\u00f3n se manifiestan primero en la inversi\u00f3n en la primera mitad de 2008, luego en las importaciones en 2008T 2, y posteriormente en las exportaciones (descenso en 2008 T3 del 1,5%) y el resto de variables. As\u00ed, el PIB, consumo y excedente empresarial se estancan en 2008 T3, ya que crecen menos del 1%, para caer en valores negativos en 2008 T4. ii) El rubro de la inversi\u00f3n m\u00e1s destacado para caracterizar la crisis es la parte residencial. En 2007T 3 s\u00f3lo se incrementa un 0, 1%, momento a par tir del cual inicia una ca\u00edda ascendente, que en 2007 T4 llegar\u00e1 al 17% interanual. Precisamente, el \u00edndice general de precios de la vivienda, nueva y usada, alcanza el nivel m\u00e1ximo en 2007 T3 (INE, 2014b ), iniciando un descenso en los a\u00f1os siguientes. iii) Cuando el descenso de la inversi\u00f3n residencial de 2, 6% en 2008 T1 lleva a que la construcci\u00f3n caiga un 1, 5%, las importaciones pasan de crecer casi el 6% durante los trimestres anteriores, a s\u00f3lo el 1% a principios de 2008. En ese mismo momento, el primer trimestre de 2008, la inversi\u00f3n en equipo de transporte pasa a disminuir un 1, 6%, tras haber registrado incrementos superiores al 6% en los trimestres anteriores. Por tanto, se puede afirmar que al paralizarse la construcci\u00f3n residencial y de infraestructuras, se afecta a los bienes de equipo del transporte debido al despliegue geogr\u00e1fico del proceso de acumulaci\u00f3n, lo que a su vez paraliza la formaci\u00f3n bruta de capital fijo y, por extensi\u00f3n, la inversi\u00f3n total, que s\u00f3lo crecen 0, 1 y 0 ,5% respectivamente. 311 de 350Tabla 4. Din\u00e1mica del PIB, los componentes por el lado de la demanda y el excedente bruto de explotaci\u00f3n Series trimestrales en tasas interanuales de 3.00 3.00 0.50 2.1.1 Construcci\u00f3n 5.85 3.50 3.20 1.50 1.30 1.50 - 4.30 3.80 0.10 - 2.10 - 3.60 - 2.1.2. Bienes de equipo 6.99 11.80 3.80 9.80 6.60 1.60 - 1.90 - 4. 7.70 10.00 5.80 1.00 1.00 - / 2006T4 312 de 3504. IMPORTANCIA FINANCIERA DEL PROCESO ESPECULATIVO Un aspecto adicional a tener en cuenta para completar el an\u00e1lisis del proceso de acumulaci\u00f3n de capital en el periodo estudiado es analizar las condiciones financieras que lo vehiculizaron, favoreciendo el auge de la burbuja inmobiliaria. Durante el periodo estudiado, los recursos financieros disponibles fueron canaliz\u00e1ndose cada vez con mayor fuerza hacia el sector de la construcci\u00f3n. Si consideramos el importe total del cr\u00e9dito concedido por las entidades financieras a la construcci\u00f3n (construcci\u00f3n, actividades inmobiliarias y adquisici\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de viviendas), observamos que este represent\u00f3 un porcentaje creciente del cr\u00e9dito total, pasando del 37,9% en marzo de 199 5 a nada menos que el 61,5% en diciembre de 2006. Gr\u00e1fica 13. Cr\u00e9dito concedido a la construcci\u00f3n (construcci\u00f3n, actividades inmobiliarias y adquisici\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de viviendas) como porcentaje del cr\u00e9dito total concedido por entidades financieras a otros sectores Fuente: B dE (2014 a) Comparando el dinamismo del cr\u00e9dito a la construcci\u00f3n con el concedido por entidades financieras al resto de la econom\u00eda ( gr\u00e1fica 14), comprobamos que este \u00faltimo no solo creci\u00f3 a un ritmo sistem\u00e1ticamente inferior a aquel, sino que la brecha entre ambas tasas de crecimiento se fue ampliando a lo largo de todo el 350 Gr\u00e1fica 14. Tasas interanuales de variaci\u00f3n del volumen de cr\u00e9dito concedido Series a precios corrientes en porcentaje Fuente: B dE (2014 a) La reciente burbuja inmobiliaria condujo al desarrollo de un mecanismo de valorizaci\u00f3n apoyado en lo que Brenner (2006) denomina \u00abkeynesianismo del precio de los activos\u00bb. A partir de series que abarcan de 1975 a 2007, Le\u00f3n (en Cuadrado- Roura, 2010: 149-174) procura estimar el efecto de la riqueza inmobiliaria y el consumo. La conclusi\u00f3n a la que llega despu\u00e9s de un an\u00e1lisis econom\u00e9trico es que (p. 170) \"la respuesta del precio de las viviendas es compatible con la explicaci\u00f3n siguiente. Un aumento del precio de las viviendas aumenta el consumo en los primeros periodos debido a su rol como colateral. Los agentes pueden aumentar su nivel de cr\u00e9dito y por tanto su consumo. Cuando pasan unos periodos, los agentes tienen que devolver el cr\u00e9dito, por l o tanto deben reducir su consumo. Al final, el efecto colateral es positivo generando un aumento del consumo a largo plazo. [...] Adem\u00e1s, dentro de las variables del sector inmobiliario la construcci\u00f3n de nuevas viviendas tiene un efecto muy superior al precio de las mismas. \" -5.00 - 5.00 10.00 Cr\u00e9dito construcci\u00f3n 314 de 350Gr\u00e1fica 15. Operaciones financieras netas frente a instituciones financieras Serie en millones de euros a precios corrientes Fuente: B dE (2014a) Si observamos la evoluci\u00f3n de la posici\u00f3n financiera neta de los hogar es (gr\u00e1fica 15), vemos que se deterior\u00f3 progresivamente conforme se iba gestando la burbuja inmobiliaria, lo que denota un endeudamiento progresivo de las familias. As\u00ed pues, tal como afirma Cuadrado- Roura (2010), el esfuerzo de las familias para adquirir una vivienda (ratio precio/ingresos anuales) pas\u00f3 de 3 a\u00f1os de su salario completo en 1993 a 17 a\u00f1os en 2008. Escapa a los prop\u00f3sitos de este escrito analizar lo sucedido una vez se pinch\u00f3 la burbuja inmobiliaria, pero a la luz de estos datos queda patente el car\u00e1cter insostenible del proceso financiero que acompa\u00f1\u00f3 a la acumulaci\u00f3n de capital entre 1995 y Sociedades financieras Administraciones p\u00fablicas 315 de 350Bibliograf\u00eda Ameco (2014): Annual macro- economic database. Comisi\u00f3n Europea, Asuntos Econ\u00f3micos y Financieros. <http://ec.europa.eu/economy_finance/ameco/user/serie/SelectSerie.cfm > Banco de Espa\u00f1a (BdE) (2009). Informe Anual . Madrid. ___ (2014a): Estad\u00edsticas. Indicadores econ\u00f3micos . <http://www.bde.es/webbde/es/estadis/infoest/indeco.html > ___ (2014b): Estad\u00edsticas. Bolet\u00edn estad\u00edstico. <http://www.bde.es/webbde/es/estadis/infoest/bolest.html > Bielsa, J. y R. Duarte (2011): \"Size and linkages of the Spanish construction industry: key sector or deformation of th e economy?\" Cambridge Journal of Economics No. 35, pp. 317- 334 Bielsa, J. y R. Duarte (2007). \"Sobre el peso del sector de la construcci\u00f3n en la econom\u00eda espa\u00f1ola: un an\u00e1lisis input -output\" , ponencia presentada en las II Jornadas de An\u00e1lisis Input -Output , Zaragoza. Brenner, R. (2004). \"\u00bfNueva expansi\u00f3n o nueva burbuja? La trayectoria de la econom\u00eda estadounidense\", New Left Review, No. 25, pp. 55- 96. Brenner, R (2006): The economics of global turbulence: the advanced capitalist economies from long boom to long downturn, 1945- 2005. Nueva York, Verso. Clarke, S. y N. Ginsburg. (1976). \"The political economy of housing \", en CSE Political economy and the housing 33. Colectivo Io\u00e9 (2009) . \"1994- 2007: se cierra un ciclo de expansi\u00f3n especulativa y regresi\u00f3n social\", en Papeles, No. 105, pp. 141- 152. Cuadrado- Roura (dir.) (2010): El sector Construcci\u00f3n en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis, perspectivas y propuestas. Madrid, Colegio libre de em\u00e9ritos. Fundaci\u00f3n Banco Bilbao Vizcaya Argentaria (FBBVA) (2014): El stock y los servicios del capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial y sectorial (1964- 2012) , en colaboraci\u00f3n con el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie). Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) (2014a). Contabilidad nacional de Espa\u00f1a. Base 2008. Serie homog\u00e9nea 1995- 2012. <http://www.ine.es/daco/daco42/cne08/dacocne_enlace.htm > ___ (2014b ). Nivel, calidad y condiciones de vida. Construcci\u00f3n y vivienda. \u00cdndice de precios de vivienda . <http://www.ine.es/jaxi/menu.do?type=pcaxis&path=%2Ft07%2Fp457&fi le=ineb ase&L=0 > 2000 <http://www.ine.es/daco/daco42/cne00/cneio2000.htm > ___ (2014d). Contabilidad nacional trimestral de Espa\u00f1a. Base 2008. <http://www.ine.es/dynt3/inebase/es/index.html?padre=407&dh=1 > Naredo, J.M. (2010): Ra\u00edces econ\u00f3micas del deterioro ecol\u00f3gico y social: m\u00e1s all\u00e1 de los dogmas. Madrid, Sig lo XXI. 316 de 350Naredo, J.M. (2012): De la burbuja inmobil iaria al decrecimiento: causas, efectos y perspectivas de la crisis. Madrid, Fundaci\u00f3n Coloquio Jur\u00eddico Europeo, D.L. Reig, E. (2011): La sostenibilidad del crecimiento econ\u00f3mico en Espa\u00f1a. Madrid, Fundaci\u00f3n de las Cajas de Ahorros. Segura, P. (2012): Infraest ructuras de transporte y crisis. Madrid , Libros en acci\u00f3n. 317 de 350XIV JORNADAS DE ECONOM\u00cdA CR\u00cdTICA Perspectivas econ\u00f3micas alternativas Valladolid, 4 y 5 de septiembre de 2014 Industria del autom\u00f3vil espa\u00f1ola: valoraci\u00f3n de su patr\u00f3n de inserci\u00f3n externa desde un enfoque de cadenas globales de producci\u00f3n. Manuel Gracia y M\u00aa Jos\u00e9 Paz Universidad Complutense de Madrid 318 de 350INDUSTRIA DEL AUTOM\u00d3VIL ESPA\u00d1OLA: VALORACI\u00d3N DE SU PATR\u00d3N DE INSERCI\u00d3N EXTERNA DESDE UN ENFOQUE DE CADENAS GLOBALES DE PRODUCCI\u00d3N Manuel Gracia, UCM La industr ia del autom\u00f3vil constituye una de las m\u00e1s importantes para la econom\u00eda e uropea y, particularmente, para la econom\u00eda espa\u00f1ola, en t\u00e9rminos de producci\u00f3n, empleo, I+D e intercambios comerciales . Adem\u00e1s posee numerosos v\u00ednculos con otras industrias por lo que su impacto indirecto resulta tambi\u00e9n significativo. Las propias caracter\u00edsticas organizativas de la producci\u00f3n han favorecido un alto grado de fragmentaci\u00f3n y movi lidad productiva, articulando una cadena regional de producci\u00f3n con posiciones diferenciadas de cada econom\u00eda. El objetivo fundamental de este trabajo es analizar los elementos que caracterizan la articulaci\u00f3n del sector automovil\u00edstico espa\u00f1ol en la cadena regional de producci\u00f3n y valorar e interpretar los cambios que se han producido desde finales de los 90 hasta la actualidad . Palabras cl ave: industria del autom\u00f3vil, upgrading, cadenas globales de producci\u00f3n, inserci\u00f3n externa JEL: F14, F15, L62 1. INTRODUCCI\u00d3 N La crisis econ\u00f3mica y financiera que estallo en 2007- 2008 puso de manifiesto la persistencia de problemas estructurales en las econom\u00edas que conforman la UE pero tambi\u00e9n la existencia de importantes asimetr\u00edas y divergencias entre ellas aparentemente ocultas bajo el \"\u00e9xito\" de ciertos indicadores. Centr\u00e1ndonos en el caso de la econom\u00eda espa\u00f1ola, el d\u00e9ficit comercial emerge de nuevo como uno de sus principales problemas, fuente del elevad\u00edsimo endeudamiento externo, y es, a su vez, uno de los aspectos en los que se han generado profundas divergencias con respecto a otras econom\u00edas europeas. As\u00ed las crecientes asimetr\u00edas en los saldos comerciales intra- europeos constituyen uno de los aspectos clave de los an\u00e1lisis centro- periferia que tanto protag onismo ha ganado en los \u00faltimos a\u00f1os. 1 Sin embargo estas asimetr\u00edas 1 En el discurso europeo reciente, las categor\u00edas centro y periferia son asumidas ignorando u obviando la extensa y heterog\u00e9nea literatura que desarroll\u00f3 esta conceptualizaci\u00f3n en d\u00e9cadas pasadas con el objetivo de explicar el desarrollo desigual del sistema capitalista. En el discurso actual m\u00e1s frecuente, no se cuestiona si esa formulaci\u00f3n es trasladable al contexto europeo. Como consecuencia de esto, su utilizaci\u00f3n esta \"vaciada\" de un significado preciso y de un referente te\u00f3rico o anal\u00edtico propio que ayude a entender el origen y las implicaciones de una posible din\u00e1mica centro- periferia. Tal vac\u00edo se intenta ocupar en algunos casos a partir de la identificaci\u00f3n de una bater\u00eda de indicadores centrados especialmente en los saldos comerciales por lo que la definici\u00f3n \u00faltima se circunscribe al \u00e1mbito financiero, en el sentido de ser 319 de 350no son una novedad, tal vez s\u00ed, la magnitud alcanzada en algunos pa\u00edses. Nuestro trabajo parte de asumir que dichas asimetr\u00edas son el resultado de la distinta articulaci\u00f3n de los sectores exportadores nacionales en cadenas globales y regionales de producci\u00f3n lideradas por empresas transnacionales. En este contexto, resulta relevante el an\u00e1lisis de la industria del autom\u00f3vil. Por un lado, tiene una relevancia hist\u00f3rica que lo sit\u00faa como uno de los sectores estrat\u00e9gicos, con importantes v\u00ednculos con el resto de sectores de la econom\u00eda, y uno de los m\u00e1s importantes en t\u00e9rminos de producci\u00f3n, empleo e intercambios comerciales para muchos pa\u00edses de la UE. Por otro lado, las propias caracter\u00edsticas organizativas de la producci\u00f3n han favorecido un alto grado de f ragmentaci\u00f3n y movilidad productiva. Ejemplo de ello son los numerosos procesos de deslocalizaci\u00f3n que se han dado en los \u00faltimos 15 a\u00f1os y que han reconfigurado los distintos sectores nacionales. Precisamente por estos v\u00ednculos intracomunitarios, la crisis europea ha tenido un especial impacto en este sector, comenzando por la reducci\u00f3n de la demanda y la consecuente reducci\u00f3n de la producci\u00f3n y n\u00famero de empleados. En t\u00e9rminos generales, Europa se encuentra en m\u00ednimos hist\u00f3ricos de producci\u00f3n y en constante reducci\u00f3n de la cifra de ventas. En el periodo 2010- 2012, se han cerrado 87 f\u00e1bricas en Europa y perdido 500.000 empleos en el sector, con descenso agregado del 18% de la producci\u00f3n y del 24% de las matriculaciones (CCOO , 2013). Pese a todo, el autom\u00f3vil contin\u00faa teniendo un papel clave en la industria y en las exportaciones europeas con una cuota mundial del 20%. En estas circunstancias, la reorientaci\u00f3n exportadora hacia otras regiones del mundo se identifica como soluci\u00f3n del sector y, en un periodo de crisis econ\u00f3mica, como potencial impulsor de una nueva etapa de crecimiento impulsada por el sector exterior. Un diagn\u00f3stico que, sin embargo y como veremos a lo largo de este trabajo, no se aplica por igual a todas las econom\u00edas europeas, como consecuencia de su distinta articulaci\u00f3n en las cadenas regionales de producci\u00f3n. Centr\u00e1ndonos en el caso espa\u00f1ol, este sector emerge de la crisis como uno de los sectores exportadores con saldo comercial positivo y con gran potencial para contribuir a la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda. Sin embargo, como hemos se\u00f1alado ello va a depender de la articulaci\u00f3n del sector espa\u00f1ol en las cadenas regionales lideradas por ET. Por ello, el objetivo de este trabajo es analizar precisamente los elementos fundamentales que caracterizan la inserci\u00f3n externa o la articulaci\u00f3n del sector automovil\u00edstico espa\u00f1ol en las cadenas regionales de producci\u00f3n y valorar e interpretar los cambios que se han producido. perif\u00e9rica la econom\u00eda con d\u00e9ficit comercial y necesidad de financiaci\u00f3n externa. De este modo, parecer\u00eda que una econom\u00eda perif\u00e9rica que corrigiese su dependencia de financiaci\u00f3n exterior a partir de una mejora del d\u00e9ficit de cuenta corriente perder\u00eda su condici\u00f3n perif\u00e9rica. Sin embargo, existen sobrados ejemplos de que el saldo comercial aun siendo muy importante resulta un indicador insuficiente y muchas veces enga\u00f1oso (comp\u00e1rese, por ejemplo, el caso de EEUU y Bolivia en los \u00faltimos a\u00f1os) para caracterizar el patr\u00f3n de inserci\u00f3n externa de una econom\u00eda. 320 de 350La adopci\u00f3n de un enfoque de cadenas responde a la necesidad de tener en cuenta el actual grado de fragmentaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n. De hecho, numerosos trabajos han analizado ya el sector automovil\u00edstico en distintos pa\u00edses europeos con un enfoque similar, aunque en la \u00faltima d\u00e9cada la mayor\u00eda se ha centrado en los pa\u00edses del este de Europa cons iderados la actual \"periferia\". As\u00ed, Domansky and Lung (2009:8) consideran que Espa\u00f1a: \"was the major periphery of the European auto industry in the 1970s and 1980s, but it has now achieved an intermediate status by the development of new capabilities and the progressive upgrading of its automotive technological activities\". Por ello, consideramos que es necesario acometer un an\u00e1lisis en profundidad sobre el proceso de upgrading experimentado por el sector automovil\u00edsti co espa\u00f1ol que, conjuntamente con otros indicadores, nos permita caracterizar con m\u00e1s precisi\u00f3n la articulaci\u00f3n de la industria espa\u00f1ola en el espacio europeo y desde ah\u00ed valorar la din\u00e1mica exportadora de los \u00faltimos a\u00f1os. El an\u00e1lisis abarca el periodo 1995 -2012 con la pretensi\u00f3n de considerar con una perspectiva de medio plazo las tendencias que se consolidaron bajo el modelo de crecimiento previo a la crisis y las que se vislumbran en la reconfiguraci\u00f3n actual. La estructura de nuestro trabajo es la siguiente: comenzamos por realizar una revisi\u00f3n de literatura centrada en los estudios te\u00f3ricos y emp\u00edricos sobre cadenas de producci\u00f3n que nos permita identificar las variables e indicadores clave que han de ser tenidos en cuenta. A partir de esta identific aci\u00f3n desarrollamos el estudio de caso de la industria del autom\u00f3vil espa\u00f1ola desde su articulaci\u00f3n en las cadenas europeas. 2. Una aproximaci\u00f3n a los enfoques de cadenas globales Como hemos se\u00f1alado anteriormente el objetivo de este apartado es sintetizar las principales aportaciones existentes en el an\u00e1lisis de las cadenas de producci\u00f3n y extraer de la revisi\u00f3n de literatura una s\u00edntesis de variables e indicadores que gu\u00ede nuestro estudio de caso. Existe una extensa literatura que, desde distintos enfoques te\u00f3ricos, aborda el an\u00e1lisis de la fragmentaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n considerando que tal proceso ha dado lugar a la existencia de cadenas de producci\u00f3n mundiales o regionales. La identificaci\u00f3n de los elementos comunes y diferenciadores entre unos y otros no es f\u00e1cil porque en ocasiones comparten una terminolog\u00eda que, sin embargo, remite a concepciones te\u00f3ricas muy distintas. Siguiendo el trabajo de Bair (2005, 2008) podemos distinguir tres enfoques diferenciados en el an\u00e1lisis de las cadenas globales de producci\u00f3n. En primer lugar, destacan las aportaciones de quienes, siguiendo con la tradici\u00f3n del enfoque dependentista, fueron pioneros en la formulaci\u00f3n de este concepto. Nos referimos a un conjunto de autores encuadrado en el enfoque de la econom\u00eda- mundo. En concreto Hopkins y Wallerstein y m\u00e1s tarde Arrighi o Dangel, entre otros, utilizar\u00e1n el t\u00e9rmino \"cadena de mercanc\u00edas\" (commodity chain) para nombrar la \"network of labor and production processes whose end result is a finished commoditty\" (Hopkins y Wallerstein, 1977:112) El planteamiento de estos autores se enmarca en una visi\u00f3n cr\u00edtica del sistema capitalista, pues sostienen que estas cadenas tienden a reproducir el desarrollo desigual de la econom\u00eda mundial que formulan en t\u00e9rminos de centro- periferia. 321 de 350Esta dualidad centro- periferia es adoptada del enfoque dependentista pero los autores de la econom\u00eda- mundo se van a desmarcar de los autores dependentistas en un sentido f undamental: no niegan la posibilidad de un desarrollo econ\u00f3mico nacional (entendido como cambio estructural derivado de un proceso de industrializaci\u00f3n) pero cuestionan que el mismo suponga una modificaci\u00f3n sustancial de la estructura jerarquizada y desigual del sistema capitalista mundial. Para estos autores el inter\u00e9s se centra precisamente en analizar los mecanismos de reproducci\u00f3n del sistema capitalista mundial jerarquizado, entre los que destacan justamente las cadenas de mercanc\u00edas (Hopkins y Wallers tein 1977). Y ello se debe (siempre seg\u00fan estos autores) a que en el seno de las mismas se producen transferencias de valor desde las econom\u00edas perif\u00e9ricas hacia las centrales. \"The core -semiperiphery -periphery conception is, within itself, the various partial production- processes are continously integrated into a single world social system or world social economy. [...] What is central to the conception is the fact of unequal exchange, operating through a set of mechanisms (which can apparently operate through a wide variety of arrangements or forms), that continually reproduces the basic core-periphery labor itself -despite massive changes over the centuries in the actual organization of production processes and continual shifts in the areas and processes constituting the core, semiperiphery and periphery\" (p. 117) Estas transferencias de valor son consecuencia fundamentalmente de las diferencias salariales motivadas no solo por factores estri ctamente econ\u00f3micos (diferente especializaci\u00f3n productiva y diferente coste de reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo) sino tambi\u00e9n pol\u00edticos (op. cit. 135). A partir de aqu\u00ed, algunos autores como Arrighi (1990) han cuestionado el alcance de ciertos procesos de industrializaci\u00f3n en la periferia insistiendo en que precisamente por la persistencia de desigualdades y de mecanismos de dependencia, industrializaci\u00f3n no es sin\u00f3nimo de desarrollo y de convergencia entre econom\u00edas centrales y perif\u00e9ricas. En esta mis ma l\u00ednea Bornschier y Chase- Dunn, (1985:23) se\u00f1alaron que \"is not a low level of development that creates high inequality, but rather peripherality in the world division of labor...\" La cuesti\u00f3n de las transferencias de valor, eje central de las tesis sobr e el \"intercambio desigual\" ha sido ampliamente discutida en la literatura sin que existan trabajos claramente concluyentes. 2 Una de las razones se deriva de la confusi\u00f3n que rodea el propio t\u00e9rmino de transferencias de valor utilizado unas veces s\u00ed y otra s no como sin\u00f3nimo de beneficios. En cualquier caso sobre lo que s\u00ed parece haber consenso es sobre la existencia de distintos patrones de especializaci\u00f3n dentro de la cadena (trabajo simple y trabajo complejo) que determinan la generaci\u00f3n de valor. Por tanto, la divisi\u00f3n internacional del trabajo (DIT) dentro de las cadenas constituye una cuesti\u00f3n clave para determinar su estructura jerarquizada. A\u00f1os m\u00e1s tarde, Gerrefi y Korzeniewick (1994), seguidos con posterioridad por muchos otros (J. Humphrey, T. Sturgeon, P. Gibon, etc.), retoman la idea de las 2 V\u00e9ase Shaikh (2009) para una s\u00edntesis clarificadora de las distintas posiciones sobre esta cuesti\u00f3n. 322 de 350cadenas de mercanc\u00edas, renombradas inicialmente como cadenas globales de mercanc\u00edas , GCC por sus siglas en ingl\u00e9s, (global commodity chains) y m\u00e1s tarde como cadenas globales de valor , GVC (global value chains) (Sturgeon, 2008). Sus aportaciones de los a\u00f1os noventa supusieron que se consolidara un enfoque basado en el concepto de cadenas articuladas en torno al liderazgo y control de las empresas transnacionales (ET). GCC y GVC constituyen el segundo y tercer enfoque siguiendo la clasificaci\u00f3n propuesta por Bair, sin embargo, est\u00e1 todav\u00eda abierta la discusi\u00f3n sobre los elementos novedosos que aporta GVC frente a GCC. 3 Lo que sin duda tienen en com\u00fan es que se alejan de una perspectiva cr\u00edtica del sistema capitalista como la que subyace en el enfoque de econom\u00eda- mundo y que, por tanto, su propuesta anal\u00edtica se va a distanciar claramente de la de los pioneros. Bair (2005) considera que las diferencias con respecto al enfoque de econom\u00eda- mundo son fundamentalmente dos. La primera hace referencia a las distintas concepciones sobre la naturaleza del proceso globalizador de donde se desprende el car\u00e1cter m\u00e1s o menos novedos o de las cadenas globales como forma de articular la producci\u00f3n capitalista. Este fen\u00f3meno resulta novedoso para Gerefi y sus colegas mientras que para Wallerstein y los suyos es intr\u00ednseco al capitalismo por tanto est\u00e1 presente desde los or\u00edgenes de este. La segunda diferencia radica en la definici\u00f3n de la unidad de an\u00e1lisis. Como hemos se\u00f1alado, para los pioneros (Hopkins y Wallerstein, 1977), es la econom\u00eda- mundo jerarquizada y sus mecanismos de reproducci\u00f3n. Desde este enfoque se asume que, a pesar de que exista la posibilidad de \"movilidad\" o de cambio en la especializaci\u00f3n productiva de algunas econom\u00edas (cambios en la DIT), las cadenas tienden a reproducir (a trav\u00e9s del citado intercambio desigual) la estructura jerarquizada de la econom\u00eda mundial y las desigualdades econ\u00f3micas que la sustentan pues estas desigualdades son consustanciales a la existencia misma de las cadenas de mercanc\u00edas. El enfoque m\u00e1s actual de cadenas globales de valor (CGV) (y en gran medida de su predecesor GCC), mantiene el \u00e9nfasis en la comprensi\u00f3n de la din\u00e1mica de la cadena en su conjunto (aunque bajo premisas distintas como veremos a continuaci\u00f3n) pero tambi\u00e9n se interesa por la de las econom\u00edas nacionales, contempladas individualmente, como eslabones que pueden cambiar su posici\u00f3n dentro de la cadena. Desde el punto de vista de la cadena en su conjunto, se adopta fundamentalmente un enfoque organizacional que conecta sobre todo con la corriente neo- institucionalista y que pretende explicar los mecanismos de organizaci\u00f3n y control de las distintas cadenas por parte de las empresas l\u00edderes (Gereffi, Humphrey and Sturgeon, 2005). Desde lo que podr\u00edamos llamar un an\u00e1lisis \"nacional\" aunque con un enfoque de GVC, varios trabajos (basados sobre todo en las experiencias de M\u00e9xico y ciertos pa\u00edses 3 No hay consenso en determinar si se trata solo de una cuesti\u00f3n terminol\u00f3gica con la que los autores buscan alejarse de la formulaci\u00f3n inicial del enfoque de econom\u00eda- mundo a la par que se acercan a una visi\u00f3n m\u00e1s empresarial y organizacional. No en vano el enfoque de GVC integra en el an\u00e1lisis de la estructura de gobernanza (aspecto central en la literatura sobre GCC) los costes de transacci\u00f3n. Por otra parte, los autores del enfoque de GCC y GVC admiten que ambos no son excluyentes sino m\u00e1s bien complementarios y que la diferencia fundamental radica en el hecho de que un an\u00e1lisis en t\u00e9rminos de valor (agregado) permite profundizar m\u00e1s el estudio interno de las cadenas y de las diferencias entre unas y otras (Sturgeon, 2008). 323 de 350asi\u00e1ticos) concluyen que existen oportunidades de desarrollo para una econom\u00eda nacional a partir de su integraci\u00f3n en esas cadenas globales. Este planteamiento se aleja significativamente del enfoque de la econom\u00eda- mundo pues en palabras de Bair (2014:2) el enfoque de GVC \"reoriented the central research question from how commodity chains structure global inequality at a systemic level to how they facilitate development at a unit level\". 4 En definitiva, donde unos ven un mecanismo de reproducci\u00f3n del dualismo centro- periferia a escala mundial con independencia de ciertas experiencias nacionales, otros ponen el acento precisamente en estas \u00faltimas resaltando las experiencias concretas de \"upgrading\" y desarrollo. 5 Algunas voces cr\u00edticas dentro del enfoque de GVC rechazan vincular autom\u00e1ticamente el upgrading a nivel de firma con el desarrollo nacional pues reivindican la necesidad de tener en cuenta si el proceso de upgrading culmina o no con el control de la cadena por parte de empresas nacionales, convertidas en grandes empresas transnacionales. Seg\u00fan (Domansky and Lung: 2009), la existencia de estas empresas resulta fundamental para el desarrollo de innovation capabilities and decision- making competences, en definitiva, para que el proceso de upgrading culmine en las actividades de mayor valor agregado. 6 Adem\u00e1s, el control de la cadena, permite a las empresas l\u00edderes decidir la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de las distintas actividades (con las implicaciones derivadas en t\u00e9rminos de flujos comerciales ) y ejercer presi\u00f3n sobre los proveedores para lograr una rebaja de los insumos intermedios, presi\u00f3n que normalmente se traslada a los salarios de trabajadores ubicados en las actividades menos sofisticadas. 7 En \u00faltima instancia, estos an\u00e1lisis plantean conectar la din\u00e1mica de upgrading con el control dentro de la cadena, lo que no est\u00e1 muy alejado de ciertas posiciones de la econom\u00eda- mundo. 4 En el contexto de esta discusi\u00f3n, resultan secundarias ciertas diferencias entre GCC y CGV en la medida en la que mantienen una misma posici\u00f3n en cuanto a las oportunidades nacionales de upgrading y en cuanto al determinante fundamental de este proceso: la estructura de gobernanza de las cadenas. Aunque luego mantengan diferencias en el an\u00e1lisis espec\u00edfico de esas estructuras de gobernanza. 5 En el enfoque de GVC, el upgrading se define a nivel de firma como el proceso por el cual una empresa mejora su posici\u00f3n dentro de la cadena, generando mayor valor como consecuencia de la producci\u00f3n de productos m\u00e1s sofisticados y la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas m\u00e1s complejas (Humphrey and Schmitz, 2000:3: Bair, 2008:29- 30). Una empresa experimentar\u00e1 upgrading en la medida en la que vaya incorporando a su actividad fases m\u00e1s sofisticadas tecnol\u00f3gicamente. Desde una perspectiva nacional, el concepto de upgrading se analiza a partir de la especializaci\u00f3n intersectorial estando ligado a los cambios en la DIT. Las econom\u00edas asi\u00e1ticas y, en menor medida la mexicana, son citadas con frecuencia como ejemplos de upgrading nacional. Desde una perspectiva sectorial m\u00e1s limitada, como la que pretendemos desarrollar en este trabajo, la existencia de upgrading debe ser valorada en funci\u00f3n de la especializaci\u00f3n productiva de los distintos \"eslabones\", es decir de la forma en que se materialice y evolucione la DIT dentro de las distintas cadenas y de c\u00f3mo \u00e9sta evolucione a lo largo del tiempo. Este tipo de an\u00e1lisis es m\u00e1s complejo pues requiere tomar en consideraci\u00f3n los flujos comerciales intrasectoriales y diferenciar patrones exportadores en funci\u00f3n de la especializaci\u00f3n en determinados componentes y bienes finales lo que requiere un nivel de desagregaci\u00f3n en los flujos comerciales y en las estad\u00edsticas sobre producci\u00f3n que no siempre est\u00e1n disponibles. 6 En la industria automovil\u00edstica el caso de Toyota y Nissan o m\u00e1s recientemente Hyundai y KIA son representativos de este proceso. 7 Esto exigir\u00eda observar tambi\u00e9n en qu\u00e9 medida los cambios en la especializaci\u00f3n pr oductiva van acompa\u00f1ados o no de cambios en los \"modelos de relaciones laborales\" (Fortwengel, 2011), cuesti\u00f3n que por razones de espacio no va a ser abordada en este trabajo. 324 de 350Precisamente algunos autores que se reclaman de este enfoque han desarrollado una metodolog\u00eda para analizar los cambios en la \"posici\u00f3n\" dentro de la cadena valorando, fundamentalmente, el tipo de relaciones comerciales caracter\u00edsticas de una posici\u00f3n de control o de subordinaci\u00f3n dentro de la cadena (Smith and Mahutga, 2008; Mahutga, 2013). Lo significativo es que los indicadores de posici\u00f3n se definen asumiendo los mecanismos de control b\u00e1sicos que han sido definidos por el GVC para los distintos tipo de cadenas. Tambi\u00e9n que se constatan la existencia de correlaciones entre las diferentes posiciones dentro de la cadena y las diferencias salariales entre pa\u00edses (Mahutga, 2014) Es posible hablar de un cuarto enfoque que opta por hablar de redes globales de producci\u00f3n (global production networks, GPN). Para Bair (2008:25) se trata de un enfoque que complementa m\u00e1s que sust ituye al de GCC a la hora de abordar el an\u00e1lisis de los determinantes del proceso de fragmentaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n pues otorgan gran importancia a factores \"locales\" (pol\u00edticos, institucionales y territoriales) frente al control de las ET. Aunque el inter\u00e9s de nuestro trabajo no est\u00e1 en el an\u00e1lisis de estos determinantes, desde nuestro punto de vista el control por parte de las ET y los factores locales no deben tratarse como cuestiones independientes entre s\u00ed, sino como plantear Blair, complementarias. Las estrategias de las empresas l\u00edderes est\u00e1n condicionadas por esos factores \"locales\" y es en funci\u00f3n de ellos como definen la estrategia de fragmentaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n a lo largo de la cadena. Al margen de la cuesti\u00f3n de los determinantes, los autores que trabajan GPN consideran que el t\u00e9rmino \"redes\" es preferido al de cadenas para evitar el determinismo del que ellos consideran ha sido el enfoque tradicional de cadenas: \"the chain metaphor works against the possibility of conceiving of the individuals firms incorporated into a production system has having room for autonomous action within that system, in spite of the fact that such autonomy is central to posibilities for industrial upgrading and thus sustained economic development.\" (Henderson et, al., 2002:444- 445). Por tanto, este enfoque considera que hay autonom\u00eda por parte de los distintos \"n\u00f3dulos\" que articulan la cadena para modificar su posici\u00f3n dentro de la misma a trav\u00e9s de un proceso de upgrading. Tras la revisi\u00f3n de literatura mostrada en este apartado, es posible concluir que un an\u00e1lisis de la din\u00e1mica exportadora de la industria automovil\u00edstica espa\u00f1ola desde un enfoque de cadenas obliga a considerar el debate en torno a la existencia o no de upgrading y sus implicaciones en t\u00e9rminos de la jerarqu\u00eda o de la posici\u00f3n ocupada en las cadenas globales o regionales. En definitiva con nuestro estudio de caso buscamos constatar si ha habido o no proceso de upgrading en el caso espa\u00f1ol y si el mismo ha alterado la posici\u00f3n dentro de la cadena. Para poder desarrollar este an\u00e1lisis en el apartado siguiente comenzaremos contextualizando la industria automovil\u00edstica espa\u00f1ola en el espacio europeo, constatando la existencia de un alto grado de fragmentac i\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n que justifica la elecci\u00f3n de un enfoque de cadenas. A partir de ah\u00ed nuestro an\u00e1lisis se centra primero en valorar los cambios en t\u00e9rminos de especializaci\u00f3n dentro de la cadena con el objetivo de 325 de 350concluir sobre la existencia o no de upgrading para a continuaci\u00f3n analizar los cambios en la posici\u00f3n dentro de la cadena siguiendo criterios comerciales como los que se han desarrollado con la metodolog\u00eda de Mahutga y Piana y que expondremos con m\u00e1s detalle en el siguiente apartado. 3. Patr\u00f3n de inserci\u00f3n externa de la industria del autom\u00f3vil espa\u00f1ola 3.1 El contexto europeo: tendencias fundamentales en los intercambios regionales La importancia del sector del autom\u00f3vil en la industria europea es incuestionable. Adquiere un papel estrat\u00e9gico en el desarrollo industrial moderno, con importantes v\u00ednculos con el resto de sectores de la econom\u00eda, situ\u00e1ndose como uno de los principales sectores en t\u00e9rminos de producci\u00f3n, empleo e intercambios comerciales. Las propias caracter\u00edsticas organizativas de la producci\u00f3n en el sector del autom\u00f3vil , le han conferido un mayor grado de fragmentaci\u00f3n y movilidad productiva, con una especial prominencia al desarrollo oligopol\u00edstico, que le sit\u00faan como sector representativo de las cadenas globales de valor . A ello hay que a\u00f1adir el elevado grado de regionalizaci\u00f3n que adquiere el sector, donde Europa (20% de cuota mundial) se sit\u00faa como uno de los principales productores a nivel mundial (Carrillo et. al., 2004). Precisamente el incr emento del grado de fragmentaci\u00f3n y movilidad productiva condiciona la naturaleza de las relaciones entre las distintas econom\u00edas europeas, en un sector protagonista en los procesos de deslocalizaci\u00f3n empresarial dentro del espacio europeo. Por todo ello, el objetivo principal en este punto es mostrar, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los flujos comerciales, la importancia que la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n en cadenas regionales adquiere en el sector del autom\u00f3vil. Como media, el sector del autom\u00f3vil representa en torno al 3% del PIB total de la UE y el 7% del empleo, lo que supone unos 3 millones de empleos directos y 9 millones de empleos indirectos. Alemania registra el mayor n\u00famero de empleos en este sector (742.000 en 2012) seguido de Francia (200.000), Ital ia (170.000), Reino Unido (130.000) y Espa\u00f1a (120.000). (CCOO, 2013). En un periodo de incremento generalizado del volumen de intercambios comerciales , la apertura comercial otorga un papel creciente a otras econom\u00edas del mundo . Entre ell as destaca el auge de China , primer productor mundial con un cuarto de la producci\u00f3n de veh\u00edculos terminados en 2012. Sin embargo, el \u00e9xito comercial chino en este sector es matizable principalmente porque ha sido una producci\u00f3n orientada por el momento a sat isfacer su mercado interno. A pesar de ello su cuota en el mercado mundial se sit \u00faa en un 4,9%, siendo mayor la relevancia de Corea del Sur (6,6% en 2012), y por supuesto de los l\u00edderes tradicionales del sector, Estados Unidos - 10%- y Jap\u00f3n - 12% aunque con una tendencia decreciente , 18% en 1995- 8. La cuota espa\u00f1ola en el mercado mundial en 2012 fue del 3,3%, tras haber alcanzado su m\u00e1ximo en 2003 con un 5,2%. 8 India, Brasil y M\u00e9xico, tambi\u00e9n ha registrado un notable ascenso en la \u00faltima d\u00e9cada. 326 de 350Gr\u00e1fico 1. Intercambios comerciales de la UE 27. Millones de euros. Fuente: elabor aci\u00f3n propia, Eurostat Para valorar el grado de regionalizaci\u00f3n europea es fundamental diferenciar entre mercados extracomunitarios e intracomunitarios. Comenzando por los primeros, su importancia es creciente, aunque en el caso del sector del autom\u00f3vil se han c oncentrado en las exportaciones m\u00e1s que en las importaciones. En 1999 las exportaciones extracomunitarias representaban el 22,9% del total exportado por el sector y en 2013 el 38,5%, con especial crecimiento desde 2009 -cuando supon\u00edan un 26,9% -. Sin embar go, las importaciones extracomunitarias se mantienen constantes en torno al 15%, incluso descendiendo en los \u00faltimos a\u00f1os. Consecuentemente, los intercambios extracomunitarios han otorgado a la UE un creciente super\u00e1vit con China, Estados Unidos y Rusia, a la vez que se reduce el d\u00e9ficit con Corea y Jap\u00f3n. En t\u00e9rminos agregados, podr\u00eda afirmarse que se produce una reorientaci\u00f3n geogr\u00e1fica de las exportaciones mientras se mantiene un elevado grado de regionalizaci\u00f3n en el proceso productivo manifestado en el bajo peso de las importaciones extracomunitarias . Veremos que es una tendencia con importantes matizaciones seg\u00fan el pa\u00eds y l a desagregaci\u00f3n de flujos sectoriales. Con respecto al mercado intracomunitario, 1 5 de los 27 socios representaban en conjunto el 80% del mismo en 2013 9. En comparaci\u00f3n con 1999 se aprecia una reducci\u00f3n de la cuota de mercado de los productores tradicionales - Francia, Espa\u00f1a, Italia y Reino Unido- mientras aumenta la de las econom\u00edas del Este - Rep\u00fablica Checa, Polonia, Eslovaquia y Hungr\u00eda- . Alemania mantiene su hegemon\u00eda con un 24,5% del mercado comunitario, aunque con una reducci\u00f3n de dos puntos desde 2007. Ocho de las quince econom\u00edas consideradas, registraban un a ratio de exportaciones intracomunitarias sobre sus exportaciones totales (siempre referidas al sector del autom\u00f3vil) superior al 70%, y en tan s\u00f3lo dos de ellas -Alemania y Reino Unido- son superiores los intercambios extracomunitarios en 2013. Por tanto, siendo cierta la tendencia acelerada de reorientaci\u00f3n exportadora, la mayor\u00eda de los socios comunitarios mantienen a la UE como principal socio y tan s\u00f3lo dos pa\u00edses han podido 9 Dada su representatividad, se mantendr\u00e1n estas quince econom\u00edas en lugar de las 27 que compon\u00edan la Uni\u00f3n Europea en 2013. 327 de 350agudizar esa estrategia hasta el punto de que tengan m\u00e1s peso los intercambios con el exterior de la zona comunitaria. Gr\u00e1fico 2. Cuota de merc ado europeo en 1999 y 2013. Sector autom\u00f3vil. Fuente: el aboraci\u00f3n propia, Eurostat Como adelant\u00e1bamos, el grado de regional izaci\u00f3n del sector es a\u00fan m\u00e1s evidente en t\u00e9rminos de importaciones, ya que el origen comunitario de \u00e9stas se sit\u00faa por encima del 77% en todas las econom\u00edas , y en 12 de las 15 consideradas por encima del 85%. Del total exportado por la UE 27 un 12,7% es importado por Alemania, porcentaje que se ha mantenido constante desde 2007,. Resulta interesante distinguir lo ocurrido con la UE 15 de la UE 27, ya que Alemania reduce paulatinamente las importaciones con origen UE 15 y aumentan respecto UE 27, hasta llegar a un 29,5% de las importaciones con origen en los pa\u00edses de la ampliaci\u00f3n 10, frente al 11% en 1999. Precisamente el ascenso del este europeo a la par que se fortalece la hegemon\u00eda alemana, responde al fen\u00f3meno de movilidad de deslocalizaciones registradas en Europa durante la d\u00e9cada de los 90, evidenciando el impacto de la ampliaci\u00f3n en la reconfiguraci\u00f3n de los intercambios dentro del espacio comunitario, con clara incidencia en el sector automovil\u00edstico espa\u00f1ol . Esta reconfiguraci\u00f3n de las cadenas regionales condiciona fuertemente los saldos comerciales en el sector del autom\u00f3vil , con generaci\u00f3n de d\u00e9fici t en los intercambios intracomunitarios y super\u00e1vit en los realizados con el exterior, aunque tambi\u00e9n influenciados por la evoluci\u00f3n de las demandas internas que, precisamente por la organizaci\u00f3n regional de la producci\u00f3n no siempre van a ser absorbidas por producci\u00f3n nacional. Espa\u00f1a es un claro ejemplo de ello: un fuerte crecimiento de la demanda nacional durante la \u00e9poca del boom torn\u00f3 en negativo el tradicional saldo superavitario 11. La econom\u00eda espa\u00f1ola, mantiene su cuota de mercado intracomunitario, alrededor del 8% . Aunque ganan peso los intercambios con el exterior de la UE, el grado de dependencia del sector del autom\u00f3vil espa\u00f1ol con los socios 10 Rep\u00fablica Checa, Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania, Ruman\u00eda, Bulgaria, Malta y Polonia. 11 Ver tabla A3 en Anexo.. 328 de 350regionales es todav\u00eda muy elevado, especialmente en t\u00e9rminos de importaciones -casi el 89% del total importado por el sector en 2013 -. Atendiendo al peso de las exportaciones sobre el PIB, o sobre las respectivas estructuras exportadoras, l os pa\u00edses del este asciende n a las primeras posiciones, siendo destacables los registros de Eslovaquia -22% del PIB y 24% de las exportaciones - y Rep\u00fablica Checa - 15% y 18%, respectivamente- , mientras que productores tradicionales descienden a los \u00faltimos puestos, como Alemania, Espa \u00f1a 12, Francia o Italia - por debajo del 6% sobre PIB; v\u00e9ase tabla A4 en anexo- . En las importaciones destaca de nuevo el aumento de la relevancia del sector en la periferia del este - datos que confirman que el desarrollo del sector en el este europeo ha estado orientado mayoritariamente a satisfacer la demanda externa. Al mismo tiempo, econom\u00edas con importancia regional en el sector ven reducido el peso del mismo sobre sus propias estructuras, signo de mayor diversificaci\u00f3n, mientras los nuevos competidores agudizan su dependencia hacia la orientaci\u00f3n externa. La emergencia de los pa\u00edses del este europeo est\u00e1 directamente relacionada con el descenso de producci\u00f3n en Espa\u00f1a, al ubicarse en eslabones de la cadena de similares caracter\u00edsticas. Con estas tendencias, los indicadores tradicionales de especializaci\u00f3n industrial evidencian el fortalecimiento de Europa del Este en el sector. El Indicador de especializaci\u00f3n exportadora (IEE) 13 que suele estar asociado a la medici\u00f3n de patrones de especializaci\u00f3n interindustrial revela una alta, y creciente, concentraci\u00f3n exportadora en el E ste europeo, mientras que la evoluci\u00f3n es la contraria en el caso de la econom\u00eda espa\u00f1ola, -v\u00e9ase tabla A6 en anexo- . Por su parte, el in dicador de especializaci\u00f3n intraindustrial14 muestra, en general, elevados registros. Unos datos esperables teniendo en cuenta la relevancia del sector que, como hemos visto, adquiere gran peso tanto en estructuras importadoras como exportadoras. E l bajo valor y la tendencia registrada en la periferia del E ste, Alemania y Espa\u00f1a, confirma r\u00eda el fortalecimiento de los intercambios intersectoriales frente a los intrasectoriales. No obstante, para la realizaci\u00f3n de una an\u00e1lisis m\u00e1s riguroso sobre patrones intraindustriales ser\u00eda necesari o distinguir los intercambios en funci\u00f3n de las distintas calidades, diferenciando comercio intraindustrial horizontal y vertical. Una metodolog\u00eda muy discutida por sus limitaciones 15 (OCDE, 2010). En resumen, considerando los flujos comerciales agregados a nivel sector, podemos destacar dos tendencias generales . Una primera tendencia referente al origen y destino de los flujos, donde se detecta el incremento generalizado de las exportaciones extracomunitarias - aunque s\u00f3lo mayoritarias en Alemania y Reino Unido -, mientras se mantiene la dependencia de las importaciones con 12 El peso del sector en las exportaciones espa\u00f1olas ha ca\u00eddo del 24,5% en 1999 al 15,6% en 2013, a pesar del incremento de orientaci\u00f3n externa de la industria, y en t\u00e9rminos de PIB del 4,1% al 3,5% en el mismo periodo. 13 IEE =Xip/Xp Xi ue/Xue ; mide el peso de las exportaciones del autom\u00f3vil sobre las exportaciones totales de un pa\u00eds, y lo compara con el resultado en la UE27. 14 = 1[] +; Indicador de comercio intraindustrial (Grubell- Lloyd) 15 Requiere descender al nivel producto para cada pa\u00eds y calcular los valores unitarios de exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n. Para ello se suele considerar el volumen exportado entre la cantidad exportada. Una aproximaci\u00f3n muy superficial al precio de venta donde, n i con un nivel de desagregaci\u00f3n m\u00e1ximo, es posible diferenciar calidades. 329 de 350origen intracomunitario. En segundo lugar, se aprecia una tendencia de fortalecimiento de los intercambios intersectoriales auspiciada por el auge product ivo de la periferia del este. Unos resultados sobre flujos sectoriales que permiten confirmar el alto grado de regionalizaci\u00f3n de los intercambios . Este an\u00e1lisis se complementa a continuaci\u00f3n con los de especializaci\u00f3n y posici\u00f3n dentro de la cadena con el objetivo de interpretar los cambios en la industria automovil\u00edstica espa\u00f1ola. 3.2 Patr\u00f3n de especializaci\u00f3n Conocer la evoluci\u00f3n de los patrones de especializaci\u00f3n de las econom\u00edas europeas dentro de la industria del autom\u00f3vil , es un a cuesti\u00f3n relevante puesto que evidencia la existencia de cadenas regionales en el sector y contribuye al an\u00e1lisis del patr\u00f3n de inserci\u00f3n externa de cada econom\u00eda. Los flujos agregados esconden tendencias muy diversas que inutilizan los indicadores tradicionales, especialmente en sectores organizados en cadenas globales de producci \u00f3n con elevada frag mentaci\u00f3n, resultando necesaria ma yor desagregaci\u00f3n. Una primera distinci\u00f3n obliga a desagregar en dos grandes subsectores: el de bienes finales y el de partes y componentes. Una segunda distinci\u00f3n implica diferenciar en cada subsector seg\u00fan tipos de productos y gamas de producci\u00f3n . Esto nos permite identificar el eslab\u00f3n concreto en el que se sit\u00faa cada econom\u00eda y, como se\u00f1al\u00e1bamos en la secci\u00f3n dos, apor tar informaci\u00f3n sobre la existencia o no de un proceso de upgrading . Comenzando por la primera de las distinciones propuestas, nos encontramos con una primera tendencia reveladora. En cinco de los quince pa\u00edses que consideramos -Eslovaquia, Alemania, Espa\u00f1a, B\u00e9lgica y Reino Unido- las exportaciones de bienes finales superan el 70% de los flujos totales del sector. Sin embargo, tan s\u00f3lo en Alemania y Reino Unido cobran m\u00e1s peso las ventas fuera de la UE -de bienes finales -, mientras que para el resto se concentran en el mercado comunitario. Por el contrario, en los pa\u00edses del este - excepto Eslovaquia- , a\u00fan siendo protagonistas tambi\u00e9n las ventas de bienes finales, las exportaciones de partes y componentes cobran m\u00e1s relevancia. Esta distinta especializaci\u00f3n explica las cuotas comerciales de los distintos pa\u00edses. El caso alem\u00e1n es destacable pues mantiene el liderazgo tanto en bienes finales como en componentes. Espa\u00f1a mantiene una cuota alta en bienes finales que es menor, y con tendencia descendente, en partes y componentes 16. Por otro lado, la cuota del conjunto de pa\u00edses extracomunitarios es mayor en el mercado de partes y componentes que en el de bienes finales, que adem\u00e1s se encuent ra en una tendencia descendente . 16 Segunda mayor cuota agregada de mercado europeo, al desagregar los flujos la mantiene en bienes finales - aunque con menos diferencia respecto a Francia- , mientras que en partes y componentes desciende al sexto lugar, siendo superado entre otros por Rep\u00fablica Checa y Polonia. 330 de 350Gr\u00e1fico 3. Cuota de mercado seg\u00fan bienes finales o partes y componentes Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat La desagregaci\u00f3n de los flujos importadores es a\u00fan m\u00e1s reveladora . En Espa\u00f1a y en los pa\u00edses del este - excepto Polonia- , la ratio de partes importadas sobre flujos sectoriales es sustancialmente superior a la media . Son, adem\u00e1s, las econom\u00edas que mayor grado de orientaci\u00f3n externa registran en la industria del autom\u00f3vil , lo que indica que el crecimiento de sus exportaciones de autom\u00f3viles es dependiente de la importaci\u00f3n de partes y componentes. En el caso espa\u00f1ol, aunque su evoluci\u00f3n desde 2007 est\u00e1 fuertemente condicionada por el fuerte descenso de la demanda interna, la dependencia importadora es tambi\u00e9n elevada. Seg\u00fan datos del Ministerio de Industria, el sector d el autom\u00f3vil es de los que mayor propensi\u00f3n importadora de consumos intermedios registra 17 -superando el 40% en 2005- unido a un elevado multiplicador de importaciones intermedias de otros sectores18. 17 Ministerio de Industria (2014). Propensi\u00f3n importadora medida como el porcentaje que suponen los consumos intermedios de origen importado sobre la producci\u00f3n. Est\u00e1 calculado para el a\u00f1o 2005. 18 El multiplicador de importaciones intermedias se calcula considerando el total de importaciones necesarias de todos los sectores. Para el a\u00f1o 2005, a partir de la matriz de insumo- producto, registr\u00f3 un valor de 0,56, por lo que ante un aumento de una unidad monetaria en la demanda final del sector del autom\u00f3vil, las importaciones intermedias aumentar\u00edan en 0,56, minimizando por tanto la posibilidad de una estrategia de crecimiento mediante exportaciones. 331 de 350Graf 4. Peso de las importaciones de partes y componentes sobre las Importaciones totales del sector Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Cruzando los datos de exportaciones con los de importaciones seg\u00fan sean bienes finales o partes podemos distinguir, p or un lado, pa\u00edses en los que cobra protagonismo importador y exportador los bienes finales: donde destacan Reino Unido, Francia, Austria, B\u00e9lgica y Alemania - en esta \u00faltima la tendencia es menos evidente por su protagonismo generalizado en el sector -. Por otro lado, pa\u00edses con elevado peso de las importaciones de partes y componentes, y de las exportaciones de bienes finales -Eslovaquia, Polonia, Hungr\u00eda, Italia y Espa\u00f1a-. Es posible profundizar todav\u00eda m\u00e1s en el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n diferenciando tipos de bienes finales as\u00ed como de partes y componentes. En primer lugar dentro de la categor\u00eda de bienes finales encontramos distintos tipos de veh\u00edculos 19, siendo los autom\u00f3viles (turismos) los que mayor peso tienen en los principales productores. Sin embargo, dentro de esas dos categor\u00edas se esconden a su vez bienes de distintas gamas, siendo la distinci\u00f3n fundamental en t\u00e9rminos de complejidad productiva y tecnol\u00f3gica, la que se deriva d el tipo de motor (di\u00e9sel o gasolina) y de la cilindrada del m ismo . Tabla 1. Peso de cada tipo de bien sobre total exportaciones del sector. Espa\u00f1a. 19 Tractores, autobuses, turismos y camiones. 332 de 350Tabla 2. Peso de cada tipo de bien sobre total importaciones del sector. Espa\u00f1a Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat En el caso de la econom\u00eda espa\u00f1ola (donde nos centramos por razones de espacio)las exportaciones se centran en veh\u00edculos de gamas medias y bajas, mientras se mantiene la dependencia importadora de partes y componentes (32% del total importado en 2013), as\u00ed como de veh\u00edculos de gama media y alta, estos \u00faltimos en menor medida tras la contracci\u00f3n de la demanda interna. El subsector de equipos y componentes espa\u00f1ol est\u00e1 formado por unas 800 plantas, ocupando el sexto lugar a nivel mundial en facturaci\u00f3n y la tercera en la UE. Casi el 94% de las empresas y el 80% del empleo, en el sector del autom\u00f3vil espa\u00f1ol, se ubica en la industria de componentes . A pesar del fuerte crecimiento de la industria de componentes entre 1995 y 2005 - configur\u00e1ndose empresas transnacionales como Antol\u00edn, Gestamp, Mondrag\u00f3n, CIE o Ficosa -, la producci\u00f3n se ha estancado desde entonces y se ha destruido empleo (CCOO, 2013) lo que tiene su contrapartida en el crecimiento de las importaciones. A pesar del super\u00e1vit agregado del sector y de la importancia de la industria de partes y c omponentes , la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit en esta categor\u00eda ha sido m\u00ednima . Adem\u00e1s dentro del agregado de partes y componentes se encuentran, a su vez, bienes de distinta complejidad productiva y tecnol\u00f3gica que aportan valor a\u00f1adido al bien final en mayor o m enor medida. Pavlinek et al. (2009) identifica tres categor\u00edas dentro de este conjunto en funci\u00f3n del valor que a\u00f1aden al bien final. En primer lugar aquellas de bajo valor a\u00f1adido, compuesta principalmente por carrocer\u00edas y sus partes, cables, parachoques, silenciadores, tubos de escape y ruedas. Aquellas de alto valor a\u00f1adido son motores, sistemas de transmisi\u00f3n, sistemas de direcci\u00f3n y sistemas de frenado. El resto de bienes, formar\u00edan la categor\u00eda de medio valor a\u00f1adido. Tabla 3. Partes y componentes agrupados seg\u00fan valor a\u00f1adido. Espa\u00f1a. Millones de euros . Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Prodcom Siguiendo esta metodolog\u00eda, l os datos relativos a producci\u00f3n de partes y componentes en Espa\u00f1a muestra n la concentraci\u00f3n en las categor\u00edas de medio 333 de 350y bajo valor a\u00f1adido , aunque has ta el estallido de la crisis hab\u00eda una tendencia de aumento de la producci\u00f3n en las tres categor\u00edas. En 2012, un 40% de la producci\u00f3n de partes y componentes se concentraba en aquellas de valor a\u00f1adido medio y un 37% en las de bajo valor a\u00f1adido. Un escenario distinto si atendemos a los flujos comerciales, donde se mantiene el protagonismo de las partes de valor medio - 56% de las exportaciones de partes y 63% de las importaciones -, aunque aumenta el peso de las de alto valor a\u00f1adido. Hay que recordar que dentro de esta categor\u00eda est\u00e1n incluidos los motores diesel, donde Espa\u00f1a est\u00e1 bien ubicada por la planta de Renault. El bajo registro de las exportaciones de menor valor a\u00f1adido indicar\u00eda que la mayor par te de la producci\u00f3n de este tipo de partes es destinada al mercado interno. Que las exportaciones espa\u00f1olas de partes y componentes est\u00e9n centrada s en aquellas de medio valor a\u00f1adido y, aunque en menor medida, en las de alto, podr\u00eda considerarse un signo de upgrading dentro de la cadena global. Sin embargo, es preciso matizar esta conclusi\u00f3n en un escenario de descenso generalizado de la producci\u00f3n de partes y componentes, al tiempo que se mantiene alta la dependencia importadora. Por otro lado, el incremento de la orientaci\u00f3n externa de la producci\u00f3n, refleja la creciente articulaci\u00f3n y dependencia de las redes regionales de producci\u00f3n. Por \u00faltimo, es posible completar el an\u00e1lisis realizado hasta ahora sobre el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n de la industria aut omovil\u00edstica espa\u00f1ola a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de los datos del valor agregado (VA) nacional y extranjero en las exportaciones. El alto grado de fragmentaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n productiva determina que una parte importante del valor final de los productos exportados corresponda a bienes previamente importados, de ah\u00ed la necesidad creciente de precisar la aportaci\u00f3n real de la producci\u00f3n nacional. Para desarrollar este an\u00e1lisis utilizaremos los datos sobre descomposici\u00f3n del valor final de las exportaciones que facilita la OCDE . Sin embargo es necesario previamente realizar algunas precisiones sobre el uso de estos datos. En primer lugar, la base de datos no permite desagregar entre bienes finales y componentes por lo que es imposible analizar separadamente la trayectoria en ambos subsectores tal y como hemos realizado con otros indicadores. Adem\u00e1s solo se muestran datos para los a\u00f1os 1995, 2000, 2005, 2008 y 2009 por lo que es imposible identificar posibles cambios posteriores a la crisis , que ha supuesto una importante reestructuraci\u00f3n en el sector de algunos pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a. E n segundo lugar, es necesario diferenciar entre el nivel de firma y el nivel nacional (UNCTAD, 2013:169- 174) as\u00ed como entre generaci\u00f3n y captura de valor . Lo primero obliga a ser cautos a la hora de interpretar un aumento en el VA como upgrading (m\u00e1s VA nacional puede ser resultado de m\u00e1s sofisticaci\u00f3n o simplemente de incorporar m\u00e1s actividades de la cadena). Lo segundo obliga a contemplar la posibilidad de que el mayor VA nacional sea resultado de un proceso de \"captura\" de valor (por ejemplo, si manteni\u00e9ndose constante el precio del bien fin al exportado por Alemania, se reduce el precio de los insumos importados, constar\u00e1 un mayor VA nacional en las exportaciones alemanas (Smith, 2012) ). Tomando en consideraci\u00f3n estas cuestiones un an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n sobre VA nacional y exterior para el sector de \"equipos de transporte\" permite destacar que, desde el a\u00f1o 2005 se ha producido un cambio significativo en la 334 de 350tendencia que marc\u00f3 el periodo 1995- 2000 pues la participaci\u00f3n del VA nacional en las exportaciones ha aumentado significativamente. Tabla 5. Composici\u00f3n de las exportaciones espa\u00f1olas de equipos de transporte: valor agregado nacional y extranjero (Millones de US$) Fuente: Ti Va OCDE Dada la escasa desagregaci\u00f3n intrasectorial de la informaci\u00f3n proporcionada por la base de datos es dif\u00edcil establecer conexiones entre la tendencia se\u00f1alada y el perfil exportador de la industria automovil\u00edstica espa\u00f1ola. Sin embargo, la descomposici\u00f3n del VA nacional entre directo e indirecto y la participaci\u00f3n de los servicios en \u00e9ste \u00faltimo reflejan que la recuperaci\u00f3n del VA nacional en las exportaciones se debe fundamentalmente al aumento de la participaci\u00f3n del VA nacional indirecto, m\u00e1s concretamente a los servicios cuya participaci\u00f3n se elev\u00f3 desde un 13,36% en 1995 hasta un 24,36% en 2009 respec tivamente. Como vemos en la tabla aunque Espa\u00f1a part\u00eda de unos niveles m\u00e1s bajos que otros pa\u00edses de su entorno la din\u00e1mica de crecimiento del VA de los servicios ha sido muy similar en todos los pa\u00edses. Lo distintivo de Espa\u00f1a frente a las grandes potencias (Alemania, Francia o Reino Unido) es que en estas \u00faltimas el aumento en la participaci\u00f3n de los servicios se produce a la par que se reduce su VA nacional, mientras que en Espa\u00f1a este aumenta. Esto quiere decir que en Espa\u00f1a, el aporte de los servicios indirectos se suma al del VA directo (a pesar de la fuerte ca\u00edda en el empleo, que se inici\u00f3 ya en 2005, en pleno periodo expansivo) mientras que en los otros pa\u00edses lo sustituye. En cualquier caso no todos los servicios son iguales ni deben ser asociados a un aumento del perfil tecnol\u00f3gico del VA nacional. En el caso espa\u00f1ol, los que tienen un mayor peso y que m\u00e1s han visto aumentar su participaci\u00f3n en el VA nacional han sido los de comercializaci\u00f3n que representan en 2009 un 14,1 frente al 6,5 en 1995. En Francia y Alemania esta posici\u00f3n la ocupan los servicios a empresas (donde quedan recogidas las actividades de ingenier\u00eda y dise\u00f1o) que en 2009 representaban un 21 y 19% respectivamente del VA nacional frente al 11% en el caso espa\u00f1ol. Por tanto, el mayor peso de los servicios no tiene que ser interpretado autom\u00e1ticamente como upgrading tecnol\u00f3gico porque dentro de esa categor\u00eda se incluyen tanto los de comercializaci\u00f3n como los de dise\u00f1o e ingenier\u00eda. De hecho, el n\u00famero de empleados en actividades de I+D en Espa\u00f1a es bajo (en torno al 4% en el periodo 2000- 2011) en comparaci\u00f3n con Alemania (alrededor del 12%). En resumen, se mant iene la regionalizaci\u00f3n del sector del autom\u00f3vil europeo y la recomposici\u00f3n interna de la red de producci\u00f3n - con el auge de nuevos productores y p\u00e9rdida de importancia de los tradicionales -. Sin embargo, tras los flujos agregados a nivel sectorial se esconden distintos patrones de especializaci\u00f3n que determinan la posici\u00f3n de cada pa\u00eds en la cadena regional . Con respecto a la econom\u00eda espa\u00f1ola, los datos para el periodo analizado Gross exports Direct domestic 335 de 350revelan, en primer lugar, una p\u00e9rdida de cuota de mercado tanto de bienes finales como de partes, probablemente como resultado del auge de la periferia del este . Junto a esta p\u00e9rdida de cuota, desciende la importancia del sector en t\u00e9rminos de PIB y de exportaciones totales. Por otra parte, el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n sectorial se car acteriza fundamentalmente por la alta participaci\u00f3n de los bienes finales, y en concreto autom\u00f3viles de gamas bajas y medias. Al mismo tiempo, se mantiene una elevada dependencia importadora de partes y componentes a pesar del relativo dinamismo de la industria de partes y componentes durante el periodo 1995- 2005. Junto a esto, se mantiene una presencia relativamente baja de actividades de I+D , as\u00ed como una clara tendencia importadora de veh\u00edculos de gamas altas cuando se producen aumentos de la demanda int erna. 3.3 An\u00e1lisis de posici\u00f3n en la cadena Dentro de la cadena de producci\u00f3n del autom\u00f3vil se distinguen fundamentalmente dos tipos de empresas: las \"productoras\" o ensambladoras -transnacionales l\u00edderes en la cadena, propietarias de la marca y encargadas del dise\u00f1o-, y las proveedoras - elaboran partes del veh\u00edculo y , a veces , ensamblaje de piezas - (Coe et al., 2007; Sturgeon, et al., 2008; Estrada et. al., 1997). La divisi\u00f3n entre ensambladoras y proveedoras implica una cierta simplificaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n en la cadena , pues dentro de los proveedores existen a su vez distintas categor\u00edas determinadas por el nivel de sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica del producto, el poder dentro de la cadena o el tipo de relaciones laborales (Banyuls y Lorente, 2010). Como hemos visto, la fragmentaci\u00f3n de la producci\u00f3n est\u00e1 organizada fundamentalmente a una escala regional - m\u00e1s en componentes que en veh\u00edculos acabados - aunque lo global no est\u00e1 totalmente ausente. El poder en procesos de producci\u00f3n globalizados es un tema central en todos los enfoques de cadenas globales (Gereffi, 1994), entendido como la capacidad de una empresa de ejercer control sobre qui\u00e9n y c\u00f3mo se produce y se intercambia. La posici\u00f3n dentro de la cadena est\u00e1 claramente asociad a al segmento de especializaci\u00f3n dentro de la misma, en la medida en la que m\u00e1s control o poder permite culminar un proceso de upgrading asumiendo actividades de innovaci\u00f3n. En la distinci\u00f3n tradicional entre cadenas guiadas por productores o por compradores (producer -driven o buyer -driven), el liderazgo ejercido por las empresas l\u00edderes se diferencia tanto en el tipo de poder que ejercen como en la direcci\u00f3n en la que es ejercido. En las buyer - driven, es ejercido principalmente hacia atr\u00e1s, hacia las empresas proveedoras , dependiendo en gran medida de la capacidad de los grandes compradores de utilizar su poder de negociaci\u00f3n para inducir la competencia entre los proveedores potenciales 20 (Gereffi 2002; Heintz 2006, Mahutga 2011). Las empresas que capturan mayor parte del valor son las compradora s, o distribuidoras . En el sector del autom\u00f3vil, en cambio, donde las ensambladoras son las empresas transnacionales l\u00edderes en la cadena, las relaciones de poder siguen el esquema producer -driven descrito por Geref fi (1994) , y los mecanismos de coordinaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda entre ensambladoras y proveedoras 20 Este tipo de cadenas han sido tradicionalmente asociadas al sector textil, donde las empresas l\u00edderes ejercen poder sobre sus proveedores. 336 de 350dependen del estatus de esta \u00faltima (Sturgeon et al. 2008, Coe et al. , 2007), siendo las empresas productoras las que capturan m\u00e1s valor que las compradoras. Adem\u00e1s, en estas cadenas, a mejor posici\u00f3n dentro de ellas mayor poder de negociaci\u00f3n con respecto a proveedores. En consecuencia, exportar a mayor n\u00famero de pa\u00edses que a su vez dependen de las importaciones, es signo de mejor posici\u00f3n en la cadena. Para la medici\u00f3n de la posici\u00f3n en ambos tipos de cadenas, Mahutga (2011) propone dos indicadores que, en \u00faltima instancia, miden la representatividad de las exportaciones de un pa\u00eds sobre las importaciones del resto (producer - driven 21), o bien la representatividad de las exportaciones de cada pa\u00eds sobre las importaciones totales que realiza un pa\u00eds (buyer -driven22)23. Aunque la literatura asocia la industria del autom\u00f3vil a una cadena de tipo producer -driven, donde el poder se ubica en la empresa prod uctora final, estas empresas consumen a su vez insumos intermedios que a menudo no est\u00e1n ubicados en el mismo pa\u00eds en el que se instalan. Como hemos visto, existen diferencias en los patrones de especializaci\u00f3n si distinguimos bienes finales de partes y componentes. Por ello realizamos el c\u00e1lculo del indicador de posici\u00f3n desagregando los intercambios de bienes finales de las partes y componentes. Para el primero aplicamos el indicador de Mahutga (2013) de producer -driven, midiendo el peso de las exportaciones de bienes finales sobre las estructuras importadoras de los pa\u00edses que las reciben. Para el segundo caso aplicamos el indicador buyer -driven, midiendo el peso de las importaciones de partes y componentes sobre las exportaciones finales de cada pa\u00eds. Los resultados del indicador de posici\u00f3n considerando los bienes finales muestran el predominio alem\u00e1n en el sector, con un registro muy superior al resto. El peso de las exportaciones alemanas sobre las importaciones del resto de pa\u00edses es muy superior al de cualquier otro productor europeo. La econom\u00eda espa\u00f1ola registra un valor significativamente inferior al alem\u00e1n y pierde poder aunque se encuentra todav\u00eda en niveles superiores a los pa\u00edses del Este . Precisamente en estos pa\u00edses, aunque los registros son todav\u00eda muy bajos, se producen mejoras en el valor del indicador, fruto del proceso de industrializaci\u00f3n registrado en esta zona. 24 21donde Xji s on las exportaciones del pa\u00eds j al pa\u00eds i, Yi el total de importaciones recibidas del pa\u00eds i. A mayor valor, m\u00e1s dependencia exportadora del resto sobre ese pa\u00eds, o en otras palabras, m\u00e1s suponen las exportaciones del pa\u00eds para el que se mide sobre las estructuras importadoras del resto. 22 donde Yij son las importaciones recibidas por un pa\u00eds j con origen en otro pa\u00eds i, Xi es el total de exportaciones del pa\u00eds i. A mayor valor m\u00e1s dependencia importadora del resto sobre el otro pa\u00eds, o en otras palabras, m\u00e1s suponen las importaciones del pa\u00eds para el que se mide sobre las estructuras exportadoras del resto. 23 Otros autores (Ferrani, 2011) realizan agregaciones a nivel nacional a partir de la ponderaci\u00f3n de estos mismos indicadores por el peso de cada industria sobre los flujos totales en un pa\u00eds. En nuestro caso, al centrar el an\u00e1lisis en un solo sector hemos optado por los indicadores de Mahutga (2013). 24 Los indicadores de posici\u00f3n no consideran en ning\u00fan caso la propiedad del capital, por lo que se pueden registrar mejoras en pa\u00edses perif\u00e9ricos en los que se mantiene una alta dependencia a los flujos de inversi\u00f3n extranjera. En \u00faltima instancia, estos indicadores de posici\u00f3n son representativos en t\u00e9rminos comerciales. 337 de 350Gr\u00e1fico 5. Indicador producer -driven, considerando bienes finales sobre flujos totales Fuente: el aboraci\u00f3n propia, Eurostat Gr\u00e1fico 6. Indicador buyer -driven, considerando partes y componentes sobre flujos totales Fuente: el aboraci\u00f3n propia, Eurostat La brecha entre los principales productores y los pa\u00edses del este europeo se reduce en t\u00e9rminos del indicador buyer -driven o, en otras palabras, existe menos concentraci\u00f3n de poder en los resultados de este indicador que en los calculados en t\u00e9rminos de producer -driven.25 Un resultado que evidencia que la cadena en su conjunto es fundament almente producer -driven, y revela la importancia del patr\u00f3n de especializaci\u00f3n dentro de los propios bienes finales. Al mismo tiempo, se produce una tendencia generalizada de aumento de poder por parte de los productores tradicionales -Alemania, Francia, It alia. La econom\u00eda espa\u00f1ola, ocupa el cuarto lugar en t\u00e9rminos producer -driven y el tercero en buyer -driven, con una tendencia de debilitamiento en el primer o y fortalecimiento en el segundo. La tendencia resulta negativasi el c\u00e1lculo de posici\u00f3n lo realiz\u00e1ramos con flujos sectoriales (bienes finales+partes y componentes) . En definitiva, seg\u00fan esta metodolog\u00eda, la industria espa\u00f1ola 25 El incremento generalizado que se produce en el indicador buyer -driven evidencia el incremento de fragmentaci\u00f3n y movilidad productiva en el sector, as\u00ed como el mantenimiento de las interdependencias a nivel regional. 338 de 350pierde poder en la cadena regional de producci\u00f3n de bienes finales Lo que resulta coherente con el an\u00e1lisis realizado en t\u00e9rminos de flujos comerciales y patr\u00f3n de especializaci\u00f3n. Dibujo de la red En la jerarquizaci\u00f3n de los intercambios comerciales resulta tra scen dente conocer el n\u00famero de relaciones entre pa\u00edses. Principalmente porque las existencia de relaciones comerciales es la base de la existencia, o no, de relaciones de dominaci\u00f3n o dependencia. Es decir, se asume que si entre dos pa\u00edses no existen intercambios c omerciales o son poco relevantes, no puede existir una relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n o dependencia. Para la medici\u00f3n del grado y sentido de la jerarquizaci\u00f3n de los intercambios comerciales, consideramos la propuesta de Piana (2006), que considera los intercambios bilaterales estableciendo relaciones entre pares de pa\u00edses. Para su realizaci\u00f3n, se consideran las exportaciones e importaciones bilaterales de cada pa\u00eds con el resto de pa\u00edses del sector del autom\u00f3vil. Estas relaciones se ordenan, de manera que si un pa\u00eds se encuentra entre los cinco principales clientes o proveedores 26 del otro, se considera relevante en su estructura comercial. Una vez identificados estos principales socios comerciales, las relaciones comerciales entre un pa\u00eds A y otro pa\u00eds B se describen en base a cuatro estamentos: 1. \"Para B, A es un importante destino de las exportaciones\"2. \"Para B, A es una fuente importante de importaciones\"3. \"Para A, B es un importante destino de las exportaciones\"4. \"Para A, B es una fuente importante de importaciones\" De este modo, surgen 16 posibles combinaciones 27 que se resumen en la siguiente tabla: Fuente: Pi ana (2006) 26 Piana (2006) justifica la elecci\u00f3n de los 5 principales por su suficiente representatividad sobre el total nacional. 27 Proposiciones l\u00f3gicamente independientes, ya que cada una puede ser independiente verdadera o falsa del valor de los otros. Para cada pareja de pa\u00edses, construimos una variable binaria que toma el valor de 1 si la proposici\u00f3n es verdadera y cero en caso contrario. 339 de 350Una metodolog\u00eda que permite, en \u00faltima instancia, identificar entre qu\u00e9 pa\u00edses se producen los intercambios comerciales, contextualizando los datos agregados a nivel sectorial. Un pa\u00eds puede tener una cuota en el mercado europeo similar a otro, pero al mismo tiempo establecer relaciones con menor n\u00famero de pa\u00edses. Los resultados en 2007, vuelven a evidenciar el domino alem\u00e1n en varios sentidos. En primer lugar, es la \u00fanica econom\u00eda que establece relaciones de relevancia con todas las dem\u00e1s. En segundo lugar, no registraba ninguna relaci\u00f3n de tipo \"dependiente\". En tercer lugar, concentr\u00f3 su relaciones en las denominadas de \"dominaci\u00f3n\", lo que implica que para 21 de las 26 econom\u00edas europeas Alemania era en 2007 uno de sus principales clientes y proveedores. Francia tambi\u00e9n aparece como una de las principales econom\u00edas, aunque con un papel muy diferenciado del alem\u00e1n. Registra muchas menos relaciones de dominaci\u00f3n (D) y, sin embargo, cobran mucha mayor relevancia las denominadas como \"dominaci\u00f3n de origen\" (Dd). Es decir, si la econom\u00eda alemana cobraba importancia como proveedor y cliente para la mayor\u00eda de socios europeos, el papel de la econom\u00eda francesa es m\u00e1s relevante como proveedor. Tabla 6. Tipos de relaciones bilaterales. Sector del autom\u00f3vil. 2007 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, Eurostat La econom\u00eda espa\u00f1ola registraba en 2007 m\u00e1s relaciones de integraci\u00f3n que Alemania, en concreto con Italia, Francia, Reino Unido y con la propia Alemania. El papel de la econom\u00eda espa\u00f1ola, adem\u00e1s de estas relaciones de integraci\u00f3n (en la que ambos pa\u00edses que forman el par son importantes entre s\u00ed como proveedores y clientes), se centra m\u00e1s en su papel proveedor (7 relaciones), al tiempo que su papel de cliente se centraba principalmente en esas cuatro econom\u00edas en las que aparec\u00edan relaciones de integraci\u00f3n. Los resultados para el a\u00f1o 2013 muestran un escenario sustancialmente diferente. La \u00fanica similitud que se mantiene, transcendental por otra parte, es 340 de 350el dominio alem\u00e1n concentrado en relaciones en las que se configura como principal cliente y proveedor de la mayor\u00eda de los socios comunitarios. Tabla 7. Tipos de relaciones bilaterales. Sector del autom\u00f3vil. 2013 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Es el caso de la econom\u00eda espa\u00f1ola, la reducci\u00f3n de importaciones hace perder n\u00famero de relaciones, a pesar de mantener tres relaciones de integraci\u00f3n (Francia, Italia y Portugal). Con dos econom\u00edas, Alemania y Reino Unido, con las que establec\u00eda relaciones de integraci\u00f3n en 2007 - ambos se necesitaban mutuamente como proveedor y cliente- , tiene ahora relaciones de dependencia en la que, sin embargo, Espa\u00f1a mantiene su importancia como proveedor con ellas dos. Sin embargo, en t\u00e9rminos generales la econom\u00eda espa\u00f1ola, al igual que le ocurre a Francia, pierde relevancia como proveedor. Un papel cada vez m\u00e1s cubierto con la emergencia de algunos pa\u00edses del este europeo, en concreto Rep\u00fablica Checa y Polonia, evidente por el incremento del n\u00famero de relaciones y la concentraci\u00f3n de estas en las de tipo dominaci\u00f3n de origen (Sd). En t\u00e9rminos agregados a nivel europeo, destaca el incremento desde 2007 de relaciones de dominaci\u00f3n -que tienen su anverso en relaciones de dependencia- , que ascend\u00edan ese a\u00f1o a un total de 43 y en 2013 51. Al mismo tiempo, aumenta el n\u00famero de \"no relaciones\", fruto del incremento de los intercambios extracomunitarios, de manera que a nivel europeo se fortalece la concentraci\u00f3n de los intercambios para con la econom\u00eda alemana, evidenciando que a mayor n\u00famero de relaciones mejor posici\u00f3n en la cadena frente a econom\u00edas con relaciones muy concentradas, a pesar de su relevancia en t\u00e9rminos regionales - especialmente la periferia del este- . 341 de 3504. Conclusiones El an\u00e1lisis realizado a lo largo de este trabajo permite concluir que en el sector del autom\u00f3vil espa\u00f1ol, la cuota exportadora y el saldo comercial resultan insuficientes para captar la complejidad de un patr\u00f3n de inserci\u00f3n exter na marcado por el alto grado de fragmentaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Tal y como se constataba en la secci\u00f3n dos a partir de una revisi\u00f3n de literatura, el estudio del patr\u00f3n de inserci\u00f3n externa requiere de un enfoque de cadenas globales/regionales que otorgue protagonismo al patr\u00f3n de especializaci\u00f3n relativo y a la posici\u00f3n dentro de la cadena. El estudio de ambas dimensiones permite captar los cambios (o la ausencia de ellos) que hay detr\u00e1s de la evoluci\u00f3n de la cuota exportadora y del saldo comercial dentro de la industria del autom\u00f3vil. Teniendo esto presente el an\u00e1lisis realizado a lo largo del apartado tres nos permite plantear las siguientes conclusiones: 1. A pesar de que el grado de regionalizaci\u00f3n de la industria del autom\u00f3vil sigue siendo muy elevado, la reducci\u00f3n de la demanda europea tras la crisis ha instado a una reorientaci\u00f3n geogr\u00e1fica de las exportaciones. Al mismo tiempo, aumenta la relevancia de los pa\u00edses del este europeo como proveedores, reduciendo el protagonismo, entre otros, de la econom\u00eda espa\u00f1ola. En definitiva, se reduce el n\u00famero de interrelaciones comerciales dentro del espacio comunitario, a la vez que se concentran con Alemania dando lugar as\u00ed a cambios significativos en la geograf\u00eda productiva de la Uni\u00f3n Europea que refuerzan la posici\u00f3n alemana mejorando la competitividad de sus exportaciones extracomunitarias. 1. Desde el punto de vista de la especializaci\u00f3n dentro de la cadena constatamos que el sector del autom\u00f3vil espa\u00f1ol est\u00e1 especializado en produc tos de media tecnolog\u00eda y, en menor medida en productos de alta tecnolog\u00eda tanto para bienes finales como para partes y componentes. Sin negar la existencia de innovaci\u00f3n y mejoras tecnol\u00f3gicas entre los distintos fabricantes nacionales, lo cierto es que no se constata con claridad un proceso de upgrading significativo, en cuanto que las innovaciones, aparentemente, han podido contribuir a reforzar la posici\u00f3n competitiva en la gama media pero no a aumentar significativamente el peso de la alta tecnolog\u00eda. De hecho, la participaci\u00f3n del n\u00famero de empleados en actividades de I+D apenas ha variado en los \u00faltimos a\u00f1os y sigue siendo notablemente inferior al caso alem\u00e1n. Es significativo que solo SEAT (entre las productoras de bienes finales) disponga en Espa\u00f1a de un centro de I+D constat\u00e1ndose algo repetido en la literatura: los v\u00ednculos entre la propiedad del capital y la ubicaci\u00f3n de las actividades de I+D. 2. Existe un v\u00ednculo entre el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n y la posici\u00f3n dentro de la cadena pues son los pa\u00edses con un patr\u00f3n de especializaci\u00f3n m\u00e1s concentrado en alta tecnolog\u00eda los que ostentan una posici\u00f3n de control dentro de la misma, obviamente todo ello vinculado tambi\u00e9n a la propiedad del capital. En este sentido se constata el mantenimiento del liderazgo alem\u00e1n y el relativo debilitamiento de la posici\u00f3n espa\u00f1ola a favor de los pa\u00edses del Este como consecuencia fundamentalmente de su patr\u00f3n de especializaci\u00f3n en productos de media tecnolog\u00eda. No se aprecian signos que permitan sospechar que la 342 de 350crisis o la devaluaci\u00f3n salarial est\u00e1 contribuyendo a revertir esta tendencia, m\u00e1s bien todo lo contrario. 3. Las tendencias se\u00f1aladas anteriormente se constatan inicialmente en un periodo de crecimiento significativo de la demanda nacional (1995- 2007) que, a pesar de estar orientada en parte a productos de alta gama, no contribuy\u00f3 a lograr una transformaci\u00f3n significativa ni en el patr\u00f3n de especializaci\u00f3n ni en la posici\u00f3n dentro de la cadena, de hecho a lo que s\u00ed claramente contribuy\u00f3 el crecimiento de la demanda nacional sobre todo entre 2004 y 2007 fue a tornar en d\u00e9ficit comercial, el tradicional super\u00e1vit que ha ostentado el sector automovil\u00edstico espa\u00f1ol. Este es probablemente uno de los signos m\u00e1s claros de la articulaci\u00f3n del sector en las cadenas regionales y de la fuerte dependencia del capital extranjero en t\u00e9rminos de ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de las actividades. 5. Bibliograf\u00eda Bair, J. (2005): \"Global Capitalism and Commodity Chains Frontiers of Commodity Chains R esearch , Stanford : Stanford University Press, pp. 1 -34. Banyuls , J. y Lorente, R. (2010): \"La industria del autom\u00f3vil en Espa\u00f1a: globalizaci\u00f3n y gesti\u00f3n laboral\", Revista de Econom\u00eda Cr\u00edtica, n\u00famero 9, primer semestre, pp. 30- 52. Bornschier, V. y (2004) \"NAFTA: the Process of Regional Integration of Motor Vehicle Production\", en Carrillo, J; Lung, Y. y Tulder, R. (eds) Cars, Carriers of Regionalism?, pp. 104 -20., Basingstoke: Palgrave Macmillan. CCOO (2013): La industria de la automoci\u00f3n: Balance de la crisis y propuestas de actuaci\u00f3n, Secretar\u00eda de estrategias industriales, Federaci\u00f3n de Industria de Comisiones Obreras, Madrid. Coe, N; Dicken, P. y Hess, Working Papers , n\u00ba 05.07, School of Environment and Development, University . Domanski, B.; Lung, Y. (2009): Gil, J.I.; Soto, F. (1997): \u00bfD\u00f3nde empieza y d\u00f3nde termina la industria del autom\u00f3vil ? An\u00e1lisis de un caso de externalizaci\u00f3n productiva: Opel Espa\u00f1a, Madrid , Federaci\u00f3n B. Papers series , n\u00ba 263, Asian Development Bank. 343 de 350Fortwengel, J. \"Upgrading through The A Model in the Unequal Exchange T radition.\" Cambridge Journal of Economics 30: \"Global production network and the analysis of economic development\", Review of International Political Economy , 9(3), pp. 436- 464. Hopkins, T.K.; Wallerstein, I. (1977): \"Patterns of Development of the Modern Industrial Working Paper 120, Brighton:IDS. Mahutga, M.C. (2013): \"Global Models of Network Organization: the Positional Power of Nations and Economic Development\", Review of International of the World - Economy and Economic Development.\" Social Science Research 40(1): 257- 272. Ministerio de Industria (2014): \"Presentaciones sectoriales: sector de la automoci\u00f3n\", Subsecretar\u00eda de Industria, Energ\u00eda y Turismo, Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, Subdirecci\u00f3n General de Estudios, An\u00e1lisis y Planes de Actuaci\u00f3n, abril. OCDE 2010 Pavlinek, P; Domanski, B. y Guzik, R. Trade: Revealing International Trade Networks and Their Impacts , Princeton University for International and Regional Studies, New Jersey . Shaikh (2009): Teor\u00edas del comercio internacional and Labor -Intensive Trade on World- System Inequalities\", Bair (ed.), Frontiers of Commodity Chains Research , Stanford:Stanford University Chains to Value Chains: Interdisciplinary theory age of Globalization\", J. Bair (ed.), Frontiers of Commodity Chains Research, Stanford:Stanford University Press, pp. 110- 135 UNCTAD (2013): World Investment Report 2013. Global Value- Chains : Investments and Trade for Development, Ginebra:NN -UU. 345 de 350ANEXO. Tablas y gr\u00e1ficos Tabla A1. Cuota de mercado dentro de la UE27, % de exportaciones Fuente: el aboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A2. Cuota importadora, % de importaciones comunitarias Fuente: el aboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A3. Saldo neto en el sector sobre PIB Fuente: elabor aci\u00f3n propia, Eurostat 346 de 350Tabla A4. Peso de las exportaciones del autom\u00f3vil sobre PIB y exportaciones totales Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A5. Peso de las importaciones del autom\u00f3vil sobre PIB e importaciones totales Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A6. Indicadores de Especializaci\u00f3n Exportadora (IEE) y Comercio Intraindustrial (Cii) Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat 347 de 350Tabla A7. Peso sobre Exportaciones del sector seg\u00fan Bienes Finales o Partes y Componentes y origen intracomunitario Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A8. Peso sobre Importaciones del sector seg\u00fan Bienes Finales o Partes y Componentes y origen intraco munitario Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A8. Cuotas de mercado europeo seg\u00fan bienes finales o partes y componentes Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat 348 de 350Tabla A9. Indicador producer -driven considerando flujos totales Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat Tabla A10. Indicador producer -driven considerando s\u00f3lo bienes finales Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat 349 de 350 Tabla A11. Indicador buyer -driven considerando s\u00f3lo partes y componentes Fuente: elaboraci\u00f3n propia, Eurostat 350 de 350 "}