{"title": "2023, ser\u00e1 el a\u00f1o en el que se declare FIN a la EMERGENCIA SANITARIA por COVID-19: OMS - Punto por punto", "author": "Editor Pxp", "url": "https://www.puntoporpunto.com/reportajes-2/reportajes-en-punto/2023-podria-ser-el-ano-en-el-que-se-declare-el-fin-de-la-emergencia-sanitaria-por-covid-19-oms/", "hostname": "puntoporpunto.com", "description": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) considera que 2023 podr\u00eda ser el a\u00f1o en el que se declare el fin de la emergencia por COVID-19 en el mundo, dijo su director Tedros Adhanom Ghebreyesus. \"Estoy seguro de que en alg\u00fan momento de este a\u00f1o podremos decir que el COVID-19 ha terminado como una emergencia [...]", "sitename": "Punto por punto", "date": "2023-03-21", "cleaned_text": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) considera que 2023 podr\u00eda ser el a\u00f1o en el que se declare el fin de la emergencia por COVID-19 en el mundo, dijo su director Tedros Adhanom Ghebreyesus. \"Estoy seguro de que en alg\u00fan momento de este a\u00f1o podremos decir que el COVID-19 ha terminado como una emergencia de salud p\u00fablica de inter\u00e9s internacional... y como una pandemia\", dijo en la premiaci\u00f3n de la ceremonia Salud P\u00fablica Global. - El doctor consider\u00f3 que el mundo se encuentra en uno de sus mejores momentos con respecto a la pandemia del virus SARS-CoV-2. \"Es muy agradable ver que, por primera vez, el n\u00famero semanal de muertes reportadas por COVID es m\u00e1s bajo que cuando empezamos a utilizar la palabra 'pandemia' hace tres a\u00f1os. La mejora es significativa\", a\u00f1adi\u00f3. La OMS declar\u00f3 a la enfermedad provocada por el virus SARS-CoV-2 como una pandemia el 11 de marzo de 2020. En su momento, la organizaci\u00f3n critic\u00f3 la falta de medidas por parte de los gobiernos de todo el mundo para reducir la propagaci\u00f3n del pat\u00f3geno. - Para esa fecha, 116 pa\u00edses ya hab\u00edan reportado casos del nuevo coronavirus y se reportaban alrededor de 4 mil muertos. M\u00e1s de mil d\u00edas despu\u00e9s, el n\u00famero de personas fallecidas a ra\u00edz del COVID-19 es cercano a los 6.9 millones, de acuerdo con datos de la Universidad Johns Hopkins. - Sobre las vacunas COVID, la protecci\u00f3n contra la muerte y la hospitalizaci\u00f3n de los refuerzos bivalentes en personas mayores comenz\u00f3 a disminuir a los dos meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, seg\u00fan un estudio preliminar. Los resultados se basan en informes anteriores sobre la eficacia de los refuerzos actualizados de Moderna y Pfizer, que mostraban que las vacunas reduc\u00edan dr\u00e1sticamente los riesgos de desarrollar COVID grave en adultos mayores, pero no evaluaban la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n. Claroscuros de una medida pand\u00e9mica global Pocas sensaciones provocan tanto desasosiego y angustia como recordar los inicios nebulosos y aciagos de la pandemia global m\u00e1s disruptiva de la historia moderna. Aquel viernes 20 de marzo de 2020 marc\u00f3 un hito en la historia argentina y ser\u00e1 recordado por todos: el gobierno nacional daba inicio por decreto al Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO), a 9 d\u00edas de que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) hubiera declarado el estado de pandemia por el COVID-19. - De esta forma, en el pa\u00eds se adoptaba una medida que fue pionera para contener el avance del coronavirus y que cont\u00f3 con el consenso de los principales infect\u00f3logos del pa\u00eds. Adem\u00e1s, la norma sum\u00f3 entonces un acuerdo pol\u00edtico con escasos precedentes para los argentinos. Por el Decreto 297/2020 que llev\u00f3 la fecha del d\u00eda anterior, 19 de marzo, el gobierno orden\u00f3 el \"aislamiento social, preventivo y obligatorio, por un plazo determinado, durante el cual todas las personas deber\u00e1n permanecer en sus residencias habituales o en el lugar en que se encuentren y abstenerse de concurrir a sus lugares de trabajo\". En un comienzo se dispuso hasta el 31 de ese mes, pero luego se extendi\u00f3 varios meses m\u00e1s, en el caso del AMBA, hasta el 9 de noviembre. Cuando se dispuso este primer per\u00edodo de ASPO el pa\u00eds contaba con 97 contagios, en 11 de las 24 jurisdicciones, de los cuales 3 hab\u00edan fallecido. Uno de los principales motivos que llevaron a la adopci\u00f3n de la medida fue la falta hasta ese entonces de vacunas contra el nuevo SARS-CoV-2 y tambi\u00e9n de tratamientos antivirales. Esto hizo que los especialistas en su conjunto acordaran la necesidad imperiosa de establecer el aislamiento y el distanciamiento social que permitir\u00eda hacer frente a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y contener el impacto sanitario del COVID-19. - Para reforzar el an\u00e1lisis del ayer de la pandemia, es valioso empujar el tiempo disruptivamente hasta hoy: el coronavirus SARS-CoV-2, responsable de la enfermedad COVID-19, ha provocado hasta principios de marzo de 2023 m\u00e1s de 600 millones de casos en el mundo y m\u00e1s de 6,8 millones de muertos, seg\u00fan el recuento independiente de la Universidad Johns Hopkins, que monitorea la situaci\u00f3n del coronavirus con los datos generales de todos los pa\u00edses del mundo desde el principio de la pandemia. Para ser exactos, el total de muertos por COVID suma hasta hoy 6.881.955 de personas; mientras que el total de casos es de 676.609.955. Como luz de esperanza y reparaci\u00f3n ante tanto drama humanitario, la ciencia global y de manera profundamente mancomunada gener\u00f3 vacunas contra COVID de todo tipo \u2014tradicionales e innovadoras\u2014 en tiempo r\u00e9cord, que luego de pasar una crisis de acceso, hasta hoy el total de vacunas administradas es de 13.338.833.198 (expresados en billones de dosis). D\u00edas despu\u00e9s de anunciar el ASPO, el presidente Fern\u00e1ndez anunciaba la suspensi\u00f3n de clases, el cierre de fronteras por 15 d\u00edas, cierre de cines y teatros y cierre de shoppings, entre otras medidas que generaban contacto social y aglomeraciones de personas. \"Sabemos que todos los casos que hemos tenido de coronavirus son importados y tenemos que tratar que tarde lo m\u00e1s posible en transformarse en un virus aut\u00f3ctono. Seguramente eso en alg\u00fan momento va a ocurrir, pero ganar tiempo es muy importante. Ganando tiempo podemos administrar la cuesti\u00f3n sanitaria\", afirm\u00f3. El fuerte aislamiento funcion\u00f3 en forma eficaz durante varias semanas y luego, con el transcurso de los meses, perdi\u00f3 efectividad a medida que continuaban sus pr\u00f3rrogas sin hacer hincapi\u00e9 en las medidas de prevenci\u00f3n y testeo correctas para identificar a los infectados y aislarlos. Fue as\u00ed que nueve meses despu\u00e9s Argentina lleg\u00f3 a la incre\u00edble cifra de 40.000 muertos por coronavirus, situ\u00e1ndose en el puesto n\u00famero 11 (de 194 naciones) en la cantidad de mayor n\u00famero de fallecidos y tambi\u00e9n en el mismo lugar del ranking de pa\u00edses en cantidad de muertos por mill\u00f3n de habitantes, seg\u00fan datos precisos de la Universidad Johns Hopkins de Estados Unidos. Ese mismo ranking estableci\u00f3 que oficialmente Argentina estaba en el puesto nueve en mayor cantidad de infectados en todo el mundo, con casi 1,5 millones. El reconocido infect\u00f3logo Pedro Cahn, integrante del Comit\u00e9 de Expertos que asesor\u00f3 al Gobierno nacional sobre la estrategia sanitaria dijo en una entrevista con Infobae en junio de 2020: \"Es mentira decir que la nuestra es la cuarentena m\u00e1s larga del mundo\". Ante las cr\u00edticas por la duraci\u00f3n y la rigidez de las restricciones el infect\u00f3logo se\u00f1al\u00f3: \"Es mentira que existe un gobierno de los infect\u00f3logos, a nosotros no nos vot\u00f3 nadie; y al contrario de lo que piensan muchos, asesoramos al presidente y al Ministerio de Salud con mucha dedicaci\u00f3n, compromiso y no cobramos un solo peso\". - El r\u00e1nking de los pa\u00edses con m\u00e1s casos notificados est\u00e1 encabezado por Estados Unidos (103.804.263 casos), seguido de India (44.690.738), Francia (39.866.718 casos), Alemania ( 38.249.060 ) y Brasil (37.085.675). - Entre los pa\u00edses que m\u00e1s muertes notificaron est\u00e1 nuevamente Estados Unidos con 1.123.836 decesos, por delante de Brasil (699.310 muertos), India (530.779), Rusia (388.521) y M\u00e9xico (333.188) El mundo se sumi\u00f3 en una crisis sanitaria sin precedentes y los aislamientos realizados en tiempo y forma, sin extenderse con desmesura en el tiempo, ni flexibilizaci\u00f3n ayudaron, sin duda, a implementar las medidas de cuidado social, que fueron simples y muy eficaces para un primer tiempo sin vacunas ni tratamientos. Y poder acotar la potente transmisibilidad de un virus desconocido como el SARS-COV-2 e impartir estategias de salud p\u00fablica para el mayor n\u00famero de personas. Agreg\u00f3 el infect\u00f3logo Cahn en aquella entrevista, \"recuerdo cuando al principio de la pandemia la gente ped\u00eda \u00bfpor qu\u00e9 no testean m\u00e1s? Bueno, tal vez ahora comprendan: el 90% de las personas que teste\u00e1bamos eran PCR negativos. Hab\u00eda una positividad muy baja, y si en aquel comienzo de la pandemia hubi\u00e9semos seguido testeando, lo \u00fanico que \u00edbamos a determinar era una negatividad muy alta. Adem\u00e1s desde que comenz\u00f3 la pandemia, fue cambiando la definici\u00f3n de caso por COVID-19, se fueron agregando s\u00edntomas (como la anosmia y disgeusia, la falta de olfato y gusto respectivamente). Es decir que fuimos adaptando las pol\u00edticas y estrategias epidemiol\u00f3gicas frente a las realidades con las que nos \u00edbamos enfrentando\". \"Hay gente que honestamente est\u00e1 cansada de la cuarentena. Lo entiendo porque yo tambi\u00e9n estoy cansado, pero subrayo que estamos sacrificando parte de nuestra vida diaria entre todos para evitar un mal mayor. No todo el mundo pasa la cuarentena de la misma forma. Entiendo perfectamente que mucha gente est\u00e1 angustiada pero esto es por un bien superior, salvar la vida de la gente\", agreg\u00f3 Cahn. Adolfo Rubinstein, ex ministro de Salud de la Naci\u00f3n, explic\u00f3 en diciembre de 2020 que en la Argentina no hubo un pico de infecciones como sucedi\u00f3 en EEUU o Europa, y que s\u00ed hubo un aumento acelerado de casos, una curva empinada. \"La cuarentena temprana amortigu\u00f3 la pendiente de la curva, pero nunca se baj\u00f3 el n\u00famero de casos. Funcion\u00f3 bien durante los dos primeros meses, pero luego no se prepar\u00f3 una respuesta comunitaria para contener y frenar al virus. La misma requer\u00eda m\u00e1s testeos, m\u00e1s trazados, m\u00e1s equipos destinados a esas tareas, como se hizo much\u00edsimo m\u00e1s tarde con el plan Detectar\", agreg\u00f3 el ex funcionario. El 9 de noviembre de 2020, despu\u00e9s de casi 8 meses de duraci\u00f3n, el presidente Fern\u00e1ndez anunci\u00f3 la culminaci\u00f3n del ASPO en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), a la vez que dio el comienzo de una nueva etapa que se impuso bajo el concepto de Distanciamiento Social, Preventivo y Obligatorio conocido por su acr\u00f3nimo DISPO . - Ese d\u00eda Lautaro de Vedia, m\u00e9dico infect\u00f3logo, ex presidente de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda (SADI), dijo a Infobae: \"Es razonable interrumpir este aislamiento y recurrir a una forma m\u00e1s liviana como es el distanciamiento y que a su vez deja espacio para el ejercicio de la responsabilidad individual que es lo que debe primar por encima de todo. Tenemos que tomar distancia, no reunirnos en cantidades de gente, usar siempre el barbijo\". Eduardo L\u00f3pez, infect\u00f3logo e integrante del Comit\u00e9 de Expertos que asesor\u00f3 al gobierno y recomend\u00f3 la ASPO, hab\u00eda se\u00f1alado que \"hab\u00eda llegado el momento de flexibilizar algo en lo social y tambi\u00e9n algo en lo econ\u00f3mico productivo\". La doctora Cristina Freuler, m\u00e9dica infect\u00f3loga y jefa del Departamento de Medicina Interna del Hospital Alem\u00e1n, sostuvo \"las muertes son proporcionales a los n\u00fameros de contagio. Es verdad que es f\u00e1cil hablar con el diario del lunes, pero quiz\u00e1s hubiese sido m\u00e1s atinado hacer una cuarentena importante y bien restrictiva solo al principio de esta pandemia para reforzar el sistema sanitario. Estuvimos casi dos meses con una cuarentena estricta y sin casos. Si uno en ese momento hubiese aflojado las medidas, es probable que ahora, al aumentar los casos, uno la pudiera endurecer nuevamente y todos la respetar\u00edan m\u00e1s\". - En la Ciudad de Buenos Aires en particular y luego se extendi\u00f3 al resto del pa\u00eds, lleg\u00f3 el debate sobre si en el marco del ASPO y DISPO se pod\u00eda practicar running u otros deportes o si por el contrario, \u00e9stos pod\u00edan colaborar en generar aglomeraci\u00f3n de personas y propagar el virus. Infobae entrevist\u00f3 en ese entonces al protagonista del debate p\u00fablico, el m\u00e9dico infect\u00f3logo Luis C\u00e1mera, quien tambi\u00e9n integraba la mesa de expertos asesores \u00bfCree usted que esta especie de \"fiebre running\" tir\u00f3 por la borda las medidas que el equipo de expertos le brind\u00f3 al presidente?, pregunt\u00f3 Infobae. \u2014No creo que ver cientos de corredores haya tenido un impacto epidemiol\u00f3gico significativo. Pero s\u00ed tuvo un impacto pol\u00edtico que de alguna manera gener\u00f3 un poco de l\u00edo. Yo quisiera disculparme con los runners, a lo mejor se sienten perseguidos personalmente. No es para nada la intenci\u00f3n. El hecho es que no tuvieron el cuidado de estar todos alejados y separados. Y en esta etapa de la pandemia, es un punto fundamental. Hace pocos d\u00edas, el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n present\u00f3 los datos de estad\u00edsticas vitales de 2021, all\u00ed se mostr\u00f3 que el exceso de mortalidad en Argentina fue, ese a\u00f1o, del 26,3 por ciento. Si se toma en cuenta el bienio 2020-2021, el exceso de mortalidad fue del 18,2 por ciento, uno de los registros m\u00e1s bajos de Am\u00e9rica Latina. El exceso de mortalidad es una metodolog\u00eda que compara el n\u00famero total de muertes esperadas, de acuerdo a un promedio de a\u00f1os anteriores, con las muertes efectivas que ocurren durante una crisis (epidemia, pandemia, cat\u00e1strofe) en un per\u00edodo y lugar determinado. - Cuando las muertes contabilizadas resultan m\u00e1s que las muertes esperadas se considera que hubo exceso de mortalidad; cuanto mayor sea este \u00edndice, m\u00e1s grave puede considerarse el impacto de la pandemia. Este indicador incluye tanto las muertes por COVID-19 como a aquellas vinculadas directamente a la pandemia, aunque no sean por coronavirus pero vinculados a la emergencia sanitaria (por ejemplo, por desborde del sistema de salud, problemas de acceso a la prevenci\u00f3n y tratamientos de otras condiciones de salud, etc.). Lo que pas\u00f3 fue una tragedia humanitaria que nos va a atravesar durante mucho tiempo, y hay que ponerlo en valor y hablarlo para poder seguir adelante\", se\u00f1al\u00f3 la ministra de Salud de la Naci\u00f3n, Carla Vizzotti, el 4 de marzo \u00faltimo, al cumplirse tres a\u00f1os del primer caso registrado de COVID-19 en el pa\u00eds. Y agreg\u00f3: \"En honor a la memoria de quienes fallecieron, a los equipos de salud, a quienes pusieron todo en estos tres a\u00f1os, recordar siempre es importante para aprender, para redoblar los esfuerzos y "}