{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.spao.es/images/publicaciones/boletinesSPAO/pdf/boletin-3-2009.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Avances de TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica A. Molina-Carballo, F. Justicia-Mart\u00ednez, A. Naranjo-G\u00f3mez, J. Uberos, A. Mu\u00f1oz-Hoyos Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario San Cecilio. Granada Editorial Bol. SPA O 2009; 3 (3) 66 l presente trabajo pretende revisar y difundir las recientes aportaciones conceptuales al conocimiento del Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con/sin hiperactividad, as\u00ed como exponer breve- mente aspectos \u00fatiles para la pr\u00e1ctica en Atenci\u00f3n primaria de Salud. El cuadro cl\u00ednico es una categor\u00eda espec\u00edfica dentro de los trastornos mentales habitualmente diagnosticados en la infancia, ni\u00f1ez o adolescencia, seg\u00fan recoge el Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales, 4 ed. (DSM-IV -TR), a saber, trastornos de: 1.Retraso mental. 2.Aprendizaje. la coordinaci\u00f3n de atenci\u00f3n/ 7.Tics. 8.La conducta alimentaria, y 9.Eliminaci\u00f3n Dentro del 2\u00ba apartado, trastornos del aprendizaje, se incluyen los de: 1) lectura, 2) c\u00e1lculo, 3) expresi\u00f3n escrita y 4) no especificado. Entre los trastornos de la comunicaci\u00f3n figuran los de: a) lenguaje expresivo, b) mixto (expresivo-receptivo), c) fonol\u00f3gico, d) tartamudeo y e) no especificado. Se estima que el conjunto de los trastornos del aprendizaje tienen una prevalencia entre el 10 y 15% y son la causa principal de fracaso escolar, siendo elTDAH el trastorno mental m\u00e1s frecuente- mente diagnosticado. El d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad (TDAH) es una patolog\u00eda neurobiol\u00f3gica caracterizada por la presencia de inatenci\u00f3n, hiperactividad y niveles elevados de impulsividad -seg\u00fan criterios del (DSM-IV) [1] -, jugando un papel central los problemas relacionados con la inhibici\u00f3n, con el control de los impulsos y con la aversi\u00f3n a la frustraci\u00f3n y al retraso de la gratificaci\u00f3n. Con \u00edndices de prevalencia de un 8% de la poblaci\u00f3n infantil y un 5% de la poblaci\u00f3n adulta seg\u00fan la OMS [2], y ratios en funci\u00f3n del g\u00e9nero de 3 a 1 (var\u00f3n/mujer), es cl\u00e1sico establecer la existencia de tres subtipos (inatento, hiperactivo-impulsivo y com bi- nado). Aunque el TDAH se presenta como un trastorno aislado en una minor\u00eda de sujetos, habitualmente es com\u00f3rbido con otros trastornos de conducta y trastornos emocionales; m\u00e1s frecuentemente con el trastorno oposicional-desafiante, el tras- torno de conducta y el consumo de drogas de abuso. La alteraci\u00f3n neurobiol\u00f3gica sub- yacente es, en gran medida, un d\u00e9ficit dopamin\u00e9rgico y noradren\u00e9rgico en los circuitos frontoestriatales (prefrontal- estriatal-tal\u00e1mico-cortical) que afectan al funcionamiento ejecutivo en el rendi- miento cognitivo. Por funciones ejecutivas, que se sit\u00faan en el nivel m\u00e1s elevado de la jerarqu\u00eda cognitiva, entendemos las capacidades mentales necesarias para la E A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 67 formulaci\u00f3n de objetivos y la planificaci\u00f3n de estrategias id\u00f3neas para alcanzarlos optimizando el rendimiento. Otro tipo espec\u00edfico dentro de las patolog\u00edas del aprendizaje es el Trastorno de aprendizaje no verbal (TANV), con base neurobiol\u00f3gica subyacente distinta del TDAH, en cuanto se defiende una disfunci\u00f3n del hemisferio derecho (no dominante) vinculada a una mala conectividad interhemisf\u00e9rica o a una alteraci\u00f3n de la sustancia blanca. Esta base anat\u00f3mica concuerda con su expresividad cl\u00ednica, caracterizada por dificultades para la competencia social, bajo rendimiento acad\u00e9mico en matem\u00e1ticas, dificultades visuoespaciales, mala coordinaci\u00f3n motora y problemas de funcionamiento emocional [2], a pesar de demostrarse una capacidad cognitiva normal. El trastorno del aprendizaje no verbal (TANV) no est\u00e1 incluido en el DSM- IV, aunque podr\u00eda encuadrarse dentro de los un trastornos de aprendizaje no especificados o como TDC, aunque la tendencia actual es asignarle una categor\u00eda espec\u00edfica, por su car\u00e1cter diferente al resto de trastornos, aunque comparte buena parte de su complejo sintom\u00e1tico con el TDAH. Seg\u00fan algunos estudios hasta el 50% de los ni\u00f1os con TANV cumplen con los criterios del DSM-IV para ser diagnosticados como TDAH, dato que justificar\u00eda la persistencia de una confusi\u00f3n terminol\u00f3gica: las distintas sinonimias usadas a lo largo del tiempo para el hoy denominado TDAH, mezclan este trastorno con el de aprendizaje no verbal. La memoria de trabajo, la capacidad de inhibici\u00f3n de respuesta y el lenguaje, son habilidades que, en mayor o menor grado y de forma distinta, est\u00e1n alteradas en el TDAH, en el trastorno espec\u00edfico del lenguaje, en la dislexia, en el TANV y en los trastornos del espectro autista (TEA). Volviendo al TDAH, y puesto que no disponemos de un marcador biol\u00f3gico, su diagn\u00f3stico depende en la actualidad exclusivamente de los s\u00edntomas, seg\u00fan 18 criterios diagn\u00f3sticos basados en encuestas y entrevistas en profundidad, criterios propuestos por los grupos de expertos internacionales agrupados en el DSM-IV y en la CIE-10. Adem\u00e1s, para llegar a un diagn\u00f3stico preciso se deben descartar otras enfermedades, como hipoacusia, retraso mental, autismo, ansiedad o depresi\u00f3n, etc.; y los s\u00edntomas deben estar presentes, como m\u00ednimo, durante 6 meses, y algunos de ellos, incluso desde antes de los 6 a\u00f1os de edad; debiendo presenciarse en, al menos, dos entornos diferentes ( vg en el colegio y en el hogar). En nuestro entorno la prueba m\u00e1s empleada es la escala de hiperactividad de Conners modificada por Farr\u00e9 y Narbona. La falta de correlaci\u00f3n entre los propios informantes, padres y educadores, hace que la validez de estos m\u00e9todos se ponga en duda hasta incluso, invalidar el diagn\u00f3stico al no concurrir los requisitos del DSM-IV y de la C IE-10. Se exige cada vez m\u00e1s apoyar el diagn\u00f3stico cl\u00ednico con pruebas objetivas de laboratorio y en registros de observaci\u00f3n conductual. La valoraci\u00f3n cl\u00ednica habitual de un sujeto con sospecha de TDAH debe empezar con una anamnesis que recoja los antecedentes vinculados con la hiperactividad (p. ej., bajo peso al nacer, trastornos del sue\u00f1o y llanto e inquietud durante el periodo de lactancia, familiares con el mismo cuadro, etc.), y los aspectos sociofamiliares y educativos (rendimiento escolar). Debe continuar con un examen cl\u00ednico-neurol\u00f3gico (en b\u00fasqueda de signos menores como d\u00e9ficit motores y dificultades de la coordinaci\u00f3n motora - sincinesias, equilibrio, tono muscular, reflejos asim\u00e9tricos, etc.-). Para algunos autores, posteriormente debe realizarse un EEG para detectar alteraciones bioel\u00e9c- tricas y/o de dominio de la actividad lenta theta, test neuropsicol\u00f3gicos y, si es posible, y en entornos de investigaci\u00f3n, estudios neurofisiol\u00f3gicos con potenciales A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 68 cognitivos, como la P-300 y estudios m\u00e1s complejos, como la magnetoencefalograf\u00eda (MEG) y la resonancia magn\u00e9tica funcional (RMf). En la Unidad de NeuroPediatr\u00eda de nuestro hospital realizamos: 1. Anamnesis y exploraci\u00f3n cl\u00ednica detallada. 2. Test: Conner modificado, CDI (cuestionario de depresi\u00f3n infantil), SDQ (Cuestionario de Capacidades y Dificultades) y d2 (Test de atenci\u00f3n). 3. Anal\u00edtica general incluyendo TSH. Los test se vuelven a aplicar despu\u00e9s del ensayo de tratamiento farmacol\u00f3gico, en caso de ser indicado. S\u00f3lo en pacientes seleccionados se realiza una valoraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica especializada, EEG y pruebas de imagen. El EEG se realiza en caso de antecedente familiar o personal de cuadro convulsivo o en presencia de alteraci\u00f3n del sue\u00f1o y/o trastorno del lenguaje. Igualmente, s\u00f3lo realizamos un ECG y/o valoraci\u00f3n cardiol\u00f3gica en aquellos pacientes con patolog\u00eda personal o antecedentes cardiovasculares familiares relevantes. Es de rese\u00f1ar el inter\u00e9s que tiene a este respecto la valoraci\u00f3n del intervalo QTc en el ECG. Los f\u00e1rmacos para el TDAH son agentes simpaticomim\u00e9ticos, y en pacientes tratados hay un peque\u00f1o incremento aunque significativo de la tensi\u00f3n arterial, de la frecuencia cardiaca y de los par\u00e1metros del ritmo cardiaco. El QTc es un marcador del riesgo de acontecimientos adversos y de muerte s\u00fabita. Si en las mujeres y ni\u00f1os se considera prolongado un QTc >460 ms (puesto que este valor representa como m\u00e1ximo un 1% de la distribuci\u00f3n normal del QTc [valor normal en varones adultos: 300-450 ms]), la frecuencia de dicha prolongaci\u00f3n es del 0.27% de pacientes pedi\u00e1tricos TDAH tratados. Los criterios de diagn\u00f3stico del TDAH establecidos en el DSM-IV se utilizan desde hace 15 a\u00f1os y aportaciones recientes inciden en su valoraci\u00f3n y revisi\u00f3n a fin de precisarlos as\u00ed como y su aplicabilidad a las distintas poblaciones de pacientes. Actualmente se describe el TDAH como un trastorno del desarrollo que consiste en dos dimensiones de s\u00edntomas: d\u00e9ficit de atenci\u00f3n (DA) y un comportamiento hiperactivo-impulsivo (HI); requiri\u00e9ndose para el diagn\u00f3stico al menos seis de los nueve s\u00edntomas de cada dimensi\u00f3n, que a su vez permitir\u00e1n subclasificarlo en tres tipos: combinado (C), d\u00e9ficit de atenci\u00f3n o hiperactividad-impulsividad. A continuaci\u00f3n vamos a repasar las aportaciones de Barkley y cols. [3] con vistas a revisar los criterios diagn\u00f3sticos y su adecuaci\u00f3n a todas las edades. Las dos dimensiones de s\u00edntomas (DA e HI) est\u00e1n muy interrelacionadas entre s\u00ed, de manera que la presencia de s\u00edntomas m\u00e1s graves en una dimensi\u00f3n ir\u00e1 asociada a unos s\u00edntomas m\u00e1s graves en la otra, reflejando un amplio espectro sintom\u00e1tico poblacional. Adem\u00e1s, en los criterios del DSM-IV hay una repetici\u00f3n considerable entre la lista de s\u00edntomas del DA y la lista de s\u00edntomas de HI (por ej., la distrac- tibilidad est\u00e1 presente en ambos listados). De los nueve s\u00edntomas del DA, en adultos, Barkley y cols. [3] encontraron que s\u00f3lo se necesita uno (a menudo la distractibilidad) para hacer la discriminaci\u00f3n de un grupo de control normal. Puesto que la expresi\u00f3n del TDAH puede variar con las distintas fases del desarrollo (infancia, adolescencia y edad adulta), se cree necesario conservar una lista algo m\u00e1s amplia para poder diagnosticar a cualquier grupo de edad. Y ponen como ejemplo que algunos items de hiperactividad que son valiosos para detectar la fase temprana en la infancia, no son necesarios en la edad adulta, puesto que los s\u00edntomas de la HI se presentan antes que los s\u00edntomas del DA y disminuyen m\u00e1s r\u00e1pidamente a lo largo del desarrollo. Adem\u00e1s, el conjunto de s\u00edntomas del TDAH disminuyen en frecuencia en la poblaci\u00f3n general conforme avanza la edad. En consecuencia, para diagnosticar el TDAH no se puede aplicar un \u00fanico punto de corte para todas las edades, siendo necesarias normas en A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 69 funci\u00f3n de la edad, enfatizando que el empleo de un umbral fijo puede tener como resultado la desaparici\u00f3n del TDAH a lo largo del desarrollo. El umbral diagnostico del DSM-IV se desarroll\u00f3 y prob\u00f3 s\u00f3lo con ni\u00f1os y por tanto no se puede aplicar sin cambio alguno a adolescentes o adultos. Es preciso desarro- llar umbrales m\u00e1s bajos para los adolescentes y los adultos, y considerar la necesidad de establecer puntos de corte m\u00e1s altos para los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os. Aunque la base neurobiol\u00f3gica subyacente a los trastornos del desarrollo permanezca, la expresi\u00f3n sintom\u00e1tica cambia con la edad, aunque pueda permanecer el mismo nivel de gravedad (l\u00e9ase, el mismo grado de inadecuaci\u00f3n al momento de desarrollo). En adultos, Barkley y cols. [3] han demostrado que un conjunto de nueve s\u00edntomas (en vez de 18) clasifica con precisi\u00f3n a aquellos con TDAH, y adem\u00e1s, que s\u00f3lo tres de estos s\u00edntomas (todos ellos correspondientes al DA) proceden del listado del DSM-IV. Aunque ni un solo s\u00edntoma de hiperactividad clasifica con precisi\u00f3n a los adultos con TDAH, la lista de HI del DSM-IV se centra en la hiperactividad y en menor grado en la inhibici\u00f3n verbal, y no refleja adecuadamente el papel central de la pobre inhibici\u00f3n motora o conductual. No se recoge el t\u00e9rmino impulsivo o pobremente inhibido, a pesar de ser probablemente la caracter\u00edstica central del trastorno. El s\u00edntoma de 'a menudo toma decisiones de forma impulsiva' y sus variantes ('act\u00faa sin pensar', 'no puede posponer la gratificaci\u00f3n', etc.) es uno de los mejores para identificar a adolescentes y adultos con TDAH. La distractibilidad tambi\u00e9n en adultos es un s\u00edntoma clave para identificar el TDAH, y pesa casi tanto en la dimensi\u00f3n de la inhibici\u00f3n como sobre el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, reflejando la fuerte relaci\u00f3n entre la inhibici\u00f3n y la memoria de trabajo (que nos gu\u00eda hacia la obtenci\u00f3n de los objetivos). La dimensi\u00f3n HI refleja probablemente los problemas con la inhibici\u00f3n conductual de la cual la hiperactividad es una manifestaci\u00f3n temprana en la infancia. Otro aspecto que se pretende revisar es la edad de inicio del TDAH especificada en los 7 a\u00f1os de edad en los criterios de diagn\u00f3stico del DSM-IV, y cuya \u00fanica justificaci\u00f3n es sugerir que el TDAH es un trastorno caracterizado por un inicio en la infancia. Un 35% de los ni\u00f1os que cumplen los criterios para uno de los subtipos del trastorno tienen menos de 7 a\u00f1os de edad. Se propone indicar que el trastorno se inicia en alg\u00fan punto de 'la in fancia a la adolescencia' y antes de los 16 a\u00f1os de edad, as\u00ed como que m\u00e1s importante que un nivel absoluto de frecuencia del s\u00edntoma, este deber\u00eda ser tambi\u00e9n excesivo en relaci\u00f3n con otros ni\u00f1os de la misma edad y en el mismo contexto. En resumen, las revisiones de las aportaciones cient\u00edficas sobre los subtipos de TDAH cuestionan la utilidad cl\u00ednica del enfoque del DSM-IV que se da a los subtipos, en el que las dos dimensiones de los s\u00edntomas de HI y de DA se utilizan para crear tres subtipos de TDAH: 1. No se duda de la existencia del tipo C, ya que representa el TDAH tal como ha sido conceptualizado durante al menos los 40 a\u00f1os en el que se cree que coexisten los s\u00edntomas de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, impulsividad e hiperactividad. 2. Hay pocas diferencias entre este tipo C y los tipos clasificados como HI, excepto que a menudo este \u00faltimo grupo es m\u00e1s joven y tiene menos s\u00edntomas graves y d\u00e9ficit relacionados que el tipo C. 3. Puesto que en el curso natural del TDAH los s\u00edntomas de HI aparecen antes que los de DA y los del tipo C, es probable que el tipo HI sea un precursor del desarrollo al tipo C. 4. Los ni\u00f1os del tipo DA parecen formar un grupo heterog\u00e9neo, hasta el punto de que algunos autores dudan de su A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 70 existencia como subtipo. No obstante, parece evidente aunque algunos pacientes con DA son simplemente de mayor edad que los del tipo C al haber dejado atr\u00e1s algunas caracter\u00edsticas de la HI, porque los s\u00edntomas de hiperactividad disminuyen mucho m\u00e1s deprisa con la edad que los s\u00edntomas del d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Aproximadamente el 30-50% de los ni\u00f1os situados en el tipo DA puede constituir un tipo separado de TDAH o incluso un trastorno aparte: el trastorno del aprendizaje no verbal (TANV; NLD por sus siglas en ingl\u00e9s) invocado por algunos autores. Estos ni\u00f1os, que ahora se describen como representantes de un tiempo cognitivo lento, manifiestan problemas cualitativamente diferentes con la atenci\u00f3n (distra\u00eddo, sue\u00f1a despierto, se pone nervioso con frecuencia, se confunde con facilidad, etc.), opuesto a la hiperactivi- dad (letargo, lentitud, se mueve de forma lenta, etc.), proceso lento de la informaci\u00f3n, aislamiento social, un riesgo posiblemente mayor de sufrir ansiedad y, quiz\u00e1, un respuesta reducida a los est\u00edmulos. Es un grupo merecedor de un estudio adicional en calidad de un tipo de TDAH cualitativamente diferente o, m\u00e1s probablemente, en calidad de un trastorno totalmente diferente, bajo la premisa actual de que el TDAH es, en gran medida, un trastorno de la inhibici\u00f3n y en que estos ni\u00f1os con tiempo cognitivo lento no poseen tales d\u00e9ficit. A diferencia del enfoque del D SM-IV, para algunos investigadores el TDAH podr\u00eda subclasificarse mejor sobre la base de algunos de sus trastornos concomitantes, como el trastorno de la conducta [4] , ansiedad, depresi\u00f3n o trastorno bipolar. El TDAH con trastorno de la conducta parece constituir un subtipo m\u00e1s grave, que tiene una evoluci\u00f3n, un patr\u00f3n de antecedentes familiares, unas respuestas psicol\u00f3gicas y otras caracter\u00edsticas diferentes de las que se encontrar\u00edan si simplemente ambos trastornos coexistieran juntos. El TDAH con trastorno de conducta se presenta a una edad m\u00e1s precoz, con peor rendimiento acad\u00e9mico, alta proporci\u00f3n de varones, mayor riesgo de alcoholismo y de consumo de drogas de abuso, desarrollo de personalidad antisocial y menor proba- bilidad de remisi\u00f3n, en comparaci\u00f3n con pacientes con TDAH aislado. Sin embargo, los signos parecen mucho menos s\u00f3lidos como para constituir subtipos basados en la ansiedad, la depresi\u00f3n o el trastorno bipolar [5] . Hasta un 87% de los casos el TDAH coexiste con otros trastornos o patolog\u00edas como el Autismo, Trastornos Espec\u00edficos del Lenguaje (TEL), Trastornos del Desarrollo de la Coordinaci\u00f3n, Depresi\u00f3n, Retraso madurativo mental y S\u00edndrome de Tourette. Finalmente, recogemos que para el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n / hiperactividad en los adultos, Barkley y cols. [3] proponen unas recomendaciones para el Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales, quinta edici\u00f3n, haciendo notar que para los individuos que actualmente presentan s\u00edntomas pero ya no cumplen totalmente los criterios, se deber\u00eda especificar 'en remisi\u00f3n parcial' : A. Presenta seis (o m\u00e1s) de los siguientes s\u00edntomas que han persistido durante al menos seis meses a un nivel que es inadaptado y que no concuerda con el nivel de desarrollo. B. Algunos s\u00edntomas que causaron la alteraci\u00f3n estaban presentes antes de los 16 a\u00f1os de edad. C. Alguna alteraci\u00f3n de los s\u00edntomas est\u00e1 presente en dos o m\u00e1s configuraciones (por ejemplo, trabajo, actividades educativas, vida dom\u00e9stica, funcionamiento social, actividades de la comunidad, etc.). D. Debe haber signos claros de alteraci\u00f3n cl\u00ednicamente significativa en el funcionamiento social, acad\u00e9mico, dom\u00e9stico (cohabitaci\u00f3n, econom\u00eda, educaci\u00f3n de los hijos, etc.), comunitario o profesional. E. Los s\u00edntomas no se producen exclusivamente durante el transcurso de A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 71 un trastorno generalizado del desarrollo, esquizofrenia u otros trastornos psic\u00f3ticos, y no pueden explicarse mejor por otro trastorno mental (por ejemplo, trastorno del estado de \u00e1nimo, trastorno de ansiedad, trastorno disociativo o trastorno de la personalidad). TRATAMIENTO Los estimulantes como el metil - fenidato son el tratamiento m\u00e1s eficaz y tienen un buen perfil de seguridad. La atomoxetina, provoca menos trastornos de conciliaci\u00f3n del sue\u00f1o, menor riesgo de afectar el crecimiento y como f\u00e1rmaco no estimulante no posee riesgo de abuso. Un 70% de los pacientes tratados con m etilfenidato de acci\u00f3n prolongada, mejoran en todos sus s\u00edntomas. No mejora la capacidad cognitiva, que no es un s\u00edntoma de TDAH. No obstante, para que un tratamiento sea adecuado debe ser multidisciplinar, y englobar una parte psicoeducativa y el apoyo afectivo de la familia, adem\u00e1s de la terapia farma - col\u00f3gica. El tratamiento psicopedag\u00f3gico debe incluir a la familia, tanto si dicho tratamiento se lleva a cabo en el entorno escolar como en el sanitario. Con la participaci\u00f3n de psic\u00f3logos, pedagogos, terapeutas ocupacion ales,.... Se debe valorar cl\u00ednicamente tambi\u00e9n a los familiares m\u00e1s cercanos al entorno del ni\u00f1o, ya que aunque la gen\u00e9tica determina el 70 y el 80% de los casos de TDAH en ni\u00f1os, \u00e9stos tienen un gran poder de influencia en los ni\u00f1os y su apoyo y conducta de termina el porcentaje de \u00e9xito a lo largo de la evoluci\u00f3n de esta patolog\u00eda. En ocasiones es necesario tratar tambi\u00e9n a los padres, por lo que debemos derivarlos al especialista adecuado. Cuestiones pr\u00e1cticas. En nuestra experiencia uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de rechazo al tratamiento con metilfenidato es el expresado por los propios pacientes como que \"me quedo pillado\". Dicha expresi\u00f3n puede reflejar una percepci\u00f3n positiva, la eficacia del tratamiento, que lleva al paciente a no reincidir en los patrones de conducta previos. Si en cambio dicha percepci\u00f3n se tradujese en un comprobado empeoramiento sintom\u00e1tico, estar\u00e1 indi - cado la supresi\u00f3n del metilfenidato y el ensayo terap\u00e9utico con atomoxetina. Este empeoramiento podr\u00eda ser indicativo de la presencia de un TANV en vez de un TDAH (ver m\u00e1s adelante). Asimismo hemos observado el empeoramiento extremo de la hiperactividad e impulsividad bajo atomoxetina, en un paciente bajo trata - miento antiepil\u00e9ptico p revio, sin signos objetivos de modificaci\u00f3n de la actividad bioel\u00e9ctrica cerebral, y finalmente diagnos - ticado como s\u00edndrome de Asperger tras una minuciosa exploraci\u00f3n neuropsico - l\u00f3gica. Con apreciable mejor\u00eda sintom\u00e1tica al ser tratado con metilfenidato. Otra preocupaci\u00f3n frecuente en los padres surge del conocimiento de los estimulantes como f\u00e1rmacos derivados de las anfetaminas, y el recelo de que el tratamiento puede favorecer que caigan en adicciones con drogas y delincuencia al llegar la adolescencia. Dicho temor ha sido desterrado en los \u00faltimos a\u00f1os, al comprobarse que la inclinaci\u00f3n al consumo de drogas de abuso es un rasgo propio de los pacientes TDAH, que expresan en una significativa menor proporci\u00f3n si han seguido un tratamiento adecuado durante la etapa escolar. Muy relacionado con este aspecto es la comprobaci\u00f3n de la menor incidencia de trastornos depresivos, ansiedad y trastorno de conducta, junto al descenso de la probabilidad de repetir curso, en un estudio caso -control de ni\u00f1os tratados durante 10 a\u00f1os (hasta inicio de la edad adulta) con psicoestimulantes [6]. TANV/Trastorno DAMP de Gillberg Los TANV como trastornos del neurodesarrollo son un tipo espec\u00edfico de A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 72 trastorno de aprendizaje, debidos a disfunci\u00f3n del hemisferio cerebral derecho (no dominante), [7]. Son pacientes con: 1) torpeza motora, ocasionada por su escasa coordinaci\u00f3n psicomotriz, 2) pobre orga- nizaci\u00f3n visuo-espacial y temporal (se pierden y se desorientan con facilidad, y tienen dificultades para comprender conceptos basados en el tiempo), y 3) d\u00e9ficit de habilidades sociales. No descifran adecuadamente los mensajes que les llegan v\u00eda no verbal (escasa comunicaci\u00f3n gestual y de percepci\u00f3n t\u00e1ctil y visual) y tienen un compromiso del desarrollo cognitivo (por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con escasa memoria de trabajo que les dificulta priorizar y organizar tanto sus pensamientos como su trabajo), todo lo cual se traduce en graves consecuencias acad\u00e9micas. Tienen una baja flexibilidad mental manifestada por su dificultad para adaptarse a los cambios y dificultades para trasladar los conoci- mientos adquiridos con anterioridad a nuevos contextos, con el resultado de que tienden al aprendizaje concreto y basado en los extremos, incapaces de captar el t\u00e9rmino medio o los matices. Otro rasgo importante es la inestabilidad emocional; atribuible a una baja autoestima a causa de sus dificultades, a la pobreza en habilidades sociales manifestada por dificultad para entender y seguir las reglas sociales m\u00e1s elementales, con mirada poco comuni- cativa, gestualidad peculiar y comporta- miento motor desbordante y torpe. Presentan adem\u00e1s un d\u00e9ficit pragm\u00e1tico del lenguaje, con dificultad para comprender la iron\u00eda y el sarcasmo. Con una inteligencia normal presentan un rendimiento cognitivo asim\u00e9trico (Disociaci\u00f3n cognitiva). El coeficiente intelectual no verbal (manipu- lativo) es menor al verbal. Algunos autores [8] defienden hasta cuatro fenotipos dentro del TANV (social, grafo-motor, perceptivo y atencional), uno de los cuales ser\u00eda el fenotipo DAMP, acr\u00f3nimo de D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n, del control Motor y de la Percepci\u00f3n, en ausencia de retraso mental o de par\u00e1lisis cerebral. Por los s\u00edntomas que comparten (d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, temperamento explo- sivo y conducta desafiante) el TANV suele ser err\u00f3neamente interpretado como TDAH. En la mayor\u00eda de casos de TANV es \u00fatil el tratamiento con metilfenidato, en sus diversas presentaciones, aunque probablemente las personas con TANV necesiten dosis m\u00e1s bajas que los escolares con TDAH. En algunos pacientes con TANV el metilfenidato puede provocar un una reacci\u00f3n parad\u00f3jica con mayor desaten- ci\u00f3n, p\u00e9rdida de la vitalidad, debiendo en tal caso ensayarse la atomoxetina, que parece m\u00e1s \u00fatil cuanto mayor sea el compromiso motor y emocional [8]. Concluimos que muchos de nosotros conceptualizamos en el pasado el TDAH como un trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con o sin hiperactividad, definici\u00f3n que dejaba claro que el trastorno de la atenci\u00f3n era el rasgo primario. Con las aportaciones recientes, deberemos rehacer nuestros conceptos para colocar la impulsividad / hiperactividad como el s\u00edntoma funda- mental de un trastorno que parece tener al d\u00e9ficit de la inhibici\u00f3n en el centro de su fisiopatolog\u00eda y en consecuencia quiz\u00e1 debamos renombrar el trastorno pr\u00f3xima- mente, desgajando del mismo un importante n\u00famero de cuadros con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a pesar de que dicho s\u00edntoma siga siendo muy relevante su concepto. Y no debemos olvidar que el trastorno persiste en la edad adulta, con una expresividad cl\u00ednica diferente, siendo el TDAH por tanto un cuadro no propio de la edad pedi\u00e1trica, sino que se inicia en alg\u00fa n momento de la infancia. REFERENCIAS 1. Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Americana: Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los A. Molina-Carballo y cols. Avances en TDAH y su aplicabilidad en Atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica Bol. SPAO 2009; 3 (3) 73 trastornos mentales (DSM-IV -TR), ed 1. Barcelona, Masson, 2002. 2. Rigau-Ratera E, Garc\u00eda-Nonell C, Artigas Pallares J. Caracter\u00edsticas del trastorno de aprendizaje no verbal. Rev Neurol 2004;38:33-38. 3. Barkley RA. Avances en el diagn\u00f3stico y la subclasificaci\u00f3n del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad: qu\u00e9 puede pasar en el futuro respecto al DSM- V. Rev Neurol 27 -2-2009;48:S101 -S106. 4. Jain M, Palacio LG, Castellanos FX, Palacio JD, Pineda D, Restrepo MI, Mu\u00b1oz JF, Lopera F, Wallis D, Berg K, Bailey-Wilson J, Faraone SV. Stimulants 2009;124:71-7 8. in attention, motor control, and perception: a brief review. Arch Dis Child 2003;88:904 -910. M, Caceres-Marzal C, Arias-Castro S, Fernandez-Carbonero M, Valverde- Palomares R. Trastornos del aprendizaje no verbal: estudio cl\u00ednico y tratamiento farmacol\u00f3gico. Rev Neurol 2009;48:S83- S87. Salud bucodental en menores institucionalizados de -Carrasco1, M. J.M. L\u00f3pez-Garc\u00eda2, J. Uberos1, 1Unidad Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario San Cecilio. 2Facultad de odontolog\u00eda. Universidad de Granada. 3Profesor Titular de odontopediatr\u00eda. Facultad de Odontolog\u00eda. Universidad de Granada. 4Director Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario San Cecilio. Granada Originales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 74 RESUMEN Al igual que ocurre con otros problemas de salud, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica juega un papel importante en la etiopatogenia y la epidemiolog\u00eda de las patolog\u00edas buco-dentales. En este sentido, la cantidad y calidad de los accesos a los servicios de salud oral presentan una gran variabilidad entre pa\u00edses. Tambi\u00e9n en poblaciones de distinto estrato social de un mismo pa\u00eds se encuentran diferencias importantes. En este mismo sentido, se ha apreciado en numerosos pa\u00edses y sistemas de salud la existencia de un gradiente social tanto en la prevalencia de caries dental como en la calidad de vida subjetiva de los individuos determinada por la salud oral. No en vano, en la etiolog\u00eda de la caries se han implicado un total de 106 factores, de los cuales 20 son de tipo socioecon\u00f3mico. En Espa\u00f1a, entre 8.000 y 10.000 ni\u00f1os y adolescentes entran cada a\u00f1o en acogimiento transitorio, bien de tipo residencial o familiar. Adem\u00e1s de los problemas que estos ni\u00f1os puedan tener en el momento de su institucionalizaci\u00f3n, hay que tener en cuenta que el mismo hecho de vivir en comunidad en una instituci\u00f3n puede facilitar la aparici\u00f3n de problemas de salud f\u00edsica y mental. El 45-95 % de estos menores presenta al menos un problema de salud f\u00edsica, mental o del desarrollo madurativo, y en la literatura est\u00e1 ampliamente descrito c\u00f3mo estos menores tienen significativamente problemas de salud cuantitativamente muy superiores y cualitativamente m\u00e1s serios y complejos que ni\u00f1os procedentes de ambientes socioecon\u00f3micos adecuados, e incluso que los ni\u00f1os procedentes de ambientes de pobreza pero que viven en un hogar familiar normalizado. La realizaci\u00f3n del presente estudio se enmarca dentro del deseo y la necesidad de realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico completo de salud buco-dental de los ni\u00f1os residentes en centros de protecci\u00f3n de la provincia de Granada. Para ello se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo y transversal en el que se incluy\u00f3 a la totalidad de los ni\u00f1os mayores de 6 meses acogidos en r\u00e9gimen de acogimiento residencial b\u00e1sico en los 26 centros de protecci\u00f3n de menores de la provincia de Granada que disponen del mencionado r\u00e9gimen de acogida, siendo el n\u00famero total de sujetos de la muestra de 290, con edades comprendidas entre los 6 meses y los 17 a\u00f1os. Para el registro de los datos recogidos se utiliz\u00f3 una ficha personal confeccionada a tal efecto, que inclu\u00eda los datos de filiaci\u00f3n, una breve encuesta sobre h\u00e1bitos higi\u00e9nicos y diet\u00e9ticos, los datos obtenidos con la exploraci\u00f3n y un apartado para observaciones y comentarios. Las exploraciones se realizaron en los mismos J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 75 centros de acogida, seg\u00fan la metodolog\u00eda de examen y los \u00edndices de evaluaci\u00f3n recomendados por la OMS. La poblaci\u00f3n objeto de nuestro estudio presenta, en l\u00edneas generales, unos h\u00e1bitos diet\u00e9ticos claramente deficientes (elevado consumo de az\u00facares), si bien parece que los h\u00e1bitos higi\u00e9nicos son bastante buenos. La situaci\u00f3n de salud buco-dental de nuestros menores es manifiestamente deficiente. As\u00ed, hemos encontrado prevalencias de caries en dentici\u00f3n temporal y permanente y de fluorosis del esmalte dental mayores que las descritas en poblaci\u00f3n general espa\u00f1ola. Se hace necesario, por tanto, prestar una atenci\u00f3n especial a este colectivo de menores en aras de mejorar esta situaci\u00f3n. Palabras clave: I nstitucionalizaci\u00f3n, centro de acogida, caries dental, dieta, higiene, enfermedad periodontal, fluorosis. INTRODUCCI\u00d3N En Espa\u00f1a, entre 8.000 y 10.000 ni\u00f1os y adolescentes entran cada a\u00f1o en acogimiento transitorio, bien de tipo residencial (centros de acogida, pisos tutelados, hogares funcionales y/o minirresidencias) o familiar (preadoptivo o no preadoptivo) (1). El 50-60 % de los menores proceden de familias deno- minadas \"de riesgo social\" (familias monoparentales, de bajo nivel econ\u00f3mico y/o cultural, con alta incidencia de paro, prostituci\u00f3n, delincuencia, maltrato entre la pareja, maternidad adolescente, separaciones familiares e inmigraci\u00f3n), el 25-30 % de familias con problemas de drogodependencia y/o alcoholismo, el 10- 15 % de familias con problem\u00e1tica de salud mental, y alrededor del 40 % de familias multiproblem\u00e1ticas que combinan dos o m\u00e1s de las problem\u00e1ticas anteriormente mencionadas. Adem\u00e1s de los problemas que estos ni\u00f1os puedan tener en el momento de su institucionalizaci\u00f3n, hay que tener en cuenta que el mismo hecho de vivir en comunidad en una instituci\u00f3n puede facilitar la aparici\u00f3n de problemas de salud f\u00edsica y mental (2). El 45-95 % de estos menores presenta al menos un problema de salud f\u00edsica, mental o del desarrollo madurativo (1;2). Existen estudios que muestran que estos menores tienen significativamente problemas de salud cuantitativamente muy superiores y cualitativamente m\u00e1s serios y complejos que ni\u00f1os procedentes de ambientes socioecon\u00f3micos adecuados, e incluso que los ni\u00f1os procedentes de ambientes de pobreza pero que viven en un hogar familiar normalizado (3). Muchos de estos problemas de salud reflejan un entorno familiar y psicosocial desestructurado, violento y estresante, historia de malos tratos prenatales y/o postnatales (f\u00edsicos, sexuales y/o emocionales), negligencia en la supervisi\u00f3n y vigilancia parental, alimen- taci\u00f3n y h\u00e1bitos diet\u00e9ticos deficientes e incorrectos, uso limitado de los servicios m\u00e9dicos preventivos, carencia de la atenci\u00f3n m\u00e9dica regular y falta de preocupaci\u00f3n por las necesidades de desarrollo del menor (1;4). Entre los ni\u00f1os institucionalizados se aprecia una prevalencia de al menos una patolog\u00eda de entre un 52.4 y un 66.1 % de ellos, con un 20-45 % que presentan m\u00e1s de una patolog\u00eda y una media de patolog\u00edas por ni\u00f1o de 1.46 (2;5;6). Entre el 4.4 y el 6% de ellos presenta alguna enfermeda d cr\u00f3nica. Las patolog\u00edas son m\u00e1s frecuentes en los grupos de menor edad (63.3 % de los menores de 1 a\u00f1o y 56.1 % de los ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os). La presencia de patolog\u00eda se relaciona igualmente con estancias prolongadas (por encima de 10 d\u00edas) en el centro (5). La OMS define la caries como \"un proceso patol\u00f3gico localizado, posteruptivo y de origen externo, que produce un reblandecimiento del tejido dentario duro J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 76 y que conduce a la formaci\u00f3n de una cavidad\" (7). Se la considera una enfermedad infecciosa que afecta a los tejidos duros dentarios (8), iniciada con una desmineralizaci\u00f3n del esmalte por los \u00e1cidos org\u00e1nicos producidos por bacterias orales espec\u00edficas que metabolizan los hidratos de carbono de la dieta. El proceso biol\u00f3gico que se produce es din\u00e1mico (desmineralizaci\u00f3n-remineralizaci\u00f3n). Es considerada la patolog\u00eda m\u00e1s prevalente del mundo (9). Seg\u00fan refiere la literatura disponible al respecto, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha asistido a un descenso importante de la prevalencia de caries dental, representado por un descenso del \u00edndice cod de un valor medio de 3 a un valor medio de 1.6 en ni\u00f1os de 6 a\u00f1os entre 1.977 y 1.996, y un \u00edndice CAOD medio que ha ca\u00eddo desde un 4.78 en 1.977 a un 0.89 en 1.998 en ni\u00f1os de 12 a\u00f1os. En al a\u00f1o 2.000, datos provenientes de 184 pa\u00edses muestran c\u00f3mo el 68 % de ellos muestran \u00edndices CAOD medios inferiores a 3 (10). Sin embargo, desde mitades de los a\u00f1os '90 la prevalencia de caries dental ha vuelto a experimentar un ascenso, como muestra el Informe de Salud Oral de la OMS del a\u00f1o 2.003, que muestra c\u00f3mo la caries dental contin\u00faa siendo un problema mayor de salud p\u00fablica, afectando a un 60- 90 % de los ni\u00f1os en edad escolar, y a la gran mayor\u00eda de los adultos (10), habiendo ascendido el \u00edndice cod un 24 % en ni\u00f1os de 6 a\u00f1os y el \u00edndice CAOD casi un 15 % en ni\u00f1os de 12 a\u00f1os (11). En cuanto a las enfermedades periodontales, se entienden como tales aquellos cuadros cl\u00ednicos caracterizados por la afectaci\u00f3n de los tejidos que, agrupados bajo el nombre de periodonto , constituyen las estructuras que protegen y soportan a las piezas dentarias (12) . Aunque el periodonto puede verse alterado por enfermedades de diversa \u00edndole (inflamatoria, traum\u00e1tica, degenerativa y tumoral), se acepta cl\u00e1sicamente que el t\u00e9rmino \"enfermed ad periodontal\" se refiere a las enfermedades del periodonto de origen inflamatorio, espec\u00edficamente producidas por bacterias que forman la denominada placa bacteriana periodontop\u00e1tica. La enferme- dad periodontal, junto con la caries, se considera la patolog\u00eda m\u00e1s frecuente de la cavidad oral a nivel mundial (13). Seg\u00fan se describe, si se toma como criterio de gingivitis una hiperemia detectable, se encuentra que su prevalencia es menor del 5 % a los 3 a\u00f1os de edad, afectando al 50 % de los ni\u00f1os a la edad de 6 a\u00f1os y al 90 % a los 11 a\u00f1os. En Espa\u00f1a se han publicado series con una prevalencia de gingivitis del 86.3 % en poblaci\u00f3n escolar (Navarra, a\u00f1o 2.002) (14). A pesar de los bien establecidos efectos protectores del fl\u00faor en la prevenci\u00f3n de la caries dental, el consumo y/o la aplicaci\u00f3n externa de fl\u00faor no est\u00e1n exentos de efectos adversos, que pueden manifestarse tanto a nivel sist\u00e9mico como a nivel local. A nivel local, el efecto adverso m\u00e1s frecuente y mejor documentado del fl\u00faor es la denominada fluorosis del esmalte dental, definida como un estado de hipomineralizaci\u00f3n permanente del esmalte caracterizado por una mayor porosidad de la superficie y de la sub- superficie que en el esmalte normal causado por un exceso de fl\u00faor que alcanza el diente durante los estadios de desarrollo (15). El grado de fluorosis est\u00e1 relacionado con la cantidad de fl\u00faor ingerida, y su efecto es acumulativo, m\u00e1s que rela- cionado con la existencia de una dosis umbral. En la actualidad, los datos disponibles a nivel mundial indican que en aquellas zonas con bajo consumo de fl\u00faor presentan prevalencias de fluorosis de entre un 3 y un 42 %, mientras que este porcentaje asciende a un 45-81 % en \u00e1reas con una concentraci\u00f3n de fl\u00faor de 1 mg/l de agua (16;17). En Espa\u00f1a, los datos m\u00e1s recientes sobre prevalencia de fluorosis del esmalte dental datan del a\u00f1o 2.000, en el que se describe, sobre una muestra de 536 individuos, un 83.6 % de ellos sin J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 77 enfermedad y una prevalencia global de fluorosis en sus distintos grados del 16.4 %, de los cuales un 6.6 % correspond\u00edan a un grado 1, un 6.8 % a un grado 2, un 1.9 % a un grado 3, un 0.9 % a un grado 4 y un 0.2 % a un grado 5 seg\u00fan el \u00edndice de Dean (18). La caries dental constituye un aut\u00e9ntico problema de salud p\u00fablica, problema que afecta con especial intensidad a las poblaciones pobres y desaventajadas, tanto de los pa\u00edses desarrollados como de aqu\u00e9llos en v\u00edas de desarrollo. Al igual que ocurre con el resto de problemas de salud, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica juega un papel importante en la etiopatogenia y la epidemiolog\u00eda de las patolog\u00edas buco-dentales. Numerosas investigaciones han confirmado que la caries dental y otras patolog\u00edas buco- dentales son patolog\u00edas asociadas a la deprivaci\u00f3n social (9;10;16;19-21) . Numerosos factores ambientales, familiares e individuales contribuyen a su elevada incidencia en los menores en riesgo social, entre los que se incluyen el pobre nivel socioecon\u00f3mico y cultural, el aislamiento, la desestructuraci\u00f3n y desintegraci\u00f3n familiar, el fallo educacional para el cuidado y los h\u00e1bitos higi\u00e9nicos de la salud dental, la negligencia dental deliberada por parte de padres o cuidadores, la p\u00e9rdida del valor percibido de la salud dental por parte del menor, los malos h\u00e1bitos diet\u00e9ticos, el h\u00e1bito tab\u00e1quico, el abuso de drogas y alcohol, el pobre estado nutricional y la mayor prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas infecciosas y psiqui\u00e1tricas (22-29) . Las inequidades en salud entr e pa\u00edses no ocurren s\u00f3lo en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n primaria, sino tambi\u00e9n en el de los sistemas de salud. En este sentido, la cantidad y calidad de los accesos a los servicios de salud oral presentan una gran variabilidad, como demuestra, por ejemplo, que en \u00c1frica la tasa de odont\u00f3logos por habitante sea de 1:150.000, cuando en la mayor\u00eda de los pa\u00edses industrializados es de 1:2.000 (10) . Para ilustrar estas desigualdades, la OMS ha definido el escal\u00f3n 10/90, referido a c\u00f3mo las poblaciones m\u00e1s desfavorecidas, que aglutinan el 90 % de la patolog\u00eda mundia l, s\u00f3lo disponen del 10 % de los recursos sanitarios disponibles a nivel mundial (30). Como consecuencia de todo esto, se estima que en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo aproximadamente el 90 % de las lesiones de caries no son tratadas (16). Este gradiente social se ha descrito igualmente en nuestro pa\u00eds. As\u00ed, en los escasos estudios disponibles al respecto se describen mayor riesgo de caries seg\u00fan el origen \u00e9tnico o el nivel socio-cultural (Ceuta, a\u00f1o 2.000 (31) y Comunidad Valenciana, a\u00f1o 2.004 (32)) o seg\u00fan el pa\u00eds de procedencia (Navarra, a\u00f1o 2.002 (14), Comunidad Valenciana, a\u00f1o 2.005 (7) y Reus, Catalu\u00f1a, a\u00f1o 2.006 (33) ). As\u00ed, en un estudio llevado a cabo en Ceuta en el a\u00f1o 2.000, sobre una muestra de 347 ni\u00f1os de 7, 12 y 14 a\u00f1os, se aprecia un \u00edndice cod medio de 3.02 a la edad de 7 a\u00f1os, y unos \u00edndices CAOD medios de 3.91 y de 4.46 a los 12 y 14 a\u00f1os, respectivamente. En dicho trabajo se asign\u00f3 una Odds ratio de padecer \u00edndices CAOD medios superiores a 4 de 2.17 en poblaci\u00f3n musulmana respecto a la no musulmana, y de 1.8 en ni\u00f1os de bajo nivel socioecon\u00f3mico respecto a ni\u00f1os de nivel socioecon\u00f3mico medio-alto (en ambos casos m\u00e1s marcados en ni\u00f1as que en ni\u00f1os) (31). En Navarra, en una serie referida al a\u00f1o 2.002, compuesta por 1.566 ni\u00f1os de entre 6 y 14 a\u00f1os, se publicaron \u00edndices cod y CAOD superiores entre 1.4 y 4.7 veces en poblaci\u00f3n inmigrante respecto a la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona en todos los grupos etarios estudiados (6, 8-9, 11-12 y 13-14 a\u00f1os), mientras que la enfermedad periodontal mostraba prevalencias inferiores en poblaci\u00f3n inmigrante en comparaci\u00f3n con la aut\u00f3ctona (85.7 % contra 88.4 %). As\u00ed, se describen J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 78 prevalencias de caries en el total de la poblaci\u00f3n en dentici\u00f3n temporal del 35.4 % a los 6 a\u00f1os y del 50 % a los 8-9 a\u00f1os (\u00edndices cod medios de 1.28 y de 1.58, respectivamente) y en dentici\u00f3n permanente del 2.5 %, 14.5 %, 33 % y 50.7 % a los 6, 8-9, 11-12 y 13-14 a\u00f1os (con \u00edndices CAOD medios de 0.04, 0.27, 0.75 y 1.36, respectivamente). Sin embargo, al considerar por separado a la poblaci\u00f3n inmigrante de esta muestra, constituida por un total de 85 menores (el 5.5 % de la muestra), aumentan tanto la prevalencia de caries como los valores medios de sus \u00edndices. As\u00ed, la prevalencia de caries en dentici\u00f3n temporal oscila entre un 35.7 % (6 a\u00f1os) y un 78.6 % (8-9 a\u00f1os), con uno s \u00edndices cod medios de 1.11 a los 6 a\u00f1os y de 5.03 a los 8-9 a\u00f1os, mientras que en dentici\u00f3n permanente se sit\u00faa entre un 42.9 % (8-9 a\u00f1os) y un 75 % (13-14 a\u00f1os), con unos \u00edndices CAOD medios de 0.67 a los 8-9 a\u00f1os y de 2.63 a los 13-14 a\u00f1os (14). En la Comunidad Valenciana, datos referentes al a\u00f1o 2.004, sobre una muestra de 1.388 ni\u00f1os, muestran \u00edndices cod a la edad de 6 y 12 a\u00f1os e \u00edndices CAOD a la edad de 12 y 15-16 a\u00f1os mayores en poblaci\u00f3n inmigrante (que representaba el 7.6 % del total de la muestra a la edad de 6 a\u00f1os, el 6 % a la edad de 12 a\u00f1os y el 6.4 % a la edad de 15-16 a\u00f1os) que en poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, as\u00ed como por clase social, siendo estas diferencias estad\u00edsticamente significativas. As\u00ed, para el total de la muestra, la prevalencia de caries dental en dentici\u00f3n temporal es de un 32 % a la edad de 6 a\u00f1os, con \u00edndices cod medios de 1.08, y en dentici\u00f3n permanente de un 42.5 % a la edad de 12 a\u00f1os, con \u00edndices CAOD medios de 1.07, y de un 55.9 % a la edad de 15-16 a\u00f1os, con \u00edndices CAOD medios de 1.84. Sin embargo, al considerar las poblaciones de riesgo descritas dentro de esta muestra, se aprecia c\u00f3mo la prevalencia de caries en individuos de clase socioecon\u00f3mica baja asciende a un 35.1 % en dentici\u00f3n temporal y a un 61.9 % en dentici\u00f3n permanente. Respecto al origen de los menores, se aprecia una prevalencia de caries en dentici\u00f3n temporal de un 29.5 % en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y de un 64.1 % en poblaci\u00f3n extranjera, con \u00edndices cod medi os de 0.91 en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y de 3.15 en poblaci\u00f3n extranjera a los 6 a\u00f1os. Asimismo, en dentici\u00f3n permanente, la prevalencia de caries a los 12 a\u00f1os era de un 40.6 % para menores espa\u00f1oles y de un 71.4 % para menores extranjeros, y a los 15-16 a\u00f1os de un 54.4 % para menores espa\u00f1oles y de un 76.9 % para menores extranjeros, con \u00edndices CAOD medios a los 12 a\u00f1os de 0.99 (menores espa\u00f1oles) y 2.43 (menores extranjeros), y a los 15-16 a\u00f1os de 1.68 (menores espa\u00f1oles) y de 4.23 (menores extranjeros)(32) . En la misma comunidad, en el a\u00f1o 2.005, en una muestra constituida por 600 escolares de entre 6 y 10 a\u00f1os, de los cuales el 39.16 % eran inmigrantes, un estudio de prevalencia mostraba prevalencias de caries en dentici\u00f3n temporal de un 47.23 % en poblaci\u00f3n inmigrante frente a un 32.05 % en poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, mientras que en dentici\u00f3n permanente eran de un 53.19 % frente a un 35.34 % a favor, nuevamente, de los ni\u00f1os inmigrantes (7). En Reus (Catalu\u00f1a), un estudio llevado a cabo en 825 escolares de 6, 8, 10 y 12 a\u00f1os en el a\u00f1o 2.006 mostr\u00f3 prevalencias de caries e \u00edndices cod y CAOD mayores en poblaci\u00f3n inmigrante que en poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, aunque las diferencias no eran estad\u00edsticamente significativas debido a la ausencia de homogeneidad de la muestra (compuesta por 94 ni\u00f1os inmigrantes y 731 ni\u00f1os aut\u00f3ctonos) (33). Este patr\u00f3n de distribuci\u00f3n se aprecia tambi\u00e9n al analizar la prevalencia a nivel mundial de otras patolog\u00edas buco- dentales, como la fluorosis del esmalte dental (34) o la enfermedad periodontal (13;20), afectando aproximadamente a un 5-15 % de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo (30), y al analizar la prevalencia de enfermedad periodontal J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 79 dentro de distintos grupos de poblaci\u00f3n de un mismo pa\u00eds (afecta entre un 10 y un 20 % m\u00e1s a poblaciones desfavorecidas de los Estados Unidos que a poblaciones de nivel socioecon\u00f3mico medio-alto, y 3 meces m\u00e1s a individuos de raza negra que a los de raza blanca) (13). JUSTIFICACI\u00d3N Y OBJETIVOS La realizaci\u00f3n del presente estudio se enmarca dentro del deseo y la necesidad de realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico completo de salud buco-dental de los ni\u00f1os residentes en centros de protecci\u00f3n de la provincia de Granada. Son los ni\u00f1os institucionalizados un grupo heterog\u00e9neo de poblaci\u00f3n, considerado de riesgo social, con un perfil de patolog\u00edas diferente del de la poblaci\u00f3n general y, aunque con plena accesibilidad a los servicios sanitarios del Sistema Nacional de Salud, con un trasfondo social pasado y actual que le confiere ciertas peculiaridades. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Para la realizaci\u00f3n del presente estudio se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo y transversal. Como criterios de inclusi\u00f3n en el estudio se tuvieron en cuenta: - Estar en r\u00e9gimen de acogimiento residencial b\u00e1sico. - L\u00edmite inferior de edad: 6 meses y/o poseer alguna pieza dentaria. - L\u00edmite superior de edad: 17 a\u00f1os. - Prestarse libre y voluntariamente a la exploraci\u00f3n. Previo a las visitas a los centros se solicit\u00f3 el pertinente permiso a la Direcci\u00f3n General de Infancia y Familias de la Consejer\u00eda para la Igualdad y Bienestar Social de la Junta de Andaluc\u00eda. Una vez conseguido tal permiso, se cre\u00f3 el calendario de visitas de los centros y se comunicaron las fechas de las mismas tanto a la citada Direcci\u00f3n General como a los propios centros, v\u00eda correo postal. La muestra resultante correspond\u00eda a la totalidad de los ni\u00f1os mayores de 6 meses acogidos en r\u00e9gimen de acogimiento residencial b\u00e1sico en los 26 centros de protecci\u00f3n de menores de la provincia de Granada que disponen del mencionado r\u00e9gimen de acogida. El n\u00famero total de sujetos de la muestra es n = 290, con edades comprendidas entre los 6 meses y los 17 a\u00f1os. Las visitas fueron realizadas entre los meses de Enero y Marzo de 2.007. Como norma general, se visit\u00f3 un centro al d\u00eda, con modificaciones en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del centro y de razones organizativas del estudio. Previo a las visitas se contact\u00f3 telef\u00f3nicamente con los centros para solicitar que, en las tres horas previas a la exploraci\u00f3n, los ni\u00f1os no se cepillaran los dientes ni tomaran alimento alguno, a fin de no interferir en los resultados. El total de la muestra fue explorado al menos una vez por el mismo explorador. Para comprobar la reproducibilidad de los resultados un total de 51 ni\u00f1os (el 18.34 % de la muestra) fue explorado en dos ocasiones por el mismo explorador, con un intervalo entre ambas exploraciones de entre 7 y 14 d\u00edas. Por el mismo motivo, un total de 80 ni\u00f1os (el 28.77 % de la muestra) fue explorado, adem\u00e1s de por el explorador principal, por un explorador auxiliar, en el mismo momento y condiciones que aqu\u00e9l; los resultados de estas exploraciones sirvieron para calcular la reproducibilidad entre observadores y de esta forma poder utilizar aquellas exploraciones en las que tan s\u00f3lo se dispon\u00eda de las observaciones del explorador principal. Para el registro de los datos recogidos se utiliz\u00f3 una ficha personal J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 80 confeccionada a tal efecto. Dicha ficha estaba dividida en: - Datos de filiaci\u00f3n. - Breve encuesta sobre h\u00e1bitos higi\u00e9nicos y diet\u00e9ticos. - Datos obtenidos con la exploraci\u00f3n: en la ficha, cada diente se encuentra representado por el n\u00famero que ocupa dentro de la cavidad oral. Cada pieza dentaria se encuentra representada por un n\u00famero de dos cifras, la primera de las cuales viene dada por la hemiarcada a la que pertenece (1, 2, 3 y 4 para dentici\u00f3n permanente y 5, 6, 7 y 8 para dentici\u00f3n temporal), y la segunda por el lugar que ocupa en la hemiarcada, numer\u00e1ndose de medi al a lateral. - Observaciones y comentarios. Para su identificaci\u00f3n, a cada ni\u00f1o se le asign\u00f3 un n\u00famero de registro compuesto por dos cifras, la primera formada por el n\u00famero de orden en que el centro hab\u00eda sido visitado y la segunda por el n\u00famero de orden en que el ni\u00f1o hab\u00eda sido explorado dentro de su centro, y de cada uno de ellos se recogieron las siguientes variables: iniciales del nombre, sexo, edad, nacionalidad, nombre del centro, explorador, n\u00famero y fecha de la exploraci\u00f3n. Las exploraciones se realizaron en los mismos centros de acogida, en los lugares elegidos por los responsables de cada centro. La metodolog\u00eda de examen es la recomendada por la OMS (35): el examen se realizaba con el ni\u00f1o sentado en una silla, con el cuello en extensi\u00f3n y el explorador detr\u00e1s, de pie. Mientras el explorador iba realizando la exploraci\u00f3n en voz alta, el anotador a su lado iba reflejando los datos en la ficha de exploraci\u00f3n. Las exploraciones fueron realizadas con luz natural y ambiente tranquilo. La iluminaci\u00f3n fue constante y reproducible durante todas las sesiones de exploraci\u00f3n. En la zona de examen se procur\u00f3 evitar tanto el ruido excesivo como la aglomeraci\u00f3n de gente en orden de evitar entorpecer el proceso de recogida de datos. Para las exploraciones se utilizaron espejos de pl\u00e1stico con mango de un solo uso, HAGER & WERKEN\u00ae n\u00ba 4 (PROCLINIC, Cat\u00e1logo Instrumental - Instrumental Rotatorio - aparatos 2006, ref. 0807) y guantes est\u00e9riles desechables. Tras la exploraci\u00f3n el instrumental era lavado con un cepillo de limpieza y jab\u00f3n pH neutro y esterilizado en una bandeja de aluminio NICHROMINOX\u00ae, de 20x10 cm. (PROCLINIC, Cat\u00e1logo Instrumental - Instrumental Rotatori o - aparatos 2006, 6357) STERIGUM LIQUID\u00ae (ZHERMACK CLINICAL, Ref. C800081) durante 10 minutos. Como datos indicativos de los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos se recogi\u00f3 el n\u00famero de ingestas de alimentos con sacarosa al d\u00eda mediante entrevista directa con el menor, cuando era posible, y/o con su educador. Se hizo especial distinci\u00f3n en si se produc\u00edan m\u00e1s de 4 ingestas de sacarosa al d\u00eda, que es el dato que m\u00e1s se asocia a riesgo de caries dental (36-38) . Para evaluar la higiene buco-dental se registr\u00f3 la frecuencia de cepillado diaria mediante entrevista directa con el ni\u00f1o o, en su caso, con su educador. Se estableci\u00f3 un punto de corte entre una frecuencia inferior a una vez al d\u00eda y superior a \u00e9sta, que es la frecuencia de higiene asociada a menor riesgo de caries dental (26;38;39). Los criterios diagn\u00f3sticos empleados para la detecci\u00f3n de caries dent al est\u00e1n basados en los de la OMS (35), seg\u00fan los cuales caries es toda aquella lesi\u00f3n en una fosa o fisura o en una superficie lisa de un diente, cuando el esmalte presenta una zona socavada o una pared blanda, o cuando un diente presenta J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 81 una obturaci\u00f3n provisional pero a la vez est\u00e1 cariado (35). El diagn\u00f3stico de lesi\u00f3n de caries se realiz\u00f3 de forma visual preferentemente (40) y con la ayuda de espejos planos (35); la sonda de exploraci\u00f3n utilizada (SAGIMA\u00ae n\u00ba 5, PROCLINIC, Cat\u00e1logo Instrumental - Instrumental Rotatorio - aparatos 2006, ref. 0901) fue utilizada como ayuda para limpiar el fondo de un surco o una superficie cuando era necesario y, s\u00f3lo en caso de duda, para detectar si el fondo de la lesi\u00f3n presentaba reblandecimiento e invasi\u00f3n de la dentina. Los dientes afectados eran se\u00f1alados, seg\u00fan su n\u00famero, en la ficha correspondiente con un c\u00edrculo rojo (cariado) o azul (obturado) o con una cruz (ausente). Como unidad de medida se emplearon los est\u00e1ndares aceptados por la comunidad cient\u00edfica internacional (41-45) y recomendados por la OMS (35), a saber, los \u00edndices CAOD, CAOM y cod. Para la cuantificaci\u00f3n del sarro presente sobre la superficie del diente se utiliz\u00f3 el \u00edndice de placa de Quigley y Hein , modificado en 1970 por Turesky et al (35;46;47), que valora la cantidad de sarro acumulado sobre las superficies vestibulares y linguales de las piezas dentarias presentes en la cavidad oral. La afectaci\u00f3n periodontal fue evaluada mediante la identificaci\u00f3n del sangrado gingival (48-50), que es el primer signo cl\u00ednico de gingivitis. Para su medici\u00f3n se utilizaron sondas periodontales BONTEMPI\u00ae \"WILLIAMS\" (PROCLINIC, Cat\u00e1logo Instrumental-Instrumental Rotatorio-aparatos 2006, ref. 6641). El procedimiento para la determinaci\u00f3n de los puntos de sangrado se describe a continuaci\u00f3n: se introduce la punta de la sonda periodontal 1 mm. en la abertura del surco gingival en la cara distal del \u00faltimo molar, se lleva la sonda con un movimiento continuo a lo largo de la entrada del surco hasta la zona interproximal siguiente, y se contin\u00faa con la siguiente pieza dentaria. Al cabo de 30 segundos se eval\u00faa el surco gingival para comprobar la existencia o no de sangrado (35). El c\u00e1lculo del \u00edndice se realiza mediante el cociente resultante de dividir la suma de las superficies sangrantes entre el total de dientes examinados. Para la evaluaci\u00f3n del grado de fluorosis del esmalte dental, en la actualidad el m\u00e9todo m\u00e1s aceptado internacionalmente (44;45;51;52) y el recomendado por la OMS (35) sigue siendo el \u00edndice propuesto por Dean en 1934, consistente en registrar la presencia de lesiones t\u00edpicas de fluorosis. Se registran las dos piezas m\u00e1s afectadas, y, en caso de que no est\u00e9n afectadas por igual, se registra el grado correspondiente a la menos afectada de ambas (35) . Los datos fueron trasladados a una base de datos de Microsoft Excel 2003\u00ae, y analizados con el paquete estad\u00edstico SPSS. RESULTADOS En el momento de la realizaci\u00f3n de nuestro estudio se encontraban residiendo en centros de la provincia de Granada un total de 290 menores en situaci\u00f3n de acogimiento residencial b\u00e1sico. Se produjeron un total de 12 p\u00e9rdidas (4.13 % de la muestra), por ausencia en el momento de la visita al centro o por negativa a ser explorado (5 y 7 sujetos respectivamente), por lo que nuestra muestra est\u00e1 constituida finalmente por un total de 278 menores. Tabla 1 . Prevalencia de los distintos h\u00e1bitos diet\u00e9ticos en la muestra. H\u00e1bitos diet\u00e9ticos n (%) 0 ingestas de sacarosa/d\u00eda 0 (0 %) 1-4 ingestas de (24.82 %) M\u00e1s de 15 ingestas de sacarosa/d\u00eda 5 (1.8 %) Total 278 (100 %) J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 82 Destaca un intenso predomino del sexo masculino, que supone el 74.5 % de la poblaci\u00f3n estudiada, frente al 25.5 % constituida por el sexo femenino (relaci\u00f3n var\u00f3n : mujer de 2.92 : 1). En cuanto a la edad, en nuestra muestra se aprecian medianas de edad elevadas (mediana: 10.5 a\u00f1os; rango: 7.5 - 12.5 a\u00f1os), con un importante predominio del grupo adolescente (12-17 a\u00f1os), que supone un 75.18 % del total de la muestra.. Tabla 2. Prevalencia de los distintos h\u00e1bitos higi\u00e9nicos en la muestra. H\u00e1bitos higi\u00e9nicos (cepillado de dientes) n (%) Nunca 18 (6.47 %) Menos de 1 vez por semana 30 (10.79 %) Entre 1 vez por semana y 1 vez al d\u00eda 35 (12.59 %) 1 vez al d\u00eda 80 (28.78 %) Varias veces al d\u00eda 115 (41.37 %) Total 278 (100 %) En la poblaci\u00f3n objeto de nuestro estudio, el porcentaje de menores inmigrantes en centros de acogida es de un 49.3 % del total de menores, con un predominio del sexo masculino marcado (92.7 % de varones frente a un 7.3 % de mujeres; relaci\u00f3n var\u00f3n : mujer de 12.7 : 1), y unas edades elevadas (97.81 % de adolescentes y 2.19 % de escolares, no encontr\u00e1ndose ning\u00fan menor de edad inferior a las mencionadas). Tabla 3 . Prevalencia de patolog\u00eda dental en la muestra. \u00cdndice CAOD n (%) \u00cdndice CAOM n (%) \u00cdndice cod n (%) 0 37 (14.63 %) 70 (29.17 %) 42 (56.76 %) 1-3 86 (33.99 %) 118 (49.16 %) 22 (29.73 %) > 3 130 (51.38 %) 52 (21.67 %) 10 (13.51 %) Total 253 (100 %) 240 (100 %) 74 (100 %) En cuanto a su procedencia, la inmensa mayor\u00eda de los menores (el 92.7 % de ellos) procede de Marruecos, siendo menores adolescentes en situaci\u00f3n de inmigrante ilegal. Les siguen en orden de frecuencia los menores procedentes de Ruman\u00eda y Argelia. El hecho de que la costa de Granada sea puerta habitual de entrada para inmigrantes ilegales procedentes de Marruecos y del \u00c1frica subsahariana explicar\u00eda estos datos. Tabla 4 . Prevalencia de ac\u00famulo de placa, enfer- medad periodontal y fluorosis del esmalte dental en la muestra. Al analizar la frecuencia de ingesta de az\u00facares de los menores de nuestra muestra destaca la elevada ingesta de sacarosa diaria que refieren, de forma que el 76.26 % de la muestra reconoce ingesta de la misma en 5 o m\u00e1s ocasiones al d\u00eda; s\u00f3lo el 23.74 % presenta consumos de az\u00facar en rangos saludables (menos de 5 ingestas diarias), como se muestra en la Tabla 1. En cuanto a la higiene buco-dental, en nuestra muestra hemos encontrado entre los menores institucionalizados en la provincia de Granada h\u00e1bitos de higiene buco-dental bastante buenos, ya que el 70.15 % asegura cepillarse los dientes una o m\u00e1s veces al d\u00eda, frente al 29.85 % restante, que refiere h\u00e1bitos higi\u00e9nicos con una frecuencia menor a una vez al d\u00eda, datos detallados en la Tabla 2 . Otros \u00edndices Sarro n (%) Gingival n (%) Dean n (%) No afectaci\u00f3n 71 (25.54 %) 199 (80.24 %) 206 (74.1 %) Afectaci\u00f3n leve 158 (56.83 %) 48 (19.36 %) 68 (24.46 %) Afectaci\u00f3n moderada 49 (17.63 %) 1 (0.4 %) 4 (1.44 %) Afectaci\u00f3n grave 0 (0 %) 0 (0 %) 0 (0 %) Total 278 (100 %) 248 (100 %) 278 (100 %) J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 83 Tabla 5 . de correlaci\u00f3n intraclase. Tabla 6 . Reproducibilidad entre observadores. Variable CCI Intervalo de confianza al 95 % p L\u00edmite inferior L\u00edmite superior Dientes definitivos cariados 0.98 0.96 0.99 < 0.001 Dientes definitivos ausentes 1 - - - Dientes definitivos obturados 0.99 0.98 0.99 < 0.95 0.99 < 0.001 Primeros molares definitivos ausentes 1 - - - Primeros molares definitivos obturados 0.98 0.96 0.99 0.98 0.99 < 0.001 Dientes temporales obturados 1 - - - \u00cdndice cod 0.99 0.99 0.99 < 0.001 \u00cdndice de sarro 0.001 \u00cdndice gingival 0.99 CCI: Coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase En lo referente a prevalencia de patolog\u00eda buco-dental, los menores de nuestra muestra presentan una prevalencia de caries dental en dentici\u00f3n permanente de un 76.28 %, presentando un 37.94 % de la muestra m\u00e1s de tres piezas afectadas por caries (mediana: 1; rango: 0-2). El 23.72 % de la muestra no presenta afectaci\u00f3n. En cuanto a la ausencia de piezas definitivas, el 17 % de los menores presenta ausencia de alg\u00fan diente definitivo debido a caries dental (mediana: 0; rango: 0-2), mientras que el 83 % restante conserva todas sus piezas dentarias. Es escasa la presencia de menores con m\u00e1s de 3 piezas afectadas, constituyendo s\u00f3lo el 1.58 % de la muestra. La presencia de obturaciones dentarias presenta una prevalencia parecida a la anterior, con un 24.51 % de la muestra afectada (mediana: 0; rango: 0-2) y un 75.49 % libre de la misma. El 8.3 % de los menores presenta m\u00e1s de tres obturaciones. Por \u00faltimo, el \u00edndice CAOD, recuento de los anteriores par\u00e1metros, muestra c\u00f3mo un 85.37 % de los menores institucionalizados presenta patolog\u00eda en dentici\u00f3n permanente en mayor o menor grado, con un 51.38 % de ellos presentando tres o m\u00e1s piezas afectadas (mediana: 4; rango: 0-16). S\u00f3lo el 14.63 % de la muestra se encuentra libre de patolog\u00eda dental debida a caries. En cuanto a la afectaci\u00f3n de los primeros molares definitivos, se aprecia una prevalencia de caries de un 56.25 %, con un 43.75 % de la muestra libre de dicha patolog\u00eda (mediana: 1; rango: 0-4). Un 10.83 % de los menores presentan alg\u00fan primer molar definitivo ausente debido a caries, mientras que el 89.17 % conserva todas estas piezas (mediana: 0; rango: 0-4). El 19.58 % de la muestra presenta alguna obturaci\u00f3n en los primeros molares definitivos, mientras que el 80.42 % est\u00e1 libre de las mismas (mediana: 0; rango: 0- 4). Cabe destacar que no hay ning\u00fan menor que presente afectaci\u00f3n (caries, ausencia u obturaci\u00f3n) de m\u00e1s de 3 de estas piezas dentarias. Por \u00faltimo, el \u00edndice CAOM Variable CCI Intervalo de confianza al 95 % p L\u00edmite inferior L\u00edmite superior Dientes definitivos cariados 0.99 0.97 0.99 < 0.001 Dientes definitivos ausentes Dientes J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 84 muestra una prevalencia de alguna pieza afectada de un 70.83 %, con un 21.7 % de los mismos presentando m\u00e1s de tres piezas afectadas. El 29.17 % de los menores se encuentra libre de enfermedad (mediana: 2; rango: 0-4). Por lo que respecta a la dentici\u00f3n temporal, los datos de prevalencia de patolog\u00eda buco-dental son inferiores a los observados en dentici\u00f3n definitiva. Por ejemplo, se aprecia una prevalencia de caries dental de un 39.19 %, con un 13.51 % de la muestra presentando m\u00e1s de tres piezas afectadas (mediana: 0; rango: 0-10). M\u00e1s de la mitad de los menores (el 60.81 % de los mismos) no presenta ninguna pieza afectada. El 6.76 % de la muestra presenta, adem\u00e1s, alguna pieza temporal obturada (mediana: 0; rango: 0-6), mientras el 93.24 % restante se mantiene libre de obturaciones. S\u00f3lo el 1.35 % de la muestra presenta m\u00e1s de tres piezas afectadas. El \u00edndice cod muestra una prevalencia de afectaci\u00f3n de piezas dentarias temporales en cualquier modalidad de la misma de un 43.24 %, con un 13.51 % de la poblaci\u00f3n que presenta m\u00e1s de tres piezas afectadas (mediana: 0; rango: 0-9). El 56.76 % de los menores no presenta afectaci\u00f3n en modo alguno de su dentici\u00f3n temporal. En la Tabla 3 se muestran todos los datos citados. Los datos referentes al ac\u00famulo de placa muestran c\u00f3mo un 74.46 % de la muestra presenta afectaci\u00f3n en mayor o menor grado (media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar: 0.53 \u00b1 0.46), si bien en todos los casos se trata de ac\u00famulos leves (\u00edndice de sarro = 0-1, 56.83 % de la muestra) o moderados (\u00edndice de sarro = 1-2, 17.63 % de los menores); no se objetiv\u00f3 en ning\u00fan menor ac\u00famulo de placa severo (\u00edndice de sarro > 2). El 25.54 % restante de la muestra no presentaba placa objetivable a la exploraci\u00f3n. En cuanto a la enfermedad periodontal, presenta una escasa prevalencia en la muestra, con un 80.24 % de los menores libres de ella y s\u00f3lo un 19.76 % afectos (media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar: 0 \u00b1 0.02), de los cuales, un 19.36 % de la muestra presenta s\u00f3lo afectaci\u00f3n leve (\u00edndice gingival = 0-0.25) y s\u00f3lo un 0.4 % presenta afectaci\u00f3n moderada (\u00edndice gingival = 0.25-0.5). No se objetiv\u00f3 afectaci\u00f3n severa (\u00edndice gingival > 0.5) en ning\u00fan individuo. Por lo que respecta a la prevalencia de fluorosis del esmalte dental, el 25.9 % de la muestra presenta afectaci\u00f3n en mayor o menor grado (mediana: 0; rango: 0-1), con s\u00f3lo un 1.44 % de la muestra presentando afectaci\u00f3n moderada, y ning\u00fan individuo con afectaci\u00f3n grave. El 74.1 % restante no presenta evidencia de fluorosis del esmalte dental. En esto ejerce gran influencia la procedencia del menor, ya que, al analizar dichas prevalencias seg\u00fan la nacionalidad del menor, se aprecia que la misma es muy baja en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola (2.84 %, con un 97.16 % de poblaci\u00f3n sana; mediana: 0; rango: 0- 1) y considerablemente mayor en poblaci\u00f3n marroqu\u00ed (51.18 % de los menores, con un 48.82 % de poblaci\u00f3n sana; mediana: 1; rango: 0-4). Estas diferencias resultan estad\u00edsticamente significativas en el an\u00e1lisis comparativo, tanto en la comparaci\u00f3n global (Kruskal- Wallis: 82.12; p < 0.001) como en la comparaci\u00f3n 2 a 2 (al comparar menores espa\u00f1oles y marroqu\u00edes, U de Mann- Whitney: 4567; p < 0.001; al comparar menores espa\u00f1oles y de otras nacionalidades, U de Mann-Whitney: 513.5; p < 0.001). No ocurre as\u00ed al comparar menores marroqu\u00edes y de otras nacionalidades (U de Mann-Whitney: 457; p = 0.11). Todos estos datos se exponen en la Tabla 4. Por \u00faltimo, en cuanto al an\u00e1lisis de reproducibilidad intraobservador, los resultados obtenidos muestran unos coeficientes de correlaci\u00f3n intraclase para cada variable estudiada en un rango que oscila entre 0.78 y 0.99 (p < 0.001), indicando un grado de acuerdo excelente J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 85 para todas estas variables, excepto para la variable \"dientes temporales obturados\", que es la \u00fanica que muestra un coeficiente de correlaci\u00f3n intraobservador pobre, es decir, existe excesiva variabilidad entre las dos mediciones realizadas por el observador. Posiblemente este hecho se deba al escaso tama\u00f1o de la muestra para la mencionada variable, ya que la obturaci\u00f3n en dientes temporales era el dato exploratorio que menos se hallaba en las exploraciones, lo cual hace que peque\u00f1as variaciones en las observaciones determinen una escasa reproducibilidad intraobservador. Los resultados detallados para cada variable se muestran en la Tabla 5. En cuanto a la reproducibilidad entre observadores, como en el caso de la reproducibilidad intraobservador, se determin\u00f3 el grado de acuerdo mediante el c\u00e1lculo del coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase, obteni\u00e9ndose unos resultados para el mismo para las distintas variables en un rango que oscila entre 0.87 y 1 (p < 0.001), resultados que indican igualment e un grado de acuerdo excelente entre ambos exploradores. En este caso no hubo ninguna variable en la que se obtuvieran datos de acuerdo mediano o pobre. Aquellas variables en las que el coeficiente de correlaci\u00f3n es igual a 1 indican un acuerdo absoluto entre ambos observadores, hecho que se da, como ocurr\u00eda con la escasa reproducibilidad intraobservador, en aquellas variables que poseen escaso tama\u00f1o muestral para la mencionada variable. En la Tabla 6 se detallan los resultados obtenidos para cada una de las variables. DISCUSI\u00d3N En Espa\u00f1a, entre 8.000 y 10.000 ni\u00f1os y adolescentes entran cada a\u00f1o en acogimiento transitorio, bien de tipo residencial (centros de acogida, pisos tutelados, hogares funcionales y/o minirresidencias) o familiar (preadoptivo o no preadoptivo) (1). El 50-60 % de los menores proceden de familias denominadas \"de riesgo social\" (familias monoparentales, de bajo nivel econ\u00f3mico y/o cultural, con alta incidencia de paro, prostituci\u00f3n, delincuencia, maltrato entre la pareja, maternidad adolescente, separaciones familiares e inmigraci\u00f3n), el 25-30 % de familias con problemas de drogodependencia y/o alcoholismo, el 10- 15 % de familias con problem\u00e1tica de salud mental, y alrededor del 40 % de familias multiproblem\u00e1ticas que combinan dos o m\u00e1s de las problem\u00e1ticas anteriormente mencionadas (1) . En las escasas series descritas al respecto en la literatura destaca, entre estos menores, un intenso predomino del sexo masculino, que supone un porcentaje de un 53.6 a un 66.6 % seg\u00fan las series, sobre las mujeres (33.4 - 46.4 %) (5;6) . Dicho predominio masculino se reproduce y se acent\u00faa en nuestra muestra, en la que supone el 74.5 % de la poblaci\u00f3n estudiada, frente al 25.5 % constituida por el sexo femenino (relaci\u00f3n var\u00f3n : mujer de 2.92 : 1). En cuanto a la edad, en las series consultadas se describe una edad media de entre 7.3 y 11.51 a\u00f1os, seg\u00fan las series, con un predominio de lactantes- preescolares (menores de 5 a\u00f1os), con un 46.1 %, y adolescentes (12-17 a\u00f1os), con un 32.9 %; los escolares (6-11 a\u00f1os) suponen un 21 % del total de ni\u00f1os ingresados (5;6). Nuestra muestra presenta una distribuci\u00f3n distinta, con unas medianas de edad m\u00e1s elevadas (mediana: 10.5 a\u00f1os; rango: 7.5 - 12.5 a\u00f1os), y un importante predominio del grupo adolescente (12-17 a\u00f1os), que supone un 75.18 % del total de la muestra. Adem\u00e1s de los problemas que estos ni\u00f1os puedan tener en el momento de su institucionalizaci\u00f3n, hay que tener en cuenta que el mismo hecho de vivir en comunidad en una instituci\u00f3n puede facilitar la aparici\u00f3n de problemas de salud f\u00edsica y mental (2). El 45-95 % de estos J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 86 menores presenta al menos un problema de salud f\u00edsica, mental o del desarrollo madurativo (1;2). Existen estudios que muestran que estos menores tienen significativamente problemas de salud cuantitativamente muy superiores y cualitativamente m\u00e1s serios y complejos que ni\u00f1os procedentes de ambientes socioecon\u00f3micos adecuados, e incluso que los ni\u00f1os procedentes de ambientes de pobreza pero que viven en un hogar familiar normalizado (3). Muchos de estos problemas de salud reflejan un entorno familiar y psicosocial desestructurado, violento y estresante, historia de malos tratos prenatales y/o postnatales (f\u00edsicos, sexuales y/o emocionales), negligencia en la supervisi\u00f3n y vigilancia parental, alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos diet\u00e9ticos deficientes e incorrectos, uso limitado de los servicios m\u00e9dicos preventivos, carencia de la atenci\u00f3n m\u00e9dica regular y falta de preocupaci\u00f3n por las necesidades de desarrollo del menor (1;4). Entre los ni\u00f1os institucionalizados se aprecia una prevalencia de al menos una patolog\u00eda de entre un 52.4 y un 66.1 % de ellos, con un 20-45 % que presentan m\u00e1s de una patolog\u00eda y una media de patolog\u00edas por ni\u00f1o de 1. 46 (2;5;6). Entre el 4.4 y el 6 % de ellos presenta alguna enfermedad cr\u00f3nica. Las patolog\u00edas son m\u00e1s frecuentes en los grupos de menor edad (63.3 % de los menores de 1 a\u00f1o y 56.1 % de los ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os). La presencia de patolog\u00eda se relaciona igualmente con estancias prolongadas (por encima de 10 d\u00edas) en el centro (5). Entre los ni\u00f1os institucionalizados se aprecia una prevalencia de al menos una patolog\u00eda de entre un 52.4 y un 66.1 % de ellos, con un 20-45 % que presentan m\u00e1s de una patolog\u00eda y una media de patolog\u00edas por ni\u00f1o de 1.46 (2;5;6). Entre el 4.4 y el 6 % de ellos presenta alguna enfermedad cr\u00f3nica. Las patolog\u00edas son m\u00e1s frecuentes en los grupos de menor edad (63.3 % de los menores de 1 a\u00f1o y 56.1 % de los ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os). La presencia de patolog\u00eda se relaciona igualmente con estancias prolongadas (por encima de 10 d\u00edas) en el centro (5). En la literatura consultada no existen estudios que muestren de forma exclusiva el estado de salud buco-dental de los menores institucionalizados, siendo los datos existentes en los escasos estudios disponibles referidos a diagn\u00f3sticos de salud global de los mismos. As\u00ed, las patolog\u00edas y antecedentes personales m\u00e1s frecuentemente descritas en este grupo de poblaci\u00f3n son las siguientes (1-3;6;53): - Patolog\u00edas dermatol\u00f3gicas (17-61 %). - Patolog\u00edas odontol\u00f3gicas (12-51 % de los ni\u00f1os). - Trastornos del crecimiento y nutrici\u00f3n (14-43 %). - Problemas infecto-parasitarios (24 %). - Inmunizaci\u00f3n incompleta (10-31 %). - Patolog\u00edas visuales (18-32 %). - Trastornos hematol\u00f3gicos (17 %). - Patolog\u00edas respiratorias (10-33 %). - Patolog\u00edas digestivas (8-18 %). - Problemas ortop\u00e9dicos (5-11 %). - Retraso psicomotor (4.2-10.3 %). - discinesias, ... Por \u00faltimo, cabe destacar la elevada incidencia de maltrato en cualquiera de sus formas, que se encuentra en el 17.3 % de los ni\u00f1os, m\u00e1s frecuente en las ni\u00f1as (57 %) y en el grupo de menor edad (0-1 a\u00f1o). Las ni\u00f1as sufren m\u00e1s maltrato de origen sexual, y los ni\u00f1os de origen f\u00edsico (5). En cuanto a los problemas de salud mental, la institucionalizaci\u00f3n puede provocar en algunos menores la aparici\u00f3n de problemas de salud mental o exacerbar J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 87 los trastornos psicopatol\u00f3gicos preexistentes. Esto puede deberse al trauma de la separaci\u00f3n de su familia, al temor, angustia y/o incertidumbre que les produce el vivir en una residencia, a las singularidades del sistema de funcionamiento del centro de acogida y/o al incumplimiento de las promesas realizadas por su familia biol\u00f3gica. De esta forma, est\u00e1 descrito c\u00f3mo las afecciones psiqui\u00e1tricas pueden llegar a afectar a hasta el 44 % de los menores institucionalizados (2), suponiendo un 3.6 % del total de patolog\u00edas presentes en ni\u00f1os institucionalizados (5), y con un 35 % de ellos precisando medicaci\u00f3n psicotr\u00f3pica (2). Otros aspectos sociales de inter\u00e9s de elevada prevalencia en ni\u00f1os institucionalizados son el retraso o abandono precoz de la escolarizaci\u00f3n (34.6 % de los ni\u00f1os) y los ni\u00f1os que precisan educaci\u00f3n especial (3.3 %). La OMS define la caries como \"un proceso patol\u00f3gico localizado, posteruptivo y de origen externo, que produce un reblandecimiento del tejido dentario duro y que conduce a la formaci\u00f3n de una cavidad\" (7). Se la considera una enfermedad infecciosa que afecta a los tejidos duros dentarios (8), iniciada con una desmineralizaci\u00f3n del esmalte por los \u00e1cidos org\u00e1nicos producidos por bacterias orales espec\u00edficas que metabolizan los hidratos de carbono de la dieta. El proceso biol\u00f3gico que se produce es din\u00e1mico (desmineralizaci\u00f3n-remineralizaci\u00f3n). La caries dental es considerada la patolog\u00eda m\u00e1s prevalente del mundo (9) . Seg\u00fan refiere la literatura disponible al respecto, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha asistido a un descenso importante de la prevalencia de caries dental, representado por un descenso del \u00edndice cod de un valor medio de 3 a un valor medio de 1.6 en ni\u00f1os de 6 a\u00f1os entre 1.977 y 1.996, y un \u00edndice CAOD medio que ha ca\u00eddo desde un 4.78 en 1.977 a un 0.89 en 1.998 en ni\u00f1os de 12 a\u00f1os. En al a\u00f1o 2.000, datos provenientes de 184 pa\u00edses muestran c\u00f3mo el 68 % de ellos muestran \u00edndices CAOD medios inferiores a 3 (10). Sin embargo, desde mitades de los a\u00f1os '90 la prevalencia de caries dental ha vuelto a experimentar un ascenso, como muestra el Informe de Salud Oral de la OMS del a\u00f1o 2.003, que muestra c\u00f3mo la caries dental contin\u00faa siendo un problema mayor de salud p\u00fablica, afectando a un 60- 90 % de los ni\u00f1os en edad escolar, y a la gran mayor\u00eda de los adultos (10), habiendo ascendido el \u00edndice cod un 24 % en ni\u00f1os de 6 a\u00f1os y el \u00edndice CAOD casi un 15 % en ni\u00f1os de 12 a\u00f1os (11), datos de prevalencia similares a los obtenidos en nuestra poblaci\u00f3n. En nuestro medio se han descrito prevalencias de caries igualmente elevadas, tanto en poblaci\u00f3n general como en poblaci\u00f3n de riesgo social; por ejemplo, en la poblaci\u00f3n escolar de Ceuta (a\u00f1o 2.000), sobre una muestra de 347 ni\u00f1os de 7, 12 y 14 a\u00f1os, se aprecia un \u00edndice cod medio de 3.02 a la edad de 7 a\u00f1os, y unos \u00edndices CAOD medios de 3.91 y de 4.46 a los 12 y 14 a\u00f1os, respectivamente. En dicho trabajo se asign\u00f3 una Odds ratio de padecer \u00edndices CAOD medios superiores a 4 de 2.17 en poblaci\u00f3n musulmana respecto a la no musulmana, y de 1.8 en ni\u00f1os de bajo nivel socioecon\u00f3mico respecto a ni\u00f1os de nivel socioecon\u00f3mico medio -alto (31). En Navarra, en una serie referida al a\u00f1o 2.002, compuesta por 1.566 ni\u00f1os de entre 6 y 14 a\u00f1os, se mostraban prevalencias de caries en dentici\u00f3n temporal del 35.4 % a los 6 a\u00f1os y del 50 % a los 8-9 a\u00f1os (\u00edndices cod medios de 1.28 y de 1.58, respectivamente, a expensas principalmente del componente c) y en dentici\u00f3n permanente del 2.5 %, 14.5 %, 33 % y 50.7 % a los 6, 8-9, 11-12 y 13-14 a\u00f1os (con \u00edndices CAOD medios de 0.04, 0.27, 0.75 y 1.36, respectivamente, predominando el componente O), es decir, las prevalencias son similares a las descritas en nuestra muestra para J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 88 dentici\u00f3n temporal, e inferiores para dentici\u00f3n permanente. Sin embargo, al considerar por separado a la poblaci\u00f3n inmigrante de esta muestra, constituida por un total de 85 menores (el 5.5 % de la muestra), aumentan tanto la prevalencia de caries como los valores medios de sus \u00edndices. As\u00ed, la prevalencia de caries en dentici\u00f3n temporal oscila entre un 35.7 % (6 a\u00f1os) y un 78.6 % (8- 9 a\u00f1os), con unos \u00edndices cod medios de 1.11 a los 6 a\u00f1os y de 5.03 a los 8-9 a\u00f1os, mientras que en dentici\u00f3n permanente se sit\u00faa entre un 42.9 % (8-9 a\u00f1os) y un 75 % (13-14 a\u00f1os), con unos \u00edndices CAOD medios de 0.67 a los 8-9 a\u00f1os y de 2.63 a los 13-14 a\u00f1o s (14). En la Comunidad Valenciana, datos referentes al a\u00f1o 2.004, sobre una muestra de 1.388 ni\u00f1os, muestran una prevalencia de caries dental en dentici\u00f3n temporal de un 32 % a la edad de 6 a\u00f1os, con \u00edndices cod medios de 1.08, y en dentici\u00f3n permanente de un 42.5 % a la edad de 12 a\u00f1os, con \u00edndices CAOD medios de 1.07, y de un 55.9 % a la edad de 15-16 a\u00f1os, con \u00edndices CAOD medios de 1.84, prevalencias todas ellas inferiores a las encontradas en nues tra muestra. Sin embargo, al considerar las poblaciones de riesgo descritas dentro de esta muestra, se aprecia c\u00f3mo la prevalencia de caries en individuos de clase socioecon\u00f3mica baja asciende a un 35.1 % en dentici\u00f3n temporal y a un 61.9 % en dentici\u00f3n permanente, m\u00e1s similares a las a las encontradas en nuestra poblaci\u00f3n. Respecto al origen de los menores, se aprecia una prevalencia de caries en dentici\u00f3n temporal de un 29.5 % en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y de un 64.1 % en poblaci\u00f3n extranjera, con \u00edndices co d medios de 0.91 en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y de 3.15 en poblaci\u00f3n extranjera a los 6 a\u00f1os. Asimismo, en dentici\u00f3n permanente, la prevalencia de caries a los 12 a\u00f1os era de un 40.6 % para menores espa\u00f1oles y de un 71.4 % para menores extranjeros, y a los 15-16 a\u00f1os de un 54.4 % para menores espa\u00f1oles y de un 76.9 % para menores extranjeros, con \u00edndices CAOD medios a los 12 a\u00f1os de 0.99 (menores espa\u00f1oles) y 2.43 (menores extranjeros), y a los 15-16 a\u00f1os de 1.68 (menores espa\u00f1oles) y de 4.23 (menores extranjeros). El 65.8 % de los individuos se encontraba libre de caries a los 6 a\u00f1os, el 51.7 % a los 12 a\u00f1os y el 43.9 a los 15-16 a\u00f1os (32). En la misma comunidad, en el a\u00f1o 2.005, en una muestra constituida por 600 escolares de entre 6 y 10 a\u00f1os, de los cuales el 39.16 % eran inmigrantes, un estudio de prevalencia mostraba prevalencias de caries en dentici\u00f3n temporal de un 47.23 % en poblaci\u00f3n inmigrante frente a un 32.05 % en poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, mientras que en dentici\u00f3n permanente eran de un 53.19 % frente a un 35.34 % a favor, nuevamente, de los ni\u00f1os inmigrantes (7). En Reus (Catalu\u00f1a), un estudio llevado a cabo en 825 escolares de 6, 8, 10 y 12 a\u00f1os en el a\u00f1o 2.006 mostr\u00f3 prevalencias de caries e \u00edndices cod y CAOD mayores en poblaci\u00f3n inmigrante que en poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, aunque las diferencias no eran estad\u00edsticamente significativas debido a la ausencia de homogeneidad de la muestra (compuesta por 94 ni\u00f1os inmigrantes y 731 ni\u00f1os aut\u00f3ctonos) (33). En nuestra poblaci\u00f3n de estudio hemos encontrado prevalencias de patolog\u00eda buco-dental mayores a las descritas en la literatura para poblaci\u00f3n general, y m\u00e1s similares, aunque igualmente superiores, que las descritas para menores de riesgo social, incluyendo las pocas series publicadas con menores institucionalizados. As\u00ed, en lo que respecta a dentici\u00f3n permanente , se aprecia una prevalencia de afectaci\u00f3n por caries dental en cualquiera de sus formas de un 85.37 % de los menores institucionalizados, con un 51.38 % de ellos presentando tres o m\u00e1s piezas afectadas (mediana: 4; rango: 0-16). S\u00f3lo el 14.63 % de la muestra se encuentra libre de patolog\u00eda dental debida a caries. J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 89 En cuanto a la afectaci\u00f3n de los primeros molares definitivos, las prevalencias de patolog\u00eda debida a caries son m\u00e1s parecidas a las descritas en la literatura. As\u00ed, se aprecia una prevalencia de alguna pieza afectada de un 70.83 %, con un 21.7 % de los menores presentando m\u00e1s de tres piezas afectadas. El 29.17 % de los menores se encuentra libre de enfermedad (mediana: 2; rango: 0-4). Por lo que respecta a la dentici\u00f3n temporal, los datos de prevalencia de patolog\u00eda buco-dental son inferiores a los observados en dentici\u00f3n definitiva, pero igualmente mayores que los descritos para otras poblaciones. As\u00ed, el \u00edndice cod muestra una prevalencia de afectaci\u00f3n de piezas dentarias temporales en cualquier modalidad de la misma de un 43.24 %, con un 13.51 % de la poblaci\u00f3n que presenta m\u00e1s de tres piezas afectadas (mediana: 0; rango: 0-9). El 56.76 % de los menores no presenta afectaci\u00f3n en modo alguno de su dentici\u00f3n temporal. Todos estos datos se muestran en la Tabla 3 . Uno de los posibles factores subyacentes a estas elevadas prevalencias de caries obtenidas en nuestra muestra es la elevada frecuencia de ingesta de az\u00facares que refieren los menores de nuestra muestra, de forma que el 76.26 % de ellos reconoce ingesta de sacarosa en 5 o m\u00e1s ocasiones al d\u00eda, y s\u00f3lo el 23.74 % presenta consumos de az\u00facar en rangos saludables (menos de 5 ingestas diarias). Se entiende por enfermedades periodontales a aquellos cuadros cl\u00ednicos caracterizados por la afectaci\u00f3n de los tejidos que, agrupados bajo el nombre de periodonto, constituyen las estructuras que protegen y soportan a las piezas dentarias (12). Aunque el periodonto puede verse alterado por enfermedades de diversa \u00edndole (inflamatoria, traum\u00e1tica, degenerativa y tumoral), se acepta cl\u00e1sicamente que el t\u00e9rmino \"enfermedad periodontal\" se refiere a las enfermedades del periodonto de origen inflamatorio, espec\u00edficamente producidas por bacterias que forman la denominada placa bacteriana periodontop\u00e1tica. La enfermedad periodontal se considera, junto con la caries, la patolog\u00eda m\u00e1s frecuente de la cavidad oral a nivel mundial (13). Seg\u00fan se describe, si se toma como criterio de gingivitis una hiperemia detectable, se encuentra que su prevalencia es menor del 5 % a los 3 a\u00f1os de edad, afectando al 50 % de los ni\u00f1os a la edad de 6 a\u00f1os y al 90 % a los 11 a\u00f1os. En Espa\u00f1a se han publicado series con una prevalencia de gingivitis del 86.3 % en poblaci\u00f3n escolar (Navarra, a\u00f1o 2.002) (14). En nuestra muestra, la enfermedad periodontal presenta una escasa prevalencia, con un 80.24 % de los menores libres de ella y s\u00f3lo un 19.76 % afectos (media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar: 0 \u00b1 0.02), de los cuales, un 19.36 % de la muestra presenta s\u00f3lo afectaci\u00f3n leve (\u00edndice gingival = 0-0.25) y s\u00f3lo un 0.4 % presenta afectaci\u00f3n moderada (\u00edndice gingival = 0.25-0.5). Igualmente, no se objetiv\u00f3 afectaci\u00f3n severa (\u00edndice gingival > 0.5) en ning\u00fan individuo. A pesar de los bien establecidos efectos protectores del fl\u00faor en la prevenci\u00f3n de la caries dental, el consumo y/o la aplicaci\u00f3n externa de fl\u00faor no est\u00e1n exentos de efectos adversos, que pueden manifestarse tanto a nivel sist\u00e9mico como a nivel local. A nivel local, el efecto adverso m\u00e1s frecuente y mejor documentado del fl\u00faor es la denominada fluorosis del esmalte dental. Se define como un estado de hipomineralizaci\u00f3n permanente del esmalte caracterizado por una mayor porosidad de la superficie y de la subsuperficie que en el esmalte normal causado por un exceso de fl\u00faor que alcanza el diente durante los estad\u00edos de desarrollo (15). El grado de fluorosis est\u00e1 relacionado con la cantidad de fl\u00faor ingerida, y su efecto es acumulativo, m\u00e1s que relacionado con la existencia de una dosis J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 90 umbral. Se considera dosis de riesgo por encima de los 2 mg/d\u00eda en las etapas previas a la erupci\u00f3n dentaria. Afecta principalmente a la dentici\u00f3n permanente, aunque la fluorosis de dientes temporales se ha descrito en \u00e1reas de alto contenido en fl\u00faor (54) . En la actualidad, los datos disponibles a nivel mundial indican que en aquellas zonas con bajo consumo de fl\u00faor presentan prevalencias de fluorosis de entre un 3 y un 42 %, mientras que este porcentaje asciende a un 45-81 % en \u00e1reas con una concentraci\u00f3n de fl\u00faor de 1 mg/l de agua (16;17), datos que concuerdan con los obtenidos en nuestra poblaci\u00f3n de estudio. En algunos pa\u00edses europeos se ha producido en los \u00faltimos a\u00f1os un incremento en la prevalencia de fluorosis dental, situ\u00e1ndose, por ejemplo, en Irlanda, en un 22 % de los ni\u00f1os de 8 a\u00f1os y en un 24 % de los ni\u00f1os de 12 a\u00f1os (55). En Espa\u00f1a, los datos m\u00e1s recientes sobre prevalencia de fluorosis del esmalte dental datan del a\u00f1o 2.000, en el que se describe, sobre una muestra de 536 individuos, un 83.6 % de ellos sin enfermedad y una prevalencia global de fluorosis en sus distintos grados del 16.4 %, de los cuales un 6.6 % correspond\u00edan a un grado 1, un 6.8 % a un grado 2, un 1.9 % a un grado 3, un 0.9 % a un grado 4 y un 0.2 % a un grado 5 seg\u00fan el \u00edndice de Dean (18). De nuevo, estos datos de prevalencia son similares a los obtenidos en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de nuestra muestra. En nuestra muestra, las prevalencias de fluorosis del esmalte dental son m\u00e1s elevadas que las descritas, situ\u00e1ndose en un 25.9 % del total de la muestra, con un gran predominio de las formas leves (24.46 % de la muestra), s\u00f3lo un 1.44 % de la muestra presentando afectaci\u00f3n moderada, y ning\u00fan individuo con afectaci\u00f3n grave. El 74.1 % restante no presenta evidencia de fluorosis del esmalte dental. En esto ejerce gran influencia la procedencia del menor, ya que, al analizar dichas prevalencias seg\u00fan la nacionalidad del menor, se aprecia que la misma es muy baja en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola (2.84 %, con un 97.16 % de poblaci\u00f3n sana; mediana: 0; rango: 0-1) y considerablemente mayor en poblaci\u00f3n marroqu\u00ed (51.18 % de los menores, con un 48.82 % de poblaci\u00f3n sana; mediana: 1; rango: 0-4). Estas diferencias resultan estad\u00edsticamente significativas en el an\u00e1lisis comparativo, tanto en la comparaci\u00f3n global (Kruskal- Wallis: 82.12; p < 0.001) como en la comparaci\u00f3n 2 a 2 (al comparar menores espa\u00f1oles y marroqu\u00edes, U de Mann- Whitney: 4567; p < 0.001; al comparar menores espa\u00f1oles y de otras nacionalidades, U de Mann-Whitney: 513.5; p < 0.001). No ocurre as\u00ed al comparar menores marroqu\u00edes y de otras nacionalidades (U de Mann-Whitney: 457; p = 0.11). Todos estos datos se exponen en la Tabla 4. La caries dental constituye un aut\u00e9ntico problema de salud p\u00fablica, problema que afecta con especial intensidad a las poblaciones pobres y desaventajadas, tanto de los pa\u00edses desarrollados como de aqu\u00e9llos en v\u00edas de desarrollo. Al igual que ocurre con el resto de problemas de salud, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica juega un papel importante en la etiopatogenia y la epidemiolog\u00eda de las patolog\u00edas buco-dentales. Numerosas investigaciones han confirmado que la caries dental y otras patolog\u00edas buco- dentales son patolog\u00edas asociadas a la deprivaci\u00f3n social (9;10;16;19-21) . Numerosos factores ambientales, familiares e individuales contribuyen a su elevada incidencia en los menores en riesgo social, entre los que se incluyen el pobre nivel socioecon\u00f3mico y cultural, el aislamiento, la desestructuraci\u00f3n y desintegraci\u00f3n familiar, el fallo educacional para el cuidado y los h\u00e1bitos higi\u00e9nicos de la salud dental, la negligencia dental deliberada por parte de padres o cuidadores, la p\u00e9rdida del valor percibido de la salud dental por parte del menor, los malos h\u00e1bitos diet\u00e9ticos, el h\u00e1bito J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 91 tab\u00e1quico, el abuso de drogas y alcohol, el pobre estado nutricional y la mayor prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas infecciosas y psiqui\u00e1tricas (22-29) . Las inequidades en salud entre pa\u00edses no ocurren s\u00f3lo en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n primaria, sino tambi\u00e9n en el de los sistemas de salud. En este sentido, la cantidad y calidad de los accesos a los servicios de salud oral presentan una gran variabilidad, como demuestra, por ejemplo, que en \u00c1frica la tasa de odont\u00f3logos por habitante sea de 1:150.000, cuando en la mayor\u00eda de los pa\u00edses industrializados es de 1:2.000 (10) . Para ilustrar estas desigualdades, la OMS ha definido el escal\u00f3n 10/90, referido a c\u00f3mo las poblaciones m\u00e1s desfavorecidas, que aglutinan el 90 % de la patolog\u00eda mundial, s\u00f3lo disponen del 10 % de los recursos sanitarios disponibles a nivel mundial (30). Como consecuencia de todo esto, se estima que en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo aproximadamente el 90 % de las lesiones de caries no son tratadas (16). Las inequidades sociales en salud buco-dental parecen ser universales, afectando incluso a pa\u00edses con una larga tradici\u00f3n en promoci\u00f3n de salud oral. De este modo, se ha apreciado en numerosos pa\u00edses y sistemas de salud la existencia de un gradiente social tanto en la prevalencia de caries dental como en la calidad de vida subjetiva de los individuos determinada por la salud oral (56). Entre los factores determinantes de este gradiente social se han implicado (9;10;19-21) : - El sistema de salud y los servicios sanitarios: escasas infraestructuras y/o accesibilidad, ausencia de medidas preventivas y falta de uso de los medios disponibles (22;23). - Factores de riesgo sociocultural: bajo nivel educativo, ocupaci\u00f3n de los padres, salario (24;25), educaci\u00f3n del ni\u00f1o y de los padres, h\u00e1bitos higi\u00e9nicos (57) y diet\u00e9ticos (26-28) y estilos de vida (29). - Factores determinados por el entorno: pobres condiciones de vida, escasa fluoraci\u00f3n y saneamiento de las aguas de consumo p\u00fablico, higiene y medios de saneamiento de excretas y residuos deficientes. Este gradiente social se ha descrito igualmente en nuestro pa\u00eds. As\u00ed, en los escasos estudios disponibles al respecto se describen mayor riesgo de caries seg\u00fan el origen \u00e9tnico o el nivel socio-cultural (Ceuta, a\u00f1o 2.000 (31) y Comunidad Valenciana, a\u00f1o 2.004 (32)) o seg\u00fan el pa\u00eds de procedencia (Navarra, a\u00f1o 2.002 (14), Comunidad Valenciana, a\u00f1o 2.005 (7) y Reus, Catalu\u00f1a, a\u00f1o 2.006 (33)), como se ha descrito con anterioridad Este patr\u00f3n de distribuci\u00f3n se aprecia tambi\u00e9n al analizar la prevalencia a nivel mundial de otras patolog\u00edas buco- dentales, como la fluorosis del esmalte dental (34) o la enfermedad periodontal (13;20), afectando aproximadamente a un 5-15 % de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo (30), y al analizar la prevalencia de enfermedad periodontal dentro de distintos grupos de poblaci\u00f3n de un mismo pa\u00eds (afecta entre un 10 y un 20 % m\u00e1s a poblaciones desfavorecidas de los Estados Unidos que a poblaciones de nivel socioecon\u00f3mico medio-alto, y 3 meces m\u00e1s a individuos de raza negra que a los de raza blanca) (13). Por todo ello, parece manifiesta la influencia de los factores socioecon\u00f3micos sobre el estado de salud general y, como resulta l\u00f3gico, sobre la salud buco-dental en particular, influencia manifestada tanto a nivel de prevenci\u00f3n primaria como de acceso a los servicios sanitarios, cultura de uso y calidad de los mismos. Son necesarias, por tanto, actuaciones en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, as\u00ed como en las poblaciones de riesgo de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, para mitigar estas desigualdades y mejorar la situaci\u00f3n de salud de los menores de estas poblaciones. J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 92 En el caso concreto de los menores institucionalizados, tanto su trasfondo psico-social pasado como las condiciones derivadas de su residencia en centros de acogida los convierten en un grupo de poblaci\u00f3n considerado de riesgo social. Aunque disponen de plena accesibilidad a los servicios sanitarios del Sistema Nacional de Salud, los resultados del presente estudio ponen de manifiesto que la atenci\u00f3n recibida resulta insuficiente, al continuar presentando un perfil de patolog\u00edas diferente del de la poblaci\u00f3n general y una magnitud mayor de las mismas, lo cual hace necesario prestarle una atenci\u00f3n y cuidado especiales para su adecuado desarrollo y desenvolvimiento posterior. En nuestra muestra hemos encontrado, por tanto, prevalencias de caries en dentici\u00f3n temporal y permanente y de fluorosis del esmalte dental mayores que las descritas en poblaci\u00f3n general espa\u00f1ola, y m\u00e1s similares, aunque igualmente superiores, a las descritas en las pocas poblaciones de riesgo de nuestro pa\u00eds cuyos datos han sido publicados. No existen en la literatura cient\u00edfica estudios que describan de forma exclusiva la situaci\u00f3n buco-dental de los menores institucionalizados, resultando nuestro estudio pionero en este sentido. Los resultados obtenidos, por otra parte, recomiendan la realizaci\u00f3n de m\u00e1s estudios en este sentido, a fin de minimizar, en la medida de lo posible, los problemas de estos menores y las diferencias de situaci\u00f3n entre ellos y con los menores de poblaciones no de riesgo. REFERENCIAS 1. Oliv\u00e1n Gonzalvo G. Ni\u00f1os y adolescentes en acogimiento transitorio: problemas de salud y directrices para su cuidado . An Pediatr (Barc) 2003;58(2):128 - 35. 2. Steele JS, Buch KF. Medical and mental health of children entering the Utah foster care system . Pediatrics 2008 Sep;122(3):e703-e709. 3. American Academy of Pediatrics. Committee on early childhood, adoption and dependent care. Health care of young children in foster care . Pediatrics 2002 Mar;109(3):536-41. 4. American Academy of childhood, adoption and dependent care. young children in foster care . Pediatrics 2000 Nov;106(5):1145-50. 5. Cort\u00e9s Lozano A, S\u00e1nchez Zamora EJ, Zahonero Coba MM. Estudio descriptivo de la poblaci\u00f3n infantil de un centro de acogida . Acta Pediatr Esp 2000;58: 339-43. 6. Oliv\u00e1n Gonzalvo G. Caracter\u00edsticas sociales y estado de salud de los menores que ingresan en centros de acogida . An Pediatr (Barc ) 1999;50(2):151-5. 7. Paredes Gallardo V, Paredes Cencillo C, Mir Plana B. Prevalencia de la caries dental en el ni\u00f1o inmigrante: estudio comparativo con el ni\u00f1o aut\u00f3ctono. An Pediatr (Barc) 2006 Oct;65(4):337 -41. 8. Caufield PW, Pitts NB. Dental caries . Lancet 2007 Jan 6;369(9555):51- 9. 10. Petersen PE. The World Oral Health Report 2003. Continuous improvement of oral health in the 21st century - the approach of the WHO Global Oral Health Programme. 2003. 11. Armfield JM, Spencer AJ. Quarter of a century of change: caries experience in Australian children, 1977- 2002. Aust Dent J 2008 Jun;53(2):151-9. J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 93 12. Haubek D, Ennibi OK, Poulsen K, Vaeth M, study . Lancet 2008 Jan 19;371(9608):237- 42. 13. Petersen PE, Ogawa H. Strengthening the Prevention of Periodontal Disease: The WHO 14. Cort\u00e9s Martinicorena Doria Bajo A, Asenjo Madoz MA, S\u00e1inz de Murieta Iriarte I, Ram\u00f3n Torrel JM, Cuenca Sala E. Prevalencia de caries y estado periodontal de los ni\u00f1os y adolescentes de Navarra (2002). RCOE [online] 2003;8(4):381 -90. 15. Pretty IA, Tavener JA, Browne D, Brettle DS, Whelton nutrition and the of diseases 2004 Sagheri Clarkson JJ. The prevalence of dental fluorosis in relation to water or salt fluoridation and reported use of fluoride toothpaste in school-age children . Eur Arch Paediatr Dent 2007 Mar;8(1):62 -8. 18. Cuenca Sala E. Uso racional del fl\u00faor . En: Cuenca E, Baca P, editores. Odontolog\u00eda Preventiva y Comunitaria . 3 ed. Elsevier-Masson; 2005. p. 131-61. 19. Cote S, Geltman P, Nunn M, Lituri K, Henshaw M, Garc\u00eda RI. Dental caries of refugee children compared with US children . Pediatrics 2004 Poulton R, Caspi A, Milne BJ, Thomson WM, Taylor A, Sears MR, et al. Association between children's experience of socioeconomic disadvantage and adult health: a life-course . Lancet 23;360(9346):1640-5. Silla Montiel Company JM. Influence of immigration and other factors on caries in 12- and 15-yr-old children . Eur J Oral Sci 2007 Oct;115(5):378 -83. 22. Tapias Ledesma MA, Jim\u00e9nez R, Carrasco GP, De Gil MA. Influence of sociodemographic variables on dental service utilization and oral health among the children included in the year 2001 Spanish National Health Survey . J Public Health Dent 2005;65(4 ):215 -20. 23. Jim\u00e9nez R, Tapias Ledesma MA, Gallardo Pino C, Carrasco P, De Miguel AG. Influence of sociodemographic variables on use of dental services, oral health and oral hygiene among Spanish children . Int Dent J 2004 Aug;54(4):187- 92. 24. Zurriaga O, Mart\u00ednez Beneito MA, Abell\u00e1n JJ, Carda C. Assessing the social class of children from parental information to study possible social inequalities in health outcomes . Ann Epidemiol 2004 Jul;14(6):378- 84. 25. Swedberg Y, Noren JG. Analysis of caries status development in relation to socio-economic variables using a case- based system TA, Eichenberger-Gilmore JM, Broffitt BA, Warren JJ, Levy SM. Dental caries obesity: roles of diet and socioeconomic status Oral Epidemiol 2007 Dec;35(6):449- 58. 27. Maliderou M, Reeves S, Noble C. The effect of social demographic factors, snack consumption and vending machine use on oral health of children living in London . Br Dent J 2006 Oct 7;201(7):441-4. J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 94 28. Kahabuka FK, Mbawalla HS. Oral health knowledge and practices among Dar es Salaam institutionalized former street children . 2006 Nov;4(4):174-8. Kvrgic S, Grujic V, Martinov-Cvejin M. [ Health behavior of school children without parental care ]. Med Pregl 2004 Jul;57(7-8):331-4. 30. Petersen PE. Priorities for research for oral health in the 21st century --the approach of the WHO Global Oral Health Programme. Community Dent Health 2005 Jun;22(2): 71-4. 31. Nieto Garc\u00eda V, Nieto Garc\u00eda MA, Lacalle Remigio JR, Abdel-Kader Mart\u00edn L. Salud oral de los escolares de Ceuta: influencias de la edad, el g\u00e9nero, la etnia y el nivel socioecon\u00f3mico . Rev Esp Salud Publica 2001 Nov;75(6):541-9. 32. Almerich Silla JM, Montiel Company JM. Encuesta de salud oral en la poblaci\u00f3n infantil de la Comunidad Valenciana, Espa\u00f1a (2004) . Med Oral Patol Oral Cir Bucal 2006 Jul;11(4):E369-E381. 33. Manso Mora J, Collado Cuco A, Palau Galindo A, S\u00e1nchez S\u00e1nchez L, San Miguel San Martin J. Influencia de la inmigraci\u00f3n en la salud bucodental de una poblaci\u00f3n escolar de Reus . Aten Primaria 2007 Jul;39(7):381 -2. 34. Wondwossen F, fluoro sis. Int J Paediatr Dent 2006 Mar;16(2):95-103. 35. WHO. Oral health surveys. Basic methods. 4. 1997. Geneva, World Health Organization. 36. Moynihan PJ. The role of diet and nutrition in the etiology and prevention oral . World 2005 37. Folayan M, Sowole A, Kola-Jebutu A. Risk factors for caries in children from south-western Nigeria . J Clin Pediatr Dent 2008;32(2):171 -5. 38. Coello Suances JA. Proceso asistencial integrado. Atenci\u00f3n a la caries dental y a las inclusiones dentarias . 1 ed. Sevilla: 2007. 39. Kallestal C, Fjelddahl A. A four-year cohort study of caries and its risk factors in adolescents with high and low risk at baseline . Swed Dent J 2007;31(1):11-25. examination: an vivo comparison . Eur J Oral Sci 2005 Dec;113(6):494 -8. 41. Arrieta Blanco JJ, Bartolom\u00e9 Villar B, Jim\u00e9nez Mart\u00ednez E, Saavedra Vallejo P, Arrieta Blanco FJ. Problemas buco-dentales en pacientes con diabetes mellitus (I): \u00cdndice de placa y caries dental . Med Oral 2003 Mar;8(2):97 -109. of initial caries and incidence health program: retrospective of oral malodor in children Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod 2008 Jul 2. 44. Montero M, Rojas S\u00e1nchez F, Socorro M, Torres J, Acevedo AM. Experiencia de caries y fluorosis dental en escolares que consumen agua con diferentes concentraciones de fluoruro en Maiquet\u00eda, Estado Vargas, Venezuela . Invest Clin 2007 Mar;48(1):5-19. 45. Uberos J, Alarc\u00f3n JA, Pe\u00f1alver MA, Molina Carballo A, Ruiz M, Gonz\u00e1lez E, et J. Rodr\u00edguez -Carrasco y cols. Salud bucodental en menores institucionalizados de Granada Bol. SPAO 2009; 3 (3) 95 al. Influence of the antioxidant content of saliva on dental caries in an at -risk community . Br Dent J 2008 Jun ch-Slomkowska G, Jablonska- Zrobek J. The effect of oral health education on dental plaque development and the level of caries-related Streptococcus mutans and spp. Eur Sigmaringa Vianna RB, Quintanilha LE, De Abreu FV. The effectiveness of three oral health indicators in program . self-reported periodontal a systematic review . Abu AM. Relationship between tooth Pediatr Dent 2006;30(4):296-8. 50. Zuza BE, AJ. Relationship between gingival clinical parameters and the reactivity BANA test in subgingival samples from children . J Int Acad Periodontol 2006 Jul;8(3):78-82. 51. Vieira AP, Lawrence HP, Limeback H, Sampaio FC, Grynpas M. A visual analog scale for measuring dental fluorosis . J Am Dent 52. S. Dental caries, its surface susceptibility and dental fluorosis in South India . Int Dent J 2005 Dec;55(6):359 -64. 53. Oliv\u00e1n Gonzalvo G. Elevada incidencia de caries no tratada en dientes permanentes entre adolescentes en riesgo social . An Pediatr (Barc) 2002;57(3):270-1. 54. Espasa Su\u00e1rez de Deza E, Boj Quesada JR. Odontolog\u00eda preventiva . En: Boj JR, Catal\u00e1 M, Garc\u00eda Ballesta C, Mendoza A, editores. Odontopediatr\u00eda . 1 ed. Barcelona: Masson; 2004. p. 133 -41. 55. Browne D, Whelton H, O'Mullane D. Fluoride metabolism and fluorosis . J 2005 Mar;33(3):177- 86. 56. Petersen PE. Sociobehavioural risk factors in dental caries - international perspectives . Dent Oral Epidemiol 2005 AB Jr., Feitosa AC, Novaes . Braz Dent J 2002;13(1):44 -8. XXXIII Reuni\u00f3n de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Andaluc\u00eda Oriental Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 96 1. P\u00daRPURA TROMBOCITOPENICA INMUNE CR\u00d3NICA: NUESTRA EXPERIENCIA EN LOS \u00daLTIMOS A\u00d1OS. Mesas Ar\u00f3stegui, M. A, Urrutia Maldonado, E, Ruiz Salas, Fernando Mario, Ortega Acosta, M. J, Moreno Garc\u00eda, M. J. Unidad de Oncohematolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Universitario Virgen de las Nieves. Granada. La P\u00farpura trombocitop\u00e9nica inmune (PTI) se cronifica entre un 10-25 % de los casos, seg\u00fan las series estudiadas. Pese a la protocolizaci\u00f3n de los tratamientos, contin\u00faa planteando controversias debido a su comporta- miento, muchas veces impredecible. M\u00c9TODO Revisi\u00f3n de los casos diagnosticados de PTI cr\u00f3nica entre Enero de 2.002 a Enero de 2.009. Se define como PTI Cr\u00f3nica un recuento plaquetario inferior a 150.000 x mm3 a los seis meses desde el diagn\u00f3stico. Hemos evaluado datos epidemiol\u00f3gicos habituales (edad, sexo, estaci\u00f3n del a\u00f1o), antecedentes de inter\u00e9s, la cl\u00ednica al debut, el grupo de clasificaci\u00f3n inicial, la presencia de anticuerpos antiplaquetarios (m\u00e9todo de detecci\u00f3n y tiempo de negativizaci\u00f3n), el tratamiento inicial recibido, la evoluci\u00f3n (recidivante/ persistente), grupo de pertenencia para PTI cr\u00f3nica, tratamiento, complicaciones y tiempo de evoluci\u00f3n. RESULTADOS En nuestro servicio, han sido diagnosticados de P\u00farpura trombocito- p\u00e9nica inmune durante este periodo, 47 pacientes, de los cuales 9 han evolucio- nado hacia PTI Cr\u00f3nica, lo que supone el 19.1%. La media de edad de presentaci\u00f3n fue de 6 a\u00f1os y 8 meses (edades entre los 2 a\u00f1os y 8 meses, el menor, a 13 a\u00f1os y 9 meses, el mayor). El 66.6 % de los casos que se cronificaron, debutaron en los meses correspondientes a verano. Dos terceras partes fueron varones. La cl\u00ednica inicial correspondi\u00f3 a hematomas en el 88.8% de los casos, no ha habido sangrados severos. Los anticuerpos antiplaquetarios resultaron positivos en 5 de los pacientes (Los ANTI-GP Iib/IIIa, detectados por t\u00e9cnica EIA, fueron los que m\u00e1s constantemente resultaron positivos), negativiz\u00e1ndose en el 80 % a lo largo del seguimiento. En 2 de los casos las serolog\u00edas resultaron positivas (Citomega- lovirus en todos los casos). En dos de los pacientes se encontr\u00f3 como hallazgo ecogr\u00e1fico casual, la existencia de un bazo accesorio. La media de a\u00f1os de evoluci\u00f3n es de 4 a\u00f1os y 3 meses, consider\u00e1ndose recidivante en 3 de los casos, y persistente en los otros 6. El tratamiento cr\u00f3nico m\u00e1s empleado consisti\u00f3 en la administraci\u00f3n peri\u00f3dica de Inmunoglobulinas intraveno- sas (IGIV) (800 mg/kg), procedimiento llevado a cabo bajo el r\u00e9gimen de hospitalizaci\u00f3n de d\u00eda, destacando como principal incidencia la aparici\u00f3n de reacciones anafil\u00e1cticas. En dos terceras partes se emplearon corticoides, en dos casos se administr\u00f3 con respuesta parcial transitoria Anti-D, Danazol y Azatioprina. En 5 pacientes se indic\u00f3 tratamiento con Rituximab, con respuesta inicial en un 40% y reca\u00edda en todos los casos a los pocos meses. S\u00f3lo un paciente fue esplenectomi- zado. Las complicaciones descritas en la evoluci\u00f3n correspondieron a desarrollo de s\u00edndrome cushingoide en dos de los casos, y un caso de trombosis esplenoportal en la paciente esplenectomizada. En el momen- to actual, solo 2 pacientes no precisan tratamiento manteniendo cifra de plaque- tas >20.000/mm3, mientras que el resto, incluyendo el paciente esplenectomizado, recibe IGIV con distinta periodicidad. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 97 DISCUSI\u00d3N La PTI sigue una evoluci\u00f3n fluctuante, existiendo pocos factores que permitan predecir cu\u00e1l va a ser su comportamiento. En la actualidad el tratamiento en ni\u00f1os permite plantear m\u00faltiples opciones, sin embargo el control de los pacientes que siguen un curso refractario puede llegar a ser complejo. La calidad de vida de los pacientes est\u00e1 limitada (deportes, m\u00faltiples visitas hospitalarias,...) por lo que es esperanza- dora la pronta utilizaci\u00f3n de los nuevos agentes trombopoy\u00e9ticos. 2. ENCEFALOMIELITIS AGUDA DISEMINADA Fern\u00e1ndez Romero V, Madrid Rodr\u00edguez A, Calvo Medina R, Moreno Medinilla E, Mart\u00ednez Ant\u00f3n J, Jurado Ortiz A. Hospital Materno Infantil. Hospital Regional Universitario Carlos Haya de M\u00e1laga. INTRODUCCI\u00d3N La encefalomielitis aguda diseminada (EMAD) es una enfermedad inflamatoria y desmielinizante, poco frecuente, con una incidencia de 0,4/ 100.000 por a\u00f1o, que afecta sobre todo a ni\u00f1os y j\u00f3venes, denominada tambi\u00e9n encefalitis postinfecciosa. La etiopatogenia es autoinmune, precedi\u00e9ndose de un a enfermedad infecciosa o inmunizaci\u00f3n. La cl\u00ednica es inespec\u00edfica incluyendo toda la esfera de s\u00edntomas y signos neurol\u00f3gicos. Un 75% presentan un curso agudo y monof\u00e1sico. La evoluci\u00f3n en m\u00e1s del 70 % es favorable y sin secuelas, aunque hasta en un 25% recidivan. Para el diagn\u00f3stico es fundamental la sospecha cl\u00ednica y la realizaci\u00f3n precoz de RMN craneomedular, donde se evidencian lesiones desmielinizantes. El diagn\u00f3stico diferencial debe incluir otras enfermedades desmielinizantes: primer brote de esclerosis m\u00faltiple y s\u00edndromes cl\u00ednicos desmielinizantes aislados (neuritis \u00f3ptica, mielitis transversa, s\u00edndrome del tronco cerebral y sindrome hemisf\u00e9rico). El tratamiento se realiza con corticoides ya que su inicio de forma precoz es uno de los factores que influye en la evoluci\u00f3n. En casos de falta de respuesta a corticoides o contraindi- caciones para su uso se administran inmunoglobulinas iv, y en ocasiones se requiere plasmaf\u00e9resis. OBJETIVOS Revisi\u00f3n de los casos de encefalomielitis aguda diseminada diagnosticados en un hospital de tercer nivel en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Se identificaron 13 casos. Las edades estu- vieron comprendidas entre 6 meses y 13 a\u00f1os (edad media 50 meses). 9 de 13 eran varones. Los posibles factores desenca- denantes fueron: infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias en 7 pacientes, infecciones del \u00e1rea ORL (OMA) en 2 pacientes, gastroenteritis aguda en un paciente, varicela en un caso e infecci\u00f3n aguda por VHH6 en 3 casos. Se constat\u00f3 la etiolog\u00eda en dos pacientes: CMV en un caso y en otro VHH 6. Uno de los pacientes presentaba una inmunodeficiencia. Las principales manifestaciones neurol\u00f3gicas fueron la cefalea, alteraciones motoras y del nivel de conciencia. La citoqu\u00edmica de LCR fue anormal en 5 de los casos, encontr\u00e1ndose pleocitosis linfomonocitaria en 4 casos, y en un caso proteinorraquia con disociaci\u00f3n albuminocitol\u00f3gica. Las bandas oligoclonales resultaron positivas en un s\u00f3lo caso. Un caso present\u00f3 PCR en LCR a CMV positiva, otro PCR en LCR positiva a VHH 6 y en 2 pacientes PCR en sangre positiva a VHH 6. En todos se confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico mediante RMN craneal y en 5 de ellos se ampli\u00f3 el estudio con RMN medular. Diez pacientes recibieron tratamiento: bolos de corti- coides intravenosos (2 pacientes), corti- coides a dosis plenas intravenosos y orales (9 pacientes) e Inmunoglobulinas iv (2 pacientes), los tres casos restantes no se trataron por la benignidad de la sintomatolog\u00eda. La media de tiempo de inicio de corticoterapia fue de 6'5 d\u00edas. Todos los pacientes tuvieron una evoluci\u00f3n favorable y actualmente se encuentran asintom\u00e1ticos. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 98 CONCLUSIONES En nuestra serie los datos son similares a otros estudios publicados y en la mayor\u00eda de los casos se realiz\u00f3 corticoterapia, con buena evoluci\u00f3n posterior. Ante la sospecha de EMAD es fundamental la realizaci\u00f3n de una RMN craneal y medular. La terapia de primera elecci\u00f3n son los corticoides, siendo la plasmaf\u00e9resis y las inmunoglobulinas alternativas en los no respondedores o cuando existen contraindicaciones. 3. ONCO THERAPER: UN PROYECTO INFORM\u00c1TICO AL SERVICIO De la Cruz, J. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. Hospital Universitario \"Virgen de las Nieves\", Granada. Hospital Universitario \"Carlos Haya\", M\u00e1laga. INTRODUCCI\u00d3N El gran avance de la Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica se debe al uso y sistematizaci\u00f3n de Protocolos Cl\u00ednicos que han hecho que la supervivencia global del C\u00e1ncer Infantil sea del 77% en el 2008 frente al 50% del a\u00f1o 1985 Por su parte la Inteligencia Artificial es una rama de la Inform\u00e1tica que elabora sistemas de Planificaci\u00f3n con secuen-ciaci\u00f3n de actividades organizadas en el tiempo. OBJETIVOS 1.-Mejorar la calidad asistencial al secuenciar actividades y sesiones de tratamiento oncol\u00f3gico para cada ni\u00f1o. 2.- Generaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de informes cl\u00ednicos con las sesiones y ex\u00e1menes realizados a cada ni\u00f1o tras cada Ciclo terap\u00e9utico 3.-Disminuir los riesgos para el paciente en cuanto a planificaci\u00f3n de la Quimioterapia (dosis, tiempo, diluciones,...) automatizando el tratamiento mediante Programaci\u00f3n Inform\u00e1tica MATERIAL Y M\u00c9TODOS Se recogen los Protocolos de Diagn\u00f3stico, Tratamiento y Seguimiento de Enfermedades Oncol\u00f3gicas Infantiles editados por las Sociedades Cient\u00edficas corres-pondientes Se aplica la tecnolog\u00eda de Planificaci\u00f3n y Scheduling Inteligente, rama de la Inteligencia Artificial que permite generar Planes de Acci\u00f3n, secuenciando actividades en el tiempo. RESULTADOS Se parte de un protocolo donde se registra c\u00f3mo se ha de organizar una tarea (diagn\u00f3stico, ciclos de quimioterapia, seguimiento) Se sigue un esquema de funcionamiento de Planificaci\u00f3n inteligente con un lenguaje inform\u00e1tico que es interpretado y procesado por un Planificador que nos dar\u00e1 de forma instant\u00e1nea un Plan de Acci\u00f3n para llegar al objetivo deseado. Ese plan es monitorizado para validar su funcionamiento correcto previo a su aplicaci\u00f3n por el Pediatra onc\u00f3logo. CONCLUSIONES 1. Mejorar el trabajo del Pediatra Onc\u00f3logo automatizando de forma inform\u00e1tica los Protocolos Cl\u00ednicos con t\u00e9cnicas de Inteligencia Artificial 2. Aumentar la seguridad de los pacientes, al asegurar dosis y ciclos de quimioterapia , a la vez que hay mecanismos de control para monitorizar el proceso 3. Mejor\u00eda de recursos hospitalarios. Menor tiempo real de acci\u00f3n 4. Tecnolog\u00eda viable para m\u00faltiples aplicaciones de nuestra pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica diaria 4. ATENCI\u00d3N A RECIEN NACIDOS EN UNA UNIDAD DE URGENCIAS PEDI\u00c1TRICAS; EPIDEMIOLOG\u00cdA Y AN\u00c1LISIS DE COSTES. Hern\u00e1ndez Sierra,B. Mateo Jim\u00e9nez S; Ruiz Cobos;B. Fernandez Martinez M; Alias Hern\u00e1ndez, I. Fischer Su\u00e1rez N. Servicio Pediatr\u00eda, Hospital Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda. OBJETIVOS Definir el perfil epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de los neonatos (028 d\u00edas) que XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 99 acuden a urgencias. Analizar los costes derivados de estos pacientes y de las asistencias no urgentes realizadas por ellos y compararlo con los costes totales de las urgencias pedi\u00e1tricas. MATERIAL Y METODOS An\u00e1lisis retrospectivo de los neonatos (RN) atendidos durante 5 meses aleatorios Enero/febrero/Marzo/Junio /Julio) en 2009. Se analiz\u00f3 motivo de consulta (M.C) y diagn\u00f3stico final (Dx), horario y d\u00eda de atenci\u00f3n. Se registr\u00f3 el empleo de pruebas complementarias (P.comp) y el ingreso en observaci\u00f3n (OBS) o en planta. Se clasific\u00f3 la patolog\u00eda en urgente o no, consider\u00e1n-do se urgente la necesidad de realizar P.comp, ingreso en OBS/planta \u00f3 necesidad de control cl\u00ednico a las 24/48 horas. Mediante el programa de gesti\u00f3n cl\u00ednico-financiera (INFORCOAN) se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de los costes completos que implican (incluyendo costes directos, por consumo de recursos y costes estructurales). An\u00e1lisis estad\u00edstico: programa SPSS para Windows (versi\u00f3n 15.0). RESULTADOS Se registraron 222 RN, la mayor\u00eda RN a t\u00e9rmino (91%) con una media de edad 13 d\u00edas +/8,6 DE (55,4% <14 d\u00edas) existiendo leve predominio de varones (53,8%) y siendo la mayor\u00eda (61,3%) de raza cauc\u00e1sica (10% subsaharianos; 9% magreb\u00edes; 22% etnia gitana). No hubo diferencias estacionales y la mayor deman- da asistencial (41%) ocurri\u00f3 en el turno de ma\u00f1ana (614 h), donde s\u00f3lo un 33% ten\u00eda P10; 1/5 de los RN en turno nocturno (22- 6h) y 1 de cada 5 RN fueron atendidos en fin de semana/festivo, siendo la mayor demanda de estos (24,5%) realizados por la etnia gitana (ns). Los M.C mas frecuentes fueron: Ictericia 20,7% y Dx: Ictericia C\u00f3lico del Lactante 18,5% y problemas de alimentaci\u00f3n 11,3%. En un 9,5% no exist\u00eda patolog\u00eda objetivable y en un 44,3% de los casos no requiri\u00f3 la realizaci\u00f3n de P.comp (si precisaron, las m\u00e1s frecuentes fueron Combur test as\u00ed como medici\u00f3n de bilirrubina y pulsioximetr\u00eda). Se catalog\u00f3 de patolog\u00eda no urgente un 42% y precisaron ingreso en OBS para vigilancia 16,2%; en planta 13,5%, siendo los motivos mas frecuentes: Ictericia 19,4% (Fototer\u00e1pia 18,9%), Sd. febril sin foco (25%) e ITU (16,7%). Precisaron ingreso la mitad de los 51 RN derivados mediante P10 (p:0,051). La atenci\u00f3n de RN en urgencias fue un 2,6% con respecto al total de urgencias pedi\u00e1tricas del mismo periodo, con una tasa de ingreso 13,9% y siendo nuestro \u00edndice de rotaci\u00f3n en OBS 12,96. El coste unitario por cada urgencia NO ingresada (a\u00f1o 2008) de nuestro servicio fue de 143,3 \u20ac (65.762\u20ac/a\u00f1o). CONCLUSIONES Los M.C de RN en un gran n\u00famero de casos corresponden a situaciones no patol\u00f3gicas que se resuelven con cuidados de puericultura. El desconocimiento de \u00e9stos por los padres (muchos \"novatos\") conlleva un mayor uso/abuso de lo s servicios de urgencias y aunque, en relaci\u00f3n con los costes totales hospitalarios, no constituyen un gasto excesivo, la existencia de TALLERES DE PUERICULTURA en centros de atenci\u00f3n primaria podr\u00eda contribuir a disminuir los costes hospitalarios as\u00ed como la demanda asistencial y aumentar el ratio de atenci\u00f3n de minutos/paciente (calidad asistencial percibida). 5. TAC TORACICO EN EL DIAGNOSTICO DE ENFERMEDAD TUBERCULOSA EN NI\u00d1OS MENORES DE 4 A\u00d1OS Irene Al\u00edas Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Batlles Garrido, Teresa Rub\u00ed Ruiz, Yolanda Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Antonio Bonillo Perales. Unidad de Neumolog\u00eda Infantil. Hospital Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda INTRODUCCION La tuberculosis (TBC) en la infancia constituye actualmente un importante problema a nivel mundial, con un aumento XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 100 progresivo en los \u00faltimos a\u00f1os. Seg\u00fan datos de la OMS de 2004 Espa\u00f1a es despu\u00e9s de Portugal el pa\u00eds europeo con mayor incidencia, existiendo 25 casos/ 100.000 personas al a\u00f1o. En Almer\u00eda ha habido un aumento en los 2 \u00faltimos a\u00f1os, con una incidencia de 25.7 casos/100.000 personas en el a\u00f1o 2008. OBJETIVOS : Describir las caracter\u00edsticas anal\u00edticas y radiol\u00f3gicas de los ni\u00f1os afectados en una epidemia de TBC ocurrida en una Guarder\u00eda de Almer\u00eda capital. MATERIAL Y METODOS Tras detectarse simult\u00e1neamente 4 casos de Enfermedad TBC en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os que acud\u00edan a la misma clase de una Guarder\u00eda, se sospech\u00f3 que alg\u00fan trabajador adulto de la misma pudiera ser el caso \u00edndice, poni\u00e9ndose en marcha el estudio de contactos de todos los adultos y ni\u00f1os que acud\u00edan a ella. A esta Guarder\u00eda asist\u00edan 116 ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os y 20 adultos. A todos ellos se les hizo Prueba de Tuberculina (PT). A los ni\u00f1os con PT positiva se les realiz\u00f3 una Rx de T\u00f3rax, un TAC tor\u00e1cico y se les extrajeron 3 muestras de jugo g\u00e1strico para baciloscopia y cultivo de Mycobacterias. A los adultos con PT positiva se les hizo una Rx de T\u00f3rax y un an\u00e1lisis del esputo. RESULTADOS El caso \u00edndice fue una cuidadora que llevaba trabajando en la guarder\u00eda 2 a\u00f1os, la cual presentaba tos cr\u00f3nica de 34 meses de evoluci\u00f3n, sin otra sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante, una PT de 20 mm de induraci\u00f3n, una caverna grande a nivel de l\u00f3bulo superior izquierdo, una baciloscopia con abundantes BAAR y un cultivo positivo a Mycobacterium tuberculosis, sensible a Isoniacida, Rifampicina y Pirazinamida. De los 116 ni\u00f1os la PT fue positiva en 28 (24.1%). La Rx de T\u00f3rax fue considerada patol\u00f3gica en 11 de ellos (39%), dudosa en 3 (10%) y normal en 14 (50%). En los ni\u00f1os con Rx de T\u00f3rax patol\u00f3gica el TAC confirm\u00f3 los infiltrados y/o atelectasias y revel\u00f3 adem\u00e1s adenopat\u00edas paratraqueales y/o hiliares de tama\u00f1o igual o superior a 1.5 cm. en la mayor\u00eda de ellos. En el 95% de los ni\u00f1os con PT positiva y Rx de T\u00f3rax normal, el TAC mostr\u00f3 lesiones compatibles con TBC pulmonar. (Ver Tabla 1). En un ni\u00f1o con Rx de T\u00f3rax dudosa el TAC revel\u00f3 lesiones sugestivas de TBC miliar. De los 28 preescolares, 27 fueron diagnosticados de Enfermedad TBC (96%) y uno de Infecci\u00f3n TBC latente (4%). La baciloscopia y la PCR a Mycobacterias fueron negativas en los 28 ni\u00f1os y el cultivo fue positivo a Mycobac- terias en 3 de ellos (11%). CONCLUSIONES A pesar de la controversia existente actualmente, estimamos necesaria la realizaci\u00f3n del TAC tor\u00e1cico en todos los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os en contacto con enfermo tuberculoso, con PT positiva, sin cl\u00ednica y Rx de t\u00f3rax normal, para el diagn\u00f3stico de Enfermedad tuberculosa. 6. ANTIBIOTERAPIA INTRAVENOSA DOMICILIARIA: EXPERIENCIA DE UNA UNIDAD DE HOSPITALIZACI\u00d3N A DOMICILIO PEDI\u00c1TRICA JE. S\u00e1nchez, O. Escobosa, A. Herrero, T. Acha OBJETIVO Analizamos las caracter\u00edsticas de los pacientes pedi\u00e1tricos ingresados en la Unidad de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio Pedi\u00e1trica (HADO) del Hospital Materno Infantil Carlos Haya de M\u00e1laga para recibir tratamiento antibi\u00f3tico endovenoso domi- ciliario. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Estudio descriptivo retrospectivo, revisando las historias cl\u00ednicas de los pacientes ingresados en HADO entre enero de 2000 y enero de 2009, y que recibieron antibioterapia intravenosa domiciliaria. RESULTADOS Se han ingresado 128 pacientes, 87 de ellos varones, con edad media de 10.5 a\u00f1os. La estancia media en la Unidad fue de 13 d\u00edas. Las patolog\u00edas de base de los ni\u00f1os ingresados fueron: 84 fibrosis XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 101 qu\u00edstica (65%), 31 patolog\u00eda tumoral (24.6 %) y el resto otras enfermedades, por lo que las unidades de procedencia de estos pacientes eran neumolog\u00eda y oncolog\u00eda fundamentalmente. Recibieron antibi\u00f3tico a trav\u00e9s de cat\u00e9ter venoso central 36 pacientes (27,7%), mientras que la v\u00eda perif\u00e9rica fue utilizada en 92 pacientes (72.2%). El antibi\u00f3tico es administrado por la enfermera o en la mayor\u00eda de los casos, por los familiares tras un periodo inicial de formaci\u00f3n, gracias a una bomba de infusi\u00f3n port\u00e1til. Se emplearon antibi\u00f3ticos de amikacina en 28 pacientes, cefepime en 27, y ceftazidima en 24. Han debido reingresar en el hospital 13 pacientes, siendo 12 de ellos por empeoramiento cl\u00ednico, dos de los cuales requirieron intervenciones quir\u00fargicas. Como incidencias encontramos: 11 flebitis, 1 rotura de la bomba de infusi\u00f3n y una alergia a imipenem. CONCLUSIONES Determinadas patolog\u00edas pedi\u00e1tricas cr\u00f3nicas precisan m\u00faltiples y prolongados ingresos hospitalarios. En ocasiones estos ingresos son para el tratamiento de reagudizaciones infecciosas. Mediante la hospitalizaci\u00f3n a domicilio podemos ofrecer la administraci\u00f3n de tratamientos antibi\u00f3ticos de larga duraci\u00f3n de forma segura en pacientes estables, permitiendo a su vez una mejor calidad de vida a estos ni\u00f1os. 7. INCORPORACI\u00d3N DE LA BRONCOSCOPIA RIGIDA A NUESTRA CARTERA DE SERVICIOS Mart\u00ednez Padilla, M.Carmen; De la Cruz Moreno, Jes\u00fas; Santiago Guti\u00e9rrez, Carmen; Garc\u00eda Vena, Enrique; Mill\u00e1n Miralles, M\u00aa Leticia; Sierra C\u00f3rcoles, Concepci\u00f3n INTRODUCCI\u00d3N La aspiraci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os es una patolog\u00eda frecuente en ni\u00f1os y requiere un diagn\u00f3stico y tratamiento precoces. La broncoscopia r\u00edgida es una t\u00e9cnica invasiva, cl\u00e1sicamente utilizada por especialidades quir\u00fargicas como ORL y Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. En nuestro hospital era realizada por el Servicio de Neumolog\u00eda de adultos. Las posibilidades de aprendizaje est\u00e1n muy limitadas por el peque\u00f1o n\u00famero de casos y poco tiempo de demora en la mayor\u00eda de ellos. Incorporamos esta t\u00e9cnica en nuestro Servicio tras curso pr\u00e1ctico en animales de experimentaci\u00f3n y supervisados por el Neum\u00f3logo de adultos inicialmente. OBJETIVO Analizar nuestra experiencia en broncos-copia r\u00edgida en ni\u00f1os. METODO An\u00e1lisis retrospectivo de las broncoscopias realizadas en el Servicio de Pediatr\u00eda desde que se inici\u00f3 la t\u00e9cnica en Agosto 2008. RESULTADOS Desde Agosto del 2008 y hasta el momento actual se han realizado un total de 5 broncoscopias r\u00edgidas, siendo la indicaci\u00f3n en todos los casos la extracci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os. Todas las exploraciones se han realizado en UCIP con monitorizaci\u00f3n cardiorrespiratoria, utilizando siempre anestesia general y relajaci\u00f3n. Como complicaci\u00f3n s\u00f3lo se produjo hipoxemia en uno de los casos por movilizaci\u00f3n del CE (pipa de girasol) a traquea impidiendo la ventilaci\u00f3n, se solucion\u00f3 tras su enclavamiento en BPD y posterior extracci\u00f3n. En todos los pacientes se combin\u00f3 esta t\u00e9cnica con la fibro- broncoscopia, bien antes o despu\u00e9s del procedimiento para comprobar la ausencia de CE residual. CONCLUSIONES En la actualidad, en la edad Pedi\u00e1trica, la principal indicaci\u00f3n de la broncoscopia r\u00edgida la constituye la extracci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os. Al igual que cualquier t\u00e9cnica, puede tener XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 102 complicaciones, siendo estas poco frecuentes y leves en la mayor\u00eda de los casos. Los profesionales m\u00e9dicos deben prepararse para posibles emergencias, como es la aspiraci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os, mediante la incorporaci\u00f3n de nuevos procedimientos a la cartera de servicios. 8. HALLAZGOS EN RESONANCIA MAGN\u00c9TICA EN LAS LEUCODISTROFIAS Y/O LEUCOENCEFALOPAT\u00cdAS Parrilla Mu\u00f1oz Rafael, Sierra C\u00f3rcoles Concha, Del Campo Mu\u00f1oz Tomas, S\u00e1nchez S\u00e1nchez Isabel, De La Cruz Mu\u00f1oz Jes\u00fas Neuropediatr\u00eda. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n Llamamos leucodistrofias a las enfermedades que por m\u00faltiples meca- nismos, muchos desconocidos, mutaciones gen\u00e9ticas dan lugar a una anomal\u00eda molecular, que produce una mielina defectuosa o trastornos en las c\u00e9lulas productoras de la mielina, conduciendo a destrucci\u00f3n o ausencia en el desarrollo de la sustancia blanca. \u00c9sta alteraci\u00f3n de la sustancia blanca (SB) se aprecia en resonancia magn\u00e9tica (RM) con diferencias de se\u00f1al y morfol\u00f3gicas y evolutivas, seg\u00fan la enfermedad de que se trate y seg\u00fan el modo T1, T2, FLAIR, RM espectrosc\u00f3pica, etc. Queremos destacar el valor de la RM en el diagn\u00f3stico y seguimiento de las leucodistrofias. Utilizando la iconograf\u00eda de RM que sobre leucodistrofias o leucoen- cefalopat\u00edas tenemos en nuestra unidad. Todos los casos reportados tienen realizado diagn\u00f3stico enzim\u00e1tico o gen\u00e9- tico. Exponemos neuroim\u00e1genes de RM, las m\u00e1s representativas de nuestra casu\u00edstica, comentando los signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos motivo de consulta y los hallazgos en RM: 3 casos de Adrenoleucodistrofia ligada al X (ALDX) enfermedad peroxis\u00f3mica con acumulo de \u00e1cidos grasos de cadena muy larga (AGCML), trastornos conductuales, cognitivos, con insuficiencia suprarrenal, con desmielinizaci\u00f3n en alas de mariposa en regi\u00f3n parietooccipital. 5 casos de enfermedad de Canavan, con macrocefalia progresiva falta de atenci\u00f3n visual, nistagmo, con 6 meses no sostienen la cabeza, en orina muestran aumento de N- acetilasp\u00e1rtico (NAA) y en RM espectros- c\u00f3pica se demuestra aumento cerebral del NAA, en T1 disminuci\u00f3n SB y en T2 aumento de se\u00f1al de SB. 5 casos de Leucodistrofia Metacrom\u00e1tica (LM) consultan sobre los 2 a\u00f1itos por aparici\u00f3n trastorno de la marcha, con VCM disminuida y elevaci\u00f3n de las prote\u00ednas en LCR. 3 casos de S\u00edndrome de Aicardi- Gouti\u00e9res (SAG) encefalopat\u00eda con microcefalia, calcificaciones en n\u00facleos de la base y leucodistrofia, con linfocitosis cr\u00f3nica en LCR. 5 casos de s\u00edndrome de Zellweger (SZW) el \u00faltimo caso diagnosticado al 2\u00ba d\u00eda de vida por su hipoton\u00eda y dismorfias craneofaciales, con AGCML elevados, con trastornos de la migraci\u00f3n y leucodistrofia. 1 caso de enfermedad de Alexander (EA) que con 2 a\u00f1itos crisis, trastorno de la marcha, macrocefalia, retraso de lenguaje y epilepsia. Con leucodistrofia de predominio frontal y periventricular. 1 caso de enfermedad de Pelizaeus Merzbacher (EPM) comprobado y otro en estudio. Ni\u00f1o que con 3 meses consulta por nistagmo y que en RM hipomielinizaci\u00f3n, m\u00e1s tarde problemas de paraparesia esp\u00e1stica. 1 caso de CACH, que inicia el desvanecimiento de la SB al sufrir TCE, infecciones y/o fiebres, anestesia, biopsia, presentando desapa- rici\u00f3n de la SB que adquiere la densidad del LCR. 3 casos de s\u00edndrome de Cockayne, 3 hermanas con microcefalia retraso psicomotor (RSM), calcificaciones de los n\u00facleos de la base y leucodistrofia. 1 caso de megalencefalia con quistes subcor- ticales, con RSM, sin progresi\u00f3n. 2 casos de hiperglicinemia no cet\u00f3sica. 2 casos de encefalopat\u00eda mitocondrial; uno s\u00edndrome de leigh con necrosis de NB y otro donde predomina la leucodistrofia, los dos fallecen a los 6 meses de edad, con elevaci\u00f3n de \u00e1cido l\u00e1ctico en RM espectrosc\u00f3pica. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 103 9. TODO LO QUE PEDIATRAS Y PSIQUIATRAS DEBEN SABER SOBRE EL SINDROME DE PANDAS A. Gonz\u00e1lez Esp\u00edn; T. Ballesteros Lara; C. Sierra C\u00f3rcoles; C. Esp\u00edn Quirante; R. Parrilla Mu\u00f1oz; J. de la Cruz Moreno UGC de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. Centro de Salud Virgen de la Capilla. Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N Varias entidades han sido admitidas a lo largo del tiempo a las infecciones por Estreptococo Piogenes, como son, la Fiebre Reum\u00e1tica, Glomerulonefritis, Eritema nodoso... El espectro se ha ampliado con una reciente denominaci\u00f3n: PANDAS, este acr\u00f3nimo, internacionalmente aceptado, implica Trastornos Neuropsiqui\u00e1tricos (T. Obsesivocompulsivos (TOC)) y del movimiento (Tics) asi como Trastornos de Conducta (labilidad emocional, T. del sue\u00f1o, Conducta oposicionante, Hiper- actividad...) que resultan de una respuesta autoinmune, asociado a una infecci\u00f3n por Estreptococo Piogenes. Ha nacido creando gran pol\u00e9mica hasta su denominaci\u00f3n como entidad independiente y desper- tando gran inter\u00e9s en el conocimiento fisiopatol\u00f3gico, diagn\u00f3stico y manejo del cuadro. En su patog\u00e9nia se admite que es debido a una respuesta inmune anormal que desencadena la formaci\u00f3n de anticuerpos contra los ganglios basales, por una exposici\u00f3n de una infecci\u00f3n por Estreptococo en un sujeto gen\u00e9ticamente predispuesto. Para el diagn\u00f3stico se siguen criterios cl\u00ednicos: presencia de TIC y/o TOC, aparici\u00f3n en la infancia (312 a\u00f1os), presentaci\u00f3n r\u00e1pida y repentina (de la noche a la ma\u00f1ana), curso espor\u00e1dico y exarcebaciones postestreptoc\u00f3cicas, bien con la determinaci\u00f3n del germen y/o Anticuerpos que reflejen su contacto (ASLO y/o Anti DNAasa) y/o Anticuerpos Antiganglios Basales (ABGA). En el manejo de estos ni\u00f1os, lo m\u00e1s importante es detectar r\u00e1pido la sintomatolog\u00eda evitando el retraso terap\u00e9utico (betalact\u00e1micos) y perpetuando la sintomatolog\u00eda en el resolutivas. En trata- miento de las exacerbaciones tampoco est\u00e1 actualmente exento de controversias, existiendo estudios a favor y en contra de la profilaxis con penicilina benzatina intramuscular, precisando m\u00e1s estudios para evidenciar la efectividad real, quedando actualmente el tratamiento profil\u00e1ctico a criterio m\u00e9dico y seg\u00fan caso. OBJETIVOS El conocimiento del S\u00edndrome PANDAS puede mejorar la compresi\u00f3n de la sintomatolog\u00eda neuropsiqui\u00e1trica y de los Tics, evitando tratamientos no resolutivos as\u00ed como el sufrimiento de estos ni\u00f1os y familiares ante esta sintomatolog\u00eda que produce gran interferencia en sus vidas. CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1a de 9 a\u00f1os que tras seguimiento en Psiquiatr\u00eda Infantil por trastornos de conducta es derivada a consulta de Neuropediatr\u00eda desde atenci\u00f3n primaria porque desde hace 23 meses presenta terrores nocturnos, agresividad, y un comportamiento obsesivocompulsivo. Como Antecedentes Personales ha presentado amigdalitis en meses previos y como Antecedentes Familiares su madre Fiebre Reum\u00e1tica en la infancia y un tio materno TOC. Pruebas complementarias: exudado faringeo positivo para elevado (1980 UI) , resto de par\u00e1metros dentro de la normalidad. Con la sospecha de S\u00edndrome de PANDAS iniciamos trata- miento con amoxicilina durante 10 d\u00edas, sinto- matolog\u00eda y negativizandose el exudado faringeo. Durante su seguimiento ha presentado una exacerbaci\u00f3n con reaparici\u00f3n de cl\u00ednica y ASLO elevado, en este caso exudado negativo, volvimos a tratar el episodio agudo desapareciendo de nuevo los s\u00edntomas. En la actualidad nos estamos planteando realizar una profilaxis con Penicilina G Benzatina. CONCLUSIONES Ante todo ni\u00f1o que presente trastornos psiqui\u00e1tricos y/o del movimiento debe incluirse en su XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 104 diagn\u00f3stico la posibilidad de que estemos ante un PANDAS e incluir en su estudio las pruebas que puedan identificar infecciones por estreptococo y su relaci\u00f3n con la sintomatolog\u00eda, iniciando tratamiento antibi\u00f3tico y seguimiento cl\u00ednico de posibles exacerbaciones. 2La importancia de la detecci\u00f3n del S\u00edndrome de PANDAS desde Atenci\u00f3n Primaria para dirigir su estudio, diagn\u00f3stico y tratamiento. 10. TAQUIMIOCARDIOPAT\u00cdA ASOCIADA A TAQUICARDIA VENTRICULAR NO SOSTENIDA DEL TRACTO DE SALIDA VENTRICULAR DERECHO. Francisco Javier Alados ArboledasJuan Francisco Exp\u00f3sito MontesVanessa S\u00e1nchez FuentesMar\u00eda del Pilar Mill\u00e1n BuenoMiguel Angel Arias PalomaresJes\u00fas de la Cruz Moreno Unidad de Cardiolog\u00eda Infantil. UGC de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. Ja\u00e9n. Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. Ja\u00e9n. Servicio de Cardiolog\u00eda. HU Reina Sof\u00eda. C\u00f3rdoba UCI Pedi\u00e1trica. UGC de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n El presente trabajo no ha tenido financiaci\u00f3n alguna y no ha sido presentado previamente en ninguna revista, reuni\u00f3n o congreso. Este estudio ha sido aprobado por el Comit\u00e9 de Investigaci\u00f3n de la instituci\u00f3n pertinente. El objetivo del manuscrito es comentar un caso de taquimiocardiopat\u00eda en un paciente de 13 a\u00f1os diagnosticado 2 a\u00f1os antes de taquicardia ventricular (TV) no sostenida del tracto de salida ventricular derecho (TSVD) sin hallazgos de displasia arritmog\u00e9nica del ventr\u00edculo derecho. Nuestro paciente inicialmente no mostraba alteraciones ecocardiogr\u00e1ficas ni en la Resonancia Magn\u00e9tica, aunque en los controles comenz\u00f3 a apreciarse dilataci\u00f3n ventricular izquierda y disfunci\u00f3n ventricular moderada. Con el tratamiento farmacol\u00f3gico hemos conseguido mejorar la disfunci\u00f3n ventricular. Nos parece importante resaltar que a los pacientes con TV del TSVD sin evidencia de dilataci\u00f3n y/o disfunci\u00f3n cardiaca se les debe controlar peri\u00f3dicamente tratamiento antiarr\u00edtmico m\u00e1s adecuado. La taquicardia ventricular no sostenida del tracto de salida del ventr\u00edculo derecho es un trastorno del ritmo cardiac o presuntamente benigno si no existen factores de riesgo asociados (cardiopat\u00eda cong\u00e9nita intervenida, infarto de miocardio, displasia arritmog\u00e9nica del ventr\u00edculo derecho). Para su diagn\u00f3stico debemos hallar en el ECG de 12 derivaciones de superficie un patr\u00f3n de morfolog\u00eda de bloqueo de rama izquierda con eje inferior y en el Holter que las rachas de TV sean de menos de 30 despolarizaciones ventriculares acopladas. Su tratamiento farmacol\u00f3gico cr\u00f3nico, en ausencia de sintomatolog\u00eda (pres\u00edncope, s\u00edncope) y cardiopat\u00eda es muy discutido. El desarrollo de miocardiopat\u00eda dilatada en la evoluci\u00f3n de la TV del TSVD indica moderadaalta densidad de extrasistolia y empeora el pron\u00f3stico. OBSERVACI\u00d3N CL\u00cdNICA Nuestro paciente comenz\u00f3 a estudiarse a los 11 a\u00f1os por palpitaciones (sin angina ni s\u00edncope). En los estudios iniciales el ECG de 12 derivaciones de superficie mostraba frecuentes extras\u00edstoles ventriculares monomorfas con morfolog\u00eda de bloqueo de rama izquierda y eje inferior y la ecocardiograf\u00eda no mostraba alteraciones estructurales cardiacas; en el Holter detectamos una extrasistol\u00eda ventricular de moderada densidad con bigeminismos y dobletes. Se realiz\u00f3 una RMN (normal) y ergometr\u00eda (protocolo de Bruce) d\u00f3nde se detectaron rachas de TV no sostenida sin repercusi\u00f3n cl\u00ednica. Los eventos de TV aparec\u00edan al aumentar la frecuencia cardiaca y posteriormente al m\u00e1ximo esfuerzo desaparec\u00edan. Dado que nuestro paciente deseaba participar en deportes de competici\u00f3n se inici\u00f3 tratamiento antiarr\u00edtmico con propanol, que no fue tolerado pues nuestro paciente era asm\u00e1tico, por lo que iniciamos verapamil XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones orales Bol. SPAO 2009; 3 (3) 105 (hasta 160 mg/d\u00eda). A pesar del verapamil, en los controles moderada (ver tabla 1) por lo que decidimos sustituir el verapamil por flecainida. Con la flecainida hemos logrado mejorar la funci\u00f3n cardiaca y disminuir el n\u00famero de ect\u00f3picos ventriculares, aunque persisten hallazgos de leve dilataci\u00f3n ventricular izda. DISCUSI\u00d3N En nuestro paciente el diagn\u00f3stico de TV del TSVD parec\u00eda claro por los hallazgos en el ECG. Aunque la ecocardiograf\u00eda y la RMN fueron normales, y el paciente s\u00f3lo se quejaba de las palpitaciones, por la moderada densidad de extras\u00edstoles ventriculares nos pareci\u00f3 indicada realizar la ergometr\u00eda. La decisi\u00f3n de iniciar tratamiento farmacol\u00f3gico con propanolol (y posteriormente el cambio a verapamil) obedeci\u00f3 a las recomen- daciones que encontramos en la literatura, pues son f\u00e1rmacos poco proarrit- mog\u00e9nicos. El desarrollo de la taquimiocardiopat\u00eda nos oblig\u00f3 a un nuevo cambio farmacol\u00f3gico, a pesar de la proarritmicidad del grupo IC, pues el empeoramiento fue en apenas 34 meses y la familia no autoriz\u00f3 el estudio electrofisiol\u00f3gico. Obtuvimos buena respuesta, por lo que el paciente sigue en terapia con flecainida. Destacamos que la TV del TSVD en un coraz\u00f3n estructuralmente normal puede no ser un hallazgo benigno, siendo recomendable su seguimiento ecocar- diogr\u00e1fico para, especialmente si se desarrolla una taquimiocardiopat\u00eda, iniciar tratamiento antiarr\u00edtmico. XXXIII Reuni\u00f3n de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Andaluc\u00eda Oriental Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 106 1. S\u00cdNDROME DE DISTR\u00c9S RESPIRATORIO: CAUSAS POCO FRECUENTES. Granados Prieto, M\u00aa Jos\u00e9; Mart\u00ednez Pardo, Luz M\u00aa; Roca Ruiz, Carlos; Pacheco S\u00e1nchezLa Fuente, Javier . Hospital Universitario Virgen de la Nieves, Granada. RNPT mujer de 31 SEG nacida por ces\u00e1rea con 1.610grs, Apgar 6/7 y REA tipo III. Factores de riesgo infecciosos: BR >48h. Determinaci\u00f3n de con ILA=32. Factores maternos a destacar: madre a\u00f1osa (40 a\u00f1os). Un aborto previo y un hijo nacido sano por ces\u00e1rea. Desde el nacimiento presenta cuadro de dificultad respiratoria (Silverman=4). A su exploraci\u00f3n, destaca una facies tosca, con algunos rasgos dism\u00f3rficos como implantaci\u00f3n baja del cabello, pabellones auriculares de implantaci\u00f3n baja y rotados, dedos de manos y pies largos con implantaci\u00f3n baja del pulgar; hepatomegalia de 2 cm en flanco derecho y, en el izquierdo, masa blanda superficial de 3x2cm. Hemograma y PCR normales; acidosis respiratoria en la gasometr\u00eda venosa. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: imagen redondeada densidad agua, que borra silueta card\u00edaca, muy bien delimitada que, en la proyecci\u00f3n lateral se muestra como imagen redondeada supradia- fragm\u00e1tica derecha y anterior de aprox. 2,6 x 2,6cm. Diagn\u00f3stico diferencial planteado: Secuestro pulmonar Vs Quiste bronc\u00f3geno. Ecograf\u00eda abdominal normal. Ecograf\u00eda tor\u00e1cica: Evidencia de paso de parte del h\u00edgado a cavidad tor\u00e1cica por una posible hernia diafragm\u00e1tica derecha. Intervenci\u00f3n quir\u00fargica al tercer d\u00eda de vida; hallazgos: existencia de una herniaci\u00f3n del l\u00f3bulo medio hep\u00e1tico a trav\u00e9s de un saco herniario tipo Morgagni de 34 cm, el cual se desciende sin tensi\u00f3n, con cierre directo del defecto sin incidencias. Evoluci\u00f3n favorable tras la intervenci\u00f3n. Dismor- folog\u00eda en estudio. 2. OMALIZUMAB: ALTERNATIVAS EN EL MANEJO DEL ASMA DE DIF\u00cdCIL CONTROL Briones Pascual R, Mart\u00ednez Pardo LM, Angulo Gonz\u00e1lez de Lara R, Mesas Ar\u00f3stegui MA, Rojo A, Mart\u00ednez-Ca\u00f1avate Burgos AM. Hospital Universitario Virgen de la Nieves, Granada. INTRODUCCI\u00d3N En ocasiones, a pesar de los tratamientos habituales del asma no se consigue un control completo, siendo \u00e9stos correctos; present\u00e1ndose s\u00edntomas nocturnos, reagudizaciones graves, limitaci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar y de las actividades diarias, as\u00ed como necesidad frecuente de medicaci\u00f3n de rescate. Caso cl\u00ednico: Paciente con asma extr\u00ednseco leve que comienza con crisis de broncoespasmo de repetici\u00f3n progresivamente m\u00e1s dif\u00edcil de controlar pese a un adecuado tratamiento de mantenimiento, con limitaci\u00f3n importante de las actividades habituales y del rendimiento escolar. ANTECEDENTES PERSONALES episodios de angioedema con urticaria y disnea al contacto con l\u00e1tex, para lo que se administr\u00f3 inmunoterapia frente a l\u00e1tex. Alergia al kiwi. Intolerancia a AINES. Pruebas complementarias la SPAO. Comunicaciones (3) 14ppb. M\u00e1ximo medido: 92 ppb. Se pautan tratamientos de base combinados con beta agonistas de larga duraci\u00f3n, corticoides inhalados, zafirlukast, tiotropio, corticoides v\u00eda oral y teofilina. Ante la falta de respuesta y persistencia de crisis de asma grave que requieren ingreso, se decide iniciar tratamiento con anticuerpos monoclonales anti IgE. EVOLUCI\u00d3N Tras administrarse 5 dosis de los mismos, la paciente presenta un control de la enfermedad adecuado, permitiendo descenso progresivo de la medicaci\u00f3n de mantenimiento y presentando mejor\u00eda notoria en las espirometr\u00edas: \u00faltima El asma no controlado constituye un grupo reducido dentro de esta patolog\u00eda. En aquellos pacientes que lo padecen podr\u00eda estar justificado el empleo de medicaci\u00f3n alternativa como es el caso de los anticuerpos monoclonales anti IgE, con posibilidades de un pron\u00f3stico muy favorable 3. TRATAMIENTO EXPERIMENTAL CON INMUNOGLOBULINAS INTRAVENOSAS EN DERMATITIS AT\u00d3PICA SEVERA. Mesas Ar\u00f3stegui, M. A, P\u00e9rez P\u00e9rez, M. I, Ruiz Salas, F. M, Mart\u00edn \u00c1lvarez, E, Rojo Hern\u00e1ndez, A, Valenzuela Soria, A, Santos P\u00e9rez, J. L, Martinez-Ca\u00f1avate Burgos, A. M. Unidad de Alergia Infantil. Hospital Universitario Virgen de las Nieves. Granada. El tratamiento con altas dosis de inmunoglobulinas (Igs) se ofrece como alternativa en pacientes con asma severa refractaria, urticaria cr\u00f3nica \u00f3 dermatitis at\u00f3pica. Presentamos dos hermanas con dermatitis at\u00f3pica severa resistente a tratamiento sist\u00e9mico inmunosupresor, donde se ha ensayado tratamiento con Igs intravenosas a altas dosis. CASO CL\u00cdNICO Pacientes valoradas en nuestra consulta por primera vez a los cinco (paciente 1) y a los dos a\u00f1os (paciente 2), con historia de dermatitis at\u00f3pica severa desde lactantes, resistente a tratamiento con corticoides orales, azatrioprina y ciclosporina A. La hermana mayor con antecedentes de asma extr\u00ednseca y rinoconjuntivitis primaveral, la hermana peque\u00f1a, adem\u00e1s de asma extr\u00ednseca persistente, refiere empeo- ramiento cl\u00ednico con determinados alimentos (legumbres y frutos secos). Dada la evoluci\u00f3n tan t\u00f3rpida y la resistencia a los tratamientos habituales, se propone el ensayo con Igs a altas dosis (2 g/kg) en pauta mensual, durante un periodo de 6 meses: CONCLUSIONES La dermatitis at\u00f3pica severa refractaria al tratamiento convencional en ocasiones precisa ensayo con terapia monoclonal, inmunoterapia espec\u00edfica o Igs a altas dosis, como en nuestro caso. La apertura de este campo es esperanzadora para este subgrupo de pacientes donde los tratamientos al uso no son efectivos. 4. ALERGIA A PROTE\u00cdNAS DE LECHE DE VACA EN NI\u00d1OS ALIMENTADOS EXCLUSIVAMENTE CON LECHE MATERNA: PRESENTACI\u00d3N DE 5 CASOS Serrano L\u00f3pez L, Guerrero Montenegro B, Campos Mart\u00ednez A, Romero Paniagua MT, Montoso S\u00e1nchez A, Maldonado Lozano J. Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Virgen de las Nieves. Granada La alimentaci\u00f3n con leche materna es beneficiosa para la prevenci\u00f3n primaria de alergia. Sin embargo, se ha descrito sensibilizaci\u00f3n a ant\u00edgenos alimentarios en ni\u00f1os con lactancia materna exclusiva. De hecho, se refiere que alrededor del 0,5% de los lactados exclusivamente al pecho, muestran reacciones cl\u00ednicas reproducibles frente a prote\u00ednas de la leche de vaca. Se presentan 5 casos de lactantes alimentados exclusivamente con leche materna, que presentaban signos cl\u00ednicos postingesta XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 108 sugestivos de sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica (v\u00f3mitos, rash cut\u00e1neo, urticaria). En todos los casos, tanto el prick como la IgE espec\u00edfica para prote\u00ednas de leche de vaca fueron positivos. Se indic\u00f3 retirada de leche de vaca y alimentos que la contengan de la alimentaci\u00f3n materna y desaparecieron los s\u00edntomas cl\u00ednicos en el lactante. CONCLUSI\u00d3N La exposici\u00f3n a prote\u00ednas de leche de vaca a trav\u00e9s de la leche materna, pue de actuar como dosis desencadenante de reacciones al\u00e9rgicas espec\u00edficas, por lo que se debe restringir la ingesta de dicho alergeno por la madre. 5. NEUMON\u00cdA SECUNDARIA A CUERPO EXTRA\u00d1O INTRA- BRONQUIAL. Garc\u00eda Jim\u00e9nez, E; S\u00e1nchez Fuentes, V; Vena, E; Cubero S\u00e1nchez, M; C\u00f3zar Olmo, JA; De la Cruz Moreno, J. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N La aspiraci\u00f3n de un cuerpo extra\u00f1o (CE) a cualquier nivel de la v\u00eda a\u00e9rea t iene una gran importancia por su frecuencia, gravedad y posibles secuelas. Es muy frecuente en la edad pedi\u00e1trica sobre todo en menores de 4 a\u00f1os y en general se pone de manifiesto por un episodio de tos s\u00fabita, irritativa tras un atragantamiento con alg\u00fan tipo de alimento (t\u00edpicamente frutos secos), alg\u00fan peque\u00f1o juguete o pieza de pl\u00e1stico, aunque en ocasiones no existen estos antecedentes. La extracci\u00f3n completa del cuerpo extra\u00f1o antes de las 24 horas comporta escasas secuelas. Transcurrido este tiempo, los cambios en la mucosa conducen a atelectasia, neumon\u00eda y secundariamente a lesiones pulmonares cr\u00f3nicas. Caso cl\u00ednico: Se presenta el caso de una ni\u00f1a de 23 meses que ingresa por cuadro de fiebre alta, tos y mucosidad de 4 d\u00edas de evoluci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n presentaba mediano estado general con hipoventilaci\u00f3n basal derecha. Resto sin inter\u00e9s. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax se evidenciaba una condensaci\u00f3n en l\u00f3bulo inferior derecho por lo que se inici\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso con penicilina remitiendo la sintomatolog\u00eda en 7 d\u00edas. A la exploraci\u00f3n persist\u00eda hipoventilaci\u00f3n, reapareci\u00f3 pico febril y en radiograf\u00eda de control no se apreciaba mejor\u00eda por lo que se solicit\u00f3 TAC tor\u00e1cico que descart\u00f3 patolog\u00eda mediast\u00ednica y se instaur\u00f3 tratamiento con eritromicina realizando a su vez serolog\u00edas de Chlamydia y Mycoplasma ante la sospecha de una neumon\u00eda at\u00edpica. Al persistir el cuadro febril se a\u00f1adi\u00f3 al tratamiento vancomicina pero no hab\u00eda cambios cl\u00ednicos ni radiol\u00f3gicos por lo que se decide la realizaci\u00f3n de fibrobroncoscopia hall\u00e1ndose un fruto seco en bronquio intermediario. Se aisl\u00f3 H. influenzae tipo II en el lavado broncoalveolar y se complet\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico seg\u00fan antibio- grama. Conclusiones: La mayor\u00eda de las series coinciden en que la localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de CE es el bronquio principal derecho. Ante un cuadro de neumon\u00eda que no responde a tratamiento antibi\u00f3tico convencional y tiene mala evoluci\u00f3n debemos tener en cuenta la posible aspiraci\u00f3n de un cuerpo extra\u00f1o. Es necesario campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria y escuelas sobre el peligro de la administraci\u00f3n de frutos secos a ni\u00f1os. 6. S\u00cdNDROME DE SWYER-JAMES O ENFISEMA UNILATERAL. A PROP\u00d3SITO DE UN CASO. Ballesteros Lara. T, Gonz\u00e1lez Esp\u00edn. A, Garc\u00eda Vena. E, Cubero S\u00e1nchez. M, De la Cruz Moreno, J. INTRODUCCI\u00d3N El s\u00edndrome de Swyer-James Mc Leod o enfisema unilateral es una anomal\u00eda poco frecuente, caracterizada radiol\u00f3gicamente por una hiperclaridad de un pulm\u00f3n, l\u00f3bulo o parte de un l\u00f3bulo, debido a la estructura vascular pulmonar anormal y a la distensi\u00f3n de los espacios alveolares. Es considerado como una forma de bronquiolitis obliterante tras una infecci\u00f3n XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 109 pulmonar por adenovirus tipo 7, Sarampi\u00f3n, Pertussis, Tuberculosis y Micoplasma. Es poco frecuente en ni\u00f1os manifest\u00e1ndose por debajo de los 8 a\u00f1os de edad. Debe ser diferenciado de otras causas de hiperclaridad pulmonar unilateral en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax como anomal\u00edas bronquiales y vasculares. CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1a de 10 a\u00f1os derivada a Consulta de Neumolog\u00eda Infantil desde su hospital de origen para continuar estudio de patolog\u00eda pulmonar. Antecedentes personales: bronquiolitis (VRS+) a los 2 meses. Cuadro de sibilancias persistentes. 2 neumon\u00edas de l\u00f3bulo superior izquierdo (LSI) a los 2 a\u00f1os. Asma con sensibilidad a \u00e1caros y epitelio de perro a los 9 a\u00f1os. En su hospital se inicia estudio realiz\u00e1ndose TAC tor\u00e1cico: oligohemia LSI y gammagraf\u00eda pulmonar: hipoventilaci\u00f3n/hipoperfusi\u00f3n LSI. Se plantea disagn\u00f3stico diferencial entre hipoplasia de arteria pulmonar y S\u00edndrome de SwyerJames. En consulta se realiza radiograf\u00eda de t\u00f3rax: hiperclaridad de LSI que persiste Angioresonancia magn\u00e9tica: descarta hipoplasia de arteria pulmonar, confirm\u00e1ndose el diagn\u00f3stico. Evoluci\u00f3n: en el seguimiento presenta mejor\u00eda cl\u00ednica con disminuci\u00f3n de las crisis asm\u00e1ticas, persistiendo patr\u00f3n obstructivo. CONCLUSIONES 1 El S\u00edndrome de SwyerJames se sospecha ante una hiperclaridad en una radiograf\u00eda de t\u00f3rax debido a infecciones pulmonares de repetici\u00f3n, debiendo diferenciarse de otras anomal\u00edas como el enfisema lobar cong\u00e9nito o hipoplasia de la arteria pulmonar. 2 La TAC tor\u00e1cica pone de manifiesto la hiperclaridad del pulm\u00f3n afecto. 3 El m\u00e9todo diagn\u00f3stico de elecci\u00f3n para descartar anomal\u00edas vasculares es la angioresonancia magn\u00e9tica. 7. TROMBOEMBOLISMO PULMONAR EN ADOLESCENTE. G. Mart\u00ednez Moya, V. S\u00e1nchez Fuentes, J. A. C\u00f3zar Olmo, I. Pelaez Pleguezuelos, A. L\u00f3pez Garc\u00eda. J. De la Cruz Moreno. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica De Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. El deficit de antitrombina III es la primera trombofilia identificada y la de mayor riesgo tromb\u00f3tico asociado, aunque existe una notable heterogenicidad cl\u00ednica. La antitrombina es un inhibidor de las principales serinproteasas de la cagulaci\u00f3n, incluyendo a la trombina, factor Xa y factor VIIa. El d\u00e9ficit puede ser de origen gen\u00e9tico \u00f3 bien secundario a procesos inflamatorios agudos. El defecto en heterocigosis aumenta de forma significativa el riesgo tromb\u00f3tico (1050 veces), mientras que la homocigosis produce letalidad embrionaria o cl\u00ednica tromb\u00f3tica muy severa. CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1o de 13 a\u00f1os que es derivado por mala evoluci\u00f3n de neumon\u00eda tras una semana de tratamiento oral, Rx de t\u00f3rax: imagen con aumento de densidad en LSD y LSI; por lo que se inicia tratamiento con Penicilina IV. Persiste fiebre, dolor tor\u00e1cico junto con disnea en reposo y ortopnea realiz\u00e1ndose AngioTAC tor\u00e1cico: Tromboembolismo pulmonar central y perif\u00e9rico bilateral m\u00e1s marcado en hemit\u00f3rax derecho con \u00e1reas de infarto en l\u00f3bulo superior e inferior derechos. Durante su ingreso comienza con dolor e impotencia funcional, aumento de tama\u00f1o y temperatura en MID. Ecodoppler: trombosis venosa oclusiva completa que afecta a segmentos femoral y popliteo de MID. Estudio de coagulaci\u00f3n: D\u00edmero D 4,5 mg/L; Antitrombina III 52%. Se inicia tratamiento con enoxaparina subcut\u00e1na y antitrobina III, precisando 8 dosis para mantener niveles adecuados de la misma, posteriormente se inicia tratamiento con anticoagulante oral que se mantiene actualmente. Por la persistencia de la fiebre y de los reactantes de fase aguda se modifica tratamiento antibi\u00f3tico a XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 110 cefotaxima, vancomicina y clindamicina. Estudio de trombofilia de progenitores: normal, salvo disminuci\u00f3n significativa de prote\u00edna S de la madre. Estudio de trombofilia del paciente d\u00e9ficit de antitrombina III. Cultivos negativos. Estudio infeccioso: Rickettsia IgM positivo, resto negativo. Marcadores tumorales negativos. Actualmente mantiene niveles de AT -III del 50%, por lo que contin\u00faa con anticoagulaci\u00f3n oral manteniendo INR 2 3 con buena respuesta de la funci\u00f3n pulmonar. Dada la persistencia del D\u00e9ficit se ha solicitado estudio gen\u00e9tico. CONCLUSIONES Ante la mala evoluci\u00f3n de neumon\u00eda en ni\u00f1os hay que descartar otras patolog\u00edas como el Tromboembolismo pulmo nar, aunque poco frecuente en la infancia. Aunque en la mayor\u00eda de los casos existen antecedentes familiares, tambi\u00e9n deben de tenerse en cuenta la posibilidad de mutaciones espont\u00e1neas. La deficiencia de antitrombina III es la alteraci\u00f3n trombof\u00edlica cong\u00e9nita que se asocia con mayor riesgo tromb\u00f3tico a cualquier edad, por lo que ante su diagn\u00f3stico y cl\u00ednica de trombosis grave precisa anticoagulaci\u00f3n de por vida. 8. HERNIA DIAFRAGM\u00c1TICA CONG\u00c9NITA: REVISI\u00d3N DE NUESTRA CASU\u00cdSTICA EN LOS \u00daLTIMOS 10 A\u00d1OS S\u00e1nchez S\u00e1nchez IM, del Campo Mu\u00f1oz T, Mill\u00e1n Miralles ML, Mart\u00ednez Padilla MC, Santiago Guti\u00e9rrez C, de la Cruz Moreno J. U.G.C.de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N La hernia diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita (HDC) es la anormalidad de desarrollo m\u00e1s com\u00fan del diafragma y una de las malformaciones m\u00e1s comunes en el neonato. Ocurre en 1/2000 5000 reci\u00e9n nacidos vivos y produce s\u00edntomas severos de insuficiencia respiratoria e hipertensi\u00f3n arterial pulmonar. Material y M\u00e9todos: Revisi\u00f3n retrospectiva mediante base de datos informatizada de los casos de HDC diagnosticados en nuestra UCIP en el periodo comprendido entre el 01/01/2000 y el 31/05/2009. Posteriormente dichos datos han sido analizados con el programa estad\u00edstico SPSS. Resultados: Se obtienen 10 casos de HDC de los que el 80 % eran varones. El 60 % de las madres ten\u00edan una edad entre 18 y 35 a\u00f1os y solo dos de ellas eran prim\u00edparas. Todos los reci\u00e9n nacidos fueron a t\u00e9rmino, el 70 % con un peso entre 2.5004.000 gramos. El 30 % de los partos fueron por ces\u00e1rea. El lado afectado fue el derecho en el 20% y exist\u00eda compromiso hep\u00e1tico en 5 casos. El 50 % fallecen, cuatro en periodo perinatal tard\u00edo. El 80 % presentaron s\u00edntomas en las primeras 6 horas de vida (respiratorios fundamentalmente) y todos precisaron Ventilaci\u00f3n Mec\u00e1nica una media de 24,9 d\u00edas. En un 50 % se us\u00f3 \u00f3xido n\u00edtrico y en un 20 % surfactante pulmonar. El 80 % fueron intervenidos quir\u00fargicamente tras las 24 horas de vida, mediante cierre con malla el 50 % y el resto mediante cierre quir\u00fargico simple. Existi\u00f3 recurrencia de la hernia s\u00f3lo en uno de los casos intervenidos y la hipertensi\u00f3n pulmonar, hipoplasia pulmonar y el quilot\u00f3rax fueron las complicaciones m\u00e1s frecuentes. La estancia media en UCIP fue 46 d\u00edas con necesidad de nutrici\u00f3n parenteral durante una media de 22,3 d\u00edas. Al alta, el 50 % estaban asintom\u00e1ticos y el 20 % traqueostomizados. Conclusiones: La incidencia de HDC en nuestra revisi\u00f3n fue 1/6.000 nacimientos, pero se sabe que el 30 % de los embarazos con este defecto terminan en aborto o muerte fetal temprana y su prevalencia podr\u00eda ser mayor. La supervivencia var\u00eda entre 25 y 83%, en nuestro centro fue del 50 %. En 5 casos exist\u00eda compromiso hep\u00e1tico y todos fallecieron confirmando la mayor mortalidad asociada a la presencia de h\u00edgado en cavidad tor\u00e1cica. Dadas las complicaciones y resultados poco halagadores en la mayor\u00eda de los casos, debe considerarse una urgencia en el reci\u00e9n nacido, en la que la prioridad ser\u00e1 mantener al paciente en las mejores XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 111 condiciones desde el punto de vista respiratorio y posteriormente proceder a la reparaci\u00f3n quir\u00fargica. 9. HEMATURIA MACROSC\u00d3PICA. LAS APARIENCIAS Pascual, Rosa; Mart\u00edn \u00c1lvarez, Estefan\u00eda; Barajas de Frutos, David. Hospital Universitario Virgen de las Nieves. Granada. CASO CL\u00cdNICO Paciente de 5 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s vista en Urgencias por ca\u00edda por las escaleras con impacto importante en cr\u00e1neo y flanco izquierdo. Exploraci\u00f3n : Buen estado general, neurol\u00f3gicamente normal, hematomas en zona occipital izquierda, lumbar izquierda y gl\u00fateo izquierdo. TA 110/80 mmHg. Pruebas complementarias : TAC craneal: normal, Eco abdominal: l\u00edquido en Douglas. \u00d3rganos intactos. macrosc\u00f3pica y Evoluci\u00f3n: Ingresa en Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica para seguimiento de traumatismo renal. Al tercer d\u00eda presenta oliguria, edemas generalizados, ascitis y TA elevadas. \u00farico: sospech\u00e1ndose ASLO (226 U/L) y trat\u00e1ndose con diur\u00e9ticos orales, alopurinol y Penicilina G Benzatina. Se constata la mejor\u00eda de la funci\u00f3n renal y la hematuria macrosc\u00f3pica (pas\u00f3 a microsc\u00f3pica al 4\u00ba d\u00eda), hasta el alta. A los 10 d\u00edas es revisada en Nefrolog\u00eda Pedi\u00e1trica manteni\u00e9ndose la paciente asintom\u00e1tica, con TA C4: 14 555 U/l. Conclusiones: evidenciarse los signos nefr\u00edticos se pens\u00f3 que la hematuria era secundaria a una GNA postinfecciosa (rehistoriada, hab\u00eda padecido amigdalitis aguda 3 semanas antes) y el traumatismo lumbar (motivo de ingreso) fue una coincidencia. El descenso de C3 y la elevaci\u00f3n del ASLO confirmaron la sospecha. Queremos resaltar la importancia de realizar un diagn\u00f3stico diferencial adecuado y completo en la hematuria, incluso aunque la causa parezca evidente. 10. SINDROME HIPOMAGNESEMIA - HIPERCALCIURIA - NEFROCALCI- NOSIS FAMILIAR Del Campo Mu\u00f1oz T, \u00c1vila Casas A, S\u00e1nchez S\u00e1nchez IM, S\u00e1nchez Fuentes V, Mart\u00edn P\u00e9rez R, de la Cruz Moreno J. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N El S\u00edndrome hipomagnesemia - hipercalciuria -nefrocalcinosis es una tubulopat\u00eda intersticial poco frecuente de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica recesiva que se ha asociado con una mutaci\u00f3n a nivel del gen PCLN 1, localizado en el brazo largo del cromosoma 3, que codifica una prote\u00edna (paracelina) que regula la reabsorci\u00f3n de calcio y magnesio en la porci\u00f3n gruesa del asa de Henle. Se caracteriza por la p\u00e9rdida urinaria de magnesio, hipomagnesemia persistente que no se corrige con la administraci\u00f3n de \u00e9ste, hipercalciuria, nefrocalcinosis e insuficiencia renal progresiva. A continuaci\u00f3n presentamos dos casos de presentaci\u00f3n familiar diagnosticados en nuestro servicio. CASO CLINICO Var\u00f3n de 3 a\u00f1os con imagen sugerente de nefrocalcinosis bilateral en hallazgo casual tras la realizaci\u00f3n de Rx de abdomen por cuadro de dolor abdominal. Presentaba adem\u00e1s poliuria y polidipsia. Antecedentes de litiasis renal en la madre y abuelos maternos y paternos. Como antecedentes personales destacar la presencia de ITUs de repetici\u00f3n. Exploraci\u00f3n f\u00edsica normal. Ex\u00e1menes complementarios: hemograma normal, bioqu\u00edmica sangu\u00ednea con hipomagnesemia, normocalcemia, insuficiencia renal leve, PTH elevada, resto de ionograma normal y gasometr\u00eda normal. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. ecograf\u00eda renal mostr\u00f3 im\u00e1genes compatibles con nefrocalcinosis. La gammagraf\u00eda de paratiroides fue normal. Estudio oftalmol\u00f3gico normal. Pendiente de resultados de estudio gen\u00e9tico. Se inici\u00f3 tratamiento con sales de citrato pot\u00e1sico e hidroclorotiacida no consiguiendo mejor\u00eda de la funci\u00f3n renal ni la normalizaci\u00f3n de las cifras de calcio y magnesio. Se realiza despistaje familiar obteni\u00e9ndose resultados anal\u00edticos similares en su hermano de 10 meses de edad que permanece asintom\u00e1tico actualmente. CONCLUSIONES 1.-Se trata de un s\u00edndrome con muy pocos casos descritos en la bibliograf\u00eda m\u00e9dica, con una edad media al diagn\u00f3stico de 15 +/-7 a\u00f1os, siendo los casos acontecidos en menores de 1 a\u00f1o de edad muy raros. Hacer hincapi\u00e9 por tanto en lo inusual de encontrar 2 casos de hermanos afectos del s\u00edndrome completo en la misma familia y uno de ellos menor del a\u00f1o. 2.-Es importante la realizaci\u00f3n del despistaje familiar una vez orientado el diagn\u00f3stico ya que podemos encontrar otros familiares afectos asintom\u00e1ticos en la actualidad. 3.- Ante un ni\u00f1o con cl\u00ednica de poliuria y polidipsia, adem\u00e1s de barajar los diagn\u00f3sticos habituales en la infancia de enuresis o diabetes, debemos sospechar esta entidad solicitando la magnesemia. 4.- El tratamiento habitual se realiza con sales de magnesio, citrato pot\u00e1sico y diur\u00e9ticos tiac\u00eddicos, intentando enlentecer la progresi\u00f3n de la insuficiencia renal, pero por lo general no se consigue normalizar la magnesemia ni la hipercalciuria, evolucionando la insuficiencia renal hasta la di\u00e1lisis cr\u00f3nica en la 2\u00aa d\u00e9cada de la vida y normaliz\u00e1ndose todos los valores tras el transplante renal. 11. HEPATITIS AGUDA COLEST\u00c1SICA COMO DEBUT DE MONONUCLEOSIS INFECCIOSA. Granados Prieto, M\u00aa Jos\u00e9; Montoro S\u00e1nchez, Ana; Zayas Garc\u00eda, Ana Bel\u00e9n; Barajas De Frutos, David; D\u00edaz Molina, Manuel. Hospital Universitario Virgen de la Nieves, Granada. La Mononucleosis Infecciosa es una enfermedad causada por el virus de EpsteinBarr (VEB), miembro del grupo de los Herpesviridae, que se caracteriza por fiebre, odinofagia y adenopat\u00edas -tr\u00edada cl\u00e1sica, junto con linfocitosis at\u00edpica. El s\u00edndrome mononucle\u00f3sico afecta fundamentalmente a adolescentes de clase media alta. Hasta el 95% de los adultos presenta evidencias serol\u00f3gicas de haber sufrido infecci\u00f3n por VEB. As\u00ed como la afectaci\u00f3n hep\u00e1tica con elevaci\u00f3n leve y transitoria de transaminasas es frecuente en la infecci\u00f3n por VEB , la aparici\u00f3n de un cuadro colest\u00e1sico es una manifestaci\u00f3n cl\u00ednica infrecuente, que aparece con m\u00e1s frecuencia en el adulto (aunque s\u00f3lo en el 5% de los casos causa una Hepatitis Aguda Colest\u00e1sica), y, en cualquier caso, es especialmente raro como forma de presentaci\u00f3n inicial del proceso. Presentamos un caso de debut en un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os con una Colestasis aguda. 12. EXPERIENCIA EN GASTROSTOM\u00cdA ENDOSC\u00d3PICA PERCUT\u00c1NEA EN LA UNIDAD DE GASTRO- ENTEROLOG\u00cdA INFANTIL DEL HOSPITAL UNIVERSITARIO VIRGEN DE LAS NIEVES. Almaz\u00e1n Fern\u00e1ndez de Bobadilla MV, L\u00f3pez Casado MA, Romero Gonz\u00e1lez J. INTRODUCCI\u00d3N La gastrostom\u00eda endosc\u00f3pica percut\u00e1nea (PEG) se ha establecido como m\u00e9todo efectivo de alimentaci\u00f3n enteral cuando la ingesta oral no es posible o es insuficiente en un intestino \u00edntegro. El objetivo de nuestro estudio es hacer un an\u00e1lisis restrospectivo de las PEG realizadas en nuestra Unidad en los dos \u00faltimos a\u00f1os. M\u00c9TODOS XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 113 Se han incluido las PEG realizadas en los a\u00f1os 2007 y 2008. El rango de edad de nuestros pacientes fue de 5 meses a 12 a\u00f1os con media de 6 a\u00f1os. Todas las PEG se implantaron en est\u00f3mago y las sondas utilizadas excepto una fueron de 14 Fr. La t\u00e9cnica se realiz\u00f3 bajo anestesia general previa profilaxis antibi\u00f3tica con teicoplanina y antis\u00e9ptica de cavidad oral y abdominal. La alimentaci\u00f3n a trav\u00e9s de la PEG se inici\u00f3 a las 24 horas de la intervenci\u00f3n y posteriormente se realiz\u00f3 seguimiento peri\u00f3dico de los pacientes. RESULTADOS Se realizaron 12 PEG con una duraci\u00f3n aproximada del procedimiento de 7 minutos. Los procesos neurol\u00f3gicos constituyeron la principal indicaci\u00f3n, siendo el m\u00e1s frecuente la Par\u00e1lisis cerebral infantil (5 casos). Otras indicaciones fueron: Enfermedad Mitocondrial tipo KearnsSayre, Enfermedad de TaySachs, Enfermedad de Niemman Pick, Enfermedad de Pompe, Insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica en dos casos y Metabolopat\u00eda no filiada con desnutrici\u00f3n severa. La ganancia ponderal media a los 6 meses del procedimiento fue de 2350 gramos. La media de estancia hospitalaria fue de 76 horas, presentando en todos los casos adecuada tolerancia oral. Se presentaron 3 complicaciones menores relacionadas con infecci\u00f3n de los bordes del estoma a los dos d\u00edas, al mes y a los 10 meses de la intervenci\u00f3n que se resolvieron con tratamiento local. Uno de los casos se acompa\u00f1\u00f3 de fuga periostomal y recibi\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico. Como complicaciones mayores, uno de los pacientes present\u00f3 hematemesis en el postoperatorio inmediato que precis\u00f3 Cuidados Intensivos, laparotom\u00eda exploradora y recambio por gastrostom\u00eda quir\u00fargica. Tres pacientes necesitaron tratamiento antibi\u00f3tico y retirada de la gastrostom\u00eda por celulitis y absceso del estoma. Ha habido dos fallecimientos no relacionados con el procedimiento. DISCUSI\u00d3N La alimentaci\u00f3n enteral v\u00eda PEG es un procedimiento seguro, eficaz y de f\u00e1cil manejo en nuestra cohorte de pacientes. Los resultados a largo plazo muestran adecuada recuperaci\u00f3n de la situaci\u00f3n nutricional del paciente con bajo n\u00famero de complicaciones. La PEG se presenta como t\u00e9cnica de primera l\u00ednea en pacientes desnutridos como consecuencia de su condici\u00f3n neurol\u00f3gica. 13. GRANULOMA EOSIN\u00d3FILO COMO PRESENTACI\u00d3N DE UNA Garc\u00eda, A; De la Cruz Moreno, J. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N Las lesiones \u00f3seas l\u00edticas pueden aparecer tanto en tumores \u00f3seos benignos (Granuloma Eosin\u00f3filo) como malignos (Sarcoma de Ewing), por lo que es fundamental realizar el diagn\u00f3stico diferencial. El granuloma eosin\u00f3filo es la forma m\u00e1s com\u00fan y benigna de histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerhans, su localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es el cr\u00e1neo seguida de huesos largos. Presentamos un caso de Granuloma eosin\u00f3filo localizado en f\u00e9mur. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 2 a\u00f1os y 5 meses que es remitida a nuestro Hospital para estudio de lesi\u00f3n \u00f3sea l\u00edtica en f\u00e9mur izquierdo. Desde hace 2 meses presenta dolor en tercio medio f\u00e9mur izquierdo sin signos inflamatorios, acompa\u00f1ado de menor apoyo de dicha pierna y cojera. No ha presentado p\u00e9rdida de peso ni fiebre. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica destaca dolor a la palpaci\u00f3n en tercio medio de muslo izquierdo, leve impotencia funcional y cojera. Resto normal. Ex\u00e1menes complementarios realizados: Rx de f\u00e9mur izquierdo: lesi\u00f3n \u00f3sea l\u00edtica femoral izqda de 910 cm con ensanchamiento de 1/3 medio XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 114 del hueso, ruptura de cortical y rarefacci\u00f3n y masa de partes blandas conc\u00e9ntrica periosea en capas de cebolla.Gamma graf\u00eda \u00f3sea con Tc: hallazgos compatibles con actividad osteobl\u00e1stica moderada. Mapa \u00f3seo: No lesiones l\u00edticas en resto de huesos. Biopsia de zona lesional: Granuloma eosin\u00f3filo. Tras la biopsia buena evoluci\u00f3n con desaparici\u00f3n de la cl\u00ednica y mejor\u00eda de la imagen l\u00edtica en la radiograf\u00eda Conclusiones:La importancia de realizar un diagn\u00f3stico diferencial con tumores \u00f3seos malignos debido a la similitud de las lesiones; para ello, la biopsia es la prueba fundamental, ya que las pruebas de imagen pueden dar lugar a confusiones diagn\u00f3sticas.El curetaje en el momento de la biopsia ha sido curativo en nuestro caso, aunque no existe ning\u00fan tratamiento capaz de modificar el curso evolutivo de la enfermedad. Si no existe mejor\u00eda, la enfermedad se puede controlar con otras alternativas como los corticoides intralesionales, antiinflamatorios o radioterapia a dosis baja. 14. LESI\u00d3N \u00d3SEA: UN RETO DIAGN\u00d3STICO . Olmo, JA; De la Cruz Moreno, J. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N Las lesiones \u00f3seas l\u00edticas en la infancia son un reto diagn\u00f3stico que en muchas ocasiones son dif\u00edcil de filiar debiendo recurrir a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica para su control y diagn\u00f3stico. Caso Cl\u00ednico: Lactante de 8m que ingresa para estudio de bultoma esternal de 2 d de evoluci\u00f3n. Al parecer la masa la detectan de forma espont\u00e1nea sin relaci\u00f3n con traumatismo ni otros antecedentes previos de masa. No s\u00edntomas paraneopl\u00e1sicos. A la exploraci\u00f3n se detecta tumoraci\u00f3n de 1 x 2 cm en 1/3 distal de estern\u00f3n sin signos inflamatorios acompa\u00f1antes. Ex\u00e1menes Complementarios: ECO Esternal: Se detecta \u00e1rea hipoecoica ovalada de 2.2 x 1.2 cm a modo de reloj de arena con aumento de vascularizaci\u00f3n en lado esternal izado. TAC Esternal: Tumoraci\u00f3n de partes blandas con lesi\u00f3n \u00f3sea l\u00edtica y destrucci\u00f3n parcial de 1/3 inferior de estern\u00f3n en su parte izqda. Evoluci\u00f3n: Ante la duda diagn\u00f3stica y tras establecer diagn\u00f3stico diferencial con proceso neoformativo, se realiza ex\u00e9resis de la masa con diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico de Miofibroma. Conclusiones: Las lesiones osteol\u00edticas en el ni\u00f1o tienen un diagn\u00f3stico diferencial amplio, donde las lesiones pseudotumorales son las m\u00e1s frecuentes seg\u00fan el Registro Nacional de Tumores Infantiles (RNTI). El diagn\u00f3stico concluyente ha de ser la biopsia y estudio Anatomopatol\u00f3gico 15. EVALUACI\u00d3N DE LA ENDOSCOPIA DIGESTIVA ALTA REALIZADA EN NUESTRO SERVICIO DE PEDIATR\u00cdA. Mart\u00edn P\u00e9rez R.; V\u00edlchez P\u00e9rez J.S.; P\u00e9rez Parras M.A.; Ar\u00e9valo Garrido A.M.; Santiago Guti\u00e9rrez C.; De la Cruz Moreno J. UGC Pediatr\u00eda. Hospital MaternoInfantil. Complejo Hospitalario Ciudad de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N La endoscopia digestiva alta (EDA) se hace imprescindible en muchas ocasiones en la edad pedi\u00e1trica, tanto como m\u00e9todo diagn\u00f3stico como terap\u00e9utico, con la precauci\u00f3n de no abusar de ella, pues es una t\u00e9cnica invasiva, pudiendo resultar bastante rentable en muchas entidades patol\u00f3gicas. Para realizarla dentro de nuestro campo de actuaci\u00f3n es de gran utilidad la sedaci\u00f3n profunda, manteniendo permeable la v\u00eda a\u00e9rea. En este trabajo se presentan los resultados obtenidos en las EDAs realizadas en la UCIP bajo sedaci\u00f3n con propofol i.v. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Estudio que abarca las EDAs realizadas en nuestro servicio desde el comienzo de su realizaci\u00f3n hasta el d\u00eda de hoy, per\u00edodo de tiempo comprendido desde 15108 a 15809, un per\u00edodo de un a\u00f1o y ocho meses. Se recogen par\u00e1metros XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 115 como sexo, edad de realizaci\u00f3n, motivo de realizaci\u00f3n, diagn\u00f3stico endosc\u00f3pico y complicaciones de la sedaci\u00f3n. An\u00e1lisis descriptivo de los datos mediante programa inform\u00e1tico (GraphPad Prism v5.0). RESULTADOS Se han realizado un total de 117 endoscopias, de las cuales el 61,5 % correspondieron a mujeres y 38,5 % a varones. La edad media de realizaci\u00f3n fue de 7.7 a\u00f1os con un rango de edad de 12 meses a 14 a\u00f1os. El motivo de la realizaci\u00f3n fue: 58 % sospecha de enfermedad cel\u00edaca; 25 % epigastralgia; 4 % hemorragia digestiva alta; 3 % disfagia, 10 % varios (1 coloraci\u00f3n de PEG- gastrostom\u00eda percut\u00e1nea endosc\u00f3pica; 7 cuerpos extra\u00f1os, 1 de c\u00e1usticos, 1 dilataci\u00f3n esof\u00e1gica a consecuencia de ingesti\u00f3n de estos, 1 valoraci\u00f3n de varices esof\u00e1gicas). Como complicaciones de la sedaci\u00f3n aparecieron: 1 paciente present\u00f3 pausa de apnea tras administraci\u00f3n de propofol en bolo a 1 mg/Kg, que revirti\u00f3 tras reanimaci\u00f3n con bolsa con mascarilla; 1 cuadro de laringospasmo durante la exploraci\u00f3n que impidi\u00f3 su terminaci\u00f3n y precis\u00f3 dexametasona y adrenalina nebulizadas; 1 cuadro de broncoespasmo en una paciente previamente asm\u00e1tica; 7 pacientes requirieron intubaci\u00f3n debido a que el motivo de la exploraci\u00f3n era la extracci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o (bolo de carne, horquilla, monedas). CONCLUSIONES La EDA se presenta como una medida diagn\u00f3sticoterap\u00e9utica muy \u00fatil en la edad pedi\u00e1trica, ya que permite tomar actitudes para el buen tratamiento, seguimiento y control del paciente estudiado. La sedaci\u00f3n con propofol nos ha permitido en nuestra experiencia la realizaci\u00f3n de la endoscopia digestiva alta de una forma segura, garantizando una sedaci\u00f3n y despertar r\u00e1pidos con escasos efectos secundarios . Es importante tener en cuenta que la t\u00e9cnica adquiere la m\u00e1xima efectividad cuando es el mismo pediatra gastroenter\u00f3logo el que la realiza, ya que permite la informaci\u00f3n de primera mano y la orientaci\u00f3n a tener en cuenta ante su paciente. 16. AGANGLIONISMO DE COLON TOTAL: PRESENTACI\u00d3N DE UN CASO. G. Mart\u00ednez Moya, A. P\u00e9rez Parras, A. Ar\u00e9valo Garrido, J. Rodr\u00edguez Vargas, B. Velasco S\u00e1nchez, J. De la Cruz Moreno. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatria. Servicio de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica Complejo Hospitalatio de Ja\u00e9n INTRODUCCI\u00d3N La aganglionismo de colon total representa menos del 10% de los casos de Enfermedad de Hirschprung(EH). Las manifestaciones cl\u00ednicas se inician en edades tempranas generalmente en reci\u00e9n nacidos y lactantes .Se caracteriza por la ausencia de c\u00e9lulas ganglionares en toda la extensi\u00f3n del intestino grueso, y en ocasiones alcanza incluso el sector distal de ileon. La ausencia de los plexos nerviosos produce disregulaci\u00f3n del peristaltismo intestinal, que conduce al espasmo permanente del segmento aganglionar. CASO CL\u00cdNICO Presentamos el caso de un ni\u00f1o que consulta a los 4 meses de vida por estre\u00f1imiento cr\u00f3nico desde el nacimiento. En la exploraci\u00f3n destaca un abdomen distendido, palp\u00e1ndose m\u00faltiples fecalomas. Tacto rectal: ampolla rectal vac\u00eda, confecalomas. Rx de abdomen: dilataci\u00f3n de asas intestinales con abundante masa fecal en zona distal. Ausencia de niveles hidroa\u00e9reos. Ecografia abdominal: fecalomas intestinales, sin otras alteraciones .Enema opaco: m\u00faltiples im\u00e1genes de defectos de replecci\u00f3n por contenido fecaloideo. Imagen sugestiva de estenosis a nivel de colon-sigmoidea con dilataci\u00f3n del colon superior, no im\u00e1genes sugestivas de Hirschprung. Se decide laparotom\u00eda exploradora para eliminar la zona estenotica, apreci\u00e1ndose zonas segementarias de espasmo a nivel de colon e ileon terminal con dilataci\u00f3n proximal de XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 116 asas intestinales sin visualizar la estenosis org\u00e1nica que indicaba el estudio radiol\u00f3gico. Se realiza biopsia intra- operatoria con presencia de c\u00e9lulas ganglionares con distribuci\u00f3n histol\u00f3gica an\u00f3mala. Ante la no confirmaci\u00f3n diagnostica intraoperatoria de Hirschprung se toman biopsias transmurales para estudio anatomopatol\u00f3gico, que nos confirma la presencia de aganglionismo . Se interviene tras confirmaci\u00f3n diagnostica de Hirschprung que afecta a todo el colon y 25 cm de ileon terminal. CONCLUSIONES 1. La afectaci\u00f3n extensa carece de formas radiol\u00f3gicas cl\u00e1sicas, siendo en muchos casos de apariencia\" normal \" lo que dificulta el diagnostico. 2. Ante la fuerte sospecha cl\u00ednica de Hirschprung realizar siempre manometria y/o laparotom\u00eda exploradora para biopsia intraoperatoria. 3. La afectaci\u00f3n extensa del intestino sigue constituyendo un desaf\u00edo tanto en la esfera cl\u00ednica como terap\u00e9utica 17. ENFERMEDAD CELIACA ASOCIADA A OBESIDAD EN ADOLESCENTES. Fern\u00e1ndez Carazo, Carmen; Jugo Barranco, Amparo; Murcia Garc\u00eda, Jos\u00e9; Pulido Bosch, Rita. Centro de Salud \"El Valle\". Centro de Salud \"San Felipe\". Ja\u00e9n. INTRODUCCION A pesar de los avances en el diagnostico serol\u00f3gico de la enfermedad celiaca, gran parte de ella esta infradiagnosticada o sufre un retraso diagnostico y ello es debido a que cada vez se presenta mas de forma mono o paucisintom\u00e1tica. OBJETIVOS Contribuir al conocimiento de los s\u00edntomas de sospecha desde la A.P dirigido a mejorar el diagnostico precoz. PACIENTES Y METODOS Estudio descriptivo de las historias cl\u00ednicas DIRAYA de dos adolescentes de 11 a\u00f1os atendidas en el C.S. El Valle. La primera de ellas consulta en varias ocasiones al servicio de urgencias en el \u00faltimo mes por dolor abdominal periumbilical asociado a diarrea espor\u00e1dica. No v\u00f3mitos, mantiene buen apetito, no hay p\u00e9rdida de peso. Exploraci\u00f3n normal, salvo obesidad (% IMC 136). Anal\u00edtica : hemograma, bioqu\u00edmica y metabolismo hierro normal, ac antitransglutaminasa Se deriva a digestivo con sospecha de enfermedad celiaca para biopsia, que confirma enfermedad celiaca. Estudio gen\u00e9tico portadora de halotipos HLA DQB1/O1. El segundo caso es una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os que consulta por hipocrecimiento en el \u00faltimo a\u00f1o. SE objetiva una velocidad de crecimiento en percentil 3 asociado a obesidad (%IMC 141) y se deriva a endocrino infantil, donde no se encuentra patolog\u00eda . La madre acude a otro pediatra de A.P, pero finalmente decide ir a un Hospital privado de Madrid donde se diagnostica de Enfermedad Celiaca (ac antitransglutaminasa de 300). La biopsia y el estudio gen\u00e9tico confirman el diagnostico. CONCLUSIONES 1. Es necesario mantener la sospecha diagnostica en cualquier edad de la vida. 2. Las presentaciones alejadas del patr\u00f3n cl\u00e1sico t\u00edpico son cada vez mas frecuentes. 3. La presencia de obesidad no puede hacernos descartar la existencia de celiaquia. 4. Los marcadores serol\u00f3gicos tipo Ac. Antitransglutaminasa son los mas \u00fatiles para el cribado. 5. El hipocrecimiento aislado y el dolor abdominal pueden ser s\u00edntomas gu\u00edas para el diagnostico. SE debe mantener un alto nivel de sospecha cl\u00ednica. 18. EMBOLIA SEPTICA EN NI\u00d1OS CARDI\u00d3PATAS. DIFICULTADES DIAGN\u00d3STICAS. Ruiz, F; Urrutia, E; Ortega, MJ; Moreno, MJ; Zayas, A. Hospital Universitario Virgen de la Nieves, XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 117 Granada. Presentamos los casos cl\u00ednicos de dos pacientes con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, con problemas derivados de embo- lizaciones s\u00e9pticas, en los que el principal diagn\u00f3stico diferencial se plante\u00f3 con procesos neopl\u00e1sicos. Caso cl\u00ednico 1: Var\u00f3n 8 a\u00f1os con alteraci\u00f3n de conciencia, v\u00f3mitos y hemiparesia de miembro superior derecho. Antecedentes: Sd. De Down. Cardiopat\u00eda cong\u00e9nita: Canal A V completo no corregido. Exploraci\u00f3n: Glasgow 15/15. Subcianosis labial. ACR soplo rudo en BEI con 2\u00c2\u00ba tono desdoblado fijo. Hemiparesia m\u00e1s evidente en miembro superior. TAC: Lesi\u00f3n hipodensa en n\u00facleos de la base izquierdo y edema perilesional. Ingresa en Unidad de Oncohematolog\u00eda Pedi\u00e1trica por sospecha de tumor intracraneal. RNM cerebral: lesi\u00f3n ovoidea adyacente al cuerpo del ventr\u00edculo lateral izquierdo con \u00e1rea central qu\u00edsticonecr\u00f3tica delimitada por anillo hipointenso T2 e hiperintenso T1 que se realza tras inyecci\u00f3n de gadolinio; realce ependimario del VL izquierdo en contig\u00fcidad con la lesi\u00f3n, sugerentes de apertura al sistema ventricular. Inicia tratamiento antibi\u00f3tico iv (cefotaxima, vancomicina y metronidazol) y d\u00edas despu\u00e9s se realiza biopsiadrenaje estereot\u00e1xico de la lesi\u00f3n obteni\u00e9ndose material purulento se a\u00edsla streptococcus milleri y peptoestrep- tococcus. Ante este hallazgo se identifica antecedente de extracci\u00f3n dentaria previa al cuadro, sin haber realizado profilaxis de endocarditis. Se modifica antibioterapia seg\u00fan antibiograma con Penicilina G s\u00f3dica, metronidazol y gentamicina, hasta completar 8 semanas, con reducci\u00f3n progresiva de la lesi\u00f3n en los TAC de control y mejor\u00eda cl\u00ednica hasta estado basal previo. Caso cl\u00ednico 2: Mujer de 7 a\u00f1os que un mes antes sufre ca\u00edda accidental, apareciendo a las 72 horas dolor e impotencia funcional de hombro derecho con tumefacci\u00f3n y fiebre. En RX h\u00famero se aprecian im\u00e1genes sugerentes de afectaci\u00f3n \u00f3sea decidi\u00e9ndose ingreso y antibioterapia iv sin mejor\u00eda, por lo que se realiza Gammagraf\u00eda \u00f3sea: compatible con osteomielitis de cabeza y tercio proximal de di\u00e1fisis humeral derecha con afecci\u00f3n de tejido blando perilesional; y RMN de hombro: lesi\u00f3n agresiva con ruptura de la cortical del hueso y extensi\u00f3n por canal medular. Con la sospecha de proceso neopl\u00e1sico se deriva a nuestro centro. Antecedentes: atresia pulmonar corregida y CIA amplia con cortocircuito D I. Exploraci\u00f3n: cianosis labial y acropaquias, II/VI en foco pulmonar. Tumefacci\u00f3n en articulaci\u00f3n esc\u00e1pulohumeral derecha con aumento de temperatura y rubor, doloroso a la palpaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n. Marcadores tumorales negativos, RX t\u00f3rax y ecograf\u00eda abdominal y cardiaca normales. Se pauta tratamiento antibi\u00f3tico con cefotaxima, metronidazol y linezolid, y se biopsia la lesi\u00f3n apareciendo material purulento con crecimiento de anaerobios del genero Prevotella. Tras desbridamiento quir\u00fargico cede la fiebre, manteni\u00e9ndose antibio- terapia iv 6 semanas. El estudio anatomo- patol\u00f3gico descarta neoplasia \u00f3sea y confirma el diagn\u00f3stico de osteomielitis. La evoluci\u00f3n de la paciente ha sido satisfactoria. CONCLUSIONES 1. La RNM es la prueba de imagen de elecci\u00f3n en el diagn\u00f3stico de abscesos cerebrales y \u00f3seos. 2.La terap\u00e9utica debe combinar el drenaje y el tratamiento antibi\u00f3tico prolongado. 3. Es fundamental insistir en estos ni\u00f1os en los cuidados de la salud bucodental para disminuir las bacteriemias espont\u00e1neas, como se indica en las nuevas recomendaciones referentes a la profilaxis de la endocarditis infecciosa ante manipulaciones dentarias (AHA, Octubre 2007) XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 118 19. ENDOCARDITIS INFECCIOSA SIN VEGETACIONES EN NI\u00d1O CON CARDIOPAT\u00cdA CONG\u00c9NITA. M\u00aa Isabel Rodr\u00edguez Lucenilla, Elena Cobos Carrascosa, Miguel S\u00e1nchez Forte, Francisco Gim\u00e9nez S\u00e1nchez, M\u00aa \u00c1ngeles Ortega Montes, Antonio Bonillo Perales. La endocarditis infecciosa es una enfermedad que en ausencia de tratamiento resulta mortal. El diagnostico precoz y el abordaje terap\u00e9utico son muy importantes a la hora de reducir la morbilidad y mortalidad de la misma. Dadas las caracter\u00edsticas y patogenia de esta enfermedad, en ocasiones resulta complejo e implica la inclusi\u00f3n de un amplio diagnostico diferencial. CASO CL\u00cdNICO Escolar de 6 a\u00f1os de edad que acude a urgencias por v\u00f3mitos y fiebre de 24h de evoluci\u00f3n. En las \u00faltimas horas ha comenzado con dolor y signos de inflamaci\u00f3n en planta del pie izquierdo. AF: padres Colombianos viven sanos. Hermana mayor vive sana. AP: v\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide con estenosis severa, intervenida hace 6 a\u00f1os, actualmente presenta una doble lesi\u00f3n a\u00f3rtica moderada. Viaje a Colombia del cual regres\u00f3 hace 16 d\u00edas. Exploraci\u00f3n: soplo sist\u00f3lico III/VI. Aumento de la temperatura y edema en tobillo izquierdo, signos inflamatorios de tejido celular subcut\u00e1neo, en regi\u00f3n plantar de pie izquierdo con lesi\u00f3n equim\u00f3tica, lesi\u00f3n gris\u00e1cea e hiperest\u00e9sica en punta de la nariz. Signos inflamatorios en 5\u00ba dedo mano derecha. Dolor abdominal difuso sin signos de irritaci\u00f3n peritoneal. Cefalea intensa sin signos de focalidad neurol\u00f3gica. DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL vascul\u00edtis COMPLEMENTARIAS Hemograma: Leucocitosis con neutrofilia. Aumento de reactantes de fase aguda. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: cardiomegalia, no condensaciones en par\u00e9nquima pulmo nar. Ecocardiograf\u00eda: no se evidencian vegetaciones ni cambios en su enfermedad valvular de base. ANCA negativos. Inmunocomplejos negativos. Complemento normal. Serolog\u00eda Leptospira, Rickettsias, Dengue Borrelia Meticil\u00edn Sensible . Biopsia de lesiones cut\u00e1neas: evidenci\u00f3 \u00e9mbolos de origen s\u00e9ptico . EVOLUCI\u00d3N A su ingreso se inicia tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico para endocarditis infecciosa (Ceftriaxona, Vancomicina, Gentamicina), hasta recibir hemocultivos (Cloxacilina). Seg\u00fan los criterios de Duke se confirma diagn\u00f3stico de Endocarditis bacteriana cierta. Como complicaci\u00f3n present\u00f3 varias lesiones cerebrales compatibles con \u00e9mbolos s\u00e9pticos/abscesos (TAC, RMN). La evoluci\u00f3n fue favorable, encontr\u00e1ndose asintom\u00e1tico en la actualidad. Conclusi\u00f3n: La endocarditis infecciosa es una enfermedad rara en la infancia, aunque est\u00e1 aumentando su frecuencia debido a la mayor supervivencia de los ni\u00f1os con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas. Para su diagn\u00f3stico se utilizan los criterios de DUKE, teniendo cuenta que la ausencia de vegetaciones no excluye el diagn\u00f3stico. 20. RETRASO MENTAL Y DISMORFIA: DESCRIPCI\u00d3N DE DOS GEMELOS CON CROMOSOMA 22 EN ANILLO. Mesas Ar\u00f3stegui, M. A, Briones Pascual, R, Martinez Pardo, L. M, P\u00e9rez P\u00e9rez, M. I, Arrabal Fern\u00e1ndez, L, Barrionuevo Porras, J. L. Unidad de Neuropediatr\u00eda. Unidad de Endocrinolog\u00eda y Dismorfolog\u00eda Infantil Hospital Universitario Virgen de las Nieves . El S\u00edndrome de Cromosoma 22 en anillo es un trastorno infrecuente, donde adem\u00e1s de los rasgos dism\u00f3rficos, no siempre llamativos, suelen ser constantes, aunque en distinto grado, el retraso psicomotor y el trastorno en el comportamiento. CASO CL\u00cdNICO XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 119 Presentamos dos hermanos varones, fruto de un embarazo gemelar monocorial biamni\u00f3tico, valorados por primera vez en nuestra consulta a los siete a\u00f1os de vida. Nacidos a t\u00e9rmino, primer gemelo (P: 2.300g (p20), T: 49 cm (p 60), PC: 33.5 cm (p 50)), segundo gemelo (P: 2.400 g (p 25), T: 49 cm (p 60), PC: 33.5 cm (p 50)). Parto instrumental. Ingreso en Unidad Neonatal por hipoglucemia neonatal transitoria. Seguimiento desde lactantes en Neuropediatr\u00eda y Unidad de Atenci\u00f3n precoz de su hospital de referencia por hipoton\u00eda, retraso cognitivo y del lenguaje severo, trastorno de hiperactividad y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Padres y hermano mayor sanos. Madre refiere aborto previo. Exploraci\u00f3n : presentan un fenotipo similar (microcefalia relativa, frente prominente, ojos hundidos, puente nasal ancho, nariz bulbosa, paladar ojival, sindactilia entre segundo y tercer dedo de ambos pies). Impresionan de hipopsiquismo, con lenguaje ausente, y comportamiento disruptivo. Marcha torpe, con aumento de la base de sustentaci\u00f3n, resto de la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica dentro de la normalidad. Se realiza estudio de resonancia magn\u00e9tica cerebral normal, y cariotipo de alta resoluci\u00f3n, que muestra 46, XY, r (22). CONCLUSIONES La prevalencia del S\u00edndrome del Cromosoma 22 en anillo es desconocida. S\u00f3lo constan unos 60 casos en la literatura. Queremos resaltar la importancia de incluir el estudio gen\u00e9tico en el protocolo diagn\u00f3stico de aquellos pacientes con retraso mental, sobre todo cuando se asocia a dismorfias y \u00f3 trastorno del comportamiento, ya que el diagn\u00f3stico de muchas cromosomopat\u00edas puede constituir un hallazgo casual, sobre todo cuando los rasgos dism\u00f3rficos no resultan tan llamativos. 21. DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL ENTRE MIELITIS TRANSVERSA (MT) Y S\u00cdNDROME DE la Cruz Moreno J. UGC Pediatr\u00eda. Hospital MaternoInfantil. Complejo Hospitalario Ciudad de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N El SGB y la MT son enfermedades infrecuentes en la infancia y dif\u00edciles de diferenciar entre s\u00ed en los primeros momentos. En los \u00faltimos 5 a\u00f1os, se han presentado 5 casos de SGB y 2 casos de MT. El SGB es una enfermedad inflamatoria desmielinizante autoinmune del nervio y ra\u00edces nerviosas desencadenada por un proceso infeccioso previo, con par\u00e1lisis fl\u00e1ccida aguda de comienzo distal y avance proximal, con ocasional afectaci\u00f3n bulbar respiratoria, p\u00e9rdida de reflejos, disocia- ci\u00f3n alb\u00famina-citol\u00f3gica en LCR y VCN disminuida. La PL, la EMGENG y la cl\u00ednica, nos aproximan al diagn\u00f3stico. La MT es un s\u00edndrome de instauraci\u00f3n aguda, habitualmente monof\u00e1sico, que cursa con trastorno motor par\u00e1lisis fl\u00e1ccida aguda , nivel sensitivo y afectaci\u00f3n esfinteriana, por inflamaci\u00f3n de un segmento medular y que evoluciona a paraparesia esp\u00e1stica, con reflejos aumentados y Babinski positivo. Podemos encontrar aumento de c\u00e9lulas en el LCR. La VCN es normal y existe ausencia de reflejos F y/o H medulares en el estudio neurofisiol\u00f3gico. OBJETIVO Con el fin de esclarecer el diagn\u00f3stico y manejo de dichas patolog\u00edas, se presentan dos casos ilustrativos ocurridos en nuestro hospital. CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1o de 4 a\u00f1os, sin antecedentes previos, comienza bruscamente con dolor e impotencia funcional en miembros inferiores. Dificultad para la deambulaci\u00f3n. Par\u00e1lisis fl\u00e1ccida arrefl\u00e9xica sim\u00e9trica instaurada en horas con disminuci\u00f3n de la sensibilidad t\u00e1ctil que a los d\u00edas evoluciona claramente a espasticidad, hiperreflexia aquilea, con clonus y esfinteriana. Serolog\u00edas negativas. RMN con gadolinio: Realce en ra\u00edces nerviosas de cola de caballo. EMGENG: VCN normal con reflejos medulares afectados y XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 120 actividad muscular de denervaci\u00f3n. PEV normales. LCR: hasta 70 c\u00e9lulas y 67 mg/dl de prote\u00ednas. Buena respuesta a megadosis de corticoides. CASO CL\u00cdNICO 2: Ni\u00f1o de 6 a\u00f1os, con antecedente catarral previo, presenta arreflexia y dolor en miembros inferiores y par\u00e1lisis ascendente, sin insuficiencia respiratoria, sin d\u00e9ficit sensitivo, con ataxia leve. No existe afectaci\u00f3n esfinteriana. Disociaci\u00f3n alb\u00famina-citol\u00f3gica con 161 mg/dl de prote\u00ednas y hasta 10 c\u00e9lulas, a la semana de evoluci\u00f3n. Sin alteraciones en RMN y con EMG con VCN enlentecida (desmielinizaci\u00f3n) y aumento de latencias de potenciales evocados (afectaci\u00f3n axonal). Instauraci\u00f3n progresiva y buena respuesta al tratamiento con inmunoglobulinas intravenosas. COMENTARIOS Los dos casos tienen par\u00e1lisis fl\u00e1ccida, hiporreflexia, impotencia para andar, LCR poco especifico al principio y VCN puede ser normal al comienzo, siendo dif\u00edcil diferenciar ambas enfermedades porque el inicio suele ser muy similar y a veces se presentan variantes inusuales de SGB, como la forma axonal. La progresividad en d\u00edas del SGB, la presentaci\u00f3n tan aguda y con afectaci\u00f3n esfinteriana de la MT, la PL una vez evolucionado el cuadro, las cifras de c\u00e9lulas y prote\u00ednas y los signos de desmielinizaci\u00f3n y afectaci\u00f3n de reflejos medulares en ENG- EMG nos permiten establecer el diagn\u00f3stico diferencial. El diagn\u00f3stico precoz y el correcto tratamiento (IG IV en el SGB y las megadosis de corticoides en MT) adem\u00e1s de una adecuada rehabilitaci\u00f3n, ayudan a mejorar el pron\u00f3stico final. 22. MANEJO DE HIPERTENSI\u00d3N INTRACRANEAL EN TCE GRAVE Del Campo Mu\u00f1oz Tom\u00e1s, S\u00e1nchez S\u00e1nchez Isabel Mar\u00eda, Mart\u00ednez Padilla Mar\u00eda del Carmen, Parrilla Mu\u00f1oz Rafael, Sierra C\u00f3rcoles Concepci\u00f3n, de la Cruz Moreno Jes\u00fas. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda, Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N El TCE grave, Glasgow < 9 puntos, recibe tratamiento (v\u00eda a\u00e9rea, ventilaci\u00f3n, oxigenaci\u00f3n, fluidos con suero salino fisiol\u00f3gico) hasta su llegada a UCIP de hospital con Neurocirug\u00eda. Una vez estabilizado se hace TAC craneal y se clasifican las lesiones: axonal difusa (dif\u00edcil de apreciar si no es hemorr\u00e1gica petequial), edema-hiperemia (Swelling cerebral, con p\u00e9rdida de la diferenciaci\u00f3n entre sustancia blanca y gris, compresi\u00f3n de los ventr\u00edculos laterales y cisternas perimesencef\u00e1licas). Se coloca un sistema de medici\u00f3n de PIC (\"pincho\") y se monitoriza la PIC de forma continua, junto a FC, FR, SatO 2 por pulsioximetr\u00eda, TA, PVC, capnograf\u00eda, diuresis y saturaci\u00f3n en el bulbo de la yugular (SjO 2) entre 55-75%. Se mantiene una PIC inferior a 20 mmHg, y una presi\u00f3n arterial media (PAM) que permita una presi\u00f3n de perfusi\u00f3n (PPC) >60mmHg. Se utiliza suero salino s\u00e9rica menor de 360 mOsm/Kg), hiperventilaci\u00f3n moderada (PaCO 2 entre 3035 mmHg) o agresiva (PaCO 2 <30 mmHg) en HIC refractaria, evitando la isquemia cerebral (control de SjO2) llegando al coma barbit\u00farico y la craniectom\u00eda descompresiva, sucesiva- mente, si fuere preciso. Presentamos 6 casos de TCE grave, que precisaron de todas las medidas de control de la HIC llegando a la craniectom\u00eda en el caso 2. CASOS CL\u00cdNICOS Ni\u00f1os de entre 413 a\u00f1os, que sufren accidente de tr\u00e1fico, politraumatismo y TCE grave con p\u00e9rdida de conciencia. Uno de los casos sufre parada cardiorrespiratoria, con resucitaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 minutos. Trasladados a nuestro centro por el 061, se realiza TAC craneal con lesi\u00f3n axonal difusa en dos de los casos. Un caso presenta estatus convulsivo, que cede finalmente a propofol. El registro continuo de PIC mostr\u00f3 valores elevados de 4060 y la PIC respondi\u00f3 transitoriamente a SSH y a hiperventilaci\u00f3n agresiva continua. Se realiz\u00f3 EEG mostrando estatus el\u00e9ctrico, descargas continuas de puntasondas XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 121 hipervoltadas, que ceden en parte al fenobarbital y finalmente al pentotal. Mantuvo PIC hasta de 60 mmHg, se decidi\u00f3 no realizar craniectom\u00eda. Ha evolucionado como tetraplej\u00eda esp\u00e1stica con lesi\u00f3n isqu\u00e9mica de n\u00facleos b\u00e1sales y tal\u00e1micos. Precis\u00f3 gastrostom\u00eda. Otros dos varones de 6 y 13 a\u00f1os se recuperaron con secuelas menores. Por \u00faltimo, el caso de una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os que sufri\u00f3 accidente de tr\u00e1fico, que present\u00f3 registros de PIC mayores de 40 y que no respondi\u00f3 a medidas habituales y se decidi\u00f3 realizar craniectom\u00eda descompresiva. Actualmente presenta tetraplejia esp\u00e1stica, afasia. Gastrectomizada. Discusi\u00f3n: En todos los casos se alcanzaron PIC superiores a 40 mmHg, \u00e9stas causan isquemia cerebral y el pron\u00f3stico es sombr\u00edo. Evitaremos la muerte cerebral, pero no el da\u00f1o grave invalidante. La monitorizaci\u00f3n de PIC debe ser inmediata en el TCE grave. Debemos realizar monitorizaci\u00f3n EEG si hay estatus y si no responde la HIC. La craniectom\u00eda debe realizarse precozmente si no responde la HIC en horas; el mantenimiento durante horas de PIC superior a 60 mmHg (en 2 de nuestros casos), grav\u00edsimas secuelas. La respuesta a SSH, manitol y la hiperventilaci\u00f3n agresiva fue inmediata. 23. MALARIA CEREBRAL: A PROP\u00d3SITO DE UN CASO. Gal\u00e1n Mercado, M., V\u00edlchez P\u00e9rez J.S.; L\u00f3pez Garc\u00eda A., Sierra C\u00f3rcoles C., de la Cruz Moreno J. UGC Pediatr\u00eda. Hospital Materno-Infantil. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N La malaria es una enfermedad infecciosa end\u00e9mica en m\u00e1s de 100 pa\u00edses, causada por par\u00e1sitos del g\u00e9nero Plasmodium y transmitida por la picadura del mosquito hembra Anopheles. Causa m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de muertes/a\u00f1o, la mayor\u00eda (90%) en menores de 5 a\u00f1os y en \u00c1frica Subsahariana. En Espa\u00f1a hay 300- 400 casos/a\u00f1o, m\u00e1s frecuentemente por P. falciparum . El diagn\u00f3stico e instauraci\u00f3n del tratamiento tempranos son impres-cindibles para evitar complicaciones de la enfermedad (especialmente por P. falciparum ), que podr\u00edan ser fatales en menos de 48 horas, siendo una de ellas la malaria cerebral. OBJETIVOS Presentar un caso de malaria cerebral como complicaci\u00f3n de la malaria grave. -Recordar que el paludismo es una enfermedad importada que en los \u00faltimos a\u00f1os ha presentado un aumento de la incidencia, debido a una aceleraci\u00f3n del ritmo de inmigraci\u00f3n y de los viajeros a pa\u00edses end\u00e9micos. CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1o de 26 meses de raza negra procedente de Costa de Marfil y residente en Espa\u00f1a desde hac\u00eda 11 d\u00edas que presenta cuadro febril de 4 d\u00edas de evoluci\u00f3n, v\u00f3mitos y dolor abdominal. Posteriormente aparece alteraci\u00f3n del estado de conciencia y una convulsi\u00f3n t\u00f3nico-cl\u00f3nica generalizada. Exploraci\u00f3n F\u00edsica al ingreso en UCIP estado general, irritable, tendencia al sue\u00f1o. Pupilas isoc\u00f3ricas y reactivas, en posici\u00f3n intermedia-mi\u00f3ticas. Blantyre 2-3. Mucosa oral pastosa. Palidez AR: Buena ventilaci\u00f3n bilateral. Taquipnea. Abdomen blando y depresible, sin masas ni visceromegalias. Signos men\u00edngeos positivos. Postura en flexi\u00f3n. No focalidad neurol\u00f3gica. Ex\u00e1menes complementarios : Hemograma: Anemia microc\u00edtica (Hb 6,5 20%; VCM plaquetas Actividad protrombina 70,4%, tiempo de cefalina 44 seg, d\u00edmero sangre perif\u00e9rica: merozoitos 1-3 elementos por hemat\u00ede, pigmento mal\u00e1rico (manchas de Maurer), indicativos de afectaci\u00f3n por P. falciparum. \u00cdndice de parasitaci\u00f3n 40%. Serolog\u00edas XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones hemocultivo -) + Quinina i.v. a 10mg/Kg/8h (paciente procedente de zona end\u00e9mica resistente a cloroquina), que pas\u00f3 a v\u00eda oral al 3er d\u00eda de ingreso tras comprobar la tolerancia oral + Clindamicina i.v. a 20 mg/Kg/d\u00eda durante 7 d\u00edas. EVOLUCI\u00d3N Inicialmente se realiza expansi\u00f3n de volumen sin precisar drogas vasoactivas. Presenta crisis hemol\u00edticas precisando 2 transfusiones de concentrado de hemat\u00edes. Persiste la disminuci\u00f3n del estado de conciencia las primeras 48 horas, con exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica al alta normal. Funci\u00f3n renal conservada. Al alta no se aprecia parasitaci\u00f3n. CONCLUSIONES Todo episodio febril en un viajero- inmigrante procedente de una zona end\u00e9mica en el \u00faltimo a\u00f1o, en ausencia de foco infeccioso, debe ser sospechoso de malaria mientras no se demuestre lo contrario. -En estos pacientes la presencia de s\u00edntomas neurol\u00f3gicos debe alertarnos acerca de malaria grave complicada (malaria cerebral), que precisa monitorizaci\u00f3n y manejo en UCIP. -Es imprescindible un diagn\u00f3stico temprano y la instauraci\u00f3n inmediata del tratamiento esquizonticida m\u00e1s adecuado, teniendo en cuenta la regi\u00f3n de la que proviene el paciente y la especie de Plasmodium. 24. LUPUS ERITEMATOSO SIST\u00c9MICO INDUCIDO POR ETOSUXIMIDA INTRODUCCI\u00d3N El lupus eritematoso sist\u00e9mico inducido por f\u00e1rmacos (DIL, por sus siglas en ingl\u00e9s \"Druginduced lupus\" ) es una entidad cl\u00ednica que puede ser debida a una gran variedad de f\u00e1rmacos. Sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas recuerdan al lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES), con el cual es necesario realizar un diagn\u00f3stico diferencial, debido al tratamiento y pron\u00f3stico distinto de estas dos afecciones. CASO CL\u00cdNICO Var\u00f3n de 11 a\u00f1os que consulta por fiebre de 38.8\u00ba C y dolor tor\u00e1cico derecho. Antecedentes personales: coartaci\u00f3n de aorta intervenida quir\u00fargicamente con un mes de vida, ACV postoperatorio derecho, epilepsia adquirida sintom\u00e1tica en tratamiento con topiramato, lamotrigina y etosuximida. Hemiplejia izquierda, trastorno cognitivo leve, TDAH. Antecedentes familiares: epilepsia paterna. Antecedentes inmediatos: Un mes antes intervenido quir\u00fargicamente con diagn\u00f3s- tico de apendicitis serosa. A los 15 d\u00edas ingres\u00f3 en UCIP por pericarditis aguda que evolucion\u00f3 favorablemente con AINES. Refer\u00eda artralgias meses antes. Exploraci\u00f3n f\u00edsica por \u00f3rganos y aparatos al ingreso: anodina, salvo propia neurol\u00f3gica (hemiplejia izquierda, trastorno con peque\u00f1o derrame paraneum\u00f3nico. Mantou x negativo. Anal\u00edtica post-pericarditis: aumento ANA con patr\u00f3n homog\u00e9neo a t\u00edtulo (1/1280) , hipergammaglobulinemia (IgG: 2300 mg/L, con IgA, IgM, C3 y C4 normales), anticoagulante l\u00fapico fuertemente positivo, VSG: 53 mm, Ac antihistona positivos, Ac anti-DNA doble cadena positivos. Resto de Ac l\u00fapicos negativos. Ligero aumento del tiempo de cefalina y de fibrin\u00f3geno. Ingres\u00f3 con tratamiento antibi\u00f3tico por sospecha de neumon\u00eda, retir\u00e1ndose a las 48 horas por resultados anal\u00edtica (post- pericarditis). Dado los antecedentes inmediatos y estando en tratamiento con FAEs se baraja el diagn\u00f3stico de lupus inducido por f\u00e1rmacos, confirm\u00e1ndose con ex\u00e1mentes complementarios (Ac anti- histona positivos) y reafirm\u00e1ndose con la retirada de etosuximida. A los 4 meses presenta BEG, sin nueva patolog\u00eda, con disminuci\u00f3n de VSG y negativizaci\u00f3n de los Ac anti-DNA, as\u00ed como XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 123 buen control de las crisis. COMENTARIOS La etosuximida es uno de los f\u00e1rmacos descritos en la literatura m\u00e9dica que se relacionan con lupus f\u00e1rmaco- indu cido. Los s\u00edntomas compatibles, junto con el empleo de alg\u00fan f\u00e1rmaco durante meses o a\u00f1os antes en ausencia de lupus previo, deben orientarnos al diagn\u00f3stico de sospecha de lupus inducido por f\u00e1rmacos. El diagn\u00f3stico precoz de esta entidad cl\u00ednica es importante debido a la mejor\u00eda cl\u00ednica, bioqu\u00edmica y serol\u00f3gica que se produce tras la suspensi\u00f3n del f\u00e1rmaco en cuesti\u00f3n. 25. EXPLORACI\u00d3N NEUROL\u00d3GICA EN LA CONSULTA DE PEDIATR\u00cdA. OBSERVACI\u00d3N DE LA FUNCI\u00d3N CEREBRAL A TRAV\u00c9S DEL JUEGO, EL DIBUJO Y LA CONDUCTA ESPONT\u00c1NEA DEL NI\u00d1O. S\u00e1nchez S\u00e1nchez Isabel Mar\u00eda, del Campo Mu\u00f1oz Tom\u00e1s, Parrilla Mu\u00f1oz Rafael, Sierra C\u00f3rcoles Concepci\u00f3n, de La Cruz Moreno Jes\u00fas. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N En neuropediatr\u00eda, la historia cl\u00ednica, la anamnesis orientada, para hacernos idea del funcionamiento del cerebro, m\u00e9dula espinal, nervios perif\u00e9ricos y m\u00fasculos, junto a la exploraci\u00f3n dirigida tras los hallazgos de la observaci\u00f3n, sigue aportando el 75% del diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico funcional. Objetivo: Comunicar c\u00f3mo realizamos la exploraci\u00f3n en la consulta de neuropediatr\u00eda bas\u00e1ndonos fundamentalmente en la observaci\u00f3n de las conductas espont\u00e1neas y de juego y seg\u00fan la edad en el dibujo y respuestas cognitivas. A continuaci\u00f3n presentamos varios casos cl\u00ednicos que reflejan los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta en nuestro medio (epilepsia, cefalea, crisis febriles, retraso psicomotor y mental y trastornos de lenguaje) describiendo c\u00f3mo realizamos la observaci\u00f3n y exploraci\u00f3n que seguimos en cada caso, los hallazgos de la observaci\u00f3n y su correlaci\u00f3n con los resultados de las pruebas complemen- tarias. CASOS CL\u00cdNICOS Ni\u00f1a de 9 a\u00f1os con crisis de ausencias. Se estimula a realizar hiperventilaci\u00f3n durante un m\u00ednimo de 1 a 3 minutos y presenciamos crisis de ausencias de 56 segundos. En EEG se objetiva descarga parox\u00edstica de punta onda 3 ciclos por segundo. Ni\u00f1a de 10 a\u00f1os que bruscamente tiene v\u00e9rtigo, fen\u00f3menos visuales negativos y positivos, de unos 15 minutos de duraci\u00f3n y se siguen de cefalea puls\u00e1til y nauseas y v\u00f3mitos, con mejor\u00eda tras sue\u00f1o reparador. Su madre y abuela sufren de jaquecas. Observaci\u00f3n y exploraci\u00f3n sin hallazgos patol\u00f3gicos. Se realiza resonancia magn\u00e9tica que es normal. Ni\u00f1a de 6 a\u00f1os, convulsiones febriles desde los 11 meses, 15 crisis. Madre convulsiones febriles hasta los 11 a\u00f1os. Hermano de 11 a\u00f1os con s\u00edndrome de Dravet. Observaci\u00f3n sin hallazgos. EEG normal. Evoluciona con crisis afebriles en la adolescencia, con EEG y observaci\u00f3 n neuropedi\u00e1trica sin hallazgos. Ni\u00f1o de 14 meses con retraso psicomotor, no se sienta, no prelenguaje, no tiene atenci\u00f3n compartida, no indica preferencias. Madre con d\u00e9ficit cognitivo leve. T\u00edos hermanos de la madre con retraso mental. Fenotipo neuropsicol\u00f3gico conductual de XFr\u00e1gil. Gen\u00e9tica con m\u00e1s de 250 repeticiones del triplete CGG del ni\u00f1o y 200 en la madre. Ni\u00f1o de 2 a\u00f1os que no habla, que te mira, que tiene juego simb\u00f3lico, hiperactivo con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, que utiliza jerga ininteligible, que entiende ordenes dentro de un contexto y no las entiende fuera de contexto. Su padre y un primo retraso de lenguaje. Observaci\u00f3n neuropedi\u00e1trica sin hallazgos. Resonancia normal, cariotipo normal, X Fr\u00e1gil negativo. EEG: ritmo de fondo normal con ondas agudas multifocales. Trastorno especifico del lenguaje con buena respuesta a la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica. Discusi\u00f3n: En neuropediatr\u00eda es fundamental realizar una XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 124 historia cl\u00ednica detallada y una exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica completa y adecuada para llegar al diagn\u00f3stico de m\u00faltiples patolog\u00edas. No obstante la realizaci\u00f3n de otras pruebas complementarias como el EEG y la RMN cerebral ayudan a confirmar nuestra sospecha diagn\u00f3stica y descartar la existencia de otras anomal\u00edas. 26. ANOPREXIA NERVIOSA UN PROBLEMA EMERGENTE EN PEDIATR\u00cdA. Esther E. Moreno Medinilla Jose M. Jim\u00e9nez Hinojosa Ver\u00f3nica Fern\u00e1ndez Romero Antonio Jurado Ortiz Dpto. de Pediatr\u00eda. H. Materno Infantil \"Carlos Haya\". M\u00e1laga INTRODUCCI\u00d3N. Los Trastornos de la Conducta alimentaria constituyen la tercera enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en los adolescentes, detr\u00e1s de la obesidad y el asma. La Anorexia Nerviosa es un problema creciente en ni\u00f1os y adolescentes. La incidencia de Anorexia Nerviosa en mujeres entre 20 y 32 a\u00f1os es de 100casos/100.000mujeres/a\u00f1o. La preva- lencia en mujeres entre 20 y 40 a\u00f1os es de 1\u00b42%-2\u00b42%. La incidencia en ni\u00f1os entre los 10-19 a\u00f1os es de 17\u00b45/100.00/a\u00f1o y entre los 0-9 a\u00f1os es de 0\u00b43/100.000/a\u00f1o. La prevalencia oscila entre el 0\u00b43-0\u00b49%. La mayor\u00eda de los estudios sobre incidencia de Trastornos de la Conducta Alimentaria sugieren un aumento en los casos nuevos de Anorexia Nerviosa en adolescentes y preadolescentes (el 75% de los pacientes empiezan a desarrollar el cuadro en la adolescencia), sobretodo en el sexo femenino (m\u00e1s del 90% de los pacientes con Trastornos de la Conducta Alimentaria son mujeres). Se estima que entre el 0\u00b45% al 1% de las chicas adolescentes desarrollan Anorexia Nerviosa. Esto implica, entre otras cosas, que muchos de \u00e9stos ni\u00f1os no cumplan los criterios del DSM-IV en los que se basa el diagn\u00f3stico de esta enfermedad. OBJETIVOS. -Definir las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas y anal\u00edticas de los casos de Anorexia Nerviosa del Hospital Materno-Infantil de M\u00e1laga entre Mayo y Julio de 2009. -Analizar los cambios producidos tras la intervenci\u00f3n m\u00e9dica sobre distintos par\u00e1metros f\u00edsicos. MATERIAL Y M\u00c9TODOS. -Revisi\u00f3n de serie de casos cl\u00ednicos en base a las historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico de Anorexia Nerviosa dados de alta en el Hospital Materno- Infantil de M\u00e1laga. -Criterios de inclusi\u00f3n : cumplir los criterios diagn\u00f3sticos de Anorexia Nervio sa del DSM-IV (cumplen todos los criterios, salvo el de la amenorrea de al menos 3 ciclos menstruales consecutivos, ya que uno de los casos a\u00fan no hab\u00eda tenido la menarquia) y haber descartado otras causas o patolog\u00eda org\u00e1nica que pudieran explicar la enfermedad. RESULTADOS -Edad y sexo: Los pacientes, todos de sexo femenino, tienen edades comprendidas entre los 11 y 14 a\u00f1os: Las tres pacientes disminuyeron la ingesta de alimentos tanto s\u00f3lidos como l\u00edquidos (hasta hacerla pr\u00e1cticamente nula) y aumentaron el ejercicio f\u00edsico. No tuvieron otras conductas purgativas (el aumento de ejercicio se considera tambi\u00e9n una conducta purgativa), salvo en un caso que utilizaba laxantes de forma ocasional. -Nivel socio-cultural. Ambiente familiar y escolar. Posible desencadenante: - Comorbilidad: i. Personalidad: rasgos de personalidad obsesivos, alto nivel de autoexigencia y baja autoestima. ii. Trastornos afectivos: Irritabilidad, cambios de humor, tristeza, apat\u00eda. iii. Trastornos digestivos: estre\u00f1imiento en los tres casos, tan solo uno de ellos utilizaba de forma ocasional laxantes para solventarlo. iv. Otros: Uno de los casos present\u00f3 intolerancia al fr\u00edo. PRUEBAS COMPLEMENTARIAS En los cuatro casos el hemograma, XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 125 se encontraba dentro de par\u00e1metros normales. De la bioqu\u00edmica destacar la elevaci\u00f3n de la urea y la creatinina por una insuficiencia renal prerrenal (debido a la deshidrataci\u00f3n) en dos de los casos. Ninguna tuvo alteraci\u00f3n de los niveles de potasio, sodio, cloro, calcio, aunque s\u00ed identificamos hipofosforemia en una de ellas. Los niveles de colesterol, trans- aminasas, prote\u00ednas totales y alb\u00famina fueron normales. En la anal\u00edtica hormonal destacaron niveles bajos (prepuberales) de FSH, LH y estradiol en dos casos con desarrollo puberal en estadio 4 de Tanner. El ECG fue normal en los cuatro casos, salvo por bradicardia sinusal en dos de ellos. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax, la ecograf\u00eda abdominal y el TC de cr\u00e1neo fueron normales. TRATAMIENTO INTRAHOSPITALARIO En los cuatro casos se inicia realimentaci\u00f3n oral con dieta normocal\u00f3rica y suplementos con f\u00f3rmulas polim\u00e9ricas v\u00eda oral. Ninguna necesit\u00f3 alimentaci\u00f3n enteral mediante sonda nasog\u00e1strica. En el caso 2, se precis\u00f3 adem\u00e1s rehidrataci\u00f3n intravenosa, correcci\u00f3n electrol\u00edtica y tratamiento farmacol\u00f3gico con Diacepam por trastorno de ansiedad generalizada. La media de estancia hospitalaria fueron 7 d\u00edas. 27. \u00bfES EL SOBREPESO UN PREDICTOR DEL RIESGO DE PORTADOR ASINTOM\u00c1TICO DE N. MENINGITIDIS ? R. Belmonte-Rodr\u00edguez, V. Fern\u00e1ndez- Puentes, J. Uberos Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Cl\u00ednico San Cecilio de Granada. Distrito Sanitario Granada. OBJETIVO El presente estudio pretende analizar la relaci\u00f3n existente entre el incremento del \u00edndice de masa corporal en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y la prevalencia del estado de portador asintom\u00e1tico de N. meningitidis. M\u00c9TODOS Mediante la realizaci\u00f3n de un frotis far\u00edngeo, analizamos el estado de portador asintom\u00e1tico de meningococo en una comarca rural con 704 ni\u00f1os de edades comprendidas entre 0 a 14 a\u00f1os. Se analizan y registran los datos de peso y talla del ni\u00f1o para el c\u00e1lculo de su \u00edndice de masa corporal. Se aplican los puntos de corte de TJ Cole para el IMC y se agrupa a la poblaci\u00f3n en normal, con sobrepeso y obesa. RESULTADOS De los 339 ni\u00f1os estudiados, obtenemos 20 portadores de N. meningitidis, de los que 12 son ni\u00f1os y 8 ni\u00f1as; el riesgo de ser portador ligado al sexo es de 0.81 (IC 95%: 0.32-2.02). El 24.5% (n=83) de la poblaci\u00f3n estudiada ten\u00eda antecedente consumo de antibi\u00f3ticos en los 2 meses anteriores. El riesgo de ser portador de N. meningitidis ligado al antecedente de haber consumido antibi\u00f3ticos es de 1.35 (IC 95%: 0.5 - 3.6). Se observa una tendencia estad\u00edsticamente significativa a aumentar el riesgo de ser portador con el aumento del IMC (z=2.03; p=0.04), tras el ajuste por edad con la ponderaci\u00f3n de Mantel-Haenszel esta relaci\u00f3n aumenta (z=2.38; p=0.01). CONCLUSIONES Los pacientes pedi\u00e1tricos con aumento del IMC en rango de obesidad muestran un riesgo tres veces mayor de ser portadores de N. meningitidis que los pacientes no obesos, con una tendencia a incrementar este riesgo con el aumento del \u00edndice de masa corporal. 28. DERMATOMIOSITIS JUVENIL. PRESENTACI\u00d3N DE UN CASO. V\u00edlchez P\u00e9rez J.S.; Del Campo Mu\u00f1\u00f3z T.; Serra Llorente M.F; Garc\u00eda Vena E.; Sierra C\u00f3rcoles De la Cruz Moreno J. UGC Pediatr\u00eda. Hospital MaternoInfantil. Complejo Hospitalario Ciudad de Ja\u00e9n. INTRODUCCI\u00d3N La Dermatomiositis Juvenil es una enfermedad multisist\u00e9mica caracterizada por inflamaci\u00f3n no supurativa del m\u00fasculo XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 126 estriado y de la piel, con presencia de vasculitis por inmunocomplejos y aparici\u00f3n tard\u00eda de calcinosis, siendo la miopat\u00eda inflamatoria pedi\u00e1trica m\u00e1s frecuente. CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1a de 10 a\u00f1os derivada de su hospital de referencia por sospecha de miopat\u00eda. Hace dos meses, tras ca\u00edda, presenta dolores musculares a la movilizaci\u00f3n en brazos, piernas, cuello, cintura escapular y pelviana. Cansancio con los peque\u00f1os esfuerzos y dificultad para realizar ciertos movimientos. Inicia dificultad para hablar. Al ingreso, voz gangosa. Limitaci\u00f3n de la extensi\u00f3n del codo. Limitaci\u00f3n de la flexi\u00f3n dorsal de ambos pies y flexi\u00f3n cervical. Deambulaci\u00f3n conservada. Edema y eritema palpebral bilateral 485 U/L. liso ++. RMN: miositis activa o edema neurog\u00e9nico en musculares cintura escapular bilateral sim\u00e9trica. EMG: patr\u00f3n miop\u00e1tico. agregados inflamatorios y fibrosis. Tras tratamiento corticoideo y rehabilitaci\u00f3n pasiva y activa contin\u00faa mejorando tono y fuerza en todos los grupos musculares afectados. Normalizaci\u00f3n de los movimientos alterados. Talla, peso y velocidad de crecimiento dentro de percentiles adecuados. COMENTARIOS Dado lo inusual del caso, ante un paciente con dicha sintomatolog\u00eda debe tenerse en cuenta esta entidad patol\u00f3gica. Desde la introducci\u00f3n de tratamiento precoz con corticoides el pron\u00f3stico ha mejorado considerablemente. Es preciso un control cercano de la enfermedad para tratar las complicaciones que pudieran ocurrir. 29. CITOMEGALOVIRIASIS CONG\u00c9NITA Yun Castilla, C., Cord\u00f3n Mart\u00ednez, A., Claros Tornay, S., L\u00f3pez L\u00f3pez, J., P\u00e9rez Fr\u00edas J., Jurado Ortiz, A. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Materno Infantil Carlos Haya. M\u00e1laga. INTRODUCCI\u00d3N La infecci\u00f3n por citomegalovirus (CMV) es la infecci\u00f3n cong\u00e9nita m\u00e1s frecuente en los pa\u00edses desarrollados y aparece entre un 0,3 y un 2,4% de los reci\u00e9n nacidos. Debido a su elevada prevalencia el CMV cong\u00e9nito es una de las causas m\u00e1s frecuentes de retraso psicomotor y sordera neurosensorial de origen infeccioso CASO CL\u00cdNICO Lactante var\u00f3n de 1, 17/30 meses de edad que es remitido para estudio por sospecha de anemia hemol\u00edtica Enfermedad actual: La madre refiere cl\u00ednica de ictericia conjuntival y mucosas, con orina col\u00farica desde los 7 d\u00edas de vida. A los 13 d\u00edas de vida se detecta espleno- megalia que es confirmada en controles ecogr\u00e1ficos posteriores. Aporta anal\u00edtica realizada ambulatoriamente en la que se objetiva anemia. No otros datos de inter\u00e9s Antecedentes personales: Embarazo controlado. Serolog\u00edas a Toxoplasma y VIH negativas. Anemia en el 3\u00ba trimestre tratada con hierro oral. Cuadro de tos y dificultad respiratoria leve al inicio de la gestaci\u00f3n. Diagn\u00f3stico prenatal de dilata- ci\u00f3n pielocalicial 0+ . Lactancia materna exclusiva 3 semanas. Posterior- mente mixta por escasa ganancia ponderal. Vacunas: 1\u00aa dosis VHB Antecedentes familiares: Sin inter\u00e9s cl\u00ednico. Historia en nuestra unidad: Exploraci\u00f3n a su ingreso: Peso 3900 g (p3) longitud 55cm (p1015) per\u00edmetro cef\u00e1lico 39 cm (p2550). Estado general conservado, mediano estado nutricional con escaso pan\u00edculo adiposo, palidez cut\u00e1neomucosa. No ictericia conjuntival ni de mucosas. Abdomen distendido, blando, depresible, con esplenomegalia de 7 cm y hepato-XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 127 megalia de 34 cm no dolorosa a la palpaci\u00f3n. Resto de la exploraci\u00f3n sin alteraciones significativas. DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL Ante los datos de la historia cl\u00ednica anteriores se inicia estudios tendentes al diagn\u00f3stico que incluyen las siguientes pruebas complementarias: hemograma, reticulocitos, coagulaci\u00f3n, bioqu\u00edmica con funci\u00f3n renal, LDH y funci\u00f3n hep\u00e1tica. Los \u00fanicos valores que resultaron anormales fueron leucocitos mcg/dl, ferritina 948 ng/ml. 30. PREVALENCIA DE ENFERMEDADES CRONICAS EN AP. Fern\u00e1ndez Carazo Carmen, Pulido Bosch Rita, Murcia Garc\u00eda Jose, Garc\u00eda Elena. C.S. El Valle. C.S. San Felipe. Distrito Sanitario de Ja\u00e9n. INTRODUCCION Los avances en el campo de las vacunas, la mejora en la asistencia perinatal y los cambios sociales del Siglo XXI, han producido un cambio en los patrones de morbilidad infantil, con un desplazamiento creciente en la asistencia desde las enfermedades agudas a las enfermedades cr\u00f3nicas. OBJETIVOS Estudiar la prevalencia y caracterizar a la poblaci\u00f3n con problemas cr\u00f3nicos de salud en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria. PACIENTES Y METODOS Estudio descriptivo poblacional de 3000 ni\u00f1os atendidos por tres pediatras en dos C.S de una zona urbana de Ja\u00e9n. SE define enfermedad cr\u00f3nica como aquella que se mantiene por un periodo superior a 6 meses y que requiere unos recursos espec\u00edficos de atenci\u00f3n. Datos obtenidos del programa Diabaco. RESULTADOS Uno de cada 5 ni\u00f1os tiene un problema cr\u00f3nico de salud (19.5%). La enfermedad cr\u00f3nica mas prevalente es el asma 50%( 1 de cada 2 cr\u00f3nicos tiene asma, 10,5 % de la poblaci\u00f3n). Obesidad 20% (1 de cada 5 cr\u00f3nicos, 4.5% de la poblaci\u00f3n total). Enfermedades psiq ui\u00e1- tricas (TDAH y otras) 13'5% del total de cr\u00f3nicos y 3 % de la poblaci\u00f3n referencia. Neurol\u00f3gicos 5%, Enf. digestivas 4%, Cardiopatias 2%, Nefrourologicos 2%, OncoHematologicos 1'5%. Endocrinos (diabetes) 0.5 % del total de ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas. CONCLUSIONES 1. El conocimiento de la carga de enfermedades cr\u00f3nicas en A.P. nos permite organizar la asistencia y asignar los recursos (humanos y materiales). 2. Se deben hacer esfuerzos en mejorar los registros, especialmente en la obesidad. 3. Debe potenciarse la formaci\u00f3n de los pediatras de Ap en la atenci\u00f3n de calidad a las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s prevalentes (asma, obesidad y salud mental ). 4. Es necesario difundir y poner en marcha las nuevas recomendaciones de la Cartera de Servicios de AP. publicadas por el SAS en el 2008. 31. ESCOLIOSIS DE APARICION AGUDA COMO S\u00cdNTOMA INICIAL DE ESPONDILODISCITIS. M\u00aa Isabel Rodr\u00edguez Lucenilla, Jorge Salvador S\u00e1nchez, Natalia Fischer Suarez, Miguel S\u00e1nchez Forte, Francisco Gim\u00e9nez S\u00e1nchez, Antonio Bonillo Perales. INTRODUCCI\u00d3N El t\u00e9rmino espondilodiscitis es una entidad rara que hace referencia a un proceso inflamatorio-infeccioso localizado en el disco vertebral y los cuerpos vertebrales adyacentes. El diagn\u00f3stico frecuentemente es dif\u00edcil debido a lo inespec\u00edfico de sus s\u00edntomas y est\u00e1 basado en las pruebas complementarias. Cl\u00e1sicamente, se han descrito tres formas cl\u00ednicas de la espondilodiscitis infecciosa: 1) hemat\u00f3gena, secundaria a infecciones de origen extraespinal; 2) posquir\u00fargica o postraum\u00e1tica, por inoculaci\u00f3n directa de XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 128 bacterias tras cirug\u00eda o traumatismo vertebral, y 3) por contig\u00fcidad, por extensi\u00f3n a la columna vertebral de procesos infecciosos de vecindad, aunque habitualmente se desconoce la puerta de entrada de la infecci\u00f3n. CASO CL\u00cdNICO Escolar de 12 a\u00f1os que consulta por dolor en la regi\u00f3n dorso-lumbar de 2 semanas de evoluci\u00f3n, con postura anti\u00e1lgica y desviaci\u00f3n de la columna hacia la derecha. A las 48h del inicio del cuadro comienza con cuadro febril de 10 d\u00edas de evoluci\u00f3n, con mala respuesta a antit\u00e9rmicos y analg\u00e9sicos. Antecedentes personales y familiares sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n: buen estado general, buena coloraci\u00f3n. ACR: ventilaci\u00f3n blando depresible no HEM. ORL: normal. Destaca dolor difuso a nivel de la columna dorso-lumbar. Escoliosis de concavidad derecha sin curva compen- sadora. La flexi\u00f3n anterior de la columna est\u00e1 limitada por el dolor. Movilidad de las caderas es normal. La exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica es normal. Ex\u00e1menes complementarios: leucocitosis leve con neutrofilia y elevaci\u00f3n de RFA. Radiograf\u00eda hemocultivo se aisla Staphylococcus aureus gammagraf\u00eda \u00f3sea (Tc y Galio) y RMN: donde se aprecian hallazgos compatibles con espondilodiscitis infecciosa. Tratamiento: cloxacilina iv durante 2 semanas con mejor\u00eda progresiva del dolor y la escoliosis, continu\u00f3 con mismo antibi\u00f3tico via oral durante 4 semanas m\u00e1s. Evoluci\u00f3n: en controles anal\u00edticos posteriores se aprecia normalizaci\u00f3n de PCR y VSG en descenso. En la actualidad se encuentra asintom\u00e1tico. CONCLUSI\u00d3N La espondilodiscitis infecciosa presenta una incidencia aproximada de 1/100.000-250.000 habitantes/a\u00f1o. El dolor raqu\u00eddeo es el s\u00edntoma m\u00e1s com\u00fanmente referido en la mayor\u00eda de los casos. Los hemocultivos son positivos en un 50% de los individuos. El Staphylococcus aureus se demuestra hasta en un 50% de los casos, aunque en nuestro medio siempre hemos de tener en cuenta entidades menos frecuentes como tuber- culosis y brucelosis. Las pruebas de imagen constituyen uno de los pilares diagn\u00f3sticos una vez se establece la sospecha cl\u00ednica: la resonancia magn\u00e9tica es la t\u00e9cnica m\u00e1s sensible y precoz y actualmente se postula como una de las bases del diagn\u00f3stico. El inicio precoz del tratamiento antibi\u00f3tico es fundamental para el pron\u00f3stico. Aunque hay casos de remisi\u00f3n sin tratamiento antibi\u00f3tico el n\u00famero de secuelas en estos pacientes es mayor. 32. EDEMA AGUDO HEMORR\u00c1GICO DEL LACTANTE: PRESENTACI\u00d3N DE UN NUEVO CASO. Zayas Garc\u00eda A B, Ruiz Salas F M, Montoro S\u00e1nchez A, Granados Prieto MJ, Bravo Manche\u00f1o B. Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Virgen de las Nieves, Granada. El edema hemorr\u00e1gico agudo del lactante es una vasculitis de peque\u00f1os vasos, con manifestaciones purp\u00faricas y edema de localizaci\u00f3n preferente en cara y miembros que afecta t\u00edpicamente a ni\u00f1os entre 424 meses de edad. Se trata de una entidad infrecuente, aunque de incidencia real desconocida. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y la evoluci\u00f3n es buena y autolimitada sin tratamiento. Presentamos un nuevo caso de un lactante de 8 meses de edad, con antecedente de cuadro catarral previo, que present\u00f3 las manifestaciones cut\u00e1neas t\u00edpicas de esta enfermedad, sin ninguna otra sintomatolog\u00eda y con normalidad anal\u00edtica, que sigui\u00f3 una buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica, con resoluci\u00f3n completa del cuadro en una semana, sin recurrencia posterior. Nuestro caso cumple todos los criterios, cl\u00ednicos y diagn\u00f3sticos, de una entidad infrecuente, cuyo inter\u00e9s fundamental radica en no olvidar su inclusi\u00f3n en el diagn\u00f3stico diferencial de las enferme- dades en las que las lesiones cut\u00e1neas son el signo cl\u00ednico fundamental entre los menores de 2 a\u00f1os de vida, as\u00ed como la benignidad de su evoluci\u00f3n cl\u00ednica y XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 129 ausencia de complicaciones a pesar de la aparatosidad de las manifestaciones cut\u00e1neas. 33. INTOXICACI\u00d3N POR INGESTI\u00d3N DE MERCUROCROMO: RESENTACI\u00d3N DE UN CASO Montoso S\u00e1nchez A, Mart\u00edn \u00c1lvarez E, Zayas garc\u00eda AB, Olmedo Palma P*, Mart\u00edn Garc\u00eda JA, Gil Hern\u00e1ndez F*. Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Virgen de la Nieves. *Laboratorio de Toxicolog\u00eda, Departamento de Medicina Legal, Facultad de Medicina. Granada. La intoxicaci\u00f3n por ingesti\u00f3n de mercurio es infrecuente en pediatr\u00eda, en particular la debida a mercurocromo. Se presenta el caso de un ni\u00f1o de dos a\u00f1os de edad que tom\u00f3 de forma accidental mercurocromo (aproximadamente 15 ml). A su llegada al centro estaba asintom\u00e1tico y se lev\u00f3 a cabo lavado g\u00e1strico y administraci\u00f3n de carb\u00f3n activado. A las 24 horas present\u00f3 lesiones maculopapulares generalizadas y eritema en gl\u00fateos, ingles y cara interna de muslos, as\u00ed como marcha at\u00e1xica y temblor distal. Los niveles de mercurio en orina fueron de 48,8 mcg/l (65,5 mcg/g de Cr). Se inici\u00f3 tratamiento con D-penicilamina a dosis de 1 g/d\u00eda durante 4 d\u00edas, continuando con 30 mg/kg/d\u00eda hasta completar 10 d\u00edas. Los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos remitieron en las primeras 24 horas y las lesiones cut\u00e1neas desaparecieron en 48 horas. La excreci\u00f3n urinaria de mercurio al finalizar el tratamiento fue de 11,71 mcg/l (13,8 mcg/g de Cr). Es bien conocida la toxicidad del mercurio absorbido a trav\u00e9s de la piel, y este caso demuestra que la ingesta de mercurocromo provoca niveles t\u00f3xicos de mercurio en el organismo y que la terapia quelante da lugar a una excelente respuesta cl\u00ednica y a una efectiva eliminaci\u00f3n del t\u00f3xico. 34. COLONIZACI\u00d3N POR SBG EN LECHE MATERNA Y BACTERIEMIA RECURRENTE \u00bfQU\u00c9 DEBEMOS HACER? Gir\u00f3n Fern\u00e1ndez Crehuet Francisco, N\u00fa\u00f1ez Cuadros Esmeralda, Pel\u00e1ez Cantero Maria Jos\u00e9, Romero Lourdes, L\u00f3pez L\u00f3pez, Jos\u00e9, Jurado Ortiz Antonio. Hospital Materno Infantil Carlos Haya (M\u00e1laga). Servicio de Pediatr\u00eda. Secci\u00f3n Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica. INTRODUCCI\u00d3N La infecci\u00f3n por Streptococo del Grupo B (SGB) es causa importante de morbimortalidad en el periodo perinatal. El s\u00edndrome de celulitisadenitis es una forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednica poco frecuente de la sepsis neonatal tard\u00eda por dicho g\u00e9rmen. Las medidas encaminadas a disminuir la infecci\u00f3n por SGB han sido eficaces en l a forma precoz, sin embargo, la enfermedad tard\u00eda no se ha visto modificada , probablemente porque no se conocen con exactitud los posibles mecanismos de transmisi\u00f3n. CASO CL\u00cdNICO Ingresa lactante de 1 15/30 mes por cuadro de quejido, rechazo de las tomas , fiebre (T\u00aa rectal 39\u00baC), y tumoraci\u00f3n submandibular derecha con signos inflamatorios junto con elevaci\u00f3n de de fase aguda. Antecedentes correctamente tratado. Parto: Vaginal. Vacuo. Fiebre materna intraparto. Bolsa rota 15 horas. L\u00edquido meconial. Distr\u00e9s al nacimiento que precis\u00f3 oxigeno en incubadora. Screening infeccioso positivo por lo que ingres\u00f3 con tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, con alta tras 7 d\u00edas de tratamiento, con hemocultivo y Ag de SGB en orina, negativos. Alimentaci\u00f3n: lactancia materna exclusiva. Inici\u00f3 tratamiento con Ampicilina y Cefotaxima que fue sustituido por Amoxicilinaclavul\u00e1nico posteriormente. Mediante ecograf\u00eda se objetiv\u00f3 la presencia de m\u00faltiples adenopat\u00edas de car\u00e1cter XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 130 inflamatorio a nivel y\u00fagulocarot\u00eddeo. Tras recibir hemocultivo positivo a SGB complet\u00f3 un total 12 d\u00edas de tratamiento iv, d\u00e1ndose de alta. En el despistaje de colonizaci\u00f3n materna se aisl\u00f3 SGB en leche materna tratada con penicilina oral 10 d\u00edas, con cultivo de control posterior. No se suspendi\u00f3 la lactancia materna. El resultado del cultivo de control, se desconoce. Reingresa 13 d\u00edas despu\u00e9s del alta por nuevo cuadro de fiebre, irritabilidad y rechazo del alimento. Se realiz\u00f3 protocolo de FSF, destacando aumento de RFA (PCR: 104 mg/l, PCT: 4.85 ng/ml). Se inici\u00f3 tratamiento con Ampicilina y Gentamicina, retirando esta \u00faltima por hemocultivo positivo a SGB. En este ingreso el cultivo de leche materna result\u00f3 negativo. Complet\u00f3 14 d\u00edas de tratamiento sin incidencias. CONCLUSIONES Debemos tener en cuenta siempre a SGB como agente etiol\u00f3gico de los cuadros de adenitiscelulitis en lactantes menores de 3 meses. La celulitis es una manifestaci\u00f3n localizada de la sepsis tard\u00eda por SGB pero siempre debe valorarse como marcador de enfermedad invasiva, incluida la afectaci\u00f3n del SNC. Ante todo menor de 3 meses con cuadro febril y cl\u00ednica de adenitiscelulitis haya que realizar punci\u00f3n lumbar. Hay que investigar el posible foco de infecci\u00f3n en la forma tard\u00eda, mediante estudio de EVR y leche materna, incluyendo sacaleches, tetinas o biberones. En caso de sepsis neonatal, la presencia de SGB en leche materna obliga a realizar tratamiento antibi\u00f3tico (de elecci\u00f3n penicilina oral), hacer cultivo de control y valorar la retirada (al menos temporalmente) de la lactancia materna. 35. ERITEMA NODOSO SECUNDARIO A YERSINIA ENTEROCOLITICA: PRESENTACI\u00d3N DE UN CASO. Garc\u00eda Jim\u00e9nez, E; Simonet Lara, MJ; Garcia Vena, E; Serra Llorente, F; de la Cruz Moreno, J. Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. El eritema nodoso es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por una erupci\u00f3n cut\u00e1nea nodular, eritematosa, caliente y dolorosa, que se localiza preferentemente y de forma sim\u00e9trica en la regi\u00f3n pretibial. Generalmente se desconoce la causa, aunque en ocasiones es secundario a infecciones, enfermedades autoinmunes o inflamatorias, f\u00e1rmacos o neoplasias. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que acude a urgencias por la aparici\u00f3n hace 8 d\u00edas de lesiones nodulares eritematosas, sim\u00e9tricas en ambas piernas y lesi\u00f3n eritematosa en brazo derecho. Ha sido tratado con corticoides en su centro de salud. Refiere que hace un mes sufri\u00f3 traumatismo en brazo derecho produci\u00e9ndole una fisura que requiri\u00f3 inmovilizaci\u00f3n durante 4 semanas, a continuaci\u00f3n comienza con prurito y eritema en brazo derecho que cede con antihistam\u00ednicos. Tambi\u00e9n padeci\u00f3 un episodio de gastroenteritis aguda con dolor abdominal tipo c\u00f3lico post enteritis, a la semana aparece artritis de mu\u00f1eca derecha y d\u00edas despu\u00e9s de ambas rodillas. Antecedentes personales y familiares sin inter\u00e9s cl\u00ednico. Como estudios complementarios solicitamos 1/160 frente al a infecci\u00f3n por Yersinia enterocolitica y se paut\u00f3 tratamiento con AINES y reposo. A la semana siguiente present\u00f3 un brote ante lo cual se ajust\u00f3 los AINES a dosis antiinflamatoria produci\u00e9ndose mejor\u00eda del cuadro hasta su total desaparici\u00f3n al mes del ingreso. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 131 CONCLUSIONES Es fundamental la exploraci\u00f3n f\u00edsica y la anamnesis detallada para determinar el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y orientar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico por si la causa subyacente precisase tratamiento. El tratamiento consiste en reposo, antiinfla- matorios no esteroideos y, si es pertinente, el tratamiento de la causa. Raramente precisa la administraci\u00f3n de corticoides. 36. \"ATENCI\u00d3N A ADOLESCENTES EN UN SERVICIO DE URGENCIAS PEDIATRICAS\" Mar\u00eda del Mar Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez; Irene ALias Hernandez; Natalia Fischer Suarez; Bego\u00f1a Hernandez Sierra; Manuel Gonzalez Ripoll Garz\u00f3n. OBJETIVO Conocer las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y morbilidad de los adolescentes (1014 a\u00f1os) atendidos en el servicio de urgencias de nuestro hospital. MATERIAL Y METODOS Estudio descriptivo realizado en los meses de abril, mayo y junio de 2009 de todos los adolescentes de entre 10 y 14 a\u00f1os (940) que acudieron a nuestro servicio de urgencias. Variables recogidas: edad, sexo, raza, mes, laborable o festivo, hora de consulta, procedencia, derivados de otro centro, motivo de consulta, necesidad de pruebas complementarias, destino, tratamiento indicado, pruebas complementarias reali- zadas , motivo de ingreso, y diagn\u00f3stico al alta. RESULTADOS Durante el periodo de estudio fueron atendidos un total de 940 adolescentes, lo que supone el 19,4% del total de urgencias atendidas en dicho periodo. EL 56,1% fueron varones y el 43,9% mujeres. El 12% era poblaci\u00f3n inmigrantes y al 91,3% le pertenec\u00eda esta \u00e1rea sanitaria. La franja horaria de mayor n\u00famero de urgencias fue de 14h a 22h. La demanda fue similar en los tres meses (abril 32,8%, mayo 32,7% y junio 34,4%). En d\u00edas festivos acudieron 23,9% de los pacientes y el resto fueron en d\u00edas laborables. El 14,7% hab\u00edan sido derivados al hospital desde otro centro. Los motivos de consulta m\u00e1s frecuentes: patolog\u00eda traumatol\u00f3gica 35,6%, fiebre 14,1%, v\u00f3mitos 4,1%, molestias oculares 3,4% y cefalea 3,2%. EL 54,1% precis\u00f3 la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias, de estas las m\u00e1s frecuentes fueron: radiol\u00f3gicas, por motivos traumatol\u00f3gicos 30,1%, hemograma y bioqu\u00edmica sangu\u00ednea 13,5%, an\u00e1lisis de orina, 6,1%, ECG 4,8%, radiograf\u00eda de t\u00f3rax 3,9% y de abdomen 3,8%. El 81,6% tuvo como destino su domicilio, el 11,1% Observaci\u00f3n, el 5% ingres\u00f3 en planta y el 6,8% fue derivado a otra especialidad. Necesitaron tratamiento m\u00e9dico 98,1% y quir\u00fargico 1,9%. El motivo de ingreso m\u00e1s frecuente fue apendicitis 54,4%, seguido de patolog\u00eda trauma- tol\u00f3gica 36,4%. Los adolescentes ingre- sados respecto al total de ingresos pedi\u00e1tricos supusieron un 10,32%. La estancia media de hospitalizaci\u00f3n de adolescentes fue 3,17 d\u00edas. La mayor\u00eda de los diagn\u00f3sticos estaban relacionados con patolog\u00eda traumatol\u00f3gica 35,3% seguidos de patolog\u00eda respiratoria 13,3%, dolor abdominal inespec\u00edfico 10%, patolog\u00eda neurol\u00f3gica 5,4%, gastroenteritis aguda 5,3% y patolog\u00eda ocular 3,4%. CONCLUSIONES Esta etapa de la vida difiere del resto de la edad pedi\u00e1trica en numerosos aspectos como es el perfil de la urgencia demandada. No necesita pruebas comple- mentarias casi la mitad de los casos, tiene la mayor\u00eda de las veces como destino su domicilio teniendo muy pocas veces necesidad de ingreso. Los tratamientos de sus enfermedades suelen ser m\u00e9dicos y rara vez quir\u00fargicos. No se han encontrado diferencias significativas seg\u00fan la naci\u00f3- nalidad y el sexo. Este rango de edad presenta una patolog\u00eda diferente al resto, siendo la patolog\u00eda traumatol\u00f3gica la m\u00e1s frecuente, seguida de procesos respira- torios y digestivos. Son unos a\u00f1os de transici\u00f3n de la ni\u00f1ez a la vida adulta que tambi\u00e9n se ven reflejados en su patolog\u00eda y demanda. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 132 37. LA ENFERMEDAD DEL HOMBRE DE PIEDRA Jorge Salvador S\u00e1nchez, Natalia Fischer Su\u00e1rez , Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez Lucenilla, Miguel S\u00e1nchez Forte, Francisco Gim\u00e9nez S\u00e1nchez, Irene Alias Hern\u00e1ndez. Unidad de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Servicio de pediatr\u00eda . es una medad del tejido conectivo muy po co frecuente (Incidencia: 6 por cada 10.000.000 de habitantes). Es caracterizada por malformaciones cong\u00e9nitas bilaterales del primer dedo del pie (hallux valgus) y osificaciones progresivas de los tejidos blandos ( m\u00fasculos , tendones, fascias...) que producen una inmovilidad permanente de las articulaciones. La mayor\u00eda de casos se debe a mutaciones \"de novo\" en la regi\u00f3n q27 del cromosoma 4, aunque se han descrito casos de transmisi\u00f3n auton\u00f3mica dominante. Hasta el momento ning\u00fan f\u00e1rmaco ha logrado detener la evoluci\u00f3n de la enfermedad, siendo \u00e9sta muy variable incluso en un mismo paciente. Presentamos un caso cl\u00ednico de un lactante de 6 meses diagnosticado de FOP. Ingresado en nuestro hospital por infecci\u00f3n urinaria. En la exploraci\u00f3n al ingreso presenta hallux valgus bilateral, clinodactilia bilateral del primer dedo de la mano con hipoplasia del primer metacarpo, as\u00ed como dos tumoraciones craneales (parietotemporal izquierda y parietooccipital derecha) de consistencia p\u00e9trea de aproximadamente 34 cm d e di\u00e1metro. Ante la sospecha de FOP se solicita estudio gen\u00e9tico confirmandose as\u00ed el diagn\u00f3stico. En la actualidad, el paciente es revisado peri\u00f3dicamente en consulta. Conclusiones: 1) El hallazgo de hallux valgus bilateral cong\u00e9nito debe hacer sospechar una Fibrodisplasia Osificante Progresiva. 2) En estos pacientes se deben evitar, en la medida de lo posible, intervenciones quir\u00fargicas, traumatismos e inyecciones intramusculares. Las vacunas deben administrarse por v\u00eda subcut\u00e1nea. 3) No existe actualmente un tratamiento eficaz en estos paciente pero es recomendado el tratamiento con antiinflamatorios y corticoides en los procesos agudos. 38. HOSPITALIZACIONES POR VARICELA: LA HISTORIA CONTIN\u00daA N. Fischer Su\u00e1rez, F. Gim\u00e9nez S\u00e1nchez, M. S\u00e1nchez Forte, J. Salvador S\u00e1nchez, A. Bonillo Perales Unidad de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica Hospital Torrec\u00e1rdenas (Almer\u00eda) La enfermedad producida por el virus varicela zoster es una causa importante de morbilidad. Aunque la mayor\u00eda de los casos tienen una presentaci\u00f3n benigna, esta infecci\u00f3n es una causa de ingresos hospitalarios debidos a complicaciones de la enfermedad. Las importantes diferencias de la vigilancia epidemiol\u00f3gica y las estrategias de prevenci\u00f3n de la enfermedad entre las distintas CCAA dificultan la estimaci\u00f3n real de la carga de la enfermedad en nuestro pa\u00eds. El an\u00e1lisis de los ingresos hospitalarios producidos por varicela representa una fuente de informaci\u00f3n que permite conocer mejor la morbilidad de la enfermedad y la influencia de la vacunaci\u00f3n sobre esta. OBJETIVOS Analizar la incidencia de ingresos por varicela en nuestra \u00e1rea y estudiar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de estos pacientes. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Estudio retrospectivo analizando las historias cl\u00ednicas de los pacientes ingresados en el Hospital Torrec\u00e1rdenas de Almer\u00eda en un periodo de 7 a\u00f1os (Julio 2002Julio 2009) y con edades comprendidas entre 1mes y 14 a\u00f1os. Se excluyen aquellos casos ingresados por otros motivos y que en el transcurso de su hospitalizaci\u00f3n aparece varicela. XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 133 RESULTADOS Durante el periodo de estudio ingresaron 30 casos (37% hombres), con una edad media de 47 meses (Rango: 1168, DE: 40). El 66% de los ingresos tuvieron lugar en el segundo trimestre del a\u00f1o. La tasa de hospitalizaci\u00f3n por 100.000 habitantes menores de 14 a\u00f1os oscil\u00f3 entre 9.6 en 2003 y 19.3 en 2007. La causa m\u00e1s frecuente de ingreso fue la afectaci\u00f3n del estado general (27%) seguido de las complicaciones cut\u00e1neas (23%), neuro- l\u00f3gicas (16%) y respiratorias (13%). En el resto de pacientes ingresados la indicaci\u00f3n fue el alto riesgo de desarrollar varicela grave (20%). La media de d\u00edas de estancia hospitalaria fue 6.1 (Rango: 112, DE: 3.2). Dos casos (0.6%) precisaron cuidados intensivos y no hubo ninguna muerte. Al analizar los factores de riesgo, en el 50% de los casos hubo alguna enfermedad de base que predispon\u00eda para una presentaci\u00f3n grave de la enfermedad. El 96% de los casos no estaban vacunados frente a varicela. En el 16% de los pacientes se detect\u00f3 una sobreinfecci\u00f3n bacteriana, siendo Estreptococo del grupo A el germen m\u00e1s frecuente seguido de Estafilococo aureus y Neumococo. 39. ENFERMEDAD DE KAWASAKI EN EL LACTANTE PEQUE\u00d1O: UN RETO DIAGN\u00d3STICO N. Fischer Su\u00e1rez, M. S\u00e1nchez Forte, F. Gim\u00e9nez S\u00e1nchez, J. Salvador S\u00e1nchez, A. Bonillo Perales. Unidad de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Torrec\u00e1rdenas (Almer\u00eda) INTRODUCCI\u00d3N La enfermedad de Kawasaki es una de las vasculitis m\u00e1s frecuente en la infancia, siendo la causa m\u00e1s frecuente de cardiopat\u00eda adquirida en ni\u00f1os en los pa\u00edses desarrollados. La enfermedad de Kawasaki en menores de 6 meses es excepcional y su presentaci\u00f3n suele ser incompleta o at\u00edpica, lo cual dificulta el diagn\u00f3stico y empeora el pron\u00f3stico. CASO CL\u00cdNICO Lactante var\u00f3n de 4 meses que acude a urgencias por fiebre de 24h de evoluci\u00f3n, diarrea con heces de consis- tencia l\u00edquida y color verdoso y orina col\u00farica. Antecedentes personales y familiares sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n: Peso: 7.2 kg; Talla: 65cm; ni megalias. ORL: orofaringe normal. Genitales normales. Neurol\u00f3gico: normal. 262ng/ml Cultivos de sangre, orina y heces negativos. Adenovirus en heces positivo Sero log\u00eda Epstein Barr, bilateral, peque\u00f1a leng\u00fceta de l\u00edquido libre en FID EVOLUCI\u00d3N Tras 8 d\u00edas de tratamiento antibi\u00f3tico, ante la persistencia de la fiebre y la negatividad del urocultivo, se reeval\u00faa el diagnostico, cumpliendo criterios de Enfermedad de Kawasaki. Se suspende la antibioterapia y se inicia tratamiento con gammaglobulina y aspirina, produci\u00e9ndose mejor\u00eda cl\u00ednica y anal\u00edtica. En la ecocardiograf\u00eda se visualiza ectasia coronaria junto con aneurisma de 3.7 mm en coronaria derecha. DISCUSI\u00d3N El 80% de los casos de enfermedad de Kawasaki se producen en menores de 5 a\u00f1os siendo muy infrecuente en ni\u00f1os menores de 6 meses. La etiolog\u00eda de la enfermedad es desconocida, aunque muchos autores apoyan la teor\u00eda infecciosa con la formaci\u00f3n de un superant\u00edgeno que lleva a la alteraci\u00f3n inmunol\u00f3gica respon- sable de las alteraciones anatomo-XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 134 patol\u00f3gicas. La presencia de un agente infeccioso (adenovirus en nuestro caso) y la piuria, junto con la corta del paciente, pueden dificultar y retrasar el diagn\u00f3stico. El diagn\u00f3stico precoz es de gran importancia para evitar las complicaciones coronarias. 40. VACUNAS NO SISTEM\u00c1TICAS EN UN CENTRO DE SALUD URBANO. M.R. Pulido Bosch, J.A. Ramos Ruiz, C. Fern\u00e1ndez Carazo, A. Jugo Barranco, E. Endrino Serrano. C.S. \"El Valle\". Distrito Sanitario de Ja\u00e9n. C.S. El Valle (Ja\u00e9n). OBJETIVOS Conocer la cobertura de vacunas administradas, no incluidas en el calendario oficial de la Junta de Andaluc\u00eda, en ni\u00f1os de 2 a\u00f1os de edad. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Estudio descriptivo de asociaci\u00f3n cruzada. Se seleccionan los ni\u00f1os nacidos entre septiembre de 2006 a agosto de 2007. Se recoge de la historia digital DIRAYA el sexo, el riesgo social y la vacunaci\u00f3n frente a neumococo, rotavirus y varicela. Se informa a los padres de forma oral y por escrito de las vacunas antineumoc\u00f3cica y antirrotavirus, en los controles que se realizan en el seguimiento de Salud Infantil, a los 15 y 30 d\u00edas. No realizamos captaci\u00f3n activa para la varicela. Se registran los datos de prevalencia de vacunaci\u00f3n. RESULTADOS Se valoran en total 201 ni\u00f1os, 47% hombres y 53% mujeres. Se vacuna frente a neumococo el 57% (el 7% tiene una dosis, dos dosis el 13%, el 33% 3 dosis y 4 dosis el 47%) el 5% frente a rotavirus y el 14% de varicela. No hay diferencias por sexo. Hay un 9% de ni\u00f1os en riesgo social, los cuales presentan una tasa de vacunaci\u00f3n menor que el resto de la poblaci\u00f3n: la vacuna antineumoc\u00f3cica se administra a un 6% de la poblaci\u00f3n en riesgo frente a un 62% de los ni\u00f1os sin riesgo (p<0,005, chi2). La vacunaci\u00f3n contra rotavirus y varicela se administra \u00fanicamente a poblaci\u00f3n sin riesgo social. CONCLUSIONES Durante los \u00faltimos a\u00f1os, la administraci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n no sistem\u00e1tica, ha ido en aumento en nuestra poblaci\u00f3n. La vacuna no sistem\u00e1tica m\u00e1s aceptada, es la Antineumoc\u00f3cica; entre otras causas, debido a la morbimortalidad que conlleva la infecci\u00f3n por neumococo. Dicha vacuna deber\u00eda estar inclu\u00edda en calendario vacunal sistem\u00e1tico (como lo tienen algunas comunidades aut\u00f3nomas, rompiendo el principio de equidad entre CCAA). Existe un discreto aumento en la tasa de vacunaci\u00f3n antivaricela y antirrotavirus. 41. INFORME SOBRE EL AN\u00c1LISIS DE CALIDAD DE LAS INTERVENCIONES EN EL ENSAYO CL\u00cdNICO: \"AN\u00c1LISIS ALEATORIZADO Y DOBLE CIEGO SOBRE LA UTILIDAD DEL EXTRACTO DE AR\u00c1NDANO ROJO VS PROFILAXIS ANTIBI\u00d3TICA CON TRIMETOPRIM EN LA INFECCI\u00d3N URINARIA RECURRENTE INFANTIL\" V. Fern\u00e1ndez, J. Uberos, M. Nogueras, A. Hidalgo, S. Raya3, J. Cabeza3, A. Mu\u00f1oz1 Servicio de Pediatr\u00eda1 ; Servicio Servicio de Farmacia3 . Hospital Cl\u00ednico \"San Cecilio\". Granada. El acondicionamiento de los medicamentos en investigaci\u00f3n se hace individualmente para cada paciente del ensayo cl\u00ednico siguiendo las normas recogidas en la ORDEN SCO/256/2007. En estos casos la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento debe acordar con las Comunidades Aut\u00f3nomas los mecanismos de Inspecci\u00f3n para una correcta fabricaci\u00f3n, envasado, estabilidad y XXXVIII Reuni\u00f3n de la SPAO. Comunicaciones p\u00f3ster Bol. SPAO 2009; 3 (3) 135 distribuci\u00f3n de los medicamentos en investigaci\u00f3n. En el ensayo que nos ocupa, que carece de Conflictos de intereses, al estar financiado por ISCIII, dicha autorizaci\u00f3n fue precedida de: 1 Autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 Auton\u00f3- mico de Ensayos Cl\u00ednicos y vB. de las Comisiones de \u00c9tica de los Centros. 2 Pago de las Tasas Obligatorias y Solicitud de Autorizaci\u00f3n del Protocolo de Ensayo Cl\u00ednico por parte de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento. 3 Solicitud de Autorizaci\u00f3n por parte del Servicio de Farmacia Hospitalaria para el acondicionamiento de la Intervenciones e Inspecci\u00f3n por parte de la Consejer\u00eda de Sanidad de la adecuaci\u00f3n de Instalaciones. 4 Acondicionamiento del jarabe de Trimetoprim con adici\u00f3n de agua purificada hasta obtener una concentraci\u00f3n de 8 mg/ml, enmasca- ramiento con colorante CC 1000 WS (Carmin) al 1.2%, suministrado por Lab. CHR Hansen. Todo ello, seg\u00fan protocolo del estudio. 5 Acondicionamiento del jarabe de extracto de ar\u00e1ndano, requerimiento del n\u00ba de registro en la Agencia Francesa de Seguridad Alimentaria por Pharmatoka, Lab. 6 Reenvasado en frascos de color caoba de 150 ml. 7 An\u00e1lisis de estabilidad a 3 y 6 meses del jarabe de trimetoprim acondicionado y enmascarado, donde deben determinarse en condiciones registradas de humedad y temperatura las concentraciones iniciales y finales de medicamento, asegurando que el proceso de enmascaramiento no altera la bioactividad del trimetoprim. 8 Etiquetado de los envases de acuerdo a la Normativa recogida en el Anexo 13 sobre Fabricaci\u00f3n de Medicamentos en Investigaci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento. La autorizaci\u00f3n por parte de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento de todo ensayo cl\u00ednico, requiere adem\u00e1s de la elaboraci\u00f3n protocolizada de: 1. Inscripci\u00f3n del ensayo cl\u00ednico en el Registro europeo de ensayos cl\u00ednicos y asignaci\u00f3n de un n\u00ba de EudraCT. 2. Contrataci\u00f3n de un seguro obligatorio de Responsabilidad Civil seg\u00fan los l\u00edmites fijados por ley, es decir un m\u00e1ximo de indemnizaci\u00f3n por siniestro de 2.500.000 \u20ac o 250.000 \u20ac por sujeto incluido en el ensayo. 3. Protocolo de recogida de datos (Cuaderno del paciente) y hoja de consentimiento informado. 4. Protocolo de Distribuci\u00f3n de los medicamentos a los Centros Participantes. 5. Protocolo de apertura del Ciego. 6. Protocolo para retirada de la Medicaci\u00f3n. 7. Memoria t\u00e9cnica del Servicio de Farmacia. 8. Tabla de aleatorizaci\u00f3n de uso exclusivo por Servicio de Farmacia. 9. Hojas de Reclamaciones espec\u00edficas. 10. Establecimiento por escrito de responsabilidades y firma de los responsables. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria C. Valdivia Jim\u00e9nez, N. Palomino Urda Centro de Salud de Torre del Mar (Distrito Sanitario de Axarquia - M\u00e1laga). Centro de Salud Las Flores - Granada Primera mesa redonda de Pediatr\u00eda Bol. SPAO 2009; 3 (3) 136 RESUMEN La atenci\u00f3n a la salud infantil en nuestro modelo sanitario se lleva a cabo por pediatras que trabajan en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria (AP) con reconocidos resultados en salud, as\u00ed como gran satisfacci\u00f3n por parte de los usuarios. Los cambios en el uso de servicios sanitarios, as\u00ed como en la percepci\u00f3n en las prioridades de salud del ni\u00f1o, las nuevas tendencias demogr\u00e1ficas y sociales (inmigraci\u00f3n, poblaci\u00f3n con problemas sociales, nuevos perfiles de usuarios con mayor informaci\u00f3n y demanda, etc), el cambio en la patolog\u00eda aguda e incremento de procesos cr\u00f3nicos, etc. sugieren una revisi\u00f3n del perfil profesional del pediatra de atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como un dimensionamiento adecuado de las plantillas en un contexto preocupante de falta de profesionales. Desde la Asociaci\u00f3n de Pediatras de Atenci\u00f3n Primaria de Andaluc\u00eda (APap- Andaluc\u00eda) se ha encargado a la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica (EASP) el trabajo de investigaci\u00f3n \"Proyecto de Desarrollo Estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda\", con el fin de analizar la situaci\u00f3n actual y proponer alternativas para su mejor posicionamiento en el futuro. Se realiza un abordaje global que permita conocer la imagen de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda, las dificultades y limitaciones, as\u00ed como las expectativas, necesidades y elementos de mejora tanto desde la perspectiva de los propios pediatras como de otros grupos profesionales relacionados (medicina de familia, enfermer\u00eda, trabajo social, pediatras del \u00e1mbito hospitalario y la administraci\u00f3n sanitaria). En \u00faltimo t\u00e9rmino, toda esta informaci\u00f3n contribuir\u00e1 a plantear un diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico en base a la opini\u00f3n de expertos, con objeto de identificar l\u00edneas estrat\u00e9gicas y de acci\u00f3n. Palabras clave: Plan Estrategico. Pediatria de Atenci\u00f3n Primaria. Andalucia. INTRODUCCI\u00d3N La atenci\u00f3n a la salud infantil en nuestro modelo sanitario se lleva a cabo por pediatras que trabajan en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria (AP) a diferencia de otros pa\u00edses del entorno. Este hecho es vivido como una conquista social, m\u00e1s a\u00fan cuando las diferentes encuestas realizadas en la Sanidad P\u00fablica muestran un alto grado de satisfacci\u00f3n de los usuarios con la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica ofrecida en los centros sanitarios. Este parece un momento clave para iniciar un proceso de reflexi\u00f3n interna acerca del papel de la pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria, de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes que definen el modelo actual y de su capacidad para afrontar retos futuros. Es importante adem\u00e1s considerar en ese proceso de reflexi\u00f3n no s\u00f3lo la visi\u00f3n de los propios pediatras, sino tambi\u00e9n la imagen que de ellos tienen otros profesionales y organizaciones que le influyen o con los que se relaciona en el desarrollo de su trabajo. A trav\u00e9s de un plan de Desarrollo Estrat\u00e9gico se trata de definir las l\u00edneas de acci\u00f3n hacia las que deber\u00eda orientarse el futuro de una entidad u organizaci\u00f3n, sea \u00e9sta un centro sanitario, una sociedad cient\u00edfica o una especialidad m\u00e9dica. C. Valdivia. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 137 De igual importancia es el an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de elementos claves del entorno interno, que nos ayudar\u00e1 a predecir la capacidad para afrontar nuevos retos y las principales debilidades a abordar. Algunos de los elementos que se pueden identificar como de especial preocupaci\u00f3n para el colectivo de pediatras de atenci\u00f3n primaria en este momento se refieren a: cartera de servicios , ratio pedi\u00e1trica, integraci\u00f3n en equipos de atenci\u00f3n primaria, visibilidad y capacidad de influencia a diferentes niveles , formaci\u00f3n , problemas profe- sionales y organizativos, los nuevos retos y necesidades de salud de la poblaci\u00f3n infantil?. Las posibilidades de \u00e9xito de un proyecto de estas caracter\u00edsticas dependen casi en la misma medida de la participaci\u00f3n y la implicaci\u00f3n de todos aquellos que pueden influir en sus resultados. Se entiende que las Sociedades Cient\u00edficas que representan a un colectivo m\u00e9dico ocupan una posici\u00f3n clave para proponer recomendaciones acerca del modelo y desarrollo futuro de una especialidad, lo que ha justificado que desde la APap Andaluc\u00eda se haya promovido este proyecto. OBJETIVOS DEL PROYECTO El objetivo de este estudio es analizar la situaci\u00f3n actual de la especialidad de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda y proponer alternativas para su mejor posicionamiento en el futuro. Igualmente definir el papel que debe desempe\u00f1ar la APap Andalucia en este proceso desde el punto de vista de los pediatras. Como eje central del proyecto, y punto de partida, nos planteamos realizar un an\u00e1lisis de la opini\u00f3n de los principales protagonistas relacionados con la especialidad de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (tanto internos como externos), Se realizar\u00e1 un abordaje global que permita conocer la imagen de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda, las dificultades y limitaciones, as\u00ed como las expectativas, necesidades y elementos de mejora desde la perspectiva de los propios pediatras. En \u00faltimo t\u00e9rmino, toda esta informaci\u00f3n contribuir\u00e1 a plantear un diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico en base a la opini\u00f3n de expertos, con objeto de identificar l\u00edneas estrat\u00e9gicas y de acci\u00f3n. Por ello, \u00e9ste an\u00e1lisis puede ser el punto de partida para definir posteriores \u00e1reas de informaci\u00f3n sobre las que profundizar desde el enfoque de los propios pediatras, as\u00ed como de los principales agentes con los que se relaciona. METODOLOGIA: 1. ANALISIS INTERNO: Analizar la situaci\u00f3n actual de la especialidad de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda. 1.1. Cuestionario de Opini\u00f3n: An\u00e1lisis del perfil socioprofesional, opini\u00f3n y expectativas de los pediatras de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda . Se utiliz\u00f3 una encuesta a trav\u00e9s de cuestionario autoadministrado que se distribuy\u00f3 a la totalidad de pediatras andaluces que trabajan en primaria (1025 pediatras) durante el periodo de Julio a Diciembre 2006. El cuestionario utilizado es una adaptaci\u00f3n de un cuestionario dise\u00f1ado por la EASP y utilizado en diversos proyectos encargados por Sociedades Cient\u00edficas de otras especialidades con objetivos similares a este. Adem\u00e1s, en la formulaci\u00f3n de los \u00edtems, se tuvo en cuenta un cuestionario previo dise\u00f1ado con el objetivo de analizar la situaci\u00f3n de la pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria en Andaluc\u00eda. Los datos fueron recogidos en sobres cerrados an\u00f3nimos de manera que garantiz\u00f3 la confidencialidad por los participantes. Han participado en el estudio 302 pediatras de las ocho provincias de Andaluc\u00eda; esto implica una tasa de respuesta del 29.46 % (poder estad\u00edstico adecuado, ya que se necesitaban 279 cuestionarios para obtener un nivel de confianza de 95%). C. Valdivia. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 138 1.2. Taller de Agentes claves: An\u00e1lisis en profundidad de la opini\u00f3n de los distintos agentes relacionados con la salud infantil. Se ha realizado mediante un taller de trabajo con diferentes grupos de agentes claves coordinado por personal experto de la EASP, empleando diversas t\u00e9cnicas y din\u00e1micas de grupo para la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, entre otras: Tormenta de ideas, Grupo de debate estructurado: priorizaci\u00f3n y consenso, Grupo nominal modificado (metodolog\u00eda EASP), Discusi\u00f3n y debate en plenario. Los grupos han sido los siguientes: G1: Pediatras de Atenci\u00f3n Primaria(AP) con funciones de responsabilidad en la Junta directiva de asociaciones de pediatr\u00eda de AP.. G2: Pediatras de Atenci\u00f3n Primaria G3: Otros grupos profesionales relacionados (medicina de familia, enfermer\u00eda, trabajo social) y/o pediatras que trabajan en el nivel de atenci\u00f3n especializada, as\u00ed como directivos de la Administraci\u00f3n. 1.3. Estudio de la oferta y demanda de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica en Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda : Datos oficiales de frecuentaci\u00f3n pedi\u00e1trica, cobertura de programas, previsiones de crecimiento demogr\u00e1fico en los \u00faltimos a\u00f1os, previsiones de recursos humanos que se han obtenido de la Memoria Anual del SAS, Sistema de Informaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n de AP y del Instituto de Estad\u00edstica de Andaluc\u00eda. 2. DIAGNOSTICO ESTRATEGICO Y DEFINICI\u00d3N DE LINEAS ESTRATEGICAS : Definir alternativas para el mejor posicionamiento de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda y definir el papel que debe desempe\u00f1ar la APapA en este proceso. 2.1. Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico con elaboraci\u00f3n del Modelo Horizonte de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria de Andaluc\u00eda: Una vez realizado el an\u00e1lisis de situaci\u00f3n anterior, se han identificado aspectos claves de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria de Andaluc\u00eda. Para cada uno de estos \"Factores cr\u00edticos de \u00e9xito\" se ha establecido el valor estrat\u00e9gico (importancia) y la posici\u00f3n competitiva (situaci\u00f3n actual). El taller, con discusi\u00f3n y debate en plenario, ha sido coordinado por personal experto de la EASP, empleando diversas t\u00e9cnicas y din\u00e1micas de grupo para la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, entre otras: Grupo nominal modificado (metodolog\u00eda EASP). 2.2. L\u00edneas Estrat\u00e9gicas : finalmente un Comit\u00e9 de expertos constituido por miembros de la APap- Andaluc\u00eda y consultores de la EASP, siguiendo la metodolog\u00eda de Grupo Nominal, han determinado las l\u00edneas estrat\u00e9gicas a seguir para conseguir los objetivos planteados, guardando siempre coherencia con las l\u00edneas propuestas por el Plan Estrat\u00e9gico del Servicio Andaluz de Salud. RESULTADOS Se presenta por cap\u00edtulos los resultados para cada uno de los objetivos y estrategias planteadas en el proyecto: 1. ANALISIS DE SITUACI\u00d3N: 1.1 CUESTIONARIO DE OPINION: El cuestionario estaba organizado en distintos apartados y trat\u00f3 de analizar los variables siguientes: BLOQUE A: Perfil de actividad profesional del pediatra de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda. El cupo medio por profesional informado por este colectivo es de 1181 TIS (tarjetas individuales sanitarias), aunque se considera que el n\u00famero \u00f3ptimo es de 865 TIS/cupo. El n\u00famero de ni\u00f1os atendidos en consulta a demanda al d\u00eda es de 40 ni\u00f1os de media. Se considera \u00f3ptimo 23. Se atienden una media de 3 ni\u00f1os/d\u00eda en programa se seguimiento de salud infantil. A destacar que 10 ni\u00f1os acuden sin cita previa a consulta. Los/as pediatras informan de un tiempo medio por acto m\u00e9dico de 6 minutos, la mitad del que se C. Valdivia. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 139 considera \u00f3ptimo (12 minutos). En consulta programada este par\u00e1metro se eleva a 15 minutos (y se considera \u00f3ptimo 22). En la Tabla 1 se presenta el tiempo que se le dedica a las distintas actividades durante la jornada laboral. La colaboraci\u00f3n del personal sanitario del equipo (enfermer\u00eda) en la asistencia a la poblaci\u00f3n infantil se presta en una cuarta parte de los encuestados, siendo en la mayor\u00eda de los casos de forma ocasional. BLOQUE B: Cartera de servicios: la situaci\u00f3n actual, la posici\u00f3n actual de los pediatras en los centros sanitarios y en el sistema de salud globalmente, fortalezas y debilidades del perfil profesional actual, opini\u00f3n sobre la calidad de la atenci\u00f3n que ofrecen: elementos facilitadores y dificultadores. Se identifica la necesidad de modificar la cartera de servicios en dos de cada tres encuestados. Los aspectos que precisan un cambio son la consulta a demanda, el manejo de los enfermos sin cita y/o urgencias y el programa de salud escolar. El Programa de Seguimiento de Salud Infantil tambi\u00e9n requiere modificaciones, aunque en menor medida. BLOQUE C: Posibilidades de formaci\u00f3n, docencia e investigaci\u00f3n : situaci\u00f3n actual y horizonte deseado. El 81% de encuestados realizan actividad formativa, y s\u00f3lo son sustituidos uno de cada tres (esta sustituci\u00f3n es total en uno de cada cuatro sustituidos). Los d\u00edas de formaci\u00f3n son 5 ala a\u00f1o (se consideran \u00f3ptimos 20). Realiza actividades de investigaci\u00f3n el 14% de encuestados, en calidad de colaborador en un 57% (la mayor\u00eda de proyectos son autofinanciados, seguidos por financiaci\u00f3n instituciones privadas y fondos FIS). En cuanto a la docencia: 70 pediatras encuestados realizan funci\u00f3n docente con residentes a su cargo (57 son MIRF, 8 son MIRP, el porcentaje restantes son alumnos pregrado). BLOQUE D: El papel actual y futuro de la asociaci\u00f3n de pediatras de atenci\u00f3n primaria de Andaluc\u00eda. El 77% de encuestados piensan que actualmente la Consejer\u00eda de Salud y el Servicio Andaluz de Salud cuentan poco o nada con la APapA para definir, desarrollar, recomendar actividades dentro del modelo de Pediatr\u00eda de AP. Se pone de manifiesto la opini\u00f3n que la APapAndaluc\u00eda debe participar en las siguientes actividades : Participar en el dise\u00f1o de estrategias, propuestas y planes de salud infantil (94%), participar en la elaboraci\u00f3n de los modelos de competencia y planes de formaci\u00f3n, as\u00ed como en el desarrollo de la carrera profesional, y estrategias para aumentar la visibilidad (93%) . BLOQUE E: Opini\u00f3n acerca del desarrollo y nuevos retos de la pediatr\u00eda de AP: expectativas acerca del futuro de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica en Atenci\u00f3n Primaria, oportunidades y amenazas para su desarrollo. Los puntos fuertes y d\u00e9biles de la pediatra de AP se exponen en la Tabla 2. BLOQUE G: Satisfacci\u00f3n laboral. A la pregunta \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 de satisfecho con su trabajo? Han contestado que bastante el 39%, mas o menos el 39%, y nada/poco satisfecho el 22%. Respecto a los aspectos con los que se est\u00e1 m\u00e1s y menos satisfecho se relacionan en la Tabla 3. BLOQUE H: Problemas relacionados con la salud laboral de los pediatras de AP. El 63% de encuestados estiman que el trabajo afecta negativamente a sus salud. Uno de cada cinco personas que han respondido a esta pregunta refiere haber precisado baja laboral en el \u00faltimo a\u00f1o por este motivo con una media de duraci\u00f3n de 5 d\u00edas. BLOQUE I: Datos sociodemogr\u00e1ficos y laborales. La mayor\u00eda de encuestados se encuentran en la franja de edad de 35 45 a\u00f1os (52%), representando los mayores de 45 a\u00f1os el 42%. En cuanto la distribuci\u00f3n por sexos. El 56.8% son mujeres y 43,2% varones. 1.2 ANALISIS EN PROFUNDIDAD: Se destacan a continuaci\u00f3n los aspectos que han sido sometidos a debate y an\u00e1lisis: Describir la imagen global que existe acerca de los pediatras y de la C. Valdivia. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 140 pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda. Analizar las principales fortalezas y debilidades de la Pediatr\u00eda de AP y de la APap A Analizar las principales oportunidades y amenazas de la Pediatr\u00eda de AP y de la APap A. Reflexionar acerca de principales opciones de futuro que visualizan para el grupo de pediatras de atenci\u00f3n primaria. Realizar un an\u00e1lisis causal de los principales problemas para el desarrollo de la PAP identificados a partir del estudio de opini\u00f3n mediante encuesta a pediatras de atenci\u00f3n primaria (escasa participaci\u00f3n de los pediatras y de la APapAndaluc\u00eda en las decisiones que afectan al desarrollo de la PAP, principales problemas para el desempe\u00f1o del trabajo de PAP, problemas de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con otros profesionales del mismo y diferente nivel asistencial). 1.3 ANALISIS DEMANDA . PREVISIONES SOCIODEMOGR\u00c1FICAS (2005-2015): 1 Conocer la actual oferta de servicios, programas y recursos disponibles en Atenci\u00f3n Primaria, y su adecuaci\u00f3n a la demanda existente. La frecuentaci\u00f3n actual es de 7.111, la actividad diaria por profesional es de 28.54 pacientes/d\u00eda. 2 Establecer previsiones de demanda para los pr\u00f3ximos a\u00f1os: se prev\u00e9 un incremento de 0.8% de poblaci\u00f3n infantil. La hip\u00f3tesis de frecuentaci\u00f3n pedi\u00e1trica y de actividad diaria es similar a la que se tiene actualmente. 3 Descripci\u00f3n de los recursos y nuevos servicios necesarios para cubrir dicha demanda. 2. DIAGN\u00d3STICO ESTRAT\u00c9GICO Y DEFINICI\u00d3N DE LINEAS ESTRAT\u00c9GICAS: 2.1 MODELO HORIZONTE: Se identifican una lista de ideas que constituyen \"factores cr\u00edticos de \u00e9xito\": Se priorizan dos dimensiones: valor estrat\u00e9gico (importancia) y posici\u00f3n competitiva (situaci\u00f3n actual) de las mismas. De la diferencia de estas dos puntuaciones se deduce el gap (distancia entre lo situaci\u00f3n actual y la deseable). Ver Tabla 4 y Figura I . 1. Potenciar la Unidad de Atenci\u00f3n Infantil dentro de los Equipos: participaci\u00f3n del equipo del CS en la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica. implicaci\u00f3n de enfermer\u00eda, 2. Responsabilidad del profesional en la calidad: compromiso de los profesionales en la calidad asistencial, asumir la responsabilidad de los nuevos retos, cartera de servicios y la asistencia generada en cupos bien dimensionados. 3. Educaci\u00f3n sanitaria. Promover autocuidado: Desarrollar actividades preventivas y promoci\u00f3n de la salud. Educaci\u00f3n Sanitaria. Participaci\u00f3n de los usuarios en la toma de decisiones. Educaci\u00f3n sanitaria en familias de ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas. 4. Accesibilidad: es importante como elemento de calidad, pero actualmente est\u00e1 sobrepasada. 5. Adecuaci\u00f3n de tama\u00f1o de cupos : adecuaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n asignada a los profesionales que garantice el tiempo suficiente en consulta. 6. Aumento de recursos: en Atenci\u00f3n Primaria en general , y en particular en la Pediatr\u00eda de AP. Garantizar los recursos para poner en marcha iniciativas promovidas por la administraci\u00f3n sanitaria para mejorar la calidad asistencial (procesos asistenciales). Captaci\u00f3n de nuevos pediatras para AP (prestigiar primaria). 7. Incremento de plazas MIRP. 8. Representaci\u00f3n y participaci\u00f3n en \u00f3rganos de decisi\u00f3n: Favorecer y asegurar la presencia de pediatras en los \u00e1mbitos donde se toman decisiones. 9. Mejora de las condiciones laborales: hacer atractivo nuestro \u00e1mbito laboral y facilitar condiciones que favorezcan el desarrollo profesional de los pediatras de primaria (\u00e1mbito asistencial, formativo, investigador y docente). 10. Priorizar la atenci\u00f3n infantil en las pol\u00edticas de salud: actualizaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de la cartera servicios. 11. Establecer perfiles C. Valdivia. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 141 competenciales en Pediatr\u00eda de AP: Definir una identidad profesional clara y diferenciada como pediatra de AP y desarrollar las capacidades y competencias profesionales para ello. 12. Modelo de trabajo que integre la atenci\u00f3n a la comunidad: a desarrollar en colaboraci\u00f3n con el \u00e1mbito educativo y social y desde una perspectiva multidisciplinar. 13. Plan de Comunicaci\u00f3n: que permita dar difusi\u00f3n a los resultados en salud de la poblaci\u00f3n infantil , refuerce nuestra presencia y \"visibilidad\" dentro de los equipos de AP, frente a la Administraci\u00f3n y ante la opini\u00f3n p\u00fablica. 14. Investigaci\u00f3n: desarrollo de l\u00edneas propias del \u00e1mbito y propiciar la labor investigadora entre los pediatras de AP. 15. Adecuaci\u00f3n de sistemas de registro: que faciliten informaci\u00f3n real sobre la actividad realizada. 2.2 LINEAS ESTRAT\u00c9GICAS: derivadas de las respuestas a la siguiente pregunta: En base al an\u00e1lisis de situaci\u00f3n previo: \u00bfQue actuaciones se podr\u00edan desarrollar con el objetivo de mejorar el posicionamiento y las posibilidades de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda? Las respuestas se agruparon en \"Ideas Fuerza\", que se clasificaron en doce categor\u00edas que definen las siguientes L\u00edneas y Medidas Estrat\u00e9gicas (priorizadas de mayor a menor importancia): 1. Participaci\u00f3n e Influencia en la Administraci\u00f3n : Asegurar la \"visibilidad\" en \u00f3rganos decisorios identificando el lugar del pediatra en cada l\u00ednea estrat\u00e9gica de la administraci\u00f3n: referentes de pediatr\u00eda en Distritos Sanitarios, Consejer\u00eda de Salud, Servicios Centrales del SAS. 2. Cartera de Servicios: Definir la Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda de AP que sirva de gu\u00eda para solicitar los recursos necesarios para su desarrollo adecuado. 3. Plan de Comunicaci\u00f3n: Aumentar la visibilidad tanto frente a la administraci\u00f3n como en nuestro \u00e1mbito, ante otros colectivos profesionales, ante la poblaci\u00f3n general. Comunicar dando a conocer nuestros puntos fuertes y lo que aportamos al sistema en la atenci\u00f3n infantil. 4. Equipo de Atenci\u00f3n al Ni\u00f1o/Trabajo en Equipo: implicaci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda en la asistencia pedi\u00e1trica, potenciar y desarrollar sus perfiles competenciales en este tramo de edad. 5. Potenciar una pol\u00edtica adecuada de Recursos Humanos/Mejora de condiciones laborales: Mejorar los contratos laborales que hagan atractivas las plazas de primaria (estabilidad, horarios que permitan conciliaci\u00f3n laboralfamiliar, tama\u00f1o de cupos razonables...) . 6. Alianzas Estrat\u00e9gicas : Potenciar la relaci\u00f3n con especializada, otros colectivos y sociedades de primaria (medicina de familia, enfermer\u00eda). 7. Modelo de Calidad de la Asistencia Infantil : establecer el perfil competencial del pediatra de AP actualizado y adecuado a las necesidades de la poblaci\u00f3n, participar en la elaboraci\u00f3n de la carrera profesional, requisitos de la agencia de calidad para acreditaci\u00f3n de centros, profesionales... 8. Modelo de Organizaci\u00f3n Funcional: Proponer modelo de organizaci\u00f3n de la jornada laboral: manejo de pacientes si cita/urgentes, asegurar la viabilidad de la consulta programada, identificar los problemas en la gesti\u00f3n de las consultas y proponer soluciones. 9. Investigaci\u00f3n: potenciar, incentivar y facilitar la investigaci\u00f3n. Visibilizar los resultados de la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. 10. Formaci\u00f3n: aumentar la representaci\u00f3n en \u00f3rganos decisorios del contenido de la especialidad (Comisi\u00f3n Nacional de la especialidad), impulso de la rotaci\u00f3n de residente del MIRPediatr\u00eda por AP (adecuaci\u00f3n de un programa formativo), asegurar la formaci\u00f3n del colectivo, la formaci\u00f3n de otros profesionales que forman parte del equipo (enfermer\u00eda). C. Valdivia. Proyecto de desarrollo estrat\u00e9gico de la Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 142 11. Sistemas de Registro /Informaci\u00f3n: mejorar/adecuar los sistemas de registro para poder explotar la informaci\u00f3n recogida, indicadores de calidad, informaci\u00f3n de actividad... 12. Orientaci\u00f3n Usuarios/Ciudadanos : educaci\u00f3n sanitaria para uso responsable de servicios sanitarios 3. PLAN de COMUNICACI\u00d3N: finalmente se plantea desarrollar una estrategia comunicativa con el objetivo de que el proyecto sea compartido, respetado y motivante por el m\u00e1ximo n\u00famero de pediatras, as\u00ed como por los \u00f3rganos de decisi\u00f3n clave del Sistema Sanitario P\u00fablico Andaluz. Se pretende asegurar que cada segmento profesional ha recibido la informaci\u00f3n suficiente sobre el proyecto y que todos los mensajes que circulan en los distintos \u00e1mbitos de inter\u00e9s son coherentes. Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda en A.P. F.J. Garrido Torrecillas. C entro de Salud de Churriana de la Vega. Granada. Mesa redonda de Atenci\u00f3n Primaria. \u00bfQu\u00e9 hace el Pediatra de A.P.? \u00bf Qu\u00e9 deber\u00eda hacer el Pediatra de A.P.?Generalidades Consulta a demanda C onsulta programada Patolog\u00eda prevalentePatolog\u00eda urgente Enfermedades cr\u00f3nicas (Asma, Diabetes,...) Pacientes con necesidades especiales Familias de riesgo Patolog\u00edas emergentes (biopsicosococial) Promoci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n sanitaria, prevenci\u00f3n de la enfermedad (SALUD PUBLICA)Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda en A.P.Reconocimiento trabajo realizado Recursos adecuados-capacidad de resoluci\u00f3n Herramienta de evaluaci\u00f3n (indicadores) Contribuci\u00f3n a los objetivos del equipo Objetivos variables seg\u00fan el contrato programa de cada distrito) Reconocimiento carrera profesional (Manual de competencias Pediatra A.P.) Calidad de la atenci\u00f3n prestada Capacitaci\u00f3n (formaci\u00f3n espec\u00edfica)Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda en A.P. GeneralidadesConoce al ni\u00f1o/a Conoce a la familia Conoce el entorno Conoce los recursos Trabaja en equipo Continuidad asistencial SeguimientoCoordinaci\u00f3n interniveles(A.P.-especializada) Confianza Accesibilidad (bueno?)Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda en A.P. GeneralidadesMarco legal y documentos base Cartera de Servicios comunes en el SNS (BOE 16 septiembre 2006) Cartera de servicios comunes de Atenci\u00f3n Primaria \"Estrategia para la Atenci\u00f3n Primaria del Siglo XXI\" Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud -Estrategias sobre salud y h\u00e1bitos de vida-Fomento de la equidad -Estrategias de mejora de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica Plan Estrat\u00e9gico Nacional de la Infancia y la Adolescencia ( 2006-2009)Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda en A.P.Pacto por la mejora de la Atenci\u00f3n Primaria en el siglo XXI (Grupo de trabajo Cartera de Servicios) Sociedades cient\u00edficas: SAMFYC ASANECAPAP-Andaluc\u00eda II Plan de calidad del SSPA\"garantizar condiciones m\u00ednimas comunes para una atenci\u00f3n integral e integrada, continuada y en condiciones de equidad en todo el territorio andaluz, que supongan mejoras en la salud desde una perspectiva biopsicosocial, y est\u00e9n basadas en la evidencia cient\u00edfica\".\"El conjunto de prestaciones y procesos organizativos de los que pueden beneficiarse las personas usuarias del Sistema Sanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda, independientemente de su lugar de residencia\" . La Cartera de Servicios para una Atenci\u00f3n Primaria del siglo XXI, debe ser: flexible y adaptable a las necesidades de la poblaci\u00f3n, revisable peri\u00f3dicamente y evaluable. Conjunto de prestacionesFlexibleRevisable Evaluable Atenci\u00f3n integral e integrada, continuadaEquidadEvidencia cient\u00edficaBases: -Real Decreto 1030/2006, establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud. -Recomendaciones del Grupo de Cartera de Servicios del Pacto Andaluz por el Desarrollo de la Atenci\u00f3n Primaria en el siglo XXI. Apartados que constituyen el eje del documento: \u00c1rea de Atenci\u00f3n a la Persona \u00c1rea de Atenci\u00f3n a la Familia \u00c1rea de Atenci\u00f3n a la Comunidad Dispositivos de Apoyo Servicios de Salud P\u00fablica \u00c1REA DE ATENCI\u00d3N A LA PERSONA 1. ASISTENCIA SANITARIA A DEMANDA, PROGRAMADA Y URGENTE 1.1. Asistencia por profesionales de Medicina de Fami lia en el Centro de Salud y Domiciliaria 1.2. Asistencia Pedi\u00e1trica en el Centro de Salud y Do miciliaria 1.3. Asistencia de Enfermer\u00eda en el Centro de Salud y Domiciliaria 2. ATENCI\u00d3N A PROBLEMAS ESPEC\u00cdFICO 3. ATENCI\u00d3N A LA EDAD PEDI\u00c1TRICAI. \u00c1REA DE ATENCI\u00d3N A LA PERSONA 1. ASISTENCIA SANITARIA A DEMANDA, PROGRAMADA Y URGENTE 1. 2. Asistencia Pedi\u00e1trica en el Centro y Domicilia ria Atenci\u00f3n sanitaria de pediatr\u00eda que se presta, como norma general a la poblaci\u00f3n menor de 15 a\u00f1os en los Centros de Atenci\u00f3n Primaria o en el domicilio. Opcionalmente, la poblaci\u00f3n entre 7 y 14 a\u00f1os podr\u00e1 optar por profesionales de medicina de familia. Incluye: Consultas a demanda del usuario. Consultas de programas o concertadas. Consultas programadas de los pediatras. Consultas cl\u00ednicas y administrativas. Urgencias en horario de consulta. 3. ATENCI\u00d3N A LA EDAD PEDI\u00c1TRICA 3.1 Seguimiento de la salud infantil y adolescente 3.2 Atenci\u00f3n al ni\u00f1o/a inmigrante 3.3 Oferta de especial seguimiento en la adolescencia 3.4 Atenci\u00f3n a problemas espec\u00edficos3.1 Seguimiento de la salud infantil y adolescente 3.1.1. Promoci\u00f3n de la lactancia, alimentaci\u00f3n adecuada y otros h\u00e1bitos saludables. 3.1.2. Seguimiento del desarrollo psicomotor, lenguaje, pondoestatural y puberal. 3.1.3. Prevenci\u00f3n del s\u00edndrome de muerte s\u00fabita en el lactante. 3.1.4. Otras actividades preventivas. 3.1.5. Programa de vacunaci\u00f3n de Andaluc\u00eda. 3.1.6. Detecci\u00f3n precoz de metabolopat\u00edas. 3.1.7. Detecci\u00f3n precoz de displasia evolutiva de cadera, trastornos ortop\u00e9dicos, criptorquidia, alteraciones oculares y de la visi\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de la hipoacusia. 3.1.8. Detecci\u00f3n precoz de los trastornos del espectro autista.3.1.1. Promoci\u00f3n de la lactancia, alimentaci\u00f3n adecuada y otros h\u00e1bitos saludables -Promoci\u00f3n de la lactancia materna - Promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n adecuada - Promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y el deporte- Detecci\u00f3n precoz y prevenci\u00f3n de la hipercolesterolemia - Prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n precoz y seguimiento de la obesidad infantil - Prevenci\u00f3n del consumo de alcohol y otras drogas - Educaci\u00f3n sexual en la infancia y adolescencia, prevenci\u00f3n del embarazo no deseado y de las infecciones de transmisi\u00f3n sexual - Promoci\u00f3n de la salud bucodental - Consejos sobre protecci\u00f3n solar3.1.2. Seguimiento del desarrollo psicomotor, lenguaje, pondoestatural y puberal Supervisi\u00f3n del desarrollo psicomotor Supervisi\u00f3n del desarrollo del lenguaje Supervisi\u00f3n del desarrollo escolar y detecci\u00f3n de las dificultades del aprendizaje Supervisi\u00f3n del crecimiento y desarrollo f\u00edsico Alteraciones pondoestaturales y desarrollo puberal3.1.3. Prevenci\u00f3n del s\u00edndrome de muerte s\u00fabita en el lactante3.1.4. Otras actividades preventivas Detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de ferropenia Detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n arterial Prevenci\u00f3n de accidentes Prevenci\u00f3n del maltrato en la infancia y promoci\u00f3n del buen trato y cuidados adecuados3.1.5. Programa de vacunaci\u00f3n de Andaluc\u00eda 3.1.6. Detecci\u00f3n precoz de metabolopat\u00edas 3.1.7. Detecci\u00f3n precoz de displasia evolutiva de cadera, trastornos ortop\u00e9dicos, criptorquidia, alteraciones oculares y de la visi\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de la hipoacusia 3.1.8. Detecci\u00f3n precoz de los trastornos del espectro autista3. ATENCI\u00d3N A LA EDAD PEDI\u00c1TRICA 3.1 Seguimiento de la salud infantil y adolescente 3.2 Atenci\u00f3n al ni\u00f1o/a inmigrante 3.3 Oferta de especial seguimiento en la adolescencia 3.4 Atenci\u00f3n a problemas espec\u00edficos3.4. Atenci\u00f3n a Problemas Espec\u00edficos 3.4.1. Asma Infantil 3.4.2. S\u00edndrome febril en la infancia3.4.3. Amigdalectom\u00eda-Adenoidectom\u00eda 3.4.4. Otitis media 3.4.5. Atenci\u00f3n temprana 3.4.6. Atenci\u00f3n al S\u00edndrome de Down en la infancia 3.4.7. Salud mental en la infancia y adolescencia3.4.8. Otros trastornos frecuentes - Atenci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as con alimentaci\u00f3n especial- Detecci\u00f3n precoz y seguimiento de la patolog\u00eda urogenitalEsquema de desarrollo de apartados Definici\u00f3n Criterios m\u00ednimos de oferta Sistema de informaci\u00f3n y registro Poblaci\u00f3n diana Calidad de la evidencia IndicadoresInvestigaci\u00f3n Docencia\u00bfDeber\u00eda incluir tambi\u00e9n criterios de...?Cartera de Servicios de Pediatr\u00eda en A.P.Grupo PrevInfad/PAPPS Importancia de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n (actividades por grupos de edad, PSI,...)Importancia de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n (actividades por grupos de edad, PSI,...) Importancia de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n (actividades por grupos de edad, PSI,...) 1. Actividades por grupos de edad2. Intervenci\u00f3n y cribado 3. Consejos preventivos 4. Actividades en grupos de riesgo5. Anexos t\u00e9cnicos 6. Evaluaci\u00f3n 7. Bibliograf\u00eda b\u00e1sicaMuchas graciasDocencia en Atenci\u00f3n Primaria. Programa de rotaci\u00f3n del MIR de pediatr\u00eda J.E. Callejas Pozo Primera mesa redonda de Pediatr\u00eda Bol. SPAO 2009; 3 (3) 143 RESUMEN En Espa\u00f1a la formaci\u00f3n como Medico Interno y Residente (MIR) para acceder a la especialidad, comenz\u00f3 en 1978. Aunque en teor\u00eda, nuestra pol\u00edtica de salud est\u00e1 dirigida hacia el modelo de Atenci\u00f3n Primaria (AP), la formaci\u00f3n de los residentes de Pediatr\u00eda ha estado pobremente orientada en esa direcci\u00f3n. Los MIR de Pediatr\u00eda deber\u00edan de aprender en centros de salud, pero lo m\u00e1s frecuente, es que esta formaci\u00f3n no tenga lugar y cuando se hace lo es de una forma m\u00e1s o menos voluntaria, sin criterios unificados o no sujetos a alguna forma de control. La obligatoriedad de rotar por AP ha sido aprobada por la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad y publicada en Octubre de 2006. En este art\u00edculo revisamos el actual programa de formaci\u00f3n de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Especificas, y basados en la reciente resoluci\u00f3n exponemos los circuitos a seguir en la acreditaci\u00f3n de Centros de Salud para formaci\u00f3n en pediatr\u00eda por parte de los Tutores Pediatras. Exponemos un plan de c\u00f3mo y cu\u00e1ndo ha de ser la rotaci\u00f3n de los residentes por la consulta del Centro de Atenci\u00f3n Primaria, incluyendo una gu\u00eda de tutorizaci\u00f3n para tutores pediatras y finalmente un apoyo y reconocimiento para su labor de ense\u00f1anza en su trabajo. Palabras clave: Formaci\u00f3n residente, Atenci\u00f3n Primaria, Tutor Pediatra. Residents Rotation in Primary Health Care. How to plan it. In Spain the Medical Internal Resident (MIR) training to access medical specialist, began in 1978. Although in theory, our health policy is directed towards the model of Primary Health Care (PHC), training for Pediatrics residents has been poorly oriented direction. centres, but more often than not, this training does not take place and when it does it is more or less voluntarily, without unified criteria or subjected to any form control. The compulsory training in PHC has been approved by the National Commission on Specialization and published in October 2006. In this article we review the current pediatrics programme and it's spec circuits teaching as for Pediatrics tutors. It outlines how to plan the resident's stay when the rotation is in pediatrics surgery of Health tutorization guide for pediatrics tutors and finally a note of support and acknowledgement for the training work. Keyword: Resident training, Primary Health Care, Pediatric Tutor EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA EN LA FORMACI\u00d3N DE ESPECIALISTAS DE PEDIATR\u00cdA La formaci\u00f3n a trav\u00e9s del sistema MIR, en Espa\u00f1a, se remonta al a\u00f1o 1978, a\u00f1o en que se regula mediante el RD 2015/781 . Desde entonces, la especialidad de Pediatr\u00eda ha experimentado diversos cambios, motivados por las necesidades formativas en el transcurso del tiempo, las mejoras t\u00e9cnicas, avances cient\u00edficos y docentes. J.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 144 A pesar de que, en teor\u00eda, nuestra orientaci\u00f3n sanitaria es hacia el modelo de Atenci\u00f3n Primaria, la formaci\u00f3n de los residentes de Pediatr\u00eda (MIRP) ha estado escasamente orientada en esta direcci\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, aunque un elevado n\u00famero de consultas se van a resolver en el nivel primario de salud y el desempe\u00f1o mayoritario del trabajo del pediatra se va a llevar a cabo fuera del hospital, la formaci\u00f3n, hasta ahora, se ha dirigido fundamentalmente en su desarrollo dentro del \u00e1mbito hospitalario. En esta l\u00ednea, la Uni\u00f3n de Especialistas de Medicina Europeos/ Confederaci\u00f3n de Especialistas Europeos en Pediatr\u00eda (Union of European Specialists / Confederation of European Specialists in Paediatrics: UMSP/CESP), que intenta que las demandas de la especialidad de Pediatr\u00eda sean uniformes y homologables en toda la Comunidad Europea, insiste en la formaci\u00f3n de los pediatras en el \u00e1mbito social y en el pediatra de medicina ambulatoria, ramas hasta ahora muy descuidadas en la formaci\u00f3n general del pediatra2 . Igualmente el Programa de Residencia de Pediatr\u00eda en USA y Canad\u00e1, basado en un sistema troncal, contempla la formaci\u00f3n del pediatra a nivel ambulatorio, insistiendo que la educaci\u00f3n pedi\u00e1trica a cualquier nivel se basar\u00e1 en las necesidades de salud de los ni\u00f1os, en el contexto de su familia y de su comunidad 3 . Algo a destacar es la referencia a la rotaci\u00f3n por centros de salud de los primeros MIRP en 1984 en el Pa\u00eds Vasco, posteriormente han ido sum\u00e1ndose otras, hasta un total en la actualidad de 14 Comunidades4,5 . La mayor\u00eda de estas rotaciones se han y se est\u00e1n realizando de manera m\u00e1s o menos voluntaria, sin criterios unificados ni sometidos a ning\u00fan tipo de control. Ha sido gracias al empe\u00f1o de los pediatras que trabajan en Atenci\u00f3n Primaria (Pap) y a la labor llevada a cabo por distintos grupos de trabajo4,6 que surgieron con el objetivo de adecuar y fijar unos criterios claros a dicha rotaci\u00f3n, el que esta reivindicaci\u00f3n haya quedado plasmada, aprobada y publicada en BOE, n\u00ba 246, 14 de Octubre de 20067 dentro del nuevo programa formativo de la Especialidad de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas, de aplicaci\u00f3n a todos los MIR P que hayan iniciado la especialidad en el a\u00f1o 2007. LEGISLACI\u00d3N SOBRE ACREDITACI\u00d3N DE CENTROS DE SALUD Y TUTORES Con el fin de facilitar la implantaci\u00f3n de dicha Orden ,en la Comunidad Andaluza, la Direcci\u00f3n de Calidad, Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento de la Consejer\u00eda de Salud, publica una Instrucci\u00f3n 1/2007, de 5 de Febrero8 , en la cual vienen definidos: -Requisitos y proceso de solicitud de acreditaci\u00f3n de los Centros de Salud vinculados a Unidades Docentes acreditadas para la formaci\u00f3n de Especialistas en Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas. -Requisitos y proceso de autorizaci\u00f3n de los tutores de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria responsables de la rotaci\u00f3n obligatoria de los Especialistas en formaci\u00f3n de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas en Atenci\u00f3n Primaria. - Contenidos de esta rotaci\u00f3n a trav\u00e9s de un Plan Espec\u00edfico de Formaci\u00f3n. -Acreditaci\u00f3n de Centros de Salud para la docencia a Residentes de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas en su rotaci\u00f3n por Atenci\u00f3n Primaria: Requisitos necesarios (definidos en el Anexo I de dicha Instrucci\u00f3n) relativos: 1.Al \u00c1rea F\u00edsica. 2.A los Recursos Humanos. 3. A los Recursos Materiales. 4.A la organizaci\u00f3n de la Unidad Asistencial. 5. A la actividad asistencial, docente e investigadora. 6.A la conformidad de los distintos estamentos implicados en el expediente de acreditaci\u00f3n. 7.A la Solicitud para Acreditar Centros de Salud vinculados a una Unidad Docente. Documento (aparece igualmente en la Instrucci\u00f3n referida, en su anexo I). J.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 145 Circuito a seguir. Para solicitar la Acreditaci\u00f3n de Centro de Salud Docente, se utilizar\u00e1 el documento que aporta la Instrucci\u00f3n, el cual se enviar\u00e1 a la Unidad Docente correspondiente, acompa\u00f1ada del Informe del Director o Directora del Distrito de Atenci\u00f3n Primaria o del \u00c1rea Sanitaria, en su caso, al que pertenezca ese Centro. La Unidad Docente propondr\u00e1 dicho Centro de Salud a la Comisi\u00f3n d e Docencia de la que dependa, y \u00e9sta trasladar\u00e1 el informe favorable, cuando proceda, a la Direcci\u00f3n Gerencia del Hospital, o de nuevo a la Direcci\u00f3n del \u00c1rea Sanitaria, quien dar\u00e1 traslado si procede a la Direcci\u00f3n General de Calidad, Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento de la Consejer\u00eda, que ser\u00e1 la responsable de hacerla llegar a la Subdirecci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Sanidad y Consumo. -Acreditaci\u00f3n de tutores. El tutor es el responsable fundamental para que se cumpla el Programa Docente de la especialidad en el trabajo diario. Requisitos necesarios: 1. El Centro debe estar acreditado previamente para la docencia postgrado en la especialidad. 2.El solicitante debe estar en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Especialista de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas, o en las situaciones especiales recogidas en la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad. 3.Experiencia m\u00ednima de un a\u00f1o trabajando como pediatra en el Centro de Salud acreditado. 4.Aportar\u00e1 documentos o certificaciones oportunas que justifiquen que re\u00fane los requisitos necesarios. Documento. La Instrucci\u00f3n no presenta un documento concreto para tal fin. El Grupo de Trabajo Docencia de la AEPap tiene elaborado uno que se puede encontrar en: http://www.aepap.org/docencia/docum en tos.htm y en http://www.pediatrasandalucia.org . Circuito a seguir. El candidato enviar\u00e1 su solicitud a la Unidad Docente correspondiente la cual, junto con la Comisi\u00f3n de Docencia en la que est\u00e9 integrada, ser\u00e1n los que valoren y, en su caso, lo acepten como tutor. Para llevar a cabo todo este proceso, ser\u00eda conveniente la existencia de un Pediatra Coordinador de Atenci\u00f3n Primaria6, 9 , que forme parte de la Unidad Docente, dado que es \u00e9ste el interlocutor m\u00e1s id\u00f3neo en este \u00e1mbito de atenci\u00f3n Programa para la Rotaci\u00f3n del Residente por Atenci\u00f3n Primaria En el actual programa de la Especialidad7 aparece la siguiente definici\u00f3n de Pediatra \"el m\u00e9dico que, en posesi\u00f3n del correspondiente t\u00edtulo de especialista, se halla capacitado para emprender, realizar, interpretar, aplicar y explicar los procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos inherentes al ejercicio profesional de la Pediatr\u00eda preventiva, cl\u00ednica y social, en instituciones p\u00fablicas o privadas de car\u00e1cter hospitalario o extrahospitalario (A tenci\u00f3n Primaria)\" y en el que hace clara referencia a los dos \u00e1mbitos en donde se lleva a cabo la actividad del Especialista de Pediatr\u00eda y, por tanto, donde se debe llevar a cabo su formaci\u00f3n10 . Por otro lado, dentro del plan de Rotaciones que se plantea en el programa (punto 5), especifica la Rotaci\u00f3n obligatoria por Atenci\u00f3n Primaria: \"Los objetivos de dicha rotaci\u00f3n se centran en ampliar la formaci\u00f3n del residente en: Atenci\u00f3n al ni\u00f1o sano, seguimiento del ni\u00f1o en su contexto familiar, habilidades en la entrevista cl\u00ednica, historia cl\u00ednica en atenci\u00f3n primaria, desarrollo psicosocial del ni\u00f1o, otros problemas de la atenci\u00f3n primaria pedi\u00e1trica, participaci\u00f3n en grupos de car\u00e1cter multidisciplinar, prevenci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la salud buco- dental y prevenci\u00f3n de accidentes, seg\u00fan el plan formativo que se determine, en cada unidad docente\". El Grupo Docencia MIR de AEPAP, ha desarrollado los contenidos del Programa Formativo11,12 , el cual plantea niveles de responsabilidad para cada una de las actividades docentes descritas en: J.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 146 1 Nivel de responsabilidad 1: Lo que debe aprender un residente para su realizaci\u00f3n de manera independiente. 2 Nivel de responsabilidad 2: Habilidades de las que el residente debe tener conocimiento aunque no las pueda llevar a cabo de forma completa. 3 Nivel de responsabilidad 3: Patolog\u00edas que el residente ha visto y de las que tiene solo un conocimiento te\u00f3rico. Especifica las siguientes \u00c1reas Competenciales, indicando cu\u00e1les son los objetivos que se deben alcanzar en cada una de ellas (Fig 1 y 2): I. \u00c1REA DE COMPETENCIAS ESENCIALES 1 Comunicaci\u00f3n asistencial y razonamiento cl\u00ednico. Entrevista cl\u00ednica. Relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. 2 Gesti\u00f3n de la atenci\u00f3n. 3 Calidad. 4 Bio\u00e9tica. II. AREA DE COMPETENCIAS EN RELACI\u00d3N CON LA ATENCI\u00d3N A LA POBLACI\u00d3N INFANTIL 1 Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad. 2 Inmunizaciones. 3 Detecci\u00f3n precoz de problemas en la infancia. 4 Atenci\u00f3n a la patolog\u00eda prevalente aguda y cr\u00f3nica, y al ni\u00f1o con factores de riesgo. III. \u00c1REA DE COMPETENCIAS EN RELACI\u00d3N CON LA ATENCI\u00d3N A LA FAMILIA Y LA COMUNIDAD \u00c1REA DE COMPETENCIAS EN RELACI\u00d3N CON LA DOCENCIA E INVESTIGACI\u00d3N HABILIDADES EN T\u00c9CNICAS DIAGN\u00d3STICAS Y TERAPE\u00daTICAS Adem\u00e1s, define los Contenidos Espec\u00edficos de dicho Programa, teniendo en cuenta la posibilidad de un modelo de \"rotaci\u00f3n b\u00e1sica\", con una duraci\u00f3n de 3 meses, as\u00ed como otro de \"rotaci\u00f3n avanzada\", con 6 meses de duraci\u00f3n, todo esto pensando que el Residente que quisiera dedicar su futuro profesional a la Atenci\u00f3n Primaria, pudiera prolongar su periodo formativo en dicho nivel. LA ROTACI\u00d3N DEL RESIDENTE Ya tenemos al MIR en nuestra consulta; \u00bfqu\u00e9 hacer con \u00e9l?. Entre los requisitos necesarios para acceder a Pediatra Tutor, se encuentra la realizaci\u00f3n de una Memoria de actividad del Residente en la Consulta de Atenci\u00f3n Primaria. La propuesta que planteamos ser\u00eda similar a la Memoria de Rotaci\u00f3n o Plan de Rotaci\u00f3n propuesto desde el Grupo Docencia AEPap13 con las matizaciones que cada uno, seg\u00fan su experiencia, conocimientos, habilidades y lugar de desempe\u00f1o tuviera que hacer. El objetivo de la rotaci\u00f3n es capacitar al m\u00e9dico especialista en formaci\u00f3n para la atenci\u00f3n a los problemas cl\u00ednicos prevalentes en la infancia, en relaci\u00f3n a su diagn\u00f3stico y tratamiento, la prevenci\u00f3n de la enfermedad, la promoci\u00f3n de la salud en la infancia y adolescencia, la rehabilitaci\u00f3n y la reinserci\u00f3n social. Todo ello dot\u00e1ndolo de los conocimientos suficientes sobre la estructura, organizaci\u00f3n y herramientas espec\u00edficas de la atenci\u00f3n primaria, sin menoscabo de la visi\u00f3n global de la Pediatr\u00eda que en todo momento debe prevalecer. Para ello, debemos utilizar diversas estrategias educativas14,15,16,17 : -Ense\u00f1anza basada en el residente y en sus necesidades formativas. -Ense\u00f1anza basada en resolver problemas con los que se enfrenta el residente, frente a la basada s\u00f3lo en transmitir informaci\u00f3n. -Ense\u00f1anza basada en el paciente y su enfoque comunitario frente al estudio de la enfermedad. La Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria presenta al residente una realidad diferente, ayudando a considerar las necesidades de salud de la comunidad. - Ense\u00f1anza multiprofesional, teniendo en cuenta el trabajo en equipo, caracter\u00edstica de la Atenci\u00f3n Primaria, equipo constituido por diferentes profesionales que se asocian para resolver problemas de salud de \u00edndole J.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 147 biopsicosocial (m\u00e9dicos, enfermeras, trabajador social, salud mental y servicios sociales de las administraciones p\u00fablicas). En cuanto a la metodolog\u00eda de la que disponemos para el desarrollo de dichas estrategias, contamos con diversas posibilidades: -Identificaci\u00f3n de las necesidades de formaci\u00f3n. -Autoaprendizaje. -Aprendizaje de campo en la consulta. Observaci\u00f3n directa (el residente ve lo que hace el tutor). Intervenciones tutorizadas (el residente analiza sus actividades ante la presencia del tutor). Intervenci\u00f3n directa, no supervisada directamente por el tutor en la consulta (se obtiene informaci\u00f3n de las actividades del residente a trav\u00e9s de otras v\u00edas como la auditor\u00eda de las historias cl\u00ednicas). -Trabajo grupal. -Talleres. En cualquier caso, el periodo formativo por Atenci\u00f3n Primaria, al igual que el resto de rotaciones que el residente haga durante su residencia, han de estar lo m\u00e1s minuciosamente programadas con el objeto que tanto para el MIR como para el Tutor por cuya consulta rota sea lo m\u00e1s provechoso posible, tanto en el aspecto cient\u00edficoformativo como en el personal. Debemos realizar un trazado te\u00f3rico con el fin de estructurar c\u00f3mo se va a llevar a cabo la rotaci\u00f3n del residente por nuestra consulta. Este podr\u00eda ser como el que se expone a continuaci\u00f3n13 : 1.Plan de Acogida (la recepci\u00f3n del MIR) \u00c9ste puede incluir: presentaci\u00f3n a la direcci\u00f3n del centro, de enfermer\u00eda y al personal del equipo b\u00e1sico. Situaci\u00f3n de las diferentes dependencias del centro de trabajo y listado de interfonos, tel\u00e9fonos y direcciones de inter\u00e9s. 2.Consulta de Pediatr\u00eda Mostrar la situaci\u00f3n del \u00e1rea de Atencion al Ni\u00f1o, consulta, urgencias... Organizaci\u00f3n de la consulta con su distribuci\u00f3n (demanda, programada, controles peri\u00f3dicos de salud, no demorables / urgencias). La agenda, horario diario, la gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de la misma. 3.Trabajo en Consulta Hacer especial hincapi\u00e9 en aquellos aspectos que por su peculiaridad no puedan ser ofrecidos por los servicios hospitalarios: La atenci\u00f3n longitudinal al ni\u00f1o en su desarrollo f\u00edsico y psicol\u00f3gico. El seguimiento del ni\u00f1o en su contexto familiar y comunitario, facilitando a los padres la adquisici\u00f3n de t\u00e9cnicas de educaci\u00f3n para la salud, capacidad para manejar y resolver conflictos y desarrollo de habilidades de escucha y comunicaci\u00f3n, tanto a nivel interpersonal con el paciente, como con los miembros del equipo y otros profesionales. La adquisici\u00f3n de habilidades en la entrevista cl\u00ednica. El manejo de la Historia Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica propia de la Atenci\u00f3n Primaria. El desarrollo psicosocial normal del ni\u00f1o, atendiendo a la detecci\u00f3n precoz de d\u00e9ficits sensoriales, factores de riesgo y prevenci\u00f3n del maltrato infantil. Conocer los problemas \u00e9ticos que se plantean en Atenci\u00f3n Primaria. Prevenir accidentes y supervisar la salud bucodental. Para la formaci\u00f3n del trabajo en consulta se ofrecer\u00e1 un aprendizaje que incluya unos contenidos generales y otros espec\u00edficos: Contenidos Espec\u00edficos: -\u00c1rea cl\u00ednica: patolog\u00eda prevalente en Atenci\u00f3n Primaria. -\u00c1rea de salud infantil: promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad. -\u00c1rea de gesti\u00f3n, epidemiolog\u00eda y salud p\u00fablica. 4. Apoyo Te\u00f3rico Proporcionar unos textos de lectura b\u00e1sica en Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria, Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica, protocolos / Procesos, Compendio de Referencias y Bibliograf\u00eda b\u00e1sica y Recursos Internet fundamentales para el manejo diario. 5.Sesiones Cl\u00ednicas y Bibliogr\u00e1ficas En las que el residente ha de participar tanto en las generales, dentro del Programa del Centro de Salud, como las espec\u00edficas de la consulta de pediatr\u00eda: J.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 148 discusi\u00f3n de casos, valoraci\u00f3n anamn\u00e9sica y exploratoria, manejo y valoraci\u00f3n del ni\u00f1o seg\u00fan edades, manejo y valoraci\u00f3n de ex\u00e1menes complementarios, manejo terap\u00e9utico, derivaciones e interconsultas y valoraci\u00f3n de informes. 6.Practica Cl\u00ednica Manejo pr\u00e1ctico de la consulta de forma tutelada. El residente pasara la consulta al menos un 10% del total del tiempo de la rotaci\u00f3n. Posibilidad de rotaciones puntuales por alguno de los espacios de atenci\u00f3n del Centro (cuarto de curas, urgencias, enfermer\u00eda, espirometr\u00edas, trabajo social, admisi\u00f3n...) - Presentar como m\u00ednimo una sesi\u00f3n cl\u00ednica general, dentro del programa del Centro. - Sesi\u00f3n sobre videograbaci\u00f3n en consulta, seg\u00fan capacidad del Centro. Trabajo de campo durante su rotaci\u00f3n sobre una tarea pactada con el tutor y posible publicaci\u00f3n o comunicaci\u00f3n. 7.Evaluaci\u00f3n Parte con la que finalizar\u00e1 la rotaci\u00f3n, que seg\u00fan la Orden del Ministerio de Presidencia de 22 de Junio de 199518 regula las Comisiones de Docencia y los sistemas de evaluaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de M\u00e9dicos y Farmac\u00e9uticos Especialistas. Esta Orden marca las disposiciones legales que regulan el proceso de evaluaci\u00f3n continuada (Octava disposici\u00f3n): Punto 2. \"La evaluaci\u00f3n continuada se efectuar\u00e1 por los tutores y por los Jefes de las Unidades por las que el Especialista en formaci\u00f3n haya rotado. La evaluaci\u00f3n se reflejar\u00e1 en una ficha que, una vez cumplimentada, ser\u00e1 remitida a la Secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n de Docencia o de la Comisi\u00f3n Asesora, para su custodia en el expediente docente del interesado\". Punto 3. \"La participaci\u00f3n de cada especialista en formaci\u00f3n en actividades asistenciales, docentes y de investigaci\u00f3n, as\u00ed como cualesquiera otros datos de inter\u00e9s curricular, deber\u00e1 quedar reflejada en el denominado Libro del Especialista en Formaci\u00f3n\". Punto 4. \"Las anotaciones del citado Libro ser\u00e1n visadas, al menos mensualmente, por los responsables directos de la direcci\u00f3n de la actividad rese\u00f1ada, que deber\u00e1n incorporar al mismo las observaciones que, en relaci\u00f3n a las aptitudes y conducta profesional del Especialista en formaci\u00f3n, resulten procedentes\". Para dicha tarea tambi\u00e9n por parte del Grupo Docencia MIR de la AEPap, presenta un \"Documento tipo\" accesible en http://www.aepap.org/docencia/documen tos.htm . El residente as\u00ed como el tutor deben contar con un directorio de inter\u00e9s, con un cronocalendario de la rotaci\u00f3n, donde se especifiquen las fechas de guardias, cursos, congresos, vacaciones, d\u00edas libres, etc de manera que en cualquier momento exista un registro de actividades. Reconocimiento a la Labor formativa Se han elaborado, en distintos momentos, encuestas para conocer la situaci\u00f3n de la formaci\u00f3n MIR por AP6, 10,19 . En ellas se pone de manifiesto la excelente disposici\u00f3n por parte de los Pediatras en dicha tarea, con el solo est\u00edmulo de la presencia del residente en consulta, ya que habitualmente no se acompa\u00f1a de acreditaci\u00f3n ni otra compensaci\u00f3n. A pesar de lo gratificante que pueda resultar esta labor, no debemos dejar de solicitar compensaciones por docencia, plasmada en certificaciones oficiales, reclamaci\u00f3n ya planteada en otras ocasiones4,20,21 , como est\u00edmulo a la funci\u00f3n de tutor\u00eda, la cual debe estar sujeta , adem\u00e1s, a reacreditaciones peri\u00f3dicas. Dichas compensaciones ser\u00edan: Disminuci\u00f3n de la actividad asistencial que permita dedicaci\u00f3n. - Compensaci\u00f3n econ\u00f3mica en forma de retribuci\u00f3n variable por la consecuci\u00f3n de objetivos o integrada en el Acuerdo de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica. Proporcionar cambios en el dise\u00f1o curricular del Pediatra Tutor. - Reconocimiento para promoci\u00f3n laboral, oposiciones, carrera profesional, etc. - Formaci\u00f3n: tiempo y medios para asistir a congresos, cursos, reciclajes, intercambios, J.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 149 etc. Formaci\u00f3n espec\u00edfica como tutor. REFERENCIAS 1. Real Decreto 2015/1978, de 15 de Julio, por el que se regula la obtenci\u00f3n de t\u00edtulos de Especialidades M\u00e9dicas. BOE n\u00fam. 206, 29 de Agosto de 1978. P\u00e1g. 2017220174. 2. Arrabal MC, Arizcun en Primaria: s\u00edntesis de la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a\". Rev Pediatr Aten por Aten Primaria. 29. 6. Garc\u00eda Puga JM. \"Residentes, rotaci\u00f3n por Atenci\u00f3n Primaria y reconocimiento de Centros de Salud como \"Unidades Docentes Asociadas\". Rev Pediatr Aten Primaria. 2003; Volumen V; n\u00fam. 19: 369374. 7. Orden SCO/3148/2006, de 20 de septiembre, por la que se aprueba y publica el programa formativo de la especialidad de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas. BOE n\u00fam. 246, 14 de Octubre de 2006. P\u00e1g. 3565735661. 8. Instrucci\u00f3n N\u00famero 1/2007, de 5 de Febrero, de la Direcci\u00f3n General de Calidad, Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento para la Implantaci\u00f3n de las Rotaciones En Atenci\u00f3n Primaria Establecidas En El Programa De Pediatr\u00eda Y Sus \u00c1reas Espec\u00edficas Publicado En el BOE N\u00famero 246 con Fecha 14 de Octubre de 2006. [Consultado 16/6/2008]. Disponible en: http://www.pediatrasandalucia.org/Doc s/InstruccionPediatriaEscaner.pdf 9. Garc\u00eda Rebollar, C. et al. \"Residentes de Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria: 5 a\u00f1os de rotaci\u00f3n obligatoria en el \u00c1rea 11 de Madrid\". An Pediatr (Barc). \"Rotaci\u00f3n de residentes por Atenci\u00f3n Primaria. Rev Pediatr Aten Primaria. 2002; Volumen IV, num. 15: 381396. 11. Gu\u00eda abreviada para la rotaci\u00f3n del residente de pediatr\u00eda por Atenci\u00f3n Primaria. [Consultado 15/3/2009]. Disponible en: http://www.aepap.org/docencia/guia_a breviada.pdf 12. Convenio de colaboraci\u00f3n docente entre Atenci\u00f3n Primaria y el Hospital General, para rotaci\u00f3n de Residentes de Pediatr\u00eda. Solicitudes de acreditaci\u00f3n de Unidad Docente Asociada y Tutor Pediatra. [Consultado 16/6/2008]. Disponible en: http://www.aepap.org/docencia/docu mentos.htm 13. Memoria plan de rotaci\u00f3n de Especialistas en Formaci\u00f3n (MIR) de Pediatr\u00eda por Atenci\u00f3n Primaria. [Consultado 16/6/2008]. Disponible en: http://www.aepap.org/docencia/memo ria_plan_rotacion.dot 14. Saura J, Saturno PJ, Romero E. Propuesta de un mapa de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas docentes para ayudar a los tutores a \"viajar por el programa docente\".Aten Primaria. 2007; 39 (9): 497505. 15. Saura J. \"C\u00f3mo puede convertirse un tutor en un docente efectivo\". Aten Primaria. 2007; 39(3): 151155. 16. Ruiz R, Loayssa JR. \"El portafolio de \u00e9tica en la formaci\u00f3n del m\u00e9dico de familia: argumentaci\u00f3n te\u00f3rica y ejemplificaci\u00f3n pr\u00e1ctica\". Aten Primaria. 2007; 39 (9): 491494. 17. Guti\u00e9rrez MD. \"Aprendiendo a ser tutor de de Residentes de Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria\". *Consultado 16/6/2008]. Disponible en: http://www.aepap.org/docencia/aprenJ.E. Callejas Pozo. Docencia en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 150 diendo_%20tutor.pdf 18. ORDEN de 22 de de Junio de 1995 por la que se regulan las Comisiones de Docencia y los sistemas de evaluaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de M\u00e9dicos y de Farmac\u00e9uticos Especialistas. BOE n\u00fam. 155 de 30 de Junio de 1995. P\u00e1g. 19793- 19799. 19. Garc\u00eda Pug a JM. \"Resultados de una encuesta a Pediatras de Centros de Salud que ejercen como tutores de M\u00e9dicos Residentes\". Rev Pediatr Aten Primaria. 2001; Volumen III, num. 10: 191201. 20. M\u00e1rquez JA. \"Expectativas de los tutores\". El m\u00e9dico. 21 IX2007: 10 13. 21. Crespo M, Crespo D. \"El sistema tutorial rotatorio en la formaci\u00f3n de postgrado. Estado actual y perspectivas de futuro\". An Pediatr (Barc). 2004; ACTUAL\".AVANCES EN NEONATOLOG\u00cdA. \"PREMATURIDAD. ESTADO ACTUAL\". Gonzalo Lastra S\u00e1nchez H. M -I. Carlos Haya (M\u00e1lagaGonzalo Lastra S\u00e1nchez H. M -I. Carlos Haya (M\u00e1lagaMucho ha cambiado la Neonatolog\u00eda desde que la OMS, en 1961, definiera como prematuro al RN antes de la 37 semana de gestaci\u00f3n y/o peso menor de 2500 g. El l\u00edmite de viabilidad estaba en: 28 s. EG \u00f3 1000 g. de peso. Depuraci\u00f3n estad\u00edstica los de peso 1000 g. (Mortalidad Corregida)Mucho ha cambiado la Neonatolog\u00eda desde que la OMS, en 1961, definiera como prematuro al RN antes de la 37 semana de gestaci\u00f3n y/o peso menor de 2500 g. El l\u00edmite de viabilidad estaba en: 28 s. EG \u00f3 1000 g. de peso. Depuraci\u00f3n estad\u00edstica los de peso 1000 g. (Mortalidad Corregida)Cambios obst\u00e9tricos: -TRA... Cambio tipos de neonatos: y RNEBPCambios obst\u00e9tricos: -TRA... Cambio tipos de neonatos: -n\u00ba de embarazos m\u00faltiples -de RNMBP y RNEBP L\u00edmite viabilidad insospechado L\u00edmite viabilidad insospechado MATERIAL Desarrollo crecienteMATERIAL Desarrollo creciente Incubadoras Cunas Fototerapia Monitores Sondas cuidados intensivos: 2 de (principios del siglo XX) \"Las CC son de limitado inter\u00e9s. En un gran porcentaje la anomal\u00eda no es compatible con la vida, y en otros no se puede hacer nada para corregir el defecto o incluso aliviar los s\u00edntomas\"Dr. William Osler (principios del siglo XX) \"Las CC son de limitado inter\u00e9s. En un gran porcentaje la anomal\u00eda no es compatible con la vida, y en otros no se puede hacer nada para corregir el defecto o incluso aliviar los s\u00edntomas\"Avances en EN LAS ANT\u00cdPODASEN LAS ANT\u00cdPODAS Manejo del ecocardi\u00f3grafo por todos los neonat\u00f3logos que hacen guardiasManejo del ecocardi\u00f3grafo por todos los neonat\u00f3logos que hacen guardiasCoordinadas por 2 m\u00e9dicos y con participaci\u00f3n de personal de la Unidad de diferente nivelEntrada libre de padres y familiaresRuido LuzCuidados posturales Manipulaci\u00f3n m\u00ednimaDolor Normas de asepsiaLactancia Materna M\u00e9todo (Proyecto HERA) 9 subcomisionesNUTRICI\u00d3NNUTRICI\u00d3N Leche de Carbapenems Penicilina Aztreonam . . . Palivizumab\u00a1\u00a1\u00a1 Penicilina Aztreonam . . . Palivizumab1996 2000 2004 200880 - 70 - 60 - 50 - 40 - 30 - 20 - 10 - 0- 20 30 40 50 60 70 80 90 2000 20 0871 29415967 3352 48 253575 65 = GRAM (+) ( -) EGB 1 = 41 % -0,7 = 59 % -0,4 = 76 % -0.33 = 74%Incidencia evolutiva de sepsis por EGBIncidencia evolutiva de sepsis por EGB 00,20,40,60,811,21,41,61,8 1995 1997 1999 2000 20081,71,7 1,251,1 1,0 0,33\"GRUPO DE HOSPITALES CASTRILLO\"\"GRUPO CASTRILLO\" GHCGHC 74%00,050,10,150,20,250,30,350,40,45 1996 1999 2003 2006 20080,290,38 0,28 0,27 0,22Incidencia Incidencia evolutiva de sepsis por E. Coli Incidencia evolutiva de sepsis por E. Coli \"GRUPO DE HOSPITALES CASTRILLO\"\"GRUPO DE HOSPITALES 2,94,45,9 4,1 2,7 1,96 3,1 0,330,340,240,29 0,320,391,1 0,791,2 0510 1996 1997 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008Global < 1500 0,290,230,380,34 0,270,280,35 0,3 0,30,274,87,87,16,7 5,96,138,7 7 58,410 0,220,245,6 051015 1996 1997 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008Global < 1500 SEPSIS VERTICAL CONFIRMADA. Incidencia evolutiva 1996 -2008 COLI 15,9 05101520253035 1996 1997 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008Global < 1500 A\u00f1o 2008: 6/248 2,4 %MORTALIDAD Sepsis (%) 53% prematuro tard\u00edo J.A. Hurtado Suazo y Estefan\u00eda Mart\u00edn Alvarez Unidad Neonatal. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Materno Infantil. Granada Segunda mesa redonda: Avances en Neonatolog\u00eda Bol. SPAO 2009; 3 (3) 151 CONCEPTO Respecto a la terminolog\u00eda a emplear surge la primera duda en relaci\u00f3n a estos pacientes. \u00bfDebemos llamarles prematuros tard\u00edos o casi a t\u00e9rmino? Ser\u00eda interesante tener en cuenta algunas definiciones relacionadas: 1948. Primera Asamblea Mundial de la Salud. Se identifica al paciente \"inmaduro\" como al menor de 37 semanas y 2500 g. 1950. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (WHO). \"Prematuro\" el menor de 37 semanas. Separando el concepto de edad gestacional y peso al nacimiento. 2005. NICHD (National Institu te of Child Health and Human Developement) define el prematuro tard\u00edo entre 34 y 36+6 semanas. No utiliza el concepto de casi a t\u00e9rmino porque estos pacientes presentan una mayor morbimortalidad. Incide en que 34 semanas es el momento a partir del que no e st\u00e1n recomendados los esteroides prenatales. INCIDENCIA Aproximadamente el 1012% de nacimientos seg\u00fan las diferentes fuentes se producen de modo prematuro. Este porcentaje est\u00e1 aumentando paulatinamente en los \u00faltimos a\u00f1os. Adem\u00e1s, el porcentaje de prematuros respecto al total de nacimientos aumenta m\u00e1s r\u00e1pidamente que el n\u00famero de nacimientos. Los prematuros tard\u00edos suponen el 7075% de los nacimientos prematuros y dentro del grupo de prematuros, el porcentaje de prematuros tard\u00edos aumenta respecto al total. Con el n\u00famero de nacimientos estimado en Andaluc\u00eda, en torno a 8085.000 anuales, podemos hablar de unos 6.000 pacientes al a\u00f1o. CAUSAS DE INCREMENTO DE LA PREMATURIDAD Evidentemente son las causas \u00faltimas del aumento de la prematuridad las que generan un mayor n\u00famero de prematuros tard\u00edos. En el siguiente listado se detallan las m\u00e1s habituales: El incremento en tasa de ces\u00e1reas e inducciones por razones m\u00e9dicas. Preeclampsia. Rotura prematura de membranas, debida a: Corioamnoinitis Bajo nivel socioecon\u00f3mico H\u00e1bito tab\u00e1quico Enfermedades de transmisi\u00f3n sexual Amniocentesis Polihidramnios Embarazos m\u00faltiples Disminuci\u00f3n de la mortalidad antenatal. Adelanto en las inducciones de partos \"post\u00e9rmino\". Errores en la estimaci\u00f3n de la edad gestacional. Embarazos en madres de mayor edad. Mayor uso de t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida. Incremento de partos m\u00faltiples. Obesidad fetal y macrosom\u00eda. Dificultades a\u00f1adidas para valorar edad gestacional. Actitud obst\u00e9trica y consecuencias en las cifras de prematuridad. La actitud recomendada en los protocolos de los Obstetras ante diversas circunstancias cl\u00ednicas de las gestantes tambi\u00e9n influye en el incremento de prematuros tard\u00edos. Algunas de ellas se detallan: Trabajo de parto espont\u00e1neo. J.A. Hurtado. El prematuro tard\u00edo Bol. SPAO 2009; 3 (3) 152 Por debajo de la 34 semana, tocolisis y corticoides Por encima de 34 semanas actitud expectante Rotura prematura de membranas: Por debajo de la 34 semana, tocolisis y corticoides Por encima de 34 semanas inducci\u00f3n del parto. Trastornos hipertensivos: Preeclampsia severa, parto inducido en semana 34 Preeclampsia moderada, parto a la semana 37 Incremento de prematuridad por ces\u00e1reas e inducciones por deseo materno. Resulta dif\u00edcil definir la influencia de estos nacimientos \"a la carta\" en el aumento de la tasa de prematuros tard\u00edos. S\u00ed es cierto que el incremento de prematuros tard\u00edos coincide en el tiempo con el incremento en la tasa de ces\u00e1reas e inducciones. Pero en numerosas ocasiones, cuando el nacimiento se programa entre obstetra y madre, no siempre se recoge claramente el motivo de la intervenci\u00f3n en las estad\u00edsticas. Esto genera evidentemente dificultades y errores en la estimaci\u00f3n del impacto de esta causa d e prematuridad. Los errores en la estimaci\u00f3n de la edad gestacional en el \u00faltimo trimestre pueden contribuir tambi\u00e9n al incremento de prematuros tard\u00edos. La tendencia a realizar ces\u00e1rea despu\u00e9s de una primera ces\u00e1rea sigue increment\u00e1ndose. Esto puede favorecer la realizaci\u00f3n del procedimiento anticipadamente. Se observa asimismo c\u00f3mo la tendencia al aumento de prematuros tard\u00edos se une a la de disminuci\u00f3n de la duraci\u00f3n del embarazo en los t\u00e9rminos, aumentando el porcentaje de nacimientos en las semanas 38 y 39, disminuyendo los de las semanas 40 y 41. La Asociaci\u00f3n Americana de Obstetras recomienda no programar nacimientos electivos sin causa m\u00e9dica justificada antes de la semana 39. \u00bfEsteroides prenatales m\u00e1s all\u00e1 de la semana 34? Resulta interesante el estudio \"Esteroides prenatales en ces\u00e1reas electivas a t\u00e9rmino\", publicado en BMJ en 2005. El dato m\u00e1s llamativo es la disminuci\u00f3n de la morbilidad respiratoria con RR del 0'46%, si se administraban corticoides maternos en ces\u00e1reas con edad gestacional de 37 semanas o m\u00e1s. COMPLICACIONES DE LA PREMATURIDAD El listado de posible s complicaciones es muy amplio. Las m\u00e1s relevantes son: Respiratorias Taquipnea transitoria Neumon\u00eda E. Membrana Hialina Hipertensi\u00f3n pulmonar. Trastornos Nutricionales/ metab\u00f3licos. Dificultades para la degluci\u00f3n Hipoglucemia Hiperbilirrubinemia Trastornos de neurodesarrollo Trastornos de comportamiento Mayor incidencia de s\u00edndrome de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad Otros Mayor riesgo de mortalidad Mayor riesgo de muerte s\u00fabita del lactante Hipotermia VULNERABILIDAD CEREBRAL EN EL PRET\u00c9RMINO TARD\u00cdO. El per\u00edodo entre las 34 38 semanas es cr\u00edtico en el crecimiento y maduraci\u00f3n cerebral. Se producen entre otros acontecimientos: Maduraci\u00f3n de oligodendrogl\u00edas, aumento de la arborizaci\u00f3n neuronal y conectividad, maduraci\u00f3n de los sistemas neurotrasmisores, especialmente del tronco encef\u00e1lico, incremento en 30% el tama\u00f1o cerebral. En lo referente al cerebro, los prematuros tard\u00edos no son 'casi maduros' J.A. Hurtado. El prematuro tard\u00edo Bol. SPAO 2009; 3 (3) 153 sino, m\u00e1s bien, muy vulnerables e inmaduros. COMPLICACIONES RESPIRATORIAS Es conocido el mayor riesgo de morbilidad respiratoria en relaci\u00f3n a la ces\u00e1rea. Un punto clave en la etiopatogenia del proceso suele ser la eliminaci\u00f3n retrasada de l\u00edquido alveolar. Diversos mecanismos intervienen en la eliminaci\u00f3n de dicho l\u00edquido. No todos se explican por la diferencia en el tipo de parto. Comprobar madurez pulmonar previa a la ces\u00e1rea electiva es una posibilidad que se ha sugerido, en el intento de limitar los riesgos de inmadurez pulmonar si ha habido errores o desviaciones a la hora de calcular la edad gestacional. Tiene el inconveniente de que a\u00f1ade los riesgos inherentes a la amniocentesis. En definitiva, los riesgos se minimizan si no realizan ces\u00e1reas electivas antes de semana 39 o esperar al inicio del trabajo de parto. Esta esla recomendaci\u00f3n, como ya se ha comentado del American College of Obstetrics and Gynecology. En contra se ha argumentado el mayor riesgo de rotura uterina si se inicia el trabajo de parto en casos de ces\u00e1rea por ces\u00e1rea anterior. COMPLICACIONES NUTRICIONALES Y METAB\u00d3LICAS La lactancia materna en el prematuro presenta una serie de riesgos derivados de las mayores dificultades que tienen estos pacientes para mantener una succi\u00f3n efectiva. Podemos listar los siguientes: Hipotermia Hipoglucemia Excesiva p\u00e9rdida de peso Ganancia lenta de peso Fallo de medro Suplementaci\u00f3n con leche artificial prolongada Deshidrataci\u00f3n Fiebre de sed Reingreso Fracaso de lactancia materna ICTERICIA Y KERNICTERUS La hiperbilirrubinemia en reci\u00e9n nacidos prematuros tard\u00edos es, caracter\u00edsticamente, m\u00e1s prevalente, m\u00e1s pronunciada y m\u00e1s prolongada que en reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino. La encefalopat\u00eda aguda y kernicterus en pret\u00e9rminos tard\u00edos est\u00e1n en aumento seg\u00fan estudios recientes. La prematuridad entre 34- 36+6 semanas constituye uno de los factores de riesgo de mayor prevalencia en el desarrollo de hiperbilirrubinemia severa (BST 18 20 mg/dL) y kernicterus CONCLUSIONES Los nacimientos de reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino tard\u00edos est\u00e1n en aumento. Reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino tard\u00edos representan aproximadamente el 75% de todos los reci\u00e9n nacidos prematuros. Los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rminos tard\u00edos no son \"casi maduros\" sino m\u00e1s bien, en muchos aspectos, una poblaci\u00f3n inmadura y muy vulnerable. Esta etapa representa un \"per\u00edodo cr\u00edtico\" en el proceso de maduraci\u00f3n de muchos \u00f3rganos y sistemas, en especial del sistema nervioso central. Si bien, morbilidades serias son raras, los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino tard\u00edos, comparados con los reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino, tienen un incremento dos a tres veces mayor de numerosas morbilidades leves y moderadas Los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rminos tard\u00edos tienen estancias hospitalarias m\u00e1s prolongadas y un mayor \u00edndice de reingresos. Es necesario crear protocolos de atenci\u00f3n, espec\u00edficos para estos reci\u00e9n nacidos, que reflejen su estado de inmadurez, y su gran vulnerabilidad. En conjunto, representan un problema importante de salud p\u00fablica, po r su impacto en el estado neuroevolutivo a largo plazo y su rendimiento escolar. Educar a las familias y profesionales de la salud, acerca de las peculiaridades tan especiales de este grupo de prematuros. REFERENCIAS 1. Shapiro Mendoza CK, Tomashek KM, J.A. Hurtado. El prematuro tard\u00edo Bol. SPAO 2009; 3 (3) 154 Kotelchuk M, et al. Risk risk outcome for late preterm infants: a Pediatrics 2006;118:120714. 5. Sibai BM. late preterm births. Semin Perinatol;2006:30:169. 6. Soucie JE, al. Neonatal morbitidy and mortality rates in behaviour problems in low birth weight children at 3,5 and 8 years of age. Pediatrics 2004;114:736-43. 8. Eichenwald E, in brain. Pediatrics Radiology 20606;May:18. E. Narbona L\u00f3pezHEMORRAGIA INTRACRANEAL EN EL RECI\u00c9N NACIDO. ASPECTOS RELEVANTESHEMORRAGIA INTRACRANEAL E N EL RECI\u00c9N NACIDO. ASPECTOS RELEVANTES Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos EDUARDO NARBONA L\u00d3PEZ FRANCISCO CONTRERAS CHOVASProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos /square6Incidencia de partos prematuros (<37 semanas). 8-11% de todos los reci\u00e9n nacidos vivos /square61,2% de los reci\u00e9n nacidos pesa <1500 gramos (RNMBN) /square60,4% de los reci\u00e9n nacidos pesa <1000 gramos (RNEBN) RMBN= Reci\u00e9n nacido de muy bajo peso al nacer R NEBN= Reci\u00e9n nacido de extremado bajo peso al nacer E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6Necesidad de seguimiento del RNPT /square6Identificaci\u00f3n precoz de problemas en el neurodesarrollo /square6Apoyo al entorno familiar /square6Investigaci\u00f3nProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6Criterios de alta del RNPT /square6Peso 2200 gramos /square6Capacidad de mantener temperatura estable en cuna abierta /square6Ausencia de apneas/bradicardias durante 5 d\u00edas /square6Capacidad de ingesta sin compromiso respiratorio /square6Ganancia ponderal adecuadaProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6C\u00e1lculo Edad Corregida (meses) EC = ECr- ([EGt-EGn] x 1 mes/4 semanas) EC = Edad Corregida ECr= Edad Cronol\u00f3gica (meses) EGt= Edad Gestacional T\u00e9rmino (semanas) EGn= Edad Gestacional nacimiento (semanas)Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos /square6Reci\u00e9n nacidos con alto riesgo de problemas del desarrollo Riesgo biol\u00f3gico - RNMBP (<1500 gramos) - Alteraci\u00f3n neurol\u00f3gica persistente (al alta), ultrasonogr\u00e1fica o en TC craneal. - Hipotiroidismo - Transfusi\u00f3n gemelo-gemelo - ECN - Displasia broncopulmonar - Apnea recurrente y bradicardia- Malformaciones cong\u00e9nitas mayores - Sepsis. Meningitis - Exanguinotransfusi\u00f3n - Multiparidad -Fracaso de Iatrogenia Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica >7 d\u00edas- Nutrici\u00f3n parenteral total - Requerimientos prolongados de ox\u00edgeno - Farmacoterapia - Cirug\u00eda: ECN, hidrocefalia, DAP, cirug\u00eda card\u00edaca 1.Vohr B, Wright LL, al. Follow-up care of high-risk infants. Pediatrics 2004;114:1377-97. E. Narbona F. fundamental del RNPT al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6Nutrici\u00f3n y Crecimiento (I) /square6La mayor\u00eda de los RNPT presentan d\u00e9ficits significativos de energ\u00eda, prote\u00ednas y minerales (Embleton et al. 2001; Clark et al. 2003) /square6Este d\u00e9ficit puede proseguir en edades posteriores, pese a la mayor ingesta, desde un punto de vista volum\u00e9trico (Morley et al. 200), Ford et al. 2000) /square6Los RNPT con determinadas patolog\u00edas (v.g. DBP) que determinen mayores tasas metab\u00f3licas pueden beneficiarse de un mayor aporte cal\u00f3rico /square6El crecimiento es el \u00edndice m\u00e1s sensible y un par\u00e1metro fundamental para la valoraci\u00f3n de la nutrici\u00f3n (Fomon-Samuel, 2004)Programaci\u00f3n al alta del R NPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Peso Peso Peso (g/dia)(g/dia) (g/dia)(g/dia)LongitudLongitud LongitudLongitud metro metro metro craneal craneal craneal craneal (cm/semana)(cm/semana)(cm/semana)(cm/semana) 0-3 meses 25-35 0.7-0.8 ~ 0.4 3-12 meses 10-20 SE. Book Inc, 1993:36-84Programaci\u00f3n al alta del R NPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6Nutrici\u00f3n y Crecimiento (II) /square6Alternativas alimentarias - F\u00f3rmulas para prematuros - F\u00f3rmulas para despu\u00e9s del alta - F\u00f3rmulas de inicio- Lactancia materna- F\u00f3rmulas elementales/semielementales /square6No hay datos provenientes de ensayos controlados aleatorios para determinar si la alimentaci\u00f3n de los neonatos prematuros despu\u00e9s del alta hospitalaria con f\u00f3rmulas de leche enriquecidas con nutrientes versus leche materna humana afecta el crecimiento y el desarrollo (Henderson, Fahey, McGuire Rev. Cochrane 2008). /square6No hay evidencia cient\u00edfica actual que establezca diferencias en las tasas de crecimiento y desarrollo a los 18 meses, en RNPT alimentados con f\u00f3rmula enriquecida frente a leche de f\u00f3rmula standard (McGuire, Rev Cochrane 2007)Programaci\u00f3n al alta del R NPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos /square6Nutrici\u00f3n y Crecimiento (III) /square6Aportaciones pr\u00e1cticas /square6Ni\u00f1os dados de alta con lactancia materna : se potenciar\u00e1 su prolongaci\u00f3n, siempre que sea posible. Se a\u00f1adir\u00e1n fortificantes si presentan crecimiento sub\u00f3ptimo o par\u00e1metros bioqu\u00edmicos de malnutrici\u00f3n /square6Ni\u00f1os dados de alta con f\u00f3rmula para prematuros: /square6Ni\u00f1os con peso al nacimiento entre 1000 y 1500 gramos . Se mantendr\u00e1 la FP hasta el mes de edad corregida /square6Ni\u00f1os con peso al nacimiento <1000 gramos : FP hasta los 3 meses de edad corregida /square6Ni\u00f1os con enfermedades que conlleven aumento del aporte energ\u00e9tico y/o restricci\u00f3n h\u00eddrica: mantener FP entre 3 y 6 meses (Salas S. APC 2006) E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6Nutrici\u00f3n y Crecimiento (IV). Nutrici\u00f3n basada en datos basada en: /square6Medidas antropom\u00e9tricas concominante . /square6Valoraci\u00f3n al mes de edad corregida . Si los \u00edtems previos son adecuados, considerar pasar a f\u00f3rmula est\u00e1ndar. Si no, mantener FP o enriquecida (Salas S. APC 2006)Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Medidas Antropom\u00e9tricas y Par\u00e1metros Bioqu\u00edmicos de Malnutrici\u00f3 n EDAD CORREGIDA 1 MES 3 MESES 6 MESES gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos /square6Nutrici\u00f3n y Crecimiento (V). Osteopenia /square6Prevenci\u00f3n de la Osteopenia /square6Mayor riesgo a menor edad gestacional /square6Mayor riesgo si alimentaci\u00f3n con leche materna no suplementada /square6Mayor riesgo si tto F\u00f3sforo: Blakstrom MC et al. Acta Paediatr 2000)E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas E. Narbona L\u00f3pezE. Narbona L\u00f3pezE. Narbona L\u00f3pezE. Narbona L\u00f3pezE. al alta del RNPT <1500 gramos /square6Nutrici\u00f3n y Crecimiento (VI). Prevenci\u00f3n de la anemia ferrop\u00e9nica /square6La anemia ferrop\u00e9nica se ha asociado con alteraciones de la conducta y del desarrollo en estudios a corto y a largo plazo. Los lactantes con anemia ferrop\u00e9nica tienen menores puntuaciones en los test de desarrollo psicomotor y no recuperan el nivel de desarrollo esperado en edades posteriores, a pesar de corregir el d\u00e9ficit. /square6Las f\u00f3rmulas fortificadas suelen tener 10-12 mg/l Fe y las no fortificadas entre 1,1 y 1,5 mg en USA . En Europa las f\u00f3rmulas fortificadas suelen tener de 4-7 mg/l /square6Se recomienda administrar 2 mg/kg/d\u00eda de Fe elemental , v.o., hasta el inicio de la alimentaci\u00f3n diversificada /square6Si el RNPT ha recibido transfusiones , se aconseja la realizaci\u00f3n de hemograma con estudio de fe/ferritina al mes de la \u00faltima transfusi\u00f3n. Si hay anemia, los niveles de ferritina son <10-12 microgramos/l o IST <10% se recomienda iniciar ferroterapia S\u00e1nchez-Ruiz F, Grupo PREVINFAD; Ac ademy of Pediatrics 1985; Rao R. Semin Neonatol 2001 E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Alteraciones Sensoriales /square6Control Audici\u00f3n /square6Potenciales Precoz: /square6Revisi\u00f3n Semanal Trimestral o Semestral /square6Revisi\u00f3n Rutinaria /square62-3 a\u00f1os 7 a\u00f1osProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas 3. Valoraci\u00f3n Secuelas Neurol\u00f3gicas <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Hemorragia Matriz Germinal Grado I Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas HIV Grado 1: Hemorragia Subependimaria a islada HIV Grado 2: Hemorragia intraventricular s in dilataci\u00f3n HIV Grado 3 - A. Sangre ocupa \u00e1rea>50% distiende ventriculo - B. HIV gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas 3. Valoraci\u00f3n Secuelas Neurol\u00f3gicas /square6EpilepsiaProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Leucomalacia Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas 4. Desarrollo Psicomotor /square6Hiperactividad - Falta de atenci\u00f3n /square6Problemas Conductuales y Aprendizaje /square6Edad Escolar: D\u00e9ficit integraci\u00f3n visual motora D \u00e9ficit de relaciones espaciales Dificultad: Escritura - Dibujo Comprensi\u00f3n verbalProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas 6. Patolog\u00edas Menos Frecuentes al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos Programaci\u00f3n al Alta Padres Profesionales Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica Puericultura -Curva crecimento/peso/ per\u00edmetro cef\u00e1lico -Hernias -AngiomasToma Juegos-estimulaci\u00f3n Asistencia a guarder\u00edas/prevenci\u00f3n bronquilitisSesiones de padres con enfermer\u00eda \u00c1rea Neonatos, y A.P. Pediatra de A.P. de referencia Inicio Vacunaciones Recomendaciones al Alta Tipo de alimentaci\u00f3n Paso a leche de continuaci\u00f3n a los 3-4 meses Alimentaci\u00f3n diversificada a los 4 meses de E.CVitaminas/Fe Rx/Ecograf\u00eda de caderasFisioterapia Especialistas: cirujano, cardi\u00f3logoResumen de pautas de de: Arnaud F. J Gynecol Obstet Biol Reprod 2004. E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas Programaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos Resumen de pautas de seguimiento/exploraciones comple mentarias (II) Programaci\u00f3n al Alta Padres Profesionales Ex\u00e1menes complementarios Seguimiento Rx t\u00f3rax Ecocardiograf\u00eda Gases/Monitor si DBP y/o riesgo de EAL y Oftalmolog\u00eda (9-18 meses, 3 a\u00f1os, 5 a\u00f1os)Centros de Atenci\u00f3n Temprana-Estimulaci\u00f3n Modificado de: Arnaud F. J Gynecol Obstet Biol Reprod 2004. E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas /square6Profesionales implicados en el seguimiento del RNPT al de A.P. psicolog\u00eda cl\u00ednica /square6Enfermer\u00eda A.P. /square6Otros/as profesionales, en funci\u00f3n de la patolog\u00eda asociadaProgramaci\u00f3n al alta del RNPT <1500 gramos E. Narbona L\u00f3pez & F. Contreras Chovas E. Narbona L\u00f3pez Seguimiento del reci\u00e9n nacido prematuro en Atenci\u00f3n Primaria Narcisa Palomino Urda Centro de Salud Las Flores. Distrito Sanitario de Granada Segunda mesa redonda: Avances en Neonatolog\u00eda Bol. SPAO 2009; 3 (3) 155 Se realiza una revisi\u00f3n de los aspectos m\u00e1s destacables para la atenci\u00f3n sanitaria adecuada del prematuro en el \u00e1mbito de Atenci\u00f3n Primaria. El papel del pediatra de Atenci\u00f3n Primaria (AP) debe ser el del profesional que conociendo a la familia y su entorno, asegure el correcto seguimiento del ni\u00f1o en funci\u00f3n de sus necesidades. Debe vigilar su asistencia tanto al programa en el \u00e1mbito hospitalario as\u00ed como en el \u00e1mbito de primaria (Programa de Salud Infantil en Andaluc\u00eda recogido en la Cartera de Servicios publicada en 2008 por el Servicio Andaluz de Salud1 ). Para ello se precisa una coordinaci\u00f3n entre los dos niveles asistenciales que facilite la comunicaci\u00f3n entre los profesionales de forma que redunde en un uso adecuado de los recursos, as\u00ed como una atenci\u00f3n \u00f3ptima a los ni\u00f1os y sus familias (Programas de Alta Precoz2 , Atenci\u00f3n Temprana3 ). La coordinaci\u00f3n de la atenci\u00f3n tiene como objetivos facilitar el acceso oportuno a los servicios y recursos necesarios, promover la continuidad de la atenci\u00f3n, aumentar el uso eficiente y eficaz de los recursos evitando la duplicaci\u00f3n, la fragmentaci\u00f3n y los costes innecesarios, mejorar la calidad de la atenci\u00f3n y los resultados globales de salud4 . Para poder llevar a cabo su tarea, el pediatra de AP necesita tener informaci\u00f3n de los recursos disponibles y c\u00f3mo acceder a ellos, formaci\u00f3n actualizada sobre los problemas de salud y las necesidades derivadas, motivaci\u00f3n para implicarse en tareas de acci\u00f3n interdisciplinar, contar con el resto del Equipo B\u00e1sico de Atenci\u00f3n Primaria (EBAP) y, por \u00faltimo, tiempo y capacidad para gestionar su actividad asistencial4-5 . Los aspectos de mayor inter\u00e9s son: Alimentaci\u00f3n: la leche materna es el mejor alimento para el prematuro6-10 . Como alternativa se recomienda la leche artificial [ya sea leche de inicio con contenido cal\u00f3rico normal, leche de contenido cal\u00f3rico intermedio (para bajo peso/prematuro) o de alto contenido cal\u00f3rico (espec\u00edfica para prematuros)]. Para la introducci\u00f3n de alimentaci\u00f3n complementaria se aconseja seguir las recomendaciones habituales teniendo en cuenta la edad corregida [Edad Corregida: edad cronol\u00f3gica (en semanas)(40-edad gestacional] Seguimiento del crecimiento y desarrollo psicomotor: Se aconseja normalizar las valoraciones del desarrollo utilizando hasta los dos a\u00f1os la edad corregida y no la edad real para el calendario de revisiones6,7,8,11,12 . Habilidades motoras : Si presentan factores de riesgo deben remitirse tras el alta hospitalaria a los recursos destinados a Atenci\u00f3n Temprana3 . Se consideran factores de riesgo para alteraciones del desarrollo motor los siguientes: peso al nacimiento < 750 gramos, infecciones del SNC y lesi\u00f3n parenquimatosa cerebral. La presencia de asimetr\u00edas, retracciones y el retraso en la adquisi ci\u00f3n de las habilidades motoras sugieren el diagn\u00f3stico de par\u00e1lisis cerebral y se debe remitir de forma precoz a los recursos apropiados para ello 3,6 . Desarrollo sensorial6 : Visi\u00f3n : El riesgo de problemas en la visi\u00f3n est\u00e1 N. Palomino. Seguimiento del reci\u00e9n nacido prematuro en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 156 aumentado en todos los prematuros, tengan o no retinopat\u00eda del prematuro (ROP). El diagn\u00f3stico precoz y el tratamiento de la ROP grado 3 disminuyen el riesgo de evoluci\u00f3n a ceguera. Los nacidos con peso inferior a 1.500 gramos precisan valoraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica al a\u00f1o y dos a\u00f1os. Audici\u00f3n : antes de los 6 meses de edad corregida debe haber sido evaluada la audici\u00f3n con otoemisiones ac\u00fasticas (OEA) en cribado universal, al que se debe sumar potenciales evocados de tronco (PEATC) en los casos en que exista riesgo de neuropat\u00eda auditiva. Prevenci\u00f3n del raquitismo13 : desde los 15 d\u00edas y hasta el a\u00f1o de vida se recomienda profilaxis de raquitismo con vitamina D (400 UI/d\u00eda). Es preciso vigilar los signos de aparici\u00f3n de raquitismo en los primeros meses. En los menores de 1000 gramos se aconseja determinaci\u00f3n de fosfatasa alcalina un mes despu\u00e9s del alta (si el resultado es patol\u00f3gico se realiza estudio radiol\u00f3gico de mu\u00f1eca). Profilaxis de la anemia de la prematuridad14 : a los prematuros que han recibido transfusiones se les realiza cribado de anemia y ferropenia despu\u00e9s del alta. En los no transfundidos se da el alta con profilaxis con hierro oral a partir del mes de vida (2-4 mg/Kg/d\u00eda) y se realiza cribado de anemia y ferropenia al mes y a los tres meses de la fecha de alta para valorar la continuidad del tratamiento. Vacunaciones : Se debe administrar el calendario vacunal vigente en nuestra comunidad seg\u00fan edad cronol\u00f3gica. Como excepci\u00f3n, la primera dosis de hepatitis B se demora hasta que el ni\u00f1o alcanza los 2000 gr o en su defecto a los 2 meses de edad. Se recomienda asimismo inmunizaci\u00f3n con vacunas no sistem\u00e1ticas que protejan de otras infecciones (gripe, neumococo, rotavirus). Detecci\u00f3n precoz de errores innatos del metabolismo15 : Hipotiroidismo al nacimiento que se repite a los 15 d\u00edas de vida. Fenilcetonuria al 5\u00ba d\u00eda de vida (se pospone en los casos en que no se utiliza la v\u00eda digestiva para la alimentaci\u00f3n hasta que reciba una cantidad importante del aporte nutritivo por esta v\u00eda). Prevenci\u00f3n de la muerte s\u00fabita16 Se recomiendan las mismas pautas que en nacidos a t\u00e9rmino: postura de dec\u00fabito supino para dormir, lactancia materna, temperatura ambiental adecuada, evitar colchones blandos y almohadas. Asimismo se desaconseja el arropamiento excesivo y el tabaquismo pasivo. Apoyo a la familia6,17 : se debe apoyar a la familia durante la crianza y la educaci\u00f3n. La incertidumbre sobre la evoluci\u00f3n es grande y condiciona actitudes que dificultan la aceptaci\u00f3n. Es una experiencia muy dif\u00edcil para los progenitores que puede suponer problemas psicol\u00f3gicos y conflictos en la pareja. Se les debe informar sobre la existencia de asociaciones de ayuda mutua. Problemas del comportamiento y aprendizaje6 : Estas dificultades son muy frecuentes. Se deben realizar valoraciones peri\u00f3dicas para detectarlas. Si se diagnostica alguna alteraci\u00f3n se debe remitir para intervenci\u00f3n precoz y mejorar la evoluci\u00f3n. Se aconseja iniciar la escolarizaci\u00f3n considerando la edad corregida y no la edad real o al menos considerar las actitudes individuales de cada caso. Prevenci\u00f3n de infecciones respiratorias6 : consejos generales como lavados de manos, evitar contacto con personas que cursen infecciones respiratorias y el tabaquismo pasivo. Vacunaci\u00f3n antigripal para los ni\u00f1os a partir del 6\u00ba mes as\u00ed como las personas conviventes. Inmunizaci\u00f3n frente a VRS en el \u00e1mbito hospitalario seg\u00fan protocolos establecidos (en ni\u00f1os a partir de 10 semanas de edad cronol\u00f3gica en periodo epid\u00e9mico: 5 dosis de palivizumab con periodicidad mensual). Retrasar la entrada N. Palomino. Seguimiento del reci\u00e9n nacido prematuro en Atenci\u00f3n Primaria Bol. SPAO 2009; 3 (3) 157 en guarder\u00eda hasta la edad de 1-2 a\u00f1os. REFERENCIAS 1. Servicio Andaluz de Salud. Sevilla: Cartera de Servicios de Atenci\u00f3n Primaria 2008. [acceso el 20/09/2009] Disponible en: http://www.juntadeandalucia.es/servicioa ndaluzdesalud/principal/documentosAcc.a sp?p agina=gr_cartera2008 2. Garc\u00eda del R\u00edo M, S\u00e1nchez Tamayo T. Alta precoz de los reci\u00e9n nacidos de bajo peso. Hospitalizaci\u00f3n domiciliaria. Bol SPAO 2008; 2 (1): 65-75 3. Pons Tub\u00edo A. Atenci\u00f3n Temprana en Andaluc\u00eda. Vox Paediatr 2007;15(1): 26 -29. 4. Morell Bernab\u00e9 JJ. Coordinaci\u00f3n de recursos en salud infantil. En: AEPap ed. Curso de Actualizaci\u00f3n Pediatr\u00eda 2004. Madrid: Exlibris Ediciones, 2004: p. 111 - 121. 5. Valdivia Jim\u00e9nez C, Palomino Urda N. Es tiempo de reflexi\u00f3n. Rev Pediatr Aten Primaria. 2008;10:11-15 6. Pall\u00e1s Alonso CR. Programa de Actividades Preventivas y de Promoci\u00f3n de la Salud para ni\u00f1os prematuros con una edad gestacional menor de 32 semanas o un peso inferior a 1.500 gramos. Del alta hospitalaria a los 7 a\u00f1os. Madrid: AEPap [actualizaci\u00f3n de 24octubre-2008; acceso 20-09-2009]. Disponible en: http://www.aepap.org/Previnfad 7. Actividades recomendadas en nacidos de menos de 1.500 gramos o 32 semanas de gestaci\u00f3n. En: AEPap. Programa de Salud Infantil. Madrid: Exlibris Ediciones SL; 2009: 429-441. 8. PrevInfad/AEPap. Recomendaciones sobre actividades preventivas y de promoci\u00f3n de la salud. Madrid: Exlibris Ediciones SL; 2008 9. Sanchez Ruiz Cabello J. Revisor. Perlinfad-las perlas de Previnfad [blog en Internet]. Lactancia materna y reducci\u00f3n del riesgo de SMSL [actualizaci\u00f3n de 14- abril-2009; acceso de Previnfad [blog en Internet]. Controversias del nuevo documento de la ESPGHAN sobre alimentaci\u00f3n complementaria y lactancia materna [actualizaci\u00f3n de 20- Disponible en: http://perlinfad.wordpress.com/ 12. WHO Multicentre Growth Reference Study Group. WHO child growth standards based length/height, weight and age. Acta Paediatr Suppl 2006; 450:76 -85 13. Alonso D\u00edaz C, Ureta Velasco N, Pall\u00e1s Alonso CR. Vitamina D Sanchez Pall\u00e1s Alonso CR, de la Cruz B\u00e9rtolo, J. Antes de tiempo. Madrid: Exlibris Ediciones SL; 2006 CURSOS / TA LLERES CON SISTEMAS DE SIMULACI\u00d3 N MEDICA PARA LA ENSE\u00d1ANZA DEL SOPORTE VITAL PEDIATRICO EN ANDALUCIA Dr. Custodio Calvo Macias. Hospital Regional Universitario Carlos Haya. M\u00e1laga INTRODUCC I\u00d3N El ni\u00f1o que presenta una situaci\u00f3n cl\u00ednica de emergencia o urgencia vital secundaria a enfermedad o accidente requiere una asistencia inmediata y adecuada por el riesgo de poder produ cirse la muerte del paciente o quedarse con secuelas permanentes . Urgencias vitales o emergencias que se pueden pr esentar en el ni\u00f1o: Parada cardiorrespiratoria Pausas de apnea o parada respiratoria Obstrucci\u00f3n grave de v\u00eda a\u00e9rea superior Obstrucci\u00f3n grave de v\u00eda a\u00e9rea inferior Distres respiratorio grave por otras causas Crisis hipox\u00e9mica Insuficiencia cardiaca seve ra Arritmias graves Shock hipovolemico Shock s\u00e9ptico Coma Convulsiones / status convulsivo Politraumatizado grave Traumatismo craneoencef\u00e1lico grave Casi ahogamiento Aspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o Intoxicaciones graves Anafilaxia severa Otros accidentes Los lugares en donde pueden presentarse las emergencias pedi\u00e1tricas y los sanitarios que se pueden ver implicados pueden ser muy diversos como se expone a continuaci\u00f3n y en la Fig. 1 : Lugares Servicios implicados Extrahospitalarios Dispositivos Extrahospitalarios de CC y U Servicio de Emergencias Extrahospitalarias ( 061 ) Centros sanitarios de Atenci\u00f3n Primaria Hospitales sin UCIP Servicio Urgencias Hospital Servicio de Pediatria Hospitales con UCIP Servicio de Urgencia Servicio de Cuidados Cr\u00edticos Pedi\u00e1tricos SERVICIO CRITICOS Y URGENCIAS-Dispositivos sanitarios -DCCU -C. Salud -Fuera los dispositivos sanitariosHOSPITALES SIN UCIP Urgencias Servicio de pediatria Hospitales con UCIP 2\u00baExtrahospitalario Hospitalario Primario Fig. 1.-Lugares de presentaci\u00f3n de las emergencias pedi\u00e1tricas Para conseguir del pron\u00f3stico de estos pacientes e s fundamental que se preste una atenci\u00f3n integrada y consensuada a lo largo de todos los eslabones de la cadena asistencial , desde el lugar donde acontece la emergencia hasta su destino final en las unidades de cr\u00edticos , siendo esencial la interrelaci\u00f3n y el consenso del manejo de las emergencias pedi\u00e1tricas entre estos dispositivos o eslabones . En la Fig. 2 se expone como ejemplo la cadena asistencial en el caso de una PCR que se produce en el medio extrahospitalario . Fig. 2.-Cadena asistencial en PCR extrahospitalaria FORMACION EN LA ATENCION A LOS PACIENTES PEDIATRICOS CRITICOS. FUNDAMENTOS Y NECESIDADES DE LA SIMULACION MEDICA La falta de experiencia o el manejo inadecuado de las situaciones cl\u00ednicas de alto riesg o y baja frecuencia como puede n conllevar a errores m\u00e9dicos compromet iendo la seguridad del paciente . Por estas razones, en las situaciones de extrema gravedad siempre debe actuar la persona mas experta lo que conlleva a que el principiante tenga pro blemas en adquirir experiencia en el manejo de estas situaciones actuando sobre los pacientes Desde la publicaci\u00f3n en el a\u00f1o 2000 del libro \"To Err is Human, Building a Health System\", en el que se estimaba que en Estados Unidos, de 40000 a 75000 enfermos mor\u00edan a causa de errores m\u00e9dicos, la seguridad del paciente constituye uno de los principales obje tivos de todo sistema sanitario, recomend\u00e1ndose entre otras medidas, la creaci\u00f3n de centros de formaci\u00f3n, el desarrollo de programas de seguridad del pacient e y el establecimiento de programas de entrenamiento de equipos de trabajo que incorporen herramientas eficientes como la simulaci\u00f3n m\u00e9dica. La simulaci\u00f3n m\u00e9dica podemos definirla como un sistema artificial que por medio de maniqu\u00edes y otros elementos permite reproducir situaciones similares a las reales incorporando al proceso de aprendizaje situaciones de simples a complejas en el \u00e1mbito sanitario La simulaci\u00f3n surge pues como una nueva herramienta metodol\u00f3gica en la formaci\u00f3n m\u00e9dica , al mismo tie mpo que permite mejorar la seguridad del paciente y evitar errores . Es pues necesario un cambio en la actual concepci\u00f3n de adquisici\u00f3n de habilidades en medicina desde el actual modelo del aprendiz en el que el alumno repite lo que le ense\u00f1a su maestro s obre pacientes reales, asumiendo los riesgos inherentes a su inexperiencia a un modelo basado en el entrenamiento y en las competencias Ventajas de la simulaci\u00f3n medica con maniqu\u00edes . 1.-Permit en simular situaciones cl\u00ednicas reales 2.- Posibilitan pod er repetir las maniobras tantas veces como fuese necesario hasta conseguir que los alumnos adquirieran los conocimientos, la destreza y las habilidades suficientes 3.-An\u00e1lisis sosegado de las dificultades encontradas 4.-Facilitan que el alumno pueda auto evaluarse favoreciendo as\u00ed el entrenamiento individual, el colectivo, y el trabajo en equipo. 5.-Permiten aprender de sus propios errores y subsanarlos de forma inmediata, mientras que el resto de sus compa\u00f1eros aprenden con la observaci\u00f3n y la cr\u00edtica con structiva ; as\u00ed evitara repetirlos en el futuro 5.-Suple la escasa experiencia cl\u00ednica 6.-Ofrece la m\u00e1xima seguridad con los m\u00ednimos riesgos para los pacientes . .7.-No s\u00f3lo servir\u00e1n para mejorar la capacitaci\u00f3n en las nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9u ticas, sino que tambi\u00e9n se podr\u00e1n utilizar en la actualizaci\u00f3n y el adiestramiento en las ya conocidas . 7.-Permite evaluar, acreditar o seleccionar al personal sanitario que haya de asumir esas responsabilidades ESTADO ACTUAL DE LA SIMULACION MEDICA El inicio de la simulaci\u00f3n, entendida como la de practicar sobre maniqu\u00edes determinadas habilidades t\u00e9cnicas , se inicia en los a\u00f1os sesenta por Meter Safar con la fabricaci\u00f3n del primer maniqu\u00ed, Ressuci Annne , elaborado por el fabricante de juguetes Asm und Laerdal. Posteriormente, se han desarrollado diversos modelos de maniqu\u00edes completos y parciales par la formaci\u00f3n en las distintas maniobras y t\u00e9cnicas de RCP . En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un importante avance en la simulaci\u00f3n medica con el desarr ollo de muchos tipos de simuladores : - Maniqu\u00edes u otros productos dise\u00f1ados para la adquisici\u00f3n de habilidades t\u00e9cnicas (skill trainers ). Generalmente de procedimientos poco frecuentes y de alto riesgo, como manejo avanzado pericardiocentesis, toracoce ntesis, etc.. - Simuladores de fisiopatolog\u00eda . En este grupo se incluyen los simuladores para mejorar las t\u00e9cnicas auscultatorias de pacientes. Son simuladores en los que se pueden programar infinidad de sonidos auscultatorios respiratorios y card\u00edacos que permiten al alumno mejorar esta t\u00e9cnica. enfrentarse a casos cl\u00ednicos, con la posibilidad de disponer de sonidos, im\u00e1genes de radiolog\u00eda y de electrocardiograf\u00eda (EKG), etc ; as\u00ed mismo se dispone de simuladores de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica que proporcionan algunas empresas - Simuladores de realidad virtual. Su uso est\u00e1 muy extendido en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica , urolog\u00eda, fibrobroncos copia, endoscopia digestiva y angiograf\u00eda . Finalmente, para el tema que nos ocupa en esta ponencia referente a la simulaci\u00f3n para la atenci\u00f3n al soporte vital se han desarrollado los Simuladores de pacientes humanos para la simulaci\u00f3n rob\u00f3tica . Los primeros maniqu\u00edes incorporaban funciones cardiovasculares muy limitadas, pero el desarrollo de programas fisiol\u00f3gicos junto a la ev oluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda inform\u00e1tica ha permitido el desarrollo de sistemas de simulaci\u00f3n sofisticados e interactivos que favorecen la formaci\u00f3n en procesos fisiopatol\u00f3gicos . Los simuladores de pacientes tienen unas caracter\u00edsticas avanzadas anat\u00f3micas mas reales que los maniqu\u00edes habituales y poseen un conjunto de funciones fisiol\u00f3gicas (cardiovasculares y respiratorias fundamentalmente ) de tal modo que mediante un complejo sistema inform\u00e1tico el simulador responde a tiempo real a todas las interven ciones que el alumno va realizando. Adem\u00e1s permite la realizaci\u00f3n de determinadas t\u00e9cnicas (monitorizaci\u00f3n cardiorrespiratoria, drenaje pleural , canalizaci\u00f3n venosa, desfibrilaci\u00f3n, etc ). Se trata pues de un sistema complejo en el que las variables fisiol \u00f3gicas son inicialmente programadas pero que posteriormente responder\u00e1n a las intervenciones que el alumno vaya realizando siendo por tanto una practica absolutamente din\u00e1mica . A pesar de que son relativamente f\u00e1ciles de transportar, es evidente que s u montaje entra\u00f1a una cierta dificultad, ya que, adem\u00e1s de tratarse de un maniqu\u00ed m\u00e1s complejo que los utilizados en la RCP, necesita la instalaci\u00f3n del sistema inform\u00e1tico que proporciona las respuestas fisiopatol\u00f3gicas programables, la del monitor multiparam\u00e9trico, los dispositivos audiovisuales que facilitan la evaluaci\u00f3n de la actividad realizada , el mobiliario accesorio, el aparataje diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico, y de todo el material de reanimaci\u00f3n. Todo ello, hace que lo ideal ser\u00eda que se instalaran en salas de simulaci\u00f3n permanentes. En Espa\u00f1a hay 2 grandes centros especializados en formaci\u00f3n m\u00e9dica mediante programas de simulaci\u00f3n m\u00e9dica : el Centro de entrenamiento en situaciones cr\u00edticas del Hospital marques de Valdecilla de Santander y el Complej o Mu ltifuncional Avanzado de Simulaci\u00f3n te Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica , CMAT, con sede en la Fundaci\u00f3n Iavante de Granada Tambi\u00e9n se han desarrollado nuevos simuladores que tienen la particularida de ser transportables permitiendo realizar simulaciones en di stintos medios , como el hospital utilizando los propios recursos del centro ( respiradores, monitores, etc Los 2 tipos de simulaci\u00f3n rob\u00f3tica, la de las salas permanentes de simulaci\u00f3n y la transportable tienen sus ventajas e inconvenientes . - . CURSO S DE SOPORTE VITAL Y ASISTENCIA A SITUACIONES DE EMERGENCIA PEDIATRICA EN ANDALUC\u00cdA Estructura de los cursos A continuaci\u00f3n se exponen los contenidos que de ben tener los diferentes tipos de cursos : Nombre / T\u00edtulo del curso Sponsor. /Solicitud del C urso/. Aspectos administrativos Lugar de celebraci\u00f3n y fecha Presentaci\u00f3n del curso/Examen previo /Entrega de documentaci\u00f3n Objetivos: Objetivos generales Objetivos espec\u00edficos Alumnos diana y documentaci\u00f3n para los alumnos : Alumnos diana Gu\u00eda did\u00e1ctica del alumno Libro o Dossier a entregar a los alumnos Profesores y documentaci\u00f3n para los profesores : Profesores y coordinador del curso Relaci\u00f3n profesores /alumnos. Gu\u00eda did\u00e1ctica del profe sor Diapositivas Contenidos y cronograma del curso: Contenidos del Curso Cronograma Material preciso Evaluaciones: Examen previo al curso / Presentaci\u00f3n previa al curso/Entrega de documentaci\u00f3n (FASE NO PRESENCIAL) Evaluaci\u00f3n alumnos Evaluaci\u00f3n del curso por los alumnos Evaluaci\u00f3n del curso por los profesores Memoria del curso A continuaci\u00f3n se exponen los diferentes cursos de soporte vital que se realizan en Andaluc\u00eda se\u00f1alando \u00fanicamente algunos aspectos de lo anterior que pueden ser de inter\u00e9s general para los pediatras andaluces CURSOS DE RCP Fundamentos de los cur sos de RCP \u00bfPor qu\u00e9 cursos de RCP ? La RCP tiene unas caracter\u00edsticas que las diferencian de otros aprendizajes: -Urgencia vital que requiere una actuaci\u00f3n inmediata del personal que la contempla -Es imposible realizar una actuaci\u00f3n adecuada solo con apre ndizaje te\u00f3rico -El aprendizaje pr\u00e1ctico no puede realizarse sobre pacientes (siempre debe actuar la persona mas experta ) -La experiencia ha demostrado que la realizaci\u00f3n de cursos te\u00f3rico -pr\u00e1cticos con maniqu\u00edes son un m\u00e9todo excelente de ense\u00f1aza, per mitiendo que el alumno alcance un adecuado dominio de las t\u00e9cnicas de RCP B\u00e1sica y Avanzada como para actuar correctamente sobre un paciente real Objetivos : -Ense\u00f1ar a conocer los ni\u00f1os que tiene riesgo de PCR -Prevenci\u00f3n de la PCR -Aprendizaje de los conocimientos te\u00f3ricos sobre las medidas de RCP -Adquisici\u00f3n de habilidades psicomotoras para realizar las maniobras practicas de RCP de forma r\u00e1pida , coordinada, y secuencial en el ni\u00f1o, lactante y RN . Tipos de cursos de RCP Pedi\u00e1trica y a quienes va n dirigidos : Cursos para aprendizaje asistencial Los alumnos diana preferentes ser\u00e1n aquellos en que los contenidos del cu rsos est\u00e9n acordes con su puesto asistencial . Tipo de Curso Titulaci\u00f3n Cursos de RCP B\u00e1sica y Avanzada Pedi\u00e1trica y Neonatal A, B*,C, D * RCP Pedi\u00e1trica DESA B\u00e1sica con DESA A, B, B*,C, D, D* E, G RCP B\u00e1sica para Poblaci\u00f3n General F RCP Neonatal A, B *, C, D * Cursos de reciclaje en RCP Pedi\u00e1trica y Neonatal A, B *, C, D * Cursos par a profesores / docentes /instructores Caracter\u00edsticas para la selecci\u00f3n : -Amplios conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos sobre RCP -Diplomado en RCP B\u00e1sica para Instructor de B\u00e1sica - Diplomado en RCP avanzada para Instructor de avanzad a -Adecuadas caracter\u00edsticas docentes Tipo de Curso Titulaci\u00f3n Instructores en RCP Pedi\u00e1trica y Neonatal A, B *, C, D * Instructores en RCP Neonatal A, C Monitores en RCP B\u00e1sica A, B, B*,C, D, D*, E, F, G Cursos de reciclaje para instructores en RCPPYN H Cursos de r eciclaje en RCP Pedi\u00e1trica y Neonatal I A. Pediatras B. M\u00e9dicos en general . B* Medicos preferentemente si implicaci\u00f3n en ni\u00f1os cr\u00edticos C. Neonat\u00f3logos D. Enfermer\u00eda en general D* Enfermeria preferentemente si implicaci\u00f3n en ni\u00f1os cr\u00edticos E. Personal sanitario auxiliar de Centros de Salud, Hospitales (auxiliar de enfermer\u00eda, auxiliares, camilleros, administrativos, etc.) F. Poblaci\u00f3n General (ni\u00f1os mayores de 14 a\u00f1os, padres, abuelos, docentes, personal de guarder\u00eda, etc.) G. Polic\u00eda Nacional y municipal, bomberos, pe rsonal de seguridad, H. Instructores en RCP por el GERCPPYN I. Sanitarios (A, B, C y D) que han realizado cursos de RCP Avanzada Maniqu\u00edes para los cursos intubaci\u00f3n de lac tantes Cabeza intubaci\u00f3n ni\u00f1os Maniqu\u00ed espec\u00edfico para mascarilla lar\u00edngea (opcional Set de cricotiroidotomia (opcional ) Pierna para intra\u00f3sea para canalizaci\u00f3n especifico politrauma (opcional ) CURSOS DE ENTRENAMIENTO EN LA ATENCION AL PACIENTE PEDIATRICO CRITICO / EMERGENCIAS PEDIATRICAS . Las emergencias pedi\u00e1tricas constituyen un ejemplo excelente de beneficio de la simulaci\u00f3n m\u00e9dica rob\u00f3tica pedi\u00e1trica, pues representan situaciones de baja frecuencia y alto riesgo, en las que el aprendizaje no debe ser a costa del riesgo de lesionar al paciente. La importancia de la simulaci\u00f3n rob\u00f3tica en el entrenamiento cl\u00ednico estriba en la posibilidad de trabajar en situaciones muy pr\u00f3ximas a la realidad en un amplio abanico de emergencias , tales como las relacionadas con la patolog\u00eda respiratori a, cardiaca, trastornos hemodin\u00e1micas , intoxicaciones graves . La utilizaci\u00f3n de una escenograf\u00eda lo mas completa y veraz posible junto a las sesiones de an\u00e1lisis soportadas por grabaciones en video son la base del entrenamiento de profesionales para opti mizar sus conocimientos cient\u00edfico -t\u00e9cnicos , el trabajo en equipo, la coordin aci\u00f3n de las actividades complejas , la capacidad de aprender de los errores y de reconocer cuando pedir ayuda , son elementos decisivos para la resoluci\u00f3n de estas graves situaciones cl\u00ednicas Objetivo general : Aprendizaje del manejo asistencial del paci ente pedi\u00e1trico critico / emergencias pedi\u00e1tricas Para el dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de estos cursos es preciso lo siguiente : 1) Infraestructura adecuada con salas de simulaci\u00f3n y de an\u00e1lisis -debate, maniqu\u00edes de simulaci\u00f3n rob\u00f3tica pedi\u00e1trica, informatizaci\u00f3 n, monitores, respiradores, sistemas de video y audio, etc 2) Personal docente con experiencia en emergencias pedi\u00e1tricas, fundamentalmente pediatras con experiencia en la atenci\u00f3n a pacientes pedi\u00e1tricos cr\u00edticos o urgencias pedi\u00e1tricas, y que adem\u00e1s ten gan formaci\u00f3n en simulaci\u00f3n rob\u00f3tica. Fases del Curso: No presencial : Conocer la metodolog\u00eda de trabajo, programa de la acci\u00f3n formativa y las diversas herramientas disponibles. Fase presencial : Talleres realizados en una sala de simulaci\u00f3n que repr oduce una sala de reanimaci\u00f3n de una urgencia hospitalaria o un puesto de una UCIP. Abarca: Sesi\u00f3n de casos cl\u00ednicos donde se exponen las emergencias mas frecuentes en pediatria utilizando el simulador pedi\u00e1trico PediaSim, monitorizaci\u00f3n completa, apar ataje, t\u00e9cnicas y terap\u00e9uticas para la atenci\u00f3n a pacientes cr\u00edticos , as\u00ed como medios audiovisuales e inform\u00e1ticos . Realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis -debate posterior La utilizaci\u00f3n de una escenografia lo mas completa y veraz posible junto a sesiones de an\u00e1lisis soportadas por grabaciones en video son la base del entrenamiento de profesionales para optimizar sus conocimientos cient\u00edfico -t\u00e9cnicos y conseguir una profunda comprensi\u00f3n de las situaciones m\u00e1s cr\u00edticas; en las cuales, la capacidad de trabajo en equipo, la coordinaci\u00f3n de actividades complejas, la capacidad de aprender de los errores y de reconocer cu\u00e1ndo pedir ayuda, son elementos decisivos para la resolu ci\u00f3n de situaciones de crisis. Alumnos diana -Pediatras hospitalarios y m\u00e9dicos de urgencias que en su labor asistencial se enfrentan a situaciones iniciales de emergencias pedi\u00e1tricas -Formaci\u00f3n inicial de residentes que se van a implicar en determinadas \u00e1reas pedi\u00e1tricas : CIP, anestesia infantil, urgencias pedi\u00e1tricas -Acreditaci\u00f3n de experie ncias adquirida s urgencias pedi\u00e1tricas , anestesistas pedi\u00e1tricos , etc.... - M\u00e9dicos de emergencias extrahospitalarias (061, DCCU) - M\u00e9dicos implicados en el transporte interhospitalario de cr\u00edticos pedi\u00e1tricos y neonatale s CURSOS DE ENTRENAMIENTO EN LA ATENCION AL NI\u00d1O TRAUMATIZADO GRAVE Objetivos: Objetivo general. -adquirir los conocimientos y habilidades para la atenci\u00f3n integral al ni\u00f1o que sufre un traumatismo grave Objetivos espec\u00edficos: conocimiento de la sist em\u00e1tica de atenci\u00f3n al ni\u00f1o traumatizad. Entrenamiento en las t\u00e9cnicas de apertura , aislamiento y estabilidad de la v\u00eda a\u00e9rea . Entrenamiento en la realizaci\u00f3n de punci\u00f3n -drenaje pleural. Entrenamiento en la realizaci\u00f3n de punci\u00f3n cricotiroidea. Entrenamie nto en la canalizaci\u00f3n de v\u00edas venosas perif\u00e9ricas, centrales e intra\u00f3seas. Entrenamiento en las diferentes t\u00e9cnicas de movilizaci\u00f3n e inmovilizaci\u00f3n del paciente traumatizado Alumnos diana. Pediatras de los servicios de cr\u00edticos y urgencias pedi\u00e1tricas M\u00e9dicos de los servicos de emergencias extrahospitalarias 8061, DCCU) M\u00e9dicos de los servicios de urgencias hospitalarias M\u00e9dicos de los equipos de transporte de cr\u00edticos Pediatras que pueden encontrarse implicados en la atenci\u00f3n a estos ni\u00f1os Otros especialistas: Cirujanos , traumat\u00f3logos Din\u00e1mica de aprendizaje: Aspectos b\u00e1sicos : proteger, alertar y socorrer Aspectos avanzados: reconocimiento primario y estabilizaci\u00f3n inicial, segundo reconocimiento, calificaci\u00f3n del \u00edndice de gravedad y triage Material e infraestructura precisa: Maniqu\u00ed de RCP avanzad de trauma, sistemas de movilizaci\u00f3n material de punci\u00f3n -drenaje pleural, material de punci\u00f3n cricotiroidea. Todo lo preciso para la RCP avanzada integrada o simulaci\u00f3n rob\u00f3tica . Realizar en un escenario que simule la realidad CURSO DE ESTABILIZACION Y TRANSPORTE DE CRITICOS PEDIATRICOS Y NEONATALES Objetivos y alumnos -diana - Formaci\u00f3n de todos los implicados en la cadena asistencial del transporte interhospitalario de pacie ntes cr\u00edticos pedi\u00e1tricos y neonatales. Alumnos diana: * M\u00e9dicos y Enfermer\u00eda de los Equipos espec\u00edficos de transporte interhospitalario de pacientes cr\u00edticos * Equipos del 061 * M\u00e9dicos y enfermer\u00eda de Urgencias de los Hospitales Comarcales * M\u00e9dicos Pedi atras de los H. Comarcales * Pediatras de los Servicios de Cr\u00edticos pedi\u00e1tricos y neonatales que puntualmente se vayan a implicar en el transporte Contenidos del curso: Exposiciones te\u00f3ricas de los aspectos esenciales del transporte de pacientes cr\u00edticos Aspectos generales del transporte de cr\u00edticos Algoritmos de actuaci\u00f3n de ni\u00f1os cr\u00edticos que requieren estabilizaci\u00f3n previa al transporte Etapas y din\u00e1mica de actuaci\u00f3n en el transporte del ni\u00f1o y neonato cr\u00edtico : Aspectos log\u00edsticos y medida s de estabilizaci\u00f3n Aspectos particulares del transporte a\u00e9reo y del traumatizado grave Talleres: Taller de aparataje e inmovilizaci\u00f3n del paciente y t\u00e9cnicas empleadas en el transporte Taller de familiarizaci\u00f3n del alumno con el aprendizaje del aparata je mas destacable empleado en el transporte y con las t\u00e9cnicas de inmovilizaci\u00f3n del paciente as\u00ed como de la fijaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas empleada Familiarizaci\u00f3n con la UVI m\u00f3vil (y si es posible el helic\u00f3ptero) Practica integrada : estabilizaci\u00f3n \"in situ\" y transporte UVI m\u00f3vil Se trata de un taller de Pr\u00e1ctica integrada con simulaci\u00f3n de los casos cl\u00ednicos mas habituales de transporte pedi\u00e1trico y neonatal, para lo que se utilizar\u00e1n maniqu\u00edes b\u00e1sicos o mejor de simulaci\u00f3n rob\u00f3tica y UVI m\u00f3viles . En esta pr\u00e1ctica el profesor expondr\u00e1 casos cl\u00ednicos y los coordinara actuando como protagonistas los alumnos Dotaci\u00f3n necesaria para lo talleres de transporte * Ambulancia medicalizada (2 si fuese posible, caso de no poder contar con el helic\u00f3ptero ) . * Maniqu\u00edes para la simulaci\u00f3n tanto de edad pedi\u00e1trica como neonatal: maniqu\u00edes de simulaci\u00f3n rob\u00f3tica pedi\u00e1trica o como alternativa de RCP avanzada de ni\u00f1o, lactante y neonato (2 de cada uno). * Camilla de transporte pedi\u00e1trico (es la misma que los adul tos Las ambulancias tienen s\u00f3lo un tipo) * Incubadora de Transporte (Tipo Draguer) con respirador neonatal incorporado (tubuladuras X2 si luego fallan no hay donde coger) * Material electrom\u00e9dico: - Respirador pedi\u00e1trico de transporte -Bombas para semiautom\u00e1tico. -Monitor multiparam\u00e9trico * Material de trauma : Camilla cuchara, dama de Elche, collar\u00edn cervical, tabla espinal * Malet\u00edn port\u00e1til con ruedas (preferible) para portar tanto la medicaci\u00f3n como material fungible * Material fungible y medicaci\u00f3n para soporte vital: LUGARES DE CELEBRACI\u00d3N DE LOS CURSOS Centros hospitalarios / Iavante Cursos RCP en sus difer entes variedades Iavante Malaga Instructores RCP Pedi\u00e1trica y neonatal Iavante CMAT Granada Entrenamiento en la atenci\u00f3n al paciente pedi\u00e1trico cr\u00edtico (emergencias pedi\u00e1tricas ) Atenci\u00f3n inicial al politrauma pedi\u00e1trico Estabilizaci\u00f3n y transport e cr\u00edticos pedi\u00e1tricos y neonatales CONSIDERACIONES FINALES SOBRE LA UTILIDAD Y PERSPECTIVAS FUTURAS DE LA SIMULACI\u00d3N M\u00c9DICA Facilita una formaci\u00f3n y un entrenamiento de excelencia en habilidades t\u00e9cnicas y multidisciplinarias y estimula a los sanitar ios en la necesidad de innovar facilitando el trabajo en equipos cl\u00ednicos de alto rendimiento Permite descender de manera significativa los errores en la practica cl\u00ednica y por tanto incrementar la seguridad del paciente Para la formaci\u00f3n en soporte vit al pedi\u00e1trico, los simuladores actualmente disponibles permiten la realizaci\u00f3n de cursos eminente pr\u00e1cticos de soporte vital: RCP en sus diversas modalidades, entrenamiento en la atenci\u00f3n al paciente pedi\u00e1trico cr\u00edtico con emergencias diversas, atenci\u00f3n a l ni\u00f1o traumatizado grave y estabilizaci\u00f3n y transporte de pacientes cr\u00edticos pedi\u00e1tricos y neonatales Los cursos en los que se utiliza la simulaci\u00f3n rob\u00f3tica tienen un alto coste econ\u00f3mico debido a la infraestructura precisa . al numero de profesores ne cesarios y al elevado precio de simuladores y material necesario por lo que es importante que la administraci\u00f3n sanitaria en general y los responsables de los centros sanitarios consideren esta formaci\u00f3n como importante y la integren dentro de su acti vidad de formaci\u00f3n institucional . Sistemas inteligentes y prevenci\u00f3n de errores en la prescripci\u00f3n Hospital Comarcal de la Axarqu\u00eda Ja\u00e9n, 25-26 de septiembre 2009Contenido Seguridad en la Calidad 1Introducci\u00f3n: la Medicina Moderna \u0099Avances t\u00e9cnico - cient\u00edficos \u0099Objetivos asistenciales \u0083Permiten facilitar el acceso a los ciudadanos \u0083Abordajes para la mejora de la CALIDAD Accesibilidad, eficacia, eficiencia ... SEGURIDAD : primero no hacer da\u00f1oIncidencia ( I ) \u0099Informe \"Errar es humano \" del Institute Of Medicine 2000: \u008344000 - 98000 muertes anuales como consecuencia de errores hospitalarios \u00838\u00aa causa de muerte en EE.UU. \u0083M\u00e1s que por accidentes de tr\u00e1ficoRelaci\u00f3n entre mejora de la calidad y de la seguridad del paciente Mejora de la calidad (elevaci\u00f3n del techo) Mejora de la seguridad(elevaci\u00f3n del suelo)CALIDAD DE LA ASISTENCIA 8 JMRS 20099 JMRS 2009Contenido Seguridad en la Calidad 1 Error y da\u00f1o: importancia2 3Diferencias entre error y da\u00f1o ( I ) \u0099ERROR M\u00c9DICO: \u0083Fracaso en completar una acci\u00f3n planeada como se pretend\u00eda o el empleo de un plan err\u00f3neo para conseguir un objetivo. \u0099EFECTO ADVERSO: \u0083Lesiones grandes o peque\u00f1as, causadas por el tratamiento m\u00e9dico en lugar de una alteraci\u00f3n subyacente del enfermoDiferencias entre error y da\u00f1o ( II ) \u0099Existen m\u00faltiples posibles errores que, realmente, es dudoso que ocasionen da\u00f1o al paciente \u0083Retrasos en administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos \u0099Otros efectos adversos no son consecuencia de error m\u00e9dico \u0083Anafilaxia en primera administraci\u00f3n \u0099El principal objetivo: evitar el da\u00f1oErrores: en Pediatr\u00eda ( II ) econ\u00f3mico en 1 Bill\u00f3n de d\u00f3lares \u0083Pediatric Patient Safety in Hospitals: A National Picture in 2000. Marlene R. Miller and Chunliu Zhan. Pediatrics 2004;113;1741- 1746 \u0099La incidencia de eventos de riesgo en los ni\u00f1os es, al menos similar a la de los adultos. En particular, trauma del parto en 1,5% \u0083Patient Safety Events During Pediatric Hospitalizations. de Utah y Colorado \u009970000 ni\u00f1os presentan efectos adversos al a\u00f1o en EE.UU. 60% prevenibles \u0083Adverse Events and Preventable Adverse Events in Children. Donna Woods, Eric Thomas, Jane Holl, Stuart Altman and Troy Brennan. 2005;115;155-160 Errores: Incidencia en Pediatr\u00eda ( the Neonatal Intensive Care Unit: Development, Testing, and Findings of an NICU-Focused Trigger Tool to Iden tify Harm in North American NICUs. Paul J. Sharek, Cary W. Thurm, Gautham Suresh, James E. Gray, H. Edwards, Donald and David. Pediatrics 2006;118;1332-1340 Errores: Incidencia en the Neonatal Intensive Care Unit: Development, Testing, and Findings of an NICU-Focused Trigger Tool to Iden tify Harm in North American NICUs. Paul J. Sharek, Cary W. Thurm, Gautham Suresh, James E. Gray, William H. Edwards, Donald David. Pediatrics 2006;118;1332-1340 Errores medicaci\u00f3n: autorizado administraci\u00f3n \u0099Deterioro admin. 7.4% Contenido Seguridad en la Calidad 1 Error y da\u00f1o: importancia 2 Error y abordaje 3 4Abordajes te\u00f3ricos PERSONA MODELOS Centrado en: SISTEMA 22 JMRS 2009Abordajes te\u00f3ricos ( II ) BASES Escasa atenci\u00f3n Falta de motivaci\u00f3nOlvidos y descuidosNegligencia Imprudencia Modelo centrado En la PERSONA RESPUESTAS Miedo Sanciones Denuncias Verg\u00fcenza Culpa 23 JMRS 2009Abordajes te\u00f3ricos (III) BASES Falibilidad humana y los errores, esperables Los errores son consecuencia de algo y no solo causa . Sus or\u00edgenes est\u00e1n en factores sist\u00e9micos Modelo centrado En el SISTEMA RESPUESTAS Nocambiar al humano sino a sus condiciones de trabajoG\u00e9nesis de \"escudos\"del sistema.Lo importante no es qui\u00e9n se equivoc\u00f3, sino c\u00f3mo y porqu\u00e9 fallaron las defensas 24 JMRS 2009El modelo del queso suizo Peligros Da\u00f1os Defensas del sistemaFallos humanos y del sistema Reason J. Human error: models and management. BMJ 2000; 320:769 25 JMRS 2009Contenido Seguridad en la Calidad 1 Error y da\u00f1o: importancia 2 Error y abordaje 3 EIOM 4Definiciones ( I ) \u0099Entrada Informatizada de \u00d3rdenes M\u00e9dicas \u0083Principal elemento de un SI cl\u00ednica que permite la prescripci\u00f3n directa en un sistema inform\u00e1tico y la transmisi\u00f3n de ellas a las personas o departamentos encargados de ejecutarlasDefiniciones ( II ) \u0099Apoyo a la decisi\u00f3n cl\u00ednica \u0083Ayuda basada en el conocimiento que se integra en el flujo de trabajo cl\u00ednico y se basa en los datos del paciente para mejorar la calidad asistencialDefiniciones ( III ) \u0099Sistemas expertos \u0083Los sistemas expertos son m\u00e1quinas que piensan y razonan como un experto lo har\u00eda en una cierta especialidad o campo \u0083No s\u00f3lo realiza las funciones tradicionales de manejar grandes cantidades de datos, sino que tambi\u00e9n manipula esos datos de forma tal que el resultado sea inteligible y tenga significado para responder a preguntas incluso no completamente especificadas .Componentes de un sistema experto Modalidades de sistemas expertos ( I ) \u0099Basados en reglas: deterministas \u0083Son los modelos m\u00e1s simples \u0083Habitualmente utilizados en los sistemas de ayuda a la prescripci\u00f3n personales (PDA)Modalidades de sistemas expertos ( II ) \u0099Basados en probabilidad: incertidumbre \u0083Los hechos o datos pueden no ser conocidos con exactitud. Por ejemplo, un paciente puede no estar seguro de haber tenido fiebre la noche pasada. Por ello, hay un cierto grado de incertidumbre en la informaci\u00f3n asociada a cada pac iente (subjetividad, imprecisi\u00f3n, ausencia de informaci\u00f3n, errores, datos ausentes, etc.). \u0083El conocimiento no es determinista. Por ejemplo, las relaciones entre las enfermedades y los s\u00edntomas no son deterministas, puesto que un mismo conjunto de s\u00edntomas puede estar asociado a diferentes enf ermedades. De hecho, no es extra\u00f1o encontrar dos pacientes con los mismos s\u00edntomas pero diferentes enfermedades .Modalidades de sistemas expertos ( III ) \u0099Modelos basados en probabilidad \u0083Modelo de S\u00edntomas Dependientes \u0083Modelo de S\u00edntomas Independientes \u0083Modelo de S\u00edntomas Relevantes Dependientes \u0083Modelo de S\u00edntomas Relevantes IndependientesVentajas de las EIOM Mejora de la legibilidad Disminuci\u00f3n de errores de transcripci\u00f3n Nombres, cat\u00e1logos y diccionarios est\u00e1ndar Cruce de datos espec\u00edfico entre paciente y prescripci\u00f3n Ofrecimiento de \u00f3rdenes basadas en la evidencia Automatiza- ci\u00f3n de los c\u00e1lculos Presentaci\u00f3n de alertas y recordatorios Monitoriza- ci\u00f3n del cumplimiento de pr\u00e1cticas \u00f3ptimas Cribado de poblaciones de riesgoPapel frente a ordenadores ( I ) \u0099Misma informaci\u00f3n 44% \u0099Solo en papel 25% en inform\u00e1t. 31% \u0099P\u00e9rdidas \u0083Historia cl\u00ednica 38% \u0083Exploraci\u00f3n 15% \u0099Tiempo descenso de 25 a 15 min \u0083Paper Versus Computer: Feasibility of an Electronic Medical Record in General Pediatrics. Jolt Roukema, Renske K. Los, Sacha E. Bleeker, Astrid M. van Ginneken, Johan van der Lei and Henriette A. Moll. Pediatrics 2006;117;15-21Papel frente a ordenadores ( II ) \u0099A Cost-Benefit Analysis of Electronic Medical Records in Primary Care. Samuel J. Wang, MD, PhD, Blackford Middleton, MD, MPH, MSc, Lisa G. Bardon, MD, Cynthia D. Spurr, RN, MBA, Patricia J. Carchidi, RN, MSN, Anne F. Kittler, Robert C. Goldszer, MD, MBA, David G. Fairchild, MD, MPH, Andrew J. Sussman, MD, MBA, Gilad J. Kuperman, MD, PhD, David W. Bates, MD, MSc . Am J Med. 2003;114:397- 403 Papel frente a ordenadores ( III ) \u0099 A Cost-Benefit Analysis of Electroni c Medical Records in Primary Care. Samuel J. Wang, MD, PhD, Blackford Middleton, MD, MPH, MSc, Lisa G. Bardon, MD, Cynthia D. Spurr, RN, MBA, Patricia J. Carchidi, RN, MSN, Anne F. Kittler, Robert C. Goldszer, MD, MBA, David G. Fairchild, MD, MPH, Andrew J. Sussman, MD, MBA, Gilad J. Kuperman, MD, PhD, David W. Bates, MD, MSc . Am J Med. 2003;114:397- 403 Having access to your patient's data at any time and from anywhereJa\u00e9n, 26 de septiembre de 2009 Actualizaci\u00f3n del tratamiento con ISCI I. Leiva Gea, M. De Toro Codes, J. de la Cruz Moreno Hospital Materno Infantil de Ja\u00e9n Tercera mesa redonda : Novedades en Pediatr\u00eda Bol. SPAO 2009; 3 (3) 158 INTRODUCI\u00d3N La aparici\u00f3n de la terapia con ISCI (infusi\u00f3n continua de insulina subcutanea), ha modificado dr\u00e1sticamente el manejo de la diabetes tipo 1. Han pasado 30 a\u00f1os desde su desarrollo y actualmente la valoraci\u00f3n de su eficacia, ha sido de sobra valorada en comparaci\u00f3n con otros modos de tratamiento intensivo en diferentes grupos de edad. La terapia con ISCI fue utilizada para tratamiento de DM tipo 1 a finales de 1970. Hasta entonces, el cuidado de estos pacientes era dif\u00edcil, bas\u00e1ndose en una o dos inyecciones de insulina NPH e insulina humana regular de origen animal no purificada. El control de la dosificaci\u00f3n se llevaba a cabo a trav\u00e9s de la glucosuria , apoy\u00e1ndose en una dieta llena de limitaciones con niveles medios de glucemia en torno a 300 mg/dl. En ese momento, ya se sospechaba una relaci\u00f3n causal entre el pobre control gluc\u00e9mico y las complicaciones posteriores, aunque a\u00fan no hubieran sido probadas. En 1970 , se introdujo la aparici\u00f3n del gluc\u00f3metro, el uso de HbA1c y las preparaciones de insulina purificadas. Estos avances dieron paso al tratamiento intensivo con m\u00faltiples dosis de insulina (MDI) y sistemas ISCI. En 1993 los hallazgos de la DCCT (Diabetes Control and Complications Trial) fueron publicados, mostrando los beneficios de la terapia intensiva con respecto al desarrollo y progresi\u00f3n de las complicaciones. Esto dio pie a un r\u00e1pido crecimiento y expansi\u00f3n del uso de ICSI en ni\u00f1os y adolescentes con DM tipo 1.Muy pocos ni\u00f1os y adolescentes se hab\u00edan beneficiado de tratamiento con ISCI antes de 1990. 1 Grey y colaboradores realizaron el primer estudio prospectivo con 75 ni\u00f1os entre 12 y 20 a\u00f1os que iniciaron su tratamiento con terapia intensiva, 25 con ICSI y 50 con MDI. Se descubri\u00f3 algo inesperado a los hallazgos de la DCCT para adultos, como fue la reducci\u00f3n del 50% de episodios de hipoglucemia severa en pacientes pedi\u00e1tricos. 2 Estudios no randomizados muestran una disminuci\u00f3n de hemoglobina glicosilada (0,20,9%) asi como de hipoglucemias, sin estar asociado a un aumento del IMC al comparar MDI con ICSI. Posteriores estudios randomizados, no siempre muestran esta disminuci\u00f3n de hemoglobina glicosilada con el uso de ICSI versus MDI , que podr\u00eda ser explicada por ser realizados con ni\u00f1os muy peque\u00f1os donde los objetivos de glucemia sugeridos son m\u00e1s altos, impidiendo asi cifras de hemoglobina m\u00e1s bajas. En 2002 se public\u00f3 un metan\u00e1lisis que mostraba una disminuci\u00f3n de HbA1c de 0,44 (0,200,69) asi como de la dosis diaria total de insulina en torno al 14%. 26 Se demostr\u00f3 que la terapia con ICSI puede ser muy efizaz en pacientes con valores altos de HbA1c por encima de 10% con un descenso de 1,7% en este subgrupo .13 Tambi\u00e9n ha sido valorado su uso, en el momento del diagnostico con un ensayo cl\u00ednico de 2 a\u00f1os de duraci\u00f3n que evalu\u00f3 30 ni\u00f1os. Se demostr\u00f3 una buena aceptaci\u00f3n, la disminuci\u00f3n de cifras de hemoglobina glicosilada, asi como m\u00faltiples beneficios psicosociales en los padres de \u00e9stos. 27 TIPOS DE BOMBAS. NOVEDADES Y MEJORAS. La ventaja fundamental de la bomba de infusi\u00f3n continua de insulina frente a la terapia intensiva con MDI radica en la posibilidad de establecer distintos tramos basales adaptados a las diferentes I. Leiva Gea y cols. Actualizaci\u00f3n del tratamiento con ISCI Bol. SPAO 2009; 3 (3) 159 necesidades de insulina basal a lo largo del d\u00eda mejorando asi el perfil gluc\u00e9mico. Eso unido a la posibilidad de realizar m\u00faltiples comidas diarias sin implicar un aumento en el n\u00famero de inyecciones ya le concede una posici\u00f3n privilegiada frente al resto de terapias alternativas. En la actualidad en el mercado espa\u00f1ol existen 3 empresas que disponen de sistemas ISCI. Sistemas de nueva generaci\u00f3n como Spirit de Roche, Animas 1200 comercializado por Novolab y Paradigm de MedtronicMinimed. Aparte de los rasgos de cada sistema, lo que diferencia de forma importante unas de otras es el rango de incremento basal en U/h convirtiendo a Animas en la bomba de elecci\u00f3n para pacientes de corta edad que requieren m\u00e1rgenes m\u00e1s estrechos en su dosificaci\u00f3n. Roche presenta un mayor reservorio y Medtronic ha presentado recientemente el sistema PRT que combina en un mismo dispositivo el infusor de insulina y el monitor de lectura del sensor de glucosa. El paso de los a\u00f1os no s\u00f3lo ha servido para acercar estos sistemas de infusi\u00f3n a los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes sino para a\u00f1adir otras ventajas desde el punto de vista tecnol\u00f3gico. La posibilidad del acceder al bolo historico le permite a padres y profesionales conocer la omisi\u00f3n del bolo que tanta relaci\u00f3n presenta con el empeoramiento en las cifras de hemoglobina. En un estudio de 48 pacientes se observ\u00f3 como los pacientes que omit\u00edan menos de 1 bolo por semana ten\u00edan mejor control metab\u00f3lico que los que omit\u00edan m\u00e1s de un bolo por semana (8 versus 8,8%). 32 Otro avance en su sistema tecnol\u00f3gico es la posibilidad de programar alarmas coincidentes en las distintas comidas que mejoran el defecto de omisi\u00f3n. Asi como la posibilidad de establecer basales temporales que pueden ser programadas cuando se planifica mas de 60 minutos de ejercicio moderado- intenso. Permite disminuir la basal durante el ejercicio y en la noche siguiente consiguiendo asi descender la incidencia de episodios de hipoglucemia posteriores al ejercicio. Los avances tecnol\u00f3gicos no han conseguido omitir la figura de un tutor que apoyado por un equipo multidisciplinar sepa adaptar la bomba a las necesidades variables del paciente dando paso a un debate a\u00fan abierto sobre la edad en la autonom\u00eda de cuidado de la bomba. INDICACIONES La terapia con ISCI es considerada el m\u00e9todo m\u00e1s fisiol\u00f3gico actualmente disponible. Ofreciendo mayor flexibilidad y mayor precisi\u00f3n en la liberaci\u00f3n de insulina. Pero sin duda gran parte del \u00e9xito de este tratamiento radica en la adecuada selecci\u00f3n de pacientes. 28 1. Hipoglucemias graves, nocturnas o inadvertidas recurrentes. 2. Amplia variabilidad gluc\u00e9mica a pesar de valores de HbA1c aceptables 3. HbA1c fuera de rango para su edad a pesar de un buen cumplimiento con MDI 4. Requerimientos muy bajos de insulina (< 20U/d\u00eda) 5. Complicaciones microvasculares y/o riesgo de complicaciones macrovasculares 6. Buen control metab\u00f3lico a costa de un r\u00e9gimen terap\u00e9utico que compromete su estilo de vida 7. Ni\u00f1os peque\u00f1os especialmente preescolares y neonatos 8. Adolescentes con trastornos alimenticios 9. Fen\u00f3meno de Alba relevante 10. Ni\u00f1os con fobia a las agujas 11. Adolescentes embarazadas, preferiblemente antes de la concepci\u00f3n 12. Tendencia a cetosis 13. Atletas de competici\u00f3n 14. Existencia de gastroparesia Adem\u00e1s de encontrarse dentro de estas recomendaciones los pacientes seleccionados deben de reflejar adherencia y compromiso con el tratamiento anterior. Por ello la mayor\u00eda de equipos I. Leiva Gea y cols. Actualizaci\u00f3n del tratamiento con ISCI Bol. SPAO 2009; 3 (3) 160 diabetol\u00f3gicos seleccionan aquellos pacientes que se realizan al menos 4 controles al d\u00eda, asisten a consulta, tienen un s\u00f3lido entendimiento del manejo de su enfermedad y han adquirido la capacidad de contar raciones. Las familias son integradas en un programa educativo espec\u00edfico que tiene como objetivos: Conocer las bases del tratamiento con ISCI. Actualmente existen m\u00e1s de 35.000 pacientes menores de 21 a\u00f1os con ISCI seg\u00fan fuentes cedidas por medtronic, animas y disetronic. Se han realizado m\u00faltiples estudios basados en la predicci\u00f3n de \u00e9xito del uso de ISCI y tan s\u00f3lo en estudios no randomizados se contempla el bajo nivel socioecon\u00f3mico como variable dependiente de pobres resultados, no siendo demostrable en estudios randomizados. 29 Tan solo la implicaci\u00f3n paterna y la intensificaci\u00f3n en la educaci\u00f3n se encuentran significativamente relacionados con el descenso de hemoglobina glicosilada en el tratamiento con ISCI . 30 Existe un mayor riesgo de cetoacidosis en el tratamiento con ISCI que ha descendido con el uso de nuevas tecnolog\u00edas asi como con una mejor selecci\u00f3n de pacientes y una rigurosa educaci\u00f3n. Las contraindicaciones descritas para este tratamiento son: Mala conformidad con el tratamiento actual - Absentismos en consulta Incapacidad de contar raciones Incapacidad de realizar al menos 4 controles al d\u00eda Alteraciones psiqui\u00e1tricas (depresi\u00f3n, suicidio...) Existen m\u00faltiples estudios que demuestran los beneficios del tratamiento con ICSI incluso en pacientes incluidos en estas contraindicaciones. 31 Los resultados favorables pueden verse influenciados por un sesgo de selecci\u00f3n en los pacientes, asi como una mayor dedicaci\u00f3n en formaci\u00f3n asi como la derivaci\u00f3n a centros de referencia donde los profesionales tienen mayor experiencia en el manejo de pacientes complejos . Ya que en Espa\u00f1a al igual que en otros paises existe una centralizaci\u00f3n de las unidades capaces de implantar sistemas de infusi\u00f3n continua de insulina . En la mayor\u00eda de las unidades el tratamiento con ISCI queda reservado para cuando el resto de opciones fracasa debido al coste del tratamiento no a su eficacia. Ya que est\u00e1 ampliamente argumentado que incluso una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la HbA1c est\u00e1 relacionada con el descenso de complicaciones. Asi como la mejora en la calidad de vida per s\u00e9 se convierte en una Tabla 1. Resultados de estudios no ranmomizados del cambio de MDI a ICSI Autores n Edad Disminuci\u00f3n de HbA1c % (p) Hipoglucemia IMC Ahern et al 3 161 118 0,60,7 (<0.02) Disminuci\u00f3n No cambios Maniatis et al 4 56 723 0,2 (0.045) Disminuci\u00f3n No cambios Sulli et al 5 40 425 0,7(<0.05) Disminuci\u00f3n No cambios Plotnick et al 6 95 418 0.4 (<0.001) Disminuci\u00f3n No cambios Willi et al 7 51 116 0.45 (<0.01) Disminuci\u00f3n No cambios Alemzadeh et al 8 40 1018 0,6 (0.002) Disminuci\u00f3n Ligero aumento Weinzimer et al 9 65 16 0.6 (0.003) Disminuci\u00f3n Ligero descenso Mac Fogg et al 10 70 212 0.5 (0.0001) Disminuci\u00f3n Ligero aumento Schiaffini et al 11 20 618 0.9 (0.05) Disminuci\u00f3n No cambios Jeha et al 12 10 16 0.9 (0.01) Disminuci\u00f3n No cambios Nimri et al 13 279 140 0.51 (0.01) Disminuci\u00f3n No cambios Behre et al 14 33 27 0.7 (0.001) Disminuci\u00f3n No cambios Sulli et al 15 42 417 0.7 (0.00) Disminuci\u00f3n Disminuci\u00f3n Schrimgeour et al 16 291 13,3(eda d media) 0.4 (0.0001) Disminuci\u00f3n No cambios I. Leiva Gea y cols. Actualizaci\u00f3n del tratamiento con ISCI Bol. SPAO 2009; 3 (3) 161 raz\u00f3n de peso para su indicaci\u00f3n. ISCI EN NI\u00d1OS MUY PEQUE\u00d1OS La incidencia de DM tipo 1 parece estar aumentando de forma llamativa en ni\u00f1os peque\u00f1os y preescolares. Estudios epidemiol\u00f3gicos de Suiza, UK, Francia, Suecia y Europa muestran un aumento en la incidencia en menores de 5 a\u00f1os con un cambio en la edad de presentaci\u00f3n hacia edades m\u00e1s tempranas. Las dificultades en el manejo de este grupo de edad se deben a amplias fluctuaciones de glucemia, gran variabilidad con el ejercicio, impredecibles h\u00e1bitos diet\u00e9ticos, infecciones intercurrentes y dificultades en la medici\u00f3n y administraci\u00f3n de peque\u00f1as dosis de insulina. La concienciaci\u00f3n de que hipoglucemias severas podr\u00edan causar secuelas neurol\u00f3gicas asi como la dificultad en el reconocimiento de \u00e9stas producen gran angustia familiar. Todos estos obst\u00e1culos parecen ser determinantes para la elecci\u00f3n de ISCI en el tratamiento de estos pacientes. En Junio de 2009 se public\u00f3 una revisi\u00f3n de 75 ni\u00f1os con edad media de 4,5 a\u00f1os con rango entre 1,4 y 6,9 a\u00f1os con HbA1c media de 7,4 +/ 1 prebomba y 7+/0,9 postbomba despu\u00e9s de 12 meses de tratamiento que continu\u00f3 mejorando hasta 4 a\u00f1os m\u00e1s tarde. Tambi\u00e9n se refleja un descenso en la media de hipoglucemias severas en un 53%. No existieron episodios de CAD que requirieran tratamiento en UCI y presentaron 4 episodios de CAD por cada 100 pacientes/ a\u00f1o postbomba siendo descritos de 48 episodios /100 pacientes/a\u00f1o en periodo prebomba. 33 Existen estudios que reflejan como la introducci\u00f3n de una cuidadora formada se asocia a una disminuci\u00f3n de hemoglobina glicosilada asi como a un descenso de los episodios de hipoglucemia. Reflejando asi como la ansiedad paterna puede resultar un obst\u00e1culo en la obtenci\u00f3n de buenos resultados. La mejor\u00eda en el control de la diabetes en este grupo de edad no deber\u00eda quedar reducida a las cifras de HbA1c, la habilidad radica en conseguir niveles de glucemia mas bajos con menor riesgo de hipoglucemias y mejor calidad de vida para padres y pacientes. BENEFICIOS PSICOSOCIALES La valoraci\u00f3n de la calidad de vida tras el uso de ISCI se ha llevado a cabo en m\u00falti ples estudios a trav\u00e9s de 3 escalas: - DQOL que mide el impacto de la diabetes en cuanto a preocupaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n. - RAND que mide la salud general relacionada con la calidad de vida - Hypoglycemia Fear Survey que mide el miedo a la hipoglucemia A los pacientes y/o padres se les pregunta si su tratamiento actual era peor o mejor en t\u00e9rminos de conveniencia y flexibilidad. Si existen interferencias de ICSI en aspectos de la vida cotidiana como deporte, actividad sexual, actividad social, integraci\u00f3n en colegio, rendimiento escolar... Y si recomendar\u00eda este tratamiento a otros pacientes. Es evidente que la mayor ventaja de la terapia con ICSI en los pacientes mas j\u00f3venes viene determinada desde la perspectiva de padres en los que la convivencia con la diabetes se hace mucho m\u00e1s llevadera. 34 Una terapia que permite mejor manejo a la vez que una mayor normalizaci\u00f3n en la vida cotidiana es ideal para cualquier trastorno cr\u00f3nico. PRECIO DE LA MEJOR\u00cdA EN SU CUIDADO En el DCCT el coste de la terapia intensiva para DM tipo 1 fue valorado y determinado para MDI en 4000 dolares/a\u00f1o y para ICSI 5800 dolares /a\u00f1o. Comparando con la terapia convencional 1700 dolares/a\u00f1o. El mayor coste en el grupo de tratamiento intensivo estaba asociado a una mayor frecuencia en visitas y recursos utilizados. El mayor coste para ICSI fue asociado con el coste de los recambios empleados. A\u00fan asi el descenso de las complicaciones tendr\u00e1n un descenso del coste en posteriores cuidados sanitarios y el screening de complicaciones podr\u00eda ser reducido.35 I. Leiva Gea y cols. Actualizaci\u00f3n del tratamiento con ISCI Bol. SPAO 2009; 3 (3) 162 En el entorno actual, en el que se llevan a cabo importantes esfuerzos por controlar el gasto sanitario, la inversi\u00f3n en este tipo de terapias deber\u00eda estar justificada tanto cl\u00ednica como econ\u00f3micamente. El primer estudio publicado en Espa\u00f1a que evalua econ\u00f3micamente la eficiencia del uso de BICI (bombas de infusi\u00f3n continua de insulina) frente a MDI mediante un an\u00e1lisis de coste-utilidad p\u00fablica resultados favorables para el tratamiento con ISCI en cuanto a ganancia de vida y AVACs (a\u00f1os de vida ajustados por calidad). Cabe se\u00f1alar, sin embargo, que el empleo de ISCI no est\u00e1 indicado para cualquier paciente con DM1, sino que \u00e9ste ha de cumplir determinadas condiciones , que est\u00e1n muy bien definidas legalmente.36 CONCLUSIONES La terapia con ISCI ha revolucionado el cuidado de la diabetes. Con los hallazgos de la DCCT la importancia del estricto control gluc\u00e9mico fue identificado. Desde este momento estudios randomizados y no randomizados han mostrado la eficacia de ICSI en todos los grupos de edad en cuanto a disminuci\u00f3n de cifr\u00e1s de HbA1c y episodios de hipoglucemia. El binomio educaci\u00f3n y selecci\u00f3n de pacientes son las claves del \u00e9xito del tratamiento con ICSI que les devuelve a los pacientes una calidad de vida desconocida hasta hace menos de tres d\u00e9cadas. El avance tecnol\u00f3gico en los sistemas de infusi\u00f3n as\u00ed como la introducci\u00f3n de nuevos sensores de glucemia se encuentran en el ojo de mira como la puerta de esperanza a lo m\u00e1s parecido a un p\u00e1ncreas artificial que no s\u00f3lo es capaz de liberar insulina sino que adquiere la capacidad de modificar su liberaci\u00f3n dependiendo de la glucemia. Hasta llegado ese momento la implicaci\u00f3n del equipo diabetol\u00f3gico asi como del entorno familiar son las \u00fanicas herramientas capaces de asegurar el \u00e9xito del tratamiento con ISCI. REFERENCIAS 1. Jennifer Sherr, MD, and William V. Tamborlane, MD et al. Past, Present, and Future of Insulin Pump Therapy: Better Shot At Diabetes Control. Mount Sinai Journal of Medicine 2008, 75:352 361 2. Boland, EA, Grey M, Oesterle A, et al. Continuous diabetes. Diabetes Care 1999; 22: 1779- 1784. 3. Ahern JA, Boland EA, Doane et al. Insulin pump therapy alternative of insulin pump therapy in children and adolescents with type 1 diabetes. Diabetes Care 2003; 26: 1142 -1146. 7. Willi SM, Planton S. Benefits of continuous subcutaneous insulin infusion in children with type 1 diabetes mellitus. J Pediatr 2003; 143:796 - 801. 8. Alemzadeh, R, Ellis insulin e91- e95. 9. Weinzimer SA, Ahern Persistence of benefits of continuous subcutaneous insulin infusion in very young children with type diabetes: a follow up report. J Pediatr 2004; 114: 1601 - 1604. I. Leiva Gea y cols. Actualizaci\u00f3n del tratamiento con ISCI Bol. SPAO 2009; 3 type mellitus is safe and effective. Pediatr Diabetes 2005; 6: 17 -21. 11.. R, diabetes. Diabetes Metab Rev 2005; 21: 347 -352. 12.. Jeha et al. Insulin pump therapy in preschool children with type 1 diabetes mellitus improves glycemic control and decreases glucose 876 -884. Benzaquen H, et al. Insulin pump therapy in youth with type 1 Postellon Stone R. Feasibility and safety of insulin pump therapy in children aged 2 to 7 years with type 1 diabetes: a retrospective study. JPediatr Med al. Improved term insulin pump use control. infusion and multiple daily in children with type 1 diabetes: a randomized open crossover trial. Pediatrics 2003; 112: 559 - 564. 19.. Hoogma R, Hammon P, Gomist R, et al., for the 5 Nations Study Group. Comparison of the effects of control and quality of life: of the 5 Trial. 2006; 23: 141 -147. 20.. DiMeglio L, Pottorff T, Boyd S, et al. A randomized, controlled study -384. 21.. Wilson E, et al. A twocenter randomized controlled feasibility trial of insulin pump therapy in young children with diabetes. Diabetes Care 2005; 28: 15 -19. 22.. Fox L, Buckloh L, Smith S, et al. A randomized controlled trial of insulin pump therapy in young children with type 1 diabetes. Diabetes Care 2005;28: 1277 - 1281. 23.. OpipariArrigan L, Fredericks quality of life in type 1 diabetes mellitus. Pediatr Diabetes 2007; 8: 377 - 383. 24. Doyle E, Weinzimer S, Steffen A, et al. A randomized, prospective trail comparing the efficacy 2004; Impacto de la vacunaci\u00f3n frente a rotavirus Dr. Francisco Gim\u00e9nez S\u00e1nchez Unidad de Pedi\u00e1trica. Hospital Almer\u00eda/square4/square4No No recomendacirecomendaci \u00f3\u00f3nnvacunavacuna rotavirusrotavirusOBJETIVO: Analizar el impacto de la implantaci\u00f3n de la vacuna frente a rotavirus en EEUU. CARACTER\u00cdSTICAS DEL ESTUDIO : Han comparado estos datos con los de 15 estaciones rotav\u00edricas anteriores (1991-2006). En Febrero de 2006 se recomienda en EEUU la vacunaci\u00f3n rutinaria frente a rotavirus. COBERTURA VACUNAL: - 2006-2007: 3.4% (3 dosis en ni\u00f1os de 13 meses) - 2007-2008: ~34% (3 dosis en ni\u00f1os de 13 meses) Actividad Actividad RotavirusRotavirus retrasada y retrasada y disminuida en EEUUdisminuida en EEUU MMWR, 27 junio 2008 Cobertura vacunal 1 dosis Mayo 2008: 56% Pauta completa: 33.7%Actividad Actividad RotavirusRotavirus retrasada y retrasada y disminuida en EEUUdisminuida en EEUU MMWR, 27 junio 2008Actividad Actividad RotavirusRotavirus retrasada y retrasada y disminuida en EEUUdisminuida en EEUU MMWR, 27 junio 2008 Actividad Actividad RotavirusRotavirus retrasada y retrasada y disminuida en EEUUdisminuida en EEUU al: 70%n tasas positivos 70% /square4/square4TS TS MastMast et al: estudio efectividad et al: estudio efectividad vacunalvacunal --100% efectividad hospitalizaciones y visitas a 100% efectividad hospitalizaciones y visitas a urgencias relacionadas con urgencias relacionadas con rotavirusrotavirus , 96% , positivospositivos a a RV del 76,2 %RV del 76,2 % /square4/square4CoberturasCoberturas de la de la vacunavacuna (en (en tornotorno al 49 al 49 % con al % con al menosmenos 1 1 dosisdosis administradaadministrada ) Liverpool, UK, 3Centers for Disease Control and Prevention, Atlanta, USA, 4Instituto de Medicina Integral Prof. Fernando Figueira, Recife, Brazil, 5Liverpool School of Tropical Medicine, Liverpool, UK ESPID Congress in Brussels Belgium June 2009 Estudio de casos (controles GEAs rotavirus negativo, IRA) Marzo 2006-Diciembre 200880 RV GEA, 49% hospitalizados, 88% G2P4 En menores de 12 meses, para GEA grave: EV 77% para los dos grupos controles En mayores de 12 meses, para GEA grave: EV -24% (-190, 47%) y 15% CasesRelation between vaccine coverage and number of rotavirus cases by seasons. Almer\u00eda contraindicaci con embarazo /square4/square4RegurgitaciRegurgitaci \u00f3\u00f3n, vn, v\u00f3\u00f3mito escupe: no sangre o hemoderivadosTransfusiones de sangre o hemoderivados\u00c1\u00c1reas de estudio en el futuroreas de estudio en el futuro /square4/square4Vigilancia epidemiolVigilancia por de cepas no habitualesn \u00f1\u00f1oo\"\" Sorolla, 1863 -1923. Luz y color entre dos siglos Ana M\u00aa G\u00f3mez V\u00e9lez Lcda. en Historia del Arte Humanidades Bol. SPAO 2009; 3 (3) 164 El d\u00eda 6 de septiembre del a\u00f1o en curso finaliz\u00f3 la exposici\u00f3n antol\u00f3gica de Joaqu\u00edn Sorolla celebrada en el Museo del Prado. Las nuevas salas del proyecto de ampliaci\u00f3n del museo, realizadas por el arquitecto Rafael Moneo, acogieron las obras del pintor valenciano procedentes de diversos museos y colecciones que han colaborado en hacer posible esta magna exposici\u00f3n, principalmente la Hispanic Society de Nueva York, instituci\u00f3n creada por el hispanista Sir Archer M. Huntington en 1904, y por el Museo Sorol la ubicado en Madrid. As\u00ed mismo, este espacio se convert\u00eda en una prolongaci\u00f3n de la visita que gracias a la generosidad de su esposa Clotilde fue legado al Estado, ofreciendo la posibilidad de que el p\u00fablico interesado pudiera visitar la casa familiar de Madrid con todas sus pertenencias y que pudiera, revivir de alg\u00fan modo la intimidad familiar y art\u00edstica de Joaqu\u00edn Sorolla. Cuando visitamos una exposici\u00f3n temporal, sea de cualquier magnitud, aquellos que nos deleitamos con la contemplaci\u00f3n de una obra de arte, lo hacemos desde una actitud expectante marcada por una emoci\u00f3n contenida pero a la vez esc\u00e9pticos ante la selecci\u00f3n de obras y la adecuada y coherente disposici\u00f3n de las mismas, hecho que proporciona una experiencia m\u00e1s intensa puesto que nos ofr ece una visi\u00f3n m\u00e1s trascendente del autor o autores confiri\u00e9ndole un significado m\u00e1s comprensible para el p\u00fablico. El montaje de la exposici\u00f3n de Sorolla se ha concebido desde la intencionalidad de ahondar en la evoluci\u00f3n de la trayectoria del pintor, m arcada por obras importantes que se convirtieron en hitos de su carrera. Este proceso evolutivo del pintor valenciano por excelencia no podemos concebirlo simplemente desde un aspecto formal y est\u00e9tico sino que en su obra tambi\u00e9n se encuentra experiencias vitales tanto del entorno familiar como de la realidad social que le rodeaba. Esta exposici\u00f3n nos permite comprobar las aportaciones del artista a los distintos g\u00e9neros pict\u00f3ricos que abord\u00f3, a pesar de las cr\u00edticas recibidas durante mucho tiempo y por se ctores distintos y antag \u00f3nicos de la sociedad espa\u00f1ola. Su pintura , principalmente , se ha relacionado con tem\u00e1ticas muy determinadas como son las escenas de playa, denuncia social o temas de g\u00e9nero, pero tambi\u00e9n, gracias a esta exposici\u00f3n, hemos podido com probar su inter\u00e9s por el retrato, realizado con gran maestr\u00eda, el desnudo o un paisaje que nada tiene que ver con sus escenas de barcas en el mar, de velas ahuecadas por el viento, de ni\u00f1os o animales en la orilla de la playa. La l\u00f3gica expositiva que se h a llevado a cabo culmina con los grandes y sobrecogedores paneles concebidos para la decoraci\u00f3n de la biblioteca de la Hispanic Society, proyecto que se realiz\u00f3 entre 1911 y 1919 bajo el nombre de Visiones de Espa\u00f1a. Este conjunto de obras se han mostrado en una exposici\u00f3n itinerante que ha recorrido cinco ciudades de Espa\u00f1a Ana M\u00aa G\u00f3mez . Sorolla, 1863 -1923. Luz y color entre dos siglos Bol. SPAO 2009; 3 (3) 165 como han sido Valencia, Sevilla, M\u00e1laga, Bilbao y Barcelona, teniendo como \u00faltimo destino formar parte de la exposici\u00f3n antol\u00f3gica Joaqu\u00edn Sorolla. 1863 -1923. Figura 1. Sevilla. Los nazarenos (1914). Hispanic Society, New York. El objetivo de este trabajo era pintar unos paneles que representaran distintos rincones de Espa\u00f1a y que plasmaran los rasgos que caracterizaban la idiosincrasia de la pluralidad cultu ral de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Sin dudar de la genialidad y del gran esfuerzo que supuso la ejecuci\u00f3n del proyecto, podemos observar que no hay nada m\u00e1s perverso y sesgado que la recreaci\u00f3n de los t\u00f3picos y estereotipos que reflejan paneles como los dedicad os a Sevilla. Pero la labor ingente que supuso este trabajo y la capacidad de s\u00edntesis del artista hace comprensible la complejidad de penetrar en la esencia de la diversidad paisaj\u00edstica y antropol\u00f3gica de Espa\u00f1a. La obra de Sorolla no pas\u00f3 inadvertida ni durante su vida, ni despu\u00e9s de su muerte. Tanto detractores como defensores de su obra contribuyeron a crear una pol\u00e9mica que perdur\u00f3 despu\u00e9s de su fallecimiento, viendo ideolog\u00edas confrontadas y totalmente antagonistas que hicieron suya las manifestacio nes pl\u00e1sticas del artista. En vida, las cr\u00edticas m\u00e1s ac\u00e9rrimas proven\u00edan de intelectuales del calado de Ortega y Gasset, considerando su pintura como una copia innecesaria de la realidad, casi una copia fotogr\u00e1fica. A esta opini\u00f3n desfavorable se pueden co ntraponer las siguientes palabras de Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala, en donde se manifiesta el cambio de la realidad tangible al ser atrapada y trasladada al lienzo por la mano ejecutora del artista. Dichas palabras pertenecen a un art\u00edculo escrito para La Prensa de Buenos Aires en 1943: \"..., el artista parece como que se ha abandonado en una actitud de exquisita receptividad y fruici\u00f3n sensual, que le acaricia los sentidos, y que luego \u00e9l proyecta y perpet\u00faa en el lienzo..., a modo de revelaci\u00f3n directa, sin mengua alguna del goce original de que se engendr\u00f3.\" Otro frente estaba representando D. Ram\u00f3n del Valle Incl\u00e1n, desde su posicionamiento espiritualista, afirmando que la verdadera belleza y po\u00e9tica de la realidad no se captaba por los \"sentidos enga\u00f1osos\", tal c omo lo hac\u00eda Sorolla y en definitiva la escuela valenciana, sino por la negaci\u00f3n de los mismos y el conocimiento a trav\u00e9s de \" los ojos del esp\u00edritu\". Pero frente a las cr\u00edticas detractoras hacia el pintor surg\u00edan voces defensoras de su concepci\u00f3n pict\u00f3rica , tales como Azor\u00edn, Emilia Pardo Baz\u00e1n , Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s, Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez y el anteriormente mencionado Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala. Uno de los escritores coet\u00e1neos del pintor y defensor de su est\u00e9tica fue Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez, escritor valenciano que l e dedic\u00f3 un art\u00edculo en La Naci\u00f3n, peri\u00f3dico de Buenos Aires en 1907, titulado \" Nieto de Vel\u00e1zquez, hijo de Goya\". Este posicionamiento ante la pintura de Sorolla continu\u00f3 tras la guerra civil, siendo parad\u00f3jico que la opini\u00f3n detractora proviniera por par te de dos frentes ideol\u00f3gicos encontrados, nunca fue tan cierto la frase \"los extremos se tocan\". Ana M\u00aa G\u00f3mez . Sorolla, 1863 -1923. Luz y color entre dos siglos Bol. SPAO 2009; 3 (3) 166 Tanto el movimiento falangista como el comunismo coincid\u00edan en la condena a la obra de Sorolla, unos por desfasada en relaci\u00f3n a las vanguardias europeas y o tros instigados por la necesidad de renovaci\u00f3n patri\u00f3tica del franquismo. Ni el pueblo ni el r\u00e9gimen oficial franquista tom\u00f3 partido por las opiniones extremas vertidas en torno a su figura otorg\u00e1ndole la importancia merecida al pintor valenciano, aunque f ue inevitable, que debido a la tem\u00e1tica de sus obras basada en las costumbres y tradiciones del pueblo espa\u00f1ol, se considerara su pintura reaccionaria. Esta opini\u00f3n , que en la actualidad se considera carente de fundamento, proviene de la reflexi\u00f3n y el a n\u00e1lisis realizado por la corriente posmoderna de comienzos del siglos XXI con respecto a la trayectoria art\u00edstica de la figura de Sorolla , en donde se reconoce y reclama la genuina presencia del artista valenciano dentro de la pintura espa\u00f1ola de finales del siglo XIX y principios del siglo XX, afirmando la singularidad y versatilidad de la est\u00e9tica espa\u00f1ola en todos sus momentos. Como anteriormente se ha mencionado, la exposici\u00f3n muestra un amplio abanico de los g\u00e9neros que Sorolla abord\u00f3 durante su traye ctoria, por tanto una muestra de cada uno de ellos, aunque en muchos casos se combinan y complementan varios g\u00e9neros , nos proporcionar\u00e1 una visi\u00f3n sint\u00e9tica de la ya finalizada exposici\u00f3n. Figura 3. El Mamon, 1894. Colecci\u00f3n Masaveu, Oviedo. Figura 2. Desnudo de mujer de 1902. Colecci\u00f3n particular. Ana M\u00aa G\u00f3mez . Sorolla, 1863 -1923. Luz y color entre dos siglos Bol. SPAO 2009; 3 (3) 167 Aunque la pintura de g\u00e9nero ha sido postergada a un segundo plano, en Sorolla se convierte en una reivindicaci\u00f3n de las ra\u00edces del pueblo, del reflejo de la religiosa actividad cotidiana que le da sentido al orden del devenir de la vida. Obras como Costumb res valencianas de 1889, El Mamon , 1894 o Remendando las Redes de 1901, nos llevan a ver lo cotidiano como un acto necesario, casi religioso. Son variados las obras de desnudos que Sorolla realiz\u00f3 como Bacante en reposo de 1887, de evidente erotismo, \u00a1Triste herencia! de 1899, en donde tras elaborados estudios del natural se ejecut\u00f3 la obra otorg\u00e1ndole a los cue rpos de los ni\u00f1os la fragilidad de su propia condici\u00f3n como la de la enfermedad que padecen y por la que usan muletas avanzando torpemente. Inevitable es hacer referencia a la obra Desnudo de mujer de 1902, ya que son varias las raz ones que lo hacen especial, entre ellas, la evocaci\u00f3n a la Venus del espejo de Vel\u00e1zquez, la sensualidad, delicadeza y atractivo irresistible que nos hace pasear la mirada por la espalda desnuda de la modelo, y por \u00faltimo, se\u00f1alar que dicha modelo era su mujer Clotilde, a la que profesaba un profundo amor. Figura 5. Clotilde con traje negro (1906). The Metropolitan Museum of Art. Figura 4. La vuelta de la pesca (1894). Museo d'Orsay. Paris. Ana M\u00aa G\u00f3mez . Sorolla, 1863 -1923. Luz y color entre dos siglos Bol. SPAO 2009; 3 (3) 168 Dentro del g\u00e9nero del retrato destacamos los que hizo a su mujer, a sus hijos, amigos, familiares, etc. tanto de forma individual como en grupo. En muchos de ellos se puede observar la influencia que Vel \u00e1zquez ejerci\u00f3 sobre el pintor como en el caso de La familia de Don Rafael Err\u00e1zuriz Urmeneta (1905), donde recrea un interior en penumbra que nos recuerda Las Meninas. Dentro de los retratos individuales ponemos como ejem plo los dedicados a su esposa Clotilde, Clotilde con traje negro (1906 ), y a su suegro D. Antonio Garc\u00eda Peris, Antonio Garc\u00eda en la playa (1909). El paisaje m\u00e1s all\u00e1 de la playa y el mar lo podemos ejemplificar con la obra Prado de Asturias. San Esteban de Pravia (1903), en donde la gama de los verdes conforma masas de abundante vegetaci\u00f3n mecida por la brisa del norte. Las escenas de playa en sus m\u00faltiples versiones, con bueyes, barcas y velas al viento, con ni\u00f1os jugando junto a la orilla, el paseo y el ba\u00f1o de de ni\u00f1os y adultos envueltos por el viento y la luz, son los cuadros que nos evocan m\u00e1s la pintura de Sorolla. Se pueden elegir tantos, pero especialmente La vuelta de la pesca (1894) y el Sol de la tarde (1903), en donde las velas insufladas por el vient o parecen salir de los l\u00edmites del lienzo y donde el agua es transl\u00facida y parece que va a llegar a nuestros pies salpic\u00e1ndonos de espuma. Para finalizar este breve acercamiento a la exposici\u00f3n de Sorolla nos queda por abordar los temas de denuncia social. Dos obras ilustraran este apartado, elegidas tanto por la claridad tem\u00e1tic a como por lo sugerente del t\u00edtulo. El Palleter, declarando la guerra a Napole\u00f3n (1884), obra de los primeros a\u00f1os de su trayectoria que se encuentra entre la pintura de historia y la de denuncia social. Trata de blancas , realizada en 1895, donde se muestra la inocencia y desamparo de las j\u00f3venes frente a la mira da cansada y vigilante de la celestina. Figura 6. Trata de blancas, 1895. Museo Sorolla, Madrid. "}