{"title": "Aromaterapia: Tratamiento de afecciones f\u00edsicas y ps\u00edquicas - La Vostra Llar", "author": "Admin", "url": "https://lavostrallar.com/aromaterapia-tratamiento-de-afecciones-fisicas-y-psiquicas/", "hostname": "lavostrallar.com", "description": "Con la aromaterapia en la residencia de ancianos Blanes se tratan las afecciones f\u00edsicas y ps\u00edquicas mediante las propiedades arom\u00e1ticas de diferentes aceites y esencias que han sido extra\u00eddas de diferentes vegetales. Durante la \u00faltima sesi\u00f3n se utiliz\u00f3 el aroma de lavanda y eucalipto. La metodolog\u00eda de esta sesi\u00f3n sigui\u00f3 la misma l\u00ednea que las [...]", "sitename": "La Vostra Llar", "date": "2017-06-13", "cleaned_text": "Con la aromaterapia en la [residencia de ancianos Blanes](https://lavostrallar.com/residencias/residencia-blanes/) se tratan las afecciones f\u00edsicas y ps\u00edquicas mediante las propiedades arom\u00e1ticas de diferentes aceites y esencias que han sido extra\u00eddas de diferentes vegetales. Durante la \u00faltima sesi\u00f3n se utiliz\u00f3 el aroma de lavanda y eucalipto. La metodolog\u00eda de esta sesi\u00f3n sigui\u00f3 la misma l\u00ednea que las anteriores: contextualizaci\u00f3n en el aroma, masajes en las extremidades superiores, masajes faciales, ejercicios de estimulaci\u00f3n de los sentidos, descubrimiento de aromas y din\u00e1mica de expresi\u00f3n de emociones. Queremos compartir con vosotros un hecho distintivo, al t\u00e9rmino de esta sesi\u00f3n, la terapeuta us\u00f3 las nuevas tecnolog\u00edas para escuchar m\u00fasica y ver v\u00eddeos a petici\u00f3n de los participantes de la terapia. De este modo, tras el bienestar hol\u00edstico proporcionado por los aromas, se animaron los residentes a cantar y bailar. Carmen Garrones fue la impulsora de esta fant\u00e1stica idea. "}