{"title": "Tratamiento natural de la Alopecia", "author": null, "url": "https://www.mandalaediciones.com/salud-y-belleza/enfermedades-y-remedios/tratamiento-natural-de-la-alopecia.asp", "hostname": "mandalaediciones.com", "description": "Tratamiento natural de la Alopecia. Detr\u00e1s de los diferentes tipos de alopecia, hay siempre una alteraci\u00f3n general de la salud que debe corregirse. Por eso la ca\u00edda del cabello debe ser tratada por un profesional de la medicina y no exclusivamente por el esteticista o el peluquero, pero para ello se requiere realizar tanto pruebas locales (an\u00e1lisis del pelo), como generales, entre ellas las posibles alteraciones gen\u00e9ticas en el tallo y bulbo piloso.", "sitename": "Mandala Ediciones", "date": "2018-09-18", "cleaned_text": "env\u00edo GRATIS para entregas en ESPA\u00d1A por CORREOS (pedido m\u00ednimo 15 \u20ac)| [Mandala Home](/) [salud Tratamiento natural de la Alopecia Precio: \u20ac 9.00 Descripci\u00f3n: Tratamiento natural de la Alopecia. Detr\u00e1s de los diferentes tipos de alopecia, hay siempre una alteraci\u00f3n general de la salud que debe corregirse. Por eso la ca\u00edda del cabello debe ser tratada por un profesional de la medicina y no exclusivamente por el esteticista o el peluquero, pero para ello se requiere realizar tanto pruebas locales (an\u00e1lisis del pelo), como generales, entre ellas las posibles alteraciones gen\u00e9ticas en el tallo y bulbo piloso. Posteriormente habr\u00e1 que descartar las infecciones bucales o generales, los tumores, traumatismos o desgarros locales, as\u00ed como analizar la posibilidad de una dermatosis. Del mismo modo, cualquier enfermedad sist\u00e9mica puede provocar una ca\u00edda espectacular del cabello y deber\u00e1 ser tratada en primer lugar. Localmente la caspa, seborrea, hongos o ti\u00f1as, deber\u00e1n tener el tratamiento adecuado, lo mismo que el buen estado nutricional de la persona. En este libro se estudian todas las alteraciones y se aportan los recursos que la medicina natural puede proporcionar. A\u00f1adir al Carro Art\u00edculo \u20ac 9.00 [\u00bfTienes dudas?Haz click aqu\u00ed para preguntarnos sobre "}