{"title": "Historia natural de la COVID-19 y la atenci\u00f3n primaria", "author": null, "url": "https://gaceta.facmed.unam.mx/index.php/2020/06/16/historia-natural-de-la-covid-19-y-la-atencion-primaria/", "hostname": "unam.mx", "description": "La COVID-19 es una enfermedad descubierta en diciembre del a\u00f1o pasado, en China, derivada del virus SARS-CoV-2. A medio a\u00f1o de su descubrimiento, ya ha tenido impacto en todo el mundo; los m\u00e9dicos ...", "sitename": "Gaceta FM", "date": "2020-06-16", "cleaned_text": "La COVID-19 es una enfermedad descubierta en diciembre del a\u00f1o pasado, en China, derivada del virus SARS-CoV-2. A medio a\u00f1o de su descubrimiento, ya ha tenido impacto en todo el mundo; los m\u00e9dicos y cient\u00edficos especialistas contin\u00faan investigando el modo de actuar del virus y una posible vacuna a corto plazo. El doctor Malaqu\u00edas L\u00f3pez Cervantes, acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina de la UNAM, abord\u00f3 lo m\u00e1s importante respecto a tratamiento, s\u00edntomas y pruebas, en su conferencia \"La historia natural de la COVID-19 y la atenci\u00f3n primaria\", transmitida a trav\u00e9s de Facebook Live de la Facultad, como parte del Seminario Permanente de Salud P\u00fablica. Lo m\u00e1s importante que se debe recordar es que \"no hay un tratamiento espec\u00edfico para curar la COVID-19, por lo que se ofrece un tratamiento de sost\u00e9n, cuyo prop\u00f3sito es permitir al sistema inmune responder y controlar la infecci\u00f3n, mientras que los pacientes m\u00e1s graves requieren ventilador mec\u00e1nico. Adem\u00e1s, el personal de salud requiere alta capacidad t\u00e9cnica y experiencia para mantener al paciente con este aparato\", destac\u00f3 el doctor L\u00f3pez Cervantes. Asimismo, se sabe que no todas las personas infectadas desarrollan la enfermedad y son conocidos como asintom\u00e1ticos. Este grupo cobra relevancia, pues puede contagiar la enfermedad sin saber siquiera que la tiene. De hecho, los cient\u00edficos no han podido establecer un lapso de contagio. \u00abAlgunos grupos de personas tienen un riesgo m\u00e1s elevado, en general, los adultos mayores de 55 a\u00f1os y especialmente los que se encuentran arriba de 70 a\u00f1os. Tambi\u00e9n los individuos que tienen Dt2, HTA, ERC, C\u00e1ncer, Inmunodeficiencia no controlada o EPOC\u00bb, Dr. Malaqu\u00edas L\u00f3pez Cervantes. El especialista se\u00f1al\u00f3 que en el caso de los sintom\u00e1ticos el periodo de infectividad inicia dos d\u00edas antes de que aparecen los signos y s\u00edntomas, y se termina hasta que hayan transcurrido, al menos, 10 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de la enfermedad, cuando se presente una mejor\u00eda cl\u00ednica y la ausencia de fiebre durante tres d\u00edas, m\u00ednimo. \"Debemos recordar que la forma m\u00e1s com\u00fan de contagio es a trav\u00e9s de gotitas de saliva que se expelen al ambiente durante la exhalaci\u00f3n y al hablar. Y que sin intervenci\u00f3n m\u00e9dica alguna, cada uno de los casos puede dar origen a otros dos o tres enfermos. Sin embargo, es posible reducir de manera importante el n\u00famero total de casos si prevenimos y contenemos la infecci\u00f3n\", explic\u00f3 el doctor L\u00f3pez Cervantes. \"Entre las pruebas m\u00e1s eficaces se encuentran la prueba de Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa, o prueba molecular, que demuestra que el virus est\u00e1 presente en el organismo y se est\u00e1 reproduciendo en sus c\u00e9lulas, as\u00ed como las pruebas de identificaci\u00f3n de anticuerpos, que usualmente identifican AC circulantes en el torrente sangu\u00edneo, como pueden ser IgM e IgG, pero podr\u00edan enfocarse a otros fluidos como la saliva para buscar IgA. Y nos indican que esa persona ya tuvo la infecci\u00f3n, pero no sirven como diagn\u00f3stico ni base para el tratamiento, con excepci\u00f3n de los que donan plasma\", concluy\u00f3. Imagen de Russell Tate para United Nations COVID-19 response Eric Ram\u00edrez "}