{"title": "Ricardo Gareca: \"Veo improbable que vuelva dirigir a la selecci\u00f3n peruana\"", "author": "Empresa Peruana de Servicios Editoriales S A EDITORA PER\u00da", "url": "https://andina.pe/agencia/noticia-ricardo-gareca-veo-improbable-vuelva-dirigir-a-seleccion-peruana-954810.aspx", "hostname": "andina.pe", "description": "El t\u00e9cnico Ricardo Gareca ve improbable que vuelva a dirigir a la selecci\u00f3n peruana al se\u00f1alar porque en la actual hay un profesional capacitado como Juan Reynoso y porque la FPF es de sostener procesos a largo tiempo. Tambi\u00e9n calific\u00f3 a Paolo Guerrero como un \"fen\u00f3meno del f\u00fatbol\" y reiter\u00f3 que todo lo que tiene que ver Per\u00fa le da nostalgia.", "sitename": "Agencia_Andina", "date": "2023-09-10", "cleaned_text": "El t\u00e9cnico Ricardo Gareca ve improbable que vuelva a dirigir a la selecci\u00f3n peruana al se\u00f1alar porque en la actual hay un profesional capacitado como Juan Reynoso y porque la FPF es de sostener procesos a largo tiempo. Tambi\u00e9n calific\u00f3 a Paolo Guerrero como un \"fen\u00f3meno del f\u00fatbol\" y reiter\u00f3 que todo lo que tiene que ver Per\u00fa le da nostalgia. \"Est\u00e1 un t\u00e9cnico de la capacidad de Juan Reynoso que reci\u00e9n comienza. Lo veo muy improbable porque la Federaci\u00f3n es de sostener los procesos y esto reci\u00e9n empieza\", con estas declaraciones Ricardo Gareca dej\u00f3 en claro que no existe ninguna posibilidad de volver a dirigir a la selecci\u00f3n peruana. Con respecto a la ausencia de Christian Cueva en la selecci\u00f3n peruana para afrontar la primera fecha doble de las eliminatorias, dijo que para \u00e9l el \"Aladino\" siempre fue un jugador vital por lo que demostr\u00f3 en el campo de juego. \"Para nosotros Cueva era un jugador vital, no porque le regal\u00e1ramos algo, sino porque lo demostraba en el campo de juego. Tienes que respaldar cuando hay una buena producci\u00f3n, una buena entrega y siempre la tuvo\", dijo el entrenador argentino a 'Oscar Torres en la Red'. Asimismo, calific\u00f3 a Paolo Guerrero como un \"fen\u00f3meno\" del f\u00fatbol que reinventan de manera constante. \"Guerrero es de los fen\u00f3menos del f\u00fatbol, que se reinventan permanentemente. Es lo que quiere \u00e9l en estos momentos, est\u00e1 atravesando su \u00faltima etapa y no lo digo por un deseo, al contrario, todos tenemos una edad para jugar al f\u00fatbol, pero \u00e9l la extiende por su profesionalismo\". Al ser preguntado por el debut de Per\u00fa ante Paraguay en estas eliminatorias se\u00f1al\u00f3: \"No vi el partido en su totalidad, vi el resumen final. Siempre Paraguay es muy dif\u00edcil, es una selecci\u00f3n complicada, pero creo que lo manej\u00f3, se defendi\u00f3 m\u00e1s de lo que atac\u00f3, pero tiene que ver con haberse quedado con un hombre menos\", indic\u00f3. Finalmente dio a conocer que todo lo que tiene que ver de Per\u00fa le llena de nostalgia porque fueron muchos a\u00f1os que dirigi\u00f3 al grupo de jugadores que hoy juegan las eliminatorias. \"Todo lo que es Per\u00fa me produce nostalgia en estos momentos, son muchachos que los tuve yo y una selecci\u00f3n que tuvimos muchos a\u00f1os, todo me produce nostalgia pero una nostalgia linda\", culmin\u00f3. M\u00e1s "}