{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/91FEED8A-065D-4691-8FCA-1F7771EDC2E8/7e1dae0f-66d9-4b4f-88b3-1c5cedc956b2/7e1dae0f-66d9-4b4f-88b3-1c5cedc956b2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 17/05/2018 al 18/05/2018 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 17/05/2018 Diario Enfermero Dos enfermeras navarras exponen sus buenas pr\u00e1ctica s de Enfermer\u00eda en Canad\u00e1 Digital 2 17/05/2018 Acta Sanitaria El 17% de pacientes de enfermedad inflamatoria inte stinal tarda m\u00e1s de cinco a\u00f1os en tener diagn\u00f3stico Digital 3 17/05/2018 Acta Sanitaria El CECOVA acuerda impulsar un proyecto de terapia i ntravenosa en los centros sanitarios de Valencia Digital 4 17/05/2018 Diario Enfermero El Colegio de Enfermer\u00eda de Gipuzkoa recuerda a la ciudadan\u00eda la importancia de cuidar la tensi\u00f3n arte rial Digital 5 17/05/2018 Con Salud El Instituto Catal\u00e1n de Salud quiere frenar la entr ada de sanitarios de otras autonom\u00edas Digital 6 17/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Sescam publica la lista de admitidos y excluidos en su OPE de Enfermer\u00eda Digital 7 17/05/2018 Dicen La labor enfermera en el proceso de desintoxicaci\u00f3n Digital 8 17/05/2018 Diario Enfermero La Mesa Enfermera reclama al Gobierno el traspaso d e la Sanidad penitenciaria a las CC.AA. Digital 9 17/05/2018 Con Salud La preservaci\u00f3n de la fertilidad cambiar\u00e1 el modelo reproductivo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os Digital 10 17/05/2018 Infosalus.com Solo el 37,5% de los espa\u00f1oles adultos con asma o E POC cumple su tratamiento con inhaladores, seg\u00fan un expertoDigital 11 17/05/2018 Dicen Una enfermera coordina la Escuela de Salud en C\u00e1nce r de Mama de Ciudad Real Digital 12 17/05/2018 Acta Sanitaria Un terapeuta ocupacional no puede ostentar un puest o que depende de Enfermer\u00eda Digital SANIDAD 13 18/05/2018 Con Salud Una nueva t\u00e9cnica aumenta la eficacia de la quimio en pacientes con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas Digital 14 17/05/2018 ABC Barcelona acoger\u00e1 Congreso Europeo de Salud Mental y Discapacidad en 2019 Digital 15 17/05/2018 El Pa\u00eds Los nuevos f\u00e1rmacos contra el c\u00e1ncer funcionan peor en mujeres Digital 16 17/05/2018 Acta Sanitaria El Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n presenta avances en el campo de la regeneraci\u00f3n cardiovascular Digital 17 17/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Garrido en su investidura: \"Madrid tiene la segunda mejor sanidad europea\" Digital 18 17/05/2018 Infosalus.com Sanidad retira algunos lotes de queso Reblochon tra s la intoxicaci\u00f3n alimentaria de 7 ni\u00f1os en Francia DigitalPROFESION Dos enfermeras navarras exponen sus buenas pr\u00e1cticas de Enfermer\u00eda en Canad\u00e1 Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- El Complejo Hospitalario de Navarra (CHN) ha sido una de las cinco delegaciones internacionales que han participado como pon entes en la Reuni\u00f3n Anual de la Asociaci\u00f3n de Enfermeras Registradas de Ontario (RNAO), e ntidad de referencia a nivel mundial en el impulso de buenas pr\u00e1cticas de Enfermer\u00eda. Las enfermeras Ana Mateo y Nerea Elizondo fueron las encargadas de representar a Navarra e n esta cita, donde tuvieron oportunidad de exponer los \u00faltimos protocolos de cuidados avanzados implantados en el CHN y las acciones impulsadas para aumentar el liderazgo de los equipos de Enfermer\u00eda. La reuni\u00f3n de la RNAO tuvo lugar el pasado 21 de abri l en Toronto, con presencia de m\u00e1s de 400 profesionales de Enfermer\u00eda de todo el mundo. El CHN destac\u00f3 entre los centros sanitarios de cinco pa\u00edses que fueron elegidos para compart ir su experiencia directa en el desarrollo del programa internacional de buenas pr\u00e1ctic as BPSO (Best Practice Spotlight Organizations). Las enfermeras Ana Mateo y Nerea Elizondo presentaron an te un panel de expertos internacionales su experiencia y trabajo como l\u00edderes del p royecto BPSO en el sistema sanitario p\u00fablico navarro, as\u00ed como los conocimientos y estrat egias desarrolladas en pr\u00e1cticas de cuidado basadas en la evidencia, lo que ha llevado a l a Enfermer\u00eda navarra a un alto nivel de prestigio y reconocimiento. Elizondo fue la encargada de realizar la presentaci\u00f3n oral. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 537 1818 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR202 (235 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/dos-enfermeras-navarras-exponen-buenas-practicas-enfermeria-canada/ La RNAO, cuya gerente y l\u00edder principal de proyectos es la doctora en Enfermer\u00eda Doris Grinspun, es una organizaci\u00f3n profesional con presencia en los cinco continentes que est\u00e1 reconocida a nivel internacional como referencia en el im pulso y liderazgo del sector de Enfermer\u00eda. En su reuni\u00f3n anual del pasado abril en T oronto se otorgaron los reconocimientos internacionales del programa BPSO a pa\u00edses como Canad\u00e1, Chile, Colombia, Espa\u00f1a, Jamaica, China, B\u00e9lgica y Australia, entre otros. Centro excelente en cuidados El CHN fue acreditado como Centro Comprometido con la Excelencia en Cuidados el pasado mes de febrero en Madrid, un sello que certifica la imp lantaci\u00f3n de un programa de cuidados avanzados, otorgado por la RNAO y por la Unidad de Inves tigaci\u00f3n en Cuidados del Instituto de Salud Carlos III (Investeen), que ejerce en Espa\u00f1a la s funciones de coordinaci\u00f3n de esta iniciativa. Con esta acreditaci\u00f3n, se reconocen las buenas pr\u00e1cticas impla ntadas en tres campos clave de los cuidados de Enfermer\u00eda que se realizan en el \u00e1mbi to hospitalario: la valoraci\u00f3n y prevenci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n (t\u00edpicas de pacientes i nmovilizados o encamados), la atenci\u00f3n continuada en casos de ictus y el cuidado de los acces os vasculares. El CHN ha implantado tres gu\u00edas de cuidados vinculadas a estas dolencia s y va a implantar una cuarta Gu\u00eda de Atenci\u00f3n centrada en la Persona y la Familia, d esarrollada en el marco de la Estrategia de Humanizaci\u00f3n del Sistema Sanitario P\u00fablic o de Navarra. El CHN se adhiri\u00f3 a este programa en 2015, tras ser sele ccionado como candidato a centro comprometido con la Excelencia en Cuidados (BPSO). A trav \u00e9s de un equipo liderado por profesionales de la Direcci\u00f3n de Cuidados, se inici\u00f3 enton ces la implementaci\u00f3n de las tres gu\u00edas de cuidados reconocidas este a\u00f1o y que le han llevado tambi\u00e9n a ser seleccionado como delegaci\u00f3n invitada en Canad\u00e1. Esta labor ha conllevado el desarrollo de un importante mecanismo de trabajo y colaboraci\u00f3n interdepartamental e interdisciplinar. El proyecto incid e en la importancia del trabajo en equipo, la unificaci\u00f3n de criterios para evitar la variabilidad d e la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la necesidad de impulsar la cultura de la pr\u00e1ctica basada en la evidencia y la aplicaci\u00f3n de los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica asistencial. El objetivo es aumentar la calidad y seguridad asistencial y mejorar resultados en los cuidados que se ofrecen a los y la s pacientes y sus familias. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 537 1818 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR202 (235 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/dos-enfermeras-navarras-exponen-buenas-practicas-enfermeria-canada/ El 17% de pacientes de enfermedad inflamatoria intestinal tarda m\u00e1s de cinco a\u00f1os en tener diagn\u00f3stico original La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Takeda ha recordado, con motivo d el D\u00eda Mundial de la Enfermedad Inflamatorio Intestinal, que se celebra este s\u00e1bado, 19 de mayo, que un 45 por ciento de los pacientes con esta patolog\u00eda tardan m\u00e1s de un a\u00f1o en ser diagnosticados, mientras que un 17 por ciento lo hace m\u00e1s de cinco a\u00f1os. Jaime Rivas Esta enfermedad es un proceso inflamatorio mediante el cual el sistema inmunitario ataca tejidos del tubo digestivo, provocando lesiones de di stinta gravedad, cuyas afecciones con mayor incidencia y prevalencia son la colitis ulc erosa y la enfermedad de Crohn. En palabras del director de Relaciones Institucionales, Ge sti\u00f3n Sanitaria, Relaciones con Pacientes y Comunicaci\u00f3n en Takeda Iberia, Jaime Rivas, la c ompa\u00f1\u00eda lleva muchos a\u00f1os comprometida con la salud de estos pacientes, y \"ha ded icado importantes esfuerzos en investigaci\u00f3n\". Esto lo consigui\u00f3 \"utilizando tecnolog\u00eda de vanguardia, e n el desarrollo de nuevos medicamentos que cubran necesidades no cubiertas de estos pac ientes, y ha apostado por generar conocimiento sobre el manejo de la enferme dad en el sistema, lo que le ha llevado a colaborar con los principales agentes clave (m\u00e9dic os, investigadores, Enfermer\u00eda y pacientes) tanto en la identificaci\u00f3n de car encias, como en el dise\u00f1o de estrategias para atender estas necesidades identificadas\", p rosigue Jaime Rivas. Afectaci\u00f3n emocional de la enfermedad 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/17-los-pacientes-enfermedad-inflamatoria-intestinal-tardan-mas-5-anos-diagnosticados/ A menudo, estos pacientes se ven afectados emocionalmente po r el sentimiento de incomprensi\u00f3n, la imprevisibilidad de los brotes, la neces idad de tener un ba\u00f1o cerca de forma permanente, el miedo a las hospitalizaciones y cirug \u00edas, el riesgo de complicaciones y el pudor asociado a la enfermedad. Estos fa ctores impactan negativamente en la calidad de vida del paciente y gener an repercusiones en su vida personal. La mayor\u00eda de pacientes que cuentan con apoyos espec\u00edficos, en ocasiones pacientes expertos, que les brindan apoyo emocional se sienten agrad ecidos por tener una persona que escuche sus preocupaciones, dificultades y miedos, q ue entienda su enfermedad y no les juzgue. Este apoyo continuo les permit e, en el marco de un proceso, que los pacientes con la enfermedad puedan ir ma rc\u00e1ndose peque\u00f1os objetivos e ir trabajando las competencias que les acerquen a dichas metas. \"Takeda tiene como prioridad colocar al paciente en el centro. Creemos que es clave entender que la persona que padece enfermedad inflama toria intestinal debe ser la principal protagonista, por lo que, adem\u00e1s, consideramos que no se deben descuidar el aspecto social y la situaci\u00f3n emocional derivados de la enfer medad\", concluye Rivas. Deja un comentario 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/17-los-pacientes-enfermedad-inflamatoria-intestinal-tardan-mas-5-anos-diagnosticados/ El CECOVA acuerda impulsar un proyecto de terapia intravenosa en los centros sanitarios de Valencia original El presidente del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunid ad Valenciana (CECOVA), Jos\u00e9 Antonio \u00c1vila, y el director gerente de la Fundaci\u00f3n pa ra el Fomento de la Investigaci\u00f3n Sanitaria y Biom\u00e9dica (FISABIO), Jos\u00e9 Antonio Manrique, han firmado en Valencia un convenio de colaboraci\u00f3n por el cual ambas partes se comprom eten a colaborar para institucionalizar el programa Indicadores de Calidad en la Terapia Intravenosa (INCATIV). Esta iniciativa naci\u00f3 para reducir la variabilidad de la asistencia sanitaria en los cuidados relacionados con esta terapia entre las diferentes categor \u00edas de los hospitales y para dar a conocer el grado de cumplimiento del protocolo de los cui dados en terapia IV entre los diferentes servicios y hospitales de la Comunidad Valenciana . Con este convenio, esta iniciativa se implantar\u00e1 como estrat egia global en todos los centros sanitarios que dependen de la Consejer\u00eda de Sanidad de l Gobierno de la Comunidad Valenciana, as\u00ed como en todos los centros privados que volunt ariamente lo soliciten. Entre los objetivos m\u00e1s importantes, destaca la mejora de los procedi mientos en accesos vasculares y la calidad de la terapia intravenosa, la realizaci\u00f3n de acti vidades de formaci\u00f3n relacionadas con el acceso vascular y terapia intravenosa y seguridad del pacien te. Otro de los objetivos del convenio es la elaboraci\u00f3n de ma teriales audiovisuales como material de apoyo did\u00e1ctico para actividades relacionadas con accesos vascul ares y el programa INCATIV y colaborar con el Grupo Gestor de INCATIV. As\u00ed pues, por parte del CECOVA , Jos\u00e9 Antonio \u00c1vila se\u00f1al\u00f3 que este acuerdo \"es un gran respald o para los enfermeros, ya que se trata de un proyecto que nace, se desarrolla y se expande e n la profesi\u00f3n de Enfermer\u00eda\". Deja un comentario 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/el-cecova-impulsar-proyecto-incativ/ El Colegio de Enfermer\u00eda de Gipuzkoa recuerda a la ciudadan\u00eda la importancia de cuidar la tensi\u00f3n arte rial Publicado por: Diario Enfermero original Pilar Lecuona, Presidenta del COEGI, toma la tensi\u00f3 n a una ciudadana. SANDRA TIL.- Coincidiendo con la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mu ndial de la Hipertensi\u00f3n Arterial hoy jueves, enfermeras integradas en el Colegio de Enfermer \u00eda de Gipuzkoa (COEGI) han tomado la tensi\u00f3n a decenas de ciudadanos en un punto de prevenc i\u00f3n e informaci\u00f3n instalado a lo largo de toda la jornada en la puerta del supermercad o de la Estaci\u00f3n de Autobuses de San Sebasti\u00e1n. La iniciativa ha sido promovida por la cadena BM Superme rcados en colaboraci\u00f3n con el COEGI con el objetivo de prevenir la hipertensi\u00f3n arter ial y, con ello, concienciar sobre la importancia de cuidar la salud y llevar una alimentaci\u00f3n saludable. Adem\u00e1s de en San Sebasti\u00e1n, la iniciativa se ha desarrollado tambi\u00e9n en V itoria, en colaboraci\u00f3n con el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de \u00c1lava y en Bilbao, coordinado por Arantza L\u00f3pez-Oca\u00f1a. Los ciudadanos que se han prestado voluntarios han recibido los consejos de la enfermera Maitane Cantero sobre las medidas de prevenci\u00f3n necesarias para mantener una tensi\u00f3n \u00f3ptima y evitar enfermedades graves. Pilar Lecuona, Presid enta del COEGI, ha incidido por P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 537 1818 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR202 (235 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/colegio-enfermeria-gipuzkoa-recuerda-la-ciudadania-la-importancia-cuidar-la-tension-arterial/ parte en que \"es muy recomendable ir de vez en cuando a q ue te midan la tensi\u00f3n, ya que la hipertensi\u00f3n no suele dar s\u00edntomas y somos nosotros mismos qui enes tienen que preocuparse de controlarla\". Se estima que, en Espa\u00f1a, 14 millones de personas padecen hipertensi\u00f3n arterial y el 14% de estas personas lo desconoce. La Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud ha definido esta enfermedad como la epidemia silenciosa, declarando el 17 de mayo como D\u00eda Internacional de la Hipertensi\u00f3n Arterial. Las cifras muestran que la hipertensi\u00f3n afecta m\u00e1s a los ho mbres que a las mujeres, aunque el n\u00famero de mujeres que la padecen va en aumento. Esto se debe a que los h\u00e1bitos de las mujeres se han igualado a los de los hombres (fumar, beb er...), aunque el mayor causante de hipertensi\u00f3n en las mujeres sigue siendo el estr\u00e9s. Entre las recomendaciones que se\u00f1alan desde el COEGI para cuidar nuestra tensi\u00f3n destacan la importancia de \"llevar una dieta cardiosaludable cons umiendo diariamente frutas y verduras y moderar el consumo de productos enlatados, embutidos y car nes rojas. Es aconsejable tambi\u00e9n disminuir el consumo de bebidas azucaradas y alcoh\u00f3l icas y, sobre todo, reducir el uso de la sal en las comidas y controlar nuestro peso. Hacer ejercicio al menos 30 minutos al d\u00eda y no fumar son medidas que ayudar\u00e1n a que tengamos l os valores \u00f3ptimos de tensi\u00f3n arterial\". 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 537 1818 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR202 (235 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/colegio-enfermeria-gipuzkoa-recuerda-la-ciudadania-la-importancia-cuidar-la-tension-arterial/ El ICS busca frenar la entrada de sanitarios de otr as autonom\u00edas original El plan inicial de la c\u00fapula del ICS era llevar a c abo la citada modificaci\u00f3n este viernes Los representantes del Instituto Catal\u00e1n de la Salud (ICS) estudian introducir una serie de cambios en el sistema de movilidad permanente. Seg\u00fan informa el diario Cr\u00f3nica Global , el organismo pretende frenar la entrada de profesionales sanitarios de otras regiones y evitar el incremento de personal desde los centros hospitalarios a lo s de Atenci\u00f3n Primaria. Para ello, la instituci\u00f3n que gestiona Candela Calle suprimir\u00e1 el sistema de meritocracia actual. As\u00ed se puso de manifiesto en el encuentro que tuvo lugar el pasado 18 de abril y en el que estuvieron presentes las organizaciones sindicales Metges de Catalunya , CCOO , UGT, Satse y Catac-CTC/IAV . La oposici\u00f3n de los empleados y las desavenencias i nternas han hecho que la idea inicial de los representantes del Instituto Catal\u00e1n de la Salud se haya estancado El plan inicial de la c\u00fapula del ICS era llevar a cabo la citada modificaci\u00f3n este viernes . No obstante, la oposici\u00f3n de los empleados y las desavenencias in ternas han hecho que la idea inicial de la Generalitat de Catalu\u00f1a se haya estancado. De hecho, algunos sectores indican que se estar\u00eda cometiendo una presunta irregularidad . Y es que seg\u00fan la normativa, todos los empleados p\u00fablicos, ta mbi\u00e9n los sanitarios, tienen derecho a la movilidad voluntaria . En este contexto, la iniciativa estar\u00eda acotada por algu nos de los principios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica como son el m\u00e9r ito, la capacidad, la igualdad y la publicidad. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148334772 Te recomendamos: A los directivos sanitarios no les convence Com\u00edn c omo consejero de Salud telem\u00e1tico La sanidad catalana, de nuevo en alerta ante un Gob ierno \"transitorio\" 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148334772 El Sescam publica la lista de admitidos y excluidos en su OPE de Enfermer\u00eda original Autonom\u00edas > C-La Mancha El mismo bolet\u00edn anuncia las fechas, las horas y lo s lugares para la realizaci\u00f3n de las pruebas El servicio de Salud de Castilla-La Mancha (Sescam) ha pub licado en el DOCM la lista definitiva de admitidos y excluidos en su OPE de Enfermer\u00eda . En el mismo bolet\u00edn se han anunciado las fechas, las horas y los lugares para la realiz aci\u00f3n de las pruebas selectivas de la fase de oposici\u00f3n por el sistema de libre acceso, discapac idad y promoci\u00f3n interna. Contra la presente Resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda adminis trativa, podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administrativo , ante el Tribunal Superior de Justicia de Castilla-La Mancha, en el plazo de dos meses contados desde el d\u00eda siguiente a de su p ublicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Castilla-La Mancha. Otras categor\u00edas En el mismo documento se anuncian tambi\u00e9n los admitidos y excluidos para la realizaci\u00f3n de los procesos selectivos para las categor\u00edas de: t\u00e9cnico superior de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica; auxiliar de Enfermer\u00eda; la funci\u00f3n adminis trativa; y celador. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 14 606 53 510 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR772 (898 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148251363 La labor enfermera en el proceso de desintoxicaci\u00f3n diariodicen.es original \"Los enfermeros son la piedra angular en nuestra \u00e1rea, ya que, al ser una unidad cerrada, los pacientes que ingresan est\u00e1n bajo observaci\u00f3n directa de lo s profesionales durante las 24 horas del d\u00eda\". As\u00ed describen Marina Garc\u00eda y Sergio Remi s, enfermeros de la Unidad de Conductas Adictivas del Hospital de la Santa Creu y Sant P au de Barcelona, y \u00c0lex Marieges, supervisor de Enfermer\u00eda del Servicio de Psiquiatr\u00eda del centro de la Ciudad Condal, el papel del personal enfermero en este \u00e1mbito. Estos profesionales han desarrollado, en colaboraci\u00f3n con S a\u00fcl Alcaraz, doctor en Psicolog\u00eda de la Salud y el Deporte, el proyecto Stop&Go, un prog rama encaminado a instruir en h\u00e1bitos de vida saludables como complemento a la desintoxicaci\u00f3n, ta nto durante el periodo de ingreso como una vez recibida el alta. Sergio Remis De acuerdo con los datos ofrecidos por el informe \"Alcohol , tabaco y drogas ilegales en Espa\u00f1a\", elaborado por el Observatorio Espa\u00f1ol de las Dr ogas y las Adicciones (OEDA), un organismo dependiente del Ministerio de Sanidad, en e l a\u00f1o 2015, la prevalencia del consumo de este tipo de sustancias en la poblaci\u00f3n de entre 15 y 6 4 a\u00f1os, medida en los \u00faltimos 30 d\u00edas previos a la realizaci\u00f3n del cuestionario, era del 38 ,5% para el tabaco, 62,1% en el alcohol, del 7,3% para el cannabis y del 0,9% en la coca\u00ed na. La media de edad de inicio en el uso de las mismas oscilaba entre los 16 y los 21 a\u00f1os, siendo el tabaco la m\u00e1s temprana. La desintoxicaci\u00f3n: c\u00f3mo abordarla y factores que f omentan la adherencia \"Una desintoxicaci\u00f3n f\u00edsica no se mantendr\u00e1 en el tiempo s in una serie de cambios en los h\u00e1bitos de vida que los pacientes tengan fuera del hospit al\", se\u00f1alan Garc\u00eda, Remis y 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/la-labor-enfermera-en-el-proceso-de-desintoxicacion/ Marieges. Por ello, es importante trabajar en diversas \u00e1 reas, como la higiene, tanto general como del sue\u00f1o, m\u00e1s all\u00e1 de la salubridad, que, afirman , en ocasiones \"es muy deficitaria por el propio consumo\", la alimentaci\u00f3n sana, con horarios fi jos, o el autoconcepto, para que los pacientes mejoren su autoestima \"al dedicarse tiempo a el los mismos\", a\u00f1aden. En este sentido, enfatizan estos enfermeros, \"muchas veces, la droga ha sido el elemento que ha regido su d\u00eda a d\u00eda previo al ingreso, y han abandon ado su vida\". Para la mayor\u00eda, estas situaciones suponen un fracaso personal, porque indican que ha habido una reca\u00edda, con lo que \"les invitamos a recuperar a la persona que hab\u00eda an tes de empezar a consumir\". Otro de los ejes de esta atenci\u00f3n integral se centra en \"la motiv aci\u00f3n para el cambio a trav\u00e9s de un grupo terap\u00e9utico de cesaci\u00f3n en el h\u00e1bito tab\u00e1quico\", q ue, al mismo tiempo, sirve para dialogar sobre cualquier tipo de sustancia o conducta adic tiva, \"sin la necesidad de se\u00f1alar a ninguno de los usuarios ingresados\", subrayan. Asimismo, uno de los puntos m\u00e1s importantes del tratamien to son las rutinas. \"Est\u00e1 demostrado que es importante adquirir costumbres que los pacientes pu edan incorporar a su realidad, y cambiar ciertos h\u00e1bitos poco saludables o ligados al consumo\" , aseguran los profesionales. De esta forma, bas\u00e1ndose en el horario fijo de las comidas, gracias al proyecto Stop&Go, estos enfermeros han organizado diversas actividades para los ingr esados. \"La adherencia a las pautas que recomendamos es relativa, pero va en aumento conforme pasan los d\u00edas de ingreso\", puntualizan Garc\u00eda, Remis y Mar ieges. La incidencia de los tratamientos en las personas adictas se ve influida por m\u00fal tiples factores, como el empoderamiento de los pacientes, que se da \"cuando estos s e van encontrando mejor y se ven m\u00e1s capaces de cuidarse\", o por los beneficios en su salud que observan, tanto en ellos mismos como en otros ejemplos, tras el seguimiento de las r ecomendaciones de los profesionales enfermeros. Adem\u00e1s, como parte del proyecto Stop&Go, el personal de Enfermer\u00eda facilita a los ingresados unas encuestas, sobre barreras y motivaciones, al inicio y al f inal del proceso de desintoxicaci\u00f3n, as\u00ed como un cuestionario diario de la activ idad f\u00edsica realizada y otro, este cada 48 horas, para evaluar los niveles de ansiedad y depre si\u00f3n (\"utilizando las escalas de STAI y Beck\", concluyen). 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/la-labor-enfermera-en-el-proceso-de-desintoxicacion/ H\u00e1bitos de vida saudables como complemento Stop&Go es un programa encaminado al fomento de los h\u00e1 bitos de vida saludable y a la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica durante el proceso de desint oxicaci\u00f3n. \"La idea original surgi\u00f3 al detectar ciertas carencias, frecuentes, en los pacientes ingre sados la Unidad Hospitalaria de Desintoxicaci\u00f3n de la Santa Creu y Sant Pau, con lo que e llos son los destinatarios del proyecto, independientemente de las capacidades de cada un o\", informan estos enfermeros. El programa, que, seg\u00fan apuntan, \"cuenta con el m\u00e1ximo rigor de la investigaci\u00f3n enfermera y se basa en la evidencia cient\u00edfica\", se ha desarrollado, de forma paralela a los tratamientos farmacol\u00f3gicos, en dos v\u00edas de trabajo principales: la form aci\u00f3n, mediante talleres realizados por enfermeros, y la motivaci\u00f3n para el cambio, a trav\u00e9s d e iniciativas como la colocaci\u00f3n de paneles en diversos espacios de la sala, con mensajes que refu erzan la educaci\u00f3n previa, o, por ejemplo, la renovaci\u00f3n de algunos recursos del gimnas io de la unidad. \"Todos los talleres y grupos enfermeros que incluye Stop&Go \", destacan Garc\u00eda, Remis y Marieges, \"se pueden adaptar a las caracter\u00edsticas de cada u suario\". As\u00ed, para la pr\u00e1ctica deportiva, han creado diferentes niveles de dificultad y e xigencia, con planes f\u00edsicos elaborados en funci\u00f3n de si los pacientes, previamente a s u ingreso, realizaban alguna actividad de este tipo o si llevaban una vida m\u00e1s sedentari a. Adem\u00e1s, con el fin de promover la inclusi\u00f3n, han ideado ciertas actividades que se llevan a cabo en equipo. \"Incluso hemos 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/la-labor-enfermera-en-el-proceso-de-desintoxicacion/ montado una bolera\", explican, \"all\u00ed trabajamos la cohe si\u00f3n del grupo a la vez que se practica una actividad recreativa y, al mismo tiempo, f\u00edsica: simplem ente con ir a colocar los bolos tras cada tirada, ya caminan un buen trecho de ida y vuelta, c on sus repeticiones\". El papel de la Enfermer\u00eda en la Unidad de Conductas Adictivas La labor diaria de un profesional enfermero en este \u00e1 mbito pasa por la vigilancia e identificaci\u00f3n de alertas tempranas en relaci\u00f3n con la sal ud de los pacientes, detectando carencias en cada una de las necesidades, y la coordinaci\u00f3n con otros trabajadores sobre cualquier aspecto de los cuidados que puedan precisar los us uarios. \"Prestamos especial atenci\u00f3n a las situaciones de intoxicaci\u00f3n, sedaci\u00f3n o abstine ncia, en relaci\u00f3n a las sustancias que tomen o los efectos de la medicaci\u00f3n administrada\", s ubrayan. \"En nuestra unidad los ingresos son programados\", se\u00f1alan, \"y las tareas propias de Enfermer\u00eda que se llevan a cabo en una unidad de este t ipo van m\u00e1s all\u00e1 de la mera administraci\u00f3n de medicaci\u00f3n\". Las t\u00e9cnicas utilizadas, caracte r\u00edsticas de la especialidad de salud mental y, en concreto, \"de la subespecialidad de cond uctas adictivas\", requieren un alto nivel de empat\u00eda, ya que los ingresados se ven obligados a superar un doble estigma: padecer una dolencia mental y sufrir una adicci\u00f3n, y una formaci\u00f3n espec\u00edfica en este \u00e1mbito para poder dar respuesta, \"con soltura\", destacan, a los difere ntes casos que se pueden dar (desde inquietudes o crisis de ansiedad a agitaciones psicomotrices o situaciones de abstinencia). \"En el caso de que el paciente ingrese por sobredosis, por que ha mentido sobre su \u00faltimo consumo y se le administra m\u00e1s medicaci\u00f3n\", informan, \"son l os enfermeros los que dan la alerta temprana, que incluye la inoculaci\u00f3n de los ant\u00edd otos y la estabilizaci\u00f3n de las constantes vitales, y, si procede, el traslado a una unidad de vigilancia y monitorizaci\u00f3n\". En caso de que la sobredosis est\u00e9 causada por el alcohol, es fun damental la detecci\u00f3n de los pr\u00f3dromos del delirium tremens y evitar que empeore \"po rque puede ser mortal\". Por otro lado, en el supuesto de que sea un adicto o, lo que es m\u00e1s com\u00fan , \"familiares desbordados\" pidiendo ayuda, el personal de Enfermer\u00eda es el encarga do de ofrecer una gu\u00eda de los pasos que se han de dar. \"El fen\u00f3meno de la reca\u00edda\", profundizan, \"se debe a q ue la adicci\u00f3n es una enfermedad cr\u00f3nica en la que intervienen muchos factores y circunstancias, la mayor\u00eda externos al propio paciente\". A pesar de ello, estos enfermeros quieren se\u00f1a lar que las reca\u00eddas pueden presentarse, principalmente, porque no se han modificado las costumbres que desembocan en el consumo o por no haberse alejado de las personas, luga res o situaciones que las que se llevaba a cabo este acto. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/la-labor-enfermera-en-el-proceso-de-desintoxicacion/ \"Por ello, los h\u00e1bitos de vida saludables que proponemos en el proyecto Stop&Go contemplan el caso de que se produzca una reca\u00edda\". Pero esta educaci\u00f3n , se\u00f1alan, no se encamina hacia el fracaso del adicto, sino a explicarle qu\u00e9 es lo qu e ha fallado, el motivo por el que ha vuelto a hacerlo, \"qu\u00e9 hizo mal, si se expuso a situaciones p roclives, como acudir a una fiesta con personas con las que sol\u00eda consumir\", y reforzar el apren dizaje sobre lo que se debe evitar. \"Los enfermeros reforzamos las indicaciones m\u00e9dicas, recogemos y, en la medida de lo posible, resolvemos las dudas de los usuarios\". \"Muchas veces serv imos de apoyo a la hora de tomar decisiones, ante las que los pacientes se muestran ambivalentes, sin olvidar la parte de la correcta administraci\u00f3n de los tratamientos y de esta r atentos a las alertas tempranas mencionadas\", concluyen. Educaci\u00f3n para la salud \"Es en el marco de la prevenci\u00f3n para la salud donde situ amos toda la intervenci\u00f3n del proyecto Stop&Go, y somos los enfermeros los encargados de re alizar esta educaci\u00f3n\", manifiestan. Es fundamental conocer la adicci\u00f3n y saber c\u00f3mo actuar ante ella: averiguar cu\u00e1ndo tienen los pacientes deseo de consumir o si el impul so responde a una circunstancia externa, como una situaci\u00f3n de estr\u00e9s, y eliminar estos h\u00e1bi tos y sustituirlos por otros m\u00e1s saludables. \"Somos nosotros los que podemos indagar sobre l as carencias de cada uno, en 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/la-labor-enfermera-en-el-proceso-de-desintoxicacion/ sus costumbres, y reforzar las positivas y corregir las negativas\", puntualizan. \"Los enfermeros, por nuestra formaci\u00f3n, estamos suficientem ente cualificados para impartir la educaci\u00f3n para la salud. Por nuestra parte, consideramos q ue, en general, se debe profundizar en este aspecto por parte de todos los estamentos involucrad os, ya que en el caso de las adicciones la poblaci\u00f3n de riesgo es cada vez m\u00e1s joven\", desta can Garc\u00eda, Remis y Marieges, en consonancia con los datos oficiales previamente aportados. A este respecto, subrayan que la educaci\u00f3n no se tiene que olvidar durante el ingreso; es durante la hospitalizaci\u00f3n, en la que \"ya est\u00e1n enfermos, a veces, reca\u00ed dos, un fen\u00f3meno com\u00fan en los adictos\", cuando los pacientes est\u00e1n m\u00e1s receptivos para inter iorizar la formaci\u00f3n recibida y motivados para el cambio. Like 0 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/la-labor-enfermera-en-el-proceso-de-desintoxicacion/ La Mesa Enfermera reclama al Gobierno el traspaso de la Sanidad penitenciaria a las CC.AA. Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera, integr ada por el Consejo General de Enfermer\u00eda y el Sindicato de Enfermer\u00eda, SATSE, ha re mitido sendas cartas a los ministros del Interior, Jos\u00e9 Ignacio Zoido, y Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Dolors Montserrat, en las que pide que se proceda al traspaso de los servicios sanit arios dependientes de Instituciones Penitenciarias a los gobiernos auton\u00f3micos de cara a su plena integraci\u00f3n en sus respectivos servicios de salud. En ambos escritos, los presidentes de SATSE, Manuel Cascos, y del Consejo General de Enfermer\u00eda, Florentino P\u00e9rez Raya, reclaman que la tra nsferencia y su financiaci\u00f3n correspondiente sea acordada en el seno de un pr\u00f3ximo Con sejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, recordando que el mencionado traspas o fue un mandato contenido en la Disposici\u00f3n Adicional Sexta de la Ley 16/2003, de 28 de m ayo, de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que deber\u00eda haberse llevado a cabo en el plazo de 18 meses desde la entrada en vigor de esta norma, es decir, el 1 de diciembre de 2004. Asimismo, la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad fija que todas las estructuras y servicios p\u00fablicos al servicio de la salud integrar\u00e1n el Sistema Nac ional de Salud. Los responsables de la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera alu den tambi\u00e9n a la Recomendaci\u00f3n 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 537 1818 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR202 (235 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/la-mesa-enfermera-reclama-al-gobierno-traspaso-la-sanidad-penitenciaria-las-cc-aa/ del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa a los Esta dos miembros, en la que se se\u00f1ala que \"la pol\u00edtica de salud en el medio penitenciario de ber\u00eda integrarse en la pol\u00edtica nacional de salud y ser compatible con ella\". M\u00faltiples iniciativas De otro lado, desde la Mesa se recalca que han sido m\u00falti ples mociones, proposiciones no de ley y otro tipo de iniciativas parlamentarias presentadas e n los \u00faltimos a\u00f1os por diversos grupos pol\u00edticos, en las que se insta al Gobierno a trans ferir la sanidad penitenciaria a las Comunidades Aut\u00f3nomas. La \u00faltima de ellas, recuerda, ha sido la Proposici\u00f3n no de ley aprobada por la Comisi\u00f3n de Interior, en su sesi\u00f3n del d\u00eda 20 de febrero de 2018, por la que se instaba al Gobierno a abrir de manera inmediata una negociaci\u00f3n por parte del Min isterio del Interior con las Comunidades Aut\u00f3nomas, con el objeto de acordar las condi ciones de la financiaci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n Penitenciaria de la atenci\u00f3n sanitaria prestada por los servicios auton\u00f3micos de salud a la poblaci\u00f3n reclusa. En la misma, tambi\u00e9n se se\u00f1alaba que se debe garantizar la transferencia con la financiaci\u00f3n suficiente por el coste real y efectivo de los servicios. La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera lamenta que el tras paso a\u00fan no se haya materializado a pesar de la infinidad de iniciativas parlamentarias llev adas a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os por parte de todos los partidos pol\u00edticos a trav\u00e9s de su grupos parlamentarios, y espera que se haga realidad el compromiso realizado desde el Grupo Pa rlamentario Popular recientemente de que el Gobierno ten\u00eda como objetivo impulsar la tra nsferencia de la sanidad penitenciaria. Por \u00faltimo, desde la Mesa se insiste en la necesidad de qu e se realice dicha transferencia para conseguir la equidad y normalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n sanitaria a los internos y que, de manera paralela, se mejoren las condiciones laborales y pr ofesionales de las enfermeras y enfermeros que trabajan en los centros penitenciarios. En la actualidad, s\u00f3lo en Euskadi y Catalu\u00f1a se ha procedido a hacer efectivo el traspaso de l a sanidad penitenciaria. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 537 1818 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR202 (235 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/la-mesa-enfermera-reclama-al-gobierno-traspaso-la-sanidad-penitenciaria-las-cc-aa/ La preservaci\u00f3n de la fertilidad cambiar\u00e1 el modelo reproductivo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os original La preservaci\u00f3n de la fertilidad cambiar\u00e1 el modelo reproductivo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os Madrid acoge entre hoy y ma\u00f1ana el XXXII Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Fertilidad (SEF). En este congreso que reune a un total de 1.200 profesionales de toda Espa\u00f1a , se compartir\u00e1n las \u00faltimas investigaciones (m\u00e1s de 350) sobre fertilidad y reproducci\u00f3n humana . El congreso ha sido presentado hoy en rueda de prensa, en el Palacio Municipal de Congresos de Madrid, a cargo del profesor Juan Antonio Garc\u00eda Vel asco, presidente de Comit\u00e9 Organizador , y del doctor Agust\u00edn Ballesteros, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Fertilidad . Ballesteros ha afirmado que \"la preservaci\u00f3n de la ferti lidad y la prevenci\u00f3n de enfermedades gen\u00e9ticas cambiar\u00e1 por completo el modelo reproductivo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\". Espa\u00f1a, a la cabeza europea de la reproducci\u00f3n asis tida y en tercera posici\u00f3n mundial Seg\u00fan datos del Registro Nacional de Actividad 2015-Registro SEF , en 2015 nacieron un total de 36.318 beb\u00e9s gracias a las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida realizadas en Espa\u00f1a . De ese total, alrededor de 29.366 lo hicieron en nuestro pa\u00ed s, lo que supone un 7% de los nacimientos nacionales, si tenemos en cuenta la cifra del INE de reci\u00e9 n nacidos vivos en ese a\u00f1o: 420.290. Adem\u00e1s, este registro de actividad que se elabora conjunta mente con el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad , anunci\u00f3 un incremento del 9% en tratamientos de repr oducci\u00f3n asistida, respecto a 2014. Espa\u00f1a se sit\u00faa, con estas cifras, a la cabeza europea de la reproducci\u00f3n asistida y en tercera posici\u00f3n mundial. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/la-preservacion-de-la-fertilidad-cambiara-el-modelo-reproductivo_50584_102.html Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Los farmac\u00e9uticos sostienen que la instituci\u00f3n que dirige Carmen Mont\u00f3n est\u00e1 incumpliendo las pautas marcadas por la Aemps Embriones sint\u00e9ticos para estudiar la fertilidad 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/la-preservacion-de-la-fertilidad-cambiara-el-modelo-reproductivo_50584_102.html Solo el 37,5% de los espa\u00f1oles adultos con asma o EPOC cumple su tratamiento con inhaladores, seg\u00fan un experto original MADRID, 17 May. (EUROPA PRESS) - Jordi Giner, coordinador del Programa Cient\u00edfico y docto r en Enfermer\u00eda en el Servicio de Neumolog\u00eda y Alergia del Hospital de la Santa Cruz y San Pablo de Barcelona, ha se\u00f1alado que en Espa\u00f1a tan solo el 37,5 por ciento de p acientes adultos con asma o enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) mantienen una correcta adhesi\u00f3n o cumplimiento de su tratamiento con inhaladores. \"No seguir el tratamiento de forma adecuada se asocia con un aumento de la mortalidad y de la morbilidad, as\u00ed como a un mayor uso de los servicios y recursos sanitarios. Contrariamente, combatir la baja adhesi\u00f3n terap\u00e9utica equivale a un mejor control de la enfermedad, a menos visitas al m\u00e9dico y, por tanto, a una mayor calidad de vida de los enfermos\", ha comentado el doctor durante las jornadas f ormativas 'Proyecto Inspira: \u00daltimos avances en terapia inhalada', celebradas en Madri d con el patrocinio de Chiesi. El encuentro, organizado por Omniprex S.L, se ha centrad o en los dispositivos de terapia inhalada, el principal tratamiento para los p acientes con patolog\u00edas respiratorias cr\u00f3nicas, y se ha dirigido a educadores en terapia inhalad a y adhesi\u00f3n a la terapia inhalada, b\u00e1sicamente personal de enfermer\u00eda, para mej orar la t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n y la baja adhesi\u00f3n terap\u00e9utica de los pacientes con enfermedad es respiratorias. La celebraci\u00f3n de las jornadas se explica por la existencia d e \"numerosos estudios que muestran que las deficiencias en la t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n, tanto del personal sanitario, que debe instruir a los pacientes, como de los propios pac ientes, que son el origen del mal control de las enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas\", seg \u00fan ha explicado el especialista. \"Uno de los problemas de la terapia inhalada es la div ersidad de dispositivos que un mismo paciente debe utilizar, en algunos casos dos y hasta tr es dispositivos, con t\u00e9cnica de utilizaci\u00f3n y maniobra inhalatoria completamente dif erentes entre ellos\", ha explicado el experto. En este sentido, ha detallado que el incorrecto uso de l os inhaladores impide que el medicamento alcance adecuadamente las v\u00edas respiratorias y ac t\u00fae de forma apropiada, lo que influye negativamente en la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de l a enfermedad. \"En la actualidad, la investigaci\u00f3n se est\u00e1 centrando en desarrollar terapias con menor n\u00famero de dispositivos, que adem\u00e1s son cada vez m\u00e1s sencillos de utilizar\", ha destacado el coordinador del encuentro. Download Chrome Today 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 14 358 52 507 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR765 (889 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148395599 Una enfermera coordina la Escuela de Salud en C\u00e1ncer de Mama de Ciudad Real diariodicen.es original Prado Fern\u00e1ndez, enfermera del Centro de Salud P\u00edo X II, ubicado en Ciudad Real, es la profesional encargada de organizar las reuniones que las pacientes expertas mantienen en la Escuela de Salud y Cuidados en C\u00e1ncer de Mama, un organi smo creado por la Gerencia de Atenci\u00f3n Integrada de la provincia castellanomanchega. \u00a9 SESCAM Los objetivos que se persiguen con la puesta en marcha de e ste proyecto, de acuerdo con lo expuesto por el Servicio de Salud de Castilla-La Mancha ( SESCAM) en un comunicado, son mejorar el manejo de esta dolencia y fomentar la infor maci\u00f3n sobre la enfermedad para formar pacientes expertas sobre el abordaje del c\u00e1ncer. Para ello, la Escuela de Salud pone a disposici\u00f3n de las afectadas una serie de recursos \u00fatiles para la resoluci\u00f3n de las cuestiones que puedan surg ir en la vida diaria. En este sentido, Fern\u00e1ndez ha resaltado que la meta de este organismo pasa por empoderar a las pacientes para que sean capaces de reaccionar a las situacione s que provocan miedo y ansiedad. Juan Carlos Mayoral, director de Enfermer\u00eda del \u00c1rea de Ciudad Real, explic\u00f3, durante el acto de presentaci\u00f3n de esta iniciativa, que las sesiones formati vas tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de unos 45 minutos, y que en ellas se ofrecer\u00e1n directrices referen tes a aspectos como la alimentaci\u00f3n o los cuidados de la piel, as\u00ed como recomendaciones pr\u00e1cticas para reforzar la calidad de vida de las afectadas en cada etapa de la dolencia. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/una-enfermera-coordina-la-escuela-de-salud-en-cancer-de-mama-de-ciudad-real/ Los encuentros se producen de forma mensual, apuntan desde el SESCAM, y pueden participar tanto las pacientes como los familiares y las per sonas interesadas en saber c\u00f3mo se desarrollan los cuidados del c\u00e1ncer de mama; a la primera reuni\u00f3n acudieron un total de 20 mujeres, con las que se pretende construir una red apoyo c onstituida por formadoras expertas. Adem\u00e1s, informan, diversas instituciones relacionadas con esta dolencia, como asociaciones de pacientes, centros de salud o \u00e1reas asistenciales vinculadas a los tratamientos oncol\u00f3gicos, podr\u00e1n contar con informaci\u00f3n procedente de la Escuela de Salud, para que las mujeres que lo soliciten puedan incorporarse a estas sesiones formativas. Noticias relacionadas: Like 0 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 236 828 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR180 (208 USD) 30 (34 USD) https://www.diariodicen.es/201805/una-enfermera-coordina-la-escuela-de-salud-en-cancer-de-mama-de-ciudad-real/ Un terapeuta ocupacional no puede ostentar un puesto que depende de Enfermer\u00eda original El Juzgado de lo Contencioso Administrativo de Toledo ha anulado el nombramiento de un terapeuta ocupacional para ocupar un puesto de supervisor de \u00c1rea de Formaci\u00f3n, Docencia e Investigaci\u00f3n y Recursos Materiales dependiente de la Direc ci\u00f3n de Enfermer\u00eda del Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos de Toledo. Este fallo judicial es consecuencia de un recurso contencioso a dministrativo presentado por el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Toledo, presidido po r Roberto Mart\u00edn. En una sentencia contraria al posicionamiento del Servicio de Salud de Ca stilla-La Mancha (SESCAM), el magistrado desestim\u00f3 de forma contundente todas y cada una de las alegaciones planteadas desde el servicio de salud para tratar de justificar un no mbramiento \"contrario a la legislaci\u00f3n vigente\", entre ellas la Ley de Ordenaci\u00f3n de la Profes iones Sanitarias (LOPS). As\u00ed el fallo judicial confirma que \"el recurso ha de ser estimado\" porque supone \"una usurpaci\u00f3n de funciones de Enfermer\u00eda, teniendo en cuent a las funciones que corresponden a dicho puesto, seg\u00fan la convocatoria de su provisi\u00f3n, constituy endo la designaci\u00f3n impugnada un acto nulo o anulable, motivo de impugnaci\u00f3n que deb e de ser acogido\". Las funciones del cargo son las propias de un diplomado en Enfermer\u00eda El magistrado analiza no s\u00f3lo la Directiva Europea sobre cualificaciones profesionales, sino tambi\u00e9n los art\u00edculos de la LOPS que establecen cu\u00e1les son las funciones correspondientes a los titulados en Enfermer\u00eda y en Terapia Ocupacional los art\u00edculos de la LOPS, y basa el fallo de la sentencia en la comparaci\u00f3n de dicha legislaci\u00f3n con el texto de la convocatoria que en su d\u00eda realiz\u00f3 el SESCAM para aprobar el puesto ahora anulado. El magistrado en su conclusi\u00f3n asegura que \"en la convocator ia del puesto de Supervisi\u00f3n de \u00c1rea de Rehabilitaci\u00f3n, Formaci\u00f3n, Docencia e Investigaci\u00f3 n y Recursos Materiales, en el Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos, dependiente del SESC AM, debemos considerar que varias funciones que corresponden al mismo, son las propias de un Diplomado Universitario en 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/terapeuta-ocupacional-no-puede-ocupar-un-puesto-enfermeria/ Enfermer\u00eda\". La sentencia, que puede recurrirse, concluye que el nombra miento de una persona con la titulaci\u00f3n de Terapeuta Ocupacional para este puesto de supervisor de \u00c1rea \"no es conforme a Derecho y ha supuesto una distorsi\u00f3n en el ejercicio de las funciones que corresponden a dicho puesto\" y por tanto estima el recurso del Colegio d e Enfermer\u00eda de Toledo. \"Un caso claro de invasi\u00f3n de competencias profesionales\" Tras conocer el fallo, el presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Toledo , Roberto Mart\u00edn, afirm\u00f3 que est\u00e1n \"muy contentos porque la Justicia reconoci\u00f3 que se trata de un caso claro de invasi\u00f3n de competencias profesionales, que \"desde el princ ipio parec\u00eda evidente\". Roberto Mart\u00edn destaca que \"esta sentencia y la consecuente anulaci\u00f3n del nombramiento, da la raz\u00f3n al planteamiento de la entidad colegial dado que ese cargo debe ser ocupado por un enfermero o enfermera\". Seg\u00fan el presidente, la LOPS \"es muy clara al respecto\" y recoge que \"corresponde a los Diplomados universitarios en Enfermer\u00eda, ahora graduado s, la direcci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de los cuidados de Enfermer\u00eda orientados a la promoci\u00f3n, mantenimiento y recuperaci\u00f3n de la salud, as\u00ed como a la prevenci\u00f3n de enfe rmedades y discapacidades\". Deja un comentario 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/terapeuta-ocupacional-no-puede-ocupar-un-puesto-enfermeria/ SANIDAD Una nueva t\u00e9cnica aumenta la eficacia de la quimio en pacientes con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas original Una nueva t\u00e9cnica aumenta la eficacia de la quimio en pacientes con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas La compa\u00f1\u00eda estadounidense Advanced Chemotherapy Technologies, del Centro de Biotecnolog\u00eda de Carolina del Norte, ha desarrollado un dispositivo dirigido al tratamiento de los pacientes con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas que, a trav\u00e9s de su impantaci\u00f3n en el mismo \u00f3rgano , es capaz de administrar la quimioterapia directamente en los tumores de dificil acceso, respetando en gran medida los tejidos , los \u00f3rganos y los vasos sangu\u00edneos circundantes. Este aparato llega como respuesta a la alta tasa de mortalidad que asumen los pacientes con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas: del 75% dentro del a\u00f1o del diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, cuando el tumor se ha 18/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148452923 extendido demasiado para ser extirpado quir\u00fargicamente, la esperanza de vida es tan solo de seis a doce meses. Los especialistas esperan que este nuevo dispo sitivo les de m\u00e1s oportunidades de supervivencia. La t\u00e9cnica se basa en implantar en el p\u00e1ncreas el dispositivo con unos cables el\u00e9ctricos que van hasta el abdomen. As\u00ed, el aparato conduce la quimiot erapia al tumor utilizando corrientes el\u00e9ctricas que pasan a trav\u00e9s de la soluci\u00f3n del f\u00e1rmaco. Esta administraci\u00f3n del tratamiento es m\u00e1s precisa y podr\u00eda reducir los tumores lo suficiente como para que los cirujanos los eliminen o, en el caso de que no sea curativo, tener la posibilidad de ampliar la esperanza de vida de las personas afectadas. pancreas 2 En un estudio precl\u00ednico de la Universidad de Carolina del Norte en Chapel Hill (Estados Unidos), una versi\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a del dispositivo se prob\u00f3 con \u00e9xito en c\u00e1nceres de p\u00e1ncreas humanos implantados en ratones especiales. En los ratones tratados sist\u00e9micamente con gemcitabina , un f\u00e1rmaco de quimioterapia aprobado para el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, la medicina redujo la tasa de crecimiento tumoral. Los tumores crecieron alrededor de 2,5 veces sobre su tama\u00f1o or iginal, lo que supone un buen resultado frente a los ratones que no recibieron ning\u00fan f\u00e1rmaco, cuyos tumores aumentaron hasta varias veces su tama\u00f1o de partida. Asimismo, en los ratones que recibieron el medicamento directamente en el p\u00e1ncreas a trav\u00e9s 18/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148452923 del dispositivo, los tumores se redujeron en aproximadamen te un 40%. Estos resultados suponen una gran motivaci\u00f3n para la compa\u00f1\u00eda y para los investigadores que continuar\u00e1n con el estudio para poder realizar las pruebas en humanos. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Un nuevo dispositivo contra la tos revolucionar\u00e1 la atenci\u00f3n en pa\u00edses con menos recursos Telemedicina para facilitar intervenciones precoces y tomar decisiones en tiempo real 18/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9936 31 430 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR617 (718 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148452923 Barcelona acoger\u00e1 Congreso Europeo de Salud Mental y Discapacidad en 2019 17-05-2018 / 15:10 h EFE original La Asociaci\u00f3n Europea para la Salud Mental en la Discapa cidad Intelectual (EAMHID) ha escogido Barcelona como sede del 12\u00ba Congreso Europeo de Salud Mental en la Discapacidad Intelectual de 2019. El presidente de la Asociaci\u00f3n Europea para la Salud Me ntal en la Discapacidad Intelectual, Roger Banks, se ha reunido en la sede de AM PANS en Santpedor (Barcelona), con los representantes de la Fundaci\u00f3n Altah ia y de AMPANS, que formar\u00e1n el Comit\u00e9 organizador del congreso, que se cele brar\u00e1 del 23 al 25 de mayo de 2019. Seg\u00fan ha informado AMPANS y Althaia, adem\u00e1s, el Congr eso Estatal sobre Alteraciones de la Conducta que organizan ambas fundacion es manresanas se convertir\u00e1, en la edici\u00f3n 2019 en Barcelona, en el Cong reso Internacional que el EAMHID organiza bienalmente, cuyas dos \u00faltimas ediciones se celebraron en Luxemburgo y Florencia. El congreso servir\u00e1 para presentar los \u00faltimos estudios cient \u00edficos y abordar\u00e1 c\u00f3mo hacer frente a los trastornos de la conducta desde los diferente s servicios - educativos, sanitarios, comunitarios - y de c\u00f3mo mejorar el bienestar y la calidad de vida de las personas con discapacidad intelectual y enfermedad mental q ue presentan alteraciones de la conducta. El Congreso, que tendr\u00e1 lugar en el recinto Fira Barc elona, se dirige especialmente a profesionales de los \u00e1mbitos de la salud, la ense\u00f1anza y la atenci\u00f3n directa, as\u00ed como personas con discapacidad y enfermedad mental y sus familias. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) http://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2820481 Los nuevos f\u00e1rmacos contra el c\u00e1ncer funcionan peor en mujeres Nu\u00f1o Dom\u00ednguez original Un paciente recibe un tratamiento de inmunoterapia en una cl\u00ednica de California (EE UU) UCSF La gran asignatura pendiente de la inmunoterapia es ayudar a todos pacientes. Esta nueva generaci\u00f3n de f\u00e1rmacos que estimulan el sistema inmune pa ra luchar contra el c\u00e1ncer funciona muy bien en unos enfermos y muy poco o nada en otros. La g en\u00e9tica, factores ambientales e incluso las bacterias intestinales juegan un papel en la eficacia de estos f\u00e1rmacos. Un nuevo estudio apunta a que el sexo del paciente es otr o factor que influye en el \u00e9xito de estos tratamientos. El trabajo ha analizado los resultado s de 20 ensayos cl\u00ednicos de inhibidores de punto de control (ipilimumab, tremelimumab, nivolumab y pembrolizumab) para tumores avanzados o metast\u00e1sicos de piel, ri\u00f1\u00f3n, vejiga, cabe za y cuello, y pulm\u00f3n en los que participaron 11.300 pacientes. Los resultados muestran que estos f\u00e1rmacos aumentan la supervivencia tanto en varones como en f\u00e9minas comparados con el tratamiento de control, pero la reducci\u00f3n media del riesgo de muerte es el dobl e en hombres que en mujeres, sin que se sepa la causa. Varios factores podr\u00edan explicar los resultados. Las mujeres tienen un sistema inmune m\u00e1s fuerte , lo que explica por qu\u00e9 sufren menos infecciones y menos sev eras y responden mejor a las vacunas, aunque por ello tambi\u00e9n padecen m\u00e1s enfermed ades autoinmunes. Tambi\u00e9n existen diferencias inmunol\u00f3gicas a nivel celular p or la interacci\u00f3n de genes, hormonas, el microbioma y el ambiente. Por ejemplo, es tudios en animales han mostrado que las hormonas sexuales pueden interferir en las v\u00edas de se\u00f1al izaci\u00f3n de los inhibidores de 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) http://elpais.com/elpais/2018/05/16/ciencia/1526494471_804480.html punto de control. \"Es posible que estas diferencias en el sistema inmune entre sexos influya en la evoluci\u00f3n de enfermedades de inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica com o el c\u00e1ncer y c\u00f3mo responden a los medicamentos\", explica en un comunicado Fabio Conforti , m\u00e9dico del Instituto Europeo de Oncolog\u00eda, en Mil\u00e1n, y coautor del estudio, publicado en The Lancet Oncology . Es la primera vez que se advierte una diferencia en la eficacia de estos f \u00e1rmacos por sexos, se\u00f1ala el estudio. A la luz de estos datos, \"no hay que cambiar los t ratamientos actuales para las mujeres, sino entender qu\u00e9 mecanismos hay detr\u00e1s para opti mizar estos f\u00e1rmacos tanto en hombres como en mujeres\", resalta el coautor del trabajo , en el que tambi\u00e9n han participado investigadores de la Universidad de Mil\u00e1n y la Escuela de M edicina de Harvard (EE UU). Solo el 33% de todos los pacientes que participaron en l os ensayos cl\u00ednicos analizados eran mujeres, un desequilibrio habitual en estudios cient\u00edficos y m\u00e9dicos . Es un problema bien conocido que supone un impacto negativo para la salud fem enina. \"Los responsables de dise\u00f1ar los futuros ensayos cl\u00ednicos de inmunoterapia deber\u00ed an garantizar la inclusi\u00f3n de m\u00e1s mujeres. Tal y como se ha observado en otros campos de la in vestigaci\u00f3n biom\u00e9dica, las mujeres est\u00e1n infrarrepresentadas en las pruebas de la in munoterapia contra el c\u00e1ncer\", concluye el estudio. La principal limitaci\u00f3n del trabajo es que no ha podido acceder a los datos m\u00e9dicos de cada paciente, solo a los resultados genera les de cada ensayo cl\u00ednico y analizar la diferencia en riesgo de muerte por sexos. \"Es sorprendente que el n\u00famero de mujeres sea tan bajo\" , opina Aitana Calvo, secretaria cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. \" La diferencia en los beneficios de la inmunoterapia que desvela este estudio es importante y me rece la pena estudiarla en profundidad, sobre todo cuando es bien sabido que tradi cionalmente las mujeres han sufrido importantes sesgos tanto en el diagn\u00f3stico como en el trat amiento de enfermedades\", a\u00f1ade esta onc\u00f3loga del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. Calvo opina que hay que mejorar el dise\u00f1o de los ensayos cl\u00ednicos para incluir m\u00e1s mujeres y enten der mejor el papel que pueden jugar las diferencias biol\u00f3gicas, culturales y sociales en la efectividad de los futuros tratamientos m\u00e9dicos. \"Los ensayos cl\u00ednicos no se dise\u00f1an para que incluyan un n\u00famero proporcional de hombres y mujeres. Organismos como la Agen cia Europea del Medicamento dicen que todos los pacientes tienen que estar representad os por igual, pero se trata solo de recomendaciones, hay que incentivarlo para incluir m\u00e1s muje res, sobre todo en los ensayos m\u00e1s importantes\", resalta. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) http://elpais.com/elpais/2018/05/16/ciencia/1526494471_804480.html \"Nuestros microbios intestinales pueden controlar la respuesta al c\u00e1ncer\" 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) http://elpais.com/elpais/2018/05/16/ciencia/1526494471_804480.html Ciencia solo para machos El nuevo campamento urbano 'British' 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) http://elpais.com/elpais/2018/05/16/ciencia/1526494471_804480.html El Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n presenta avances en el campo de la regeneraci\u00f3n cardiovascular original Like 0 El Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital General Univers itario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid ha organizado un simposio, que reuni\u00f3 a profesionales nacion ales e internacionales en el campo de la regeneraci\u00f3n y reparaci\u00f3n cardiovascular, para presen tar sus avances en este \u00e1mbito asociado cl\u00e1sicamente a las terapias con c\u00e9lulas madre y que a hora comprende nuevas innovaciones relacionadas con productos moleculares y tejidos m \u00e1s avanzados y m\u00e1s f\u00e1ciles de aplicar. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/gregorio-maranon-presenta-avances-regeneracion-cardiovascular/ El Servicio de Cardiolog\u00eda de este centro sanitario, que dirige el doctor Francisco Fern\u00e1ndez Avil\u00e9s, lidera en estos momentos dos grupos internacionales en este campo. Por un lado, el TACTICS, que elabor\u00f3 el primer documento de consenso de la historia sobre regeneraci\u00f3n cardiovascular y en el que participaron m\u00e1s de 100 grupos d e investigaci\u00f3n de todo el mundo; y, por otro, un grupo de trabajo de Medicina regenera tiva y reparadora cardiovascular de la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda. Seg\u00fan los ponentes en el simposio, la enfermedad cardiov ascular se convirti\u00f3 en una patolog\u00eda que necesita buscar estrategias de reparaci\u00f3n bi ol\u00f3gica utilizando c\u00e9lulas madre o sus productos, como son las mol\u00e9culas derivadas de c\u00e9lulas madre o tejidos construidos con c\u00e9lulas madre. \"Es fundamental avanzar en este campo la col aboraci\u00f3n internacional\", aseguraron profesionales del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Ingenier\u00eda de tejidos En esta jornada se presentaron varios estudios de investigac i\u00f3n, como \"los hallazgos de los grupos b\u00e1sicos m\u00e1s importantes del mundo en los mecanismos de la regeneraci\u00f3n cardiaca\". Adem\u00e1s, los investigadores dieron a conocer medidas para el rejuvenecimiento cardiaco, ya que un estudio con ratones demuestra que se revierte la s ituaci\u00f3n y se consigue el rejuvenecimiento del coraz\u00f3n y de otros tejidos. Tambi\u00e9n se presentaron los resultados de un estudio que l idera el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n , que utiliza c\u00e9lulas alog\u00e9nicas, que no son del propio p aciente, sino que proceden de un banco y que son producidas por la empresa espa\u00f1ola TIGENIX, para 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/gregorio-maranon-presenta-avances-regeneracion-cardiovascular/ el tratamiento de pacientes que sufrieron un infarto d e miocardio. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1682 6304 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR270 (314 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/gregorio-maranon-presenta-avances-regeneracion-cardiovascular/ Garrido en su investidura: \"Madrid tiene la segunda mejor sanidad europea\" original El presidente en funciones de la Comunidad de Madrid , \u00c1ngel Garrido , ha defendido en el debate de investidura a la Sanidad como uno de los grandes logros del Gobierno del que ha formado parte los \u00faltimos tres a\u00f1os. En concreto, Garrido ha hecho especial hincapi\u00e9 a las listas de espera quir\u00fargicas : \"Tenemos la lista de espera quir\u00fargica m\u00e1s baja de toda Espa\u00f1a con 47 d\u00edas\". Garrido ha esgrimido que gracias al esfuerzo del Ejecutiv o, Madrid \"tiene la segunda mejor sanidad de Europa \" y \"seis de los 10 mejores hospitales de Espa\u00f1a\", convirtien do a la sanidad madrile\u00f1a en un ejemplo de competitividad y mejora continua. El presidente en funciones tambi\u00e9n ha destacado el Plan de Inversiones en Infraestructuras Hospitalarias dotado de 1.000 millones de euros y que anunci\u00f3 en su d\u00eda Cristina Cifuentes. \"Se reformar\u00e1n 22 hospitales gracias a este plan. Entre ellos el Hospital La Paz , que ser\u00e1 nuevamente reconstruido con 359 millones de euros \", ha se\u00f1alado. A su vez, ha subrayado que el Gobierno \"ha dotado con 180 millones de euros de inversi\u00f3n a la Atenci\u00f3n Primaria , que reudendar\u00e1 en 26 centros de salud\". Por otra par te, ha destacado como otros de los grandes avances en sanidad la Ley de Buen Gobierno que regulal el nombramiento de los gerentes de los hospitales y el impulso dado a la humanizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria , con la creaci\u00f3n de una nueva viceconsejer\u00eda para este respe cto. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 14 606 53 510 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR772 (898 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=148272893 Sanidad retira algunos lotes de queso Reblochon tras la intoxicaci\u00f3n alimentaria de 7 ni\u00f1os en Fran cia original MADRID, 17 May. (EUROPA PRESS) - El Ministerio de Sanidad ha informado de la retirada de algunos lotes de queso Reblochon, elaborado en Francia a partir de leche cruda , tras conocer a trav\u00e9s de la red de alerta alimentaria europea de la existencia en el p a\u00eds vecino de 7 casos de intoxicaci\u00f3n en ni\u00f1os por 'E. coli'. Aunque el producto h a sido distribuido en Espa\u00f1a, a fecha de hoy no existe constancia de la existencia de casos asocia dos al consumo de este producto en Espa\u00f1a. Con fecha 15 de mayo, la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Se guridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AECOSAN), conoc\u00eda la alerta gracias al Sistema de Alerta R\u00e1pida para Alimentos y Piensos (RASFF), y a la informaci\u00f3n suministrad a por las autoridades sanitarias de Francia, que han comunicado que el producto ha sido distribuido a Canad\u00e1, Portugal, Alemania, Francia, Espa\u00f1a (Andaluc\u00eda ), y Pa\u00edses Bajos con posterior redistribuci\u00f3n desde este \u00faltimo a Republica Checa, Alema nia y Dinamarca. El fabricante franc\u00e9s, Fromageries Chabert Mallieres, va a efectuar la recuperaci\u00f3n de toda la producci\u00f3n de Reblochon 450 gramos, con n\u00famero d e Autorizaci\u00f3n FR74096050 CE, que concierne a todos los lotes que comienzan por 8CR distribuidos desde el 21 de enero de 2018 hasta el 14 de mayo. En Espa\u00f1a, como medida de precauci\u00f3n las autoridades sanit arias de la Comunidad de Madrid, a trav\u00e9s de la red de alerta alimentaria nacio nal, el Sistema Coordinado de Intercambio R\u00e1pido de Informaci\u00f3n-SCIRI, informaba de la retirada el pasado lunes, por parte del Grupo Carrefour, del queso 'Reblochon' form ato 450 gramos y elaborado a partir de leche cruda, con la marca 'Reflets de France', con el c\u00f3digo EAN 3245390132918 y lotes que comienzan por 8CR por ser elab orados por el mismo fabricante franc\u00e9s. El producto ha sido objeto de distribuci\u00f3n en todas las c omunidades aut\u00f3nomas y en la ciudad aut\u00f3noma de Ceuta, adem\u00e1s se sabe que tambi\u00e9n en Andorra. Por lo que se ha informado de estos hechos a las Autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y se est\u00e1 procediendo a la retirada precautoria del producto a nivel nacional por parte del Grupo Carrefour. Como medida de precauci\u00f3n, Sanidad recomienda a aquell os consumidores que pudieran tener el producto anteriormente mencionado e n sus hogares que se abstengan de consumirlo. Save on grad gifts. 17/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 14 358 52 507 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR765 (889 USD) "}