{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/otros/20210722121649/Conflictos-ambientales2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Los con/uniFB02ictos ambientales en Am\u00e9rica Latina II Carlos Ruggerio y Francisco Su\u00e1rezCompiladores Colecci\u00f3nAmbiente y territorio\u00c1reas urbanas y periurbanasLos conflictos ambientales en Am\u00e9rica Latina II Los conflictos ambientales en Am\u00e9rica Latina II \u00c1reas urbanas y periurbanas Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Compiladores \u00a9 Universidad Nacional de General Sarmiento, 2019 J. M. Guti\u00e9rrez 1150, Los Polvorines (B1613GSX) Prov. de Buenos Aires, Argentina Tel.: http:/ /ediciones.ungs.edu.ar/ Dise\u00f1o gr\u00e1fico de interiores: Daniel Vidable | Direcci\u00f3n General Editorial - UNGS Dise\u00f1o de tapa: Andr\u00e9s Espinosa | Direcci\u00f3n General Editorial - UNGS Diagramaci\u00f3n: Eleonora Silva Correcci\u00f3n: Miriam Andi\u00f1ach Tipograf\u00eda: Chivo / Gatti & Omnibus-Type Team SIL Open Font License, 1.1 http:/ /www.omnibus-type.com/ Hecho el dep\u00f3sito que marca la Ley 11.723 Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial Derechos reservados Impreso en FP Compa\u00f1\u00eda Impresora Beruti 1560, Florida (1602) Buenos Aires, Argentina, en el mes de marzo de 2019. Tirada: 200 ejemplares.Ruggerio, Carlos Alberto Los conflictos ambientales en Am\u00e9rica Latina II : \u00e1reas urbanas y periurbanas / Carlos Alberto Ruggerio ; Francisco M. Su\u00e1rez ; compilado por Carlos Alberto Ruggerio ; Francisco M. Su\u00e1rez. - 1a ed . - Los Polvorines : Universidad Nacional de General Sarmiento, 2019. 280 p. ; 21 x 15 cm. - (Ambiente y territorio ; 3) ISBN 978-987-630-406-1 1. Ambiente. 2. Sociedad. 3. Conflictos. I. Su\u00e1rez, Francisco M. II. Ruggerio, Car - los Alberto , comp. III. Su\u00e1rez, Francisco comp. IV. T\u00edtulo. CDD 577\u00cdndice Pr\u00f3logo A\u00edda Quintar .......................................................................................................................... 9 Nota de los compiladores y editores ........................................................................... 13 Introducci\u00f3n. La necesidad del enfoque interdisciplinario en el estudio de los conflictos ambientales Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez ..................................................................... 15 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambiental Pablo Gavirati ..................................................................................................................... 23 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata do estado de Minas Gerais: o caso do mineroduto da Ferrous Marcelo Leles Romarco de Oliveira ........................................................................... 49 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambiental Soledad N. Represa .......................................................................................................... 73 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xico Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez ....................................................................................... 93 Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de Janeiro: o porto de Jacon\u00e9 e a constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental Maria de Lourdes C\u00fatalo de Lira Basques ........................................................... 131 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritoriales. El caso del basural de la zona sur de la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda ..................................................................................... 159 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible en la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina Miguel Martiarena y Daniela Gargantini ............................................................... 179Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental en la capital colombiana Adriana Posada Arrubla ............................................................................................. 221 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta del r\u00edo Paran\u00e1, provincia de Buenos Aires Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez .................................................................. 2479 Pr\u00f3logo A\u00edda Quintar El libro que aqu\u00ed se presenta nos trae, desde un enfoque integrador, un valioso material de reflexi\u00f3n y debate acerca de los procesos que desen - cadenan conflictos ambientales en Am\u00e9rica Latina, tratando de aportar experiencias e ideas a la generaci\u00f3n de una gesti\u00f3n alternativa y sustenta - ble del territorio. Analizar dichos procesos requiere, a su vez, situarlos en la persistencia de la crisis social y econ\u00f3mica a la que estamos asistiendo en estas \u00faltimas d\u00e9cadas, crisis que se conjuga con los impactos cada vez m\u00e1s peligrosos del cambio clim\u00e1tico. Con el ascenso al gobierno de Ronald Reagan en Estados Unidos en los a\u00f1os ochenta as\u00ed como con la posterior crisis y ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y su \u00e1rea de influencia en Europa oriental, se evidencia el fin de la bipola - ridad a nivel mundial y queda consagrada la hegemon\u00eda de la globalizaci\u00f3n capitalista neoliberal. En Am\u00e9rica Latina, particularmente en Sudam\u00e9rica, se produce en esos a\u00f1os la salida, por la v\u00eda electoral, de crudas dictaduras militares y se consolida en la regi\u00f3n el proceso de democratizaci\u00f3n y legi - timidad social que brindan los gobiernos constitucionales.1 Sin embargo, esos nuevos gobiernos civiles se ven enfrentados a fuertes l\u00edmites en sus pol\u00edticas debido a graves endeudamientos externos heredados de la etapa anterior, que les impiden concretar los programas de desarrollo econ\u00f3 - mico y social para los cuales hab\u00edan sido elegidos. Esa situaci\u00f3n los obliga a acudir a organismos financieros supranacionales como el Fondo Mo - netario Internacional y el Banco Mundial para obtener nuevos pr\u00e9stamos 1 Dictaduras que asolaron a Am\u00e9rica del Sur durante casi toda la d\u00e9cada. 10 Pr\u00f3logoque les permitan cumplir los compromisos asumidos con los acreedores internacionales aceptando como contrapartida un conjunto de reformas estructurales y ajustes del sector p\u00fablico.2 Se generaliza y consolida en Latinoam\u00e9rica la globalizaci\u00f3n neoliberal como condici\u00f3n para integrar el Nuevo Orden Mundial y en esos a\u00f1os se concretan fuertes procesos de privatizaci\u00f3n de los servicios y empresas del Estado, al mismo tiempo que se desregula el mercado impulsando la apertura total de la econom\u00eda. La globalizaci\u00f3n neoliberal en su disputa hegem\u00f3nica por \u00e1reas y re - cursos estrat\u00e9gicos ha generado en la mayor\u00eda de las sociedades duras consecuencias sociales no solo en t\u00e9rminos de precarizaci\u00f3n laboral y social, sino tambi\u00e9n, en el caso de los pa\u00edses centrales, en situaciones problem\u00e1ticas vinculadas a la poblaci\u00f3n de inmigrantes y/o refugiados que huyen de las guerras y las hambrunas que golpean a sus naciones perif\u00e9ricas. El resultado de esas pol\u00edticas fue un creciente desempleo y un cr\u00edtico incremento de la desigualdad social, la pobreza y la indigencia. En ese contexto se pudo apreciar que mientras los tradicionales \u00f3rganos de reclamo social y protesta fueron siendo paulatinamente cooptados por ese sistema neoliberal, amplios sectores afectados por \u00e9l comenzaron a organizarse creando nuevos modos y pr\u00e1cticas pol\u00edticas para expresar sus reclamos. Salen as\u00ed a la luz diversas expresiones sociales de resistencia tanto en \u00e1reas rurales, en las cuales se involucran pueblos originarios y campesinos minifundistas, como en las urbanas, donde se expanden movi - mientos sociales de protesta integrados por desocupados y subocupados que resisten las pol\u00edticas neoliberales. Esas movilizaciones no solo cuestionaron fuertemente los programas econ\u00f3micos de privatizaci\u00f3n de las empresas estatales y la desregulari - zaci\u00f3n general del mercado, sino que, tras a\u00f1os de lucha, dieron lugar o apoyaron el surgimiento de gobiernos de signo popular que se fueron ins - talando, particularmente en Sudam\u00e9rica, y cambiaron los ejes del modelo de desarrollo. Los nuevos gobiernos, que tuvieron entre sus principales objetivos la activaci\u00f3n de un Estado regulador de la econom\u00eda y la redistribuci\u00f3n del ingreso a favor de las grandes mayor\u00edas sociales, se vieron inicialmente favorecidos por el alza significativa de los precios de los productos expor - tados por Latinoam\u00e9rica en respuesta a la creciente demanda china de 2 Reformas que impon\u00eda el Consenso de Washington, de modo que esas instancias supranacionales ir\u00edan definiendo la pol\u00edtica econ\u00f3mica de nuestros pa\u00edses. 11 A\u00edda Quintar Pr\u00f3logocommodities y materias primas. De este modo, la situaci\u00f3n parec\u00eda habilitar un panorama promisorio no solo en t\u00e9rminos de los proyectos nacionales, sino tambi\u00e9n potenciando el desarrollo aut\u00f3nomo del continente. Sin embargo, hacia finales de la primera d\u00e9cada, se suceden algunos hechos que complejizan el panorama. Alentadas por la pol\u00edtica estadouni - dense, se comienzan a implementar en Latinoam\u00e9rica novedosas formas de judicializaci\u00f3n de la pol\u00edtica que encubren la legalizaci\u00f3n de golpes blandos parlamentarios. Como resultado de esos procesos ya en la segunda d\u00e9 - cada se producen cambios en las diversas administraciones de la regi\u00f3n que logran revertir las pol\u00edticas de la d\u00e9cada anterior y vuelven a instalar programas de gobierno netamente neoliberales.3 Asistimos, desde entonces, a una paulatina restauraci\u00f3n de esas pol\u00edti - cas en el marco de una retracci\u00f3n de la hegemon\u00eda estadounidense a nivel mundial, debilitada frente a la emergencia de nuevas potencias y alianzas. En efecto, Estados Unidos decide asegurar su retaguardia estrat\u00e9gica en Am\u00e9rica Latina como parte de su esquema defensivo frente al bloque China-Rusia, para lo cual pretende garantizarse el control de los mercados y los recursos naturales m\u00e1s valiosos de la regi\u00f3n mediante la instalaci\u00f3n de bases militares en \u00e1reas estrat\u00e9gicas. La persistencia de la crisis social y econ\u00f3mica se conjuga, a su vez, con impactos ambientales cada vez m\u00e1s graves a ra\u00edz del cambio clim\u00e1tico causado por la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero que producen los combustibles f\u00f3siles -petr\u00f3leo, gas y carb\u00f3n- y la creciente deforestaci\u00f3n a nivel mundial. Este proceso se manifiesta en fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos: olas de calor o de fr\u00edo polar de in\u00e9dita magnitud, sequ\u00edas o inun - daciones, huracanes y tormentas. De no revertirse estas tendencias -que en los \u00faltimos treinta a\u00f1os se agravaron debido al acelerado crecimiento de China y la India con la utilizaci\u00f3n masiva de carb\u00f3n como principal combustible- las perspectivas para el planeta pueden ser catastr\u00f3ficas.4 Como se\u00f1ala David Harvey (2005), a esa situaci\u00f3n de devastaci\u00f3n global nos conduce el car\u00e1cter financiero extractivista del capitalismo en su actual 3 Tal es el caso de los gobiernos que reinstalaron pol\u00edticas neoliberales en Paraguay ( Franco y luego Cart\u00e9s), en la Argentina (Macri) y en Brasil (Temer y ahora Bolsonaro), 4 Poco antes de morir en marzo de 2018, el astrof\u00edsico Stephen Hawking advirti\u00f3 que, de continuar las actuales tendencias, en poco m\u00e1s de tres d\u00e9cadas se corre el riesgo de entrar en un proceso irreversible de aceleraci\u00f3n del calentamiento, capaz de destruir la vida en el planeta (cit. en Argumedo y Quintar, 2018). Disponible en https:/ /www.infobae.com/america/ mundo/2018/03/14/tres-advertencias-que-lanzo-stephen-hawking-antes-de-morir/ 12 Pr\u00f3logofase neoliberal y agrega que se trata de un nuevo imperialismo basado en la \"acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n\", cuyo objetivo principal es mer cantilizar \u00e1mbitos hasta ahora cerrados al mercado. Ese car\u00e1cter extractivista del capitalismo, que ya se hab\u00eda comenzado a perfilar desde sus inicios en el proceso de colonizaci\u00f3n de gran parte del mundo por parte de Europa, plante\u00f3 las bases para una divisi\u00f3n del trabajo en la que unos pocos pa\u00edses se espe - cializaron en producir manufacturas y a otros se los especializ\u00f3 en producir materias primas explotando sus recursos naturales. En estos \u00faltimos a\u00f1os, parecer\u00eda que en Am\u00e9rica Latina se intenta reforzar ese modelo consolidando la relaci\u00f3n neocolonial, en la que esta regi\u00f3n seguir\u00eda jugando el papel de pro - veedora de materias primas y mercado para los productos industriales pero en condiciones que se agravan por la situaci\u00f3n de cambio clim\u00e1tico y crisis h\u00eddrica que derivan de las formas actuales de producci\u00f3n de esas materias primas que resulta altamente contaminante. Al respecto, destaca Maristella Svampa (2012: 4) que, como resultado de la actual inflexi\u00f3n extractivista, en Am\u00e9rica Latina se produce \"la explosi\u00f3n de conflictos socioambientales, visibles en la potenciaci\u00f3n de las luchas ancestrales por la tierra, de la mano de los movimientos ind\u00edgenas y campesinos, as\u00ed como en el surgimiento de nuevas formas de movilizaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana, centradas en la defensa de los bienes naturales, la biodiversidad y el ambiente\". Bibliograf\u00eda Argumedo, Alcira y Quintar, A\u00edda (2018). \"Contexto internacional y crisis de la globalizaci\u00f3n neoliberal. Desaf\u00edos que enfrenta la Econom\u00eda Popular\". Otra Econom\u00eda. Revista Digital , vol. 11, n\u00ba 20, julio-diciembre. Harvey, David (2005). y pensamiento cr\u00edtico en Am\u00e9rica Latina\". OSAL: Observatorio Social de Am\u00e9rica Latina, n\u00ba 32, septiembre. Disponible en http:/ /biblioteca. clacso.edu.ar/clacso/osal/20120927103642/OSAL32.pdf Zibechi, \"Los movimientos sociales latinoamericanos: y desaf\u00edos\". OSAL: Observatorio Social de Am\u00e9rica Latina, n\u00ba 9, enero .13 Pr\u00f3logoNota de los compiladores y editores Los conflictos ambientales son de inter\u00e9s creciente para diversos agentes de la pol\u00edtica p\u00fablica y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Desde el \u00e1mbito acad\u00e9 - mico demandan una mirada interdisciplinaria, del cual profesionales de las ciencias sociales y las ciencias naturales no pueden eludir el di\u00e1logo. Este libro surge como una compilaci\u00f3n de ponencias seleccionadas y reelaboradas del 1er Congreso Latinoamericano sobre Conflictos Ambienta - les (CoLCA), realizado en octubre de 2014 y organizado por la Universidad Nacional de General Sarmiento en el marco del proyecto de investigaci\u00f3n \"Los conflictos ambientales oportunidades para una gesti\u00f3n sustentable del territorio\", impulsado por dicha casa de estudio. El evento aspir\u00f3 a vin - cular la academia con las organizaciones sociales en la b\u00fasqueda de un conocimiento mutuo y de estimular reflexiones e interacciones. El esp\u00edritu del libro apunta a poner en debate algunos procesos que desencadenan conflictos ambientales en Latinoam\u00e9rica, as\u00ed como tambi\u00e9n las oportunidades que surgen a partir de estos para producir una gesti\u00f3n sustentable del territorio. Creemos tambi\u00e9n que la discusi\u00f3n acad\u00e9mica se enriquece y enriquece otras formas de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n, como las documentales y art\u00edsticas, a las que alentamos desde el CoLCA. Aspiramos a nutrir un camino que tenga continuidad en pr\u00f3ximas publicaciones y nuevos espacios de circulaci\u00f3n de conocimiento y saberes. Este segundo libro pone el foco en los conflictos ambientales que se desencadenan en \u00e1reas urbanas y periurbanas y reflexiona sobre aspectos te\u00f3ricos que permiten caracterizarlos y comprenderlos. Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez15 15Introducci\u00f3n. La necesidad del enfoque interdisciplinario en el estudio de los conflictos ambientales Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Las ciudades de Am\u00e9rica Latina experimentan un creciente desarrollo de conflictos ambientales urbanos y periurbanos desencadenados por facto - res diversos como: la competencia por los usos y la apropiaci\u00f3n del suelo; la falta de obras de infraestructura o el desarrollo de ellas de manera no consensuada socialmente; la degradaci\u00f3n de las condiciones ambientales por la disposici\u00f3n de residuos, el vertido de efluentes y la emisiones at - mosf\u00e9ricas contaminantes; la puja por la significaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y uso del espacio p\u00fablico; los ocasionados por el transporte y la asimetr\u00eda en la provisi\u00f3n y cobertura de servicios p\u00fablicos; los impactos negativos de la producci\u00f3n industrial en \u00e1mbitos urbanos y la producci\u00f3n agropecuaria en \u00e1reas periurbanas, son solo algunos ejemplos. En todos los casos son situaciones complejas que involucran aspectos sociales, econ\u00f3micos, institucionales, ecosist\u00e9micos y pol\u00edticos, y que ponen de manifiesto que su estudio requiere de un abordaje al menos interdisciplinario, mejor a\u00fan transdisciplinario, que no es usual en el \u00e1mbito acad\u00e9mico. En efecto, en Latinoam\u00e9rica el estudio de los conflictos ambientales -tambi\u00e9n llamados \"socioambientales\"- tiene sus bases en el campo de la sociolog\u00eda en particular y de las ciencias sociales en general. Esta situa - ci\u00f3n ha acentuado la mirada sobre aspectos socioecon\u00f3micos, pol\u00edticos e institucionales que explican parte sustantiva de su g\u00e9nesis, su din\u00e1mica y responden interrogantes como: \u00bfpor qu\u00e9 se desencadenan los conflictos? \u00bfQu\u00e9 rol asumen los distintos actores sociales involucrados? \u00bfCu\u00e1l es su productividad en t\u00e9rminos sociales, econ\u00f3micos e institucionales? Pablo 16 Introducci\u00f3nGavirati, m\u00e1s adelante en este libro, en su art\u00edculo \"Tres modalidades so - ciol\u00f3gicas del conflicto ambiental\" reflexiona sobre las diferentes formas en que la sociolog\u00eda ha abordado el tema. Preguntas como \"\u00bfEl abordaje de las problem\u00e1ticas ecol\u00f3gicas requiere de nuevos abordajes te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de la mirada sociol\u00f3gica? \u00bfExisten modalidades diferentes de abordar el objeto-problema de la cuesti\u00f3n ambiental desde las ciencias sociales? \u00bfC\u00f3mo se relaciona el estatuto de cientificidad de cada modalidad con su visi\u00f3n sobre el movimiento ambientalista?\" gu\u00edan el desarrollo de su texto, en el que apela al an\u00e1lisis del discurso para reflexionar acerca del trabajo cient\u00edfico sobre el tema realizado en Am\u00e9rica Latina, tomando tres formaciones discursivas ejemplificadoras: la ecolog\u00eda humana y la teor\u00eda de los sistemas, la ecolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana, la sociolog\u00eda de los conflictos ambientales. Por otro lado, desde otros campos del conocimiento, como la ecolog\u00eda urbana y regional, se ha propendido al an\u00e1lisis de los conflictos ambien - tales asumi\u00e9ndolos como parte de problem\u00e1ticas ambientales que invo - lucran actores, intereses, l\u00f3gicas de acci\u00f3n y, al mismo tiempo, teniendo en consideraci\u00f3n cu\u00e1l es la base ecosist\u00e9mica y material en la que se desarrollan, cu\u00e1les son los procesos involucrados en t\u00e9rminos de flujos econ\u00f3micos, flujos de materiales y energ\u00eda y el impacto ambiental local y regional asociado, c\u00f3mo aprovechar los recursos locales con propuestas alternativas que no comprometan la sustentabilidad del sistemas ecol\u00f3gico, para mencionar algunos aspectos. En estos casos, la explicaci\u00f3n sociol\u00f3 - gica aparece subsumida a una dimensi\u00f3n, muchas veces a un subsistema de un sistema complejo, y la investigaci\u00f3n es necesariamente de equipos interdisciplinarios, considerando la interdisciplina como la interacci\u00f3n de investigadores de diferentes campos del conocimiento tanto provenientes de las ciencias sociales y humanas como de las ciencias exactas y naturales, una situaci\u00f3n que implica desaf\u00edos de entendimiento y articulaci\u00f3n para romper las barreras disciplinares y que, como se mencion\u00f3, no es usual en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, al menos en lo que manifiesta la literatura sobre el tema. En Argentina, el trabajo de ec\u00f3logos, como Mar\u00eda Di Pace, Jorge Morello y Gilberto Gallop\u00edn, sent\u00f3 un precedente en la aplicaci\u00f3n de una mirada interdisciplinaria que apela al enfoque ecol\u00f3gico contempor\u00e1neo y al an\u00e1lisis de sistemas complejos desarrollado por Rolando Garc\u00eda. Ambas miradas, la sociol\u00f3gica y la ecol\u00f3gica, aportan informaci\u00f3n de importancia para la comprensi\u00f3n de los conflictos ambientales, que no 17 Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Introducci\u00f3nsiempre es complementaria debido a la falta de interacci\u00f3n entre los dos campos. Quiz\u00e1s esta carencia pueda sintetizarse en tres aspectos centra - les: en c\u00f3mo se define el objeto de estudio en cada uno de los casos, en la concepci\u00f3n de ambiente que se asume y en la metodolog\u00eda aplicada. En el primer caso, como se mencion\u00f3 anteriormente, mientras que desde el enfoque sociol\u00f3gico el conflicto es el objeto de estudio, desde el enfoque ecol\u00f3gico es considerado como parte de una problem\u00e1tica com - pleja que tiene m\u00e1s dimensiones que necesariamente deben estudiarse complementariamente. En el segundo caso, se manifiesta como indispensable la resignificaci\u00f3n de conceptos y categor\u00edas que integren en un mismo lenguaje de an\u00e1lisis dos dimensiones hist\u00f3ricamente disociadas por la ciencia: la sociedad y la naturaleza. En este sentido, desde el enfoque sociol\u00f3gico es muy frecuente referirse a los conflictos como \"socioambientales\", cuando desde el pensa - miento ecol\u00f3gico contempor\u00e1neo no es necesario, ya que la definici\u00f3n de ambiente remite a una construcci\u00f3n compleja resultante de las diferentes expresiones de la relaci\u00f3n sociedad-naturaleza: la sociedad no es indivisible del ambiente, es parte de ella. Cabe destacar que no es solo una cuesti\u00f3n de nomenclatura sino de sentido y de significaci\u00f3n, situaci\u00f3n que ha sido observada desde diferentes autores que abordan el tema desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica, como es el caso de Joan Mart\u00ednez Alier que define a los conflictos ambientales como conflictos ecol\u00f3gicos distributivos. Esta diferencia en la significaci\u00f3n se observa en otros conceptos como, por ejemplo, el de \"cuencas hidrosociales\", donde se confiere a las cuencas hidrol\u00f3gicas un significado que propende a diferenciarlo de la mirada que tienen otras \u00e1reas del conocimiento como la hidrolog\u00eda y las distintas ingenier\u00edas que se desprenden de ella. No se pretende aqu\u00ed decir que los conceptos deben permanecer estancos, todo lo contrario, su resignificaci\u00f3n conforme avan - za el conocimiento y la comprensi\u00f3n de las problem\u00e1ticas ambientales es necesaria e ineludible, as\u00ed ha pasado con el concepto de ambiente y con otros como resiliencia, resistencia, adaptaci\u00f3n, para mencionar algunos. Sin embargo, puede argumentarse que, cuando estos conceptos son resig - nificados desde un campo del conocimiento y sin un trabajo interdiscipli - nario, se dificulta el di\u00e1logo y se profundiza a\u00fan m\u00e1s el diverso entramado de especificidades en que ha devenido el desarrollo de la ciencia. En el tercer caso, desde el punto de vista metodol\u00f3gico, la dificultad se manifiesta en el an\u00e1lisis de procesos y temporalidades con din\u00e1micas 18 Introducci\u00f3ndiferentes, pero que tienen causalidades rec\u00edprocas o feedbacks . Es en la circunstancia de la articulaci\u00f3n de procesos en que el an\u00e1lisis inter - disciplinario puede enriquecerse: \u00bfc\u00f3mo un modelo de desarrollo puede afectar un bosque? \u00bfPor qu\u00e9 los megaemprendimientos urbanos pueden generar nuevas \u00e1reas de humedales? Si bien la metodolog\u00eda disciplinar no cambia, ser\u00eda deseable el desarrollo de una metametodolog\u00eda que se\u00f1ale la oportunidad y la relevancia de articulaci\u00f3n o triangulaci\u00f3n de metodolog\u00edas entre las ciencias sociales y las naturales. En s\u00edntesis, se considera aqu\u00ed que ambas visiones son necesarias y que es importante no perder de vista su complementariedad. Ambas po - dr\u00edan articularse y potenciarse para dar lugar a un an\u00e1lisis superador, la construcci\u00f3n de un metalenguaje para el estudio y la comprensi\u00f3n de los conflictos ambientales. El an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la conflictividad remite a la oportunidad de abordar aspectos sustantivos de una problem\u00e1tica am - biental, ya que en contextos conflictivos se aceleran diferentes procesos sociales, como la emergencia de actores sociales, instituciones y normas; asimismo, tomando en cuenta la perspectiva ecol\u00f3gica, puede compren - derse como se alteran las din\u00e1micas ecosist\u00e9micas por emprendimientos extractivos y productivos y los efectos que provoca sobre la poblaci\u00f3n y sus actividades. En suma, a lo anterior, la complementariedad brinda una ventana de oportunidad para la ciencia de construir un puente con los sectores so - ciales involucrados en los conflictos ambientales, especialmente aquellos que son vulnerables o que los padecen, dado que manifiestan un marcado inter\u00e9s en la apropiaci\u00f3n de saberes te\u00f3ricos y t\u00e9cnicos que les permitan confrontar argumentativamente a los impulsores de las intervenciones que desencadenan los conflictos. Esta oportunidad requiere de una integraci\u00f3n que propicie, como argumenta Enrique Leff, un di\u00e1logo de saberes o, como propone Boaventura de Sousa Santos, una ecolog\u00eda de saberes en la que los diferentes campos cient\u00edficos asuman la responsabilidad de trabajar inte - grando el conocimiento de los sectores sociales involucrados. Por ejemplo, si tomamos la gesti\u00f3n de los residuos en una ciudad latinoamericana y la analizamos como una problem\u00e1tica, seguramente encontraremos conflic - tos entre diferentes actores (recuperadores, empresas, \u00e1rea municipales o estatales, entre otros); comprender tales conflictos desde una perspectiva sociol\u00f3gica sin duda es clave para desarrollar planes de gesti\u00f3n, aunque esto no permitir\u00e1 explicar la problem\u00e1tica en toda su complejidad y, por lo 19 Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Introducci\u00f3ntanto, no ser\u00e1 suficiente para tal objetivo, sino que ser\u00e1 necesario conocer tambi\u00e9n el impacto ambiental asociado a las diversas estrategias posibles de gesti\u00f3n, la base ecosist\u00e9mica y de infraestructura que se compromete en cada caso, para mencionar algunos ejemplos, lo que requerir\u00e1 de una mirada al menos interdisciplinaria y que incluya, adem\u00e1s, los saberes e intereses de las partes involucradas. Solo a modo de invitaci\u00f3n a la discusi\u00f3n, en este libro destacamos ar - t\u00edculos que podr\u00edan contribuir a la investigaci\u00f3n interdisciplinaria de los conflictos ambientales, ya sea porque plantean instrumentos conceptua - les y metodol\u00f3gicos que parten de diferentes disciplinas, ya sea porque constituyen casos que ilustran la complejidad y diversidad de los conflictos ambientales urbanos y periurbanos en Latinoam\u00e9rica. Estructura del libro En el cap\u00edtulo 1, en su art\u00edculo \"Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambiental\", Pablo Gavirati se propone el interesante desaf\u00edo de repensar los conflictos ambientales desde una perspectiva de las ciencias sociales. Preguntas como \"\u00bfEl abordaje de las problem\u00e1ticas ecol\u00f3gicas requiere de nuevos abordajes te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de la mirada sociol\u00f3gica?\", \"\u00bfExisten modalidades diferentes de abordar el objeto-problema de la cuesti\u00f3n ambiental desde las ciencias sociales?\" y \"\u00bfC\u00f3mo se relaciona el estatuto de cientificidad de cada modalidad con su visi\u00f3n sobre el mo - vimiento ambientalista?\", gu\u00edan el desarrollo del texto. Para esto, apela al an\u00e1lisis del discurso como herramienta principal para reflexionar sobre el trabajo cient\u00edfico, tomando tres formaciones discursivas ejemplifica - dores: la ecolog\u00eda humana y la teor\u00eda de los sistemas, la ecolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana, la sociolog\u00eda de los conflictos ambientales. En particular, se centra en la producci\u00f3n intelectual de Am\u00e9rica Latina. En el cap\u00edtulo 2, \"Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata do estado de Minas Gerais: o caso do mineroduto da Ferrous\", Marcelo Leles Romarco de Oliveira realiza un an\u00e1lisis de la resistencia de los movimientos sociales y sus estrategias de acci\u00f3n en la construcci\u00f3n de un mineraloducto en la Zona de la Mata del estado de Minas Gerais, Brasil. El autor destaca que las reflexiones obtenidas con el an\u00e1lisis del caso dan evidencia de c\u00f3mo la definici\u00f3n del poder para actuar sobre el territorio, 20 Introducci\u00f3npuede ser entendida como una lucha de significados y proyecciones que legitimen o justifiquen las acciones de los actores involucrados. En el cap\u00edtulo 3, \"Ampliaci\u00f3n del puerto La Plata. Lectura desde la pers - pectiva del conflicto ambiental\", el caso presentado por Soledad Represa constituye un claro ejemplo de la acci\u00f3n que ejerce la presi\u00f3n globalizadora y la planificaci\u00f3n regional supranacional sobre las poblaciones locales. En su propuesta de analizar \"parte del complejo entramado en las relaciones de poder que aparecen tras algunas de las recientes transformaciones en la ribera del partido de Berisso (provincia de Buenos Aires)\", queda en evidencia c\u00f3mo la poblaci\u00f3n local resulta vulnerada por la acci\u00f3n de una estrategia definida en instancias del Estado nacional como parte de un plan regional, por un lado, y c\u00f3mo emergen procesos de organizaci\u00f3n y lucha como resistencia ante los da\u00f1os ambientales producidos y a producirse por las obras de ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. El trabajo presta especial atenci\u00f3n a \"integrar y visibilizar la historia de sectores hist\u00f3ricamente ex - cluidos, atendiendo a la revalorizaci\u00f3n del paisaje natural y abordando los distintos modos de concebir el v\u00ednculo del ser humano con la naturaleza..., as\u00ed como el rol de las esferas gubernamentales frente al derecho de las poblaciones a permanecer y resistir\". El cap\u00edtulo 4, \"Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xico\" de Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez, explora el surgimiento, la din\u00e1mica y la espacialidad de los conflictos ambientales vinculados a los recursos h\u00eddri - cos en M\u00e9xico. El autor estructura su trabajo en una serie de interrogantes principales: \u00bfpor qu\u00e9 la conflictividad socioambiental es creciente? \u00bfPor qu\u00e9 la conflictividad socioambiental es predominantemente h\u00eddrica? \u00bfCu\u00e1l es el panorama actual de la conflictividad e injusticia h\u00eddricas en M\u00e9xico? \u00bfEn qu\u00e9 consiste la espacialidad de los conflictos socioambientales h\u00eddricos en M\u00e9xico? Las respuestas a estas preguntas se desarrollan con una mi - nuciosa documentaci\u00f3n de casos que dan luz sobre la compleja entramada que generan los conflictos por el agua en este pa\u00eds. En el cap\u00edtulo 5, \"Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de Janeiro: o porto de Jacon\u00e9 e a constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental\", la autora Maria de Lour - des C\u00fatalo de Lira Basques, a partir del estudio del caso de la construcci\u00f3n del puerto de Jacon\u00e9 en R\u00edo de Janeiro (Brasil), analiza tanto las estrategias e instrumentos de resistencia social del movimiento ambiental local como la respuesta del poder p\u00fablico local para apoyar la construcci\u00f3n de la obra. El trabajo desarrollado profundiza en las formas del discurso y la din\u00e1mica 21 Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Introducci\u00f3nargumentativa que los actores utilizan en la construcci\u00f3n del conflicto y el debate y puja de racionalidades que desencadenan en su desarrollo. El cap\u00edtulo 6, \"Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritoriales. El caso del basural de la zona sur de la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina\" de los autores Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini y Mat\u00edas Garc\u00eda, analiza el entramado de actores e intereses que se desprenden \"en torno a la localizaci\u00f3n de un predio de enterramiento sanitario transitorio que se desarrolla en la zona sur de la ciudad de C\u00f3rdoba desde febrero de 2010 es la resultante de la combinaci\u00f3n entre factores hist\u00f3ricos acumulados y elementos emergentes propios de la coyuntura\", en voz de los autores. Los autores entienden al conflicto socioterritorial como \"el resultado his - t\u00f3rico de inercias materiales y simb\u00f3licas que en el largo plazo acumulan tensiones sociales negativas\". El an\u00e1lisis del caso les permite reconstruir la l\u00f3gica de la expansi\u00f3n y din\u00e1mica urbana en la zona sur de la ciudad y la generaci\u00f3n de inequidades que se generan en t\u00e9rminos de infraestructura y calidad ambiental con el resto de la ciudad. El estudio de caso devela al - gunas de las cuestiones centrales de los conflictos ambientales urbanos y periurbanos que se observan en torno a la problem\u00e1tica de los residuos en Latinoam\u00e9rica. En el cap\u00edtulo 7, \"Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un am - biente sano y sostenible en la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina\", los autores Miguel Martiarena y Daniela Gargantini analizan los desencadenantes de una diversidad de conflictos ambientales en la ciudad de C\u00f3rdoba. El trabajo apunta a una descripci\u00f3n regional y a comprender cu\u00e1les son los factores tanto estructurales como coyunturales que est\u00e1n presentes en los diversos conflictos. La espacializaci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de diferentes variables ambientales y sociales se complementa con el estudio de aspec - tos cualitativos, obteniendo un panorama general de la distribuci\u00f3n de los conflictos urbanos y periurbanos de la ciudad. En el cap\u00edtulo 8, \"Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental en la capital colombiana\", la autora Adriana Posada Arrubla indaga en las estrategias de gesti\u00f3n ambiental implementadas en Bogot\u00e1 y c\u00f3mo estas pueden incidir en la generaci\u00f3n de conflictos ambientales. Por \u00faltimo, el cap\u00edtulo 9, titulado \"Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta del r\u00edo Paran\u00e1, provincia de Bue - nos Aires\", de los autores Carlos A. Ruggerio, Francisco Su\u00e1rez, Santiago Piaggio, Valeria Sosa y Vanesa Beserra, se enfoca en el an\u00e1lisis de la 22 Introducci\u00f3nconstrucci\u00f3n de urbanizaciones cerradas en un \u00e1rea insular de alto valor ecosist\u00e9mico en la regi\u00f3n del Gran Buenos Aires. Los autores analizan el caso con una perspectiva integradora que incluye tanto la evaluaci\u00f3n de los intereses de los diferentes actores involucrados, como las implicancias ambientales (sociales, institucionales, ecosist\u00e9micas, pol\u00edticas y culturales) que acarrea la construcci\u00f3n de la infraestructura. 23 Introducci\u00f3nTres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambiental Pablo Gavirati1* La ecolog\u00eda neutral, que m\u00e1s bien se parece a la jardiner\u00eda, se hace c\u00f3mplice de la injusticia de un mundo donde la comida sana, el agua limpia, el aire puro y el silencio no son derechos de todos sino privilegios de los pocos que pueden pagarlos. Eduardo Galeano (1994). \u00daselo y t\u00edrelo. El mundo del fin del milenio visto desde una ecolog\u00eda latinoamericana . Buenos Aires: Planeta. Introducci\u00f3n En los \u00faltimos a\u00f1os -por diversos motivos, pero sobre todo por la emergen - cia de las asambleas ambientales en Argentina- se encuentra en proceso de consolidaci\u00f3n un campo de estudios ambientales desde la perspectiva de las ciencias sociales. En tal sentido, y concentr\u00e1ndonos en el \u00e1rea metropo - litana, luego de los trabajos pioneros en nuestro pa\u00eds de H\u00e9ctor Sejenovich, m\u00e1s cercano a una perspectiva econ\u00f3mica, tom\u00f3 relevancia una l\u00ednea de investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica. De modo complementario, podemos observar que, especialmente en la \u00faltima d\u00e9cada, investigadores de trayectoria en la * Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires.24 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalsociolog\u00eda argentina dirigieron -en mayor o menor medida- sus estudios al campo de los estudios ambientales. Tal vez un hito importante en este sentido es la conformaci\u00f3n del colec - tivo Voces de Alerta en mayo de 2009, en principio como un movimiento de solidaridad con Andr\u00e9s Carrasco.1 Si bien se presenta como una red con integrantes de las \"ciencias duras\" y las \"ciencias blandas\", sus principales impulsores son soci\u00f3logas que presentan una perspectiva cr\u00edtica sobre el rol del sistema cient\u00edfico-universitario en el modelo de desarrollo, incluso del llamado \"desarrollo sustentable\". Como una de las impulsoras del co - lectivo podemos mencionar a Norma Giarracca, quien aport\u00f3 el estudio de los conflictos provocados por el avance del modelo extractivo (Giarracca y Teubal, 2013). Por su parte, el trabajo de Maristella Svampa (2009, 2012) combin\u00f3 una reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre los modelos de desarrollo, junto con la coordinaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n de estudios de caso sobre los conflictos relacionados con la megaminer\u00eda. Asimismo, la reciente publicaci\u00f3n de la Cartograf\u00eda del conflicto am - biental en Argentina , compilada por Gabriela Merlinsky (2013), constituye otra referencia relevante que tambi\u00e9n menciona la discusi\u00f3n sobre el rol de la universidad p\u00fablica. Desde su perspectiva, a partir del \u00e9nfasis en la investigaci\u00f3n sobre estudios de caso, se postula la \"productividad del an\u00e1 - lisis del conflicto\" para la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica. Aunque se enfatiza que se trata de una propuesta metodol\u00f3gica, la propia concepci\u00f3n del estudio de caso de tipo instrumental hace referencia a generar preguntas gene - rales que nos permitan un refinamiento de la teor\u00eda. Otro punto relevante es que la productividad del conflicto contribuye tambi\u00e9n con ejercicios de imaginaci\u00f3n institucional. En este contexto amplio, este art\u00edculo tiene como objetivo general aportar a la discusi\u00f3n sobre el modo de entender los conflictos ambien - tales con una perspectiva de las ciencias sociales. Es decir, nos propone - mos indagar en el discurso te\u00f3rico actual para identificar tendencias en el abordaje de esta problem\u00e1tica, que incluyen la concepci\u00f3n -expl\u00edcita o impl\u00edcita- sobre el rol del acad\u00e9mico o cientista social. As\u00ed podemos preguntarnos: \u00bfel abordaje de las problem\u00e1ticas ecol\u00f3gicas requiere de nuevos abordajes te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos en la mirada sociol\u00f3gi - 1 En ese a\u00f1o, Andr\u00e9s Carrasco, entonces profesor de la uba e investigador del Conicet en el \u00e1rea de la medicina bioqu\u00edmica, present\u00f3 ante el periodismo sus investigaciones sobre la nocividad del agroqu\u00edmico glifosato para la salud. 25 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalca? \u00bfExisten modalidades diferentes de abordar el objeto-problema de la cuesti\u00f3n ambiental desde las ciencias sociales? \u00bfC\u00f3mo se relaciona el estatuto de cientificidad de cada modalidad con su visi\u00f3n sobre el movimiento ambientalista? Adem\u00e1s, en este trabajo nos proponemos la caracterizaci\u00f3n de tres modalidades sociol\u00f3gicas de entender, en t\u00e9rminos amplios, la cuesti\u00f3n de lo ambiental. Para ello, formulamos de modo hipot\u00e9tico una vincula - ci\u00f3n entre c\u00f3mo se concibe la cientificidad en las ciencias sociales con la forma de entender el conflicto ambiental. Es decir, nos basamos en la manera en que cada modalidad concibe la relaci\u00f3n entre sociedad y naturaleza, que resulta un punto clave en los estudios ambientales. Desde este punto de vista, argumentaremos tambi\u00e9n que cada modali - dad se relaciona con una definici\u00f3n del conflicto ambiental, en cuanto problem\u00e1tica mayoritariamente \"social\", \"ecol\u00f3gica\" o \"civilizatoria\". De acuerdo con este objetivo, aqu\u00ed presentaremos un an\u00e1lisis del discurso acad\u00e9mico presentado en textos de car\u00e1cter estrictamente te\u00f3ricos y que -en forma solidaria- se inscriben expl\u00edcitamente en una corriente determinada. En este marco, identificamos formaciones discursivas ejemplares para cada modalidad: 1) la ecolog\u00eda humana y la teor\u00eda de los sistemas, 2) la ecolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana, 3) la sociolog\u00eda de los conflictos ambientales. En particular, haremos refe - rencia a la producci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, sobre todo en el segundo y tercer movimientos. Consideramos que la investigaci\u00f3n puede encaminarse a trav\u00e9s del an\u00e1lisis discursivo, en el que identificamos caracter\u00edsticas centrales de cada modalidad sociol\u00f3gica. Es decir, no se plantea una simple revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica que conduzca a describir el estado del arte, sino que el estudio est\u00e1 dirigido a la interpretaci\u00f3n de los principales aspectos de cada formaci\u00f3n discursiva cient\u00edfica. Especialmente, a las relaciones conflictivas que se producen dentro del campo acad\u00e9mico, en el que es posible identificar distintos posicionamientos ideol\u00f3gicos. As\u00ed, nos proponemos avanzar en una sistematizaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico que pueda contribuir a la reflexi\u00f3n en el campo emergente de los estudios ambientales en Argentina.26 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalEnfoque te\u00f3rico El an\u00e1lisis del discurso cient\u00edfico \u00bfDe qu\u00e9 modo podemos analizar la ciencia? Partimos sobre todo con la mirada de Bruno Latour (2007) sobre la ciencia como instituci\u00f3n fundante de la Modernidad. Desde su punto de vista, la propia constituci\u00f3n de la Modernidad inaugura el dualismo entre sociedad y naturaleza, a partir de la cual es posible incidir en ambas bajo la cl\u00e1usula de que ambas son, por separado, inmanentes y trascendentes. En este sentido, Latour se\u00f1ala cuatro v\u00edas de interpretaci\u00f3n de la Mo - dernidad. Las dos primeras, naturalismo y socialismo-humanismo, son las vertientes del dualismo. Adem\u00e1s, pondera dos nuevas aproximaciones: el \"an\u00e1lisis del ser\" y el \"giro discursivo\". Sobre esta \u00faltima, el autor critica con agudeza que el discurso \"ocup\u00f3 todo el lugar\", interrumpiendo la reflexi\u00f3n sobre la mediaci\u00f3n del lenguaje entre sujeto y objeto (2007: 82-82). Con - sideramos aqu\u00ed que la llamada \"semi\u00f3tica de segunda generaci\u00f3n\", ligada a Charles Pierce, nos permite recuperar justamente tanto la materialidad del signo como la relaci\u00f3n con lo real. El problema de fondo, tal como lo se\u00f1alara Ulrich Beck (2006), es el debate estructurado en dos polos contrapuestos, como el realismo y el constructivismo. En este sentido, resulta fundamental para poder abordar el rol de la ciencia, revisando las limitaciones epistemol\u00f3gicas propias de la configuraci\u00f3n moderna, que separa lo natural de lo social. Este dualismo corresponde con la contraposici\u00f3n se\u00f1alada, en tanto se considere que la problem\u00e1tica solo se aborda con un estudio objetivo de la naturaleza da\u00f1ada (realismo) o m\u00e1s bien se atienda la forma en que las sociedades perciben el riesgo (constructivismo). En este contexto, suele pensarse que la categor\u00eda \"discurso\" corres - ponde con una visi\u00f3n constructivista. No obstante, la semi\u00f3tica estudia el proceso de producci\u00f3n de sentido justamente como una manera de conocer el mundo de lo real. Es decir, resaltamos que el sentido no se encuentra ni en el \"sujeto\" que conoce ni en el \"objeto\" que es conocido, porque el discurso es justamente el v\u00ednculo entre ambos \"polos\" as\u00ed rese\u00f1ados. Esto no significa tampoco que el an\u00e1lisis discursivo deba convertirse en la me - todolog\u00eda principal para los estudios ambientales; con ello solo afirmamos 27 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalque el an\u00e1lisis discursivo es una herramienta propicia para reflexionar sobre el trabajo cient\u00edfico. En su obra referencial, Eliseo Ver\u00f3n (1988) enfatiza que el conoci - miento cient\u00edfico tambi\u00e9n es un tipo de discurso, que se caracteriza por el explicitaci\u00f3n de sus \"condiciones de producci\u00f3n\". Desde el punto de vista del productor (el cient\u00edfico) constituye la posibilidad de su reproductibili - dad. Desde el punto de vista del receptor, la cientificidad se constituye en un efecto de sentido, que en tal aspecto es contrario al efecto ideol\u00f3gico, que consiste justamente en ocultar sus condiciones de producci\u00f3n. Sin embargo, esto no significa una contraposici\u00f3n entre ciencia e ideolog\u00eda, puesto que, si bien existe el discurso cient\u00edfico, no podemos encontrar tal fen\u00f3meno como un \"discurso ideol\u00f3gico\". Ello significa, enfatizamos aqu\u00ed, que el discurso cient\u00edfico puede presentar su cientificidad como recurso ideol\u00f3gico en el marco de una determina sociedad. Desde este punto de vista, los estudios ambientales sobre la cuesti\u00f3n ambiental deben problematizar el lugar de la ciencia como instituci\u00f3n de una sociedad que enfrenta -digamos, por ahora- conflictos ambientales. En un trabajo anterior (Gavirati et al., 2009) hemos se\u00f1alado como la tajante divisi\u00f3n disciplinaria entre ciencias naturales y ciencias sociales ayuda a entender la emergencia de la propia crisis ambiental. Aqu\u00ed, la propuesta aborda espec\u00edficamente el rol de las ciencias sociales, pregunt\u00e1ndonos por su reformulaci\u00f3n a partir del abordaje de la cuesti\u00f3n ambiental. El discurso sociol\u00f3gico Continuando con la reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica, debemos considerar que Latour (2007) encuentra en Robert Boyle y Thomas Hobbes los modelos generativos de las ciencias naturales y sociales, respectivamente. As\u00ed, explica c\u00f3mo los experimentos de Boyle en la Royal Society comenzaron con la presencia f\u00edsica de testigos, pero que luego se instituy\u00f3 el paper , con los requisitos necesarios para probar de la \"objetividad\" del trabajo. Por su parte, las llamadas \"ciencias sociales\" parten de la genealog\u00eda de Hob - bes, a partir de quien se construye la l\u00f3gica del Estado como garante del llamado \"contrato social\". En este art\u00edculo, avanzamos en considerar el paso de lo que podr\u00eda lla - marse la primera a la segunda Modernidad. Desde el siglo xix, a trav\u00e9s de la figura de Auguste Comte, la sociolog\u00eda cient\u00edfica se afianza en el estudio 28 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalde los \"hechos positivos\". En 1985, \u00c9mile Durkheim publica Las reglas del m\u00e9todo sociol\u00f3gico , consagrando como objeto de estudio espec\u00edfico a los \"hechos sociales\". Desde nuestra perspectiva, ello constituye el n\u00facleo de la sociolog\u00eda normal, pues define su cientificidad, cumpliendo con la cons - tituci\u00f3n de la Modernidad. S\u00ed, partimos de considerar que la tendencia a la biologizaci\u00f3n de las ciencias sociales estuvo presente desde sus propios comienzos, justamente porque la sociolog\u00eda actual se concibi\u00f3 tempranamente, en los tiempos de Saint Simon, como una \"f\u00edsica social\". All\u00ed la propia idea de \"evoluci\u00f3n\" de las sociedades estaba presente como nuevo ideario de la Modernidad. Y justamente, el uso de esta idea fue fundamental en Comte, como ya men - cionamos, pero tambi\u00e9n en una figura clave, como Herbert Spencer, quien en sus escritos se refiri\u00f3 a la evoluci\u00f3n en t\u00e9rminos de la \"supervivencia del m\u00e1s apto\" para referirse a las desigualdades entre los seres humanos. Por un lado, estudios cr\u00edticos (Offer, 2000) discuten la cuesti\u00f3n de la mutua influencia con el padre de la biolog\u00eda moderna, Charles Darwin. Sin embargo, la referencia a Spencer como \"darwinista social\" nos habla de su apropiaci\u00f3n dentro del campo de las ciencias naturales. En este punto, podemos reafirmar que la propia constituci\u00f3n de la Modernidad influy\u00f3 en esta articulaci\u00f3n por la cual Spencer qued\u00f3 relegado como padre de la sociolog\u00eda. No obstante, las ideas evolucionistas tambi\u00e9n se aplicaron en la sociedad humana, mediante la apropiaci\u00f3n racista, otra mediaci\u00f3n prevista por la Constituci\u00f3n moderna. As\u00ed, a partir del estudio de \"la sociedad\" separada de la naturaleza, las ciencias sociales lograron su renovada autonom\u00eda en el siglo xix, pero ello convivir\u00e1 desde ese tiempo con la tendencia a su naturalizaci\u00f3n. Se se\u00f1ala as\u00ed que el pensamiento de Spencer es el antecedente de la ecolog\u00eda humana (Baigorri, 1989), cuya primera formulaci\u00f3n se hace en 1921 con la escuela de Chicago, mientras que su teorizaci\u00f3n mayor llega en la d\u00e9cada de los cincuenta. Tres modalidades sociol\u00f3gicas sobre la problem\u00e1tica ambiental Para comenzar, aclaramos que en este art\u00edculo conceptualizamos la in - vestigaci\u00f3n sociol\u00f3gica como n\u00facleo de las ciencias sociales. Ello no sig - nifica desestimar el aporte distintivo de otras disciplinas espec\u00edficas, sino 29 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalque nos esforzaremos en destacar los aspectos comunes en t\u00e9rminos de organizaci\u00f3n cient\u00edfica. Seguimos as\u00ed a Latour, para quien Hobbes crea el lenguaje que \"sigue siendo esencial para toda la sociolog\u00eda\" (2007: 51). Asimismo, nos referimos con modalidades a un concepto que podr\u00eda entenderse como \"paradigma\" para Thomas Khun. No obstante, incor - poramos aqu\u00ed la cr\u00edtica de Ver\u00f3n sobre la pol\u00e9mica entre continuistas o rupturistas: \"las redes discursivas en la historia no son racionales ni irra - cionales: tienen modalidades de funcionamiento que hay que identificar y comprender\" (2004: 82). En tal sentido, distinguiremos aqu\u00ed te\u00f3ricamente entre tres modalida - des diferentes, bajo un criterio de c\u00f3mo concibe cada una la constituci\u00f3n moderna. Luego trabajaremos estas categor\u00edas en el an\u00e1lisis del corpus acad\u00e9mico. Social > natural . Podr\u00edamos denominarla sociolog\u00eda normal, en cuanto funciona a partir de la siguiente premisa fundante de la constituci\u00f3n moderna: \"La sociedad es nuestra construcci\u00f3n; la naturaleza nos trasciende infinitamente\". Natural > social . Aqu\u00ed, a pesar de presentarse como una sociolog\u00eda, ofrece argumentos naturalistas y se gu\u00eda m\u00e1s bien por la premisa complementaria de la constituci\u00f3n moderna: \"La naturaleza es nuestra construcci\u00f3n; la sociedad nos supera infinitamente\". Ambiental (social - natural) . Esta modalidad se destaca por asumir, de manera impl\u00edcita o expl\u00edcita, una cr\u00edtica profunda a la propia constitu - ci\u00f3n de la Modernidad, proponiendo un acercamiento transdisciplinario entre lo social y lo natural. Un an\u00e1lisis en tres movimientos Primer movimiento: la ecologizaci\u00f3n/biologizaci\u00f3n de las ciencias sociales En 1972, la publicaci\u00f3n del denominado Informe Meadows puso de relie - ve mundial la problem\u00e1tica ecol\u00f3gica. El estudio que sirvi\u00f3 de base para la Conferencia de Estocolmo del mismo a\u00f1o fue titulado \"Los l\u00edmites del crecimiento\". Desde una investigaci\u00f3n cient\u00edfica, se dejaba en claro que 30 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalel crecimiento econ\u00f3mico no pod\u00eda ser limitado, a la vez que instalaba la preocupaci\u00f3n por el crecimiento demogr\u00e1fico. As\u00ed, la perspectiva predominante del Club de Roma entend\u00eda la proble - m\u00e1tica ecol\u00f3gica como una responsabilidad extendida de la humanidad. En estos t\u00e9rminos, era una mirada acerca de la especie humana, el crecimiento de la poblaci\u00f3n y el consecuente incremento en el consumo de recursos que no se correspond\u00eda con los l\u00edmites f\u00edsicos del planeta. La inspiraci\u00f3n neomalthusiana del informe ha sido criticada, pero aun as\u00ed se mantiene como un componente importante de una serie de estudios. En tal sentido, la construcci\u00f3n de la problem\u00e1tica-objeto de estudio se refiere a la crisis ecol\u00f3gica de car\u00e1cter planetario, ocasionada por el desequilibrio provocado por la especie humana. En este contexto, en 1975 se produce la publicaci\u00f3n del libro Sociobio - log\u00eda: la nueva s\u00edntesis de Edward Wilson. Esta disciplina se transforma en el ejemplo paradigm\u00e1tico, pues estudia el comportamiento de las distintas especies, incluyendo entre ellas a los humanos. Esta perspectiva ser\u00e1 pre - dominante en un sector de la academia estadounidense. All\u00ed las ciencias sociales de car\u00e1cter positivista se ver\u00e1n influidas por esta mirada que analiza el comportamiento individual mediante el prisma del determinismo biol\u00f3gico. Una concepci\u00f3n evolucionista similar se encuentra en las primeras corrientes del campo de la antropolog\u00eda ambiental. En el mismo momento hist\u00f3rico, Julian Steward impuls\u00f3 su teor\u00eda de la \"ecolog\u00eda cultural\" median - te la cual plantea que la cultura es el resultado de la adaptaci\u00f3n al medio ambiente (Ortner, 1984). A pesar de que fueron sus seguidores quienes acentuaron el llamado \"determinismo ambiental\" (Santamarina Campo, 2008), no puede negarse que la principal condici\u00f3n productiva de la eco - log\u00eda cultural es la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n, con el antecedente de Spencer. M\u00e1s all\u00e1 de esta corriente, la ecolog\u00eda per se pudo constituirse en uno de los movimientos te\u00f3ricos m\u00e1s influyente del siglo xx. Como parte de este apogeo, algunos autores comenzaron a visualizar a la ecolog\u00eda como \"la ciencia de las ciencias\" (Campillo, 2000). En esta concepci\u00f3n, podemos in - cluir corrientes como el nuevo paradigma ecol\u00f3gico, dentro de la sociolog\u00eda ambiental norteamericana. Del mismo modo, seguir\u00e1 reformul\u00e1ndose la teor\u00eda de la ecolog\u00eda humana, que ya mencionamos como una preocupaci\u00f3n dirigida en principio a la concepci\u00f3n del nuevo \"ecosistema urbano\" creado por el ser humano como su ambiente propio.31 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalDesde una perspectiva diferente de la sociobiolog\u00eda, pero compartiendo algunas de las preocupaciones de la ecolog\u00eda humana, encontramos la perspectiva del intelectual franc\u00e9s Edgar Morin, quien en los a\u00f1os ochen - ta, a partir de su obra El m\u00e9todo , comienza a incorporar las reflexiones propias de la ciencia ecol\u00f3gica en el \u00e1mbito m\u00e1s espec\u00edfico de las ciencias sociales. Un influyente art\u00edculo sintetiza las modificaciones introducidas: Hasta una \u00e9poca reciente, todas las ciencias recortaban arbitraria - mente su objeto en el tejido complejo de los fen\u00f3menos. La ecolog\u00eda es la primera ciencia que trata del sistema global constituido por cons - tituyentes f\u00edsicos, bot\u00e1nicos, sociol\u00f3gicos, microbianos, cada uno de los cuales depende de una disciplina especializada. El conocimiento ecol\u00f3gico necesita una policompetencia en estos diferentes dominios y, sobre todo, una aprehensi\u00f3n de las interacciones y de su naturaleza sist\u00e9mica (Morin, 1996: 2). Desde esta perspectiva, la sociolog\u00eda se concibe como un constituyente m\u00e1s dentro del sistema global que aborda la ecolog\u00eda. No obstante, el refinamiento de su pensamiento lo diferencia de la sociobiolog\u00eda. Es decir, este autor toma nota del avance de las ciencias de la vida, pero ante ello formula alguna distancia cr\u00edtica, postulando que \"debemos definirnos a la vez por la inserci\u00f3n mutua y por nuestra distinci\u00f3n con respecto a la naturaleza\" (Morin, 1996: 5). Sin embargo, el legado de su famosa obra El m\u00e9todo enfatiz\u00f3 justamente que se deb\u00eda abordar esta complejidad a partir de una teor\u00eda sist\u00e9mica que pudiera unir todo enfoque cient\u00edfico en un principio general. Mediante su postulaci\u00f3n del paradigma de la complejidad, asume que su propuesta se inscribe dentro de una \"ciencia posnormal\". En forma complementaria, en su obra Tierra Patria (Morin y Kern, 2006) enfatiza la necesidad de una \"conciencia planetaria\" para la especie hom\u00ednida. Este \u00e9nfasis al referirse a la humanidad en su generalidad est\u00e1 tambi\u00e9n en el centro de la ecolog\u00eda general. En el caso de Am\u00e9rica Latina, la ecolog\u00eda humana no tuvo un auge re - levante en el nivel de las ciencias sociales. Como uno de los aportes, Luis Carlos Restrepo, intelectual y pol\u00edtico colombiano, hizo uso de este concepto para fundamentar su perspectiva \u00e9tica: Existe una semejanza entre las relaciones que mantienen los seres vivos con su ambiente y aquellas que establecen los seres humanos 32 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalentre ellos mismos. Conceptos como ecosistema, dependencia, singu - laridad, nicho, medio ambiente y contaminaci\u00f3n, resultan adecuados para describir los intercambios culturales, sexuales y afectivos que acontecen en la instituci\u00f3n escolar, en el seno de la familia, o en la vida social (Restrepo, 1996: 55). En este caso, podemos observar tambi\u00e9n c\u00f3mo la ecolog\u00eda se convierte en un modelo metodol\u00f3gico para las ciencias sociales. Aunque no de manera espec\u00edfica para la cuesti\u00f3n ambiental, se produce tambi\u00e9n aqu\u00ed una sub - sunci\u00f3n de lo social en lo natural, a partir de estas analog\u00edas. Por su parte, el aporte de Morin acerca de la complejidad y la teor\u00eda de los sistemas s\u00ed produjo una influencia relevante en Am\u00e9rica Latina, aunque lo hizo por medio de una lectura particular de su obra. Segundo movimiento: reformulaci\u00f3n de la ecolog\u00eda pol\u00edtica El estudio sistematizado de las distintas formaciones discursivas cient\u00edficas en la relaci\u00f3n entre estudios sociales y ambiente nos lleva a la consideraci\u00f3n de la ecolog\u00eda pol\u00edtica, particularmente de Am\u00e9rica Latina. Si bien el uso de este t\u00e9rmino comenz\u00f3 en los a\u00f1os setenta, su conceptualizaci\u00f3n lleg\u00f3 sobre todo desde la d\u00e9cada de los noventa. En su obra retrospectiva sobre este campo acad\u00e9mico, H\u00e9ctor Alimonda (2011) reconoce antecedentes im - portantes en Inglaterra y Francia. Por un lado, Antony Bebbington enfatiza que la ecolog\u00eda pol\u00edtica no es tanto una teor\u00eda sino un espacio intelectual. Por el otro, Alain Lipietz remarca la continuidad justamente con la ecolog\u00eda humana, pero incorporando una necesaria \"politizaci\u00f3n\", con sentido cr\u00edtico. M\u00e1s importante a\u00fan, se visualiza una particularidad en una comuni - dad de sentido iberoamericana, ya que \"hemos coincidido en un abordaje diferente a la totalizaci\u00f3n lipietzana y, al mismo tiempo, del pragm\u00e1tico paraguas anglosaj\u00f3n\" (Alimonda, 2011: 42). La referencia principal para este hito es la fundaci\u00f3n en 1991 de la revista Ecolog\u00eda Pol\u00edtica , dirigida por Joan Mart\u00ednez Alier, en Barcelona, y originada en un productivo v\u00ednculo con el ecosocialista estadounidense James O'Connor. En este contexto, destacamos aqu\u00ed, la ecolog\u00eda pol\u00edtica no considera ya como principal antecedente a la ecolog\u00eda en s\u00ed misma, sino los desarrollos de la ecolog\u00eda cultural y de la ecolog\u00eda humana (Solana Ruiz, 2005: 171). Asimismo, es tambi\u00e9n importante se\u00f1alar otra condici\u00f3n productiva, que podr\u00eda denominarse pensamiento ambiental latinoamericano , que es 33 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalfruct\u00edfera desde la d\u00e9cada de 1980. El principal referente de este movi - miento, Enrique Leff, se convertir\u00e1 luego en impulsor de la ecolog\u00eda pol\u00edtica, efectuando una lectura cr\u00edtica de distintas corrientes sociol\u00f3gicas con cierta relevancia de la teor\u00eda cr\u00edtica marxista. En la misma l\u00ednea, tuvo car\u00e1cter fundacional la lectura de la obra de Edgar Morin, pero revisados en un an\u00e1lisis cr\u00edtico que se relaciona con el \"car\u00e1cter totalizador\" de su obra. De este modo, Leff efect\u00faa una inter - pretaci\u00f3n basada en una concepci\u00f3n de que \"toda verdad cient\u00edfica en el terreno del saber est\u00e1 inscrita en una formaci\u00f3n ideol\u00f3gica y discursiva determinada\". Desde este punto de vista, se comprende el distanciamiento hacia lo que concibe como una ecolog\u00eda generalizada, su principal condi - ci\u00f3n productiva: Esta estrategia epistemol\u00f3gica cobra sentido como una lucha en el campo del conocimiento contra el reduccionismo de las ideolog\u00edas te\u00f3ricas generadas por una ecolog\u00eda generalizada y un pragmatismo funcionalista, que no solo desconocen el proceso hist\u00f3rico de diferen - ciaci\u00f3n, de constituci\u00f3n y especificidad de las ciencias, sino tambi\u00e9n las causas hist\u00f3ricas (y no naturales) de la problem\u00e1tica ambiental. As\u00ed combate los principales efectos ideol\u00f3gicos del reduccionismo ecologista (Leff, 1986: 30-31). Entre los efectos se\u00f1alados, se realiza una cr\u00edtica puntual a Morin, en su obra El m\u00e9todo, pues se cuestiona expl\u00edcitamente el \"metodologizar la ecolog\u00eda (Morin, 1980) como disciplina por excelencia [...] para convertirla en una 'teor\u00eda general de sistemas', en una 'ciencia de las ciencias'\". Se re - chaza as\u00ed a una \"ecolog\u00eda generalizada\" que se muestra \"capaz de integrar los diferentes \u00f3rdenes de lo real [...] como subsistemas de un ecosistema global\" (Leff, 1986: 31). Dicho de otro modo, importa subrayar, impide pen - sar la particularidad de un an\u00e1lisis como el propuesto por una ecolog\u00eda particular: pol\u00edtica. Otro autor de referencia para la ecolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana es el antrop\u00f3logo colombiano Arturo Escobar. En una de sus obras clave, El fin del salvaje , se\u00f1ala los antecedentes relevantes dados en la d\u00e9cada de los setenta por la conjunci\u00f3n entre la ecolog\u00eda cultural y la humana junto con la econom\u00eda pol\u00edtica. Asimismo, incorpora una reflexi\u00f3n sobre la conceptualizaci\u00f3n posestructuralista de una naturaleza no esencialista. Por tal motivo, pone en suspenso las categor\u00edas de sociedad y naturaleza, 34 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalpara establecer: \"La ecolog\u00eda pol\u00edtica puede ser definida como el estudio de las m\u00faltiples articulaciones de la historia y la biolog\u00eda, y las inevitables mediaciones culturales a trav\u00e9s de las cuales se establecen tales articu - laciones\" (Escobar, 1999: 280). No obstante, unos a\u00f1os despu\u00e9s, el mismo Escobar reformula su concepci\u00f3n sobre la ecolog\u00eda pol\u00edtica, que reelabora la que realizara Joan Mart\u00ednez Alier (2004) respecto del estudio de los \"conflictos ecol\u00f3gicos distributivos\". As\u00ed menciona la importancia de la articulaci\u00f3n de lo ecol\u00f3gico, lo econ\u00f3mico y lo cultural, que por otra parte ya hab\u00eda sido esbozada en El fin del salvaje . De este modo, afirma la relevancia de esta concepci\u00f3n por extender la noci\u00f3n de ecolog\u00eda pol\u00edtica al campo de lo cultural (Escobar, 2011). Relacionando ambas definiciones, aqu\u00ed lo cultural enfatiza justamen - te la importancia de estudiar las interrelaciones entre lo biol\u00f3gico-natural y lo social-hist\u00f3rico. Para comprender mejor esta relevancia de la ecolog\u00eda pol\u00edtica, debemos tambi\u00e9n considerar la creaci\u00f3n del Grupo de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica del Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales ( clacso ), dirigido por Alimonda. Bajo la premisa de que el campo \"se encuentra en elaboraci\u00f3n\", el libro inicial destaca los aportes de Lipietz, Leff y O'Connor. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, Leff consider\u00f3 a la disciplina como una \"epistemolog\u00eda pol\u00edtica\". En definitiva, porque \"la crisis ambiental marca el l\u00edmite del logocentrismo y la voluntad de unidad y universalidad de la ciencia\" por lo cual \"la ecolog\u00eda pol\u00edtica es una pol\u00edtica de la diferencia, de la diversificaci\u00f3n de sentidos\" (Leff, 2006: 36). As\u00ed como tambi\u00e9n: La ecolog\u00eda pol\u00edtica es una lucha por la desnaturalizaci\u00f3n de la natu - raleza: de las condiciones \"naturales\" de existencia, de los desastres \"naturales\", de la ecologizaci\u00f3n de las relaciones sociales. No se trata tan solo de adoptar una perspectiva constructivista de la naturaleza, sino pol\u00edtica, donde las relaciones entre los seres humanos, y entre estos con la naturaleza, se construyen a trav\u00e9s de relaciones de poder (en el saber, en la producci\u00f3n, en la apropiaci\u00f3n de la naturaleza) y de los procesos de 'normalizaci\u00f3n' de ideas, discursos, comportamientos y pol\u00edticas (Leff, 2006: 26). En estas ideas confluyen tambi\u00e9n las reflexiones de Escobar para abordar la complejidad de la interrelaci\u00f3n entre lo social y lo natural. En tal sentido, nos encontramos en un punto clave de la redefinici\u00f3n del conflicto ambiental 35 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalque comenzar\u00e1 a ser entendido como una \"crisis de civilizaci\u00f3n\". El \"Mani - fiesto por la vida\" es la elaboraci\u00f3n conjunta de intelectuales de Am\u00e9rica Latina, incluido el propio Leff, cuyo primer punto establece: La crisis ambiental es una crisis de civilizaci\u00f3n. Es la crisis de un modelo econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico y cultural que ha depredado a la naturaleza y negado a las culturas alternas. El modelo civilizatorio dominante de - grada el ambiente, subvalora la diversidad cultural y desconoce al Otro (al ind\u00edgena, al pobre, a la mujer, al negro, al Sur) mientras privilegia un modo de producci\u00f3n y un estilo de vida insustentables que se han vuelto hegem\u00f3nicos en el proceso de globalizaci\u00f3n (AA. VV., 2002). Por ello mismo, en los \u00faltimos a\u00f1os fue fruct\u00edfera la convergencia con la teor\u00eda modernidad-colonialidad-decolonialidad. Sobre todo, ello fue posible en la figura de Arturo Escobar, quien, como ya mencionamos, concibe los conflictos distributivos en el triple \u00e1mbito ecol\u00f3gico, econ\u00f3mico y cultural. En este punto, lo hace al decir que aparece un conflicto de distribuci\u00f3n cultural \"cuando se privilegia culturalmente el modelo capitalista de la naturaleza\" (Escobar, 2011). Como se observa, el foco est\u00e1 puesto en la relaci\u00f3n entre lo biol\u00f3gico e hist\u00f3rico, como modos de instituir relaciones entre sociedades y naturalezas. Tercer movimiento: intento de \"normalizaci\u00f3n\" de la sociolog\u00eda El primer movimiento que hemos analizado aqu\u00ed no influy\u00f3 demasiado en el n\u00facleo de la sociolog\u00eda, justamente porque su tendencia de biologizaci\u00f3n no respond\u00eda a los criterios propios de las ciencias sociales. Sin embargo, la reformulaci\u00f3n alcanzada por lo que estudiamos como el segundo movi - miento, como en el caso de la ecolog\u00eda pol\u00edtica, s\u00ed ha comenzado a generar un mayor debate dentro de la sociolog\u00eda latinoamericana. Por tal motivo, aqu\u00ed proponemos indagar en un tercer movimiento, consistente en un in - tento de normalizaci\u00f3n en los t\u00e9rminos del discurso cient\u00edfico. Esta tarea se da particularmente entre quienes comienzan a formular una \"sociolog\u00eda de los conflictos ambientales\" ( sca). Un texto clave como antecedente de este movimiento te\u00f3rico lo cons - tituye \"Por una Sociologia dos conflitos ambientais no Brasil\" (Alonso y Costa, 2002). En la elecci\u00f3n para incorporarlo a nuestro corpus de estudio, 36 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalconsideramos tambi\u00e9n que fuera publicado en el libro inicial del Grupo de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica de clacso . En este contexto, con un discurso contrastante con el resto de los art\u00edculos, su argumento principal consiste en que es necesario incorporar una teor\u00eda sociol\u00f3gica que permita guiar el an\u00e1lisis. De este modo, se postula la necesidad de una ciencia aut\u00f3noma en relaci\u00f3n con sus propios intereses: ... el principal obst\u00e1culo del desarrollo de una sociolog\u00eda del ambien - talismo en Brasil es la fragilidad de sus fundamentos te\u00f3ricos y, como consecuencia, la ausencia de una agenda de investigaci\u00f3n de proble - mas ambientales aut\u00f3nomas en relaci\u00f3n con las preocupaciones del movimiento ambientalista (Alonso y Costa, 2002: 117; la traducci\u00f3n es nuestra). La importancia del texto para nuestro an\u00e1lisis radica sobre todo en la operaci\u00f3n discursiva se\u00f1alada, al proponerse una revisi\u00f3n del modo en que las ciencias sociales estudian la problem\u00e1tica ambiental. Asimismo, su objetivo se centra en la denuncia de una \"literatura pol\u00edticamente sesgada, que critica fuertemente el modelo de desarrollo capitalista y el estilo de vida a \u00e9l asociado\" (2002: 118). As\u00ed, proponen \"preservar un m\u00ednimo dis - tanciamiento cr\u00edtico en relaci\u00f3n a las tesis ambientalistas, manteniendo una postura de neutralidad axiol\u00f3gica\" (2002: 122). En el caso de Alonso y Costa, no existe una cr\u00edtica expl\u00edcita a la ecolog\u00eda pol\u00edtica; tal vez porque esta no se encontraba consolidada a\u00fan, o por su propia inscripci\u00f3n en el grupo de trabajo denominado de esta forma. Sin embargo, su \u00e9nfasis en una lectura \"cient\u00edfica\" por sobre una literatura ideologizada resultar\u00e1 central en el llamado a la normalizaci\u00f3n sociol\u00f3gica. En particular, resulta importante que los autores se basen en una historia de la sociolog\u00eda ambiental en Brasil, tomando como objeto a los investiga - dores y analizando sus v\u00ednculos con organizaciones ambientalistas. Por supuesto, se trata de un estudio leg\u00edtimo en s\u00ed mismo, pero el punto que se destaca aqu\u00ed es hablar de la teor\u00eda ajena como ideolog\u00eda y de la propia como ciencia. Una d\u00e9cada despu\u00e9s, aquella tarea s\u00ed ser\u00e1 asumida directamente, uti - lizando la misma argumentaci\u00f3n. En esta perspectiva, Guillaume Fontaine, investigador de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (flacso ), es quien en uno de sus libros dedica dos cap\u00edtulos al tema. El primero se titula \"Refutaci\u00f3n de las tesis de la ecolog\u00eda pol\u00edtica\". La propia idea de que 37 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientaluna corriente te\u00f3rica puede ser refutada muestra aqu\u00ed un claro condicio - namiento de la sociolog\u00eda positivista. Criticada la ecolog\u00eda pol\u00edtica porque se trata de \"una opci\u00f3n normativa que afecta el an\u00e1lisis\", afirma por su parte: En cambio, la sociolog\u00eda de los conflictos ambientales se interesa por las interacciones entre los actores sociales, estatales y econ\u00f3micos sin la presi\u00f3n normativa ni el sesgo ideol\u00f3gico que caracterizan a la ecolog\u00eda pol\u00edtica. Estas interacciones pueden orientarse hacia la resoluci\u00f3n del conflicto por distintos medios (Fontaine, 2010: 52). La mayor coincidencia est\u00e1 expresada en los t\u00e9rminos de caracterizar la ecolog\u00eda pol\u00edtica como \"ideolog\u00eda\", mientras que la sca se reserva el estatu - to de \"ciencia\". Por ello, la analizamos como manifestaci\u00f3n paradigm\u00e1tica de la normalizaci\u00f3n de la sociolog\u00eda, reclamando la tem\u00e1tica del conflicto ambiental en su jurisdicci\u00f3n, y expulsando lo que se\u00f1ala como ideolog\u00eda extra\u00f1a: ambientalista. Esta posici\u00f3n epistemol\u00f3gica condiciona su mirada del movimiento ecologista, que incluso puede entenderse como fuente de la crisis ecol\u00f3gica, en el sentido de que su percepci\u00f3n ideologizada es la que construye el problema y el conflicto. En este sentido, Alonso y Costa entienden el conflicto ambiental como un conflicto que sucede internamente en la sociedad. Expl\u00edcitamente, su nuevo programa de investigaci\u00f3n se dirige a estudiar \"una modalidad espec\u00edfica de conflicto social: el ambiental\" (2002: 127). Del mismo modo, conciben al movimiento ambientalista como el principal \"protagonista del conflicto ambiental\" (2002: 128), por la misma l\u00f3gica -constructivista- por la cual a partir de su percepci\u00f3n una \"cuesti\u00f3n ambiental\" se transforma estrictamente en un \"conflicto ambiental\" (2002: 130). Los autores instrumentalizan la \"teor\u00eda de la acci\u00f3n\" como modo estric - tamente sociol\u00f3gico en que puede estudiarse el conflicto con vistas a su institucionalizaci\u00f3n por el Estado, a partir de la reflexi\u00f3n por la democracia. Por su parte, Fontaine dedica su tercer cap\u00edtulo a la \"gobernanza ambiental\", por la cual el Estado-naci\u00f3n en el contexto de la globalizaci\u00f3n comparte la responsabilidad con los organismos trasnacionales, donde se incluyen las corporaciones econ\u00f3micas. En ambos casos, tambi\u00e9n, los movimientos ecologistas aparecen m\u00e1s bien como objeto de estudio, en un movimiento consecuente con la desconfianza hacia la ecolog\u00eda pol\u00edtica. En este punto, se retoma la preocupaci\u00f3n de Hobbes de servir a una administraci\u00f3n de una sociedad conflictiva.38 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalDesequilibrio, conflicto, crisis \u00bfCu\u00e1l es el problema? Hasta aqu\u00ed hemos elaborado una caracterizaci\u00f3n de tres modalidades de estudios desde las ciencias sociales sobre el conflicto ambiental. A partir de una aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica diferente acerca de la relaci\u00f3n sociedad- naturaleza se describen diferentes estrategias te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicas. Si bien se trata de un cierto nivel de abstracci\u00f3n, creemos importante enfa - tizar en algunos puntos que deben considerarse, como proponemos en la tabla 1 que describe aspectos principales de cada modalidad sociol\u00f3gica. Tabla 1. An\u00e1lisis comparativo de las tres modalidades Caracterizaci\u00f3n de la modalidadNatural > Social Lo social es un subsistema. Lo natural es lo real.Natural < Social Se privilegia el estudio de los actores sociales. Normalizaci\u00f3n.Natural Social Interdisciplinariedad fuerte. Las mediaciones son lo importante. Discursos ejemplaresSociobiolog\u00eda, Ecolog\u00eda general.Sociolog\u00eda de los conflictos ambientales.Ecolog\u00eda pol\u00edtica / pensamiento ambiental. Criterio de cientificidadLa cientificidad se garantiza por el m\u00e9todo cient\u00edfico de la ecolog\u00eda.La cientificidad se establece por un distanciamiento sobre el ambientalismo.El cientifismo es puesto en suspenso. Apertura hacia el di\u00e1logo y ecolog\u00eda de saberes. Posici\u00f3n sobre la constituci\u00f3n de la ModernidadRepresenta el brazo cient\u00edfico del movimiento ambiental, a condici\u00f3n de subsumir lo social a lo natural.Postula la necesidad de un an\u00e1lisis objetivo del actor ambientalista, interpretando la percepci\u00f3n del problema ambiental como hecho social.La crisis ecol\u00f3gica no puede estudiarse de manera separada de los movimientos ambientales. Naturaleza y sociedad interact\u00faan constantemente. Epistemolog\u00eda metodol\u00f3gicaRealismo de la crisis ecol\u00f3gica.Constructivismo con eje en los actores.Mirada no esencialista (no dualista). Objeto-problema El desequilibrio ecol\u00f3gico ocasionado por la especie humana.El conflicto ambiental como conflicto social, protagonizado por el actor ambientalista.La crisis civilizatoria como un modo (cultural) de relaci\u00f3n ambiental (social- natural).39 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalEn definitiva, este an\u00e1lisis de los discursos sociol\u00f3gicos sobre la proble - m\u00e1tica ambiental cuestiona la forma en que cada modalidad concibe la cientificidad, porque esta postura epistemol\u00f3gica implica diferencias sus - tanciales en la manera de entender la propia crisis ambiental; por tanto, estudian distintos objetos problem\u00e1ticos. Desde la modalidad de la sociobiolog\u00eda o la ecolog\u00eda generalizada/ humana, el conflicto ambiental se plantea en los t\u00e9rminos de una proble - m\u00e1tica ecol\u00f3gica. Es decir, en los t\u00e9rminos de un desequilibrio ecol\u00f3gico originado por la especie humana, que no se ajusta a los t\u00e9rminos de un balance ambiental, tanto en los flujos energ\u00e9ticos como materiales. As\u00ed, se trata de una problem\u00e1tica que ocurre en la naturaleza, de la cual la especie humana ser\u00eda -m\u00e1s o menos, seg\u00fan cada aproximaci\u00f3n particular- tanto una especie m\u00e1s como una especie disruptiva. La caracterizaci\u00f3n del \"antropoceno\" como una nueva era geol\u00f3gi - ca se encuentra en esta l\u00ednea de pensamiento, sobre todo cuando se la entiende como una era que comienza ya desde la revoluci\u00f3n neol\u00edtica de la agricultura. La caracter\u00edstica planetaria del conflicto est\u00e1 enfatizada, aunque tambi\u00e9n existen estudios planteados a escala local, estos tienen relevancias por un desequilibrio ecol\u00f3gico en t\u00e9rminos de especie huma - na. M\u00e1s relevante a\u00fan, la cientificidad del estudio est\u00e1 garantizada por la metodolog\u00eda de una ecolog\u00eda generalizada como un macro-an\u00e1lisis, desde la teor\u00eda de los sistemas. All\u00ed, el an\u00e1lisis de lo social es un subsubsistema abocado al estudio de la especie humana. Por su parte, la modalidad que representa la ecolog\u00eda pol\u00edtica no puede entenderse sin el surgimiento de la ecolog\u00eda como ciencia, pero tampoco puede confundirse como la misma perspectiva anal\u00edtica. En tal sentido, la postura de Morin representa un autor de transici\u00f3n en la complejidad de inscribir la humanidad como parte de lo natural, pero a la vez destacar la especificidad de lo social. Desde este punto de vista, la nueva corriente a trav\u00e9s de la politizaci\u00f3n de la ecolog\u00eda nos permite deconstruir justamente el concepto de humanidad como actor principal de la crisis ecol\u00f3gica. Al menos, en la utilizaci\u00f3n que se otorga sobre la humanidad como especie disruptiva per se . La crisis ecol\u00f3gica, as\u00ed, se interpreta como una crisis civilizatoria por la cual un modo espec\u00edfico de sociedad origina la crisis ecol\u00f3gica. Ello sig - nifica que el \u00e9nfasis del estudio est\u00e1 colocado m\u00e1s bien en las relaciones posibles entre sociedades y naturaleza. La conceptualizaci\u00f3n como una 40 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambiental\"crisis civilizatoria\" es relevante, en tal sentido, pues nos lleva a analizar la complejidad hacia dentro de la humanidad. Este an\u00e1lisis sociol\u00f3gico puede derivar as\u00ed en el an\u00e1lisis cr\u00edtico sobre el capitalismo, la modernidad o la sociedad industrial, seg\u00fan el \u00e9nfasis que se haga en cada caso. As\u00ed, si bien epistemol\u00f3gicamente lo social no puede separarse de lo natural, tampoco puede subsumirse en una metodolog\u00eda generalizada. La ecolog\u00eda pol\u00edtica necesita especialmente de un an\u00e1lisis inter y transdisci - plinario, a su vez abierto al di\u00e1logo de saberes intercultural. Del mismo modo, el an\u00e1lisis global se hace en t\u00e9rminos de un sistema mundializado en cuanto civilizatorio, pero el propio enfoque tambi\u00e9n rescata la categor\u00eda de lo local, en el sentido del lugar y el territorio. Es all\u00ed donde puede observarse el conflicto tambi\u00e9n como fronteras civilizatorias entre diferentes tipos de relaciones (culturas) ambientales. Por \u00faltimo, la emergencia de la llamada sociolog\u00eda de los conflictos am - bientales ( sca) tampoco puede entenderse sin la lectura que realiza de las corrientes anteriores, muy especialmente de la ecolog\u00eda pol\u00edtica. Nuestra interpretaci\u00f3n, en este punto, como una modalidad que vuelve a subsumir lo natural en lo social se explica por el movimiento de normalizaci\u00f3n en t\u00e9rminos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos. Esto es, que el \u00e9nfasis puesto en el conflicto ambiental como objeto-problema de estudio se dirige hacia los actores conflictivos. Si la ecolog\u00eda pol\u00edtica hab\u00eda dirigido el estudio desde la humanidad hacia una forma civilizatoria, en este caso el foco es m\u00e1s puntual hacia los distintos actores sociales. En estos t\u00e9rminos, la concepci\u00f3n de la crisis ecol\u00f3gica aparece des - plazada, en tanto que la postulaci\u00f3n de una mirada \"constructivista\" por la cual la percepci\u00f3n de los actores es la fuente primordial del conocimiento acad\u00e9mico deja por fuera el estudio de \"lo real ecol\u00f3gico\". Es decir, debemos entender aqu\u00ed, de aquello que no estudian las ciencias sociales, sino que es parte del objeto propio de las ciencias naturales, sobre las cuales existe un distanciamiento que es consecuencia de la propia mirada epistemol\u00f3gica. No significa esto una cr\u00edtica per se a la ciencia o la instituci\u00f3n cient\u00edfica, sino una afirmaci\u00f3n de la cientificidad propia de las ciencias sociales, que por ello pueden construir su objeto de estudio con una autonom\u00eda renovada. Desde este posicionamiento, resulta central la denuncia de la ecolog\u00eda pol\u00edtica como una ideolog\u00eda sesgada para impulsar la cientificidad de la propia sca. El \u00e9nfasis adoptado hacia la \"resoluci\u00f3n de los conflictos\" o de la gobernanza, en tal sentido, parte de la propia conceptualizaci\u00f3n del 41 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalconflicto ambiental como algo que puede -o debe- resolverse a partir de la progresiva institucionalizaci\u00f3n. El \u00e9nfasis en los estudios de caso en la es - cala local, y sobre todo la referencia al marco nacional, en esta perspectiva contribuyen con la mirada del Estado-naci\u00f3n. Por ello el \u00e9nfasis en el estudio de c\u00f3mo el conflicto ambiental se relaciona con el sistema democr\u00e1tico, aunque tambi\u00e9n est\u00e1 presente la mirada de la gobernanza ambiental, que tambi\u00e9n incluye el rol de las empresas y los organismos transnacionales. Como hemos adelantado en el desarrollo del trabajo, en Am\u00e9rica Lati - na las corrientes te\u00f3ricas predominantes son la ecolog\u00eda pol\u00edtica y la que denominamos \"sociolog\u00eda normal\", que en los \u00faltimos a\u00f1os adopta la forma de la sca. En tal sentido, en un reciente trabajo, Marco Andrade Echeverr\u00eda (2010) plantea un \"puente interpretativo\" entre estas dos corrientes. Aqu\u00ed compartimos su an\u00e1lisis de la delimitaci\u00f3n del campo de la ecolog\u00eda pol\u00edti - ca, pero observamos que no est\u00e1 suficientemente argumentado el v\u00ednculo con la sca por el solo hecho de que ambas corrientes estudian conflictos. Justamente porque, como hemos analizado hasta aqu\u00ed, la manera en que conciben el conflicto ambiental est\u00e1 estrechamente vinculada con su posi - cionamiento cient\u00edfico. Si bien esto no significa, por supuesto, que no pue - dan existir propuestas de investigaci\u00f3n que fusionen ambas modalidades sociol\u00f3gicas, creemos necesario activar la vigilancia epistemol\u00f3gica para construir una mirada propia. En lo siguiente, profundizaremos este punto. Cientificidad e ideolog\u00eda Eliseo Ver\u00f3n comienza La semiosis social se\u00f1alando un elemento com\u00fan presente en las \"teor\u00edas m\u00e1s sofisticadas\". Este consiste en sostener que \"la ciencia est\u00e1 del lado de la verdad, y la ideolog\u00eda del lado del error, de la ilusi\u00f3n, de la deformaci\u00f3n y del enmascaramiento\" (1988: 13). As\u00ed debemos considerar en nuestra reflexi\u00f3n: Siempre ha sido mucho m\u00e1s f\u00e1cil afirmar una diferencia absoluta entre 'ciencia' e 'ideolog\u00eda' que comprender las relaciones necesarias entre lo ideol\u00f3gico y la cientificidad. [...] Todas las perspectivas [...] siguen el mismo camino y llegan al mismo resultado: separar el producto del conocimiento del sistema productivo, esconder la verdadera naturaleza de lo que se llama una 'ciencia' (a saber, ser un sistema productivo) e ignorar, en consecuencia, que lo ideol\u00f3gico es una dimensi\u00f3n constitu - tiva de todo sistema social de producci\u00f3n de sentido (Ver\u00f3n, 2004: 16).42 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalDesde esta perspectiva, podemos analizar que los textos en la l\u00ednea de la sca presentan una operaci\u00f3n com\u00fan que hace posible postular su trabajo como \"cient\u00edfico\" frente a otros que son \"ideol\u00f3gicos\". Postula as\u00ed la necesidad de una \"agenda aut\u00f3noma\" pero que a su vez se centra en las necesidades del Estado-naci\u00f3n para resolver los conflictos ambientales que aparecen desde los movimientos ecologistas. Dicho de otra manera, Alonso y Costa sostienen: \"Debemos debatir sobre los desaf\u00edos que la cuesti\u00f3n ambiental impone a la democracia\" (2002), as\u00ed como tambi\u00e9n se suspende la cr\u00edtica al sistema socioecon\u00f3mico. Todo ello lleva a plantear una mirada normativa (no explicitada) sobre los actores contenciosos (ecologistas ideologizados) que deber\u00edan suspender su postura cr\u00edtica (radicalizada) en favor de la institucionalizaci\u00f3n identificada con la raz\u00f3n de Estado (cuando no de la viabilidad del mercado). En los t\u00e9rminos del an\u00e1lisis discursivo, encontramos que el efecto de cientificidad, practicada por la ciencia normal positivista-funcionalista, puede pensarse como m\u00e1s cercana al orden establecido. En tal sentido, Ver\u00f3n enfatiza que el discurso cient\u00edfico \"es el producto de un largo pro - ceso hist\u00f3rico, el mismo que condujo al modo de producci\u00f3n capitalista\" (2004: 23). Dicho de otro modo, como tambi\u00e9n sostiene Latour (2007), ya desde Hobbes las ciencias sociales en la divisi\u00f3n dualista de la Modernidad se encargan del estudio y de la administraci\u00f3n de la sociedad. Por argumentos similares, Boaventura de Sousa Santos (2006) concibe la necesidad de una \"epistemolog\u00eda del sur\" que critique el cientificismo. En sus textos, tambi\u00e9n manifiesta que ha aprendido de la obra de Morin, pero rechaza postular una \"teor\u00eda general\" porque esta ser\u00eda la soluci\u00f3n final de la \"ciencia occidental\". Por ello, propone hablar de una \"ecolog\u00eda de saberes\" que pueda expresar la gran diversidad existente, incluyendo el conocimiento cient\u00edfico junto con otros actores sociales. Su postura, por tanto, es hermana del \"di\u00e1logo de saberes\" de Leff, que a su vez contribuye con la postura de la ecolog\u00eda pol\u00edtica. As\u00ed, la referencia del trabajo conjunto de la ecolog\u00eda pol\u00edtica como co - rriente acad\u00e9mica junto con las organizaciones ambientales no resulta un dato menor, sino que es central en su concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica. Ello no significa, por supuesto, plantear que de este modo podemos llegar a una posici\u00f3n m\u00e1s \"verdadera\" que la sca, puesto que en tal sentido no existen diferencias. Es decir, tambi\u00e9n puede esgrimirse que el trabajo de copro - ducci\u00f3n es una estrategia de saber-poder para posicionarse de manera 43 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalprivilegiada en el campo acad\u00e9mico. Este no es el punto aqu\u00ed, porque jus - tamente cada discurso cient\u00edfico puede estudiarse en su nivel ideol\u00f3gico; y, de hecho, el presente trabajo aborda esta cuesti\u00f3n. Desde este punto de vista, rescatamos que esta concepci\u00f3n de trabajo en conjunto con diferentes actores sociales es epistemol\u00f3gica. Pues como se puede observar en esta descripci\u00f3n de Escobar acerca de su trabajo con las comunidades negras del Pac\u00edfico colombiano: ... En esta definici\u00f3n se encarna todo una ecolog\u00eda pol\u00edtica que muchos actores sociales en muchas partes del mundo -ecologistas, activistas, bi\u00f3logos y planificadores de la biodiversidad, ong- intentan definir hoy en d\u00eda (Escobar, 1999: 196) La articulaci\u00f3n entre lo ecol\u00f3gico, lo cultural y lo econ\u00f3mico que subyace a esta visi\u00f3n constituye una ecolog\u00eda pol\u00edtica para la reconstrucci\u00f3n de las relaciones entre naturaleza y sociedad en esta parte del mundo (Escobar, 1999: 266). Asimismo, es necesario volver a destacar que el trabajo en conjunto con los actores sociales no significa elaborar una teor\u00eda constructivista, que solamente se apoye en su \"percepci\u00f3n\" o en su discurso sobre el conflicto ambiental. Por el contrario, como hemos esbozado, esta focalizaci\u00f3n est\u00e1 articulada m\u00e1s bien desde la sca porque concibe estas organizaciones como su principal objeto de estudio. En este sentido, la concepci\u00f3n m\u00e1s amplia de la crisis civilizatoria lleva a considerar como objeto de estudio la forma de relaci\u00f3n entre sociedades y naturalezas. Seg\u00fan Escobar, por ejemplo, puede estudiarse la \"naturaleza capitalista\". Para ello, debe adoptarse una perspectiva posconstructivista: Es necesario abogar por una posici\u00f3n m\u00e1s equilibrada que reconozca tanto la constructividad de la naturaleza en contextos humanos -es decir, el hecho de que gran parte de lo que los ecologistas denominan natural es tambi\u00e9n un producto cultural- como la naturaleza en un sentido realista, esto es, la existencia de un orden natural indepen - diente, incluyendo un cuerpo biol\u00f3gico, y cuyas representaciones los constructivistas pueden cuestionar leg\u00edtimamente en t\u00e9rminos de su historia y sus implicaciones pol\u00edticas (Escobar, 1999). De este modo, podemos reflexionar que un an\u00e1lisis de los supuestos de la sca nos lleva a advertir que esta obturaci\u00f3n del estudio de lo real-natural 44 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalprovoca una desapercibida (ideol\u00f3gica) naturalizaci\u00f3n del actual modo civilizatorio. Esta aparente paradoja no es tal, porque en los t\u00e9rminos de Latour (2007) ya hemos desarrollado como las cl\u00e1usulas de la constituci\u00f3n moderna son complementarias en su dualismo. En tal sentido, se trata de lo ya se\u00f1alado por Descola y P\u00e1lsson en la introducci\u00f3n de Naturaleza y sociedad : \"Tanto el textualismo [aqu\u00ed, podr\u00edamos decir nosotros la sca] como la sociobiolog\u00eda sienten la creciente desilusi\u00f3n con el dualismo te\u00f3rico de naturaleza y sociedad, pero ninguno de los dos ofrece una alternativa te\u00f3rica viable al proyecto modernista\" (Descola y P\u00e1lsson, 1996: 23). Es desde este punto de vista que la visi\u00f3n cr\u00edtica sobre el proyecto moderno -que es central en la ecolog\u00eda pol\u00edtica- permitir\u00eda superar el dualismo te\u00f3rico como escisi\u00f3n definitiva entre las nociones esencializadas de \"sociedad\" y \"naturaleza\". Conclusiones En este trabajo, hemos analizado c\u00f3mo la perspectiva sociol\u00f3gica puede acercarse de tres diferentes maneras a la relaci\u00f3n sociedad-naturaleza, abordando el dualismo impuesto en la propia constituci\u00f3n de la Modernidad. Una postura, compartida desde la ecolog\u00eda humana hasta la teor\u00eda de los sistemas. asume la necesidad de ecologizar las ciencias sociales, subor - dinadas as\u00ed a una teor\u00eda general. Por su parte, la ecolog\u00eda pol\u00edtica plantea justamente una visi\u00f3n cr\u00edtica, en una necesaria desnaturalizaci\u00f3n que permita precisar el componente social y cultural de la crisis ambiental. Por \u00faltimo, la corriente emergente de la sociolog\u00eda de los conflictos ambientales apunta a incorporar la tem\u00e1tica ambiental dentro de la sociolog\u00eda normal. Hemos realizado este an\u00e1lisis discursivo como modo de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n del campo de los estudios ambientales en las ciencias so - ciales en Argentina. Si bien hemos identificado tres modalidades principales, los dos discursos te\u00f3ricos predominantes en el debate de Am\u00e9rica Latina son la ecolog\u00eda humana y la sociolog\u00eda de los conflictos ambientales. Como ya hemos destacado, no se trata aqu\u00ed de establecer cu\u00e1l es la modalidad \"verdadera\", sino de indagar en las vinculaciones de cada concepci\u00f3n de cientificidad desde el punto de vista ideol\u00f3gico. En tal sentido, nos interesa aqu\u00ed destacar que la distinci\u00f3n de la sca en- tre cientistas sociales y militantes ambientalistas es una operaci\u00f3n similar 45 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientala la que intent\u00f3 separar a ec\u00f3logos de ecologistas. Es decir, la distinci\u00f3n del ec\u00f3logo busc\u00f3 posicionarse como expertos en el \u00e1rea de la naciente gesti\u00f3n ambiental. Del mismo modo, el soci\u00f3logo podr\u00eda convertirse en un experto en la resoluci\u00f3n del conflicto ambiental a partir de la institucionalizaci\u00f3n. Por su parte, la ecolog\u00eda humana realiza la operaci\u00f3n contraria, en tanto que la postulaci\u00f3n del di\u00e1logo de saberes supone la suspensi\u00f3n de la autoridad cient\u00edfica frente al resto de los actores sociales. La propia concepci\u00f3n de una ecolog\u00eda que es pol\u00edtica implica un reforzamiento de la conflictividad en t\u00e9rminos estructurales, ideol\u00f3gicos y civilizatorios. En estos t\u00e9rminos, exige un posicionamiento que no es concebido como anticient\u00edfico, sino como modo de entender su rol como productores de conocimientos. En definitiva, se trata de una cuesti\u00f3n no menor, pues la definici\u00f3n de la cientificidad produce efectos en el campo social y pol\u00edtico. De este modo, la conceptualizaci\u00f3n del conflicto ambiental, como desequilibrio ecol\u00f3gico, como conflicto social o como crisis civilizatoria, tiene relaci\u00f3n con este posicionamiento epistemol\u00f3gico. As\u00ed podemos avanzar en la reflexi\u00f3n del rol del acad\u00e9mico en la cuesti\u00f3n ambiental. Bibliograf\u00eda Alimonda, H\u00e9ctor (comp.) (2006). Los tormentos de la materia: aportes para una ecolog\u00eda pol\u00edtica Latinoamericana . Buenos Aires: clacso . \u2014\u2014\u2014 (comp.) (2003). Aires: clacso - faperj - asdi. \u2014\u2014\u2014 la naturaleza . Buenos Aires: clacso . Alonso, Angela y Costa, dos conflitos ambientais no Brasil\". En Alimonda, H\u00e9ctor (comp.), y utop\u00eda . Buenos Aires: clacso -asdifaperj . Andrade Echeverr\u00eda, Marco ( 2010). \"De ecolog\u00eda pol\u00edtica a la sociolog\u00eda de los conflictos: \u00bfun puente interpretativo?\". En Andrade Echeverr\u00eda, Marco, De la Serpiente tecnol\u00f3gica a la mariposa de los Secoya: el proyecto OCP y la ecolog\u00eda pol\u00edtica de un conflicto . Quito: flacso .46 Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalAA. VV. (2002). \"Manifiesto por la vida\". Texto preparado en el \"Simposio sobre \u00e9tica y Desarrollo Sustentable\", Bogot\u00e1. Baigorri, Artemio (1989). \"Trayectoria hist\u00f3rica nible en: https:/ /andoni.garritz.com/documentos/Lecturas.CS.%20 Garritz/Pensamiento.Ambientalista/Ecologia.Humana.Baigorri.pdf. sociedad riesgo mundial . Barcelona: Paid\u00f3s. Campillo, Antonio (2000). \"Filosof\u00eda y ecolog\u00eda\". Texto presentado en el curso \"Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad\", Sociedad de Filosof\u00eda de la Regi\u00f3n de Murcia. Disponible en: www.ub.edu/prometheus21/articulos/ campillo.pdf. Descola, Philippe y Perspectivas Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI. Donadio, Emiliano ( 2009). \" Ec\u00f3logos y mega-miner\u00eda, reflexiones sobre por qu\u00e9 y c\u00f3mo involucrarse en el conflicto minero-ambiental\". Ecolog\u00eda Austral , vol. 19, n\u00b0 3, pp. 247-254. Escobar, Arturo (1999). El final del salvaje: naturaleza, cultura y pol\u00edtica en la antropolog\u00eda contempor\u00e1nea . Bogot\u00e1: cerec . \u2014\u2014\u2014 (2011). \"Ecolog\u00eda Pol\u00edtica diferencia\", pp. 61-92. En Alimonda , H\u00e9ctor (comp.), la . Buenos Aires: clacso . Fontaine, Guillaume (2010). \"\u00bfHacia una universidad interdisciplinaria?\". Actas en cd del VI Congreso Iberoamericano de Educaci\u00f3n Ambiental, San Clemente del Tuy\u00fa, provincia de Buenos Aires. Giarracca, Norma y Teubal, Miguel (coord.) (2013). Actividades extractivas en expansi\u00f3n \u00bfReprimarizaci\u00f3n de la econom\u00eda argentina? Buenos Aires: Antropofagia. Hajer, Maarten (1995). The politics of environmental discourse . Oxford: Cla - rendon Press. Latour, Bruno (2007 [1991]). Nunca fuimos modernos. Ensayo de antropolog\u00eda sim\u00e9trica . Buenos Aires: Siglo XXI.47 Pablo Gavirati Tres modalidades sociol\u00f3gicas del conflicto ambientalLeff, Enrique. (2006 [2003]). \"La ecolog\u00eda pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina. Un campo en construcci\u00f3n\". En Alimonda, H\u00e9ctor (comp.), Los tormentos de Buenos Aires: clacso . \u2014\u2014\u2014 (coord.) (1986). Los problemas del conocimiento y la perspectiva am - biental del desarrollo . Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI. Merlinsky, Gabriela (comp.) (2013). Cartograf\u00edas del conflicto ambiental en Argentina . Buenos Aires: Ciccus. Morin, Edgar (1996). \"El pensamiento ecologizado\". Gazeta de Antropolog\u00eda , n\u00b0 12. Morin, Edgar y Kern, Anne Brigitte (2006 [1993]). Tierra patria . Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Offer, John (2000). Herbert Spencer: Critical Sherry (1984). \"Theory in Anthropology since the sixties\". En Society and History , vol. 26, n\u00b0 1, pp. 126-166. Restrepo, Luis Carlos (1996). Ecolog\u00eda humana: una estrategia de intervenci\u00f3n cultural . Bogot\u00e1: San Pablo. Santamarina Campo, Beatriz (2008). \"Antropolog\u00eda y medio ambiente\". AIBR , Revista de Antropolog\u00eda Iberoamericana , vol 3, n\u00b0 2, pp. 144-184. Santos, Boaventura de Sousa (2006). Renovar la teor\u00eda cr\u00edtica y reinventar la emancipaci\u00f3n social. Buenos Aires: clacso . Solana Ruiz, Jos\u00e9 Luis (coord.) (2005). Con Edgar Morin, por un pensamiento complejo . Madrid: Akal. Svampa, Maristella (2009). \"La disputa por el conflictos socioambien - tales, territorio y lenguajes de valoraci\u00f3n\". En Echave, Jos\u00e9; Hoetmer, Raphael y Palacios Pan\u00e9z, Mario (coords.) (2009), Miner \u00eda y territorio en el Per\u00fa. Conflictos, resistencias y propuestas en tiempos de glo - balizaci \u00f3n. Lima: Cooperacci\u00f3n Universidad Mayor Transformation Globale. \u2014\u2014\u2014 luchas en Am\u00e9rica Latina: dimen - siones de la acci\u00f3n y giro eco-territorial\". Nostrodomo. Revista Cr\u00edtica Latinoamericana , a. iv, n\u00b05. Ver\u00f3n, Eliseo (2004 [1988]). La semiosis social. Fragmentos de una teor\u00eda de la discursividad . Barcelona: Gedisa.49 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata do estado de Minas Gerais: o caso do mineroduto da Ferrous1* Marcelo Leles Romarco fruto de discuss\u00f5es constru\u00eddas por meio do grupo de Pesquisa e Extens\u00e3o em Conflitos Ambientais, Agricultura e Sociedade (PACAB) do Departamento de Economia Rural da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Brasil, iniciadas em 2011 e que continuam em andamento. Cabe destacar que o PACAB configura um grupo de extens\u00e3o universit\u00e1ria com interface com pesquisa que h\u00e1 mais de 20 anos vem se prestando a apoiar, por meio de seu trabalho de assessoria, as comunidades atingidas por bar - ragens na regi\u00e3o da Zona da Mata de Minas Gerais. Mais recentemente, o grupo passou a assistir, tamb\u00e9m, as obras empreendimentos importantes com a Igreja cat\u00f3lica, com a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT), sindicato de * Uma vers\u00e3o modificada desse trabalho foi publicada na Revista de Geografia (Recife), v. 31, p. 113-129, 2014. Do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (Mestrado e Doutorado) da Universidade Federal de Pernambuco-Brasil. O autor agradece os recursos disponibilizados pelo Programa de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria (Proext), que financiou nos anos de 2014 e 2015 o Projeto de Assessoria \u00e0s Comunidades Atingidas pelos Impactos Causados em Ci\u00eancias Sociais; Professor Adjunto do Departamento de Economia Rural, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Extens\u00e3o Rural da Universidade Federal de Vi\u00e7osa-Minas mlromarco@yahoo.com.br.50 Um breve os na Zona da Mata...trabalhadores rurais, grupos de estudantes e de movimentos sociais, como o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), a fim de promover reflex\u00f5es acerca da problem\u00e1tica que permeia o tema de atingidos por barragens e mine - ra\u00e7\u00e3o, bem como, contribuir no debate, sobre a complexidade da quest\u00e3o do conflito ambiental nessa regi\u00e3o do Minas Al\u00e9m esse trabalho de assessoria junto a esses grupos, contribui para fomentar o debate sobre as quest\u00f5es dos atingidos e o debate do conflito ambiental para dentro da Universidade, o que j\u00e1 contribuiu, inclusive, para a forma - de (inicia\u00e7\u00e3o no na regi\u00e3o. Portanto, este texto procura trazer, \u00e0 luz do do dos possibilidade de implanta\u00e7\u00e3o do mineroduto da empresa Ferrous Resources do Brasil na Zona da Mata do estado de Minas Gerais, Brasil. A justificativa para a escolha da an\u00e1lise para a\u00e7\u00f5es acerca pelo empreendedor. Em 2011 337 a\u00e7\u00f5es judiciais seis comarcas, comarca da regi\u00e3o de Vi\u00e7osa. Al\u00e9m disso, desde 2011, vem com cria\u00e7\u00e3o \u00c1guas e Contra o mineroduto da Ferrous (SOUSA ET AL, 2013). Como orienta\u00e7\u00e3o para as an\u00e1lises, o trabalho procurou discutir os conflitos ambientais dentro envolvesse uma s\u00e9rie de atores sociais, estruturando em torno de interesses e de valores que pudessem contribuir para a mobiliza\u00e7\u00e3o de diversos grupos, fundamen - o que est\u00e1 projetada o empreendimento conforma um territ\u00f3rio legitimado pelos usos e reco - nhecimentos sociais de diferentes grupos dos poderes p\u00fablicos e das or - ganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. No entanto, a forma de perceber a utiliza\u00e7\u00e3o de tal territ\u00f3rio pode ser considerada um de e de mais evidentes. Portanto, se formas econemicas, sociais, 51 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...pol\u00edticas e simb\u00f3licas de um mesmo territ\u00f3rio. Como exemplo, pode citado o pr\u00f3prio Movimento de Atingidos por Barragens (MAB), que tem como uma das bases de articula\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o do territ\u00f3rio, em que, atra - v\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atingidas, o movimento luta contra a constru\u00e7\u00e3o de barragens. Por isso, \u00e9 importante o olhar atento para as representa\u00e7\u00f5es e significa - \u00e7\u00f5es que explicam para a identifica\u00e7\u00e3o dos interesses que est\u00e3o em disputa em um dado contexto pol\u00edtico. Nesse sentido, a ideia de interesse \u00e9 uma ideia-chave para entender as alian\u00e7as que movem as pessoas e o jogo de tens\u00f5es entre elas (WEBER, 2002). Nesse contexto, entende-se Pol\u00edticas - que variam em fun\u00e7\u00e3o do problema, que procura compreender uma proposta consi derando Estado e Sociedade, seja nas disputas entre diferentes segmentos da sociedade civil, especialmente os que est\u00e3o ligados aos movimentos sociais. Contribuindo com essa conflitos ambientais, a princ\u00edpio, consistiriam em uma contra o an\u00e1lise nos resultados deste trabalho. Para Pasini et al. (2013), esse jogo de disputa entre o setor privado e os atingidos estaria ligado \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o entre a apropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais e o uso coletivo civil, transformando-os vi\u00e9s econemico. Ainda sentido, os autores apontam que o Es - tado, ora vai se comportar como regulador dos conflitos, ora como agente de um de seus polos, ora como ambos.52 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona Mata...Permeando de valores e recursos ima - teriais (religiosos, culturais), como, por exemplo, uma grande fam\u00edlia de agricultores que \u00e9 obrigada a se mudar para o meio urbano ou a inunda\u00e7\u00e3o de lugares com import\u00e2ncia simb\u00f3lica e religiosa para um determinado grupo social. Nesse mesmo sentido, Perez e Gon\u00e7alves (2012) apontam que os con - flitos gerados em fun\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica as transforma\u00e7\u00f5es dos modos de vidas dessas comunidades afetadas por essas grandes obras. Enfim, do ponto de vista dos impactos, poss\u00edvel Do ponto de vista metodol\u00f3gico foi delineado um recorte territorial focando nos munic\u00edpios que atingidos pelo mineroduto da Ferrous na Zona da Mata1 do estado de Minas Gerais, Brasil. \u00c9 importante destacar que esta regi\u00e3o, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, passou a ser alvo de explicado pela - tensa atividade h\u00eddrica na regi\u00e3o. \u00c9 oportuno ressaltar que a Zona da Mata do estado de Minas Gerais \u00e9 um divisor de bacia, ou seja, no seu territ\u00f3rio \u00e9 poss\u00edvel encontrar a bacia do Rio Doce e a bacia do Rio Para\u00edba do Sul duas importantes bacias h\u00eddricas do Sudeste brasileiro. Assim, por volta dos anos de 1990, foram projetados 15 empreendimentos de barragens, seis especificamente para a bacia do Rio Doce, que j\u00e1 estavam sendo ana - lisada desde a d\u00e9cada de 1960 por empresas privadas e estatais, como corroboram Zhouri e Rothman (2008). O sendo do conflito aqui analisado, \u00e9 da empresa Ferrous Ressources, uma multinacional de capital austra - 1 A Zona da Mata \u00e9 uma mesorregi\u00e3o do Estado de Minas Gerais, composta por 142 munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o aproximada de 2,1 Marcelo de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...liano, ingl\u00eas e norte-americano, que visa a conduzir min\u00e9rio de ferro do complexo da Mina da Viga, no munic\u00edpio mineiro de Congonhas, ao porto do munic\u00edpio de Presidente Kennedy, no estado do Esp\u00edrito Santo. O mineroduto, em seu desenho original, a faixa de servid\u00e3o teria de 30 a 100 metros. Esta obra est\u00e1 projetada para passar por 22 munic\u00edpios: 17 em Minas Gerais, 3 (tr\u00eas) no Rio de Janeiro e 2 (dois) no Esp\u00edrito Santo (Figura 1). Para sua implanta\u00e7\u00e3o est\u00e1 previsto um investimento de US$ 2,2 bilh\u00f5es (BRANDT MEIO AMBIENTE, 2010, p.9). At\u00e9 o in\u00edcio de 2016, esse empreendimento encontrava-se em fase de licenciamento ambiental, pleiteando a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o junto ao Instituto Ambiente e dos Recursos Naturais (Ibama), \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel no Brasil por licenciar empreendimentos potencialmente poluidores ou impactantes, que envolvam mais de um estado brasileiro. \u00c9 importante destacar que o projeto do mineroduto \u00e9 parte de um complexo industrial e log\u00edstico da empresa, que abarca ainda tr\u00eas usinas de peloti - caso implementado, ter\u00e1 capacidade para transportar 25 milh\u00f5es de toneladas de min\u00e9rio de ferro por ano na primeira fase, podendo expandir para 50 milh\u00f5es de toneladas de min\u00e9rio anuais na segunda fase (FERROUS, 2014). No que se refere \u00e0 coleta dos dados, foi definido um recorte com des - taque para a Microrregi\u00e3o do munic\u00edpio de trabalhos de ao longo dos anos de 2012 a 2014, cujo objetivo foi levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o cotidiano e os meios de vida das comunidades que poder\u00e3o ser atingidas pelo empreendimento e as formas de resist\u00eancia \u00e0 sua instala\u00e7\u00e3o. A t\u00e9cnica principal de coleta dos foi a semiestruturada, foram seguidos os seguintes cri - t\u00e9rios: ser atingido pelo empreendimento, ser participante das reuni\u00f5es promovidas pelos mediadores, fazer parte do movimento social envolvido no conflito e ter envolvimento no surgimento est\u00e3o amea\u00e7adas de serem atingidas pelo 54 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata... Figura 1. Trajeto do mineroduto da Ferrous, saindo do munic\u00edpio de Congonhas - MG at\u00e9 o porto da Ferrous Ressources em Presidente Kennedy - ES Fonte: Sousa et al. (2013).55 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...empreendimento al\u00e9m de poder\u00e3o ser ocasionados pela passagem do microrregi\u00e3o de Vi\u00e7osa. Foram utilizadas, ainda, como suporte para as pesquisas de campo e para as an\u00e1lises, pesquisas documentais, que serviram de base para a infer\u00eancia de dados t\u00e9cnicos do empreendimento. Entre estes documentos, foram consultados o Estudo de Impactos Ambientais (EIA), o Relat\u00f3rio de Impactos Ambientais (RIMA), o Relat\u00f3rio sobre os impactos do microrregi\u00e3o de Vi\u00e7osa-MG, o of\u00edcio da ouvidoria ambiental do Estado de Minas Gerais sobre o empreen - dimento e, por fim, o relat\u00f3rio sobre os poss\u00edveis impactos que poder\u00e3o acontecer nas por objetivo trazer subs\u00eddios t\u00e9cnicos, dentre outras informa\u00e7\u00f5es sociedade destes documentos, selecionou-se publica\u00e7\u00f5es eletrenicas sobre o mineroduto da Ferrous, no per\u00edodo de janeiro de 2010 a setembro de 2014. Posteriormen - te, foi constru\u00eddo um banco de dados com as not\u00edcias, que, posteriormente, foram agrupadas e analisadas. Essa an\u00e1lise permitiu confirmar as sas e, por fim, identificar as a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia contra a implanta\u00e7\u00e3o de tal empreendimento. Desenvolvimento e Resultados As primeiras mobiliza\u00e7\u00f5es mineroduto da empresa Ferrous Ressources ocorreram no in\u00edcio do ano de 2011, na cidade de Vi\u00e7osa - MG. Esses eventos importantes culminaram com os de mobiliza\u00e7\u00e3o dos pesquisadores da Univer -56 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...sidade Federal de Vi\u00e7osa, de Assessoria a Comunidades Atingidas e Minera\u00e7\u00e3o Zona da Mata Mineira juntamente com movimentos sociais como o - ni\u00f5es debater o empreendimento impactos que pode - riam causar n\u00e3o s\u00f3 na fauna e na mas tamb\u00e9m junto as fam\u00edlias que seriam diretamente afetados por foram valores das pela empresa Ferrous forma de compensa\u00e7\u00e3o. Nesse de 2011, sido computadas aproxi madamente 337 a\u00e7\u00f5es seis comarcas, um ter\u00e7o da quais se concentrou na comarca de 2010 j\u00e1 recebido um decreto de utilidade p\u00fablica fornecido pelo governo do Estado de Minas Gerais. Este decreto declarava de \"utilidade p\u00fablica, para desapropria\u00e7\u00e3o, constitui - \u00e7\u00e3o administrativa ocorreram um ano ap\u00f3s as audi\u00eancias p\u00fablicas realizadas em janeiro de 2011, que tiveram como objetivo apresentar o EIA, o RIMA e retirar d\u00favidas referentes ao mineroduto. A apresenta\u00e7\u00e3o desses estudos faz parte das Resolu\u00e7\u00f5es 01 de 1986 e 09 de 1987 do Conselho Nacional do Meio Ambiente-Conama, que define como obrigat\u00f3ria sugest\u00f5es so empreendimento e envi\u00e1-las aos audi\u00eancias pela pela as audi\u00eancias, foram realizadas tr\u00eas, ou seja, uma em cada Esta - do onde o mineroduto passaria. A audi\u00eancia do estado de Minas Gerais foi realizada no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, no Estado do Rio de Janeiro a audi\u00eancia ocorreu no munic\u00edpio de Itaperuna e j\u00e1 Santo, a au - di\u00eancia ocorreu no munic\u00edpio de Presidente Kennedy. \u00c9 importante destacar 57 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos Zona de brasileira, que prev\u00ea esse tipo de reuni\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o do empreendimento \u00e0s comunidades que poder\u00e3o ser direta ou indiretamente pela obra. No entanto, cabe ressaltar audi\u00eancias p\u00fablicas do minieroduto da Ferrous n\u00e3o tiveram como objetivo proporcionar um amplo debate, pautado na igualdade entre as partes, mas sim uma breve explana\u00e7\u00e3o da empresa e de alguns \u00f3rg\u00e3os do governo sobre os procedimentos posterio - empreendedor n\u00e3o apresentou quais seriam realmente do mineroduto, e isso fez essas acontecem porque a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, que criou a Pol\u00edtica Nacional de Meio Am - biente - PNMA, institucionalizando o processo de licenciamento ambiental, data de 31 de agosto do ano de 1981, pela da Lei 6.938 definiu esse tipo de procedimento como parte integrante do licenciamento ambiental (BRONZ, 2011). Essa pol\u00edtica foi criada sob a perspectiva de que o meio ambiente \u00e9 uma vari\u00e1vel estrat\u00e9gia importante nas pol\u00edticas de desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o do brasileiro. Nesse sentido: ... \u00e9 importante aqui \u00e9 termos claro que o licenciamento ambiental, tal como desenvolvido no Brasil, \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o dos modelos des - envolvidos internacionalmente, que se tornaram requisitos para os investimentos de capitais estrangeiros e nacionais seu escopo a ideia de defesa do meio ambiente como um dos princ\u00edpios da 58 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...atividade econemica e do respeito bem como os instrumentos preventivos como os zoneamentos ecol\u00f3gicos, os estudos de impacto am - biental e o licenciamento ambiental. Assim, o licenciamento ambiental, instrumento da PNMA, pode visto um processo decis\u00f3rio para de poluidores e/ou causadores de impactos ambientais Na Figura 2, adaptada de Bronz (2011), \u00e9 poss\u00edvel observar as etapas do licenciamento brasileiro, como o Termo de Refer\u00eancia, documento que vai indicar os aspectos a serem contemplados e analisados nos EIA/RIMA, bem como as diversas como a Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), necess\u00e1rias para tal finalidade. Figura 2. Etapas do licenciamento Ambiental no Brasil Fonte: Adaptado de Bronz, 2011. Para Acselrad et al. (2009), instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o como os EIAS/ RIMAS n\u00e3o atenderiam uma projetos. Nesse contexto, as popula\u00e7\u00f5es pouco ou nada consultadas, sendo 59 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...elas as \u00e9 importante destacar que mesmo sendo ins - trumento com lacunas com interesses duvidosos, o processo de licen - ambiental brasileiro sendo sistematicamente combatido por alguns setores ligados aos empreendedores, principalmente uma hegemenica de desenvolvimento e progresso que orienta a moderniza\u00e7\u00e3o brasileira, sendo preocupante, uma vez que mesmo que seja t\u00eanue ainda \u00e9 o \u00fanico instrumento que possibilita \u00e0 sociedade cobrar e questionar os impactos provocados por essas obras. Nesse sentido, Zhouri et al. (2005, p. 113) apontam que \"a atual campa - nha p\u00fablica que prop\u00f5e o desmantelamento do Sistema pol\u00edtico ambiental, fortemente defendida pelo setor energ\u00e9tico e pelo governo federal [...] representa o risco de retrocedermos ao autoritarismo implac\u00e1vel de 30 anos atr\u00e1s\". Ainda segundo autores, o debate contempor\u00e2neo sobre as quest\u00f5es ambientais tende a renegar ou deixar de lado as rela\u00e7\u00f5es de poder presentes nos conflitos em torno da significa\u00e7\u00e3o e da apropria\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o popula\u00e7\u00f5es diretamente J\u00e1 do ponto de vista estrutural do processo, no caso brasileiro, o que se percebe \u00e9 a falta de infraestrutura adequada para os \u00f3rg\u00e3os que rea - lizam o licenciamento, acumulada \u00e0s press\u00f5es externas que os t\u00e9cnicos pelo licenciamento sofrem, o que, de certa do processo de et por ser - vidores do Ibama, ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade) e MMA (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente), que afirmam que os t\u00e9cnicos passam por press\u00f5es para que deem pareceres favor\u00e1veis t\u00e9cnico e pol\u00edtico nas respeito comum os gestores desconsiderarem os pareceres t\u00e9cnicos emiti - dos pelos \u00f3rg\u00e3os licenciadores, o que apontam ainda que, de modo 60 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...geral, o posicionamento do Estado vem se configurando de forma inst\u00e1vel, ou seja, ora est\u00e1 do lado do empreendedor, ora do lado dos atingidos e dos movimentos sociais. No caso do licenciamento ambiental de empreendimentos na regi\u00e3o da Zona da Mata Mineira, o que se percebe \u00e9 que os estudos sempre t\u00eam colocado a regi\u00e3o como atrasada e que a agricultura local seria estagnada, o que n\u00e3o seria desconsiderado todo e econemico da agricultura familiar local. Sobre essa observa\u00e7\u00e3o do desconhecimento da realidade da agricul - tura familiar na regi\u00e3o, Cardoso e Jucksch (2008) salientam que os dados levantados EIA/RIMA desvalorizam as propriedades impactados e, no caso dos ambientes rurais da Zona da Mata Mineira, a leitura que se faz \u00e9 que moram na re - gi\u00e3o fam\u00edlias em terras improdutivas, agricultura e sem import\u00e2ncia econemica, o que comprova ser fal\u00e1cia por desses estudos apresentados licenciamentos em nas mais diversas regi\u00f5es do pa\u00eds. Passado esse momento inicial do ritual do licenciamento, foram inicia - das as primeiras mobiliza\u00e7\u00f5es e semin\u00e1rios diversos munic\u00edpios da Zona da Mata, discu - tindo os impactos do empreendimento e questionando as consequ\u00eancias e os interesses desse afetados. com certa frequ\u00eancia o debate sobre poss\u00edveis impactos que o minero - duto poder\u00e1 em dezembro de 2011, com uma audi\u00eancia p\u00fablica realizada no Audit\u00f3rio do Departamento de Economia Rural da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, capitaneada pela Comiss\u00e3o de Minas Energia da Assembleia Legislativa de Minas Gerais, que debateu os impactos da constru\u00e7\u00e3o do mineroduto da Ferrous na regi\u00e3o da Zona da Mata de Minas Gerais. \u00c9 importante frisar que, em junho de 2011, mes - mo com as contesta\u00e7\u00f5es que vinham ocorrendo, o Instituto Brasileiro do 61 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...Meio Ambiente e dos empreendimento, come\u00e7a com uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, sendo iniciadas discuss\u00f5es sobre os impactos ambientais na zona urbana do munic\u00edpio. Isso acontece, principalmente, porque, no ano de 2012, alguns munic\u00edpio situa\u00e7\u00e3o se repetiu durante o ano de 2014, principalmente pela escassez de chuvas e pela degrada\u00e7\u00e3o da Bartolo meu. Essa realidade teve um aspecto que foi um alerta de que essa situa\u00e7\u00e3o pode obra for autorizada, ela passar\u00e1 pelo Ribeir\u00e3o S\u00e3o Bartolomeu, que abastece 100% da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) e 50% da cidade Vi\u00e7osa. Neste caso, al\u00e9m impactos que uma obra dessa natureza causa, pode-se somar a ela um grande impacto munic\u00edpio, pois um empreendimento subterr\u00e2neo como curso d\u00b4\u00e1gua, alterando negativamente a din\u00e2mica h\u00eddrica do solo (PACHECO, 2013). Nesse contexto, as explica\u00e7\u00f5es de Castro e Ot\u00e1vio (2010) apud Sousa et al (2013), nos ajudam a entender que a instala\u00e7\u00e3o do mineroduto repre contribuindo para o assoreamento. disso, a obra ir\u00e1 envolver desmate e grandes movimenta\u00e7\u00f5es de terra, com abertura de valas para instala\u00e7\u00e3o de tubos, cortes de taludes, abertura de acessos, instala\u00e7\u00e3o de canteiro de obras, de dep\u00f3sito e faixa manuten\u00e7\u00e3o. Esse fez com escolas p\u00fablicas nos munic\u00edpios da Zona da Mata, reuni\u00f5es populares, Popular da \u00c1gua, que aconteceu na C\u00e2mara Vereadores de Vi\u00e7osa no m\u00eas de maio, e audi\u00eancia p\u00fablica promovida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG), realizada em julho de 2012, na localidade do Para\u00edso zona rural de caso seja implementada (na medida em que ocorreu a perda 62 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...de acessos no entorno das comunidades afetadas em fun\u00e7\u00e3o das obras), tratamento diferenciado quando da pela identidade que trataria empreendida uma grande passeata no do ano de 2012 na cidade de Vi\u00e7osa, cujo objetivo era trazer para a popu - la\u00e7\u00e3o urbana a pauta dos poss\u00edveis impactos que a obra poder\u00e1 acarretar n\u00e3o s\u00f3 para regi\u00e3o. Esta Campanha por grupo envolve n\u00e3o s\u00f3 os atingidos pelo empreendimento, mas tamb\u00e9m da cidade e da microrregi\u00e3o de Vi\u00e7osa, al\u00e9m de entidades de representa\u00e7\u00e3o Ferrous. A Campanha acabou se tornando o principal foco da resist\u00eancia contra o empreendimento na regi\u00e3o. Segundo informa\u00e7\u00f5es de a Associa\u00e7\u00e3o dos Estudantes de Engenharia Floresta (ABEF), o Levante Popular da Juventude, a Associa\u00e7\u00e3o dos Mora - dores do Palmital, a Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Bairro Santa Clara, a Par\u00f3quia Nossa Senhora de (FEAB), Ob servat\u00f3rio de Movimentos Sociais (Grupo dos Trabalhadores Sem-Terra (MST), a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, a ONG N\u00facleo de Assessoria a Comunidades Atingidas por Barragens (NACAB), entre outros. ou grupos j\u00e1 atuam na 1990 quando come\u00e7ou a constru\u00e7\u00e3o 63 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona Nesse contexto, \u00e9 poss\u00edvel citar Atingidos por Barragens (MAB), apoiado pela Arquidiocese de \u00e9poca na regi\u00e3o, contando, tamb\u00e9m com a presen\u00e7a de agentes da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT) de Minas Gerais. Outro grupo n\u00e3o menos importante foi o Grupo de recentemente, a Comunidades atingidas por Minera - \u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do grande n\u00famero de empreendimentos miner\u00e1rios que v\u00eam se formando na \u00faltima d\u00e9cada nas bacias do Rio Doce e Rio Para\u00edba do Sul. S\u00f3 para exemplifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a desses empreendimentos na re - gi\u00e3o, a bacia do Rio Doce abriga o maior complexo sider\u00fargico da Am\u00e9rica Latina, como a Companhia Sider\u00fargica Belgo Mineira, a ACESITA, a a c\u00e9u aberto Campanha junto ao Mi - nist\u00e9rio (MP) de Minas Gerais. Essa a\u00e7\u00e3o questionava os estudos realizados pela empresa e apontava que o documento possu\u00eda. Entre elas, era poss\u00edvel apontar a quest\u00e3o dos Humanos; caso, houve relatos de casos em que a negocia\u00e7\u00e3o com as mulheres era diferente daquela agendada valores estariam abaixo do valor de mercado regional, al\u00e9m dos relatos de invas\u00f5es nas propriedades por funcion\u00e1rios a da empresa - as lacunas sobre os impactos nas mais 60 nascentes, que poderiam ser atingidas somente realizada Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, que constatou um conjunto de falhas no ambiental a\u00e7\u00e3o acabou em um acordo feito entre o MP e a empresa, em abril de 2013, pelo qual a empresa se comprometeria a empreender Vi\u00e7osa. Nesse sentido, o documento do minist\u00e9rio p\u00fablico, 64 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...na primeira cl\u00e1usula, aponta o compromisso da empresa em relat\u00f3rio t\u00e9cnico de at\u00e9 R$200.000,00 (duzentos mil a realiza\u00e7\u00e3o estudo, o MP indicaria uma equipe multidisciplinar. do MP teria sido no sentido de conciliar o problema, n\u00e3o levando em conta outros aspectos movidos na a\u00e7\u00e3o, e que ainda \u00e9 temor, principal - mente das fam\u00edlias, que poder\u00e3o ser atingidas pelo mineroduto. Sobre o papel do MP, cabe uma outra ressalva no estudo realizado pelo Banco Mundial, em 2008, denominado \"Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no Brasil: Uma contribui\u00e7\u00e3o para o Debate\". O documento \u00e9 categ\u00f3rico em afirmar que o \u00f3rg\u00e3o \u00e9 intransigente e torna o processo de licenciamento mais moroso e oneroso e que ele deveria se ater apenas aos aspectos legais do licenciamento e n\u00e3o a posi\u00e7\u00f5es relacionadas com aspectos t\u00e9cnicos e administrativos. Essa vis\u00e3o mostra claramente uma press\u00e3o de organismos internacionais sobre o MP, o que pode colaborar para que outros posicionamentos sejam tomados, como, por exemplo, o caso aqui descrito (Souza, 2009). Neste mesmo ano (2013), no m\u00eas de maio, os potenciais pelo mineroduto e representantes da Campanha aproveitaram a vinda da Ministra da Secretaria de Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Brasileira, que veio ministrar a aula inaugural do ano letivo de 2013 na UFV, entregaram a ela um dossi\u00ea e documentos produzidos Contra o mineroduto, viola\u00e7\u00f5es dos humanos ambientais, passagem do mineroduto da Ferrous Resources. Al\u00e9m disso, os representantes da Campanha solicita - ram a interven\u00e7\u00e3o da ministra no caso. Nesse sentido, um dos coordena - dores da Campanha P\u00fablico em setembro de 2012 acatada e o processo de licenciamento cancelado devido viola\u00e7\u00f5es de direitos e 65 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...impactos socioeconemicos n\u00e3o mensurados pela (http:/ / campanhapelasaguas.blogspot.com.br. 2014). ano come\u00e7a com Campanha seus parceiros tra\u00e7ando de Vi\u00e7osa. Nesse sentido, foi realizado em maio de 2014 um evento intitulado \"Mineroduto em Vi\u00e7osa! Impactos na UFV?\", que teve por reflex\u00f5es os mineroduto n\u00e3o s\u00f3 nas comunidades atingidas como tamb\u00e9m no campus Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV). No debate, as posi\u00e7\u00f5es das falas dos palestrantes e dos participantes foram no caminho de presen\u00e7a do mineroduto no munic\u00edpio trar\u00e1 consequ\u00eancias negativas, tanto do ponto de vista socioeconemico para as fam\u00edlias atingidas como para o meio ambiente local, sobretudo, no que tange aos aspectos h\u00eddricos do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, que passou em 2014 por um grande impacto h\u00eddrico levando ao Servi\u00e7o de \u00c1gua do outubro racionamento de \u00e1gua todos os bairros da universidade estabeleceu um plano emergencial de racionamento de \u00e1gua no campus para evitar paralisa\u00e7\u00f5es das aulas no segundo semestre de 2014. Al\u00e9m desse plano foi criada uma campanha difundida no campus denominada \"N\u00e3o desperdice \u00e1gua: Cada gota faz diferen\u00e7a\". Esse press\u00f5es dos movimentos estudantis na UFV acabaram colaborando o Conselho Universit\u00e1rio nomeassem uma comiss\u00e3o especial para avaliar os impactos este em - preendimento possivelmente trar\u00e1 para a institui\u00e7\u00e3o e os ocasionados que o mineroduto traria para a regi\u00e3o. Os debates desse para que na de Coimbra (MG) quanto na bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Bartolomeu. A decis\u00e3o do Conselho Universit\u00e1rio (Consu), realizada na sexta-66 Um breve sobre ambientais na Zona Mata...feira (27-03-2015). A 13,3 divididos 91 propriedades rurais e in - nascentes e Turvo prejudicar o abastecimento de \u00e1gua e as atividades de uma \u00e1rea experimental do Departamento de Fitotecnia em Coimbra (MG), onde h\u00e1 pesquisas em andamento desde a d\u00e9cada de 1980. \u00d3rg\u00e3os como a prefeitura, a C\u00e2mara Municipal e UFV, no segundo semestre de 2014 foram realizados outros debates nos munic\u00edpios da regi\u00e3o, entre eles, o debate realizado no munic\u00edpio de Presidente Bernardes e na comunidade de Air\u00f5es localizada no munic\u00edpio de Candido, Outra Conselho Municipal de Defesa e Conserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (CO se posicionando contr\u00e1rio \u00e0 \u00e0 subestima\u00e7\u00e3o de impacto ambiental (EIA), apresentado pela empresa Ferrous Resources do Brasil S. A., no intuito de salvaguardar e garantir a seguran\u00e7a Rio Turvo Limpo.\" (campanhapelasa - guas.blogspot.com.br, 2014). \u00c9 importante sobre a rejei\u00e7\u00e3o ao empreendimento novembro quando um novo prefeito2 do municipio assinou um decreto de n\u00famero 4.773/2014 revogando todos os atos administrativos e de autoriza\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o do mineroduto em Vi\u00e7osa. Como argumento desse ato o prefeito conside prefeito anterior era favor\u00e1vel ao empreendimento, faleceu de infarto em setembro e Oliveira Um breve debate sobre os conflitos na Zona da Mata...rou autotutela e o interesse p\u00fablico instala\u00e7\u00e3o do mi - neroduto que se pretendia levar a em do empreendimento\" (Jornal Folha da Mata, p. 1, 2014). Em 2015 o ano inicia com diversas mobiliza\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o, entre as a\u00e7\u00f5es realizadas \u00e9 poss\u00edvel citar a realiza\u00e7\u00e3o da Semana em Defesa das \u00c1guas, o evento ocorreu no m\u00eas de mar\u00e7o v\u00e1rias entidades que v\u00eam debatendo a quest\u00e3o dos cuidados com a \u00e1gua, dos impactos do mineroduto e da minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Na Figura 03 a seguir \u00e9 poss\u00edvel observar alguns dos atores envolvidos nesse debate. Fonte: 2015. o foi realiza\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Erv\u00e1lia-MG, culminando com uma 68 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...Assembleia Popular para debater os implanta\u00e7\u00e3o do projeto mineroduto Al\u00e9m disso, se preocupou em debater o problema da explora\u00e7\u00e3o de bauxita no entorno do Parque Estadual da Serra do Brigadeiro, que fica localizado na microrregi\u00e3o do munic\u00edpio de Muria\u00e9, por\u00e7\u00e3o norte da Zona da Mata do Estado de Minas Gerais. Esta regi\u00e3o \u00e9 formada pelos munic\u00edpios de Araponga, como, uma discuss\u00e3o sobre em rela\u00e7\u00e3o a explora\u00e7\u00e3o da bauxita na regi\u00e3o do entorno da Serra do Brigadeiro, buscando organizar um conjunto de entidades e grupos para discutir como enfrentar os impactos com a explora\u00e7\u00e3o desse recurso nesse territ\u00f3rio. Em julho de o licenciamento ambiental do mineroduto s\u00e3o abandonados pela Ferrous e a Licen\u00e7a Previa expira. Na ocasi\u00e3o a empresa se manifesta por meio de nota, se justificando que o processo de licenciamento ambiental seria paralisado, usando como argumento a conjuntura econemica desfavor\u00e1vel, e a baixa nos valores do min\u00e9rio no mercado internacional. No entanto, al\u00e9m dos fatores cos pela para que a Empresa desistisse, pelo menos por enquanto de prosseguir com o empreendimento. Como forma de comemorar a desist\u00eancia da empresa em dar pros - seguimento ao licenciamento, em agosto de 2016 na Escola Nacional de Energia Popular - ENEP, localizada na Zona Rural de Vi\u00e7osa- MG, os diversos atores que compunham a Campanha, trabalho apresentado um teatro simbolizando o enterro do mineroduto, pelos participantes. Na Figura 4 \u00e9 poss\u00edvel observar o cen\u00e1rio preparado para o enterro do mineroduto.69 Marcelo Leles Romarco de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...Figura 4. Cena simulando o t\u00famulo do mineroduto Fonte: Arquivos do PACAB, 2016. Entre final de 2016 e in\u00edcio de 2017 os participantes do PACAB e da Cam - panha, passaram a compartilhar as experi\u00eancias de resist\u00eancia vividas mineroduto para outros grupos e munic\u00edpios da regi\u00e3o. Entre estes, est\u00e3o as comunidades localizadas no distrito de Belis\u00e1rio, munic\u00ed - pio de Muria\u00e9 (MG). Nessa regi\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o \u00e9 contra a explora\u00e7\u00e3o de bauxita, material base para a confec\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio e que vem trazendo tens\u00f5es e temores junto as comunidades que poder\u00e3o expans\u00e3o dos projetos de minera\u00e7\u00e3o no entorno do territ\u00f3rio da Serra do Brigadeiro, amea\u00e7a provocar um retrocesso para as fam\u00edlias que poder\u00e3o atores envolvidos nessa discuss\u00e3o estejam atentos na busca de de desenvolvi - mento regional sustent\u00e1vel que respeite as comunidades impactadas por esse cen\u00e1rio. Portanto, este \u00e9 o momento de vig\u00edlia. 70 Um breve debate sobre os conflitos ambientais na da Mata...Refer\u00eancias Acselrad, Henri; Mello, Cec\u00edlia Campello do; Bezerra, Gustavo A. das Neves (2009). O que \u00e9 justi\u00e7a ambiental , p. 156. Rio de Janeiro: Garamond. Torres, da Gama, Sim\u00f5es, Rodrigo; Nacional ANPUR, pp. empreendedores: gest\u00e3o, conflitos a . grama Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, Museu Nacional da Universidade Federal de Rio de Janeiro. Cardoso, Irene Maria; Jucksch, Ivo (2008). \"An\u00e1lise dos ambientes naturais da projetos hidrel\u00e9tricos\", . ao Mineroduto . Ponce; Oliveira, Marcelo Leles socioambiental no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa Brasil.\" In: Sousa, Dayane Rouse Neves; Oliveira, Marcelo Leles Ferrous: RDG-Revista Geografia da USP, V. 25, pp 140-163 . Souza, Alexandre Nascimento (2009). \"Licenciamento ambiental no Brasil sob a perspectiva da moderniza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica\", pp. 72-101. Marcelo Leles de Oliveira Um breve debate sobre os conflitos ambientais na Zona da Mata...Vainer, Carlos B. (2008). pp. Zhouri, A. et . Minas Gerais: desafios, limites Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambiental Soledad N. Represa1* El medio ambiente es una categor\u00eda social, no biol\u00f3gica, resultado de un proceso de construcci\u00f3n social (Ram\u00edrez y C\u00f3ccaro, 2002). Introducci\u00f3n En este trabajo nos proponemos analizar los procesos de organizaci\u00f3n y de lucha emergentes tras las recientes transformaciones en la ribera del partido de Berisso, provincia de Buenos Aires, Argentina. Esto es, la resis - tencia que aparece ante los da\u00f1os ambientales producidos por las obras de ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata ( plp). Nos interesa integrar y visibilizar la historia de sectores hist\u00f3ricamente excluidos, atendiendo a la revalori - zaci\u00f3n del paisaje natural y abordando los distintos modos de concebir el v\u00ednculo del ser humano con la naturaleza, que se ponen en juego en este conflicto, as\u00ed como el rol de las esferas gubernamentales frente al derecho de las poblaciones a permanecer y resistir. Focalizaremos como zona de estudio la localidad de Berisso (imagen 1) y en particular su monte ribere\u00f1o, tomando como fecha de inicio del conflicto el a\u00f1o 2011, momento en el cual se inicia la ampliaci\u00f3n del plp que perse - guir\u00eda introducir mejoras en la oferta de servicios log\u00edsticos a los actuales y potenciales clientes, permitiendo los tr\u00e1ficos de cargas de mayor porte. * Centro de Investigaciones del Medio Ambiente, Conicet, Universidad Nacional de La Plata, Argentina.74 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalImagen 1. Localizaci\u00f3n del partido de Berisso Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Los cambios en el plp han perjudicado a gran parte de las producciones, des - truyendo y alterando el territorio, a la vez que perjudicaban a sus ocupantes y propietarios. Abordaremos este segmento de la poblaci\u00f3n, la que ha visto afectado su v\u00ednculo con el medio natural que no solo representa su sustento econ\u00f3mico, sino que tambi\u00e9n es el elemento clave en la construcci\u00f3n de su propia identidad cultural (Gonz\u00e1lez-Varas, 1999). El conflicto, seg\u00fan veremos, se ha dado por una asimetr\u00eda de poder en la tenencia-apropiaci\u00f3n de las tierras. Sus ocupantes denuncian que han sido violados los derechos adquiridos por leg\u00edtima posesi\u00f3n, a lo que se suman las denuncias sobre violaci\u00f3n a las leyes y derechos consagrados en nuestra Carta Magna, destac\u00e1ndose los referidos a la protecci\u00f3n del ambiente, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y participaci\u00f3n ciudadana. La cohesi\u00f3n espont\u00e1nea de los damnificados frente a la carencia por negativa y retaceo de la informaci\u00f3n (la magnitud, alcances y consecuencia de las obras), obviando herramientas de participaci\u00f3n democr\u00e1tica (como la consulta popular y la audiencia p\u00fablica), pondr\u00eda en evidencia las relaciones que se dan en un territorio, al tiempo de los veinte a\u00f1os de vigencia del art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n nacional sobre el derecho a un ambiente sano.75 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalEste trabajo fue realizado sobre la base del trabajo de campo durante el per\u00edodo 2012-2013, en el que se realizaron entrevistas a los productores de la zona del monte ribere\u00f1o y se particip\u00f3 de las asambleas peri\u00f3dicas y de las distintas actividades organizadas por la Asamblea en Defensa del Monte Ribe - re\u00f1o de Berisso. Adem\u00e1s, fue posible realizar reconstrucciones en los propios \u00e1mbitos de desarrollo de los conflictos. Adem\u00e1s de lo anterior, se examinaron fuentes period\u00edsticas, material elaborado o compilado por la propia asamblea (panfletos, comunicados, etc\u00e9tera), junto a los expedientes judiciales y los Informes de Impacto Ambiental presentados por el Consorcio de Gesti\u00f3n del Puerto La Plata al Organismo Provincial para el Desarrollo Sustetable ( opds). Globalizaci\u00f3n neoliberal y cambios en el mercado de las exportaciones Para contextualizar el marco en que las obras del plp son encaradas, resulta menester analizar el contexto social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico de Latinoam\u00e9rica, para as\u00ed adentrarse a lo que subyace y, finalmente, determina la decisi\u00f3n pol\u00edtica de llevar adelante las reformas en el puerto. La divisi\u00f3n espacial del trabajo surge como estrategia del sistema capitalista para aumentar el r\u00e9dito en cada etapa del proceso productivo, aprovechando las caracter\u00edsticas de cada regi\u00f3n. Al capitalismo le resulta indispensable la disgregaci\u00f3n para poder manipular el tiempo y el espacio (Smith, 1776), lo cual deviene en una especializaci\u00f3n de tareas en distintas zonas geogr\u00e1ficas, acompa\u00f1ada de un proceso mundial de hegemon\u00eda. Desde esta visi\u00f3n, algunos autores, como Porto-Gon\u00e7alves (2006), se\u00f1alan que la modernidad se establece sin cuestionamientos sobre los territorios, por lo que se generan cadenas mundiales de valor que ponen en peligro las diversas identidades culturales locales. As\u00ed, el territorio es moldeado de acuerdo con los modos de organizaci\u00f3n empresarial y su proyecci\u00f3n, sin establecer di\u00e1logo con la impronta que las civilizaciones establecieron hist\u00f3ricamente sobre este (Delgado Cabeza, 2006). Por otra parte, existe una disputa entre las grandes potencias mundia - les por mantener una hegemon\u00eda pol\u00edtica econ\u00f3mica, la cual ha ido gene - rando una mayor presi\u00f3n sobre los pa\u00edses subdesarrollados. Ya durante la d\u00e9cada de 1970, apoyados en el Plan C\u00f3ndor, los gobiernos de facto inicia - ron un proceso de desindustrializaci\u00f3n y reprimarizaci\u00f3n de la econom\u00eda 76 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalen los pa\u00edses latinoamericanos, asentando el crecimiento econ\u00f3mico en los commodities (Arceo, 2006). Esto gener\u00f3 un escenario favorable para la firma del Consenso de Washington, que asegur\u00f3 la expansi\u00f3n y explotaci\u00f3n de los bienes comunes de la naturaleza (Seoane, 2012). De esta manera, los organismos financieros internacionales y centros econ\u00f3micos mundiales han promovido para Am\u00e9rica Latina un modelo basado en reformas impositivas con bases imponibles amplias, la libera - lizaci\u00f3n del comercio internacional, la eliminaci\u00f3n de las barreras a las inversiones extranjeras directas, la desregulaci\u00f3n de los mercados, la privatizaci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas y la implementaci\u00f3n de un tipo de cambio competitivo. En este contexto, se presenta Iniciativa para la Integra - ci\u00f3n de la Infraestructura Regional Sudamericana ( iirsa ), que en su cartera de proyectos propone una integraci\u00f3n latinoamericana por medio de una l\u00f3gica de agotamiento indiscriminado de recursos, pretendiendo potenciar el mercado de materias primas y alimentos (Montes, 2010). El plan iirsa plantea una divisi\u00f3n del continente en ocho ejes transver - sales y dos ejes longitudinales destinados al transporte de los bienes na - turales. Este proceso fue incentivado mediante la disminuci\u00f3n de barreras aduaneras que, acompa\u00f1ado con un avance de las tecnolog\u00edas, provoc\u00f3 una intensificaci\u00f3n del mercado mar\u00edtimo internacional. Como resultado, esto ejerci\u00f3 una fuerte exigencia sobre los pa\u00edses miembros para modernizar y profundizar el negocio portuario (Gonz\u00e1lez Laxe, 2005). En la l\u00f3gica: el plp en la hidrov\u00eda Paraguay-Paran\u00e1 El Puerto La Plata, ubicado sobre el R\u00edo de la Plata, est\u00e1 contemplado en la hidrov\u00eda Paraguay-Paran\u00e1, la cual integra adem\u00e1s los r\u00edos Paraguay, Paran\u00e1 y Uruguay. Su principal relevancia recae en que abre una puerta de salida al oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico de las mercanc\u00edas producidas en los territo - rios de Argentina, Brasil, Uruguay, Paraguay y Bolivia, constituyendo uno de los mayores sistemas navegables del planeta. Se estima que su \u00e1rea de influencia directa e indirecta es de 3 millones de kil\u00f3metros cuadrados y 17 millones de habitantes. A lo largo de su curso existen 64 puertos argentinos, 3 bolivianos, 11 brasile\u00f1os, 38 paraguayos y uno uruguayo, que suman 117 puertos en total (Da Cruz, 2007). Los principales productos transportados son granos, cereales (trigo y soja, sobre todo), madera, cargas pesadas 77 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambiental(minerales de hierro y manganeso), fertilizantes y combustibles l\u00edquidos y gaseosos (Capra, 2003). Para cumplir con los requisitos del plan iirsa y darle paso a los buques de alto porte, fueron modificadas gran parte de las caracter\u00edsticas natu - rales de los r\u00edos Paraguay, Paran\u00e1 y de la Plata, destruyendo humedales y poniendo en riesgo los ecosistemas (Cece\u00f1a, Aguilar y Motto, 2007). El partido de Berisso, su ribera El partido de Berisso posee una poblaci\u00f3n de 88.470 habitantes (Censo 2010), limita al noreste con el R\u00edo de La Plata, al noroeste con el partido de Ensenada, al sudoeste con el partido de La Plata y al sudeste con el partido de Magdalena (imagen 2). El desarrollo urbano de la ciudad se produjo mediante un proceso de urbanizaci\u00f3n espont\u00e1nea, regido por cuestiones de orden social, cultural y econ\u00f3mico. Imagen 2. El partido de Berisso (provincia de Buenos Aires, Argentina) En destacado: el \u00e1rea se\u00f1alada como paisaje protegido por Ley 12756/01. En c\u00edrculo: el \u00e1rea afectada por las obras en el Puerto La Plata. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.78 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalSu configuraci\u00f3n territorial actual est\u00e1 vinculada a dos corredores princi - pales de circulaci\u00f3n vial: la Ruta provincial n\u00ba 15 (Av. Montevideo) y la Ruta provincial n\u00ba 10 (Av. del Petr\u00f3leo Argentino). La primera se extiende a lo largo del albard\u00f3n costero, generando un desarrollo lineal de la ciudad. La segunda es perpendicular al primero y comunica a la ciudad con la ciudad capital de la provincia de Buenos Aires, sirviendo de eje al complejo por - tuario industrial, el cual se conforma como una unidad territorial per se . Desde el punto de vista geomorfol\u00f3gico, Berisso se encuentra en el extremo oriental de la pampa deprimida (Frenguelli, 1950), en la zona denominada terraza alta. A la altura de la avenida 122 se observa una ba - rranca o escal\u00f3n, continuando con una zona deprimida (ba\u00f1ado Maldonado) hasta el albard\u00f3n costero, sitio donde se asienta el casco urbano. Aqu\u00ed se presenta una barranquilla costera (0,5-1 metro) que marca los l\u00edmites de la edificaci\u00f3n urbana. Entre la barranquilla costera y la costa se desarrolla la zona baja (me - nor a dos metros sobre el nivel del mar) que se corresponde con una zona de chacras y quintas. La posici\u00f3n topogr\u00e1fica relativa y el grado de inun - dabilidad determinan diferentes ambientes y una rica diversidad biol\u00f3gica. La franja costera, zona entre la l\u00ednea costera y el ejido urbano, es un espacio natural que corresponde al monte costero y selva marginal, donde se encuentran la isla Paulino y el delta del r\u00edo Santiago. En esta \u00e1rea, a fines del siglo xix y principios del xx se produjo la colonizaci\u00f3n de las tierras por agricultores, principalmente de origen italiano, que desmontaron la vegeta - ci\u00f3n natural y desarrollaron el primer cintur\u00f3n frutihort\u00edcola de la regi\u00f3n. Los cambios socioecon\u00f3micos en la d\u00e9cada de 1960 tuvieron como consecuencia el despoblamiento de tierras ribere\u00f1as, que inici\u00f3 un proceso de sucesi\u00f3n con repoblamiento de la vegetaci\u00f3n originaria m\u00e1s el agregado de plantas ex\u00f3ticas que perduraron al final de la explotaci\u00f3n agropecuaria. En la actualidad, encontramos un mosaico de formaciones selv\u00e1ticas, vides, ciruelos, y con frecuencia especies cultivadas tradicionalmente como sauces ( Salix spp ), \u00e1lamos y fresno americano se ca\u00f1averales de bamb\u00faceas ex\u00f3ticas. Asimismo, se detectan especies ex\u00f3ticas invasoras, crista-galli ), que conforman el paisaje. 79 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalLa importancia ecosist\u00e9mica de esta zona radica principalmente en dos factores. Por un lado, sus caracter\u00edsticas como humedal, que guarda entre sus funciones: la provisi\u00f3n de agua para la recarga de los acu\u00edferos; la regulaci\u00f3n de inundaciones y sequ\u00edas; la protecci\u00f3n de la l\u00ednea costera frente a las olas o las corrientes marinas; la retenci\u00f3n de sedimentos y nutrientes; la capacidad depurativa de las aguas servidas que se vierten al r\u00edo y la estabilizaci\u00f3n del microclima. Por otro lado, forma un eslab\u00f3n dentro del corredor biol\u00f3gico de reservas de la ribera derecha del R\u00edo de la Plata superior, que une el delta del Paran\u00e1, y se contin\u00faa por las reservas de la ribera norte en San Isidro, de Vicente L\u00f3pez en el partido hom\u00f3nimo, Ciudad Universitaria y Costanera Sur en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y la localidad de Punta Lara, en Ensenada. La poblaci\u00f3n radicada actualmente en la zona bajo estudio no supera las cincuenta familias. Han heredado de los antiguos colonos algunas cos - tumbres del modo de vida rural, caracterizado por el cultivo de quintas, la plantaci\u00f3n y subsiguiente explotaci\u00f3n de vi\u00f1edos y frutales, el cultivo y recolecci\u00f3n de juncos y ca\u00f1as, la pesca artesanal y las manufacturas co - nexas, conservando la idiosincrasia luego de m\u00e1s de un siglo, favorecidos por las caracter\u00edsticas anegadizas de la zona y el aislamiento por escasa o nula conectividad con el ejido urbano. Historia, primeros asentamientos Si bien la historia de la localidad de Berisso comienza en 1871, cuando Juan Bautista Berisso instala el saladero San Juan, cobra centralidad hacia 1904 cuando se ubica el primer establecimiento dedicado al congelamiento de carnes: La Plata Cold Storage S.A., que fue la base de lo que en 1907 se convirti\u00f3 en los frigor\u00edficos Swift y Armour. Estas industrias, junto con la construcci\u00f3n del puerto y la consecuente actividad que gener\u00f3, atrajeron el asentamiento de nuevos pobladores. Para 1909 se consolidaba un caser\u00edo, sin ning\u00fan trazado urban\u00edstico, que comenz\u00f3 a llamarse Berisso, donde se estableci\u00f3 parte del eje del escenario urbano en el que se desarroll\u00f3 la historia social y econ\u00f3mica de la localidad. El movimiento de inmigrantes se acentu\u00f3 por la Ley de Inmigraci\u00f3n y Colonizaci\u00f3n 817 de 1876. As\u00ed, particularmente Berisso, recibi\u00f3 una co - rriente compuesta por las m\u00e1s variadas etnias (espa\u00f1ola, lituana, italiana, ucraniana, bielorrusa, griega, eslovaca, polaca, \u00e1rabe, b\u00falgara, armenia, 80 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalalbanesa, croata, caboverdiana, irlandesa, yugoslava y alemana), circuns - tancia por la que a\u00f1os despu\u00e9s, el gobierno de la provincia de Buenos Aires declar\u00f3 a Berisso \"Capital del Inmigrante\" (Decreto provincial 438 de 1978). La ocupaci\u00f3n mayoritaria de pobladores extranjeros trajo consigo el aporte de su educaci\u00f3n, ciencia, arte, cultura y religi\u00f3n, no solo por medio de las personas, sino tambi\u00e9n de los libros y perpetuaci\u00f3n de sus tradicio - nes y costumbres mediante la asociaci\u00f3n solidaria conformadas por las casi treinta colectividades. Estas entidades \u00e9tnicas persiguieron, entre otros fines, conservar la lengua, la comida, la m\u00fasica, las danzas, muchas de las expresiones cultu - rales presentes a\u00fan hoy en sus festividades; permiti\u00e9ndoles -al principio y para la \u00e9poca de su fundaci\u00f3n- superar el trauma del desarraigo, con - servar y reconstruir su identidad (Albornoz et al. , 2005). El vino como patrimonio cultural de la regi\u00f3n Muchos de los inmigrantes que arribaron a finales del siglo xix obtuvieron trabajo en la construcci\u00f3n del plp y en pago por su labor recibieron tierras costeras de origen fiscal. Otros inmigrantes recibieron tierras en el monte ribere\u00f1o con el fin de desarrollar actividades frutihort\u00edcolas para abastecer el mercado local (Sanucci, 1972; Michellod, 2000; Garc\u00eda, 2010). Fueron los inmigrantes quienes trajeron la vitivinicultura a la costa del R\u00edo de la Plata, mediante una cepa de uva adaptada a las condiciones agroecol\u00f3gicas locales, denominada \"Isabella\" o \"uva chinche\" ( Vitis labrusca ), producida bajo el sistema de parral. Esta actividad tuvo su mayor auge hacia mediados del siglo xx, pero posteriormente sufri\u00f3 un gran retroceso. Con la ayuda de la Facultad de Ciencias Agrarias y Forestales de la Universidad Nacional de La Plata, en 1999 (Marasas y Velarde, 2000) se reactiv\u00f3 la producci\u00f3n de vino, lo que gener\u00f3 una situaci\u00f3n favorable para los productores (Abbona, Sarand\u00f3n y Marasas, 2007). Para la recuperaci\u00f3n de la producci\u00f3n vitivin\u00edcola, se contaron con distintos convenios con varias instituciones como el inta y el Ministerio de Asuntos Agrarios de la Provincia de Buenos Aires. A partir de este cambio en la din\u00e1mica, se constituy\u00f3 la Cooperativa de la Costa de Berisso, nucleando cuarenta productores familiares, quienes en 2013 obtuvieron el reconocimiento del \"Vino de la Costa\" por el Insti -81 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientaltuto Nacional de Vitivinicultura ( inv), en la categor\u00eda de \"Vinos Regionales\" (Resoluci\u00f3n 23/2013 INV). La producci\u00f3n de la vid se basa en la peque\u00f1a explotaci\u00f3n dom\u00e9stica, cuya superficie m\u00e1xima por viticultor apenas alcanza las tres hect\u00e1reas y que emplea mano de obra familiar con asalariados en la \u00e9poca de co - secha (Velarde, Muchnick y Cittadini, 2013). Tambi\u00e9n se siembra para la elaboraci\u00f3n de licores y mermeladas artesanales y para consumo personal (Hurrell et al. , 2011). Destacamos que, adem\u00e1s, en esta zona existen quince hect\u00e1reas im - plantadas de ciruela ( Prunus domestica ), alcanzando una producci\u00f3n de ocho mil kilogramos de ciruela por a\u00f1o, de distintas variedades, entre ellas: abundancia, genovesa, remolacha, G\u00f3mez, cristal y, en menor escala, santa rosa. El destino mayoritario de esta producci\u00f3n es la venta de ciruela en fresco y se vinifican unos cinco mil litros al a\u00f1o en total. La venta se realiza por los lazos de confianza entre productores y consumidores, sin acceso a los mercados formales, que se circunscriben en la localidad de Berisso y alrededores. Desarrollo regional y plan de obras en el plp El 9 de abril de 2001, por Decreto 893/01, se aprob\u00f3 la licitaci\u00f3n p\u00fablica nacional e internacional para la concesi\u00f3n integral a t\u00edtulo oneroso de una terminal portuaria polivalente, en el \u00e1mbito del Puerto La Plata, Berisso y Ensenada, que materializaba el \"Plan Director del Puerto La Plata\" (1999), elaborado durante la presidencia de Carlos Menem. En consonancia, en 2006 se elabor\u00f3 el \"Plan Estrat\u00e9gico Territorial 1816-2016 Argentina del Bicentenario ( pet)\", el cual reafirm\u00f3 el car\u00e1cter prioritario de las obras portuarias. El Puerto La Plata ( plp) se organiza como un consorcio de gesti\u00f3n, esta - blecido por el Decreto 1596/99, creado como ente de derecho p\u00fablico no estatal con autonom\u00eda financiera y operativa. El Directorio del Consorcio est\u00e1 constituido por representantes del gobierno de la provincia de Bue - nos Aires, de los municipios de Ensenada, Berisso y La Plata y de sectores empresariales y sindicales. Estos actores han sido quienes, mediante licitaci\u00f3n p\u00fablica, contrataron para la instalaci\u00f3n del puerto de contenedores a la empresa tecplata s.a., 82 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalperteneciente al grupo ictsi y, para la ejecuci\u00f3n del dragado, a la empresa pentamar s.a. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de la United Nations Conference on Trade and Development ( unctad ), el plp es al d\u00eda de hoy un puerto de primera genera - ci\u00f3n, debido a que opera de manera aislada, actuando como una conexi\u00f3n entre el espacio terrestre y el transporte mar\u00edtimo, sin prestar servicios mayores. La operativa que caracteriza a este puerto est\u00e1 definida por la manipulaci\u00f3n de hidrocarburos y sus derivados, marcada principalmente por la presencia del polo petroqu\u00edmico de Ensenada, aunque tambi\u00e9n se registran importantes movimientos de carb\u00f3n y productos sider\u00fargicos. El objetivo de las obras radic\u00f3 en convertir el puerto en uno de tercera generaci\u00f3n, y as\u00ed poder brindar una plataforma log\u00edstica para el comercio internacional, con un perfil polimodal y productivo. La terminal portuaria polivalente abarcar\u00e1 una superficie total de 42 hect\u00e1reas, especializ\u00e1n - dose en cargas contenerizadas, y tambi\u00e9n con la posibilidad de operar con cargas generales, como graneleros s\u00f3lidos y l\u00edquidos. Seg\u00fan las estimaciones del Consorcio de Gesti\u00f3n, la reactivaci\u00f3n del puerto alcanzar\u00e1 una capacidad de 450 mil teu1 por a\u00f1o en movimientos de carga para la primera etapa. Pretendiendo alcanzar 800 mil teu por a\u00f1o una vez finalizada la obra. Esto es, m\u00e1s del 50% de lo transportado por el puerto de Buenos Aires durante 2012. Para el atraque de los grandes buques, se prev\u00e9 acondicionar y ampliar la cabecera del muelle R\u00edo Santiago. El nuevo frente de atraque abarcar\u00e1 una longitud de 173 metros sobre el r\u00edo Santiago y 57 metros de frente sobre el canal lateral oeste. Tambi\u00e9n se construir\u00e1 un nuevo frente de atra - que sobre el canal de entrada, el cual estar\u00e1 retirado 65 metros adentro de la actual l\u00ednea de muelles existentes, de aproximadamente 800 metros lineales de longitud (imagen 3). Las obras de ampliaci\u00f3n requirieron el dragado y apertura del canal de navegaci\u00f3n, dado el amplio porte de los buques, tramo comprendido desde el dock central del puerto al kil\u00f3metro 13,5 del canal que se interna en el R\u00edo de La Plata. Esto requiri\u00f3 modificar la profundidad del canal de ingreso desde los 28 a 34 pies (8,50 a 10,40 metros) y ampliar el canal en algunos tramos hasta los 150 metros de ancho. Adem\u00e1s, se dispuso un \u00e1rea como 1 Acr\u00f3nimo del t\u00e9rmino en ingl\u00e9s Twenty-foot Equivalent Unit , es la capacidad de carga de un contenedor normalizado de veinte pies (6,1 m).83 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientald\u00e1rsena de giro, para la cual fue preciso ampliar el canal removiendo una porci\u00f3n del extremo interno de la isla Paulino y Santiago. Imagen 3. Obras en el Puerto La Plata Fuente: http:/ /puertolaplata.com/gallery/nueva-terminal-de-contenedores-tecplata/. Seg\u00fan los c\u00e1lculos oficiales, una vez finalizada la obra se inyectar\u00e1n se - tecientos camiones diarios al flujo vial de la regi\u00f3n. Debido al impacto que esto generar\u00e1 en el tr\u00e1nsito vehicular, se previ\u00f3 la construcci\u00f3n de una serie de v\u00edas que refuercen el acceso, como es el caso de la extensi\u00f3n de la autov\u00eda La Plata-Buenos Aires. Proceso local de organizaci\u00f3n vecinal Resulta importante destacar las particularidades de la organizaci\u00f3n vecinal, en cuanto proceso colectivo, gradual, en que si bien la preservaci\u00f3n del ambiente aparece como principal demanda, este abarca el reconocimiento 84 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalde la titularidad de las tierras y el derecho a decidir sobre la actividad que en estas se desarrolle. Las primeras experiencias organizativas en Berisso se dan con un marcado car\u00e1cter ambiental a principios de 2009, cuando se constituye la Asamblea Multisectorial de Berisso, la cual acerc\u00f3 a vecinos, comerciantes y legisladores, tomando protagonismo el senador provincial del partido Generaci\u00f3n para el Encuentro Nacional ( gen) Luis Malagamba, ex Defensor Ciudadano de La Plata (2002-2006), contra la instalaci\u00f3n de tres plantas industriales pertenecientes a Panimex Qu\u00edmica S.A., empresa que hab\u00eda sido convocada por el Consorcio de Gesti\u00f3n del plp para instalarse sobre terrenos portuarios. Gracias a la movilizaci\u00f3n generada se consigui\u00f3, en mayo de 2011, impedir la renovaci\u00f3n del Certificado de Aptitud Ambiental por parte del opds .2 Esto generar\u00eda un antecedente positivo de la interven - ci\u00f3n p\u00fablica y la judicializaci\u00f3n de las demandas sociales. Meses m\u00e1s tarde, la Asamblea Multisectorial de Berisso enfrent\u00f3 un nuevo conflicto, cuando se alter\u00f3 el paisaje de la ribera debido al comienzo de la construcci\u00f3n del terrapl\u00e9n costero. Esta obra era esperada por cierta parte de la ciudadan\u00eda, convencida de que traer\u00eda una soluci\u00f3n permanente frente a las inundaciones, dado que, por las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas de la regi\u00f3n, muchos sectores de la ciudad se ven afectados cuando se presentan crecidas del r\u00edo, lluvias fuertes o ambos fen\u00f3menos. La obra licitada en 2009 se extend\u00eda desde el lado sur del plp, bordean - do ambas m\u00e1rgenes del canal este, el margen sur del arroyo Saladero y continuando en forma paralela al r\u00edo Santiago hasta la prolongaci\u00f3n de la Av. Juan D. Per\u00f3n, alcanzando 7,5 kil\u00f3metros en su totalidad. Su cons - trucci\u00f3n no respet\u00f3 el derecho a la propiedad de los terrenos que estaban bajo el trazado del terrapl\u00e9n, lo que provoc\u00f3 resistencia de los quinteros al ver vulnerados sus derechos, perdiendo parte de las producciones ante el paso de las retroexcavadoras. Nuevamente, intervino el poder pol\u00edtico, por medio del senador provincial Luis Malagamba, quien confeccion\u00f3 una denuncia por cambios en la traza del terrapl\u00e9n y se logr\u00f3 que la traza fuera corregida en resguardo de la arbitrariedad denunciada.3 2 Diario El D\u00eda , \"Se instalan en Berisso tres plantas qu\u00edmicas\", 03/12/2008; ins - talaci\u00f3n de planta qu\u00edmica\", 30/10/2009; \"Endurecen plan de lucha contra planta industrial en Berisso\", 16/12/2010; \"No renuevan certificado ambiental a la empresa Panimex en Berisso\", 31/5/2011. Disponibles en: www.eldia.com. 3 Diario El Berisso una obra de terrapl\u00e9n costero\", denuncian irregularidades en terrapl\u00e9n\", 27/9/2010. Disponibles en: www.eldia.com.85 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalMeses m\u00e1s tarde, en noviembre del mismo a\u00f1o, se comenz\u00f3 el dragado y ensanchamiento del canal de acceso del plp, acci\u00f3n que gener\u00f3 1.500.000 metros c\u00fabicos de refulado en pocos meses, actividad autorizada por opds.4 Para disponer de esos barros provenientes de un puerto de inflamables, sin ning\u00fan tratamiento, se destinaron veinte hect\u00e1reas ubicadas sobre el l\u00edmite sudoeste de la isla Paulino y otras tantas en la zona continental. A este fin, se confeccionaron recintos de tres metros de altura semejantes a contenedores. Ignorando la realidad y en ilegal renuncia del poder de polic\u00eda, el opds acept\u00f3 bajo declaraci\u00f3n jurada del Consorcio de Gesti\u00f3n del plp que las tierras se encontraban despobladas.5 Los recintos fueron ubicados directamente en terrenos que eran chacras y quintas de los ribere\u00f1os, desconociendo todos sus derechos (imagen 4). Imagen 4. A y C - Recintos de refulado sobre el monte ribere\u00f1o Fuente: http:/ /salvemoselmontedeberisso.blogspot.com.ar . Los productores afectados, directa e indirectamente, junto a vecinos que hab\u00edan participado en las experiencias organizativas previas se constitu - yeron en la Asamblea del Monte Ribere\u00f1o cuyo objetivo central fue poner en valor el patrimonio cultural y natural de la franja costera sur del R\u00edo de la Plata, reconociendo la propiedad de las tierras a los productores que 4 Diario El D\u00eda , \"Ambientalistas en alerta por obras en Isla Paulino\", 6/10/2012. Disponible en: www.eldia.com. 5 Estudio de impacto ambiental de las obras de dragado del puerto de La Plata tramitado bajo Expediente 2145-20181.86 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalla habitan y trabajan. La asamblea se fue integrando con productores de la Cooperativa del Vino de la Costa, la Asociaci\u00f3n de Productores Familia - res de la Isla Paulino, vecinos de Berisso y profesionales y estudiantes de la Universidad Nacional de La Plata, y logr\u00f3 adquirir continuidad en sus reuniones. Las acciones de protestas emprendidas generaron una resonancia regional y lograron establecer relaciones con otros colectivos, como la Asamblea por la Liberaci\u00f3n Animal, las fundaciones Bi\u00f3sfera y Agronego - cios, la ong Nuevo Ambiente, la organizaci\u00f3n Ala Pl\u00e1stica, Tinta verde, Mo - vimiento las Flores, Salvemos el Monte de El Dique, Salvemos el Do\u00f1a Flora, Asamblea No+Ceamse, Asamblea en Defensa del Parque Pereyra Iraola, Productores Ribere\u00f1os en Resistencia, entre muchas otras (imagen 5). Imagen 5. Actividades de intervenci\u00f3n p\u00fablica Fuente: http:/ /salvemoselmontedeberisso.blogspot.com.ar. Entre otras acciones, se ha logrado con participaci\u00f3n de las ong locales la activaci\u00f3n de una Oficina Itinerante FM, proyecto que se propone difundir historias de vida, fortaleciendo las memorias, la mediaci\u00f3n de territorios en conflicto y el surgimiento de voces locales, para una mejora real del posicionamiento comunitario tendiente a preservar el modo de vida isle\u00f1o. En paralelo a las intervenciones se iniciaron dos acciones legales: un amparo fue impulsado por la Fundaci\u00f3n Agronegocios denunciando el da\u00f1o ambiental, mientras que el otro fue presentado por los productores afectados, dando constancia del da\u00f1o civil, para conseguir el cese de las acciones sobre sus territorios. Las causas fueron unificadas y esperan resoluci\u00f3n en el Juzgado Civil y Comercial n\u00ba 4. La tabla 1 presenta un re -87 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalsumen de las peticiones realizadas en las distintas causas junto al nombre completo de la car\u00e1tula. Tabla 1. Resumen de las acciones legales iniciadas en el marco de las obras en el plp Car\u00e1tula Resumen de las peticiones GOMEZ Daniel Felipe C/FISCO DE LA PROVINCIA DE BUENOS AIRES y otros s/Amparo N\u00ba LP-50427-2012Se recurre contra el gobierno de la Provincia de Buenos Aires representado por el se\u00f1or fiscal de Estado, pues de \u00e9l depende el Consorcio de Gesti\u00f3n del plp y el opds para obtener: a) Detener en forma inmediata el volcado del refulado sobre el territorio de la Isla Paulino, donde los actores realizan su labor\u00edo en tierras que poseen desde hace d\u00e9cadas. b) Detener la depresi\u00f3n de las napas de agua salitrosa y su volcado en arroyos internos, canales y r\u00edo. c) Implementar controles permanentes necesarios para hacer cumplir las restricciones concernientes seg\u00fan la Convenci\u00f3n Relativa a los Humedales de Importancia Internacional, conocida como Convenio de Ramsar. d) Se reglamente \" in totum \" la ley 12704 de \"Paisaje Protegido de Inter\u00e9s Provincial\" o \"Espacio Verde de Inter\u00e9s Provincial\", acorde su art. 11 que tantas veces se reclamara p\u00fablicamente, a fin de evitar su mala utilizaci\u00f3n por funcionarios sin escr\u00fapulos. e) Agilizar los tr\u00e1mites con la Administraci\u00f3n, con el Ente Puerto La Plata, TECPLATA S.A. y el resto de las empresas subcontratistas para que tanto una como otras remedien el da\u00f1o causado. f) Incorporaci\u00f3n inmediata de un guardaparque en esta \u00e1rea natural protegidas, como controlador de la misma, actuando como nexo entre los habitantes (y productores de la Isla) con el Municipio y las empresas involucradas. g) Presentaci\u00f3n de estudios de Impacto Ambiental, actualizado a la fecha de la obra y comparativos al momento que el Organismo estatal aprob\u00f3 el proyecto de construcci\u00f3n del puerto de Contenedores. En su caso, detener las obras hasta tanto no se purguen los vicios del procedimiento de impacto ambiental se\u00f1alados en este amparo, y se establezcan \"l\u00edmites geogr\u00e1ficos\" v\u00e1lidos para los \"pilotones\" o \"recintos\" de retenci\u00f3n del refulado, aplic\u00e1ndose los m\u00e9todos legislados para la obtenci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de impacto ambiental. h) Prohibici\u00f3n de continuar las obras hasta tanto dict\u00e1menes cient\u00edficos que emanen entidades id\u00f3neas independientes de la autoridad de aplicaci\u00f3n demuestren fehacientemente que se haya salido de la situaci\u00f3n cr\u00edtica actual y tambi\u00e9n esos estudios establecer\u00e1n la gradualidad con la que se puedan tomar decisiones de tanta presi\u00f3n para el recurso ribere\u00f1o. la parte actora denuncia: a) Contaminaci\u00f3n por sedimentaci\u00f3n al arrojar el producto del dragado, que poseen elevados porcentajes de hidrocarburos y otros metales. b) Arrojan sedimentos sobre la Isla Paulino a cielo abierto sin medidas de resguardo ni tratamiento. c) Los sedimentos arrojados destruyen bosque protegido por Ley de la Provincia de Buenos Aires. Se destruye el humedal violando leyes nacionales y el convenio de Ramsar de protecci\u00f3n de humedales. d) Del informe surge que la operatoria del muestreo no se han dado los resguardos para proteger a las personas del desastre que se produce. Consideran que el opds no pudo otorgar la autorizaci\u00f3n para que la obra se realice tal como lo est\u00e1n haciendo. Piden a trav\u00e9s de la cautelar se analice por organismos independientes la contaminaci\u00f3n de los barros extra\u00eddos del canal de acceso al plp.88 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalConsideraciones finales La ampliaci\u00f3n del plp se corresponde con un modelo mundial de distribuci\u00f3n de las mercanc\u00edas, el cual se traduce en Latinoam\u00e9rica con pol\u00edticas de desarrollo extractivo exportador. Esto obliga a que los gobiernos locales deban gestionar el ambiente respondiendo a intereses externos. La protesta popular en este sentido manifiesta el alejamiento de los decisores econ\u00f3micos de las necesidades de un importante n\u00famero de pobladores de la regi\u00f3n, invadidos y excluidos de su territorio (en el caso del monte ribere\u00f1o de Berisso). Esto provoca un quiebre de representatividad entre gran parte de la sociedad y los distintos niveles de gobierno (nacional, provincial y municipal), atento que sus intereses se ven perjudicados por las decisiones cometidas. Como hemos dicho, aunque el conflicto se haya establecido como lo - cal, traspas\u00f3 esa esfera, generando un impacto regional, ya que se inici\u00f3 un proceso de articulaci\u00f3n con asambleas vecinas y se multiplicaron los espacios de debate y las intervenciones p\u00fablicas. La ampliaci\u00f3n del plp ha generado una tensi\u00f3n de territorialidades (Porto Gon\u00e7alves, 2001). Los habitantes de la ribera no pueden continuar su forma vida debido a las intervenciones realizadas en la zona. Frente al desmonte no es posible la vuelta a un punto anterior. Esto genera un con - flicto, no solo por la posesi\u00f3n del territorio, sino tambi\u00e9n por la imposici\u00f3n de una actividad productiva industrial-portuaria y de servicios para la zona, en atropello y desmedro de las que se ven\u00edan desarrollando. Puede identificarse este grupo de productores como un ecologismo de la supervivencia (Mart\u00ednez Alier, 2005), en que la lucha es inherente para su continuidad. Su identidad colectiva se reafirma mediante la lucha que han emprendido, la cual se da por la reapropiaci\u00f3n de la naturaleza, conservaci\u00f3n, resignificaci\u00f3n y revalorizaci\u00f3n, marcada muchas veces con una mirada nost\u00e1lgica. Bibliograf\u00eda Abbona, Esteban; Sarand\u00f3n, Santiago y Marasas, Mariana (2007). \"Los vi\u00f1ateros Berisso y el manejo ecol\u00f3gico de los LEISA Revista de Agroecolog\u00eda , vol. 22, n\u00ba 4.89 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalAlbornoz, Silvia B.; Borrell, Marina; Pisarello, Rosa Z. y Ristuccia, Cristina A. (2005). \"Los inmigrantes de Berisso: preservaci\u00f3n de su identidad cultural por las asociaciones y bibliotecas de colectividades\". Con - ferencia en el \"Congreso Argentino de Inmigraci\u00f3n y IV Congreso de Historia de los Pueblos de la Provincia de Santa Fe\". Esperanza: Asociaci\u00f3n Amigos del Archivo General de la Provincia. Arceo, Enrique (2006). \"El fracaso de la reestructuraci\u00f3n neoliberal en Am\u00e9ri - ca Latina\". En Basualdo, Eduardo y Arceo, Enrique, Neoliberalismo y sectores dominantes . Buenos Aires: clacso . Bourdieu, Pierre (2007). El sentido pr\u00e1ctico . Buenos Aires: Siglo XXI. Brailovsky, Antonio Elio y Foguelman, Dina (2004). Memoria verde. Historia ecol\u00f3gica de la Argentina . Buenos Aires: Sudamericana. Cadarso, Pedro Luis Lorenzo (2001). Fundamentos te\u00f3ricos del conflicto social . Madrid: Siglo XXI. Capra, Fritjof (2003). Las conexiones ocultas: implicaciones sociales, medioam - bientales econ\u00f3micas y biol\u00f3gicas de una visi\u00f3n del mundo . Barcelona: Anagrama. Cece\u00f1a, Ana Esther; Aguilar, Paula y Motto, Carlos (2007). \"Territorialidad de la dominaci\u00f3n. La integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suda - mericana (IIRSA)\", p. 60. Buenos Aires: Observatorio Latinoamericano de Geopol\u00edtica. Da Cruz, Jos\u00e9 (2007). \"Transportes en la tes-en-la-region-hidrovia-parana-paraguay/. Delgado Cabeza, Manuel (2006). \"Econom\u00eda, territorio y desigualdades regio - nales\". Revista de estudios regionales , n\u00ba 75. Delgado Ramos, Gian Carlo (2013). \"\u00bfPor qu\u00e9 es importante la ecolog\u00eda pol\u00edtica?\". Revista Nueva Sociedad , n\u00ba 244. Escobar, Arturo (2005). \"Una ecolog\u00eda de la diferencia: igualdad y conflicto en un mundo globalizado\", pp. 123-144. En Escobar, Arturo, M\u00e1s all\u00e1 del Tercer Mundo. Globalizaci\u00f3n y diferencia . Bogot\u00e1: Instituto Colombia - no de Antropolog\u00eda e Historia. Foucault, Michel (1973). La verdad y las formas jur\u00eddicas . [Trad. Enrique Lynch]. Barcelona: Gedisa.90 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalFranco, Mar\u00eda Cristina; Fl\u00f3rez, Antonio; Monta\u00f1ez, Gustavo; Rodr\u00edguez De Moreno, Amanda y Torres de C\u00e1rdenas, Rosa (1997). Geograf\u00eda y ambiente: enfoques y perspectivas . Santa Fe de Bogot\u00e1: Universidad de la Sabana. Frenguelli, Joaqu\u00edn (1950). \"Rasgos generales de la morfolog\u00eda y geolog\u00eda de la provincia de Buenos Aires\". Publicaciones LEMIT , vol. 2, n\u00b0 33. Garc\u00eda, Mat\u00edas (2010). \"Inicios, consolidaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n de la horticultura platense\". En A. Svetlitza de Nemirovsky (ed.), Globalizaci\u00f3n y agricul - tura periurbana en Argentina. Escenarios, recorridos y problemas , pp. 69-85. Buenos Aires: flacso . Gim\u00e9nez, Gilberto (1981). Poder, estado y discurso: Perspectivas sociol\u00f3gicas y semiol\u00f3gicas del discurso pol\u00edtico-jur\u00eddico . M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Gonz\u00e1lez Laxe, Fernando (2005). \"Puertos y transporte mar\u00edtimos: ejes de una nueva articulaci\u00f3n global\". Revista de Econom\u00eda Mundial , n\u00ba 12, pp. 123-148. Gonz\u00e1lez-Varas, Ignacio (1999). Conservaci\u00f3n de bienes culturales: teor\u00eda, historia, principios y normas . Pochettino, Mar\u00eda (2011). \"Huertos familiares periurbanos de las costas de Ensenada-Berisso y de la Isla Mart\u00edn Garc\u00eda (Buenos Aires, Argentina)\". Bonplandia , n\u00b0 20, pp. 213-229. Leff, Enrique (coord.) (2000). La complejidad ambiental . Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI. \u2014\u2014\u2014 (2003). \"La ecolog\u00eda pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina: un campo en construc - ci\u00f3n\". Sociedad y Estado , vol. 18, n\u00ba 1/2, pp. 17-40. \u2014\u2014\u2014 (2004). Racionalidad Ambiental. La reapropiaci\u00f3n social de la naturaleza . Ciudad de M\u00e9xico: Siglo XXI. \u2014\u2014\u2014 (2009). \"Pensamiento Ambiental Latinoamericano: Patrimonio de un Saber para la Sustentabilidad\". Publicaci\u00f3n Ocasional , n\u00ba 6. \u2014\u2014\u2014 (2013). de la biodiversidad y el desarrollo sustentable: economizaci\u00f3n del mundo, racionalidad ambiental y reapropiaci\u00f3n social de la naturaleza\". Cuaderno Interdisciplinar de Desarrollo Sostenible , n\u00ba 10, pp. 185-209. 91 Soledad N. Represa Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalLeis, H\u00e9ctor Ricardo (1999). La modernidad insustentable. Las cr\u00edticas del ambientalismo a la sociedad contempor\u00e1nea . Montevideo: Nordan- Comunidad. Marasas, Mariana y Velarde, Irene (2000). \"Rescate del saber tradicional como estrategia de desarrollo: los vi\u00f1ateros de la costa\". Bolet\u00edn de ILEIA para la agricultura sostenible de bajos insumos externos , vol. 16, n\u00b0 2, pp. 23-24. Mart\u00ednez Alier, Joan (2005). \"El ecologismo de los pobres\". Disponible en: http:/ / www.archivochile.com. Michellod, Oscar Enrique (2000). La identidad del paisaje urbano a trav\u00e9s de la memoria . Berisso: Al Margen. Monta\u00f1ez, Gustavo (2001). \"Raz\u00f3n y pasi\u00f3n del espacio y el territorio\". En Es- pacios y territorios: raz\u00f3n, pasi\u00f3n e imaginarios . Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. Monta\u00f1ez, Gustavo y Delgado, Ovidio (1998). \"Espacio, Territorio y Regi\u00f3n: Con - ceptos B\u00e1sicos para un Proyecto Nacional\". Cuadernos de Geograf\u00eda , vol. vii, n\u00b0 1-2, pp. 121-134. Montes, R\u00f3mulo (2010). \"La IIRSA y los nuevos movimientos sociales\". Revista de Ciencia y T\u00e9cnica de la Universidad Empresarial Siglo 21 , a. 3, n\u00famero especial. Naredo, Jos\u00e9 Manuel (2010). Ra\u00edces econ\u00f3micas del deterioro ecol\u00f3gico y social: M\u00e1s all\u00e1 de los dogmas . Buenos Aires: Siglo XXI. Palacios, Germ\u00e1n (2006). \"Breve gu\u00eda de introducci\u00f3n a la ecolog\u00eda pol\u00edtica. Or\u00edgenes, inspiradores, aportes y temas de actualidad\". Gesti\u00f3n y Ambiente , vol. 9, n\u00b0 3, p. 11. Pardo, Mercedes (1994). \"El impacto social en las evaluaciones de impacto ambiental: su conceptualizaci\u00f3n y pr\u00e1ctica\". REIS , n\u00b0 3, pp. 141-167. Pengue, Walter (2008). La apropiaci\u00f3n y el saqueo de la naturaleza . Buenos Aires: Lugar. Porto Gon\u00e7alves, Carlos Walter (2001). Geograf\u00edas, movimientos sociales, nue - vas territorialidades y sustentabilidad . M\u00e9xico: Siglo XXI.92 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalRam\u00edrez, Stella y C\u00f3ccaro, Jos\u00e9 (2002). \"Las representaciones acerca de la tem\u00e1tica ambiental en la formaci\u00f3n docente\". Sapiens. Revista Uni - versitaria de Investigaci\u00f3n , vol. 3, n\u00ba 1. Reboratti, Carlos (2000). \"Ambiente y sociedad. Conceptos y relaciones\". Mundo Agrario , vol. 1, n\u00ba 1. Sanucci, L\u00eda (1972). Berisso, un reflejo de la evoluci\u00f3n Argentina . La Plata: Municipalidad de Berisso. Seoane, Jos\u00e9 (2012). \"Neoliberalismo y ofensiva extractivista: actualidad de la acumulaci\u00f3n por despojo, desaf\u00edos de Nuestra Am\u00e9rica\". Theomai , n\u00ba 26, 2do. semestre. Schuster, Federico Francisco S.; Nardacchione, Gabriel y Pereyra, Sebasti\u00e1n (comps.) (2005). Tomar la palabra. Estudios sobre protesta social y acci\u00f3n colectiva en la Argentina contempor\u00e1nea . Buenos Aires: Prometeo. Smith, A. (1776). An inquiry into the nature and causes of the wealth of nations: Volume One Irene; Muchnick, y Cittadini, Roberto (2011). \"\u00a1Al gran pueblo argentino, salud! El retorno del vino de la costa de Berisso\". Revista Facultad de Agrononom\u00eda, vol. 112, (SIAL): 45-61.93 Ampliaci\u00f3n del Puerto La Plata. Lectura desde la perspectiva del conflicto ambientalConflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xico Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez1* Introducci\u00f3n M\u00e9xico enfrenta hoy un deterioro socioambiental sin precedentes, en el que la depredaci\u00f3n del agua desempe\u00f1a un papel central. El deterioro del ciclo del agua -por extracci\u00f3n intensiva, manejo inadecuado y contaminaci\u00f3n- no solo afecta gravemente la estructura y funcionamiento de los ecosistemas en muchas regiones, sino que tambi\u00e9n es efecto y causa de importantes conflictos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales en todo el pa\u00eds. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua) -instituci\u00f3n constituida como autoridad del agua en M\u00e9xico- ha evidencia - do una creciente incapacidad para gestionar el uso racional y sostenible de los recursos h\u00eddricos. Esta conducta es consecuencia del sistem\u00e1tico incumplimiento de sus funciones legales inmediatas, respecto de aquellas que est\u00e1n directamente plasmadas en la Ley de Aguas Nacionales. Esto se ha traducido en un notable desconocimiento del gobierno mexicano sobre las verdaderas condiciones de cantidad y calidad del agua disponible para la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Las autoridades, al tomar sus decisiones, desconocen la fragilidad ambiental de los ecosistemas nacionales y su nivel preciso de degradaci\u00f3n, asimismo la verdadera capacidad de carga de estos para soportar la emergencia, acumulaci\u00f3n o agravamiento de problemas * Doctorando del Posgrado en Geograf\u00eda de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (unam ) y coordinador acad\u00e9mico del Observatorio Socioambiental de la Uni\u00f3n de Cient\u00edficos Comprometidos con la Sociedad y del Centro de Ciencias de la Complejidad de la UNAM (OSA UCCS/C3-UNAM). Correo-e: rolando_eh@comunidad.unam.mx.94 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicosociales y ambientales. Existen numerosos vac\u00edos jur\u00eddicos y normativos que impiden una verdadera protecci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos del pa\u00eds. Todo esto pone en entredicho la viabilidad del modelo de gesti\u00f3n seguido por el gobierno mexicano para satisfacer las necesidades h\u00eddricas b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Los agravios producidos por la creciente vulneraci\u00f3n del sistema h\u00eddrico mexicano son m\u00faltiples, pero est\u00e1n sumamente disgregados en el espacio social y en nuestra conciencia. El principal objetivo de esta in - vestigaci\u00f3n es contribuir con el esfuerzo colectivo para que los conflictos sociales por problemas h\u00eddricos en M\u00e9xico superen la invisibilidad y la indiferencia en la que todav\u00eda permanecen. Solo de ese modo podremos avanzar en una diagnosis m\u00e1s certera en vista de proponer alternativas viables -generales y particulares- para enfrentar la crisis h\u00eddrica que actualmente estamos viviendo en M\u00e9xico. En este art\u00edculo presentamos los primeros resultados del proceso de sistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la actual conflictividad socioambiental h\u00eddrica en M\u00e9xico con base en una metodolog\u00eda gen\u00e9tico-estructural. Este trabajo multidisciplinario respald\u00f3 la petitoria presentada por la Asamblea Nacional de Afectados Ambientales ( anaa ) ante el Tribunal Latinoamericano del Agua (tla) por los agravios generados por la destrucci\u00f3n del sistema h\u00eddrico nacional, concomitante con la desviaci\u00f3n de poder del Estado mexicano. Para este prop\u00f3sito se documentaron doscientos veinte casos de conflic - tos sociales ligados a la afectaci\u00f3n de recursos h\u00eddricos en todo el pa\u00eds. El conjunto de casos fueron georreferenciados y clasificados de acuerdo con las principales causas, los procesos socioecon\u00f3micos afectantes y los riesgos y las afectaciones generados que subyacen a la conflictividad socioambiental h\u00eddrica. Con esta base de datos generamos una serie de indicadores de incidencia y un conjunto de mapas tem\u00e1ticos -de los que solo presentamos aqu\u00ed una selecci\u00f3n, por motivos de espacio- que demuestran la preeminencia de la conflictividad social por problemas h\u00eddricos, presen - tan los l\u00edmites de cuencas hidrogr\u00e1ficas con procesos de conflictividad y permiten hacer un m\u00ednimo balance sobre la vulneraci\u00f3n del sistema h\u00eddrico nacional y la violaci\u00f3n del derecho colectivo al agua en M\u00e9xico. En su veredicto final sobre este caso, emitido en noviembre de 2012, el tla conden\u00f3 al Estado mexicano por la violaci\u00f3n de los tratados interna -95 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicocionales y ordenamientos jur\u00eddicos nacionales que garantizan el derecho al agua como derecho humano fundamental.1 Los juicios de valor expresados aqu\u00ed, con base en la investigaci\u00f3n de casos, se sustentan ampliamente en el extenso informe cient\u00edfico-t\u00e9cnico entregado al jurado del tla y que fue elaborado por un equipo acad\u00e9mico multidisciplinario de la Uni\u00f3n de Cient\u00edficos Comprometidos con la Sociedad (Barreda y Garc\u00eda, en prensa). Evidentemente, el contenido de este informe no puede reproducirse aqu\u00ed por los l\u00edmites de extensi\u00f3n de esta publicaci\u00f3n. Empero, es de advertir nuestra fundada convicci\u00f3n de que, a contrario sensu de las pol\u00e9micas prescripciones del positivismo l\u00f3gico y del iusposi - tivismo, la \u00e9tica o la moral no son \u00e1mbitos que deban o puedan permanecer ajenos a la ciencia, a \"lo cient\u00edfico\", al quehacer de los cient\u00edficos o al deno - minado \"g\u00e9nero acad\u00e9mico\". La crisis socioambiental que hoy padecemos evidencia el mutuo condicionamiento entre el tipo de ciencia y el tipo de \u00e9tica que permitimos prevalecer. Los datos presentados al final de este art\u00edculo se obtuvieron a partir de la sistematizaci\u00f3n de casos de conflictos o pugnas de inter\u00e9s entre ac - tores sociales motivados por escasez, disponibilidad limitada, privaci\u00f3n en la disposici\u00f3n, mala distribuci\u00f3n, dispendio o contaminaci\u00f3n de recursos h\u00eddricos. Para ello consideramos \u00fanicamente los conflictos h\u00eddricos que trascendieron a la opini\u00f3n p\u00fablica por medio de peri\u00f3dicos nacionales o que fueron denunciados ante la anaa , a trav\u00e9s de sus numerosos talleres, seminarios, foros y eventos locales y nacionales.2 1 El tla es una instancia internacional de justicia ambiental no vinculante, aut\u00f3noma e inde - pendiente que interviene, a petici\u00f3n de los afectados, en la soluci\u00f3n de controversias relacio - nadas con los sistemas h\u00eddricos en Am\u00e9rica Latina. Desde su fundaci\u00f3n, en 1998, el tla ha orientado su ejercicio jur\u00eddico en el principio de la \u00e9tica exigente, es decir, en la reivindicaci\u00f3n de la obligatoriedad de una moral ambiental indispensable para la protecci\u00f3n de la vida en el planeta. Sus acciones de derecho parten del an\u00e1lisis cient\u00edfico-t\u00e9cnico de las pruebas pre - sentadas, sus procedimientos se rigen por el debido proceso en el juzgamiento de los casos y sus decisiones o veredictos se fundamentan en criterios \u00e9tico-jur\u00eddicos, los cuales incluyen la aplicaci\u00f3n de valores ecol\u00f3gicos. Por estos motivos, el tla constituye una alternativa a los procesos de justiciabilidad ordinarios porque apela a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica como criterio decisivo para la aplicaci\u00f3n de la justicia. De tal suerte, sus procesos de investigaci\u00f3n y justicia - bilidad se fundamentan en el an\u00e1lisis sist\u00e9mico, en la adopci\u00f3n de principios ecoc\u00e9ntricos, en la aceptaci\u00f3n de la prueba indiciaria, en la inversi\u00f3n de la carga de la prueba y en la aplicaci\u00f3n del principio precautorio. 2 La anaa es un espacio autogestivo de confluencia -que incluye una red de solidaridad y un foro de expresi\u00f3n y debate- de organizaciones, pueblos y colectivos que aglutina a m\u00e1s de ciento treinta luchas sociales y ambientales del pa\u00eds. En ella convergen movimientos sociales 96 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoLa compilaci\u00f3n de casos en fuentes indirectas se realiz\u00f3 mediante la programaci\u00f3n de un motor de b\u00fasqueda, aplicado a los portales de internet de peri\u00f3dicos nacionales y sitios electr\u00f3nicos seleccionados, que utiliz\u00f3 la combinaci\u00f3n de palabras clave y los nombres de cada uno de los estados de la rep\u00fablica mexicana. Los conflictos se clasificaron de acuerdo con una serie de criterios gen\u00e9tico-estructurales e hist\u00f3rico-cronol\u00f3gicos (Espinosa, 2014). De tal suerte, se sistematizaron seg\u00fan principales causas, procesos socioeco - n\u00f3micos afectantes y riesgos y da\u00f1os generados que subyacen a la con - flictividad socioambiental h\u00eddrica. Una vez concluido el proceso de b\u00fasqueda, registro y sistematizaci\u00f3n, se seleccionaron aquellos casos que se encontraban activos o latentes en el a\u00f1o 2012. Paralelamente, se corrobor\u00f3 la informaci\u00f3n en campo a trav\u00e9s de sesiones con grupos focales, gu\u00edas de observaci\u00f3n, entrevistas a afectados y fichas de sistematizaci\u00f3n. Con toda esta informaci\u00f3n se compil\u00f3 una base de datos compuesta por diferentes variables de inter\u00e9s. Para el presente ensayo definimos como unidad de an\u00e1lisis los cen - troides de las localidades donde estaba asentada la principal base social impugnante o, en su defecto, de la comunidad mayormente afectada. Para ello, cada caso fue referenciado geogr\u00e1ficamente con base en el Archivo Hist\u00f3rico de Localidades, del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, y mediante testimonios orales y escritos de actores en el conflicto. Resulta cardinal prevenir del lamentable reduccionismo -tan socorrido hoy en d\u00eda- que implica representar de manera puntiforme lo que en reali - dad son procesos, vidas e historias de personas y comunidades que est\u00e1n sobrellevando un enorme sufrimiento. Invariablemente, los mapas, al mismo tiempo que develan, nos ocultan algo y ese es su l\u00edmite insuperable. Sobre estos yerros -y sin que ello nos libre del escollo- se evidencia la necesidad de transformar las t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas para poder representar flujos, convergencias y procesos. Esto es hoy una tarea pendiente. independientes o adscriptos a organizaciones sociales, frentes sociales y frentes populares que reivindican la justicia ambiental como parte de su acci\u00f3n pol\u00edtica. Los principales movimientos sociales que integran otras iniciativas nacionales an\u00e1logas (como el Movimiento Mexicano de Afectados por las Presas y en Defensa de los R\u00edos o la Red Mexicana de Afectados por la Miner\u00eda) participan tambi\u00e9n en la anaa .97 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xico\u00bfPor qu\u00e9 la conflictividad socioambiental es creciente? Las incontables omisiones e incompetencias en el ejercicio normativo de la Conagua en M\u00e9xico han promovido la persistencia de numerosos conflictos locales, regionales y nacionales. En buena medida, ello se ha debido a la pretensi\u00f3n de enfrentar la crisis h\u00eddrica del pa\u00eds mediante la privatizaci\u00f3n de las infraestructuras y servicios de abasto, distribuci\u00f3n y tratamiento de las aguas, as\u00ed como a la concesi\u00f3n de la construcci\u00f3n de infraestructuras hidr\u00e1ulicas de gran escala (presas, trasvases, plantas tratadoras o pota - bilizadoras, etc\u00e9tera) a trav\u00e9s de asociaciones p\u00fablico-privadas. Empero, estos planes han carecido de un verdadero proceso regulato - rio eficiente, eficaz y participativo, especialmente para con las comunidades afectadas. Normalmente, estos proyectos de construcci\u00f3n de colosales infraestructuras han reforzado procesos destructivos de anta\u00f1o, pues han continuado la causa de deterioro ambiental acumulado o han ins - trumentalizado malas pr\u00e1cticas vigentes en buena parte de la industria asentada en el pa\u00eds. La violaci\u00f3n de todo principio precautorio, \u00e9tico y de sostenibilidad en el aprovechamiento del agua, del aire, del suelo, de la biodiversidad y del territorio en general ha desatado procesos de despojo y especulaci\u00f3n que, eventualmente, han quedado enmascarados tras flamantes proyectos que figuran el progreso a toda costa: parques industriales; carreteras, puertos y aeropuertos; centros comerciales y de espect\u00e1culos; hoteles; gasoline - ras; unidades habitacionales de presunto inter\u00e9s social; infraestructuras de abasto, comunicaci\u00f3n o saneamiento; minas y plantas de beneficiado; presas y plantas generadoras de energ\u00eda; tierras de explotaci\u00f3n agroin - dustrial; etc\u00e9tera. Como vemos, este tipo de conflictos son producto de formas problem\u00e1 - ticas de relaci\u00f3n entre la sociedad y la naturaleza -por ejemplo, al disponer, controlar, usar, manejar o explotar recursos o territorios-, precisamente en ello estriba su car\u00e1cter socioambiental.3 3 Aqu\u00ed denominamos conflictos socioambientales a lo que, recientemente, en la ecolog\u00eda pol\u00edtica, se ha denominado conflictos de contenido ambiental (Folchi, 2001). Con este \u00faltimo t\u00e9rmino se define todo conflicto social suscitado a prop\u00f3sito de la relaci\u00f3n inmediata o mediata con el ambiente. Seg\u00fan esta perspectiva, se trata de movimientos sociales que no necesariamente se despliegan en defensa del entorno, sino que se gestan por la privaci\u00f3n en la disposici\u00f3n, la apropiaci\u00f3n o el usufructo del ambiente o por el deterioro ambiental. Es de advertirse que 98 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoEn M\u00e9xico, los conflictos socioambientales no son una novedad hist\u00f3rica ni han sido la creatura de la actual administraci\u00f3n p\u00fablica o del neolibe - ralismo.4 Sin embargo, nunca como ahora se hab\u00edan desatado de manera simult\u00e1nea tantos problemas de este tipo, con tramas causales tan diversas y con efectos tan destructivos. Lo que distingue a los actuales conflictos socioambientales es que una parte cada vez mayor de ellos se origina en la creciente degradaci\u00f3n del ambiente en cuanto valor de uso global. Su base es, en la mayor\u00eda de casos, el impacto consumado o la inminencia del riesgo de deterioro o degradaci\u00f3n de por lo menos alguna de las dimensiones de la funcionalidad ecol\u00f3gica territorial: f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica o energ\u00e9tica. En muchas ocasiones, las cualidades de estos territorios constituyen la base identitaria de la comunidad ah\u00ed asentada. No se trata de un problema de percepci\u00f3n social del riesgo o del im - pacto ambiental, sino de una degradaci\u00f3n real, objetivamente verificable y acumulada en todos los espacios urbanos y en una parte considerable de la ruralidad del pa\u00eds. La reproducci\u00f3n social de las comunidades en estos entornos deteriorados ha quedado marcada por el estr\u00e9s de vivir el constre\u00f1imiento o de resistir pasiva o activamente la producci\u00f3n social acumulada de riesgos y desastres ambientales.5 esta definici\u00f3n de conflictos socioambientales es muy diferente de lo que en la ecolog\u00eda pol\u00ed - tica chilena se denomina con el mismo t\u00e9rmino (Sabatini, 1997; Sabatini y Sep\u00falveda, 2002). En aquella corriente ecol\u00f3gica se distingue entre conflicto ambiental o conflicto ecol\u00f3gico distributivo (Mart\u00ednez, 2004) y conflicto socioambiental (Quintana, 2008; Sabatini y Sep\u00falveda, 2002). Seg\u00fan esto, el conflicto ambiental surge por la irresponsabilidad o la negativa de las empresas para remediar los efectos degradantes que sus actividades generan en el ambiente. De tal suerte, el capital distribuye o traslada a una comunidad o a la sociedad en su conjunto los efectos externos negativos derivados de los usos del suelo necesarios para sus procesos extractivos, industriales y distributivos. Por su parte, los conflictos socioambientales se mo - tivan por la agudizaci\u00f3n del deterioro ambiental, la vulneraci\u00f3n de las condiciones de vida o la producci\u00f3n social de condiciones de riesgo. De tal modo, se desarrollar\u00edan como procesos sociales de denuncia y movilizaci\u00f3n para impugnar la apropiaci\u00f3n, control, distribuci\u00f3n y utilizaci\u00f3n excluyentes de los recursos naturales o para fincar responsabilidades y exigir remediaci\u00f3n por el da\u00f1o social provocado por el deterioro ambiental. 4 Existen varias investigaciones sobre los conflictos h\u00eddricos en M\u00e9xico que tratan de dar cuenta de su base hist\u00f3rica, sociol\u00f3gica y econ\u00f3mica regional o nacional, aunque desde perspectivas que resultan contradictorias entre s\u00ed, en tanto expresan posiciones de actores particulares del proceso de conflictividad, es decir, de quienes los generan o potencian y de quienes los padecen. Ver, por ejemplo, Aboites, 2000; Boehm et al., y Becerra, 2003; Becerra, Sainz y Mu\u00f1oz, 2006. 5 El primer caso paradigm\u00e1tico de conflictividad socioambiental en M\u00e9xico ocurri\u00f3 en 1978. En ese a\u00f1o, la empresa Cromatos de M\u00e9xico fue obligada a cerrar su planta -en la que produc\u00eda 99 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoNo obstante, en ciertas condiciones, este proceso de tensi\u00f3n social ha posibilitado ampliar la capacidad de resiliencia en determinados grupos sociales y, eventualmente, esto se ha ido transformando positivamente en formas de ecologismo popular o en luchas por la justicia ambiental.6 De esta manera, los conflictos socioambientales se presentan como un conjunto de relaciones de pugna y confrontaci\u00f3n -en la que interact\u00faan co - munidades, grupos sociales, instituciones, empresas e individuos- motiva - dos por el despliegue de formas problem\u00e1ticas de apropiaci\u00f3n de recursos y espacios indefectiblemente territorializados. Son el resultado de acciones, omisiones y designios -por parte de individuos, empresas, instituciones o grupos sociales- que afectan negativamente, conminan o ponen en riesgo las condiciones m\u00e1s generales de reproductividad de grupos sociales en un territorio, esto es, el ambiente y sus m\u00faltiples determinantes. La condici\u00f3n b\u00e1sica para que acciones, omisiones o designios generen conflictividad es que se desplieguen en un contexto de escasez (original o producida) o inadecuaci\u00f3n de las condiciones del entorno. De tal suerte, la reproductividad normal de la vida social se tensa o queda en suspenso porque la producci\u00f3n o apropiaci\u00f3n de bienes queda sobresignificada y por encima de la satisfacci\u00f3n de necesidades individuales o colectivas y de la restituci\u00f3n de los ciclos metab\u00f3licos naturales. En segundo lugar, la conflictividad social emerge cuando los miembros de una sociedad o comunidad, en un territorio determinado, despliegan su proceso reproductivo de tal manera que la afirmaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de dimensiones colectivas quedan confrontadas y en oposici\u00f3n a la existen - cia o restituci\u00f3n de lo individual o -por el contrario y en la mayor\u00eda de los sustancias para curtir pieles a partir de cromita- en Tultitl\u00e1n, estado de M\u00e9xico, y reubicarse fuera de la ciudad porque una coalici\u00f3n de estudiantes, m\u00e9dicos y organizaciones sociales del norte de la Ciudad de M\u00e9xico demostr\u00f3 que el manejo irresponsable de sus desechos t\u00f3xicos hab\u00eda da\u00f1ado la salud de m\u00e1s de ciento cincuenta mil personas (Gonz\u00e1lez, 1997). No fue sino hasta la d\u00e9cada de 1990 que este tipo de conflictividad se generaliz\u00f3 y agudiz\u00f3, no solo en M\u00e9xico -con casos como los del confinamiento de residuos t\u00f3xicos en Guadalc\u00e1zar, San Luis Potos\u00ed, entre 1989 y 1991, considerado el conflicto socioambiental m\u00e1s costoso en la historia del pa\u00eds, o el del incendio en la f\u00e1brica de pesticidas y fertilizantes Anaversa, en 1991, en C\u00f3r - doba, Veracruz, cuya secuelas de muerte todav\u00eda siguen vigentes despu\u00e9s de veinte a\u00f1os del accidente-, sino en toda Am\u00e9rica Latina (Gonz\u00e1lez, 1997; Quintana, 2008). 6 El ecologismo popular o ecologismo de los pobres es una forma espec\u00edfica de reivindicaci\u00f3n ambiental efectuada por las clases subalternas cuando su subsistencia -que depende directa o indirectamente de la funcionalidad ecol\u00f3gica del entorno- resulta amenazada o quebrantada por el ejercicio de poderes econ\u00f3micos o pol\u00edticos superiores. Cf., al respecto, los trabajos de Guha, 1994; Mart\u00ednez Alier, 1994, 2004; y Guha y 1997.100 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicocasos de nuestra \u00e9poca- la afirmaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de lo individual queda enfrentado y sometiendo a la existencia y prevalencia de lo colectivo. Pero lo decisivo para la preponderancia de la conflictividad socioam - biental es que, por una parte, el alcance del cuerpo tecnol\u00f3gico y de la me - dida del capital permita incidir productivamente en dimensiones o escalas de la naturaleza antes inalcanzables e insospechadas. Esto, de suyo, no ser\u00eda necesariamente conflictivo a no ser que, por otra parte, el car\u00e1cter crecientemente nocivo o destructivo que el capitalismo contempor\u00e1neo ha perfilado en la materialidad de la tecnolog\u00eda y de los m\u00faltiples objetos de consumo cotidiano se convierta en la forma dominante y de dominio en una naci\u00f3n o en el mercado mundial (Veraza, 2008). As\u00ed, buena parte de la tan ensalzada imprevisibilidad inherente de los actuales proyectos de desarrollo econ\u00f3mico o social -sean reivindicados por gobiernos, empresas, grupos sociales o particulares- se funda en este socavamiento del car\u00e1cter comunitario, afirmativo y restitutivo de la praxis humana en general. En las condiciones actuales, la posibilidad de evitar o administrar el colapso o la confrontaci\u00f3n destructiva a la que tender\u00eda esta conflictividad depende de la intervenci\u00f3n del Estado en cuanto dispositivo de mediaci\u00f3n garante de la reproducci\u00f3n social -a trav\u00e9s de sus poderes e institucio - nes- o del restablecimiento de dispositivos comunitarios y democr\u00e1ticos de autogesti\u00f3n.7 En el fondo, en ambos casos, se trata de la apelaci\u00f3n a formas de organizaci\u00f3n de la colectividad en vista de restablecer el inter\u00e9s y el bien comunes por medio de vigilar, regular, neutralizar o sancionar da\u00f1os, riesgos, contradicciones y transgresiones que se objetivan espacialmente.8 Por lo menos durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, el gobierno mexicano ha jugado un papel crecientemente protag\u00f3nico dentro de la conflictividad 7 Los conflictos socioambientales no solo constituyen una forma de expresi\u00f3n de los crecientes rasgos de insostenibilidad del proceso capitalista de apropiaci\u00f3n urbano-industrial de la na - turaleza, sino que en determinadas situaciones pueden desatar procesos de transformaci\u00f3n de las condiciones que les dan vigencia. En muchas ocasiones estos procesos han devenido en espacios de autogesti\u00f3n para remediar ambientes deteriorados, manejar sosteniblemente los recursos, producir y consumir alimentos de manera sana y responsable, procurar y recuperar la salud colectiva, producir y construir h\u00e1bitat sostenible, disponer y manejar residuos, etc\u00e9tera. 8 Varias investigaciones han situado como fuente de conflictividad socioambiental las diversas contradicciones entre o en el interior de las leyes y normas que rigen en la materia, a la ausencia de legislaci\u00f3n o normatividad, a la transgresi\u00f3n -tolerada o beligerante- de las mismas o a la transgresi\u00f3n legalizada o convertida en criterio normativo (Becerra, Sainz y Mu\u00f1oz, 2006; \u00c1vila, 2002; Seefo\u00f3, 2002; Merino y Hern\u00e1ndez, 2004; Azuela, 2006).101 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicosocioambiental, aunque, inquietantemente, tambi\u00e9n los \u00f3rganos legislativos de distintas competencias e incluso las diferentes instancias del poder judi - cial. De ser la instancia apelativa y de interpelaci\u00f3n dentro del desarrollo de los conflictos, cada vez m\u00e1s observamos al Estado mexicano como agente productor de conflictividad por motu proprio o como entidad que potencia o complica la conflictividad, la afectaci\u00f3n y el riesgo al participar como instituci\u00f3n de mediaci\u00f3n, conciliaci\u00f3n, regulaci\u00f3n o sanci\u00f3n.9 \u00bfPor qu\u00e9 la conflictividad socioambiental es predominantemente h\u00eddrica? En el a\u00f1o 2010, el Observatorio Socioambiental ( osa) colect\u00f3 una muestra de casos de conflictividad socioambiental en el sexto encuentro nacional de la Asamblea Nacional de Afectados Ambientales ( anaa ). De acuerdo con los 78 casos muestreados, la mayor parte de los conflictos registrados es de car\u00e1cter h\u00eddrico (39%), proporci\u00f3n solamente comparable con la incidencia de conflictos territoriales o por usos pro - ductivos (21%) y aquellos motivados por la afectaci\u00f3n de cubierta vegetal sujeta a alg\u00fan r\u00e9gimen de protecci\u00f3n (18%). As\u00ed, sin lugar a dudas, el agua constituye el principal recurso afectado, el principal medio de transmisi\u00f3n o socializaci\u00f3n de los impactos o la principal fuente de disputa por su uso, apropiaci\u00f3n o control. Como sabemos, el agua es el bien m\u00e1s generalizado del metabolismo reproductivo de la humanidad y de la naturaleza. Constituye un medio de subsistencia elemental y un medio de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y drenado de residuos generalizado. Puede ser, dentro de los procesos productivos agr\u00edcolas e industriales, materia prima o materia auxiliar directa e indirecta. 9 Todos estos aspectos, que van configurando un Estado mexicano fallido, han sido el producto hist\u00f3rico de la pretensi\u00f3n de ejercicio pleno y a toda costa del libre comercio y de la concomi - tante desviaci\u00f3n de poder . Esta actitud an\u00f3mala del Estado mexicano ha consistido en el uso de sus atribuciones y poderes en beneficio de intereses particulares que son contrarios y perjudiciales para con el inter\u00e9s general, por el cual deber\u00eda velar. El abuso de mandato, por parte de los representantes populares, y la instrumentalizaci\u00f3n de leyes e instituciones, por parte de gobiernos y poderes p\u00fablicos, han sido las principales estratagemas de la desviaci\u00f3n de poder en M\u00e9xico. Para ello, los poderes del Estado han dispuesto de actos ilegales y corrupci\u00f3n; distorsi\u00f3n y extinci\u00f3n de derechos e instituciones; adecuaci\u00f3n de leyes, normas e instituciones para garantizar privilegios; y obstrucci\u00f3n del acceso a la justicia (Tribunal Permanente de los Pueblos-Cap\u00edtulo M\u00e9xico, 2012: 5-6).102 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoEs un hecho ampliamente reconocido que quien logra dominar los re - cursos h\u00eddricos puede controlar la vida misma; sin agua los cuerpos vivos fallecen y con agua de mala calidad se degradan y enferman. Su control ha sido el punto de partida para el dominio general de la econom\u00eda, la sociedad, la pol\u00edtica y la cultura, esto es, de la totalidad reproductiva social. El dominio del agua como objeto de consumo -es decir, como bien particular- signi - fica la posibilidad de controlar el dispositivo metab\u00f3lico, estructural y de drenado b\u00e1sico de todo cuerpo biol\u00f3gico y social humano (Barreda, 2007). El agua es una necesidad que comparten todos los seres vivos antes de convertirse en objeto de imprescindible exigencia humana. El agua, adem\u00e1s de ser un bien vital y un medio de vida, es premisa constitutiva y generativa de la vida misma, de ah\u00ed su trascendencia (Veraza, 2007). As\u00ed pues, por un lado, debido a su car\u00e1cter generalizado, el agua ha sido objeto primordial del despojo inherente al proceso de acumulaci\u00f3n originaria de capital, desatado formidablemente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Mientras que, por otro lado, debido a su ubicuidad en el metabolismo social y natural, el agua ha resultado perniciosamente impactada por el cuerpo tecnol\u00f3gico que soporta a nuestra civilizaci\u00f3n petrolera, acendrada desde mitad del siglo pasado (Barreda, en prensa). Es en este contexto que los recursos h\u00eddricos e infraestructuras hi - dr\u00e1ulicas nacionales se han visto afectados por din\u00e1micas generales de privatizaci\u00f3n de tierras, por el control de territorios estrat\u00e9gicos para la instalaci\u00f3n de megaproyectos, por la instituci\u00f3n de mecanismos de pago por servicios ambientales, por procesos de contaminaci\u00f3n rural y urbano- industrial, por el desarrollo de enclaves agr\u00edcolas de exportaci\u00f3n, por el proceso de urbanizaci\u00f3n insostenible y por toda la serie de imperativos que ha impuesto el libre comercio en nuestro pa\u00eds. Empero, todo este \u00edmpetu no es sino la culminaci\u00f3n de un proceso previo: la degradaci\u00f3n del agua como condici\u00f3n general productiva y re - productiva. Al hacer de este l\u00edquido, deliberada o inintencionadamente, un bien cada vez m\u00e1s escaso -ya sea porque su disponibilidad es progresiva - mente menor o ya sea porque su calidad est\u00e1 cada vez m\u00e1s peligrosamente intoxicada- se ha facilitado la construcci\u00f3n de un discurso y una pol\u00edtica que alienta su privatizaci\u00f3n. El abuso generalizado del agua -realidad que subyace al viejo y nuevo \"milagro mexicano\"- ha convertido a la riqueza h\u00eddrica nacional en un objeto privilegiado de negocios, sea para adminis -103 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicotrarla mediante organismos operadores concesionados o para limpiarla por medio de la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de plantas de tratamiento. De tal suerte, la degradaci\u00f3n del agua en su ciclo general o su expropia - ci\u00f3n y privatizaci\u00f3n como bien particular -emplazado en un manantial, una laguna, etc\u00e9tera- inciden de manera omn\u00edmoda en los ciclos productivos y reproductivos de la sociedad. Por estos motivos, la mayor conflictividad socioambiental que puede observarse en nuestro pa\u00eds -y, seguramente, en otros lugares del mun - do- es, necesariamente, de naturaleza h\u00eddrica; por ello, su despliegue, eventualmente, ha de orientarse hacia la reivindicaci\u00f3n del derecho co - lectivo a la gesti\u00f3n y consumo del agua y por el reconocimiento del agua como bien com\u00fan. \u00bfCu\u00e1l es el panorama actual de la conflictividad e injusticia h\u00eddricas en M\u00e9xico? Resultar\u00eda imposible describir cada uno de los conflictos socioambientales que se han desatado en M\u00e9xico, sus motivos, demandas y reivindicaciones, as\u00ed como el derrotero que han seguido. Especialmente porque, al menos durante la \u00faltima d\u00e9cada, los conflictos sociales no han disminuido, sino que se han multiplicado. Esto no es de extra\u00f1ar, pues las agresiones y la violaci\u00f3n de todo tipo de derechos se han incrementado peligrosamente en todo el pa\u00eds, abarcando espacios sociales que, adem\u00e1s de la esencial problem\u00e1tica ambiental, incluyen la seguridad p\u00fablica, los derechos la - borales, la garant\u00eda de justicia, la p\u00e9rdida de espacios p\u00fablicos de convi - vencia, el deterioro de los sistemas de educaci\u00f3n, salud y cultura, entre muchos otros. En la mayor\u00eda de los casos, la denuncia popular por los atropellos sociales y ambientales derivados de la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3mi - cas, laborales, sociales y ambientales ruinosas ha seguido un camino extraordinariamente variado: foros, seminarios, asambleas, investiga - ciones independientes o colaborativas, materiales de difusi\u00f3n, p\u00e1ginas electr\u00f3nicas, videos testimoniales, entrevistas en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales, caravanas, marchas, m\u00edtines, festivales culturales, de - mandas penales (civiles o administrativas), solicitud de audiencia con las autoridades correspondientes, mesas de di\u00e1logo, recursos con instancias 104 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicojurisdiccionales o \u00e9ticas de alcance internacional, etc\u00e9tera. Y, para bien o para mal, todo esto se ha llevado a cabo sin apoyo institucional alguno, con recursos propios de las comunidades afectadas y organizaciones sociales. Ninguno de los casos documentados por el osa es asunto menor, de poca relevancia o meramente coyuntural, menos a\u00fan de una simple cues - ti\u00f3n de enfoque, de exceso de sensibilidad o de percepci\u00f3n sesgada. El problema es may\u00fasculo, involucra a mucha gente sufriendo y los medios de comunicaci\u00f3n no alcanzan a expresar la magnitud del problema pues presentan solo fragmentos de la profunda crisis socioambiental nacional. Es de gran preocupaci\u00f3n que la amplitud y complejidad de la conflictividad socioambiental -pese a su patente dominancia h\u00eddrica- se presenta su - mamente pulverizada ante el sentido com\u00fan y la opini\u00f3n p\u00fablica. En el a\u00f1o 2012, el osa logr\u00f3 documentar doscientos veinte casos de conflictos socioambientales h\u00eddricos en todo el pa\u00eds. Su estructura o forma organizativa es heterog\u00e9nea pero todos ellos comparten el hecho que, adem\u00e1s de luchar por la defensa de \u00e1reas verdes o de alguna zona boscosa o contra proyectos inmobiliarios, megagranjas, industrias, minas, gasolineras, basureros, etc\u00e9tera, siempre incluyen como parte central de sus reclamos la defensa de sus aguas y de su derecho a disponer de ellas. El expediente compilado es de grandes dimensiones y espera todav\u00eda atenci\u00f3n y soluci\u00f3n. Muchos de los casos sistematizados est\u00e1n relacionados con m\u00e1s de una causa u origen y el impacto o deterioro socioambiental es m\u00faltiple, lo que evidencia la complejidad y gravedad de la situaci\u00f3n. Nos referimos a los serios casos de las cuencas de los r\u00edos Santiago, en Jalisco; Atoyac- Zahuapan, en Puebla y Tlaxcala; Laja, en Guanajuato; y Coatzacoalcos, en Veracruz. Pero tambi\u00e9n existen problemas h\u00eddricos severos en Tec\u00e1mac y Valle de Chalco, en el estado de M\u00e9xico; Samalayuca, en Chihuahua; y Zima - p\u00e1n, en Hidalgo, que involucran despojos de tierras y aguas, confinamien - tos de residuos t\u00f3xicos y procesos de degradaci\u00f3n ambiental acelerada. Entre los actores sociales que impugnan procesos de degradaci\u00f3n h\u00eddrica y ambiental se incluyen barrios y colonias urbanos, comunidades ind\u00edgenas o campesinas, organizaciones o movimientos sociales y ciuda - danos, acad\u00e9micos independientes, etc\u00e9tera. Entre los se\u00f1alados como responsables destacan dependencias y \u00f3rganos de los tres niveles de go - bierno -especialmente la Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente, la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, la Conagua y la 105 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoSecretar\u00eda de Salud- y empresas privadas de capital nacional o trasna - cional. La mayor\u00eda de los conflictos siguen todav\u00eda activos, si bien muchos de ellos han sufrido desgaste y desmovilizaci\u00f3n frente al incumplimiento de sus reclamos o por la represi\u00f3n jur\u00eddica y pol\u00edtica que han padecido. Hasta ahora, pr\u00e1cticamente en ninguno de los casos se ha resuelto la causa de fondo que los origin\u00f3 ni se han remediado justamente los da\u00f1os. Existen, adem\u00e1s, much\u00edsimos casos de degradaci\u00f3n del sistema h\u00eddrico local -y de las condiciones ambientales generales- en los que, a pesar de la gravedad, no se han organizado grupos sociales que impugnen los perjuicios o reivindiquen sus derechos o, bien, no han recibido la atenci\u00f3n debida en los medios de comunicaci\u00f3n. Se trata, pues, de innumerables conflictos latentes que nos hacen considerar este panorama de casos solo como indicador de una situaci\u00f3n mucho m\u00e1s grave y compleja de lo que nuestros datos muestran. Por ahora, solo pueden mencionarse algunos ejemplos significativos de conflictos y resistencias populares que se escenifican en disgregados sitios de entidades como Chihuahua, Guerrero, Jalisco, Veracruz, Guanajuato, San Luis Potos\u00ed, Morelos o M\u00e9xico. Por ejemplo, crecen en M\u00e9xico casos de luchas populares contra el trasvase y la extracci\u00f3n intensiva de acu\u00edferos por procesos de urbani - zaci\u00f3n o por las actividades de enclaves industriales, agroindustriales y agropecuarios del pa\u00eds: comunidades mazahuas del estado de M\u00e9xico; pobladores de Santa Mar\u00eda Acuexcomac, en Puebla; habitantes de Romita, en Guanajuato; vecinos de la Laguna de Acuitlapilco, en Tlaxcala; agricul - tores del Valle de Mexicali, en Baja California; o el pueblo yaqui, en Sonora. La contaminaci\u00f3n por aguas residuales urbano-industriales ha de- satado luchas sociales muy sentidas por parte de pobladores de El Salto y Juanacatl\u00e1n, en Jalisco; de Salamanca, en Guanajuato; de la cuenca alta del r\u00edo Atoyac, en Tlaxcala y Puebla; y del municipio de Tierra Blanca, en Ve - racruz. Protestas an\u00e1logas enderezan habitantes de Ecatepec y Nezahual - c\u00f3yotl, en el estado de M\u00e9xico, o pescadores de Cuexcomatitl\u00e1n, en Jalisco. Tambi\u00e9n ha sido ejemplar la resistencia ciudadana contra la conta - minaci\u00f3n del agua por la operaci\u00f3n o construcci\u00f3n de confinamientos de desechos en Cuernavaca, Morelos; en Temascalapa, estado de M\u00e9xico; en Samalayuca y Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua; y en Zimap\u00e1n, Hidalgo. La contaminaci\u00f3n de mantos y cuerpos de agua por la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de petr\u00f3leo y derivados -generada por Petr\u00f3leos Mexicanos 106 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoy otras empresas petroqu\u00edmicas, de refinaci\u00f3n o de expendio de combusti - bles- ha desatado movilizaciones y protestas de pobladores de Coatzacoal - cos y Minatitl\u00e1n, en Veracruz; de Atotonilco de Tula y Apaxco, en Hidalgo; de Cuautla, en Morelos; y de Tlalpan, en el Distrito Federal. La escasez o contaminaci\u00f3n de agua por falta o deficiencia de infraes - tructuras hidr\u00e1ulicas ha sido un motivo t\u00edpico de descontento social en la Zona Metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico ( zmcm ), por ejemplo, en zonas precarizadas de Iztapalapa, en Ciudad de M\u00e9xico, o de Ecatepec, Ixtapa - luca, Nezahualc\u00f3yotl y Valle de Chalco, en el estado de M\u00e9xico. Asimismo, diversas organizaciones y pueblos han mantenido su exigencia por parti - cipar democr\u00e1ticamente en la planeaci\u00f3n de las cuencas de Lerma; del r\u00edo Apatlaco; o de M\u00e9xico, en la Sierra Nevada. Existen numerosos conflictos motivados por despojo, administraci\u00f3n excluyente de servicios o encarecimiento del suministro de agua e infraes - tructuras hidr\u00e1ulicas. Estos problemas muchas veces son resultado de la privatizaci\u00f3n o concesionamiento de estos bienes, tal como han deman - dado diversas plataformas ciudadanas de Saltillo, Coahuila; Guadalajara, Jalisco; Ju\u00e1rez, Chihuahua; y Huixquilucan, estado de M\u00e9xico. Igualmente es el caso de comunidades asentadas en torno a la Zona Metropolitana de la Ciudad de Puebla y de los pueblos de Tulpetlac, Ecatepec y Amecameca, en el estado de M\u00e9xico, o de Xoxocotla, en Morelos. Los efectos adversos en la salud -especialmente hidroarsenicismo- por la extracci\u00f3n intensiva de acu\u00edferos para desarrollos agropecuarios e agroindustriales de exportaci\u00f3n han desatado numerosas protestas de pueblos agricultores y ciudadanos de Dolores Hidalgo, en Guanajuato; de Zimap\u00e1n, en Hidalgo; o de la Comarca Lagunera, en Coahuila y Durango. El mismo descontento se ha observado por la contaminaci\u00f3n de aguas causada por las actividades agroindustriales y de estabulaci\u00f3n a gran escala, como se puede verificar en Iz\u00facar de Matamoros, Puebla; Zinap\u00e9 - cuaro, Michoac\u00e1n; en el valle de Perote, en Puebla y Veracruz; en La Piedad, Michoac\u00e1n; o en Tekit, en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. La depredaci\u00f3n h\u00eddrica y la destrucci\u00f3n de humedales y sistemas lagunares por desarrollos tur\u00edsticos de gran escala ha tratado de ser fre - nada con la resistencia de habitantes en lugares como Manzanillo, Colima; Canc\u00fan, Quintana Roo; San Jos\u00e9 del Cabo, Baja California Sur; Petatl\u00e1n, Guerrero; o en la bah\u00eda guerrerense de Zihuatanejo y Acapulco.107 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoDel mismo modo, se han escenificado protestas por la alteraci\u00f3n del ciclo hidrol\u00f3gico de recarga de acu\u00edferos y por la degradaci\u00f3n de suelos y de tierras de cultivo, coligados a la construcci\u00f3n de carreteras y libra - mientos para la extensi\u00f3n y densificaci\u00f3n urbano-industrial. As\u00ed ha podido observarse en varias comunidades de Puebla y Tlaxcala; en Cuernavaca, Morelos; en Santa Cruz Ayotuxco y San Francisco Xochicuautla, en el estado de M\u00e9xico; o en Vista Hermosa, Barrio de San Juan y Jilotepec, en Veracruz. Por su parte, crecen cada vez m\u00e1s los conflictos por efectos de las actividades de extracci\u00f3n y beneficiado de minerales, cuya demanda se ha incrementado con la crisis econ\u00f3mica internacional y con el proceso de urbanizaci\u00f3n y reindustrializaci\u00f3n en diferentes enclaves de nuestro pa\u00eds. En este \u00e1mbito han trascendido las protestas de ciudadanos en San Luis Potos\u00ed, en el estado hom\u00f3nimo; de pueblos de la Sierra Norte, en Oaxaca; o de pobladores de los municipios de La Paz y Los Cabos, en Baja Califor - nia Sur; de Chicomuselo, Siltepec y Motozintla, en Chiapas; de Madera, en Chihuahua; y de las regiones de Costa Chica y parte alta de La Monta\u00f1a, en Guerrero. Y finalmente est\u00e1n los numerosos casos hist\u00f3ricos de conflicto por la construcci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de represas e hidroel\u00e9ctricas: La Parota, en Guerrero; El Caj\u00f3n y la Yesca, en Nayarit; Arcediano, en Jalisco; R\u00edo Verde, en la Sierra Sur de Oaxaca; El Zapotillo, en Jalisco; Boca del Cerro, en la frontera de Chiapas con Guatemala; Valsequillo, en Puebla; y otras de menor tama\u00f1o en la Sierra Tarahumara de Chihuahua. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la espacialidad de los conflictos socioambientales h\u00eddricos en M\u00e9xico? El Eje Neovolc\u00e1nico es la franja central que cruza transversalmente nuestro pa\u00eds y donde se asientan las zonas metropolitanas de M\u00e9xico, Guadalajara y Puebla-Tlaxcala. Aqu\u00ed se concentra alrededor de la mitad de la poblaci\u00f3n y la mayor parte de la producci\u00f3n e inversi\u00f3n nacionales. Es considerada, adem\u00e1s, como la zona del pa\u00eds con los mayores niveles de bienestar, dota - ci\u00f3n de servicios, cobertura institucional, redes informativas, etc\u00e9tera. Sin embargo, el hecho de que aqu\u00ed se concentren los mayores niveles de con - flictividad y de degradaci\u00f3n socioambientales es un indicador del car\u00e1cter desastroso que en M\u00e9xico est\u00e1 teniendo el manejo de los recursos h\u00eddricos.108 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoLa informaci\u00f3n sistematizada que aqu\u00ed se presenta constituye un in - dicador m\u00ednimo de la gravedad de este inquietante problema. Si bien no se logra mostrar este fen\u00f3meno de manera cabal, s\u00ed se puede apreciar c\u00f3mo regiones y cuencas est\u00e1n sufriendo una crisis socioambiental como consecuencia de la producci\u00f3n sistem\u00e1tica de escasez h\u00eddrica por conta - minaci\u00f3n o por extracci\u00f3n intensiva de sus caudales. M\u00e1s all\u00e1 de la cantidad de conflictos que puedan documentarse, la complejidad del panorama nacional radica en su peculiar espacialidad. El n\u00famero de comunidades en conflicto es por s\u00ed mismo un dato sumamente relativizable. La especificidad del caso mexicano consiste, en realidad, en la superposici\u00f3n y densidad de procesos de degradaci\u00f3n ambiental y social en cantidad de sitios. El Salto, en Jalisco; Salamanca, en Guanajuato; L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, en Michoac\u00e1n; Tultitl\u00e1n, en el estado de M\u00e9xico; Chicontepec y C\u00f3rdoba, en Veracruz; o Petacalco, en Guerrero, son solo algunos de los ejemplos ignominiosos que se pueden enunciar a este respecto. La conflictividad socioambiental -especialmente, de car\u00e1cter h\u00eddrico- se concentra en la franja central del pa\u00eds (ver mapa 1) por tres principales razones: 1) porque hist\u00f3ricamente a lo largo y ancho del Eje Neovolc\u00e1nico han madurado la mayor densidad demogr\u00e1fica nacional y los principales procesos de intensificaci\u00f3n y difusi\u00f3n agropecuaria y urbano-industrial de la econom\u00eda mexicana; 2) porque esta es el \u00e1rea de mayor cobertura de los medios de comunicaci\u00f3n nacionales, lo que les permite captar y centralizar sin dificultad las expresiones de conflictividad; y 3) porque en el altiplano central del pa\u00eds se emplazan los movimientos sociales que tienen las mayores posibilidades y facilidades de interacci\u00f3n y desplazamiento para atender convocatorias para denunciar y documentar los problemas y conflictos socioambientales que sufren. Derivado de este hecho, quiz\u00e1 el aspecto m\u00e1s contrastante del patr\u00f3n de distribuci\u00f3n espacial de la conflictividad socioambiental h\u00eddrica nacional es que las regiones Norte, Centro Norte y de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n no tienen una expresi\u00f3n conflictiva de gran relevancia pese a padecer numerosos y fuertes problemas ambientales, por ejemplo, en la Comarca Lagunera o en las zonas metropolitanas de Monterre (Nuevo Le\u00f3n) o M\u00e9rida (Yucat\u00e1n). Otras investigaciones, aunque no presenten un panorama actualizado o suficiente sobre la complejidad del fen\u00f3meno, han logrado expresar con mayor matiz el nivel de conflictividad de esas regiones.109 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoMapa 1. Conflictividad socioambiental y densidad luminosa urbana-industrial en M\u00e9xico Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Un ejemplo es la investigaci\u00f3n sobre conflictos por agua, surgidos entre 1990 y 2002, realizada por Becerra, S\u00e1inz y Mu\u00f1oz, en 2006. Aunque la perspectiva de estos autores consiste en la necesidad in - minente de administrar la escasez de los recursos h\u00eddricos a trav\u00e9s de mecanismos de mercado -por tanto, generando sistem\u00e1ticamente pugnas entre grupos sociales que se vinculan al agua como mercanc\u00eda y aquellos que se relacionan con ella como bien com\u00fan-,10 resulta inte - 10 La premisa de esta perspectiva te\u00f3rica es la formulaci\u00f3n conocida como \"tragedia de los comunes\" (Hardin, 1968). Esta parte de la eternizaci\u00f3n de la escasez material y de la natu - ralizaci\u00f3n del ego\u00edsmo y de la destructividad del individuo moderno (el propietario privado extremo), para luego pronosticar que, ante tal situaci\u00f3n, todos los recursos de uso com\u00fan van a extinguirse inevitablemente si no hay una regulaci\u00f3n sobre ellos. Hardin, junto con otros investigadores que comparten su visi\u00f3n, sostiene que la salida racional y necesaria del problema es que todos estos bienes comunes se privaticen o sean administrados cen - tralizadamente.110 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoresante comparar las caracter\u00edsticas que observaron en los conflictos h\u00eddricos, durante la d\u00e9cada de los noventa, con los rasgos que estos actualmente presentan. Incidencia de la conflictividad Durante los a\u00f1os noventa, el mayor n\u00famero de noticias sobre conflictos por agua fueron cubiertas en las regiones Centro (Distrito Federal y estado de M\u00e9xico), Norte (Nuevo Le\u00f3n, Tamaulipas, Coahuila, Chihuahua, Durango) y Centro Norte del pa\u00eds (Guanajuato, Zacatecas, San Luis Potos\u00ed, Aguasca - lientes, Quer\u00e9taro, Hidalgo) (Becerra, S\u00e1inz y Mu\u00f1oz, 2006). Sin embargo, el mayor n\u00famero de conflictos efectivos en ese mismo per\u00edodo se present\u00f3 en las regiones Centro y Norte del pa\u00eds y fue sucedida por la regi\u00f3n Sur (Guerrero, Oaxaca, Chiapas, Morelos). El patr\u00f3n observado en los a\u00f1os noventa contrasta con el hecho de que, al finalizar la primera d\u00e9cada del siglo xxi, los conflictos sociales por problemas h\u00eddricos parecen haberse concentrado, adem\u00e1s de la franja central, precisamente en el sur del pa\u00eds, pues en conjunto las dos grandes regiones representan el 75,5% de los casos registrados por el osa (ver tabla 1 y mapa 1). Evidentemente, la densidad urbano-industrial tiene una influencia deci - siva en la incidencia de conflictividad socioambiental h\u00eddrica. Es muy notable la continuidad que esta mantiene en el Eje Neovolc\u00e1nico y la planicie costera del golfo hacia Tabasco. Mientras que la disposici\u00f3n intermitente y abierta de los conflictos en el norte de M\u00e9xico responde, concomitantemente, a la forma dispersa de urbanizaci\u00f3n que hist\u00f3ricamente se ha posibilitado concretar en la medida y cualidad territorial (de mayor superficie des\u00e9rtica) que caracteriza esta porci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. La mayor incidencia de conflictos h\u00eddricos se presenta en los estados de M\u00e9xico, Puebla y Veracruz. Si bien, considerando la regi\u00f3n central del pa\u00eds en su conjunto (M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, Morelos, Puebla e Hidalgo), la incidencia asciende a 41,8% de los casos (ver tabla 1).111 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoTabla 1. Mayor incidencia de conflictividad socioambiental h\u00eddrica por estado EstadoCantidad de conflictos% (n = 220) M\u00e9xico 38 17,3 Puebla 18 8,2 Veracruz 18 8,2 Oaxaca 15 6,8 Distrito Federal 15 6,8 Jalisco 14 6,4 Morelos 13 5,9 Michoac\u00e1n 11 5,0 Chihuahua 9 4,1 Guerrero 9 4,1 Hidalgo 8 3,6 Sonora 8 3,6 Chiapas 7 3,2 Total 183 83,2 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. Ahora bien, si observamos el problema desde una perspectiva de cuenca podemos notar que las regiones hidrogr\u00e1ficas en donde se presentan ma - yores conflictos constituyen el drenaje o desag\u00fce funcional del metabolismo urbano-industrial y agroindustrial de la franja central del pa\u00eds: P\u00e1nuco, Balsas y Lerma-Santiago (ver tabla 2 y mapa 2). La cuenca del P\u00e1nuco, desde su nacimiento, sirve como vertedero del drenaje profundo de la Ciudad de M\u00e9xico (Gran Canal del Desag\u00fce) a trav\u00e9s del t\u00fanel de Tequixquiac, al norte de la capital. Todos los contaminantes que captan los escurrimientos de esta cuenca son arrastrados por el cauce principal del P\u00e1nuco hasta su salida al mar, en el puerto de Tampico, una de las \u00e1reas de vertido de qu\u00edmicos agr\u00edcolas m\u00e1s importantes del golfo de M\u00e9xico.112 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoTabla 2. Mayor incidencia de conflictividad socioambiental h\u00eddrica por regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica Regi\u00f3n hidrogr\u00e1ficaCantidad de conflictos% (n = 220) P\u00e1nuco 59 26,8 Balsas 43 19,5 Lerma-Santiago 25 11,4 Papaloapan 15 6,8 Grijalva-Usumacinta 12 5,5 Costa Chica de Guerrero 11 5,0 Sonora Sur 6 2,7 Costa de Jalisco 5 2,3 Bravo-Conchos 5 2,3 Yucat\u00e1n Norte 4 1,8 Coatzacoalcos 4 1,8 Costa Grande de Guerrero 4 1,8 Total 193 87,7 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. Las cuencas de Lerma y Santiago, por su parte, son las receptoras de la enorme cantidad de desechos t\u00f3xicos urbano-industriales de las ciudades de Toluca, Salamanca y Guadalajara. El enorme c\u00famulo de contaminantes acumulados a lo largo de su trayecto son depositados en el lago de Chapala, al sur de Guadalajara, y siguen su curso hasta desembocar en el Pac\u00edfico, al noroeste de la ciudad de Tepic. La cuenca del Balsas, con importantes centrales hidroel\u00e9ctricas alo - jadas en sus porciones media y baja, recibe las descargas de los corre - dores industriales de Puebla-Tlaxcala, de la ciudad industrial del valle de Cuernavaca y de la regi\u00f3n de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, casi al desembocar en el Pac\u00edfico. Las desembocaduras del Lerma-Santiago y del Balsas son las dos m\u00e1s contaminadas de todo el litoral pac\u00edfico mexicano.113 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoMapa 2. Densidad econ\u00f3mico-urbana, drenaje y desembocaduras de cuencas del Eje Neovolc\u00e1nico Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En el nivel espec\u00edfico de cuenca se repite el mismo patr\u00f3n de incidencia de conflictividad, pero en ella comienza a adquirir mayor peso el sur del pa\u00eds, particularmente las cuencas hidrogr\u00e1ficas de Grijalva-Usumacinta, R\u00edo Verde y Papaloapan, las cuales, junto con la cuenca de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, representan el 13,2% de casos (ver tabla 3).114 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoTabla 3. Mayor incidencia de conflictividad socioambiental h\u00eddrica por cuenca hidrogr\u00e1fica Cuenca hidrogr\u00e1ficaCantidad de conflictos% (n = 220) Cuenca de M\u00e9xico 50 22,7 R\u00edo Balsas 42 19,1 R\u00edo Santiago 13 5,9 Grijalva-Usumacinta 12 5,5 Lerma-Chapala 9 4,1 R\u00edo P\u00e1nuco 9 4,1 R\u00edo Verde 7 3,2 R\u00edo Papaloapan 6 2,7 R\u00edo Bravo 5 2,3 Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n 4 1,8 Total 157 71,4 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. La cuenca Grijalva-Usumacinta, adem\u00e1s de alojar uno de los sistemas hidroel\u00e9ctricos m\u00e1s grandes del pa\u00eds, constituye la segunda cuenca que vierte m\u00e1s contaminantes en el golfo de M\u00e9xico, despu\u00e9s del r\u00edo Misisipi. Su principal fuente t\u00f3xica -adem\u00e1s de grandes plantaciones, plantas agroindustriales e ingenios azucareros- es el enorme complejo petrolero que se extiende desde el norte de Chiapas hasta la Sonda de Campeche. La cuenca del Papaloapan drena y descarga en el golfo un gran flujo de contaminantes provenientes de ciudades del sur de Veracruz (como Orizaba o Tuxtepec) y de Puebla (particularmente Tehuac\u00e1n), de la indus - tria papelera, de diversos enclaves agroindustriales y de la industria de alimentos (por ejemplo, los ingenios San Crist\u00f3bal y San Gabriel) y de los qu\u00edmicos agr\u00edcolas utilizados por extensas plantaciones. Por su parte, uno de los problemas m\u00e1s conflictivos de la cuenca del r\u00edo Verde es el descollante crecimiento de la ciudad de Oaxaca, lo cual significa una enorme demanda de recursos, especialmente de agua.115 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoRecursos afectados De acuerdo con la informaci\u00f3n compilada, el agua subterr\u00e1nea -acu\u00edferos, pozos, manantiales, cenotes o r\u00edos subterr\u00e1neos- es el principal recurso h\u00eddrico afectado, pues es denunciado en casi el 56% de los conflictos na - cionales (ver tabla 4). Tabla 4. Principales recursos socioambientales afectados en la conflictividad h\u00eddrica Recurso socioambientalCantidad de conflictos% (n = 220) Agua subterr\u00e1nea 123 55,9 Escurrimientos 78 35,5 Cuerpos de agua 38 17,3 \u00c1rea natural protegida o conservada25 11,4 Tierra de cultivo 21 9,5 Bosque 18 8,2 Tierra ejidal 18 8,2 Vivienda 8 3,6 Suelo 4 1,8 Tierra de pastoreo 1 0,5 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. No obstante, si consideramos en conjunto los escurrimientos y los cuerpos de agua en los que se han suscitado conflictos por los diversos procesos urbano-industriales o de explotaci\u00f3n h\u00eddrica, en general, el 47,3% de los casos -que ascienden a 104- ocurren en aguas superficiales.11 Lo que 11 Este porcentaje no resulta de la simple adici\u00f3n de los casos que inciden en escurrimientos y cuerpos de agua (78 y 38, respectivamente), pues en varios de los conflictos analizados hay afectaci\u00f3n en m\u00e1s de un recurso. En lo que respecta a aguas superficiales tenemos que en doce casos hay afectaci\u00f3n tanto a escurrimientos como a cuerpos de agua, de manera que la cantidad de casos asciende a ciento cuatro y no a ciento diecis\u00e9is como podr\u00eda suponerse.116 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicosigue manteniendo el agua subterr\u00e1nea como principal recurso impactado que incita la conflictividad socioambiental. La franja del Eje Neovolc\u00e1nico concentra la mayor afectaci\u00f3n a los recursos h\u00eddricos, a los ecosistemas y suelos de conservaci\u00f3n -de cuya funcionalidad depende la integridad del ciclo hidrol\u00f3gico en el campo o la ciudad- y a la posesi\u00f3n o uso de la tierra con fines productivos o habi - tacionales. Sin embargo, los impactos en aguas subterr\u00e1neas tienden a concentrarse en la Zona Metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico (zmcm ) y su corona regional,12 si bien pueden observarse afectaciones considera - bles en los acu\u00edferos Valles Centrales, en Oaxaca, y Jalapa-Coatepec, en Veracruz (ver tabla 5). Tabla 5. Mayor incidencia de conflictividad socioambiental h\u00eddrica por acu\u00edfero Acu\u00edfero Cantidad de conflictos% (n = 220) Zona Metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico22 10,0 Valle de Puebla 15 6,8 Cuautitl\u00e1n-Pachuca 13 5,9 Chalco-Amecameca 10 4,5 Cuernavaca 6 2,7 Valles Centrales 5 2,3 Texcoco 4 1,8 Valle del Mezquital 4 1,8 Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n 4 1,8 Jalapa-Coatepec 4 1,8 Zacatepec 4 1,8 Total 91 41,4 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. 12 La corona regional est\u00e1 integrada por las zonas metropolitanas de Puebla-Tlaxcala, Toluca, Cuernavaca, Cuautla, Pachuca, Tula de Allende y Tulancingo.117 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoEntre 1990 y 2002, el 60% de los conflictos por agua en escala municipal se localizaron en zonas con acu\u00edferos sobrexplotados, esto es, 79 de los 131 casos registrados en aquel per\u00edodo (Becerra, S\u00e1inz y Mu\u00f1oz, 2006). Asimismo, en ese tiempo se observaba gran coincidencia entre zonas con menor disponibilidad de agua (por escasez natural o producida) y aquellas con mayor n\u00famero de noticias sobre conflictos h\u00eddricos (Becerra, S\u00e1inz y Mu\u00f1oz, 2006). Sin embargo, de acuerdo con la informaci\u00f3n compilada por el osa, con - cluida la primera d\u00e9cada del siglo xxi, la mayor incidencia de conflictos ha sucedido en las zonas con mayor disponibilidad de agua, esto es, el 68,2% de los casos (ver tabla 6). Tabla 6. Incidencia de conflictividad socioambiental h\u00eddrica por condici\u00f3n de acu\u00edfero Condici\u00f3nCantidad de conflictos% (n = 220) Subexplotado 150 68,2 Sobrexplotado 70 31,8 Total 220 100 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. Alcance de la afectaci\u00f3n Si bien hay incidencia de diversos tipos de conflictividad por agua en 55 cuencas hidrogr\u00e1ficas, hemos identificado que en 38 de ellas el impacto es directo y negativo en la calidad del agua o en el derecho a su disponibilidad (ver mapa 3).118 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xico Mapa 3. Conflictividad socioambiental en regiones y cuencas hidrogr\u00e1ficas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.119 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoEn detalle, se trata de 68 subcuencas hidrogr\u00e1ficas directamente afectadas por diferentes procesos sociales de exclusi\u00f3n o deterioro (ver tabla 7). Tabla 7. Principales subcuencas hidrogr\u00e1ficas afectadas y en conflicto Subcuenca hidrogr\u00e1fica Cantidad de conflictos % (n = 104) Pachuca-Ciudad de M\u00e9xico 9 8,7 Papaloapan 6 5,8 Panzacola 4 3,8 Salom\u00f3n 4 3,8 Coatzacoalcos 3 2,9 Grijalva 3 2,9 La Soledad 3 2,9 M\u00e9rida 3 2,9 Total 35 33,7 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. Asimismo, hemos logrado identificar impacto negativo directo en 54 acu\u00ed - feros (ver tabla 8). Tabla 8. Principales acu\u00edferos afectados y en conflicto Acu\u00edfero Cantidad de conflictos % (n = 123) Zona Metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico 16 13,0 Valle de Puebla 10 8,1 Cuautitl\u00e1n-Pachuca 10 8,1 Chalco-Amecameca 7 5,7 Cuernavaca 6 4,9 Valles Centrales 5 4,1 Jalapa-Coatepec 4 3,3 Cuautla-Yautepec 3 2,4 Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n 3 2,4 Samalayuca 3 2,4 Zimap\u00e1n 3 2,4 Total 70 56,9 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. Como se observa en el mapa 4, el territorio h\u00eddrico mexicano sujeto a dis - tintos tipos de conflictividad es muy amplio, si bien su intensidad es muy 120 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoheterog\u00e9nea. No obstante, podemos deducir dos pautas generales: por una parte, el fen\u00f3meno es m\u00e1s concurrente en las regiones centro y sur del pa\u00eds; y, por otra parte, lo que est\u00e1 en juego es el control corporativo o el manejo comunitario de la confluencia entre las aguas verdes , aquellas con un papel decisivo en el drenado y vitalizaci\u00f3n biol\u00f3gica de la cuenca, de lo cual depende la absorci\u00f3n e infiltraci\u00f3n de l\u00edquido hacia el manto, y las aguas azules , que se depositan en los reservorios h\u00eddricos de los que depende el futuro potencial de las urbes. Mapa 4. Cuencas, subcuencas y acu\u00edferos afectados o en disputa en M\u00e9 xico Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 121 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoEl \u00e1rea de conflictividad m\u00e1s importante vuelve a ser la zmcm y su corona regional. Esta es sucedida en importancia por la porci\u00f3n sur de la planicie costera del golfo de M\u00e9xico, desde el norte de Oaxaca -incluyendo dos porciones amplias de la costa oaxaque\u00f1a del Pac\u00edfico- y el centro de Ve - racruz hasta la fr\u00e1gil zona c\u00e1rstica del norte de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. La conflictividad en el resto de subcuencas y acu\u00edferos se presenta como zonas de afectaci\u00f3n de manera discontinua o fragmentada. Sobresa - len el conjunto de zonas metropolitanas que integran la hist\u00f3rica regi\u00f3n del Baj\u00edo, en el estado de Guanajuato, norte de Michoac\u00e1n y oriente de Jalisco, as\u00ed como la serran\u00eda de Nayarit, norte de Jalisco y sur de Durango. El resto de zonas de afectaci\u00f3n ya no presentan tan clara coincidencia entre aguas verdes y aguas azules. Entre ellas se pueden mencionar la regi\u00f3n de la Cuenca Lagunera, entre los estados de Durango y Coahuila; los mantos de la colindancia fronteriza sur de los estados de Chihuahua y Sonora y el norte de Sinaloa; las porciones poniente y norponiente de Sonora y, desde luego, la cuenca fronteriza del r\u00edo Bravo. La producci\u00f3n social del conflicto En lo que sigue vamos a presentar los patrones espaciales de conflictividad socioambiental h\u00eddrica desde una perspectiva gen\u00e9tica, es decir, conside - rando el conflicto como una producci\u00f3n social conformada por condiciones, procesos y resultados. Las principales fuentes de estos procesos de conflictividad son los emplazamientos urbano-industriales; los desechos contaminantes que ciudades e industrias vierten a las aguas superficiales; la mercantilizaci\u00f3n del agua; los procesos extractivos de metales y materiales que nutren al metabolismo industrial y a la industria de la construcci\u00f3n; la escasez natural o artificial del l\u00edquido; y la construcci\u00f3n y reconfiguraci\u00f3n de carreteras para perfeccionar la articulaci\u00f3n urbano-industrial (ver tabla 9). Sin duda alguna el proceso m\u00e1s complejo y devastador de exclusi\u00f3n y degradaci\u00f3n ambiental es la extensi\u00f3n o densificaci\u00f3n urban\u00edstica -ex - pansi\u00f3n de equipamientos e infraestructuras inmobiliarias, viarias, co - merciales, etc\u00e9tera- sea en la forma de metropolitanizaci\u00f3n o de difusi\u00f3n urbana en la ruralidad circundante. Este problema es especialmente \u00e1lgido, evidentemente, en la zmcm y su corona regional de ciudades.122 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoTabla 9. Principales causas o condiciones que originan conflictividad socioambiental h\u00eddrica Causa o condici\u00f3nCantidad de conflictos% (n = 220) Industria 40 18,2 Agua residual 28 12,7 Servicio privado o concesionado23 10,5 Miner\u00eda 22 10,0 Escasez natural o producida (sobreexplotaci\u00f3n)21 9,5 Carretera 20 9,1 Basurero, relleno sanitario o confinamiento de residuos18 8,2 Unidad habitacional 14 6,4 Petr\u00f3leo y derivados 14 6,4 Turismo 14 6,4 Presa hidroel\u00e9ctrica 13 5,9 Infraestructura hidr\u00e1ulica (carencia o deficiencia)11 5,0 Agroqu\u00edmicos 8 3,6 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. Ya desde los a\u00f1os noventa, la abrumadora mayor\u00eda de conflictos por agua se escenificaban en los espacios urbanos: 89% de los casos (Becerra, S\u00e1inz y Mu\u00f1oz, 2006). Actualmente, seg\u00fan el muestreo realizado por el osa, el principal proceso que impacta o constituye un riesgo de impacto socioambiental es la urbanizaci\u00f3n. Es muy importante incluir dentro de este proceso los numerosos trasvases para suministro de la creciente demanda h\u00eddrica urbana. Durante los noventa, los cambios en la pol\u00edtica tarifaria del agua -re - ducci\u00f3n de subsidios, surgimiento o incremento de tarifas- estuvieron entre los problemas que m\u00e1s conflictos generaron en varias regiones del pa\u00eds, especialmente en Ciudad de M\u00e9xico y el estado de M\u00e9xico, seguidos de las regiones Norte (Nuevo Le\u00f3n, Tamaulipas, Coahuila, Chihuahua, Durango) y 123 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoSur del pa\u00eds (Guerrero, Oaxaca, Chiapas, Morelos) (Becerra, S\u00e1inz y Mu\u00f1oz, 2006). Sin embargo, actualmente los problemas de tarifaci\u00f3n -que pueden incluirse entre otros fen\u00f3menos de expropiaci\u00f3n, despojo y exclusi\u00f3n-, si bien constituyen una parte considerable de la conflictividad, fueron supe - rados por los procesos coligados a la urbanizaci\u00f3n (ver tabla 10). Tabla 10. Principales procesos de afectaci\u00f3n socioambiental h\u00eddrica Proceso de afectaci\u00f3nCantidad de conflictos% (n = 220) Urbanizaci\u00f3n 55 25,0 Proceso de privatizaci\u00f3n 28 12,7 Despojo 19 8,6 Trasvase 10 4,5 Proceso de sobreexplotaci\u00f3n 10 4,5 Tarifaci\u00f3n 8 3,6 Deforestaci\u00f3n 6 2,7 Expropiaci\u00f3n 6 2,7 Riesgo de sobreexplotaci\u00f3n 5 2,3 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. De acuerdo con la informaci\u00f3n sistematizada por el osa, hoy en d\u00eda, casi 50% de los impactos ambientales que han generado conflictos h\u00eddricos constituyen alg\u00fan tipo de contaminaci\u00f3n (ver tabla 11). El estado que guarda la mayor\u00eda de las cuencas en conflicto o disputa socioambiental es completamente coincidente con este hecho. La degradaci\u00f3n de los suelos por los que escurren y se depositan las aguas nacionales y a trav\u00e9s de los cuales se recargan los acu\u00edferos es alarmante. La alteraci\u00f3n qu\u00edmica de la composici\u00f3n ed\u00e1fica ha generado un fuerte proceso de declinaci\u00f3n de la fertilidad o de franca p\u00e9rdida de la funci\u00f3n productiva de la tierra. Buena parte de esta intoxicaci\u00f3n es arrastrada por los cauces de las cuencas y depositada en los oc\u00e9anos. El golfo de M\u00e9xico es el receptor de la mayor contaminaci\u00f3n por el uso de qu\u00edmicos agr\u00edcolas y por el desarrollo de la industria petrolera y petroqu\u00edmica. Pr\u00e1cticamente toda la planicie del golfo es un continuo de devastaci\u00f3n ambiental en este nivel. Por su parte, las cuencas del Lerma-Santiago y del Balsas generan las dos mayores \u00e1reas 124 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicode vertido de qu\u00edmicos agr\u00edcolas en el litoral pac\u00edfico mexicano. Actual - mente, el Eje Neovolc\u00e1nico y la planicie agr\u00edcola de Sinaloa constituyen dos grandes franjas de degradaci\u00f3n e intoxicaci\u00f3n de suelos. Es notable la coincidencia de buena parte de casos de conflictividad socioambiental con estas zonas de degradaci\u00f3n. Tabla 11. Principales riesgos o da\u00f1os que producen conflictividad socioambiental h\u00eddrica Riesgo o da\u00f1o resultanteCantidad de conflictos% (n=220) Contaminaci\u00f3n 109 49,5 Escasez 40 18,2 Riesgo de contaminaci\u00f3n 26 11,8 Riesgo a la salud 23 10,5 Degradaci\u00f3n ambiental 20 9,1 Morbilidad 18 8,2 Alteraci\u00f3n del ciclo hidrol\u00f3gico 16 7,3 Riesgo de degradaci\u00f3n ambiental 9 4,1 Mortalidad 7 3,2 Fuente: OSA-UCCS/C3-UNAM, 2014. De acuerdo con estos resultados, tal parece que la producci\u00f3n social de conflictos h\u00eddricos en M\u00e9xico ha quedado imbricada con el desarrollo urbano-industrial en distintas regiones del pa\u00eds. La metabolizaci\u00f3n de los territorios en los que este incide ha generado una enorme contaminaci\u00f3n y degradaci\u00f3n que ha trastocado los ciclos de reproducci\u00f3n social y am - biental. Esto ha endosado un enorme costo hist\u00f3rico a la salud colectiva y de los ecosistemas nacionales. Comentarios finales Hemos presentado el inquietante panorama de conflictividad e injusticia h\u00eddricas que hoy padecemos en M\u00e9xico. A pesar de que las demandas de 125 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicojusticia por parte de organizaciones y comunidades afectadas arrecian d\u00eda con d\u00eda, los incumplimientos jur\u00eddicos y administrativos de la autoridad del agua adquieren visos de perfidia o de una grave obcecaci\u00f3n. En estas condiciones, el gobierno mexicano no es capaz de cumplir con las agendas que propone para atender el problema h\u00eddrico nacional. El modelo actual de gesti\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica inhibe, de manera conti - nua, la propia capacidad del gobierno para solucionar la crisis. En otras palabras, si bien es cierto que todos queremos r\u00edos limpios, acu\u00edferos en equilibrio, abasto de calidad y tratamiento de todas las aguas del pa\u00eds, las estrategias y los planes de gobierno no pueden fructificar sin considerar la voluntad participante de las comunidades desde el lugar en el que viven, ni descartando a priori posiciones cient\u00edficas que cuestionan la viabilidad de las iniciativas. En el actual contexto de cambio clim\u00e1tico, crisis h\u00eddrica y ambiental m\u00faltiple y convergente, la agenda del agua del gobierno mexicano \"suena bien\", pero sus acciones e inacciones conducen al pa\u00eds hacia una situaci\u00f3n de creciente injusticia h\u00eddrica. Las noticias de cada d\u00eda nos siguen remitiendo y confirmando viejos y nuevos problemas enunciados: denuncias y protestas por el vertido de aguas residuales, qu\u00edmicos t\u00f3xicos, metales y petrol\u00edferos en innumerables escurrimientos y cuerpos de agua del pa\u00eds. Son los casos de los r\u00edos Yaqui, en Sonora; San Juan, en Nuevo Le\u00f3n; y Los Remedios, en Durango; de los arroyos El Burro, Aguadulcita y Hondo, en Veracruz; y Lazarillo, en Nuevo Le\u00f3n; de la presa Marte R. G\u00f3mez, en Tamaulipas; o de las lagunas El Lim\u00f3n y Morelos, en Tabasco; y Cajititl\u00e1n, en Jalisco. As\u00ed pues, los da\u00f1os y riesgos son inocultables, m\u00e1xime que, en fechas recientes, se conoci\u00f3 el derrame de t\u00f3xicos de la mina Buenavista del Cobre, propiedad de Grupo M\u00e9xico, en el arroyo Las Tinajas y en los r\u00edos Bacanu - chi y Sonora, el peor desastre socioambiental provocado por actividades mineras en M\u00e9xico. Tan solo Petr\u00f3leos Mexicano ha reconocido que hoy existen ochenta y dos sitios contaminados con hidrocarburos en diecis\u00e9is estados del pa\u00eds, no obstante, se declara imposibilitado de restaurarlos. Por su parte, Conagua calcula que, en lo que va del actual sexenio de go - bierno, han sucedido treinta y dos derrames de t\u00f3xicos en r\u00edos y cuerpos de agua procedentes de instalaciones mineras, petroleras e industriales. Esta situaci\u00f3n es patente no solo porque se ha ganado una mayor conciencia en la opini\u00f3n p\u00fablica del pa\u00eds sino, sobre todo, porque, con las 126 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoactuales administraciones de gobierno, se han intensificado los embates tanto en la escala nacional como local. Por ejemplo, por una parte, en mayo del presente a\u00f1o, el gobierno capi - talino present\u00f3 su iniciativa de Ley de Agua y Sustentabilidad H\u00eddrica de la Ciudad de M\u00e9xico, la cual ha sido severamente cuestionada por tergiversar el derecho al agua con la intenci\u00f3n de privatizar el servicio, la construcci\u00f3n de plantas potabilizadoras, el tratamiento de aguas residuales, la instala - ci\u00f3n de medidores, etc\u00e9tera. Evidentemente, con todo esto se conformar\u00eda un gigantesco negocio para las grandes trasnacionales del agua. Por otra parte, con la reciente promulgaci\u00f3n de las leyes secundarias de la actual reforma energ\u00e9tica se ha conseguido prohijar el despojo, por presuntas causas de utilidad p\u00fablica , de tierras en propiedad privada, social o federal en beneficio de empresas de la industria el\u00e9ctrica y petro - lera. Oprobio que se suma a las infames prerrogativas del capital privado consagradas en las reformas a las leyes minera y de aguas nacionales, con las que poderosas empresas se han hecho de concesiones, que represen - tan alrededor de la quinta parte de la superficie nacional, sin reparo en los da\u00f1os sociales y ambientales o en la violaci\u00f3n de derechos que susciten. M\u00e1s a\u00fan, con este marco legal, se consiente la explotaci\u00f3n de gas esquisto por medio de fractura hidr\u00e1ulica, m\u00e9todo que implica considera - bles riesgos sociales y ambientales, especialmente para con los recursos h\u00eddricos, pero que -por encima de todo- ser\u00e1 implementado en prospectos de los estados de Chihuahua, Coahuila, Tamaulipas, Nuevo Le\u00f3n, Veracruz, Puebla y Oaxaca. Este magro panorama solo nos permite ratificar que las pol\u00edticas econ\u00f3micas de libre comercio y el traspaso paulatino de las funciones y responsabilidades gestoras a los mecanismos impersonales del mercado han promovido la vulneraci\u00f3n del sistema h\u00eddrico nacional, poniendo en riesgo no solo la viabilidad del presente para muchas comunidades del pa\u00eds sino, incluso, la viabilidad futura de toda la naci\u00f3n. Bibliograf\u00eda Aboites, Luis (2000). Demograf\u00eda hist\u00f3rica y conflictos por el agua: dos estu - dios sobre 40 kil\u00f3metros de historia del r\u00edo San Pedro Chihuahua . 127 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoCiudad de M\u00e9xico: Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social. \u00c1vila, Patricia (2002). Agua, cultura y sociedad en M\u00e9xico . Zamora: El Colegio de Michoac\u00e1n - Instituto Mexicano de Tecnolog\u00eda del Agua. Azuela, Antonio (2006). Visionarios y pragm\u00e1ticos. Una aproximaci\u00f3n sociol\u00f3 - gica al derecho ambiental . Ciudad de M\u00e9xico: IIS-UNAM - Fontamara. Barreda, Andr\u00e9s (2007). \"El sometimietno capitalista del agua y su relaci\u00f3n con la crisis de los alimentos\". En Veraza, Jorge (coord.), Los peligros de comer en el capitalismo . Ciudad de M\u00e9xico: \u00cdtaca. --- (en prensa). La crisis multidimensional de la civilizaci\u00f3n petrolera. Ciudad de M\u00e9xico: \u00cdtaca. Barreda, Andr\u00e9s y Garc\u00eda, Ra\u00fal (coords.) (en prensa). Afectaci\u00f3n del sistema h\u00eddrico nacional por el Estado mexicano. M\u00e9xico: Centro Regional de Investigaciones Multidisciplinarias- unam - \u00cdtaca. Becerra, Mariana; S\u00e1inz, Jaime y Mu\u00f1oz, Carlos (2006). \"Los conflictos por agua en M\u00e9xico: Diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis\". Gesti\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica , vol. xv, n\u00b0 1, primer semestre, pp. 111-143. Boehm, Brigitte; Dur\u00e1n, Juan Manuel; S\u00e1nchez; Mart\u00edn y Torres, Alicia (coords.) (2002). Los estudios del agua en la Cuenca Lerma-Chapala-Santiago . Zamora: El Colegio de Michoac\u00e1n-Universidad de Guadalajara. Caire, Georgina (2005). \"Conflictos por el agua en la Cuenca Lerma-Chapala, 1996-2002\". Regi\u00f3n y Sociedad , vol. XVII, n\u00fam. 34, El Colegio de So - nora, Hermosillo, pp. 74-125. Espinosa, Rolando (2014). \"Observatorio Socioambiental de la Uni\u00f3n de Cien - t\u00edficos Comprometidos con la Sociedad y del Centro de Ciencias de la Complejidad de la UNAM\". Informe acad\u00e9mico por experiencia o pr\u00e1ctica profesional de Maestr\u00eda en Geograf\u00eda, Facultad de Filosof\u00eda y Letras / Instituto de Geograf\u00eda-UNAM. Folchi, Mauricio (2001). \"Conflictos de contenido ambiental y ecologismo de los pobres: no siempre pobres ni siempre ecologistas\". Ecolog\u00eda pol\u00edtica , y Anderson, Sharolyn (2010). \"Shedding light on the global 128 Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicodistribution of economic activity\". The Open Geography Journal , vol. 3, pp. 147-160. Gonz\u00e1lez, Alfonso (1997). M\u00e9todos alternativos de manejo de conflictos. Aplica - ciones en materia ambiental . Ciudad de M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Pesca - Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Guha, Ramachandra (1994). \"El ecologismo de los pobres\". Ecolog\u00eda pol\u00edtica , n\u00b0 8, pp. 137-151. Guha, Ramachandra (1997). Essays North South . Londres: Earthscan. Halpern, Benjamin on Marine Ecosystems: Nutrient Pollution (Fertilizer)\", Center for and Synthesis. Hardin, Garret (1968). \"The tragedy of commons\". Science , vol. 162, pp. 1243- 1248. Mart\u00ednez Alier, Joan (1994). De la econom\u00eda ecol\u00f3gica al ecologismo popular . Barcelona: Icaria. \u2014\u2014\u2014 (2004). El ecologismo de los pobres. Conflictos ambientales y lenguajes de valoraci\u00f3n . Barcelona: Icaria. Merino, Leticia y Hern\u00e1ndez, Mariana (2004). \"Destrucci\u00f3n de instituciones comunitarias y deterioro de los bosques en la Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico\". Revista Mexicana de Socio - log\u00eda , vol. 66, n\u00b0 2, pp. 261-309. NOAA-NGDC (2014). \"Version 4 DMSP-OLS Nighttime Lights Time Series\", US Air Force Weather Agency. Quintana, Ana Patricia (2008). \"El conflicto socioambiental y estrategias de manejo\". Diplomado Plan de Ordenaci\u00f3n y Manejo de la Cuenca del R\u00edo Salitre. Disponible en: http:/ /pomcasalitre.files.wordpress. com/2010/02/modulo5-conflicto-y-resolucion.doc. Sabatini, Francisco (1997). \"Chile: conflictos ambientales locales y profundiza - ci\u00f3n democr\u00e1tica\". Ecolog\u00eda pol\u00edtica , n\u00b0 13, pp. 51-69.129 Rolando Espinosa Hern\u00e1ndez Conflictos ambientales por injusticia h\u00eddrica en M\u00e9xicoSabatini, Francisco y Sep\u00falveda, Claudia (2002). Conflictos ambientales, entre la globalizaci\u00f3n y la sociedad civil , pp. 50-54. Santiago de y (2003). \"Los conflictos por el agua en M\u00e9xico\". Gaceta ecol\u00f3gica , n\u00b0 67, pp. 61-68. Seefo\u00f3, Jos\u00e9 Luis (2002). \"Conflictos urbano-rurales por el acceso al agua en Zamora-Jacona, Michoac\u00e1n (1992-1998)\". En \u00c1vila, Patricia, Agua, cultura y sociedad en M\u00e9xico . Zamora: El Colegio de Michoac\u00e1n - Instituto Mexicano de Tecnolog\u00eda del Agua. Tribunal Permanente de los Pueblos-Cap\u00edtulo M\u00e9xico (2012). \"El despojo y depredaci\u00f3n de M\u00e9xico. Libre comercio y desviaci\u00f3n de poder como causas de la violencia estructural, la impunidad y la guerra sucia contra los pueblos de M\u00e9xico\", M\u00e9xico. Veraza, Jorge (2007). Econom\u00eda y pol\u00edtica del agua . Ciudad de M\u00e9xico: \u00cdtaca. \u2014\u2014\u2014 (2008). Subsunci\u00f3n \u00cdtaca.131 Conflitos ambientais em Maric\u00e1, porto de Jacon\u00e9 e a constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental Maria de Lourdes C\u00fatalo de Lira Basques1* Introdu\u00e7\u00e3o A pesquisa sobre o Projeto do Porto em Jacon\u00e9 aconteceu durante o per\u00edo - do de 2013 a 2014, onde o debate acerca da constru\u00e7\u00e3o do porto trouxe para o debate o tema do progresso e do desenvolvimento para a regi\u00e3o de Maric\u00e1 e o poder da popula\u00e7\u00e3o em dizer que deseja um Porto tona os problemas socioambien - tais e a atua\u00e7\u00e3o do movimento ambiental SOS Porto de Jacon\u00e9. Vamos procurar entender a rela\u00e7\u00e3o que vem se estabelecendo entre o munic\u00edpio e os projetos de explora\u00e7\u00e3o industrial ligados a log\u00edstica do Complexo petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro, o Comperj, onde o porto se insere. Dessa forma, longe de se tratar de um projeto desenvolvimentista consensual, o projeto do porto de Jacon\u00e9, faz de Maric\u00e1 um importante palco das lutas ambientais e pol\u00edtico-ideol\u00f3gica no estado do Rio de Janeiro, Brasil, constituindo uma arena de debate p\u00fablico, mobilizando diversos atores (entre os quais se destacam ambientalistas, moradores e amigos de Maric\u00e1, empres\u00e1rios, agentes e pol\u00edticos do Estado, pescadores etc.) em torno da quest\u00e3o ambiental. Buscamos, assim, por * O presente trabalho foi resultado processo de conclus\u00e3o do curso de mestrado em sociologia pela Universidade Federal Fluminense em 2014 tendo orientador o Professor e chefe do departamento da Universidade Federal Fluminense. Mail : cutalo.lourdes@gmail.com.132 Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de Janeiromeio de pesquisa qualitativa, realizar a uma investiga\u00e7\u00e3o dos discursos, as estrat\u00e9gias, dos interesses e das inten\u00e7\u00f5es no processo de do problema ambiental ao redor do contexto de implanta\u00e7\u00e3o do futuro do Porto de Jacon\u00e9 em Maric\u00e1, Rio de Janeiro, Brasil (Figura 1). Figura 1. Jacon\u00e9, Maric\u00e1, Rio de Janeiro, Brasil Fonte: ppgeo-local.igc.usp.br (24-09-2014). Nossa pesquisa sobre a arena de debates e a constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental em Maric\u00e1/RJ, foi motivada pela perspectiva da constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9, ou Terminal de Ponta Negra (TPN), na praia de Jacon\u00e9, infraestrutura ligada ao projeto do Pr\u00e9 Sal. Tal fato configu - rou-se em um problema de pesquisa na medida em que procuramos rela - cionar as exig\u00eancias para promove ainda embates entre moradores, veranistas, comerciantes, e o movimento ambiental local, com as diversas vers\u00f5es desses grupos sobre a constru\u00e7\u00e3o do Porto em Jacon\u00e9 enquanto problema ambiental. Acompanhamos em especial a organiza\u00e7\u00e3o do movimento ambiental local SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o, a partir da sua resis acerca Lourdes C\u00fatalo de Basques Conflitos ambientais em Maric\u00e1, ordem social, cultural e econemica da regi\u00e3o, vista como uma \u00e1rea pacata, onde, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes cidades, e \"saud\u00e1vel\". Nosso contato com essa tem\u00e1tica, se deu inicialmente enquanto - dora e frequentadora das praias da regi\u00e3o oce\u00e2nica e Regi\u00e3o dos Lagos do estado do Rio de Janeiro a partir das conversas sobre a futura instala\u00e7\u00e3o de um porto na regi\u00e3o. A quest\u00e3o do porto regi\u00e3o vem radores, veranistas, empres\u00e1rios, pequenos comerciantes, cientistas o poder p\u00fablico desde 2009, quando surgiram os primeiros rumores sobre a constru\u00e7\u00e3o do porto. Causou alguma perplexidade a rapidez com que este tema passou a ser o cerne das conversas e debates tanto na esfera p\u00fablica como na privada, sobretudo no meio virtual, o que era agravado pelas not\u00edcias cada vez midiatizadas sobre pr\u00e9-sal. Trata-se um projeto mobiliza-se posicionando-se aos aspectos pode representar. Importante ressaltar que nosso olhar se d\u00e1 a partir da participa\u00e7\u00e3o no movimento ambiental local, foco de nossa investiga\u00e7\u00e3o. A DTA engenharia S.A respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o em Mari baseou-se nos seguintes de alternativas locacionais1 cujos baixo foram contestados pelo movimento ambiental. Condi\u00e7\u00f5es de profundidade pr\u00f3xima do litoral brasileiro de 25 acesso terrestre. A cidade de Maric\u00e1 est\u00e1 localizada no litoral fluminense, regi\u00e3o de vo - ca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica tradicionalmente conhecida por de Jacon\u00e92, mais especificamente, tem praias lind\u00edssimas com ondas que 1 Material de apresenta\u00e7\u00e3o dos encontros preparat\u00f3rios para a audi\u00eancia ambiental do TPN (implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o base 2014). 2 Curiosamente, o nome do bairro de Jacon\u00e9 tem origem em um p\u00e1ssaro de lembrar respeito do nome do bairro, a revista Maric\u00e1 J\u00e1 (2014, p. 66) publicou: \"O verdadeiro Jacun\u00e9 e tupi: JACU contem - pla\u00e7\u00e3o da natureza frequentado tanto por moradores quanto por veranis - tas ocasionais. O lugar \u00e9 tamb\u00e9m um importante ber\u00e7\u00e1rio de reprodu\u00e7\u00e3o dos peixes e tamb\u00e9m de onde podemos avistar baleias em determinados per\u00edodos do ano, afirmam os especialistas (Maric\u00e1 J\u00e1, 2014). A \u00e1rea escolhida para implanta\u00e7\u00e3o do projeto do Porto de Jacon\u00e9 \u00e9 uma \u00e1rea privilegiada para a pesca na regi\u00e3o, al\u00e9m de apresentar monu - mentos naturais como o rochoso da Ponta Negra e o aspecto cient\u00edfico \u00edmpar das Beachrocks (figura 1) , pedras que guardam de quatro mil anos. Tecnicamente s\u00e3o dep\u00f3sitos sedimentares an\u00e1lise concentrou tanto a resist\u00eancia do movimento am - biental local, representado especialmente pelo movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o, quanto os procedimentos adotados pelo poder p\u00fablico local para apoiar a implementa\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9, durante a pesquisa de campo como altera\u00e7\u00e3o no uso do solo na regi\u00e3o do projeto de \u00e1rea urbana em \u00e1rea industrial. A perspectiva da constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9 e as discuss\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental prev\u00ea, como a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas, nos levam \u00e0s arenas p\u00fablicas de debates, onde cada ator social tem a possi - bilidade de contribuir para o debate em torno do porto. Assim, os debates sobre a constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9 representam um campo de an\u00e1lise rico em conflitos envolvendo a resist\u00eancia do movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o, os moradores, os veranistas, os comerciantes, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fa - blica, e o Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP). H\u00e1 na atualidade uma permanente necessidade do petr\u00f3leo no mundo, ainda que possivelmente na contram\u00e3o de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica alter - nativa. Contudo esse \u00e9 um dos aspectos que leva a governos e parceiros a investir em planejamento da log\u00edstica e a cria\u00e7\u00e3o de um sistema portu\u00e1rio para atender ao aumento na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nos anos seguintes a partir da descoberta do pr\u00e9-sal, descoberta que trouxe a possibilidade de continuar a utilizar essa fonte energ\u00e9tica. Existe uma previs\u00e3o de que chegaremos em 2025 com a China e EUA consumindo juntos mais de um ter\u00e7o das reservas mundiais de petr\u00f3leo, abundar na regi\u00e3o\". A revista \u00e9 um guia tur\u00edstico da cidade publicado desde 2002 em tr\u00eas idiomas (portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol).135 Maria ambientais em Maric\u00e1, Rio de isto ajuda conflitos mundiais poder [relativos ao petr\u00f3leo]. ( Blog do Moraes3 em 24 julho de 2014) Sendo assim, o interesse dos governos em construir portos no pa\u00eds, pode estar relacionado \u00e0 tal possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte de energia petr\u00f3leo. Dessa forma o projeto do Porto de Jacon\u00e9 comp\u00f5e uma perspec - tiva central entre o campo petrol\u00edfero de Lula (antes denominado Tupi) e o projeto do Comperj (atualmente vivendo uma pelos debates sobre a constru\u00e7\u00e3o do porto nas arenas de debates p\u00fablico, como visto em Fuks (2001), onde bus - camos identificar a multiplicidade de e relacionados ao Porto de Jacon\u00e9 no processo de constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental. Parti - cipam dessas arenas de debates os seguintes movimentos ambientais em Associa\u00e7\u00e3o Maric\u00e1 SOS Pr\u00f3-Restinga, a Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Cultura e Lazer dos Pescadores de Zacarias (Acclapez), a Luto por Maric\u00e1 e o movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o (movimento que concentra as a\u00e7\u00f5es contra o Porto de Jacon\u00e9) al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o moradora e do poder p\u00fablico. Comp\u00f5em os Maric\u00e1, os empres\u00e1rios (o de transportes, os comerciantes, regi\u00e3o) e o empreendedor do P\u00fablico (MP) ent\u00e3o mencionado. Em meio aos diversos fatores presentes nos debates sobre o Porto, torna-se importante considerar as quest\u00f5es que envolvem a rela\u00e7\u00e3o entre cidade e porto o que fazemos atrav\u00e9s de uma breve abordagem das vis\u00f5es e dos problemas encontrados em cidades que abrigam portos no estado do Rio de Janeiro. algumas apontando a posi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica defendida por Saczufca (2012), personagem relevante na medida em que ocupa o lugar de \"porta voz\" do empreendedor, protagonizando as reuni\u00f5es com a comunidade durante a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do Porto de Jacon\u00e9. Por se tratar de uma abordagem construcionista, buscamos compreender todos os lados envolvidos no debate. presentes sociais seguintes grupos de an\u00e1lise: a) Sociedade civil : O movimento ambiental SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o, mora - dores O poder p\u00fablico, o Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP); c) Setor privado : O empreendedor, os empres\u00e1rios. Tais nas arenas p\u00fablicas debates, onde exp\u00f5em seus argumentos acerca do tema proposto. Os temas que se tor - nam relevantes ganham o interesse do p\u00fablico e da m\u00eddia, passando a ser propagados a partir de imagens e que confere a eles uma identida - de. Refere-se a constru\u00e7\u00e3o do que \u00e9 considerado um problema. Assim em rela\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o do porto de Jacon\u00e9, a sua efetiva da regi\u00e3o e, positivo para aqueles que busquem valorizar seu terreno com as obras futuras, outros \"lados\" ir\u00e3o surgir nas arenas p\u00fabli - cas de debates. Os temas ser\u00e3o debatidos, cada grupo vai se colocar e de - fender seus argumentos reunindo os aspectos que considerem relevantes para evidenciar seus argumentos. Assim um tema vai tornar-se relevante enquanto outros ser\u00e3o menos relevantes no debate e na constru\u00e7\u00e3o de argumentos. A m\u00eddia tem grande import\u00e2ncia na divulga\u00e7\u00e3o dos assuntos considerados relevantes nos debates p\u00fablicos, auxiliando na constru\u00e7\u00e3o de um problema ambiental, a partir do seu entendimento e consolida\u00e7\u00e3o junto revista; locais como o Saqu\u00e1 \u00c1guas (sua editora chefe); o da Bacia Hidrogr\u00e1fica Lagos Jo\u00e3o Itaipua\u00e7usite; e o Lei Seca Maric\u00e1, entre outros formado pelo poder p\u00fablico, usu\u00e1rios e pela sociedade civil organizada. Realizamos contatos com a R\u00e1dio Sideral, que funciona no 4\u00ba Distrito de Maric\u00e1 (Itaipua\u00e7u) constitui-se de fonte identificada foi o blog do Roberto Moraes4, que aborda os sistemas portu\u00e1rios no Brasil, em especial nos estados do Rio de Janeiro e Esp\u00edrito Santo, com enfoque no Porto do A\u00e7u aqui no estado do Rio com seus os impactos e conflitos. Um dos principais argumentos sustentados na defesa da constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9 \u00e9 o impulso econemico trazendo desenvolvimento para a cidade. Contudo, a contesta\u00e7\u00e3o surge partir das experi\u00eancias de grandes empreendimentos em outras cidades, Maric\u00e1, Rio tendem a aumentar apesar do econemi - co. Em encontramos onde os royalties trouxeram a mas significou de vida da popula\u00e7\u00e3o. Piquet (2010) aponta ainda para uma cr\u00edtica em torno da distribui\u00e7\u00e3o e das compensa\u00e7\u00f5es dos royalties , fazendo cidades Maca\u00e9, sofre grandes transforma\u00e7\u00f5es e logo passa a ser co - nhecida como princesinha do petr\u00f3leo, a partir da chegada da Petrobr\u00e1s na d\u00e9cada de 1970. Assim a cidade de Maca\u00e9 passou por uma ocupa\u00e7\u00e3o da al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o de em - presas ligadas ao petr\u00f3leo, que por sua vez, n\u00e3o demonstraram (\u00e0 \u00e9poca) preocupa\u00e7\u00e3o em minimizar os impactos que poderiam causar localmente. O resultado foi um grande desenvolvimento econemico, mas que por\u00e9m em A proposta de desenvolvimento para a cidade consolidou-se a partir da proposta de progresso a partir do aspecto econemico materializado a partir do prop\u00f3sito dos empres\u00e1rios locais com a oferta de empregos para a popula\u00e7\u00e3o. Os empregos foram prioritariamente destinados aos que vinham de fora da cidade, por vezes com maior qualifica\u00e7\u00e3o profissional, o que ocasionou um incha\u00e7o na cida - de, que j\u00e1 apresentava problemas com sua falta de infraestrutura. Nesse sentido Herculando (2010) lembra que ouve o aumento do n\u00famero de favelas na regi\u00e3o, por exemplo, n\u00e3o representando portanto uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas na cidade ( nfraestrutura, sa\u00fade, transporte p\u00fablico) muito pelo contr\u00e1rio. Para Piquet, a cidade de Maca\u00e9 acabou sofrendo com a ambund\u00e2ncia relacionada aos royalties (Piquet, 2010). O caso exemplificado com a cidade de Maca\u00e9, contextualiza um debate importante de ser travado em rela\u00e7\u00e3o aos grandes empreendimentos, onde a figura do acaba sendo apropriada por parte do poder privado. Realizamos ainda uma breve abordagem onde buscamos conhecer parte do universo dos atores sociais entrevistados, captando sua dispo - nibilidade e disposi\u00e7\u00e3o e as retic\u00eancias. Buscamos, conforme o roteiro elaborado da entrevista semiestruturada (ver roteiro no final), a hist\u00f3ria do entrevistado e os caminhos por ele percorridos, seus interesses e en - volvimento com a tem\u00e1tica do meio ambiente, e se h\u00e1 uma hist\u00f3ria de luta contra o poder p\u00fablico ou engajamento em lutas ambientais. A entrevista 138 gravada apenas quando permiss\u00e3o do entrevistado. Nos casos em que n\u00e3o foi permitida, a entrevista transcorreu sendo feitas anota\u00e7\u00f5es em caderno de campo. Utilizamos como fontes de pesquisa documentos virtuais e originais, como mapas da Biblioteca Nacional, o EIA-Rima, atas das audi\u00eancias e das consultas p\u00fablicas, e os processos do inqu\u00e9rito civil p\u00fablico no Minist\u00e9 - rio P\u00fablico de Niter\u00f3i. Da mesma forma tornaram-se fontes para nossa dos encontros e reuni\u00f5es das quais participei. \u00c9 importante registrar que o movimento ambiental que acompanhamos organizou seus compromissos pela internet, o que tornou o meio virtual e as redes sociais de fundamental import\u00e2ncia para nossa investiga\u00e7\u00e3o e contato com o objeto Desenvolvimento: Emp\u00edrica da Cidade de Maric\u00e1/RJ Maric\u00e1 \u00e9 uma regi\u00e3o com grande potencial tur\u00edstico rodeada por maci\u00e7os costeiros que tem como serras tamb\u00e9m contempla as lagoas Padre, Guaripina e Jacon\u00e9, al\u00e9m dos canais de Negra de Jacon\u00e9, a praia da Sacristia, a Ponta Negra, a Barra de Maric\u00e1, a praia do Franc\u00eas e a praia de Itaipua\u00e7u. A serra da Tiririca, entre Maric\u00e1 e Niter\u00f3i, forma o Parque Estadual da Serra da Tiririca, que se encontra em um valioso trecho de Mata Atl\u00e2ntica. Durante o governo de Leonel de Moura Brizola em 1984, foi criada5 uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) no munic\u00edpio de Maric\u00e1 com o objetivo de proteger o cord\u00e3o arenoso que envolve a lagoa de Maric\u00e1. Por\u00e9m, a mesma permanece sendo propriedade privada (Figura 2). 5 Decreto de cria\u00e7\u00e3o da APA de Maric\u00e1: DECRETO N\u00ba 7.230, DE 23.04.1984, no D\u00ba Conflitos em Maric\u00e1, Rio Fonte: http:/ /www.marica.com.br/2006b/2812apa.htm (28/09/2014). A vegeta\u00e7\u00e3o de restinga est\u00e1 localizada na costa do munic\u00edpio e \u00e9 formada pela antiga fazenda S\u00e3o Bento da Lagoa, Ponta do Fund\u00e3o e Ilha Cardoso, abrigando a comunidade pesqueira tradicional de Zacarias (nome da co - munidade pesqueira artesanal em Maric\u00e1/RJ) e o complexo ecossistema de restinga. O aspecto tur\u00edstico da cidade, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas de balne\u00e1 - rio e tamb\u00e9m de proximidade com o centro do Rio de Janeiro, atrai vera - nistas e aqueles, interessados lugares tranq\u00fcilos e pr\u00f3ximos do centro da cidade do Rio (Maric\u00e1 est\u00e1 localizada \u00e0 50 quilemetros do Rio de Janeiro). A cidade de Maric\u00e1, distancia-se cada vez mais da sua pr\u00e1tica agr\u00edcola e tradicionais, que caracterizou a economia do por para inserir-se no processo de expans\u00e3o das ind\u00fastrias, principalmente com a perspectiva da do Porto de Jacon\u00e9, que possibilitar\u00e1 novos investimentos econemicos na cidade. O munic\u00edpio ca - racteriza-se por ser uma cidade-dormit\u00f3rio, ocupada principalmente por pessoas que deixam grandes metr\u00f3poles como o Rio de Janeiro ou S\u00e3o Gon\u00e7alo em busca de tranquilidade e qualidade de vida para morar, mas permanecem trabalhando nos grandes centros e precisando se deslocar diariamente. A taxa de crescimento urbano eleva o munic\u00edpio ao posto de cidade com maior ritmo de crescimento populacional do estado do Rio de Janeiro. Com popula\u00e7\u00e3o estimada em 127.461 habitantes segundo o censo 20106, a expectativa \u00e9 de que, em cinco anos, 400 mil pessoas residam no munic\u00edpio de Maric\u00e1. A cidade apresenta taxa de crescimento demogr\u00e1fico do estado (2,55% ao ano) como mostra o site oficial da infraestrutura m\u00ednima, resultando em no saneamento b\u00e1sico, no sistema de tratamento de esgoto 2007). A do Porto em Jacon\u00e9 se apresenta como uma proposta de desenvolvimento causar. Construiu-se a partir da\u00ed um debate diversos argumentos e justificativas. Conforme j\u00e1 exposto, nosso interesse pelo tema se fato de ser moradora de Itaipua\u00e7u/Ma - ric\u00e1 desde 2009, e ter acompanhado os rumores iniciais onde Itaipua\u00e7u seria um dos lugares pensados para construir o porto8, tendo no final sido escolhida a localidade de Jacon\u00e9. A din\u00e2mica argumentativa na constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental O problema ambiental foi observado a partir da seguinte din\u00e2mica: 1) \"Juntar\" os argumentos ambientais: significa elaborar um problema ini - cial, ou melhor, \"nomear o problema, distingui-lo de outro similar, determi - nar as bases cient\u00edficas, t\u00e9cnicas, morais ou legais do argumento e decidir quem \u00e9 o respons\u00e1vel pela tomada de a\u00e7\u00e3o\" (HANNIGAN, 1995). Aqui en - contramos refer\u00eancia ao movimento aliado dos moradores que constru\u00e7\u00e3o suas casas. Constroem argumentos t\u00e9cnicos contra o porto em Jacon\u00e9 e, assim, elaboram um problema incipiente. O movimento ambiental apresenta como base te\u00f3rica os estudos sobre a especificidade das beachrocks a partir das pesquisas da doutora em Geologia pela UFRJ e do professor doutor estudo pr\u00e9vio para a escolha de local preparat\u00f3rios TPN - implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o ambientais Maric\u00e1, Rio achado geol\u00f3gico que se apresenta como uma ocorr\u00eancia rara e espec\u00edfica de dep\u00f3sitos sedimentares de praia cimentados pela precipi - ta\u00e7\u00e3o em geral carbon\u00e1tica. (Ver mapa com a localiza\u00e7\u00e3o das beachrocks na praia de Jacon\u00e9.) O projeto do porto est\u00e1 previsto para ser concretizado na praia de Ja - con\u00e9, \u00e1rea com grande incid\u00eancia de beachrocks . Em conversa informal, o porta-voz foram un\u00e2nimes as beachrocks n\u00e3o ser\u00e3o destru\u00eddas, mas protegidas e preservadas segundo consta no EIA Rima do projeto do porto. 2) \"Apresentar\": o problema ambiental requer atrair a sua aten\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo legitimar seu argumento por meio do uso \"evocativo do imagin\u00e1rio verbal e visual dos argumentadores\" (HANNIGAN, 2009, p. 108). S\u00e3o os s\u00edmbolos e as marcas al\u00e9m das palavras de ordem que definem o objetivo e o foco do problema em quest\u00e3o. Faz parte tamb\u00e9m desse conjunto de tarefas o processo de segundo Show et al (1986) e Eyerman e Jamison (1989), o conceito de \"alinhamento estrutural\", com a finalidade de alargar e ampliar a tenica do problema em quest\u00e3o, atrav\u00e9s de uma \u00eanfase nos aspectos que lhes lado. movimentos ambientais como o Greenpeace se aproveitam \u00eanfase nas quest\u00f5es ambientais suas campan - problema est\u00e1 sendo exposto por meio da \"manipula\u00e7\u00e3o\" das percep\u00e7\u00f5es p\u00fablicas pela m\u00eddia de forma a alargar o seu apelo na arena de debates. Pode ainda ser compreendido como os princ\u00edpios de nosso envolvimento nesses eventos, traduzindo-se no esfor\u00e7o para explicar a natureza e as implica\u00e7\u00f5es do problema em quest\u00e3o para leigos. movimento bem debates, possibilitando Estas molduras podem, assim, n\u00e3o ter seu \"efeito\" observado, sendo vista como demasiado extremistas em situa\u00e7\u00f5es em que a credibilidade das comunidades de especialistas que as originam seja questionada, resultando contra pode - rosas contra conceito de alimento de moldura aparece aqui \u00e0 luz da construtivista (1995).142 Conflitos ambientais Rio de modo, os problemas ambientais s\u00e3o entendidos na perspectiva construtivista como resultado de onde o uso e a constru\u00e7\u00e3o dos argumentos justificam as exig\u00eancias constru\u00eddas. Os problemas arena, A legitima\u00e7\u00e3o e a aten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia precisam acontecer em arenas p\u00fa - blicas para que uma parcela cada vez maior da popula\u00e7\u00e3o possa participar de alguma forma e se pronunciar. O movimento ambiental disp\u00f5e de v\u00e1rios s\u00edmbolos veiculados na m\u00eddia o \u00e2mbito institucional, contribuindo para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas para a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ou respostas ao elenco de o inicial. temos a participa\u00e7\u00e3o do MP de Niter\u00f3i como \u00f3rg\u00e3o que vem atuando no sentido de garantir que 143 Maria de Lourdes C\u00fatalo de Lira Basques ambientais foi pelo Justi\u00e7a de Tutela Coletiva do Meio Ambiente de Niter\u00f3i para investigar a MPRJ, verificados na consulta p\u00fablica em Maric\u00e1 para a altera\u00e7\u00e3o do Plano Diretor e da Lei de Uso do Solo com o objetivo de transformar a \u00e1rea designada a receber o TPN em zona industrial (Fonte9: Minist\u00e9rio P\u00fablico alerta sobre problemas ambientais em Maric\u00e1, em forma, ao MP meio do encaminhamento de de - n\u00fancias em consulta p\u00fablica e audi\u00eancia p\u00fablica realizadas em Maric\u00e1 em 2013. Tais den\u00fancias abertura Civil sobre a constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9, reunindo um hist\u00f3rico sobre o tema. O movimento ambiental vem construindo seus argumentos implemen - tando questionamentos como realizado com ARCADIS logos (empresa contratada para fazer os estudos ambientais). A citada empresa protocolou da Instru\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica11 (IT) ficar pronta, al\u00e9m do que seria necess\u00e1rio aguardar que pela transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da praia de Jacon\u00e9 em zona industrial se concretizasse ap\u00f3s an\u00e1lise do - cumental pela C\u00e2mara dos Vereadores e os tr\u00e2mites exigidos em lei. Mas, segundo den\u00fancia do movimento ambiental, tudo aconteceu tornam-se dentro do processo de algo na concess\u00e3o de civil \u00e9 um procedimento administrativo investigat\u00f3rio, de car\u00e1ter inquisitivo, instaurado, presidido e, se for o caso, arquivado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. Seu objetivo consiste, basicamente, em coletar elementos de convic\u00e7\u00e3o para as atua\u00e7\u00f5es processuais ou extrapro - cessuais a cargo desta institui\u00e7\u00e3o, 11 Documento elaborado pelo Inea com as coordenadas para a elabora\u00e7\u00e3o uma an\u00e1lise privilegiada, trazendo o olhar pelo lado interno das negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre empreendedores, consultores e poder p\u00fablico. Um exemplo disso tamb\u00e9m pode visto EIA/Rima [Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e de Ambiental (Rima)] junto ao rea - lizados pela ARCADIS logos (empresa contratada para realizar o EIA/Rima). Para Hannigan (1995), existem v\u00e1rias formas de legitimar uma exi - g\u00eancia. Em Jacon\u00e9, o movimento ambiental vem juntando , apresentando e contestando sobre Jacon\u00e9. Quest\u00e3o ambiental14, dizer que ainda est\u00e1 no papel; n\u00e3o em e Maric\u00e1, etapa necess\u00e1ria para sua implanta\u00e7\u00e3o e o movimento ambiental SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o, vem acompanhando esse processo na luta contra empenho demonstrado pelo governo local e das demais inst\u00e2ncias para constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9. Interessa trazer a opini\u00e3o p\u00fablica para dentro do debate, relacio - nando cada vez mais um maior n\u00famero de cidad\u00e3os envolvendo-se com a quest\u00e3o do Porto. A opini\u00e3o p\u00fablica pode levar uma exig\u00eancia at\u00e9 a agenda pol\u00edtica a partir, por exemplo, de uma situa\u00e7\u00e3o de risco, haja visto o caso mundial da \"Doen\u00e7a das Vacas Loucas\". Surgida na Inglaterra na d\u00e9cada de 1980, ganhou ares de preocupa\u00e7\u00e3o p\u00fablica devido \u00e0 sua gravidade, o que for\u00e7ou os governos a agir de forma preventiva para evitar um risco mundial (Han - 13 http:/ /www.portosenavios.com.br/site/noticias-do-dia/portos-e-logistica/20488-inaugu - racao-da-zpe-so-apos-vistoria social; exige uma decis\u00e3o governamental; 4) n\u00e3o \u00e9 eliminado pelo p\u00fablico e aparece como um fenemeno que acontece apenas uma vez; 5) relaciona-se com os interesses pessoais de um n\u00famero significativo dos cidad\u00e3os (Hannigan,1995). 145 Maria de Lourdes C\u00fatalo de Lira Basques Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio 1995). No caso do porto, v\u00e1rias exig\u00eancias v\u00eam sendo postas sobre a mesa de debates relacionando os futuros problemas que a constru\u00e7\u00e3o poder\u00e1 causar em rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios que poder\u00e1 a cidade de e adjac\u00eancias, e ainda as medidas poss\u00edveis para quem lida com elas?\", Que interesses econemicos e pol\u00edticos os formuladores das \"Que mais dos formuladores de exig\u00eancias possibilita a compreens\u00e3o dos caminhos seguidos por ambientalistas, por moradores locais e pelo governo local. Assim, \u00e9 poss\u00edvel delinear (minima - mente aqui) seus interesses os alcan\u00e7aram exig\u00eancias em desenvolvimentos cient\u00edficos a comu meios de comunica\u00e7\u00e3o social; tornando-se sinenimo de tudo que \u00e9 ambiental (cuidados com o ambiente, modos de vida ecol\u00f3gicos, atitudes ambientais conscientes); e por meio da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o que podem ser utilizados nas arenas de debate p\u00fablico. No caso do movimento ambiental SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o, h\u00e1 uma intensa produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre as quest\u00f5es ambientais no Rio de Janeiro e em Maric\u00e1. A principal delas \u00e9 a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado sobre o processo de licenciamento ambiental e o projeto do Geoparque Cost\u00f5es e Lagunas, que se tornou uma refer\u00eancia dentro do movimento ambiental local (refer\u00eancias em anexo). O problema ambiental s\u00f3 atinge o objetivo de se tornar vis\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o constituindo-se em uma demanda de alguma maneira em situa\u00e7\u00f5es seu cotidiano, como a sa\u00fade ou quando \u00e9 v\u00edtima de uma expuls\u00e3o. Este \u00e9 o caso dos debates 146 Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de Janeiroem Jacon\u00e9, sendo se estender para ser debatida. Jacon\u00e9, a quest\u00e3o opini\u00e3o p\u00fablica sobre a constru\u00e7\u00e3o r\u00e1dio jornal de grande circula\u00e7\u00e3o). Os debates p\u00fablicos com visibilidade na TV e no jornal podem surgir durante a fase das audi\u00eancias p\u00fablicas sobre o projeto do porto e nas etapas de concess\u00e3o das licen\u00e7as. O processo de constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental descrito por Hanni - gan (1995) destaca ainda os seguintes aspectos que podem influenciar na mobiliza\u00e7\u00e3o exclusivo ou o refere-se \u00e0 extens\u00e3o em que o p\u00fablico percebe problema de outros de natureza semelhante, conferindo-lhe uma identidade pr\u00f3pria. Sobre esse aspecto, o movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o tem p\u00e1gina na internet e s\u00edmbolo definido que o confere uma identidade e seguidores, muitos deles moradores de Jacon\u00e9 e outros ambientalistas. As estrat\u00e9gicas ret\u00f3ricas e a cria\u00e7\u00e3o de uma marca simb\u00f3lica s\u00e3o importantes, como j\u00e1 mencionado. A r elev\u00e2ncia \u00e9 vinculada ao grau de interesse que um determinado problema ambiental assume para o cidad\u00e3o Pudemos perceber Jacon\u00e9 podem empreendimento aparentemente traz risco, cupa\u00e7\u00e3o imediata . Assim em entrevista com o presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Recanto em Itaipua\u00e7u, que a constru\u00e7\u00e3o do Porto em Jacon\u00e9 n\u00e3o chega a ser para moradores do Recanto. A familiaridade refere-se ao quanto um determinado problema \u00e9 conhecido do p\u00fablico. Hannigan alerta que, em vez de aumentar o desenvolvimento de uma exig\u00eancia, a familiaridade pode produzir um o assunto perde o interesse; \u00e9 como acabasse se banal ou sem import\u00e2ncia. Nossa pesquisa de campo mostrou que o Porto de Jacon\u00e9 existe com uma quest\u00e3o de luta para moradores de Jacon\u00e9 e para os situa\u00e7\u00e3o que de Maria C\u00fatalo Lira Basques Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de JaneiroAs arenas de As arenas p\u00fablicas de debates s\u00e3o espa\u00e7os onde est\u00e3o presentes os grupos com diferentes interesses na constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental. Destacamos aqui autores como Fuks (2001) e Mendon\u00e7a (2010) em quem identificamos abordagens pr\u00f3ximas em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de arenas p\u00fablicas de debates. O conceito de arena em Fuks (2001) destaca um espa\u00e7o a das arenas os movimentos sociais, os empres\u00e1rios, o governo, e a popu - As arenas se apresentam como espa\u00e7os p\u00fablicos privilegiados, onde as queixas e os argumentos s\u00e3o debatidos e contestados pelos presentes. Os assuntos levados \u00e0s arenas p\u00fablicas de debates surgem da elabora \u00e7\u00e3o das exig\u00eancias, ou seja, da formaliza\u00e7\u00e3o das queixas v\u00e3o desde as determina\u00e7\u00f5es socioculturais e pol\u00edticas passando pelo contexto hist\u00f3rico e as circunst\u00e2ncias de vida dos sujeitos sociais. As que chamam e podem se tornar um problema ambiental, seguindo os passos descritos por Hannigan. (1995). Esse processo ganha corpo nas arenas p\u00fablicas de debates. Consideramos como arenas de debates p\u00fablicos as audi\u00eancias p\u00fabli - cas e os encontros realizados com o empreendedor e os grupos sociais interessados no debate sobre o porto. As audi\u00eancias que aconteceram at\u00e9 o momento da realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foram realizadas para tratar das altera\u00e7\u00f5es das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da vida silvestre - UCPVS e sobre o uso do solo urbano, como passos para designar novas \u00e1reas de usos industrial e urbano para a cidade de Maric\u00e1 a partir do \u00faltimo plano diretor da cidade. Tais constitu\u00edram-se em requisito para proceder \u00e0s altera\u00e7\u00f5es territoriais indispens\u00e1veis para que o poder p\u00fablico a uma cam - panha favor\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9. Assim, aconteceram uma consulta p\u00fablica e duas audi\u00ean - cias p\u00fablicas (em 14/05 e 03/10 de 2013). A consulta p\u00fablica foi convocada para a avalia\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de ref\u00fagio e conserva\u00e7\u00e3o de vida silves - tre das serras de Maric\u00e1/RJ e foi realizada em 9 de maio de 2013 com o obje - tivo de reduzir esta \u00e1rea de Maric\u00e1, Rio de JaneiroNa audi\u00eancia p\u00fablica do dia 14 de maio de 2013, a chamada foi para altera\u00e7\u00e3o do uso do solo na regi\u00e3o onde h\u00e1 alguns dias era de preserva - flora. Essa audi\u00eancia estabeleceu que essa \u00e1rea passasse a ter interesse industrial para o munic\u00edpio. As Figuras 7, 8 y 9 mostram as altera\u00e7\u00f5es das unidades de conserva\u00e7\u00e3o que resultaram na libera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para uso industrial. Estavam presentes alguns membros do governo, o funcion\u00e1rios da prefeitura. Na plat\u00e9ia, estavam presentes os integrantes do movimento ambiental SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o \u00e9 simpatizante da causa ambiental, moradores, veranistas e grupos interessados no debate. O movimento ambiental expes seus argumentos durante os debates, explicando os riscos da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, o preju\u00edzo e o risco de perder as beachrocks , e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social que acompanha constru\u00e7\u00e3o e o funcionamento de uma estrutura portu\u00e1ria. Contudo, os argumentos do poder p\u00fablico local buscaram ser mais atrativos do que o discurso ambiental com a afirma\u00e7\u00e3o de que a cidade de Maric\u00e1 precisa crescer e o Plano Diretor j\u00e1 previa essa modifica\u00e7\u00e3o. As arenas de de - bates representam o momento em que se d\u00e1 o confronto de argumentos mediante o debate p\u00fablico. Ao t\u00e9rmino desse as UCPVS foram transferidas para as Ilhas Maric\u00e1s, deixando a \u00e1rea de Ponta Negra e as praias de Jacon\u00e9 e da Sacristia em condi\u00e7\u00f5es legais para implanta\u00e7\u00e3o ind\u00fastrias. A partir desse momento o cen\u00e1rio se transfere para uma disputa no Minist\u00e9rio P\u00fablico de Niter\u00f3i, onde o movimento ambiental ingressa com a abertura de um processo, onde denuncia irregularidades na condu\u00e7\u00e3o da mencionada consulta p\u00fablica O movimento ambiental denuncia que n\u00e3o foram apresentados antecipadamente os conte\u00fados da Consulta 2013, prejudicando a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, sistematizam uma cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o t\u00edtulo Consulta P\u00fablica: \" Altera\u00e7\u00e3o dos limites marinhos do Ref\u00fagio da Vida Silvestre Municipal das Serras de Maric\u00e1\", sendo um t\u00edtulo subjetivo, diante da inten\u00e7\u00e3o real que era a de extinguir toda uma de Conserva\u00e7\u00e3o. Apresenta comprova\u00e7\u00f5es nesse sentido informando sobre os contatos e troca correspond\u00eancias entre os membros da mesa dias antes, di\u00e1logo onde se destaca o seguinte trecho: \"A referida altera\u00e7\u00e3o de desta unidade se faz necess\u00e1ria para adequar o espa\u00e7o pretendido pelo pro - jeto do porto/estaleiro que ser\u00e1 implantado em Jacon\u00e9/Maric\u00e1\". Informam ainda que a \"contrapartida\" sugerida durante a Consulta, foi de que a \u00e1rea extinta seria transferida para as Ilhas Maric\u00e1s, local pr\u00f3ximo a \u00e1rea onde 149 Maria de Lourdes C\u00fatalo de Lira Basques Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio rejeitos vindos atrav\u00e9s do emiss\u00e1rio do Compej, na praia de Itaipua\u00e7u. Denunciam ainda que as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o em vias de extin\u00e7\u00e3o, foram consolidadas no ano de 2011 (para serem extintas em 2013) e principalmente fazem a cr\u00edtica da aus\u00eancia de comit\u00ea gestor, que estaria acompanhando de perto uma de levaram o movimento a buscar atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Niter\u00f3i /Meio ambiente abrir um processo solicitando a impugna\u00e7\u00e3o da Consulta P\u00fablica de 9 maio de 2013. O movimento ambiental em 11 de maio de 2013 abriu o seguinte n\u00famero de protocolo N. 201300485614.15 Figura 7. Mapa mostrando a \u00e1rea aproximada da constru\u00e7\u00e3o do futuro outro momento, as p\u00fablicas se constituem a partir das reu - ni\u00f5es convocadas pelo empreendedor, contando com a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do Porto pelo porta-voz junto \u00e0 comunidade local (BRONZ, 2011), com o objetivo de explicar formalmente o projeto do Porto de Jacon\u00e9 para a popula\u00e7\u00e3o de Ponta Negra e Jacon\u00e9. A primeira rodada de reuni\u00f5es foi realizada no final do ano de 2012 (2013) quando a empresa procurou con - hecer as demandas de cada grupo, pelo menos foi o que aconteceu com os pescadores de Ponta Negra e com o movimento ambiental SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o. Uma nova rodada de reuni\u00f5es aconteceu em 2014, convocada pelo empreendedor, dessa vez envolvidos: moradores da \u00e1rea a ser desapropriada em Jaco - n\u00e9 (reuni\u00f5es em lugares diferentes - na Rua B, na Associa\u00e7\u00e3o de Moradores lado Saquarema e no bar da esquina da Rua B). Os pescadores de Ponta Negra reuniram-se no Clube de Futebol de Ponta Negra, os comerciantes e propriet\u00e1rios de im\u00f3veis em Ponta Negra tiveram uma reuni\u00e3o na Pousada 151 Maria de Lourdes C\u00fatalo Lira Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de JaneiroEncontro das \u00c1guas e os taxistas e donos de transporte alternativo pr\u00f3ximo aos pontos por eles utilizados. Apenas na apresenta\u00e7\u00e3o do projeto feita para os pescadores, houve um slide espec\u00edfico sobre as mar\u00e9s mostrando a \u00e1rea de exclus\u00e3o da pesca. As demais reuni\u00f5es aconteceram pautadas no mesmo material e com discurso semelhante por parte do porta-voz (o ma - terial da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto foi cedido em arquivo pelo apresentador). Para Fuks (2001), nas arenas de respeito de um determinado assunto p\u00fablico elaboradas no contexto de disputas localizadas e alimentadas por \"pacotes interpretativos\", os quais fornecem amplos repert\u00f3rios de recursos para a elabora\u00e7\u00e3o de relatos de eventos significativos (FUKS, 1998). Evitando, contudo, o risco do reducionis - mo dos problemas ambientais a meras interpreta\u00e7\u00f5es. Contudo \u00e9 preciso tomar cuidado para n\u00e3o permitir que a sociologia ambiental acabe sendo despida do seu significado, considerando que tudo passa no primeiro pela constru\u00e7\u00e3o constru\u00eddas e divulgadas, e neste sentido constitui-se como um dos argumentos a considera\u00e7\u00e3o de que o impulso que se pretende para Maric\u00e1, para os ambientalistas, deveria come\u00e7ar pela oferta de um au - mento como constru\u00e7\u00e3o porto entre outros fatores, que haja uma de empregos pode fazer com muitos se mudem para buscando ficar mais pr\u00f3ximos das ofertas de trabalho e ter a chance de uma coloca\u00e7\u00e3o. Sendo assim, a transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que corresponde ao Roberto Marinho16 (inclusive as praias de Jacon\u00e9 e da Sacristia) em \u00e1rea de inte - resse industrial \u00e9 motivo de preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos ambientalistas e por parte dos moradores, pois o Porto \u00e9 uma atividade eminentemente poluidora. Os riscos est\u00e3o relacionados com as atividades que desenvolve 16 Sr. Roberto Marinho foi jornalista fundador do Jornal O Globo e da Rede de Televis\u00e3o Globo. A fam\u00edlia Marinho foi propriet\u00e1ria (ao que informa a DTA engenharia) do terreno na praia de Jacon\u00e9, onde est\u00e1 previsto a constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9. A DTA engenharia teria comprado da fam\u00edlia Marinho esse terreno com o objetivo de implantar o Poro de Jacon\u00e9.152 Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de Janeiroe com degradadas abandonadas\", transformando a rela\u00e7\u00e3o porto/cidade. Assim consideramos a din\u00e2mica das arenas de debates que aparece em Fuks (2001, p. 46) e que est\u00e1 representada aqui por meio dos relatos feitos da participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, p\u00fablicas que da O de defini\u00e7\u00e3o do problema social ocorre tanto na a\u00e7\u00e3o quanto no debate dentro das arenas p\u00fablicas. A identifica\u00e7\u00e3o dos discursos argumentativos de cada grupo presente nas disputas, possibilita entender como se articulam e debates. O processo de constru\u00e7\u00e3o de um problema ambiental a partir das eta - pas de juntar e apresentar o problema at\u00e9 chegar \u00e0s arenas p\u00fablicas de debates geralmente resulta na constru\u00e7\u00e3o de uma imagem /s\u00edmbolo e dos tornam determinantes desdobramento das \"atividades reivindicat\u00f3rias\" no embate entre os \"pacotes interpreta - tivos\" que representam a \"cultura\" de um assunto p\u00fablico (FUKS, 2001). Os pacotes interpretativos surgem, no caso da nossa como frases efeito As imagens constituem-se em importantes mecanismos que identificam o movimentos sociais usam em por N\u00e3o!\" refer\u00eancias dos princ\u00edpios morais, servem como guias gerais de como pensar e o que fazer a respeito do assunto em quest\u00e3o (ver em Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o). que surgem das possibilidades Lourdes C\u00fatalo de em Maric\u00e1, Rio de Janeirodos atores, ou seja, de seu habitus, como definido em Bourdieu (1996). A defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente enquanto problema ambiental depende da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e dos ambientais sociedade como um todo, construindo, assim, uma universalidade dentro das arenas p\u00fablicas. Segundo Fuks (2001), a universalidade \u00e9 um aspecto importante na medida em que \"o debate p\u00fablico em torno do meio ambiente enquanto problema social \u00e9 atravessado pela polaridade universal/particular\" (FUKS, 1998). O debate p\u00fablico em torno do meio ambiente visto como problema so - cial \u00e9 atravessado polaridade universal/particular, que expressa as lastreada na universaliza\u00e7\u00e3o dos direitos so - ciais. \u00c9 esperado um n\u00famero cada vez maior de atores sociais nas arenas de debates encaminhando suas reclama\u00e7\u00f5es e contribuindo em futuras formula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas. Quanto maior a participa\u00e7\u00e3o nas are - nas de debates, mais diversos ser\u00e3o os debates e a constru\u00e7\u00e3o das teses argumentativas. Integrantes do movimento ambiental ou estudantis, ou mesmo no ambiente de trabalho, volta - dos para a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e democr\u00e1tica. Atuando junto a as alega\u00e7\u00f5es ou queixas s\u00e3o reunidas, apresentadas e contestadas a partir das discuss\u00f5es travadas nas arenas de debates p\u00fablicos. A perspectiva social construcionista que utilizamos nos possibilita uma percep\u00e7\u00e3o dos \"problemas ambientais\" a partir de uma variedade de maneiras, ou seja: \"... num n\u00famero de formas bastante diferentes, e mesmo contradit\u00f3rias, de 154 Conflitos ambientais em Maric\u00e1, culturais, circunst\u00e2ncias relacionadas ao contexto em um determinado momento\" (Hannigan, 1997, p. 244). A perspectiva da constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental foi brevemente analisada de acordo com os passos apontados por Hannigan (1995), ob - servando que os problemas ambientais n\u00e3o existem por si mesmos, mas s\u00e3o resultado de uma constru\u00e7\u00e3o social e cultural. Por esse motivo, con - sideramos importante o reconhecimento pelos grupos de atores sociais ou grupos culturais de afetados de que uma situa\u00e7\u00e3o se caracteriza como \"problema\". A perspectiva da formula\u00e7\u00e3o social dos problemas ambientais nos leva para uma dimens\u00e3o que privilegia a percep\u00e7\u00e3o dos grupos sociais que elegem um problema como importante. N\u00e3o se trata de uma tarefa sim - ples e direta, pois os problemas surgem de forma diferente, em diferentes contextos, por\u00e9m nem todos se tornam um problema ambiental, segundo Hannigan (1995). Sobre esse aspecto, \u00e9 importante ressaltar que, \u00e0 semelhan\u00e7a do que temos s\u00e3o discutidas, mesmo constituindo-se uma base s\u00f3lida para preocupa\u00e7\u00e3o\" (Hannigan, 1997, p. 246), ou seja, nem todos os assuntos tornam-se um problema ambiental, apenas aqueles que se sobressaem nos debates nas arenas p\u00fablicas a partir presen\u00e7a dos demais elementos apontados em Hannigan. Assim, Hannigan (1995) reconhece a necessidade de exist\u00eancia de uma sequ\u00eancia de requisitos que, reunidos, podem gerar um problema ambiental. \u00c9 necess\u00e1rio que os \"... problemas ambientais passem pelos julgamentos da ci\u00eancia, da opini\u00e3o p\u00fablica e pela pol\u00edtica\", afirma o autor. (1995, p. 246). A ret\u00f3rica e a linguagem simb\u00f3lica utilizadas nas etapas de reuni\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o da reivindica\u00e7\u00e3o aparecem representadas pelas imagens slogans do movimento ambiental SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o (mostradas em anexo). Nas palavras de Hannigan: instrumentos e as estrat\u00e9gias ret\u00f3ricas s\u00e3o importantes na liga\u00e7\u00e3o dos mecanismos entre atrav\u00e9s das quais as reivindica\u00e7\u00f5es ambientais circulam\" (Hanni - gan, 1995, p. 247). Nas arenas p\u00fablicas, no piquenique e nos abra\u00e7os realizado a Jacon\u00e9, pelos integrantes do movimento ambiental, representados com faixas, cartazes e bandeiras dizendo: Fora Porto e Lourdes C\u00fatalo tamb\u00e9m em eventos evidenciando a problematiza\u00e7\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o do Porto junto a popula\u00e7\u00e3o local. O importante \u00e9 perceber que um problema pode configurar-se como problema ambiental para uns e n\u00e3o o ser para outros grupos de atores sociais, principalmente aqueles as quest\u00f5es sociais e perfil, a s\u00e3o fatores relevantes para compreen - der a constru\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais a partir dessa perspectiva. Nesse sentido, as escolhas do movimento ambiental se contrap\u00f5em ao que o empreendedor transmite como uma Geoparque Cost\u00f5es e Lagunas, que possibilita um incremento para o setor tur\u00edstico tradicional da cidade e \u00e9 conside - rado como motor da economia local oferecendo empregos sem degradar progresso abrange um n\u00famero maior de interessados na medida em que amplia as possibilidades de neg\u00f3cios e gera\u00e7\u00e3o de outros empreendimentos (2001). A dura\u00e7\u00e3o das cidades: Sustentabilidade e risco nas pol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro: CREA. Bourdieu, Pierre (1989). O Poder Simb\u00f3lico. S\u00e3o Paulo: Bertrand Brasil. Brasil, Decreto n\u00ba 7.230, de 23 de abril de 1984 Preserva\u00e7\u00e3o ambiental XXI\". Tese de Doutorado defendida na UFRJ/Museu Nacional/PPGAS. Carvalho, Paula (2011). \"Gest\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas das Leis e Conflitos ambientais em Maric\u00e1, Rio de JaneiroFuks, Arenas A\u00e7\u00e3o e Debate P\u00fablicos: Conflitos Ambientais e a Emerg\u00eancia do Meio Ambiente enquanto Problema Social no Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: IUPERJ. Hannigan, John (1995). A Sociologia Ambiental: a forma\u00e7\u00e3o de uma perspectiva social . Lisboa: Instituto Piaget. Herculano, Selene Carvalho (org.) (2010). \"Desenvolvimento local, responsabi - lidade socioeconomica e royalites: ca\u00e9 (RJ)\". In: sobre Impactos Sociais, ambientais petrol\u00edferas: O caso de Maca\u00e9/RJ, PPGSD UFF, LACTA UFF. Mansur, K.L. et al. (2010). Geoparque Cost\u00f5es e Lagunas do Estado do Rio de Janeiro . RJ. Mansur, K. L.; Ramos, R. R. C.; Furukawa, G. G. (2012). \"Beachrocks no caminho e Paleontol\u00f3gicos do Brasil . RJ. Mansur, (2011). Maric\u00e1 e Saquarema/RJ: Brasileira de Geoci\u00eancias, Mendon\u00e7a, Gilberto Moraes de (2010). \"O de petr\u00f3leo frente \u00e0s discuss\u00f5es potencialidades e limita\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o so - ciais\". In: sobre Impactos Sociais, ambientais e urbanos O caso de Maca\u00e9/RJ, PPGSD UFF, LACTA Ambiental pela Universidade Maric\u00e1, Rio de JaneiroANEXO: Roteiro aberto das entrevistas realizadas Durante as entrevistas, observamos os argumentos constru\u00eddos nas res - postas por cada grupo social. A constru\u00e7\u00e3o do problema ambiental vai ser norteada pela percep\u00e7\u00e3o enquanto um problema ambiental para uns concep\u00e7\u00e3o forma de inser\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o principal em debate. O objetivo geral das entrevistas com a popula\u00e7\u00e3o local residente em Jacon\u00e9 \u00e9 saber o n\u00edvel de conhecimento sobre o empreendimento Porto de Jacon\u00e9. Quais as informa\u00e7\u00f5es que ela tem acerca da constru\u00e7\u00e3o do porto. A escolha da parcela da popula\u00e7\u00e3o deve ser aleat\u00f3ria entre moradores residentes, ve - ranistas, comerciantes e frequentadores da praia (surfistas e banhistas). Buscamos entrevistar integrantes do movimento ambiental com o objetivo de saber como eles veem sua organiza\u00e7\u00e3o enquanto movimento e os en - caminhamentos das suas a\u00e7\u00f5es. Saber do perfil de cada um, onde mora, por que est\u00e1 na luta ambiental, e qual a trajet\u00f3ria na quest\u00e3o ambiental. Ana Paula Carvalho engenheira sanitarista, \"l\u00edder\" movimento SOS Jacon\u00e9 (Uni\u00e3o Brasileira de Mulheres) Morador de Jacon\u00e9, surfista e organizador do movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o Edna movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o e UBM Luiz Lopes - presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Maric\u00e1/RJ Aylton de Souza Lopes - SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o Fl\u00e1via Lanari - SOS Pr\u00f3-Restinga Ni - Presidente da associa\u00e7\u00e3o de pescadores de Zacarias Bloco: Representantes de Movimentos Ambientais Qual quando se interessar pelo tema meio ambiente para conhecer o perfil do entrevistado.) 2) Como surgiu o Movimento SOS Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o tem se organizado enquanto movimento - dera que ser\u00e3o agravados com a constru\u00e7\u00e3o do Porto de Jacon\u00e9? 6) Qual a linha na Jacon\u00e9? 2) Na sua opini\u00e3o, o porto trar\u00e1 benef\u00edcios Jacon\u00e9 Porto N\u00e3o? Governo e Empresa DTA 1) a constru\u00e7\u00e3o do porto? Quais 2) As instrumentos de com a constru\u00e7\u00e3o do porto? 4) Qual a rela\u00e7\u00e3o entre a DTA e o poder local de Maric\u00e1 quanto \u00e0 cons - tru\u00e7\u00e3o do Porto de Quais os principais interesses do governo na l\u00f3gicas de los conflictos socioterritoriales. El caso del basural de la zona sur de la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda1* Introducci\u00f3n Los conflictos ambientales son conflictos socioterritoriales distributivos y pol\u00edticos que generan tensiones en las l\u00edneas de desarrollo hist\u00f3rico de cada comunidad o regi\u00f3n y ponen en cuesti\u00f3n los mecanismos de expropiaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de los recursos naturales. En esos conflictos no est\u00e1n en disputa solo los impactos ambientales, sino tambi\u00e9n los impactos econ\u00f3 - micos, sociales y culturales, por esa misma raz\u00f3n, estas disputas generan una fuerte colisi\u00f3n entre el espacio econ\u00f3mico y el espacio vital (Sabatini, 1997; Merlinsky, 2011). En esta investigaci\u00f3n se analizan, desde una perspectiva cr\u00edtica, los conflictos socioterritoriales en torno a la instalaci\u00f3n de un enterramiento sanitario en el sector sur del ejido urbano de la ciudad de C\u00f3rdoba (Ar - gentina), utilizando dos l\u00f3gicas espacio-temporales complementarias. La primera es una \"l\u00f3gica espacial de continuidad\" donde se entiende el conflicto socioterritorial como el resultado hist\u00f3rico acumulado de las inercias materiales y simb\u00f3licas de largo plazo, configuradas por procesos que en este caso tienen sus inicios en el segundo per\u00edodo de expansi\u00f3n de la ciudad (1940). La segunda es una \"l\u00f3gica espacial de discontinuidad\" cuya configuraci\u00f3n intersticial se da por conflictos concretos y provoca * M. Maldonado: Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, Argentina; R. del Sueldo: Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba y Departamento de Geograf\u00eda-Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba; N. Fratini y M. Garc\u00eda: Departamento de Geograf\u00eda-Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.160 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesrupturas temporarias en los modos de vivir y construir la ciudad, lo que ocasiona competencias desiguales por la producci\u00f3n y por el consumo de suelo urbano. Mientras la primera l\u00f3gica produce capas superpuestas de tensiones sociales que se acumulan en el tiempo, la segunda opera como catalizadora de esas tensiones y en ocasiones como detonante de los conflictos socioterritoriales latentes. Se plantean como objetivos espec\u00edficos: a) analizar c\u00f3mo se desenvuel - ven las l\u00f3gicas espaciales de continuidad y discontinuidad en el caso bajo estudio y compararlas con el \"espiral de conflicto\" propuesto por Francisco Sabatini en su art\u00edculo titulado \"Espiral hist\u00f3rica de conflictos ambientales: el caso de Chile\", publicado en la revista Ambiente y Desarrollo en 1994; b) describir las interacciones entre las l\u00f3gicas mencionadas y en particular el uso que hacen de ellas los principales agentes del caso en estudio; y c) analizar la posici\u00f3n de la Municipalidad de C\u00f3rdoba respecto de las l\u00f3gi - cas de continuidad y discontinuidad en su rol de agente estatal y responsa - ble legal y operativo del sistema de residuos s\u00f3lidos urbanos de la ciudad. Los datos de fuentes primarias que se presentan han sido obtenidos utilizando una triangulaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos. En pri - mer lugar, se realizaron diecis\u00e9is entrevistas en profundidad a expertos en temas ambientales de las principales universidades de C\u00f3rdoba y a ambientalistas de las ong con m\u00e1s trayectoria en la provincia con el fin de obtener sus visiones acerca de los aspectos t\u00e9cnicos de los conflictos. En segundo lugar, se llev\u00f3 adelante una encuesta telef\u00f3nica en 53 barrios del sector con un muestreo aleatorio sobre el directorio telef\u00f3nico, con una muestra no probabil\u00edstica de 260 casos sobre un universo poblacional es - timado en 150.000 habitantes. Por \u00faltimo, se implementaron siete grupos focales con residentes de distintos barrios del sector en los que se analiza - ron los resultados de la encuesta y se extrajeron datos cualitativos sobre las interpretaciones y los argumentos de fondo que sustentan cada una de las posiciones en conflicto. De esta triangulaci\u00f3n entre expertos, datos cuantitativos y datos cualitativos surgen los resultados de este trabajo. Aproximaciones te\u00f3ricas Analizar el concepto de conflicto implica recurrir a una mirada interdisci - plinar para integrar los diversos campos del saber que pueden abordar 161 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialessu an\u00e1lisis. Esta diversidad de miradas que propone (re)significar el con - cepto responde a la necesidad de abordar el complejo social actual en un contexto de cambios permanentes, donde las miradas lineales est\u00e1n lejos de encarar la complejidad del fen\u00f3meno. La categor\u00eda anal\u00edtica \"conflicto socioterritorial\", con el abordaje mencionado, se explica desde diferentes conceptos que buscan enfatizar la complejidad del contexto socioterrito - rial actual. En este sentido, el conflicto involucra diversos intereses (po - l\u00edticos, econ\u00f3micos, ambientales, sociales, culturales, entre otros) entre diferentes agentes sociales que se evidencian en un proceso complejo de tensiones impl\u00edcitas o expl\u00edcitas. Todo conflicto conlleva un problema que puede promover desajustes o rupturas entre los agentes involucrados; sean estos agentes p\u00fablicos de distintas escalas de gobierno (nacional, provincial o municipal), agentes privados, sociedad civil u organismos no gubernamentales. Un conflicto emerge de la mano de un disparador, puede existir en esta - do latente o hacerse expl\u00edcito. Asimismo, tiene la caracter\u00edstica de mutar en el tiempo motivado o desmotivado por los factores externos que lo influyen como los agentes, intereses o contextos, entre otros. En muchos casos, el emergente no es el verdadero conflicto y puede ser una consecuencia de un hecho no visibilizado. En esos casos, los verdaderos motivos del conflicto generalmente subyacen detr\u00e1s del mismo. Esta caracter\u00edstica le imprime cierta complejidad al conflicto en s\u00ed mismo, adem\u00e1s de la complejidad del contexto mencionada. En su g\u00e9nesis el conflicto es social, producto de relaciones asim\u00e9tricas de poder. Estas relaciones sociales se dan en y por una base material que es el territorio. En este sentido, entendemos al territorio1 como un cam - po de conflictos, en el cual lo que est\u00e1 en juego es la apropiaci\u00f3n de los recursos materiales y simb\u00f3licos existentes en \u00e9l. Bajo esta perspectiva te\u00f3rica, es necesario establecer las relaciones entre los agentes produc - tores del territorio y el \u00e1mbito de poder en el cual se hallan inmersos, ya que los m\u00e1rgenes de actuaci\u00f3n que poseen son diferenciales en funci\u00f3n 1 El territorio en su forma te\u00f3rica es un espacio social limitado, ocupado y utilizado como con - secuencia de la puesta en pr\u00e1ctica de su territorialidad. Seg\u00fan Sack (1986), la territorialidad se pone en pr\u00e1ctica por medio de: 1) la aceptaci\u00f3n general de la clasificaci\u00f3n del espacio; 2) la comunicaci\u00f3n del sentido de lugar, que refuerce las ideas de borde, marca y frontera, y 3) el refuerzo del control sobre el espacio mediante la vigilancia y el mantenimiento del orden. (Sack, 1986, en Pe\u00f1a Reyes, 2008: 91).162 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesde los recursos, capacidades y l\u00f3gicas que detenten.2 Poderes que se ma - nifiestan en las territorialidades presentes en un momento sociohist\u00f3rico determinado y que se articulan en relaciones de cooperaci\u00f3n/conflicto (Buffalo, Rydzewski y Garay, 2012). Entendiendo que el conflicto territorial es parte de un proceso de tensi\u00f3n, cooperaci\u00f3n y negociaci\u00f3n entre agentes sociales que se desarrollan en un concreto espacio-temporal, el tiempo es una variable a considerar sobre todo cuando nos referimos a conflictos territoriales potenciales y a su din\u00e1mica (mutaci\u00f3n).3 Sabatini (1994) capta este dinamismo con sencillez y con gran poder explicativo al proponer un espiral del conflicto ambiental que comienza con un \"impacto ambiental\" espec\u00edfico que por virtud de la conciencia colectiva se transforma en un \"problema ambiental\" y luego escala a la categor\u00eda de \"conflicto ambiental\". Se suceden luego las etapas de \"negociaci\u00f3n informal\" y \"negociaci\u00f3n formal\" hasta arribar a una \"acci\u00f3n ambiental negociada\" o a una resoluci\u00f3n mediante \"litigio\". En el esquema din\u00e1mico y retroalimentado de Sabatini los contextos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y legales protagonizan un papel preponderante, al igual que los intereses y los valores de los agentes intervinientes (figura 1). 2 L\u00f3gicas entendidas como las motivaciones que gu\u00edan las pr\u00e1cticas de los agentes. 3 Esto \u00faltimo le otorga complejidad al an\u00e1lisis emp\u00edrico.163 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesFigura 1. Conflicto po r los RSU Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en Sabatini, 1994. Pedro Luis Lorenzo Cadarso, sostiene que ... el conflicto social puede no provocar acciones colectivas, las formas que estas adopten responder\u00e1n a factores m\u00e1s amplios que el conflicto en s\u00ed. Del mismo modo, las acciones colectivas pueden surgir sin que exista en un sentido estricto movilizaci\u00f3n, esto es grupos organizados 1 El conflicto socioambiental por la instalaci\u00f3n sorpresiva y con altas deficiencias administrati-vas, legales y t\u00e9cnicas del enterramiento sanitario transitorio de RSU en el paraje Piedras Blancas. En los a\u00f1os setenta, el sector sur alberg\u00f3 dos vertederos no controlados de RSU. Uno en la actual localizaci\u00f3n del barrio Ampliaci\u00f3n Nuestro Hogar III y el otro en el paraje Piedras Blancas. 2 Las acciones vecinales posibilitaron, en los a\u00f1os ochenta el traslado y desarrollo de un nuevo enterramiento sanitario en el predio Potrero del Estado, pr\u00f3ximo a la localidad de Bouwer y a cinco kil\u00f3metros de este sector. Funcion\u00f3 de 1982 a 2010. Ante la pregunta de si todos los barrios de la ciudad reciben el mismo tratamiento por parte de las autoridades municipales, por ejemplo, los vecinos de Nuestro Hogar III respondieron que no en el 80% de los casos.3 El rasgo fundamental tiene que ver con que las partes no reconocen estar negociando por lo que cada una de ellas cree tener el derecho moral de imponer su punto de vista. Del an\u00e1lisis de los grupos focales y de las notas tomadas en observaciones participantes se destacan tres sentimientos colectivos negativos recurrentes en los pobladores del sector: 1) ser \"la zona olvidada\" de la ciudad; 2) ser discriminados y marginados, ser tratados como \"ciudadanos de segunda\"; y 3) tener que \"luchar\" por cosas que los otros barrios simplemente consiguen. 4 Aqu\u00ed la negociaci\u00f3n formal aparece sobre la l\u00f3gica de la discontinuidad; el Estado atiende solo problemas puntuales ignorando aquellos que devienen del ac\u00famulo a lo largo del tiempo, o sea aquellos que responden a la l\u00f3gica de la continuidad. 164 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesque promuevan y ejecuten las acciones colectivas, y aplica la idea de que el desarrollo del conflicto o sea las acciones colectivas que puedan adoptarse van a depender de aquello que hace a las condiciones de vida social y no estrictamente de los factores que lo originan (Cadarso, 2001: 75). Seg\u00fan L\u00f3pez de Sousa \"el territorio es un \u00e1mbito de ejercicio de poder y de expresi\u00f3n de relaciones de poder\", aceptando que las relaciones de poder que se expresan pueden darse entre actores locales, es decir, pertenecien - tes a un mismo territorio o entre actores locales y extra-locales (1995). Asimismo, el conflicto se asocia muy frecuentemente a problem\u00e1ticas ambientales, pero entendemos que la problem\u00e1tica ambiental se conforma como un tipo de conflicto territorial en relaci\u00f3n a la disputa de un recurso natural. Sabatini y Sep\u00falveda (2002: 50-54) consideran que los conflictos territoriales locales (los denominan in situ ) tienen los siguientes componen - tes: empresas que -con su l\u00f3gica- se sirven del ambiente para desarrollar sus actividades, la sociedad, que resiste a partir de intereses econ\u00f3micos, pero tambi\u00e9n relacionados con la salud y la calidad de vida, y finalmente con el Estado (o los gobiernos) que act\u00faan como mediadores, siempre visto desde un plano ideal. A los fines metodol\u00f3gicos y emp\u00edricos, y de acuerdo con las aproxi - maciones te\u00f3ricas, es importante delimitar espacial y temporalmente el conflicto territorial y contextualizar los conflictos detectados. En funci\u00f3n de esa delimitaci\u00f3n y contextualizaci\u00f3n, se identifican a los agentes sociales involucrados y los objetivos e intereses que los movilizan. Asimismo, no se debe perder de vista que los conflictos forman parte de una cadena de sucesos y acontecimientos que se van hilvanando a partir de los intereses (acciones) contrapuestos entre agentes que en un determinado momento cristalizan en un conflicto. Contexto f\u00edsico-natural, sociocultural y econ\u00f3mico. L\u00f3gica de continuidad El \u00e1rea de estudio est\u00e1 localizada en el arco sur del ejido municipal de la ciudad de C\u00f3rdoba a ocho kil\u00f3metros del centro de la ciudad. Compren - de un pol\u00edgono de 161,73 kil\u00f3metros cuadrados (figura 2), conformado por cincuenta y seis barrios y con una poblaci\u00f3n estimada de 150.000 165 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialeshabitantes, m\u00e1s de doscientas industrias y \u00e1reas rurales con y sin riego (Maldonado et al., 2011). Figura 2. Localizaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio en el ejido municipal Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La zona sur se presenta como un palimpsesto de usos e intereses con relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n del suelo. El espacio est\u00e1 conformado por nodos del sistema urbano integrados funcionalmente y por \u00e1reas de explotaci\u00f3n primaria y espacios sin urbanizar entre aquellos (Tecco y Bressan, 2005). La estructura urbana del extremo oeste del \u00e1rea de estudio se define a partir de un proyecto urbanizador en los a\u00f1os treinta, denominado Su - burbios Sur, que dio origen al barrio Villa El Libertador, el m\u00e1s populoso del sector. En los a\u00f1os cincuenta, este barrio y Barrio Comercial conformaban un asentamiento sat\u00e9lite, pero con un funcionamiento dependiente de la ciudad. En esa \u00e9poca se manifest\u00f3 una progresiva tendencia al despla - zamiento de las actividades industriales hacia espacios perif\u00e9ricos de la ciudad; proceso motivado por la revalorizaci\u00f3n de la tierra en el \u00e1mbito 166 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesurbano, la oferta de suelo econ\u00f3mico en las \u00e1reas alejadas del centro, los menores controles urban\u00edsticos en materia de regulaci\u00f3n de uso del suelo y las ventajas de accesibilidad de dichas \u00e1reas. En este contexto, el sector se vio resignificado como espacio apto para la localizaci\u00f3n de las actividades desplazadas o de nuevas actividades industriales (Buffalo et al., 2012). Con la profundizaci\u00f3n del proceso de sustituci\u00f3n de importaciones, las industrias metalmec\u00e1nicas fueron el epicentro de la industrializaci\u00f3n en Argentina y en C\u00f3rdoba (Tomadoni, Buffalo y Berti, 2009). De esta ma - nera, la actividad industrial estructur\u00f3 la historia econ\u00f3mica de la ciudad y, particularmente la metalmec\u00e1nica, ha tenido y tiene fuertes incidencias en la configuraci\u00f3n de su territorio (Buffalo, 2008). As\u00ed, la radicaci\u00f3n en el sector de una industria privada ligada a la producci\u00f3n automotriz (Industrias K\u00e1iser Argentina, ika),4 propici\u00f3 la sub - divisi\u00f3n y loteo de extensas propiedades promoviendo la radicaci\u00f3n de nuevos habitantes a partir de un proceso de migraciones internas, con una importante afluencia de poblaci\u00f3n rural del interior de la provincia (Cec - chetto, 1990). Esto gener\u00f3 la aparici\u00f3n de nuevas urbanizaciones rodeando la planta industrial o rellenando los bolsones existentes en los barrios an - teriores a la radicaci\u00f3n de la misma. As\u00ed, entre 1955 y 1970 aparecen los loteos de Santa Isabel (reactivado con la localizaci\u00f3n de ika en su interior), Santa Isabel II, Santa Isabel III, Vicor, Residencial Sur, Alejandro Carb\u00f3, Santa Rosa y Mirizzi, y se expanden Villa El Libertador y Barrio Comercial. Algunos loteos carec\u00edan de equipamientos y servicios m\u00ednimos que los hicieran aptos para el uso residencial. Esto no pareci\u00f3 inhibir la din\u00e1mica de apertura de tierras, pero sent\u00f3 las bases de un proceso por el cual la urbanizaci\u00f3n del sector adquiri\u00f3, desde un comienzo, claras caracter\u00edsticas de suburbanizaci\u00f3n marginada.5 Estas caracter\u00edsticas se constituyeron con el tiempo en elementos fun - damentales en la conformaci\u00f3n de \u00e1reas con conflictos socioterritoriales. 4 Esta radicaci\u00f3n se inserta en el marco de apertura de la Argentina a la inversi\u00f3n de capi - tales extranjeros vinculada con la tendencia de los pa\u00edses exportadores de estos capitales a canalizarlos hacia actividades industriales en los pa\u00edses perif\u00e9ricos. 5 Ferr\u00e1s Sexto (2000) define a la suburbanizaci\u00f3n como un proceso cl\u00e1sico en las ciudades, a trav\u00e9s del cual se producen movimientos de desconcentraci\u00f3n demogr\u00e1fica hacia su perife - ria. En este proceso intervienen personas de diferente condici\u00f3n social que son atra\u00eddas por motivaciones tambi\u00e9n muy distintas. A trav\u00e9s de la suburbanizaci\u00f3n se crea un \u00e1rea urbana en un \u00e1rea rural gener\u00e1ndose conflictos de competencia entre los usos del suelo y, adem\u00e1s, segregaci\u00f3n social.167 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesSurgen as\u00ed en la d\u00e9cada del sesenta movimientos vecinales que llevaron a cabo acciones tendientes a mejorar las condiciones de sus barrios y exigir que las autoridades dotaran a la zona de los servicios b\u00e1sicos como agua, tendido el\u00e9ctrico y transporte urbano. Los vecinos m\u00e1s antiguos del barrio a\u00fan recuerdan lo que ellos llaman \"las luchas\" para conseguir estos servicios. Tambi\u00e9n en el extremo este del \u00e1rea de estudio, en el barrio Ferreyra, la radicaci\u00f3n de la automotriz Fiat (1954), MaterFer (Material Ferroviario S.A.) (1958) y Fiat Concord Divisi\u00f3n Camiones (1968) (actual Iveco Argentina S.A.) desencaden\u00f3 un proceso similar al descripto para el extremo oeste (figura 3). Figura 3. Localizaci\u00f3n de las industrias dentro del \u00e1rea de estudio y sus \u00e1reas de influencia Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La construcci\u00f3n del anillo de circunvalaci\u00f3n en 1970 (Direcci\u00f3n Nacional de Vialidad en convenio con la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad) termin\u00f3 por disectar el sector sur separ\u00e1ndolo de la mancha urbana. Sobre el margen externo de este anillo, entre uno y otro extremo, se fue configurando un corredor industrial a partir de la localizaci\u00f3n de peque\u00f1as y medianas 168 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesindustrias y de parques industriales. En este sector se alojaron, adem\u00e1s, los dep\u00f3sitos de residuos s\u00f3lidos urbanos de la ciudad, la nueva c\u00e1rcel provincial y un dep\u00f3sito de chatarra que, en la actualidad, alberga m\u00e1s de veinte mil veh\u00edculos. En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se observa en el sector transformaciones en las modalidades de estructuraci\u00f3n del territorio que se manifiestan en los nuevos patrones de localizaci\u00f3n de las actividades residenciales. Esta transformaci\u00f3n se expresa en las modalidades resi - denciales para los grupos de poblaci\u00f3n con mayores ingresos en barrios cerrados y para algunos de los nuevos barrios \"ciudad\" ejecutados por el gobierno provincial para el alojamiento de la poblaci\u00f3n procedente de villas de emergencia (figura 4). Las fumigaciones con glifosato, que originaron un juicio hist\u00f3rico en Argentina, el aumento en las malformaciones cong\u00e9nitas en nacimientos asociadas a la utilizaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos en el cintur\u00f3n verde,6 as\u00ed como tambi\u00e9n la detecci\u00f3n en el suelo de concentraciones elevadas de diferentes metales pesados.7 Por otro lado, los ni\u00f1os y mujeres embarazadas de los barrios Nuestro Hogar III y Ampliaci\u00f3n Nuestro Hogar III presentan alta concentraci\u00f3n de plomo en sangre (Reyna, Gallardo y Murialdo, 2009; Ley 24051).8 El conflicto por la instalaci\u00f3n del enterramiento sanitario transitorio de residuos s\u00f3lidos urbanos nuevamente en el paraje Piedras Blancas en 2010 es, entonces, una instancia m\u00e1s de una lucha de m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas por parte de los vecinos de la zona sur de la ciudad en oposici\u00f3n a una serie de acciones de la administraci\u00f3n p\u00fablica provincial o municipal o a la falta de control de las actividades que all\u00ed se desarrollan. Esta lucha continua, que lleva m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, constituye a los fines de esta investigaci\u00f3n la \"l\u00f3gica espacial de continuidad\". 6 Seg\u00fan un estudio de la genetista Gladys Trombotto presentado en la Facultad de Ciencias M\u00e9 - dicas de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba en 2010, entre 1971 y 2003 se triplic\u00f3 la cantidad de malformaciones cong\u00e9nitas registradas en los nacimientos en el Hospital Universitario de Maternidad y Neonatolog\u00eda. Se atribuye a la gran cantidad de agroqu\u00edmicos utilizados en las zonas perif\u00e9ricas de la ciudad, es decir, el cintur\u00f3n verde. 7 El plomo es uno de los contaminantes prioritarios encontrados en el suelo del barrio: 38% de las muestras realizadas superan el l\u00edmite de la norma nacional, para plomo total (Pb); con un rango amplio que llega a 5.500 mg/kg; m\u00e1s de diez veces el valor l\u00edmite superior de la normativa vigente mencionada, para suelo de uso residencial. 8 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms) define como intoxicaci\u00f3n por plomo los valores de plombemia de m\u00e1s de 15 g/dl.169 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesFigura 4. Per\u00edodos de expansi\u00f3n urbana en el \u00e1rea de estudio Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en el anexo gr\u00e1fico de la Direcci\u00f3n de Planeamiento Urbano de la Municipalidad de C\u00f3rdoba, 2009. El conflicto actual por el basural. Voz de los principales agentes y l\u00f3gica de discontinuidad El 16 de febrero de 2010 los principales peri\u00f3dicos de la ciudad de C\u00f3rdoba ten\u00edan en sus tapas la inesperada noticia de que la Municipalidad de C\u00f3rdo - ba hab\u00eda decidido cerrar el enterramiento sanitario con el que operaba en la vecina localidad de Bouwer desde 1982 y abrir un nuevo predio transi - torio de enterramiento sanitario en el \u00e1rea descripta en el inciso anterior. El nuevo predio provisorio comenzar\u00eda a operar el 1 de abril del 2010; al momento de conocerse la noticia se verific\u00f3 que las obras preparatorias del predio transitorio hac\u00eda tiempo ya se hab\u00edan comenzado, por lo que es evidente en este caso que el municipio actu\u00f3 utilizando la teor\u00eda del hecho consumado,9 esto es, realiz\u00f3 las obras de infraestructura previas 9 La teor\u00eda del hecho consumado supone el reverso de la teor\u00eda del derecho. El hecho consumado es aquel que una vez realizado, ya sea de legal o ilegalmente, consolida por el transcurso del tiempo y por la tolerancia de terceros, un determinado estado de cosas, una especial situaci\u00f3n que merece, si no el amparo del derecho, s\u00ed al menos, un respeto jur\u00eddico por la consumaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n que de manera t\u00e1cita se le ha reconocido. Se trata pues de hechos, actos y situaciones que adolecen de un vicio en el origen o en su formaci\u00f3n, que les hace calificables 170 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesy comenz\u00f3 a operar el enterramiento sanitario sin los pasos formales, ni los requisitos legales que lo habilitaran y sin informar a los vecinos. Una vez que el predio estuvo operativo, el municipio difundi\u00f3 la noticia por los medios, argumentando que \"no hab\u00eda otro lugar para depositar la basura\" y que \"representaba el mal menor, porque no se pod\u00eda dejar la basura en el centro de la ciudad\".10 La virulencia de la noticia y la constataci\u00f3n de que las obras ya hab\u00edan comenzado mucho tiempo atr\u00e1s provoc\u00f3 gran malestar entre los vecinos y llev\u00f3 a la movilizaci\u00f3n de los habitantes del \u00e1rea cercana a la obra. En Maldonado et al. (2011) se realiza una pormenorizada descripci\u00f3n de los grupos participantes y de los hechos. Baste aqu\u00ed rese\u00f1ar que tras varios a\u00f1os de conflicto reci\u00e9n a mediados del 2015 la provincia y los municipios intervinientes est\u00e1n encauzando una soluci\u00f3n. En la encuesta de opini\u00f3n p\u00fablica que realizamos a mediados del 2013 constatamos que los vecinos de la zona sur participan de modo activo en diversas acciones de oposici\u00f3n a la instalaci\u00f3n del enterramiento sanitario. As\u00ed, ciento siete (41% del total) de los vecinos encuestados afirmaron que tomar\u00edan medidas de reclamos directos si se instala el basural definitiva - mente en la zona otros vecinos para reclamar y 5,10% har\u00eda otro tipo de protesta). El porcentaje de predisposici\u00f3n a la acci\u00f3n es muy alto si se lo compara con el de otras zonas de la ciudad. Otro 45% de los encuestados estar\u00eda simplemente \"en desacuerdo\" sin mencionar ninguna acci\u00f3n concreta y el resto se muestra indiferente o desinformado. Esto se debe en parte a la larga serie de agresiones y pasi - vos ambientales que arrastra el \u00e1rea, pr\u00e1cticamente desde que inicia su desarrollo, y que ha sido recogido en este art\u00edculo a trav\u00e9s de la l\u00f3gica de la continuidad, como se explica en la secci\u00f3n anterior. Los habitantes de los barrios del sur est\u00e1n acostumbrados a convivir con distintas formas de contaminaci\u00f3n (figura 5). de ilegales, no adecuados al procedimiento, pero que el silencio, el tiempo o la propia fuerza ha sancionado, y que en el momento actual resulta aconsejable admitirlos como v\u00e1lidos. 10 Archivo diario La Voz del Interior . \"Confirman que cerrar\u00e1n el enterramiento de abril\". Disponible en: Noem\u00ed Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesFigura 5. Problemas ambientales 02468101214161820Frecuencia (%) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Los vecinos acu\u00f1aron una consigna simple, clara y contundente que sostienen hasta el 2015: \"No al basural\". La consigna es intransigente y se hace presente en todas las instancias de negociaci\u00f3n como la \u00fanica posici\u00f3n posible. En los grupos focales se obtuvieron los siguientes comentarios al respecto: Nos trajeron de vuelta ac\u00e1 la basura, cada vez m\u00e1s cerca, otra no nos queda que luchar . El enterramiento de basura queda muy cerca de nuestro barrio por eso hay muchas enfermedades . El enterramiento de basura produce enfermedades, toda clase de contaminaci\u00f3n . Decimos \"No a la basura en la zona sur\". Es la misma historia de siem - pre. Estamos hartos, somos la zona postergada de la ciudad, la zona marginada, la zona olvidada . Tambi\u00e9n se manifestaron con respecto al rol que cumplen las luchas po - pulares y el conflicto:172 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritoriales Todo lo que hemos conseguido en la zona sur lo hemos conseguido peleando, luchando. Las obras de agua, el alumbrado y hace poquito el hospital. Todo ha sido con movilizaci\u00f3n y corte de r uta. Nosotros pagamos los mismos impuestos que pagan en el resto de la ciudad, pero recibimos los peores servicios . Cuando nos enteramos que la basura iba a estar ac\u00e1 cerca, qu\u00e9 otra nos queda a los vecinos de este lugar, cortar la calle nom\u00e1s . Respecto de las responsabilidades en torno a la situaci\u00f3n ambiental, 37% de los vecinos piensa que es falta de gesti\u00f3n del gobierno municipal, 23,53% que es falta de gesti\u00f3n del gobierno provincial, 21% desinter\u00e9s de los vecinos y 17% desinter\u00e9s del centro vecinal (figura 6). Figura 6. Responsabilidades respecto de la situaci\u00f3n ambiental de la zona sur 37 23,5321,06171,41 Falta de gesti\u00f3n del gobierno municipal Falta de gesti\u00f3n del gobierno provincial Desinter\u00e9s del centro vecinal Desinter\u00e9s de los vecinos Otros Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. De los datos rese\u00f1ados se desprende claramente la preeminencia frente al conflicto de la l\u00f3gica de la discontinuidad cuya configuraci\u00f3n intersticial se da por conflictos concretos y provoca rupturas temporarias en los modos de vivir y construir el barrio. Esta l\u00f3gica de discontinuidad opera como 173 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialescatalizadora de las tensiones que se acumulan en el tiempo y en ocasiones como estas se configura en el detonante de los conflictos socioterritoriales que permanec\u00edan latentes. Conclusiones El conflicto socioterritorial en torno a la localizaci\u00f3n de un predio de enterramiento sanitario transitorio que se desarrolla en la zona sur de C\u00f3rdoba capital desde febrero de 2010 es la resultante de la combinaci\u00f3n entre factores hist\u00f3ricos acumulados y elementos emergentes propios de la coyuntura. Los factores hist\u00f3ricos que subyacen en el conflicto son analizados en esta investigaci\u00f3n utilizando una \"l\u00f3gica espacial de continuidad\" en la que se entiende el conflicto socioterritorial como el resultado hist\u00f3rico de inercias materiales y simb\u00f3licas que en el largo plazo acumulan tensiones sociales negativas. En este caso, la zona sur se fue convirtiendo en una zona deprimida desde que la ciudad comenz\u00f3 su segundo ciclo expansivo en la d\u00e9cada de 1940. Desde entonces se ubicaron en el sector el primer basural a cielo abierto de la ciudad, un dep\u00f3sito estatal de chatarra de autom\u00f3viles, una planta de tratamiento de l\u00edquidos cloacales, una c\u00e1rcel y varias industrias que producen todo tipo de contaminaci\u00f3n. Este tipo de actividades configur\u00f3 un espiral de depreciaci\u00f3n del valor de la tierra en el que se mezclan causas y consecuencias de esa p\u00e9rdida de valor. El primer basural depreci\u00f3 el valor y esto a su vez atrajo a las actividades menos deseadas de la ciudad, lo que a su vez deprecia a\u00fan m\u00e1s el valor de la tierra y as\u00ed sucesivamente. Con el transcurso del tiempo, el sur se transform\u00f3 en la zona m\u00e1s pobre de la ciudad de C\u00f3rdoba y por ende la m\u00e1s desatendida por los servicios p\u00fablicos de los gobiernos provincial y municipal, y por la inversi\u00f3n privada. La segregaci\u00f3n espacial se sum\u00f3 a la segregaci\u00f3n social para conformar una aguda segregaci\u00f3n urbana y para generar capas acumulativas de tensiones sociales. En palabras de una vecina: \"Siempre los \u00faltimos. Y sin embargo creo que el barrio, digamos, es parte de la ciudad tambi\u00e9n, me parece\". Los otros factores que explican el conflicto estudiado son componentes de tipo coyuntural, intersticial, vinculados a un problema espec\u00edfico. Estos factores de tipo puntual operan como catalizadores de las tensiones des -174 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialescriptas en el p\u00e1rrafo anterior y en ocasiones como detonantes de conflictos socioterritoriales de diversa \u00edndole (pol\u00edtico, laboral, econ\u00f3mico, ambiental, de demandas por servicios p\u00fablicos, entre otros); la zona bajo estudio fue la cuna del Cordobazo en 1969 y escenario de m\u00faltiples conflictos entre los que se destacan movilizaciones en 1989, la construcci\u00f3n de un \"inodoro gigante\" en 2001 en protesta por desbordes cloacales, una extensa lucha por la construcci\u00f3n de un hospital en 2006-2009 y saqueos a comercios y supermercados durante la jornada de huelga policial del 3 y 4 de diciembre de 2013. Estos factores coyunturales son analizados a trav\u00e9s de la \"l\u00f3gica espacial de discontinuidad\" que interpreta los conflictos socioterritoriales como rupturas temporarias en los modos de vivir y construir la ciudad, lo que ocasiona competencias desiguales por la producci\u00f3n y por el consumo de suelo urbano. Del cruce entre las l\u00f3gicas de continuidad y discontinuidad y los datos obtenidos en los trabajos de campo se extraen tres conclusiones: 1) En di\u00e1logo con Sabatini (1994) se hacen aportes respecto del modelo sist\u00e9mico propuesto por el autor en su art\u00edculo \"Espiral hist\u00f3rica de con - flictos ambientales: el caso de Chile\". Se afirma aqu\u00ed que los espirales de conflicto son menos lineales y m\u00e1s ca\u00f3ticos que lo descripto por Sabatini y se propone un esquema similar pero menos interdependiente, donde cada una de las variables tiene por s\u00ed sola la posibilidad de desatar y sostener un conflicto socioterritorial. Al cruzar los marcos te\u00f3ricos presentados en esta investigaci\u00f3n con los de Sabatini se afirma que la l\u00f3gica de la continuidad gobierna los estadios de \"problema ambiental\", de \"conflicto ambiental\" y la acumulaci\u00f3n de fuerzas que caracteriza la etapa de \"negociaci\u00f3n infor - mal\", mientras que la l\u00f3gica de la discontinuidad prevalece en las etapas de \"negociaci\u00f3n formal\" y en la \"acci\u00f3n ambiental negociada\". La diferencia que encontramos reside en que los pasos descriptos por Sabatini no son todos necesarios ni tampoco son secuenciales. Mientras que el caso de las cloacas s\u00ed se desarroll\u00f3 exactamente conforme al espiral de conflicto descripto por Sabatini, en el caso del enterramiento sanitario actual las negociaciones informales y formales se dieron mucho tiempo antes de que ocurra el impacto ambiental y de que se conforme el problema ambiental. El presidente de un centro vecinal de la zona en entrevista indi - vidual dijo: \"Nos enteramos por los diarios cuando ya ten\u00edan todo cocinado\". 2) Los agentes sociales buscan complementar las dos l\u00f3gicas (continui - dad y discontinuidad), nutriendo una de la otra de modo din\u00e1mico con el 175 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesobjeto final de fortalecer su posici\u00f3n. En varios relatos recogidos entre vecinos y l\u00edderes comunitarios, tanto en entrevistas en profundidad como en grupos focales, los agentes se presentan buscando situaciones emer - gentes (y hasta a veces excusas) que disparen el conflicto cuando existe la suficiente acumulaci\u00f3n de tensiones sociales hist\u00f3ricas; y viceversa, fundando en causas que ya han sido hist\u00f3ricamente validadas los conflic - tos socioterritoriales nuevos y que carecen de ellas. Mientras la l\u00f3gica de la continuidad produce tensiones y frustraciones acumuladas de largo plazo, la l\u00f3gica de la discontinuidad produce picos de enojo, de bronca. Otra observaci\u00f3n de los datos de campo que juzgamos importante es que las personas mayores son m\u00e1s proclives a fundamentar sus enojos en los factores hist\u00f3ricos, mientras que los m\u00e1s j\u00f3venes tienden a hacerlo en los factores coyunturales, una regularidad emp\u00edrica interesante para indagar en futuras investigaciones. La frustraci\u00f3n acumulada en el tiempo y la bronca subrepticia son sentimientos que se buscan unos a otros con el fin de fortalecer el esp\u00edritu de lucha de los vecinos. Una de las l\u00edderes de Nuestro Hogar III dijo un poco en serio, un poco en broma: \"... hace mucho que no cortamos la ruta, ya extra\u00f1o el corte (...) debi\u00e9ramos cortar por cualquier cosa\" (risas). 3) Al no considerar el conflicto socioterritorial como una variable de gesti\u00f3n ambiental, el gobierno municipal de la ciudad de C\u00f3rdoba ignora la l\u00f3gica de la continuidad y ha actuado casi exclusivamente sobre la l\u00f3gica de la discontinuidad, con lo que ha logrado solamente respuestas parciales a problemas puntuales y la no resoluci\u00f3n de las tensiones sociales que regresan de modo recurrente. El predio de enterramiento sanitario de residuos s\u00f3lidos urbanos de Piedra Blanca fue calificado como \"transito - rio\" y creado en 2010 para funcionar durante un a\u00f1o. Al a\u00f1o 2015 llevaba cinco a\u00f1os de gesti\u00f3n y hab\u00eda obtenido permiso del Concejo Deliberante local para funcionar al menos por dos a\u00f1os m\u00e1s. Similar situaci\u00f3n se vive con el tendido de la red cloacal y los desag\u00fces pluviales que llevan mucho tiempo con proyectos aprobados, pero que no comienzan su ejecuci\u00f3n.176 Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesBibliograf\u00eda Buffalo, Luciana (2008). \"Reestructuraci\u00f3n productiva y territorio en tiempos de globalizaci\u00f3n: aproximaciones conceptuales para su an\u00e1lisis\". Actas 7\u00ba Coloquio de Transformaciones Territoriales. augm , Curitiba, Brasil. Buffalo, Luciana; Rydzewski, Ana Laura y Garay, Mar\u00eda Sol (2012). \"Reconfigu - raci\u00f3n urbana y conflictos territoriales en la zona sur de la ciudad de C\u00f3rdoba-Argentina postconvertibilidad\". I Congreso Iberoamericano de suelo urbano, del 21 al 23 de noviembre, Universidad Nacional de General Sarmiento, Los Polvorines, provincia de Buenos Aires. Cadarso, Pedro Luis Lorenzo (2001). Fundamentos te\u00f3ricos del conflicto social . Madrid: Siglo XXI. Cechetto, Gabriela (1990). \"Evoluci\u00f3n de los asentamientos industriales ika y Fiat. Su inserci\u00f3n en el espacio urbano cordob\u00e9s. Un estudio compa - rado (1955-1968)\". Informe presentado al Consejo de Investigaciones C\u00f3rdoba ( conicor ). In\u00e9dito. Ferr\u00e1s Sexto, Carlos (2000). \"Ciudad dispersa, aldea virtual y revoluci\u00f3n tecno - l\u00f3gica. Reflexi\u00f3n acerca de sus relaciones y significado social\". Scripta Nova , n\u00ba extra 4, fasc\u00edculo 69. Ley nacional 24051 (1991). \"Residuos peligrosos\". Poder Legislativo Nacional, Argentina. Lopes de Souza, Marcelo (1995). \"O territorio sobre espa\u00e7o e poder, autonom\u00eda e desenvolvimento\". Geograf\u00eda: conceitos e temas . R\u00edo de Janeiro: Bertrand. Maldonado, Mart\u00edn; del Sueldo, Rub\u00e9n; Garat, Oscar y Mogni, Paula (2011). \"Si - tuaci\u00f3n socio-ambiental en el sector sur del ejido urbano de la ciudad de C\u00f3rdoba (Argentina)\". I Congreso Latinoamericano de Estudios Urbanos, Universidad Nacional de General Sarmiento, Los Polvorines, provincia de Buenos Aires. Merlinsky, Gabriela (2011). \"Presentaci\u00f3n: La cuesti\u00f3n ambiental y sus desaf\u00edos en nuestras ciudades\". En Di Virgilio, Mercedes; Herzer, Hilda; Mer- linsky, Gabriela y Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Carla (comps.), La cuesti\u00f3n urbana interrogada. Transformaciones urbanas, ambientales y pol\u00edticas p\u00fa - blicas en Argentina , pp. 423-429. Buenos Aires: Caf\u00e9 de las Ciudades.177 Mart\u00edn Maldonado, Rub\u00e9n del Sueldo, Noem\u00ed Fratini, Mat\u00edas Garc\u00eda Las dos l\u00f3gicas de los conflictos socioterritorialesPe\u00f1a Reyes, Lu\u00eds Berneth (2008). \"Reflexiones sobre las concepciones de conflic - to en la geograf\u00eda humana\". Cuadernos de Geograf\u00eda , n\u00ba 17, pp. 89-115. Reyna, Santiago; Gallardo, Carolina y Murialdo, Raquel (2009). \"Estudios de contaminaci\u00f3n en el predio del ex basural de la ciudad de C\u00f3rdoba. Barrio Ampliaci\u00f3n Nuestro Hogar III\". C\u00e1tedra de Ingenier\u00eda Ambiental. Maestr\u00eda en Ciencias de la Ingenier\u00eda, Menci\u00f3n Ambiente. Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Sabatini, Francisco (1994). \"Espiral hist\u00f3rica de conflictos ambientales: el caso de Chile\". Ambiente y Desarrollo , vol. 10, n\u00ba 4, pp. 15-22. \u2014\u2014\u2014 (1997). \"Conflictos y desarrollo de las urbanas\". Eure , vol. 23, n\u00ba 68, pp. 77-91. Sabatini, Francisco y Sep\u00falveda, Claudia (2002). Conflictos ambientales. Entre la globalizaci\u00f3n y la sociedad civil , pp. 50-54. Santiago de Chile: cipma . Tecco, Claudio y Bressan, Juan (2005). Regi\u00f3n metropolitana C\u00f3rdoba (RMC): un estudio del sistema urbano y de su articulaci\u00f3n a la red de ciudades del Cono Sur . C\u00f3rdoba: Universidad Nacional de C\u00f3rdoba e Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n P\u00fablica. Tomadoni, Claudia; Buffalo, Luciana y Berti, Natalia (2009). \"L\u00f3gicas de configu - raci\u00f3n industrial: una propuesta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de an\u00e1lisis. El caso del sector metalmec\u00e1nico en C\u00f3rdoba, Argentina\". En Actas del EGAL 09. Montevideo: Egal.179 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible en la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina Miguel Martiarena*1 y Daniela Gargantini**2 Introducci\u00f3n La desigualdad y las tensiones en la construcci\u00f3n de los territorios, con su consecuente y creciente fragmentaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y su asimetr\u00eda en lo referente a calidad ambiental y consumo de recursos, constituyen carac - ter\u00edsticas hist\u00f3ricamente subyacentes en las ciudades latinoamericanas. En el contexto actual se evidencian marcados procesos de desterri - torializaci\u00f3n y reterritorializaci\u00f3n (Bervejillo, 1997), los cuales se comple - mentan desde la confrontaci\u00f3n y ponen de manifiesto que, si bien a partir de la emergencia de sistemas globales la planificaci\u00f3n territorial y regional pareciera estar cuestionada dado que existen determinaciones espec\u00edfi - cas que escapan de los territorios, los factores decisivos del desarrollo no han dejado de poseer fuertes caracter\u00edsticas y condicionantes de base territorial. Junto a ello se generan procesos de \"glocalizaci\u00f3n\" que expresan ese doble movimiento de pertenencia a redes globales y a territorios locales simult\u00e1neamente, y de \"deslocalizaci\u00f3n\" que seg\u00fan Anthony Giddens ex - presa la sustracci\u00f3n de las relaciones sociales de los contextos locales de * Facultad de Arquitectura, Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba y Facultad de Ciencias Agrope - cuarias, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Correo-e: miguelmartiarena@gmail.com. ** Centro Experimental de la Vivienda Econ\u00f3mica ( ceve-conicet ) y Facultad de Arquitectura, Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba. Correo-e: dmgargantini@gmail.com.180 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...interacci\u00f3n y su estructuraci\u00f3n en campos espacio-temporales indefinidos (Ascher, 1999). Estos fen\u00f3menos acaban cristalizando en lo que se denomina geograf\u00eda de la complejidad, como intento de caracterizaci\u00f3n de las m\u00faltiples cone - xiones de sujetos que actualmente se generan entre variados sistemas territoriales (Subirats, 2002). Desde esta visi\u00f3n global, los procesos de planificaci\u00f3n y configuraci\u00f3n territorial local se encuentran sujetos a una serie de tensiones fundamen - tales entre tres tipos de integraci\u00f3n: por un lado, a la econom\u00eda y a redes globales, lo cual conlleva respon - der a la propia din\u00e1mica capitalista generadora de configuraciones regionales inequitativas; en segundo lugar, a una estructura de gobierno y a articulaciones interjurisdiccionales que, como \u00f3rganos \"operativizadores\" de la decisi\u00f3n pol\u00edtica de gobierno, dan lugar a determinados procesos de planificaci\u00f3n seg\u00fan sea la disputa de los distintos sectores sociales; y en tercer lugar, a una sociedad local, sus diferentes actores locales o territoriales y sus redes de proximidad y demanda, que reclama ser reconocida como potencial participante del proceso de planificaci\u00f3n y configuraci\u00f3n territorial. La integraci\u00f3n a la econom\u00eda y a redes globales exige a las ciudades adap - tarse a ciertos requerimientos de la econom\u00eda imperante (\"adaptaci\u00f3n inclusiva\") y demanda una apertura de los mercados internos a la compe - tencia mundial. El espacio f\u00edsico indefinido de una nueva \"clase corpora - tiva\" transnacional emergente, \"la hace totalmente indiferente a la suerte de los diversos territorios, a su posible destrucci\u00f3n o contaminaci\u00f3n, a la aniquilaci\u00f3n o empobrecimiento de su poblaci\u00f3n, al desarrollo de la vio - lencia, a la destrucci\u00f3n del tejido social, de los recursos colectivos, de las bases culturales\" (Subirats y Martori, 2013: 166). En este sentido, si bien la reactivaci\u00f3n del papel activo de los estados y el surgimiento de gobiernos \"posneoliberales\" -tras la crisis capitalista iniciada en 2008- expresan correlaciones de fuerzas sociales m\u00e1s favorables al acotamiento del poder del capital global, y una mayor presencia y recentralizaci\u00f3n de la acci\u00f3n estatal en sectores estrat\u00e9gicos, los agentes sociales que responden a una l\u00f3gica econ\u00f3mica en pos de la competitividad ejercen todav\u00eda fuertes con -181 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...dicionamientos en el ingreso y permanencia de las ciudades en el sistema mundial y contin\u00faan exigiendo aumentar la productividad local. Sin embargo, este proceso de integraci\u00f3n con la econom\u00eda y a redes globales que configura el modelo de desarrollo imperante sigue excluyendo a mayor\u00edas que a\u00fan no gozan de derechos b\u00e1sicos, como resulta el derecho a la ciudad.1 Se produce as\u00ed lo que Borja y Castells caracterizan como la dualizaci\u00f3n de las ciudades: dinamismo productivo y fuerte conexi\u00f3n ex - terna a las redes globales, conviviendo con desconexiones internas hacia sectores considerados funcionalmente innecesarios o socialmente pertur - badores (Borja y Castells, 1997). Se vende as\u00ed la porci\u00f3n competitiva de la ciudad y se esconde la porci\u00f3n inviable para el sistema, manifest\u00e1ndose en el espacio urbano la dualidad ocupacional y social cuyos resultados son grandes espacios \"residuales\" perif\u00e9ricos con graves consecuencias para la calidad de vida de los ciudadanos y para la sustentabilidad del territorio. Para el caso particular de la ciudad de C\u00f3rdoba, su trayectoria hist\u00f3ri - ca en materia de segregaci\u00f3n y violaci\u00f3n de derecho a la ciudad comienza a evidenciarse hacia la d\u00e9cada del treinta con la instalaci\u00f3n de grandes industrias que fueron expandiendo la mancha urbana, otrora m\u00e1s \"com - pacta\" que en la actualidad. Esta tendencia se ha ido reproduciendo y se encuentra un claro co - rrelato en los avales otorgados para la construcci\u00f3n de urbanizaciones tipo countries o barrios cerrados; las producidas por la habilitaci\u00f3n de megaurbanizaciones y emprendimientos inmobiliarios de escala sin contar con la infraestructura adecuada; la privatizaci\u00f3n de recursos ambienta - les estrat\u00e9gicos; la falta de una planificaci\u00f3n con criterios ambientales 1 El derecho a la ciudad no es una propuesta nueva. El t\u00e9rmino apareci\u00f3 en 1968 cuando el franc\u00e9s Henri Lefebvre escribi\u00f3 su libro El derecho a la ciudad tomando en cuenta el impacto negativo sufrido por las ciudades en los pa\u00edses de econom\u00eda capitalista, con la conversi\u00f3n de la ciudad en una mercanc\u00eda al servicio exclusivo de los intereses de la acumulaci\u00f3n del capital. Frente a los efectos causados por el neoliberalismo construye una propuesta pol\u00edtica que parte de la ciudad para reivindicar la posibilidad que la gente vuelva a ser due\u00f1a de la ciudad; instaurar la posibilidad del \"buen vivir\" para todos y hacer de la ciudad \"el escenario de encuentro para la construcci\u00f3n de la vida colectiva\". El derecho a la ciudad es el derecho de toda persona a crear ciudades que respondan a las necesidades humanas, no es un derecho m\u00e1s, es el derecho a hacer cumplir los derechos que ya existen formalmente. Por eso el derecho a la ciudad se basa en una din\u00e1mica de proceso y de conquista, en el cual los movimientos sociales son el motor para lograr su cumplimiento. Un paso fundamental en la construcci\u00f3n del derecho a la ciudad ha sido la elaboraci\u00f3n de la \"Carta mundial por el derecho a la ciudad\" articulada por Habitat International Coalition ( hic) (Foro Mundial Urbano, 2004).182 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...actualizados; la escasa intervenci\u00f3n estatal en la regulaci\u00f3n del mercado de suelo y de la sustentabilidad de las intervenciones en el territorio; y los limitados recursos estatales para satisfacer ciertos derechos sociales, entre otras cuestiones. Frente a esta realidad, el creciente proceso de inaccesibilidad a un h\u00e1bitat digno en nuestras ciudades -espec\u00edficamente a un ambiente sano y sostenible- constituye una de las principales evidencias de un modelo de desarrollo urbano que, lejos de ser inclusivo, reproduce situaciones de inequidad y exclusi\u00f3n. Como consecuencia, los focos de conflicto y violencia social han crecido de manera exponencial, poniendo de relieve los efectos sociales, urbanos y ambientales que generan los procesos de segregaci\u00f3n y violaci\u00f3n de derechos. Se parte de una concepci\u00f3n de los conflictos urbanos comprendidos como tensiones en estado latente o manifiesto, no espor\u00e1dicas, existentes entre dos o m\u00e1s agentes individuales u organizados, vinculadas al soporte f\u00edsico de la ciudad, producto de la violaci\u00f3n de derechos colectivos explici - tados en la \"Carta mundial por el derecho a la ciudad\". Y bajo este marco conceptual, el an\u00e1lisis integral de los focos de conflictos urbano-ambien - tales en la ciudad de C\u00f3rdoba, que se expone en este trabajo, forma parte de los resultados de los procesos de investigaci\u00f3n desarrollados junto a investigadores del grupo tem\u00e1tico de Desarrollo Urbano y Ambiente de la Red Nuestra C\u00f3rdoba,2 los cuales buscan producir conocimiento pertinente a fin de incidir en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas del territorio que contemplen las realidades puestas en evidencia. La hip\u00f3tesis del trabajo desarrollado sostiene que cuando se analiza el sistema urbano de un modo integral, emergen vinculaciones espaciales que derivan en situaciones conflictivas, predominando la sectorizaci\u00f3n y 2 Proyecto: \"Conflictos urbanos y violaciones al derecho a la ciudad en C\u00f3rdoba capital\", 2012- 2014; financiaci\u00f3n: Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba; Miguel Martiarena, Mgtr. Garro y Arq. Ver\u00f3nica Greppi; adscriptos: Lic. Hugo Romero, Lic. Paula Reynoso y Lic. Evelyn Cels. Proyecto: \"Detecci\u00f3n priorizada y proposici\u00f3n de estra - tegias de superaci\u00f3n de conflictos urbanos y violaciones al derecho a la ciudad en C\u00f3rdoba capital\", 2014-2015; financiaci\u00f3n: Universidad Cat\u00f3lica de Peralta, Mgtr. Pamela C\u00e1ceres y Dr. V\u00edctor Mazzalay. Equipo t\u00e9cnico de apo - yo: Arq. Virginia Monayar, Arq. Ludmila Garbelotto, Arq. Ver\u00f3nica Greppi, Arq. Mar\u00eda Beatriz Valencia, y Arq. Pablo Carballo. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la Red Nuestra C\u00f3rdoba visitar www.nuestracordoba.org.ar (\u00faltimo acceso: 10/06/2017).183 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...la compartimentaci\u00f3n seg\u00fan problem\u00e1ticas focalizadas, sin que existan actualmente pol\u00edticas que integren la complejidad de aristas que suponen las mismas. Esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n se observa en el campo de las repre - sentaciones y pr\u00e1cticas relacionadas a dichos conflictos, en las que se registran notables diferenciaciones entre las de la ciudadan\u00eda afectada por situaciones de violaci\u00f3n de derechos a la ciudad y aquellas que tienen los sectores p\u00fablicos y privados con incidencia en ellas. Ambas situaciones inciden en la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que no terminan de resolver las disputas que se materializan en el territorio. De aqu\u00ed que el prop\u00f3sito del trabajo sea reconocer, caracterizar espacialmente y comprender de manera m\u00e1s integral los conflictos urba - nos en C\u00f3rdoba capital, confrontando las diversas miradas y acciones que coexisten en su construcci\u00f3n territorial; y sobre la base de ese diagn\u00f3stico, proponer a partir de su visibilizaci\u00f3n estrategias de superaci\u00f3n de dichas tensiones e incompatibilidades. Esto se logra mediante una metodolog\u00eda que favorece la integraci\u00f3n de variables urbanas, ambientales y sociopol\u00edticas cuantitativas relevantes, complementada con an\u00e1lisis cualitativos de las representaciones y pr\u00e1cticas de los distintos agentes involucrados en la gesti\u00f3n y construcci\u00f3n de la ciudad. De esta manera situaciones vinculadas al acceso y suministro de servi - cios p\u00fablicos domiciliarios y urbanos, al acceso y uso de espacios verdes, al manejo de residuos s\u00f3lidos urbanos y a la radicaci\u00f3n de asentamientos residenciales en zonas ambientalmente no aptas son analizadas con una perspectiva integral. El conocimiento complementario de las represen - taciones y redes de interacci\u00f3n de los actores involucrados favorece la comprensi\u00f3n de la complejidad en t\u00e9rminos de intereses y dimensiones de las problem\u00e1ticas que suponen estos conflictos. De esta manera, el presente texto se enfoca espec\u00edficamente en los conflictos ambientales analizados durante la investigaci\u00f3n, expresados por la \"Carta mundial por el derecho a la ciudad\" que considera el desarrollo urbano equitativo y sustentable como una obligaci\u00f3n de las ciudades, que deben asegurar el derecho a un ambiente sano y sostenible. Las ciudades, en el marco de sus competencias, entre otros puntos, deben: Tomar medidas de prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n des - ordenada que incluye el ahorro energ\u00e9tico, gesti\u00f3n y reutilizaci\u00f3n de 184 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...residuos, reciclaje, recuperaci\u00f3n de vertientes, y ampliaci\u00f3n y protec - ci\u00f3n de los espacios verdes. Respetar el patrimonio natural, hist\u00f3rico, arquitect\u00f3nico, cultural y art\u00edstico, y promover la recuperaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n de las \u00e1reas de - gradadas y de los equipamientos urbanos (Foro Mundial Urbano, 2004). La definici\u00f3n de indicadores para mirar la ciudad desde el an\u00e1lisis espacial de los conflictos que el trabajo que se presenta propone poner en valor nuevas formas de diagnosticar y pensar la realidad, a fin de avanzar en la definici\u00f3n de pol\u00edticas urbanas superadoras. Asimismo, constituye un aporte concreto a la reflexi\u00f3n sobre las condiciones necesarias para el efectivo cumplimiento del derecho a un ambiente sano y sostenible en nuestras ciudades y al an\u00e1lisis pol\u00edtico sobre los poderes y mecanismos de control y regulaci\u00f3n de los territorios urbanos actuales, como producto de un proceso de investigaci\u00f3n orientado a la incidencia ciudadana. Las indicaciones resultantes del cruce de variables y sus represen - taciones en el espacio, han permitido la detecci\u00f3n de situaciones cr\u00edticas desde el punto de vista de los derechos a la ciudad y la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n para la mejora de las condiciones ambientales de la ciudad, priorizando las acciones preventivas por sobre las correctivas. Para la delimitaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio, se consider\u00f3 el ejido admi - nistrativo del municipio de C\u00f3rdoba, coincidente con el departamento capital, caracterizado como una figura regular, de 24 kil\u00f3metros de lado, con centro geom\u00e9trico en la plaza central San Mart\u00edn, con un \u00e1rea de 576 kil\u00f3metros cuadrados y una poblaci\u00f3n de 1.329.604 habitantes ( indec , 2013). Este criterio de delimitaci\u00f3n territorial presupuso el inter\u00e9s de incidir prioritariamente en el nivel de gobierno municipal de la ciudad de C\u00f3rdoba, aunque sin descartar la incidencia en las escalas metropolitana, provincial y nacional, con competencias en la ciudad. Este criterio es coincidente con el propuesto por la Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba, adoptante primario de los resultados de la investigaci\u00f3n, y est\u00e1 contemplado en una de las acepciones del t\u00e9rmino ciudad, utilizados en la Carta mundial (art. 1, inc. 4) como definici\u00f3n gen\u00e9rica de la unidad local de gobierno (Foro Mundial Urbano, 2004). Es importante destacar que parte de la informaci\u00f3n presentada se organiza seg\u00fan los Centros de Participaci\u00f3n Comunal ( cpc) que funcionan territorialmente en distintas 185 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...zonas de la ciudad, creados con el objeto de asegurar la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el debate p\u00fablico (mapa 1). Mapa 1. Ejido administrativo del municipio de C\u00f3rdoba y cpc Referencias: 0: Elaboraci\u00f3n propia basada en Municipalidad de C\u00f3rdoba (2012) e imagen Land - sat 7, del 21 de junio de 2010. Metodol\u00f3gicamente la instancia cuantitativa del proyecto se estructur\u00f3 basado en el an\u00e1lisis de fuentes primarias y secundarias derivadas del censo provincial y nacional, y otras fuentes de informaci\u00f3n disponibles en el \u00e1mbito local. Solo en casos excepcionales se produjo la informaci\u00f3n necesaria.186 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Algunas dimensiones analizadas y parte del conjunto de variables se - leccionadas a partir de las exigencias establecidas por la Carta mundial pudieron ser incluidas en un sistema de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica y repre - sentadas en el plano de la ciudad mediante mapas cloropl\u00e9ticos. Para per - mitir su comparaci\u00f3n, se estandarizaron las variables seg\u00fan su desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (Buzai y Baxendale, 2006) utilizando la f\u00f3rmula: donde es la variable analizada, es la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de la varia - ble, y es el promedio. De este modo el valor representado en el mapa se expresa en desviaciones est\u00e1ndar respecto del promedio. Esto hace que las variables no tengan diferentes unidades, haci\u00e9ndolas comparables entre s\u00ed. La representaci\u00f3n del mapa permiti\u00f3 identificar el promedio de la variable como el color predominante, resaltando su variaci\u00f3n tanto en positivo como en negativo, medida en n\u00famero de desviaciones est\u00e1ndar. Las diferentes capas de variables seleccionadas fueron analizadas seg\u00fan su tipo por distribuci\u00f3n y radios de influencia o accesibilidad linea - les, determinando de este modo un \u00e1rea te\u00f3rica de cobertura. Los mapas resultantes permiten identificar sectores urbanos con conflictos latentes o manifiestos, seg\u00fan la criticidad de las capas superpuestas. Para analizar con mayor precisi\u00f3n la distribuci\u00f3n de las variables dentro de las \u00e1reas de inter\u00e9s, la informaci\u00f3n demogr\u00e1fica de los radios censales se desagreg\u00f3 en p\u00edxeles utilizando una clasificaci\u00f3n supervisada de las \u00e1reas construidas, realizada aplicando el m\u00f3dulo som de Idrisi en una imagen Landsat 7 del 21 de julio de 2010 (mapa 2). Dicha imagen fue posteriormente ajustada manualmente utilizando como referencia una imagen de mayor resoluci\u00f3n, extrayendo las \u00e1reas correspondientes a grandes superficies industriales, v\u00edas de circulaci\u00f3n de mayor escala, \u00e1reas verdes y sectores rurales con reflectancias similares a las de las superfi - cies construidas. Tambi\u00e9n se corrigieron las franjas sin datos resultantes de los da\u00f1os ocurridos en el sat\u00e9lite Landsat 7.187 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Mapa 2. Clasificaci\u00f3n corregida de la imagen Landsat original En negro la superficie construida. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en imagen Landsat 7, del 21 de junio de 2010. Debido a los objetivos de la investigaci\u00f3n, una de las capas principales a procesar fue el nivel socioecon\u00f3mico de la poblaci\u00f3n. Esta informaci\u00f3n - normalmente compuesta por las variables de educaci\u00f3n, empleo y riqueza- no est\u00e1 incluida en los censos. Seg\u00fan Mora y Araujo (2002), la educaci\u00f3n es la variable que mejor explica el conjunto de indicadores tomados para caracterizar la \"calidad social\". En funci\u00f3n de su alta correlaci\u00f3n y siguiendo tambi\u00e9n a Rodr\u00edguez Merkel (2012), consideramos el m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado por el jefe de hogar como un indicador del nivel socioecon\u00f3mico de los hogares ( ns), distinguiendo cuatro estratos (tabla 1). En el gr\u00e1fico 1, se muestra la distribuci\u00f3n de los ns seg\u00fan Centros de Participaci\u00f3n Comunal.188 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Tabla 1. Sistema de categor\u00edas de la variable nivel de instrucci\u00f3n del jefe de hogar y agrupamiento en cuatro estratos de nivel socioecon\u00f3mico ( nse) Orden Nivel de instrucci\u00f3nEstrato de nivel socioecon\u00f3mico 1 Sin instrucci\u00f3n NS1 2 Inicial 3 Primaria incompleta 4 Primaria completa NS25 egb incompleto 6 egb completo 7 Polimodal incompleto 8 Secundario incompleto 9 Secundario completo NS310 Polimodal completo 11Superior no universitario incompleto 12 Universitario incompleto 13Superior no universitario completo NS414 Universitario completo 15 Posuniversitario incompleto 16 Posuniversitario completo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en Rodr\u00edguez Merkel (2012).189 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Gr\u00e1fico 1. Niveles socioecon\u00f3micos seg\u00fan cpc, C\u00f3rdoba capital 05.00010.00015.00020.00025.00030.00035.00040.000 NS1 NS2 NS3 NS4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en indec (2010). El an\u00e1lisis cualitativo de las representaciones, intereses, preocupaciones y necesidades existentes entre diversos actores sociales con incidencia en la ciudad, asociadas con la producci\u00f3n de los conflictos, se realiz\u00f3 me - diante la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n participante, investigaci\u00f3n documental y entrevistas en profundidad por medio de un muestreo eva - luado. En particular, se recort\u00f3 el campo de estudio a las zonas sur y este, en cuanto zonas con mayor criticidad en materia de conflictos urbanos \"objetivos\" (derivados del an\u00e1lisis estad\u00edstico y por georreferenciaci\u00f3n) as\u00ed como aquellos que fueron visibilizados en la agenda p\u00fablica por los medios de comunicaci\u00f3n gr\u00e1ficos. Los medios gr\u00e1ficos relevados fueron La Voz del Interior y La Ma\u00f1ana de C\u00f3rdoba , peri\u00f3dicos referenciales localmente, durante el per\u00edodo 2013. En el an\u00e1lisis de contenido se contabilizaron: las problem\u00e1ticas m\u00e1s recurrentes, su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, tipo de secciones en que se visibilizaban estos con - flictos y la manera en que se constru\u00edan los interlocutores de la comunicaci\u00f3n. Si bien la investigaci\u00f3n no ha sido concluida, hasta el momento se han logrado mayores precisiones y densidad sobre ciertos casos con mayor nivel de criticidad, los cuales requieren intervenciones pol\u00edticas en el corto 190 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...plazo y responden a problem\u00e1ticas recurrentes de raigambre hist\u00f3rica que deber\u00edan ser priorizados por la agenda p\u00fablica. Asimismo, el estudio de las representaciones favoreci\u00f3 para potenciar la comprensi\u00f3n sobre las diversas miradas que tensionan la producci\u00f3n de los territorios urbanos, con correlato en los planos f\u00edsico y simb\u00f3lico. An\u00e1lisis cuantitativo y cualitativo de los conflictos urbanos An\u00e1lisis cuantitativo Del an\u00e1lisis de la \"Carta mundial por el derecho a la ciudad\" se seleccio - naron los indicadores ambientales cuantitativos seg\u00fan la disponibilidad de datos actualizados y georreferenciables. Para esta publicaci\u00f3n, estos fueron agrupados en cuatro secciones relativas al acceso a los servicios p\u00fablicos, a los espacios verdes, a los residuos s\u00f3lidos urbanos y a los asentamientos residenciales en zonas ambientalmente no aptas. Acceso y suministro de servicios p\u00fablicos domiciliarios y urbanos Consumo energ\u00e9tico el\u00e9ctrico diario promedio por hogar en la ciudad El consumo anual promedio de la categor\u00eda residencial por habitante de la ciudad para el a\u00f1o 2012 fue de 791 kilovatios hora por habitante (kWh/ hab) (Secretar\u00eda de Energ\u00eda, 2012). Este consumo es similar al de Rosario (877 kWh/hab) y queda muy por debajo de Gran Buenos Aires y Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (1.265 kWh/hab). Sin embargo, los picos de consumo registrados en C\u00f3rdoba en los d\u00edas de temperaturas extremas por el uso de acondicionamiento t\u00e9rmico -el mes de diciembre de 2014 igual\u00f3 al consumo anual-3 podr\u00edan atenuarse si se controlara adecuadamente la calidad constructiva de las construcciones, sobre todo teniendo en cuenta que en la provincia de C\u00f3rdoba la carga de las viviendas representa el 40% del consumo total (Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdoba, 2012). Se - g\u00fan los datos censales el 6,3% de las viviendas tiene calidad constructiva insuficiente, y el 39,7% tiene calidad b\u00e1sica, esto da como resultado que 3 Ver \"M\u00e1s reclamos por cortes de energ\u00eda el\u00e9ctrica en C\u00f3rdoba\", La Voz del Interior , secci\u00f3n Ciudadanos, 23/1/2014.191 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...46,0% de las viviendas no cuenta con una adecuada aislaci\u00f3n4 (mapa 3). Las viviendas deficitarias se ubican agrupadas principalmente en sectores perif\u00e9ricos al oeste, al sur y al este de la ciudad. Varios de estos coinciden con asentamientos de viviendas sociales. El estudio realizado por Bracco et al. (2007) advierte sobre la baja efi - ciencia energ\u00e9tica de las tecnolog\u00edas utilizadas actualmente para la cons - trucci\u00f3n de viviendas sociales y el modo en que estas utilizan la energ\u00eda de una manera no racional ocasionando un consumo energ\u00e9tico 31% mayor que las tecnolog\u00edas utilizadas hace cincuenta a\u00f1os. Mapa 3. Calidad constructiva de la vivienda y calidad insuficiente, C\u00f3rdoba capital Fuente: Procesamiento propio basado en indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010. 4 Este valor se obtuvo agregando las categor\u00edas b\u00e1sica e insuficiente del \u00edtem calidad construc - tiva de la vivienda. Ambas categor\u00edas consideran que las viviendas \"no cuentan con elementos adecuados de aislaci\u00f3n o tienen techo de chapa o fibrocemento\" ( indec , 2013). Si bien no se especifica con precisi\u00f3n la tecnolog\u00eda utilizada, se podr\u00eda considerar como indicador de falta de acondicionamiento t\u00e9rmico.192 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Consumo de agua potable diario promedio per c\u00e1pita total para la ciudad Los datos m\u00e1s actualizados que brind\u00f3 la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano de la Municipalidad de C\u00f3rdoba corresponden al a\u00f1o 2008. Utilizando el mapa de cobertura del servicio de la red de agua potable se calcul\u00f3 el \u00e1rea de cobertura de la misma, que para esa fecha era de 221,88 kil\u00f3metros cuadrados (mapa 4). Por su parte, seg\u00fan los indicadores provistos por la Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba (2012), la Empresa Aguas Cordobesas inform\u00f3 que la cobertura directa-semidirecta alcanza al 98,88% de la poblaci\u00f3n de la ciudad. Mapa 4. Cobertura de red de agua potable sobre mapa de poblaci\u00f3n, C\u00f3rdoba capital Fuentes: Elaboraci\u00f3n propia basada en Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano, Municipalidad de C\u00f3rdoba (2008) y Empresa Aguas Cordobesas en: Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba (2012); indec (2010); imagen Landsat 7, de julio de 2010.193 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Al superponer la informaci\u00f3n censal de hogares por tenencia de agua con niveles socioecon\u00f3micos, estos se correlacionan de manera inversa (tabla 2). La mayor correlaci\u00f3n (0,84) se obtiene entre los sectores con hogares con NS1 y aquellos en que los hogares tienen agua en el terreno, pero no en la vivienda (mapa 5), alertando sobre la necesidad de planes para el mejoramiento de las viviendas. No ocurre lo mismo con los sectores con hogares que tienen agua fuera del terreno, que no alcanzan valores de correlaci\u00f3n notables con los niveles socioecon\u00f3micos, siendo incluso importantes los casos encontrados en NS3 y NS4 desmitificando que las pol\u00edticas de mejoramiento se requieren en sectores sociales bajos. Tabla 2. Correlaci\u00f3n entre sectores seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico, hogares por tenencia de agua: dentro del terreno pero fuera de la vivienda ( agterr ) Fuente: Procesamiento propio basado en indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010. Para el a\u00f1o 2011, el consumo de agua potable era de 307 litros por persona por d\u00eda (Aguas Cordobesas S. A., en Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba (2012). Este consumo var\u00eda seg\u00fan los diferentes barrios de la ciudad, y las estimaciones que pueden localizarse corresponden a las viviendas que m\u00e1s consumen debido a que son las que tienen medidores. En ese sentido, los que m\u00e1s utilizan el recurso son los barrios cerrados que registran en promedio 2.300 litros diarios con casos extremos que llegan a consumir hasta 10.000 litros diarios (Sosa, s/f). En el sector que agrupa a los barrios Cerro de las Rosas, Urca y Villa Belgrano, el promedio es de 1.700 litros. Los medidores de la zona de Alta C\u00f3rdoba y Barrio Jard\u00edn registran consumos que rondan los 890 litros diarios. Los sectores que corresponden a barrios m\u00e1s populares registran consumos m\u00e1ximos entre 610 y 760 litros diarios. Seg\u00fan datos del diario La Voz del Interior , el consumo promedio de agua durante 2013 fue de 360 litros diarios, con picos de 406 (Litvinoff, 2013). Como valores de referencia, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms) 194 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...indica que se requieren entre 50 y 100 litros para cubrir las necesidades b\u00e1sicas por d\u00eda. Mapa 5. Hogares por tenencia de agua fuera de la vivienda pero dentro del terreno y nivel socioecon\u00f3mico 1, C\u00f3rdoba capital Referencia: el gradiente indica en negro los lugares donde coincide el nivel socioecon\u00f3 - mico 1 con hogares por tenencia de agua: fuera de la vivienda pero dentro del terreno. Fuente: Procesamiento propio basado en base a: indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010. La cesi\u00f3n de la totalidad de la provisi\u00f3n de un recurso estrat\u00e9gico como es el agua a una empresa privada, m\u00e1s all\u00e1 de los cuestionamientos que se podr\u00edan realizar en cuanto a la cesi\u00f3n de derechos soberanos, implica la responsabilidad de la misma y del organismo de control estatal corres - pondiente en cuidar el recurso asegurando el acceso equitativo a todos los ciudadanos.195 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Servicio cloacal Utilizando como base el mapa m\u00e1s actualizado entregado por la Munici - palidad de C\u00f3rdoba correspondiente al a\u00f1o 2008 se calcul\u00f3 el \u00e1rea de cobertura de la red de cloacas y se obtuvo una superficie de 84,10 kil\u00f3 - metros cuadrados (14,60% del ejido municipal) (mapa 6). Al igual que los puntos anteriores, los terrenos urbanos dentro de la cobertura de la red de cloacas tienen un valor mayor por disponer del servicio, aunque no se encuentren conectados a la red. En 2011, seg\u00fan la Direcci\u00f3n de Redes Sanitarias y Gas, dependiente de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano de la Municipalidad de C\u00f3rdoba (Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba, 2012), el n\u00famero de conexiones a red cloacal -incluyendo bald\u00edos- ascend\u00eda a 246.554. Seg\u00fan la Municipalidad de C\u00f3rdoba (2012), el 53% de la poblaci\u00f3n posee cloacas. Esto significar\u00eda un incremento de 11.164 conexiones (4,3%), sin que exista una mejora paralela de la capacidad de la planta de tratamiento. La planta de tratamiento EDAR Bajo Grande se encuentra ubicada al este de la ciudad, en el camino a Chacras de la Merced. Tiene una capacidad de 111.000 metros c\u00fabicos por d\u00eda. Sin embargo, el caudal medio que ingresa es de 170.000 metros c\u00fabicos por d\u00eda. El sobrante es volcado sin tratar al r\u00edo Suqu\u00eda (Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba, 2012, 2014). La distribuci\u00f3n de la red se puede verificar en los mapas elaborados seg\u00fan el Censo 2010, en el que queda particularmente expresado en los hogares que desagotan sus l\u00edquidos cloacales a c\u00e1mara s\u00e9ptica y pozo ciego. En los mapas, los barrios privados y los barrios-ciudades aparecen conectados a planta depuradora propia debido a la ordenanza. Estas, si bien son una soluci\u00f3n viable, requerir\u00edan un control de efluentes seg\u00fan par\u00e1metros aceptados de calidad, pero no existen datos de su estado de funcionamiento seg\u00fan monitoreo. Los sectores resaltados en los mapas con hogares que desaguan a pozo ciego y en particular los que lo hacen a hoyo o excavaci\u00f3n en la tierra se ubican en la periferia y coinciden con la ubicaci\u00f3n de los sectores m\u00e1s pobres de la ciudad (mapa 7). Los resultados del c\u00e1lculo de correlaci\u00f3n muestran la falta de equidad en la distribuci\u00f3n de la red de cloacas, en que los NS4 y NS3 son los m\u00e1s favorecidos.196 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Mapa 6. Cobertura de red domiciliaria de cloacas sobre mapa de poblaci\u00f3n, C\u00f3rdoba capital Fuentes: Elaboraci\u00f3n propia basada en informaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Redes Sanitarias y Gas dependiente de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano de la Municipalidad de C\u00f3r - doba para el a\u00f1o 2008 en: Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba, 2012; indec , 2010; imagen Landsat 7, de julio de 2010.197 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Mapa 7. Hogares por desag\u00fce de inodoro solo a pozo ciego y nivel socioecon\u00f3mico 1, C\u00f3rdoba capital Referencias: el gradiente indica en negro los lugares donde coincide el nivel socioeco - n\u00f3mico 1 con hogares por desag\u00fce de inodoro: solo a pozo ciego. Fuente: Procesamiento propio basado en indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010. Tabla 3. Correlaci\u00f3n entre sectores seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico y hogares por desag\u00fce del inodoro, C\u00f3rdoba capital CLOACA SEPT a c\u00e1mara s\u00e9ptica y pozo ciego (SEPT); solo a pozo ciego (POZO); a hoyo, excavaci\u00f3n en la tierra, etc\u00e9tera (HOYO). Fuente: Procesamiento propio basado en indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010.198 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Acceso y uso de espacios verdes Cantidad de metros cuadrados de espacio verde de dominio estatal por habitante (\u00edndice de \u00e1reas verdes) Este indicador considera la totalidad de servicios brindados por las \u00e1reas verdes en un entorno urbano: ambientales, recreativos, est\u00e9ticos, de es - tructura vial (bulevares, rotondas), etc\u00e9tera. Seg\u00fan estudios propios, la cantidad de metros cuadrados de espacio verde de dominio estatal por habitante era en 2012 de 16,85 metros cua - drado por habitante (Martiarena y Amione, 2013). Si se consideran solo los espacios verdes mantenidos por la municipalidad, este valor era de 6,88 metros cuadrado por habitante. La segmentaci\u00f3n por cpc del \u00edndice de \u00e1reas verdes muestra grandes diferencias en la distribuci\u00f3n de las \u00e1reas verdes, y los m\u00e1s desfavorecidos son los cpc de Rancagua y Centro Am\u00e9rica. El valor alto del cpc Col\u00f3n se debe a la presencia de la Reserva General San Mart\u00edn y del Parque del Kempes (gr\u00e1fico 2). En relaci\u00f3n con los niveles socioecon\u00f3micos, el cpc Col\u00f3n (junto con Centro y Arg\u00fcello) es uno de los lugares con m\u00e1s poblaci\u00f3n de NS4. Gr\u00e1fico 2. \u00cdndice de \u00e1reas verdes ( iav) seg\u00fan cpc, C\u00f3rdoba capital 051015202530354045 Fuente: Martiarena M. (dir.), Amione A. (codir.), Re G. Eynard C. Resultados de la investi - gaci\u00f3n \"Accesibilidad a las \u00c1reas Verdes P\u00fablicas de la Ciudad de C\u00f3rdoba\", Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, 2012-2013.199 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Porcentaje de poblaci\u00f3n que vive dentro de un radio de acceso de trescientos metros a un espacio verde apto para la permanencia Se entiende como \u00e1reas verdes aptas actuales o potenciales para la perma - nencia aquellas que por su forma, dimensiones, \u00e1rea y facilidad de acceso pueden o podr\u00edan ser utilizadas, dado un manejo determinado, a la funci\u00f3n de permanencia. Tienen un lado transversal m\u00ednimo de quince metros y no poseen restricciones de acceso (Martiarena y Amione, 2013). Tomando como referencia la poblaci\u00f3n registrada por el Censo 2010 y los espacios verdes registrados para 2012, solo el 72% de la poblaci\u00f3n vive dentro de un radio de acceso eficiente a un espacio verde apto para la permanencia. En cuanto a los cpc, los m\u00e1s desfavorecidos son Pueyrred\u00f3n y Libertador; sin embargo, Empalme es el que mayor cantidad de poblaci\u00f3n tiene fuera del radio de acceso (tabla 4). Estos tres cpc son los que tienen mayor cantidad de hogares con NS1 (gr\u00e1fico 1). Tabla 4. Cantidad de poblaci\u00f3n excluida y porcentaje de poblaci\u00f3n dentro del radio de acceso a \u00e1reas verdes de permanencia ( iacc), C\u00f3rdoba capital Poblaci\u00f3n excluidaPoblaci\u00f3n dentro del iacc 300 m CPC 1 - Centro Am\u00e9rica 37.539 74% CPC 2 - Mons. P. Cabrera 21.576 74% CPC 3 - Arg\u00fcello 44.149 70% CPC 4 - Col\u00f3n 34.450 73% CPC 5 - Ruta 20 34.074 72% CPC 6 - Libertador 53.772 66% CPC 7 - Empalme 70.214 71% CPC 8 - Pueyrred\u00f3n 27.702 65% CPC 9 - Rancagua 18.745 80% CPC 0 - Centro 30.010 78% Total 372.231 72% Fuente: Martiarena M. (dir.), Amione A. (codir.), Re G. y Eynard C. Resultados de la investi - gaci\u00f3n \"Accesibilidad a las \u00e1reas verdes p\u00fablicas de la ciudad de C\u00f3rdoba\", Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, 2012-2013.200 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Manejo de residuos s\u00f3lidos urbanos Para el a\u00f1o 2012, se recolectaban 0,870 kilogr\u00e1mos por habitante por d\u00eda (kg/hab/d\u00eda) (generaci\u00f3n domiciliaria) (Municipalidad de C\u00f3rdoba, 2012). El Observatorio Nacional para la Gesti\u00f3n de Residuos S\u00f3lidos Urbanos de la Secretar\u00eda de Ambiente de la Naci\u00f3n calculaba para el total de la provincia de C\u00f3rdoba en 2010 la producci\u00f3n total de 1,011 kg/hab/d\u00eda (Secretar\u00eda de Ambiente y Desarrollo Sustentable de la Naci\u00f3n, 2010). Como valores de referencia, el mayor valor fue para la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires con 1,25 kg/hab/d\u00eda, el menor le correspondi\u00f3 a la provincia de Misiones con 0,641. El promedio del pa\u00eds fue para ese a\u00f1o 1,003. En 2012 exist\u00edan, seg\u00fan datos de la municipalidad citados por la Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba (2012), 117 basurales a cielo abierto. Sus loca - lizaciones (con un buffer de quinientos metros en el mapa 8) corresponden al a\u00f1o 2009 que es la \u00faltima versi\u00f3n disponible (no aparece el actual predio de enterramiento de Piedras Blancas ubicado al sur). Casi la mitad de los hogares con NS1 se encontraban ubicados dentro del radio de quinientos metros a los basurales a cielo abierto (gr\u00e1fico 3), la distribuci\u00f3n de los NS hace evidente la fragmentaci\u00f3n existente. Para 2011, el porcentaje de residuos recuperados por sobre el vo - lumen total de residuos generados en la ciudad ascend\u00eda solo al 0,003%, resultante de dividir el valor mensual de \"cantidad aproximada de residuos recuperados\" por la \"cantidad mensual promedio de residuos generados en la ciudad\" (Municipalidad de C\u00f3rdoba, 2012). Esto se superpone con la situaci\u00f3n conflictiva relacionada con la inminente saturaci\u00f3n del actual relleno sanitario de Piedras Blancas. Se modific\u00f3 el dise\u00f1o original del predio para extender su funcionamiento hasta tanto se habilite un nuevo terreno con ese fin, hasta tanto se decida la ubicaci\u00f3n de un nuevo terreno con ese fin (Curto y Guadagno, 2013).201 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Mapa 8. Basurales a cielo abierto con buffer de 500 metros, C\u00f3rdoba capital Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en datos provistos por Observatorio Urbano-UNC, a\u00f1o 2009. Gr\u00e1fico 3. Porcentaje de hogares en el nivel socioecon\u00f3mico dentro del radio de 500 metros a un basural a cielo abierto, a\u00f1o 2009 47% 37% 27%25% 0%5%10%15%20%25%30%35%40%45%50% NS1 NS2 NS3 NS4 Fuente: datos provistos por Observatorio Urbano- unc; indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010.202 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Radicaci\u00f3n de asentamientos residenciales en zonas ambientalmente no aptas Existencia de radicaci\u00f3n residencial en \u00e1reas de patr\u00f3n de uso de suelo no compatibles La ocupaci\u00f3n de viviendas en sectores de patr\u00f3n de uso de suelo no com - patibles ocasionada por la desigual distribuci\u00f3n de suelo urbano conlleva graves riesgos para los ciudadanos. Seg\u00fan la Ordenanza 8133/85 de \"Uso de suelo\", el patr\u00f3n IV habilita la instalaci\u00f3n de \"actividades que producen molestias importantes al medio, que deben ser controladas mediante disposiciones urban\u00edsticas o tecnol\u00f3gicas, por lo que su asentamiento limita la localizaci\u00f3n de usos re - sidenciales\". Mientras el patr\u00f3n IVa permite de manera condicionada usos residenciales, el patr\u00f3n IVb no admite usos residenciales ya que habilita la instalaci\u00f3n de industrias (nombra como ejemplo curtiembres, fabricaci\u00f3n de pasta de papel y destilaci\u00f3n y fraccionamiento de alcoholes) utilizando los m\u00e1ximos valores de superficie. En el mapa 9 se identifica la localizaci\u00f3n de asentamientos residen - ciales (urbanizaciones sociales) en zonas industriales IVb, no compatibles con dicho uso. Los sectores con patr\u00f3n V no admiten el uso residencial y condicionan otros usos debido a que permiten el asentamiento de industrias peligrosas o con influencia nociva (mapa 10). Solo un sector hacia el noreste est\u00e1 abarcado por este patr\u00f3n, con una superficie de 1.695 hect\u00e1reas. Dentro del mismo se identificaron urbanizaciones residenciales incompatibles (imagen 1). Los sectores de patr\u00f3n industria-\u00e1rea rural (IAR) abarcan una impor - tante \u00e1rea dentro del ejido urbano (17.100 hect\u00e1reas). En este sector la ordenanza permite la explotaci\u00f3n de los recursos naturales renovables y no renovables, nombrando como tales al suelo, aguas, flora y fauna. Tambi\u00e9n incluye las actividades para procesar dichos recursos. En este lugar se ubi - ca el cintur\u00f3n verde de producci\u00f3n frutihort\u00edcola. El uso de agroqu\u00edmicos y su deriva a\u00e9rea ocasiona conflictos con la actividad residencial, en muchos casos anexa a estos sectores, limitando su uso y reduciendo su rentabilidad lo que conduce a pedidos de cambio de patr\u00f3n para el fraccionamiento y venta como lotes residenciales con la consiguiente p\u00e9rdida de sectores de producci\u00f3n de alimentos cercanos a la planta urbana (imagen 2).203 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...La Ordenanza 10590/2003 proh\u00edbe, como una medida de emergencia, la aplicaci\u00f3n a\u00e9rea o terrestre de agroqu\u00edmicos a 2.500 metros de cual - quier vivienda de Barrio Ituzaing\u00f3, mientras la Ley provincial 9164/2004 establece una distancia de 500 metros.5 Trazando un radio de 500 metros alrededor de la superficie edificada identificada en la imagen Landsat 7 de 2010 (mapa 11) se advierte que 11.500 hect\u00e1reas, 67% del total, no podr\u00edan ser tratadas con agroqu\u00edmicos, esto afecta directamente a la producci\u00f3n del cintur\u00f3n verde de la ciudad. Mapa 9. Patrones industriales IVa y IVb y densidad de habitantes seg\u00fan superficie construida, C\u00f3rdoba capital Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en indec (2013), Ordenanza 8133/85 de \"Usos de suelo\" de la Municipalidad de C\u00f3rdoba e imagen Landsat 7, de julio de 2010. 5 El origen de estas reglamentaciones, as\u00ed como la lucha de las Madres de Ituzaing\u00f3, est\u00e1 desarrollada en http:/ /parendefumigar.blogspot.com.ar/2012_05_01_archive.html (\u00faltimo acceso: 10/06/2017).204 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Mapa 10. Patr\u00f3n industrial (V) e industrial-\u00e1rea (IAR) y densidad de habitantes seg\u00fan superficie construida, C\u00f3rdoba capital Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en indec (2010), Ordenanza 8133/85 de \"Usos de suelo\" de la Municipalidad de C\u00f3rdoba e imagen Landsat 7, de julio de 2010. Imagen 1. Urbanizaciones residenciales dentro del patr\u00f3n V (industrial contaminante), C\u00f3rdoba capital Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en imagen Google Earth de 16/9/2013.205 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Imagen 2. Urbanizaciones residenciales dentro del cintur\u00f3n verde de producci\u00f3n frutihort\u00edcola, patr\u00f3n IAR, C\u00f3rdoba capital Fotos: Miguel Martiarena (13/8/2014). Mapa 11. Restricci\u00f3n de aplicaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos seg\u00fan Ley provincial 9164/2004 Referencia: Buffer de 500 m trazado alrededor de los sectores construidos de la mancha urbana. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010.206 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Cantidad y localizaci\u00f3n de asentamientos residenciales en zonas inundables o de riesgo Se identificaron tres tipos de amenazas (Quintana Salvat, Barbeito y Menso, 2001): Inundaciones fluviales: son las ocasionadas por las crecientes de los r\u00edos y arroyos y afectan principalmente a los sectores bajos. Anegamientos en interfluvios: las lluvias de alta intensidad dentro o fuera del ejido urbano ocasionan mantos de creciente que se mueven a trav\u00e9s de ca\u00f1adas pandas sin cauce definido, afectando seriamente a los asentamientos cuando no existe una infraestructura adecuada. Se incluyen tambi\u00e9n los anegamientos por afloramiento de la capa fre\u00e1tica. Erosi\u00f3n de m\u00e1rgenes y base fluviales: la acci\u00f3n hidr\u00e1ulica debido a las crecientes produce la profundizaci\u00f3n de los cauces y el socavamiento de algunos sectores de las m\u00e1rgenes. Este efecto es acelerado por la canalizaci\u00f3n de los cursos ocasionando un alto grado de peligrosidad para las viviendas ribere\u00f1as. Un importante porcentaje de la poblaci\u00f3n se encuentra asentada en sectores con riesgo de anegamiento (tabla 5). Esto ocurre en sectores de la periferia, donde el agua es conducida por ca\u00f1adas que, al encontrarse en las \u00e1reas construidas, contin\u00faan su recorrido por las calles (mapa 12). Esto podr\u00eda preverse en nuevas urbanizaciones, evitando construir sobre las ca\u00f1adas. El riesgo de inundaci\u00f3n ocurre en los bordes bajos de r\u00edo y del arroyo La Ca\u00f1ada en toda su extensi\u00f3n (tabla 6) poniendo en riesgo a 16% de la poblaci\u00f3n urbana total. Tabla 5. Porcentaje de poblaci\u00f3n con riesgo de anegamiento Porcentaje de poblaci\u00f3nHabitantes Riesgo de anegamiento 7 90.238Excesivamente anegable. Viviendas e infraestructura en general muy afectados 38 50.3617Muy anegable. Viviendas e infraestructura afectadas, sobre todo en las \u00e1reas m\u00e1s deprimidas 57 757.810Anegable. Viviendas e infraestructura moderadamente afectados Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en Quintana Salvat, Barbeito y Menso (2001), indec (2010) e imagen Landsat 7, de julio de 2010.207 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Tabla 6. Porcentaje de poblaci\u00f3n con riesgo de inundaci\u00f3n Porcentaje de poblaci\u00f3nHabitantes Riesgo de anegamiento 1 18.745Parcialmente afectable en crecientes ordinarias e inundable en crecientes severas 3 38.700Parcialmente afectable en crecientes severas e inundable en crecientes extremas 12 153.377Poco afectable en crecientes severas e inundable en una creciente excepcional Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en Quintana Salvat, Barbeito y Menso (2001), indec (2010) e imagen Landsat 7,de julio de 2010. Mapa 12. Riesgo de anegamiento y densidades de poblaci\u00f3n seg\u00fan superficie construida Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en Quintana Salvat, Barbeito y Menso (2001), indec (2010), e imagen Landsa 7, de julio de 2010.208 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...An\u00e1lisis cualitativo An\u00e1lisis de medios gr\u00e1ficos Complementariamente al an\u00e1lisis cuantitativo se procedi\u00f3 al an\u00e1lisis cualitativo a partir de entrevistas en profundidad (etapa no concluida en el momento de redacci\u00f3n del presente documento) y un estudio de medios gr\u00e1ficos locales. A fin de iniciar el an\u00e1lisis de medios, las problem\u00e1ticas a rastrear se organizaron en las categor\u00edas: accesibilidad, ambiente, de - sarrollistas urbanos, espacios verdes, gesti\u00f3n de riesgos, inundaciones, peatonales, tierra, tr\u00e1nsito, transparencia, infraestructura, patrimonio, servicios p\u00fablicos y vivienda6 (Cels y Romero, 2014). En t\u00e9rminos de resultados obtenidos, se evidenci\u00f3 que en cuanto a la fre - cuencia de aparici\u00f3n de las categor\u00edas la misma es similar en ambos diarios diferenci\u00e1ndose principalmente en que La Ma\u00f1ana public\u00f3 mayor cantidad de noticias relativas a Servicios P\u00fablicos y en La Voz del Interior aparece la categor\u00eda de Espacios Verdes que casi iguala a la de Ambiente (gr\u00e1fico 4). Gr\u00e1fico 4. Frecuencia de aparici\u00f3n por categor\u00eda de conflicto y por medio gr\u00e1fico 020406080100120140160 La Ma\u00f1ana de C\u00f3rdoba La Voz del Interior Fuente: Cels y Romero (2014). 6 La categor\u00eda infraestructura considera el aspecto f\u00edsico de las redes y servicios (como el tendido de ca\u00f1er\u00eda en cloacas o la construcci\u00f3n en dispensarios). Servicios p\u00fablicos, en cam - bio, tiene en cuenta la calidad (frecuencia, buen funcionamiento, continuidad, etc\u00e9tera) de la provisi\u00f3n de los diferentes servicios. 209 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Espec\u00edficamente en la categor\u00eda de ambiente7 (gr\u00e1fico 5), en La Ma\u00f1ana de C\u00f3rdoba puede observarse la priorizaci\u00f3n de conflictos relativos a fumigaciones (incompatibilidad entre usos de suelo), con un porcentaje de 45% de aparici\u00f3n (sobre el total de noticias acerca de ambiente), con un especial \u00e9nfasis en la disputa sucedida en Barrio Ituzaing\u00f3. Por su parte, La Voz del Interior presenta una mayor diversificaci\u00f3n de tem\u00e1ticas con \u00e9nfasis en los conflictos en torno a la subcategor\u00eda ba - surales, con un porcentaje de aparici\u00f3n correspondiente a 26%. Despu\u00e9s aparece fumigaciones, con 21%. Si se agrega el \u00edtem contaminaci\u00f3n del agua (del r\u00edo Suqu\u00eda, ocasionado principalmente por los efluvios cloaca - les) con el \u00edtem cloacas (constituido principalmente por el volcado en la v\u00eda p\u00fablica) la frecuencia de ambas subcategor\u00edas suma 27% superando a basurales. Tras el estudio descripto, se enfatiza que existe una visibilizaci\u00f3n di - ferenciada de conflictos que ocasiona que la frecuencia de los mismos se vea aumentada en algunos sectores, mientras que otros sectores y temas son invisibilizados, produciendo as\u00ed una jerarquizaci\u00f3n de los espacios y tem\u00e1ticas asociadas. Esta selecci\u00f3n no es inocente, ya que responde a los intereses comerciales de los medios (entre otros temas, se otorga prioridad a la visibilizaci\u00f3n de los conflictos manifiestos mientras los latentes ocu - pan solo el 32% en La Ma\u00f1ana y el 22% en La Voz del total de las noticias) y afectan, mediante una jerarquizaci\u00f3n impuesta, a los espacios y a los ciudadanos que los habitan. 7 El objetivo del presente an\u00e1lisis cualitativo es rastrear el origen de las representaciones sociales en relaci\u00f3n con los conflictos, en particular aquellos espec\u00edficamente relacionados con el ambiente, y c\u00f3mo estos son utilizados para reforzar la pertenencia a grupos de poder. Por ello, los nombres de las subcategor\u00edas indican situaciones territoriales espec\u00edficas en vez de impactos a determinados componentes ambientales.210 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Gr\u00e1fico 5. Frecuencia de aparici\u00f3n por subcategor\u00eda de conflicto ambiental en medios gr\u00e1ficos 26% 21% 16%11%11%5%5%5%La Voz del Interior Basurales Fumigaciones Contaminaci\u00f3n del agua Cloacas Dioxitex Monsanto Contaminaci\u00f3n del suelo Deforestaci\u00f3n 26% 21% 16%11%11%5%5%5%La Voz del Interior Basurales Fumigaciones Contaminaci\u00f3n del agua Cloacas Dioxitex Monsanto Contaminaci\u00f3n del suelo Deforestaci\u00f3n 45% 14%9%9%9%5%5%4%La Ma\u00f1ana de C\u00f3rdoba Fumigaciones Dengue Agrot\u00f3xicos Basurales Inundaciones Monsanto Incendios Cloacas Fuente: Cels y Romero (2014). An\u00e1lisis de dos casos de participaci\u00f3n vecinal en la construcci\u00f3n de conflictos Complementariamente a los an\u00e1lisis de medios se procedi\u00f3 a analizar dos casos de estudio de participaci\u00f3n vecinal en la construcci\u00f3n de con - flictos: 211 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible... un grupo informal de vecinos movilizados en la zona este (barrio San Vicente y aleda\u00f1os) en torno a lograr mayor incidencia p\u00fablica en la resoluci\u00f3n de problem\u00e1ticas urbanas relacionadas con desborde de cloacas, falta de alumbrado p\u00fablico, demoliciones del patrimonio cul - tural y bacheo de calles. Estos reclamos surgen ante la insuficiencia de las respuestas obtenidas por parte del gobierno municipal, las cuales en el mejor de los casos se reduc\u00edan a respuestas administrativas por escrito o promesas verbales de futuros arreglos, sin precisiones respecto de los plazos concretos de ejecuci\u00f3n; y una junta de participaci\u00f3n vecinal formal en la zona sur de la ciudad organizada con el motivo de aglutinar demandas para facilitar la ges - ti\u00f3n y ejecuci\u00f3n del presupuesto participativo (relacionado con varias problem\u00e1ticas pero especialmente concentrado en la existencia de basurales a cielo abierto, deficiencias en la recolecci\u00f3n de basura, inundaciones y limpieza de canales y problemas en el tratamiento de aguas servidas) (D'Amico y Reinoso, 2014). Dicho an\u00e1lisis surgi\u00f3 de un proceso de observaci\u00f3n participante. La selecci\u00f3n de estos casos de estudio (con conflictos priorizados por cada grupo de vecinos) form\u00f3 parte de un tipo de muestreo cualitativo evaluado (Guber, 1991) que emergi\u00f3 de distintas inmersiones en el campo. Esto supuso que la muestra inicial fuera ajust\u00e1ndose, y se lleg\u00f3 a tener en cuenta no solo las distintas localizaciones de los procesos organizativos, sino el modo particular en que se construyeron los conflictos desde ambos espacios vecinales. Se identificaron as\u00ed diferentes estrategias (De Cerceau, 1990) de manejo de los conflictos por parte de los grupos. En el primer caso (San Vicente y barrios aleda\u00f1os), el problema princi - pal se centraba en la necesidad de articular una identidad com\u00fan y poder comunicarla, en consonancia con las teor\u00edas de la identidad (Alberoni, 1970; Touraine, 1984; Melucci, 1986), y la b\u00fasqueda por favorecer el protagonismo vecinal. En la acci\u00f3n colectiva organizada a fin de visibilizar sus reclamos (marchas anuales con movilizaci\u00f3n vecinal) protagonizaron un rol central las redes previamente existentes tal como lo estudi\u00f3 Morris (1984) y algunos te\u00f3ricos del estudio de redes enmarcados en las teor\u00edas de la movilizaci\u00f3n de recursos.212 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...La estrategia fue unificar los criterios mediante la definici\u00f3n de \"meta- conflictos\" e identificar las causas profundas que originaron los diversos conflictos que afectan al barrio. Esto se logr\u00f3 mediante la gu\u00eda de espe - cialistas en ciencias pol\u00edticas de la Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, que intervinieron en el proceso funcionando como mediadores del encuentro entre los diversos intereses internos entre los diferentes actores dentro del conflicto, para de ese modo poder orientar las acciones. Dicha estrategia tuvo un impacto positivo en la medida en que se consi - guieron ciertas soluciones concretas por parte del municipio para algunos de los problemas planteados en el petitorio. En el segundo caso (zona sur), a diferencia del anterior, se identific\u00f3 un proceso m\u00e1s largo de articulaci\u00f3n como zona entre distintos barrios y una mayor heterogeneidad de demandas y necesidades. El agrupamiento y reconocimiento de algunas problem\u00e1ticas a escala zonal se dio tras un proceso de negociaci\u00f3n y di\u00e1logo permanente; por la inserci\u00f3n externa de problemas en la agenda tras acciones de movilizaci\u00f3n de otros vecinos; gestiones y preocupaciones propias de los participan - tes; y, finalmente, la iniciativa de algunos coordinadores del municipio de concentrar demandas para facilitar la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n presupuestaria proveniente del presupuesto participativo municipal. El funcionamiento del grupo estuvo ligado a que los pedidos de visibiliza - ci\u00f3n de conflictos sujetos de afectaci\u00f3n presupuestaria fueran \"solidarios\", es decir que no se hiciera m\u00e1s de un pedido por sector participante. No se identificaron en este caso \"meta-conflictos\". La realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de la zona para tener una visi\u00f3n m\u00e1s global e integral permiti\u00f3 lograr una mayor incidencia tanto en el presu - puesto participativo como en el presupuesto general municipal. Con respecto a las formas de hacer efectiva la ejecuci\u00f3n de proyectos que se votaban, aparecieron algunas \"t\u00e1cticas\" (en el sentido de De Certeau, 1990), por ejemplo, recurrir directamente a los funcionarios responsables con el objetivo de agilizar las gestiones necesarias para resolver los pro - blemas; implementar la figura de \"vecinos custodios\" cuyo prop\u00f3sito era poder supervisar y controlar la ejecuci\u00f3n de los proyectos y tener alg\u00fan tipo de incidencia en el territorio; o bien, acudir a la prensa como forma de presionar al gobierno. La efectividad de las estrategias tuvo ciertas limitaciones ante la exis - tencia de un presupuesto acotado, la lentitud en la ejecuci\u00f3n de las obras 213 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...y la gesti\u00f3n de proyectos urbanos. Junto con ello se pudo evidenciar que los l\u00edmites establecidos por el marco legal del espacio formalmente cons - tituido (junta de participaci\u00f3n vecinal) generaron ciertas disputas en el \u00e1mbito interno de los barrios. Esto impidi\u00f3 desde el inicio que se lograra trabajar en la unidad para la resoluci\u00f3n de los conflictos, de all\u00ed que el principio de representatividad de los vecinos a partir de delegados a las asambleas present\u00f3 significativas limitaciones. La participaci\u00f3n tambi\u00e9n estuvo limitada por la presencia de intermediarios entre los vecinos y el Ejecutivo municipal, como lo fueron la coordinadora municipal en la junta y los t\u00e9cnicos (D'Amico y Reinoso, 2014). En ambos casos el actor contraparte fue el gobierno municipal (a veces tambi\u00e9n el provincial), y los conflictos priorizados, anteriormente detallados, y motivados por m\u00faltiples causas, podr\u00edan resumirse en un conflicto de roles en el que existe una desigualdad por parte del poder en la distribuci\u00f3n de los recursos. De esta manera, tras el estudio realizado al respecto se puede soste - ner que: Si bien son dos zonas que presentan caracter\u00edsticas muy similares (como el nivel socioecon\u00f3mico, las condiciones sociohabitacionales, etc\u00e9tera, la jerarquizaci\u00f3n de los conflictos fue bien diferente: en la zona sur casi no se discuti\u00f3 \"tierra y vivienda\", tal vez debido a que los participantes eran en su mayor\u00eda vecinos de clase media, en cambio, s\u00ed estuvieron m\u00e1s presentes los conflictos ambientales, como el basural o las cloacas. Las pr\u00e1cticas (t\u00e1cticas) que se llevaron a cabo en la zona sur fueron en su mayor\u00eda acciones pensadas en la instituci\u00f3n (estuvo presente todo el tiempo la cuesti\u00f3n de hablar con funcionarios) y en la zona este fueron m\u00e1s \"disruptivas\" (la idea de realizar una marcha y cortar calles es una noci\u00f3n no institucionalista). En relaci\u00f3n con las din\u00e1micas organizativas, en la zona sur el mismo proceso \"condicionaba\" de alguna manera las discusiones y las formas de organizaci\u00f3n; mientras en el este las acciones o estrategias se in - ventaban y reinventaban constantemente, con un tinte de creatividad. Esta diferencia es razonable si se piensa en la naturaleza diferencial de ambos casos seleccionados, como fue el car\u00e1cter informal y autocon -214 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...vocado de los vecinos que se organizaron en la zona este en contraste con el espacio organizado institucionalmente por el municipio de las juntas de participaci\u00f3n vecinal. Respecto del desempe\u00f1o de ambos procesos organizativos, se pudo observar que en ambos casos se reconocieron limitaciones. Mientras que en la zona este se expres\u00f3 la necesidad de fortalecer sobre todo la identidad zonal respecto de los problemas, necesidades e historias compartidas, en el caso de la zona sur apareci\u00f3 la necesidad de mejorar la capacidad de organizaci\u00f3n, tendiente en ambos casos a mejorar la incidencia pol\u00edtica. Esto apareci\u00f3 como un desaf\u00edo compartido desde ambos espacios, lo cual permite reflexionar sobre la complejidad de variables y aspectos que se conjugan en el momento de construir un conflicto, visibilizarlo y lograr su efectiva resoluci\u00f3n en un tiempo m\u00e1s o menos razonable. De all\u00ed la significatividad de aquellas perspectivas integradoras en el an\u00e1lisis de la movilizaci\u00f3n como un aspecto a tener en cuenta para un an\u00e1lisis m\u00e1s integral de los procesos organizativos que se dan en torno a la construcci\u00f3n de los conflictos urbanos (D'Amico y Reinoso, 2014). Aportes para el efectivo cumplimiento del derecho a un ambiente sano y sostenible en la ciudad El derecho a la ciudad no es un derecho m\u00e1s, sino que es el derecho a ha - cer cumplir los ya existentes reconocidos en los instrumentos regionales e internacionales. El mismo supone generar las condiciones para el uso y usufructo equitativo de la ciudad por parte de todos los ciudadanos. El derecho a un ambiente sano y sostenible, que asegure una ocupaci\u00f3n equilibrada del territorio y un uso equitativo y sustentable de los recursos, forma parte de los derechos contemplados en el derecho a la ciudad. El cruce de variables y sus representaciones en el espacio han per - mitido la detecci\u00f3n de situaciones cr\u00edticas desde el punto de vista de los derechos que componen el derecho a la ciudad y la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas para la mejora de las condiciones ambientales de la misma. En los casos estudiados a campo se hizo evidente la importancia de disponer de las herramientas cuantitativas que alertan sobre la posible ocurrencia en m\u00faltiples sitios de los conflictos particulares detectados. Este conocimiento 215 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...permite la acci\u00f3n de redes de vecinos y organizaciones, tales como la Red Nuestra C\u00f3rdoba, as\u00ed como la posibilidad de la aplicaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de estrategias efectivas de visibilizaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los conflictos. La situaci\u00f3n de la ciudad de C\u00f3rdoba en relaci\u00f3n con los conflictos urbano-ambientales analizados es grave, con altos \u00edndices de segregaci\u00f3n e inaccesibilidad a los recursos, en particular, por parte de los sectores m\u00e1s necesitados, que generan muchos conflictos tanto latentes como efectivos. De los an\u00e1lisis emergieron diferentes formas de construcci\u00f3n y repre - sentaci\u00f3n de los conflictos, tanto por los medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como diferencias en cuanto al tipo de conflictos visibilizados por los vecinos con relaci\u00f3n a aquellos que emergen de otros datos \"objetivos\". En el caso de los medios, en principio surgieron omisiones respecto de conflictos que muchas veces est\u00e1n instalados como preocupaci\u00f3n en los territorios, o formas particulares de construir la noticia seg\u00fan las l\u00edneas editoriales, las cuales favorecen o subestiman el accionar de ciertos ac - tores urbanos frente a otros. Con respecto a los vecinos, se detectan tanto diferencias como seme - janzas en las estrategias organizativas que comienzan a visibilizarse desde distintas formas de acci\u00f3n, aun cuando el objetivo central es mejorar la capacidad de organizaci\u00f3n a fin de favorecer una mayor incidencia pol\u00edtica ante un Estado que no reconoce ni se hace cargo de los conflictos existentes en la ciudad. En este punto, espacios de participaci\u00f3n institucionalizada no parecen mejorar dicha capacidad frente a otras estrategias m\u00e1s dis - ruptivas, sino que solo facilitan que se acote la demanda y se regulen los reclamos desde el control social. En t\u00e9rminos de incidencia y de l\u00edneas de trabajo a proponer, los an\u00e1li - sis e interrelaci\u00f3n de datos obtenidos en materia urbano-ambiental tras la investigaci\u00f3n presentada permiten enfatizar que las pol\u00edticas p\u00fablicas locales deber\u00edan hacer particularmente \u00e9nfasis en: mejorar la construcci\u00f3n y el acceso a informaci\u00f3n territorial como base para la gesti\u00f3n y la toma de decisiones; instalar canales de participaci\u00f3n genuinos que permitan a los ciuda - danos ser atendidos en sus reclamos de manera efectiva, acercando la distancia entre las diferentes representaciones de los conflictos;216 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible... promover la existencia de organizaciones independientes del Estado que funcionen en el nivel barrial y de toda la ciudad, con las cuales abordar territorialmente los conflictos detectados. En cuanto a los problemas ambientales detectados, los esfuerzos deber\u00edan orientarse en: reducir el consumo de energ\u00eda residencial mediante la aplicaci\u00f3n de normas de eficiencia energ\u00e9tica en las construcciones e incentivos para el mejoramiento de las viviendas existentes; exigir a las empresas concesionarias de servicios p\u00fablicos que asegu - ren el acceso a los mismos por parte de todos los ciudadanos, mediante programas de mejoramiento habitacional y de mejora de las condiciones de disponibilidad de infraestructura b\u00e1sica; ordenar el uso de suelo de acuerdo con criterios ambientales actuali - zados que beneficien al total de la poblaci\u00f3n; recuperar las plusval\u00edas generadas por la producci\u00f3n de territorio urbanizable teniendo en cuenta el valor ambiental; exigir el cumplimiento de las leyes ambientales en lo referente al tra - tamiento de efluentes cloacales y a su volcado en la v\u00eda p\u00fablica; equilibrar la dotaci\u00f3n de espacios verdes de mayor escala, en particular al sector este, previendo de manera estrat\u00e9gica el crecimiento de la planta urbana mediante la creaci\u00f3n de reservas de suelo; entre otras. Las m\u00faltiples vinculaciones espaciales y representaciones sociales detec - tadas derivan en situaciones conflictivas compartimentadas, que no fueron asumidas por los diferentes gobiernos municipales con una estrategia acorde, sino que, al contrario, se hace evidente tambi\u00e9n la fragmentaci\u00f3n de los diferentes estamentos del Estado con respuestas limitadas a pro - blem\u00e1ticas complejas mediante pol\u00edticas correctivas de corto plazo y de alcance limitado. La definici\u00f3n de indicadores para mirar la ciudad desde el an\u00e1lisis es - pacial de los conflictos que este trabajo desarroll\u00f3, pone en valor nuevas formas de diagnosticar y pensar la realidad, a fin de avanzar en la defi - nici\u00f3n de pol\u00edticas urbanas superadoras. Constituye asimismo un aporte concreto a la reflexi\u00f3n sobre las condiciones necesarias para el efectivo 217 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...cumplimiento del derecho a un ambiente sano y sostenible en nuestras ciudades, y al an\u00e1lisis pol\u00edtico sobre los poderes y mecanismos de control y regulaci\u00f3n de los territorios urbanos actuales, como producto de un proceso de investigaci\u00f3n orientado a la incidencia ciudadana. Bibliograf\u00eda Alberoni, Francesco (1970). Cuestiones de Sociolog\u00eda . Barcelona: Herder. Ascher, Francois (1999). \"Medir la nueva revoluci\u00f3n urbana. De la planificaci\u00f3n al management estrat\u00e9gico urbano\". Ponencia en Seminario Interna - cional \"El renacimiento de la cultura urbana\", Rosario, provincia de Santa Fe. Bervejillo, Federico (1997). \"La reinvenci\u00f3n del territorio. Un desaf\u00edo para ciu - dadanos y planificadores\". Seminario Repensando y redefiniendo la planificaci\u00f3n del desarrollo regional para el siglo xxi, pp. 179-207. Bogot\u00e1: Centro de las Naciones Unidas para el Desarrollo Regional. Borja, Jord\u00ed y Castells, Manuel (1997). Local y Global. La gesti\u00f3n de las ciuda - des en la era de la informaci\u00f3n . Madrid: Taurus-Pensamiento, United Silvina; Pacharoni, Ana y S\u00e1nchez, Gabriela (2007). \"Comparaci\u00f3n del gasto energ\u00e9tico para acondicionamiento t\u00e9rmico en vivienda social de distintos per\u00edodos en C\u00f3rdoba\". AVERMA Avances en Energ\u00edas Renovables y Medio Ambiente , vol. xxx, pp. 54-57. Buzai, Gustavo D. y Baxendale, Claudia A. (2006). An\u00e1lisis socioespacial con sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica . Buenos Aires: gepama -uba. Cels, Evelyn y Romero, Hugo Germ\u00e1n (2014). \"La producci\u00f3n del espacio en el mundo de las construcciones escenogr\u00e1ficas. Los casos La Voz del Interior y La Ma\u00f1ana de C\u00f3rdoba \". Documento de trabajo, Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba. De Certeau, Michel (1990). La invenci\u00f3n de lo cotidiano. I. Artes de hacer . M\u00e9- xico: Universidad Iberoamericana. Curto, Rub\u00e9n y Guadagno, Luc\u00eda (2013). \"Los proyectos se demoran y la basura seguir\u00e1 en Piedras Blancas\". La Voz del Interior , secci\u00f3n Ciudadanos, 13 de mayo.218 Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...D'Amico, Desir\u00e9 y Reinoso, Paula (2014). \"Territorios en conflicto: an\u00e1lisis des - de una epistemolog\u00eda situada\". Documento de trabajo, Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba. Foro Mundial Urbano (2004). \"Carta mundial por el derecho a la ciudad\". Bar - celona: mimeo. Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdoba (2012). \"Programa provincial de energ\u00eda acceso: salvaje metropolitano. Reconstrucci\u00f3n del conoci - miento social en el trabajo de campo . Buenos Aires: Paid\u00f3s. indec (2010). Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y . Disponible en: http:/ /www.censo2010.indec.gov.ar/ (\u00faltimo acceso: 8/9/2014). \u2014\u2014\u2014 (2013). Censo nacional de poblaci\u00f3n, hogares y viviendas 2010. Defi - niciones de la base de el agua que quiera\". La Voz del Interior , secci\u00f3n Ciudadanos, 3 de noviembre. Martiarena, Miguel y Amione, Alejandra (2013). \"Diagn\u00f3stico de \u00e1reas verdes urbanas: uso de \u00edndice de paisajes para el diagn\u00f3stico del sistema de \u00e1reas verdes de la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina\". Revista de la Asociaci\u00f3n Argentina de Ecolog\u00eda de Paisajes , vol. 4, n\u00b0 2, pp. 1-10. Melucci, Alberto (1986). \"Las teor\u00edas de los movimientos sociales\". Estudios Pol\u00edticos , n\u00b0 41, pp. 92-101. Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sustentable de la Naci\u00f3n (2010). \"C\u00f3rdo - ba. Estad\u00edsticas e Indicadores de girsu (Gesti\u00f3n Integral de Residuos S\u00f3lidos Urbanos)\". Disponible en: http:/ /observatoriorsu.ambiente. gob.ar/156.pdf (\u00faltimo acceso: 18/7/2018). Mora y Araujo, Manuel (2002). La estructura social de la Argentina: Evidencias y conjeturas acerca de la estratificaci\u00f3n actual . Santiago de Chile: cepal -eclac . Morris, Aldon D. (1984). The origins of the civil rights movemen . Nueva York: Free Press.219 Miguel Martiarena y Daniela Gargantini Conflictos urbanos y violaciones al derecho a un ambiente sano y sostenible...Municipalidad de C\u00f3rdoba (2012). C\u00f3rdoba, una ciudad en cifras . C\u00f3rdoba: Municipalidad de C\u00f3rdoba. Quintana Salvat, Francisco; Barbeito, Osvaldo y Menso, Rub\u00e9n (2001). Carta de Peligrosidad (amenaza) de inundaci\u00f3n, erosi\u00f3n y anegamiento para las acciones de prevenci\u00f3n . Ciudad de C\u00f3rdoba . C\u00f3rdoba: Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Red Ciudadana Nuestra C\u00f3rdoba (2012). Indicadores ciudadanos Nuestra C\u00f3rdoba 2012 . C\u00f3rdoba: Alejandro Barrera. \u2014\u2014\u2014 (2014). Indicadores ciudadanos Nuestra C\u00f3rdoba 2013 . C\u00f3rdoba: Alejandro Barrera. Rodr\u00edguez Merkel, Gonzalo M. (2012). \"El uso de zonas censales para medir la segregaci\u00f3n residencial. Contraindicaciones, propuesta metodo - l\u00f3gica y un estudio de caso: Argentina 1991-2001\". En VII Jornadas de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata , pp. 97-122. La Plata: Universidad Nacional de La Plata. Secretar\u00eda de Energ\u00eda (2012). Informe estad\u00edstico del sector el\u00e9ctrico 2012 . Disponible en: de agua en countries y edificios en la ciudad de C\u00f3rdoba\". Propiedad horizontal y desarrollo inmobiliario , n\u00b0 90, pp. 13-16. Disponible en: https:/ /issuu.com/valordigital/docs/ph91. Subirats, Joan (2002). Redes, territorios y gobierno. Nuevas respuestas locales a los retos de la globalizaci\u00f3n . Barcelona: Diputaci\u00f3n de Barcelona. Subirats, Joan y Martori, Marina (2013). \"Pobreza y globalizaci\u00f3n. Nuevas clases sociales, nuevos actores\". En Rom\u00e1n, Bego\u00f1a y De Castro, Gonazalo (eds.), Cambio social y cooperaci\u00f3n en el Siglo XXI (vol. 2). El reto de la equidad dentro de los l\u00edmites ecol\u00f3gicos , pp. 158-170. Barcelona: Universitat de Barcelona. Touraine, Alain (1984). El retorno del actor . Buenos Aires: Sudam\u00e9rica.221 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental en la capital colombiana Adriana Posada Arrubla*1 Introducci\u00f3n Bogot\u00e1, la capital de Colombia, se destaca por contar con la mayor\u00eda de poblaci\u00f3n urbana en el pa\u00eds, por desarrollarse sobre una estructura natural con ventajas ambientales, por recibir m\u00e1s recursos financieros para invertir en proyectos p\u00fablicos, por tener un \u00e1rea verde por habitan - te aceptable, por crear diversos instrumentos de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n ambiental pioneros y por la dificultad para llegar a acuerdos y consensos de acuerdo con intereses colectivos que pudieran beneficiar la relaci\u00f3n sociedad-naturaleza. As\u00ed como en muchos lugares de Latinoam\u00e9rica, el conflicto ambiental de esta capital es la falta de pr\u00e1ctica en la planificaci\u00f3n participativa y sobre todo en la identificaci\u00f3n de los intereses colectivos que puedan potenciar de mejor manera la gesti\u00f3n territorial. Para medir intereses colectivos, debemos definir un \u00e1mbito del ejercicio con el fin de reducir la ambig\u00fcedad y precisar resultados. Este \u00e1mbito no solo se refiere al lugar, sino a variables relativas a la gesti\u00f3n socioambiental. Para lograr el objetivo de medir intereses p\u00fablicos en Bogot\u00e1, se recurri\u00f3 a la aplicaci\u00f3n de dos alternativas metodol\u00f3gicas en las que se consider\u00f3 la palabra de la poblaci\u00f3n, la opini\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos y de expertos, y se utilizaron datos que permitieran comparaciones cuantitativas. Las al - ternativas metodol\u00f3gicas utilizadas fueron: la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica difusa * Economista agr\u00edcola, especialista en Gesti\u00f3n Social y Ambiental. M\u00e1ster en Planeaci\u00f3n Ur - bana y Regional. Docente investigadora de la Facultad de Ingenier\u00edas, Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales, Bogot\u00e1. Correo-e: aposada@udca.edu.co y adriaposada@yahoo.es.222 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...para establecer intereses en un lugar espec\u00edfico de conflicto socioambiental en Bogot\u00e1 y el an\u00e1lisis de los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental con que cuenta el distrito capital y que han sido utilizados en los \u00faltimos cuatro per\u00edodos de gobierno de Bogot\u00e1. Mediante la l\u00f3gica difusa se logr\u00f3 establecer, por una parte, que de la muestra evaluada, un 15% de la poblaci\u00f3n cuenta con un inter\u00e9s real en aportar a la soluci\u00f3n de conflictos socioambientales, asunto que evidencia con quienes contar para tejer un mejor futuro, no solo para ellos, sino para el colectivo. Por otra parte, se determin\u00f3 que, para medir intereses sociambientales, las variables m\u00e1s representativas son: la disponibilidad a agruparse (uni\u00f3n de esfuerzos), la temporalidad de las acciones (en el largo plazo) y la disponibilidad a pagar (apoyo monetario para el objetivo). Con el an\u00e1lisis de los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental se pudo establecer que la mayor\u00eda corresponden a planes y que la gesti\u00f3n pro - piamente dicha no se plantea como tal, solamente se halla en funci\u00f3n del instrumento plan, generando un vac\u00edo en la participaci\u00f3n colectiva y por ende dejando de incluir los intereses ambientales. De all\u00ed que la articulaci\u00f3n interinstitucional sea diferente de la articulaci\u00f3n de los actores sociales claves. En el proceso que existe entre la planificaci\u00f3n (planeaci\u00f3n) ambiental y su correspondiente gesti\u00f3n socioambiental existen intereses dif\u00edciles de captar, determinar o medir; se trata de los intereses colectivos. Esta difi - cultad puede limitar la ejecuci\u00f3n de las acciones necesarias para cumplir con los planteamientos y recomendaciones necesarias para subsanar conflictos ambientales en un territorio determinado. Si en un territorio que presenta conflictos ambientales existe la inten - ci\u00f3n de solucionarlos mediante instrumentos de gesti\u00f3n ambiental, es pre - ciso establecer que existen unos intereses colectivos (comunes o p\u00fablicos) que potencian o limitan procesos desde una planificaci\u00f3n participativa hacia una gesti\u00f3n socioambiental. Tales intereses son los intereses ambientales, cuya detecci\u00f3n requiere de abordajes espec\u00edficos para fines concretos, dada la particularidad de cada lugar y cada grupo de actor involucrado en alg\u00fan conflicto ambiental. El objetivo de este escrito, por tanto, es abordar, por una parte, un caso concreto en Bogot\u00e1 para demostrar la importancia de los intereses colectivos, pues el c\u00f3mo hacer es clave (la planeaci\u00f3n), pero el hacer (la 223 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...gesti\u00f3n) debe ser un asunto de acci\u00f3n colectiva. Por otra parte, presentar los instrumentos de la gesti\u00f3n ambiental de Bogot\u00e1 mediados por intereses colectivos. Por ello, la inquietud relevante en este caso es: \u00bfqu\u00e9 tanto pesa el inter\u00e9s colectivo en asuntos de gesti\u00f3n socioambiental? Cuestionamiento que lleva a plantear como objetivo determinar intereses colectivos con el fin de aportar al direccionamiento de la gesti\u00f3n socioambiental en pro de dirimir un conflicto ambiental territorial. Respecto de la metodolog\u00eda, en primera instancia se entrar\u00e1 en el contexto del caso y, posteriormente, se explicaran las dos rutas metodol\u00f3gicas utilizadas en el estudio. Contexto territorial Seg\u00fan onu-Habitat (2012), Am\u00e9rica Latina y el Caribe presenta los niveles de urbanizaci\u00f3n m\u00e1s altos del planeta, pero tambi\u00e9n una baja ocupaci\u00f3n de grandes territorios. El continente m\u00e1s urbanizado es tambi\u00e9n el m\u00e1s verde; las ciudades tienden a la expansi\u00f3n, con un crecimiento f\u00edsico mayor del necesario por crecimiento demogr\u00e1fico. A escala local, los patrones de ocupaci\u00f3n y desarrollo urbanos est\u00e1n lejos de ser sostenibles, pero con la creciente conciencia ambiental, numerosas ciudades han adoptado pro - gramas de conservaci\u00f3n, educaci\u00f3n o reforestaci\u00f3n, aunque no siempre con el mismo alcance. En enlace con lo anterior y para ubicar a Bogot\u00e1 dentro de un compara - tivo sobre el \u00e1rea verde metro cuadrado por persona en algunas ciudades de Am\u00e9rica Latina, se realiz\u00f3 una s\u00edntesis a partir de los datos de Siemens (2010) que se presentan en la tabla 1. De all\u00ed se puede deducir que, si el promedio de \u00e1rea verde metro cuadrado por persona es de 254,6 metros cuadrados, en el \u00edndice se destacan de manera positiva las ciudades de Brasilia, Monterrey y Quito. Particularmente Bogot\u00e1 est\u00e1 por debajo del promedio en comparaci\u00f3n con otras ciudades de Am\u00e9rica Latina, pero parad\u00f3jicamente, hacia el interior de Colombia es destacada de manera positiva frente a la deficiencia de otras ciudades como Medell\u00edn.224 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Tabla 1. Comparativo \u00e1rea verde (m\u00b2/persona) en algunas ciudades de Am\u00e9rica Latina PA\u00cdS CIUDADPoblaci\u00f3n 2,5 5.802 437 985 Curitiba 3,5 1,9 431 4.296 52 R\u00edo de Janeiro12,3 6,4 1.182 5.234 58 San Pablo 20,7 11 1.509 7.315 55 ColombiaBogot\u00e1 8,5 7,3 1.776 4.088 107 Medell\u00edn 2,5 1.165. 3.001 5 ArgentinaBuenos 203 15.013 5.954 28 Monterrey 4,0 1,1 3.177 1.254 750 Per\u00fa Lima 8,4 8,4 2.817 2.982 2 Uruguay Montevideo 2,0 1,3 526 2.547 9 Ecuador Quito 2,1 2,1 4.204 505 1.495 Chile Santiago 6,8 6,8 15.403 10.921 26 Fuente: Adaptado por la autora a partir del \u00edndice de ciudades verdes de Am\u00e9rica Latina (Siemens, 2010). Para Julio Carrizosa (2014), Colombia representa algo m\u00e1s que un \u00e1rea de dos millones de kil\u00f3metros cuadrados (mitad oce\u00e1nico, mitad conti - nental), es la esquina noroccidental de la placa de Suram\u00e9rica, con des - tacadas interacciones f\u00edsico-bi\u00f3ticas, potenciales mineroenerg\u00e9ticos, ecosist\u00e9micos y de agua; aunados a un modo hist\u00f3rico de poblamiento que es bastante complejo y su impacto todav\u00eda interviene con fuerza en el destino de los colombianos, debido a que los procesos hist\u00f3ricos que llevaron a la conformaci\u00f3n de lo que es hoy Colombia fueron una manifestaci\u00f3n de los intentos por generar un sistema de relaciones de autoridad, sin una estructura previa para ello y sin considerar las carac - ter\u00edsticas f\u00edsico-bi\u00f3ticas particulares; adem\u00e1s, basados en imaginarios de los conquistadores europeos y no de los nativos pobladores de las diferentes regiones y subregiones naturales. Colombia es una sumatoria de combinaciones, entre ellas, el manejo de la acumulaci\u00f3n de capital y del poder, que se ha concentrado durante d\u00e9cadas en la capital del pa\u00eds: Bogot\u00e1 y, a su vez, ha generado un proceso de metropolizaci\u00f3n 225 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...creciente en su espacio conexo, en el cual a\u00fan no se ha producido la necesaria adaptaci\u00f3n social a la complejidad ambiental y por ello este autor considera que a\u00fan este territorio est\u00e1 en construcci\u00f3n. Se crea entonces un reto grande para los habitantes de Bogot\u00e1, que distribuye sus intereses en un \u00e1rea de 163.659 hect\u00e1reas (ha), de las cuales en territorio rural y de protecci\u00f3n corresponde un 74,71% (122.271 ha) y en su per\u00edmetro urbano el restante 25,29% (41.388 ha),1 con una poblaci\u00f3n proyectada para 2030 de 9.053.830 habitantes en Bogot\u00e1 y de 11.364.417 habitantes considerando tambi\u00e9n su \u00e1mbito metropolitano, debido a que la ciudad atrae poblaci\u00f3n y procesos de conurbaci\u00f3n en los municipios vecinos. El reto se incrementa con la concentraci\u00f3n del d\u00e9ficit de viviendas dentro de la regi\u00f3n metropolitana, en donde Bogot\u00e1 presenta el 86% de dicho d\u00e9ficit, con un requerimiento de 280.000 viviendas, mientras que el resto de los municipios concen - tran el 14% con cerca de 50.000 requerimientos de viviendas (Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, 2014). Y si se aplica una relaci\u00f3n del 50% del suelo de expansi\u00f3n urbana destinado para vivienda, es posible encontrar un escenario con alternativas en t\u00e9rminos de la disponibilidad de suelo para vivienda en algunos municipios del \u00e1rea metropolitana, mas no en la ciudad de Bogot\u00e1. Seg\u00fan la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 (2013), Bogot\u00e1 (como se aprecia en la imagen 1), en el mapa de clasificaci\u00f3n del suelo urbano del plan de ordenamiento territorial, cuenta con 5.604 ha destinadas para suelo de expansi\u00f3n urbana, distribuidas as\u00ed: 3.256 ha, sur: 1.195 ha, occi - dente: 1.153 ha, y no cuenta con suelo suburbano para ubicaci\u00f3n de otras actividades, por ejemplo, de zonas campestres. Asunto que est\u00e1 siendo aprovechado por los municipios vecinos, especialmente del norte de la ciudad y que ha creado un importante conflicto ambiental territorial, sobre el cual se aplica en parte el an\u00e1lisis de este art\u00edculo. 1 C\u00e1lculos a partir de datos extra\u00eddos de http:/ /observatorioruralbogota.gov.co/preguntas_fre - cuentes.shtml (28/9/2014).226 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Imagen 1. Clasificaci\u00f3n del suelo urbano de Bogot\u00e1 Fuente: Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, 2013. Cartograf\u00eda MEPOT Bogot\u00e1.227 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...El \u00e1rea de conflicto ambiental se puede apreciar contrastando la imagen 1 con la imagen 2, donde se aprecia que parte de la estructura ecol\u00f3gica principal de Bogot\u00e1 est\u00e1 ubicada en la zona norte, en la que coincide el establecimiento de la Reserva Forestal Productora Regional del Norte Thomas Van der Hammen (en adelante Reserva del Norte). Imagen 2. Estructura ecol\u00f3gica principal de Bogot\u00e1 ESTRUCTURA ECOL\u00d3GICA PRINCIPAL REP\u00daBLICA DE COLOMBIA ALCALD\u00cdA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C. SECRETAR\u00cdA DISTRITAL DE PLANEACI\u00d3N CARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS CONVENCIONESESCALA 1:100.000 Fecha:SDP CAR - SDA - GOBERNACI\u00d3N DE CUNDINAMARCA - IGAC - FOPAE LEYENDA GERARDO IGNACIO ARDILA CALDER\u00d3N SECRETARIO DISTRITAL DE PLANEACI\u00d3N LOCALIZACI\u00d3N DE BOGOT\u00c1 D.C. EN LOCALIZACI\u00d3N DE BOGOT\u00c1 D.C. EN EL DEPARTAMENTO DE CUNDINAMARCA EL DEPARTAMENTO DE CUNDINAMARCA MED INAYACOPI HuilaCasanare 1:1.750.000\u00afCoordenadas cartesianas con origen en la intersecci\u00f3n del meridiano -74,146592 con el paralelo 4,680486, al cual se le asignaron las coordenadas planas N:109.320,965 metros y E:92.334,879 metros, referidas al datum MAGNA-SIRGAS. Cotas referidas al nivel medio del mar. Plano de proyecci\u00f3n 2550 metros sobre el nivel del mar AVENIDA CHILE AVENIDA ALBERTO LLERAS CAMARGO V\u00cdA CHOACH\u00cdAVENIDA PRIMERO DE MAYOAVENIDA CIUDAD DE CALI AVENIDA MEDELLIN AVENIDA LONGITUDINAL DE OCCIDENTEAVENIDA CIUDAD DE QUITOAVENIDA CENTENARIOAVENIDA LAUREANO GOMEZ AVENIDA PABLO VIAVENIDA JORGE ELIECER GAITAN AVENIDA CAMINO A PASQUILLAVIA COTA AVENIDA FUCHAAVENIDA CIUDAD DE VILLAVICENCIOAVENIDA DEL CONGRESO EUCARISTICO AVENIDA BATALLON CALDAS AVENIDA DE LOS CERROS AVENIDA DE LAS AMERICASAVENIDA FERROCARRIL DE OCCIDENTEAVENIDA SAN JOSE AVENIDA MORISCA AVENIDA MONTESAVENIDA DEL SALITRE AVENIDA CIRCUNVALAR DEL SUR AUTO PISTA AL LLANOAVENID A CAR ACAS V\u00cdA TRONCAL BOLIVARIANAAVENIDA PASEO DE LOS LIBERTADORES AVENIDA FERNANDO MAZUERAAVENIDA LA SIRENA AVENIDA PEPE SIERRA V\u00cdA LA CALERA AVENIDA DEL FERROCARRIL DEL SURAVENIDA SANTA FE AVENIDA MARISCAL SUCREAVENIDA LA ESMERALDAAVENIDA DE LA CONSTITUCION AVENIDA GENERAL SANTANDERAVENIDA BOYACAAVENIDA GAITAN CORTES AVENIDA DEL SURAVENIDA AGOBERTO MEJIA CIFUENTES A LOS CO ALSACIAAVENIDA TIBABITA AVENIDA CASTILLAAVENIDA ALFREDO D BATEMANAVENIDA IBERIAAVENIDA EL POLO AVENIDA DEL TABORAVENIDA SAN ANTONIO AVENIDA JORGE URIBE BOTEROCORREDOR BORDE NORTE AVENIDA BOSAAVENIDA COLOMBIAAVENIDA GUAYMARAL VIA CORPAS AVENIDA INDUSTRIALAVENIDA DE LAS VILLAS V-3 AVENIDA CALLEJASAVENIDA TRANSVERSAL DE SUBA PAR VIAL AVENIDA BICENTENARIO AVENIDA DE LA HORTUA AVENIDA LA VICTORIAVIA CHIA AVENIDA LUIS CARLOS GALAN EL COLONAVENIDA CORDOBA AVENIDA CUNDINAMARCAAVENIDA BOLIVIA AVENIDA USMINIAAVENIDA CONTADORAVENIDA LA CONEJERA AVENIDA DE LOS MUISCASAVENIDA EL CORTIJO AVENIDA CIUDAD DE LIMA AVENIDA JIMENEZ DE QUESADAAVENIDA DE LAS VILLAS AVENIDA P\u00c1RAMOAVENIDA POPORO QUIMBAYAPAR AVENIDA GERMAN ARCINIEGASAVENIDA DE LOS CEDRITOSAVENIDA CAMINO DEL PRADOAVENIDA SAN JUAN BOSCO AVENIDA GABRIEL ANDRADE LLERASAVENIDA DE LAS ORQUIDEAS AVENIDA TUNJUELITO'AVENIDA A COTA AVENIDA FERROCARRIL DEL NORTEAVENIDA FONTIBON Kr 97AVENIDA RODRIGO LARA BONILLA AVENIDA GERMAN ARCINIEGAS AVENIDA PUENTE ARANDAAVENIDA ARRAYANES AVENIDA DEL UVALAVENIDA DE LA GUACAMAYAAVENIDA EL SALITRE AVENIDA TEUSAQUILLOAVENIDA CAMINO DE CASABLANCA AUTOPISTA DEL SUR Y AVENIDA FERROCARRILAVENIDA DE LAS MERCEDES AVENIDA PASEO DEL COUNTRY AVENIDA DEL T.A.M AVENIDA LA ALAMEDA DEL SURV\u00cdA EL CODITO LA CALERA AVENIDA JOSE CELESTINO MUTIS AVENID A SANTA LUCIACARRERA 103 AVENIDA LA ESPERANZA AVENIDA SAN BERNARDINOAVENIDA CARLOS LLERAS RESTREPO AVENIDA FRANCISCO DE MIRANDAAVENID A PAR W AY AVENIDA SUMAPAZTRANSVERSAL DE SUBA AVENIDA ALEJANDRO OBREGONAVENIDA SANTA BARBARA AVENIDA LAS QUINTAS AVENIDA CALLE 92 PAR VIAL AVENIDA PASEO DEL COUNTRY AVENIDA MANUEL CEPEDA VARGAS AVENIDA SAN FRANCISCOAVENIDA FEROCARRIL DE OCCIDENTE PAR VIAL AVENIDA MARISCAL SUCRE AVENIDA JOSE ASUNCION SILVAPAR VIIAL AVENIDA GONZALO ARIZA AVENNIDA LA ESPERANZAAVENIDA CAMINO DEL MONTEAVENIDA LOW MURTRA V-2R AVENIDA BULEVAR DE HYNTIBA AVENIDA VERSALLES Kr 116 PAR VAIL AVENID A CO NG RESO ECUC ARISTICOAVENIDA EL JARDIN 3 AVENIDA SANTA BARBARA AVENID A SAN BERNAR DIN OAVENIDA PASEO DE LOS LIBERTADORES AVENIDA TIBABITA AVENIDA TINTAL AVENIDA CIUDAD DE CALI AVENIDA CIRCUNVALAR DEL SUR PAR VIAL AVENIDA BICENTENARIOAVENIDA CIUDAD DE CALI AVENIDA USMINIAAVENID A CIRCUN VALA R D EL SURAVENIDA SANTA BARBARA AVENIDA AGOBERTO MEJIA CIFUENTESAVENIDA CORDOBAAVENIDA EL POLO AVENID A LAU REANO G O M EZ AVENIDA BOSAAVENIDA LOW MURTRA AVENIDA BOYACA AVENIDA BOYACAAVENIDA DE LOS CERROS AVENIDA CIRCUNVALAR DEL SURAVENIDA JORGE URIBE BOTERO AVENIDA CIRCUNVALAR DEL SURAVENIDA MANUEL CEPEDA VARGAS AUTOPISTA AL LLANO AVENIDA CARACASAVENIDA TINTAL AVENIDA CAMINO A PASQUILLAAVENIDA GUAYMARAL AVENIDA LOW MURTRA AVENIDA CARACASAVENIDA CARACASAVENIDA TRANSVERSAL DE SUBA AVENIDA SAN BERNARDINO A ROSA L GUA YABETALALBAN GUA YABAL IQUIM 5.000 10.000 2.500 Metros FEBRERO DE 2013 V\u00eda Arteria L\u00ednea F\u00e9rreaL\u00edmite Distrito Capital Per\u00edmetro Urbano Per\u00edmetro de Expansi\u00f3n Fuentes: GUSTAVO FRANCISCO PETRO URREGO ALCALDE MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C. 0 50 100 150 25 KmsCasco Urbano Municipal L\u00edmite MunicipioL\u00edmite DepartamentalNOTA: Los niveles de informaci\u00f3n geogr\u00e1ficos externos al Distrito Capital, son meramente descriptivos y no sugieren competencia territorial.F L\u00edmite de ManzanaMapa Borrador No 09 COMPONENTE GENERAL REP\u00daBLICA DE COLOMBIA ALCALD\u00cdA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C. SECRETAR\u00cdA DISTRITAL DE PLANEACI\u00d3N Estructura Ecol\u00f3gica Principal Sistema Distrital de \u00c1reas Protegidas \u00c1reas de Especial Importancia Ecosist\u00e9mica Elementos Conectores ComplementariosParque Nacional Natural Sumapaz Parque Especial de Protecci\u00f3n por RiesgoReserva Forestal Protectora Productora de la Cuenca Alta del R\u00edo Bogot\u00e1 (Sujeta a proceso de realinderamiento de la Resoluci\u00f3n 511 de 2012)Reserva Forestal Productora Regional del Norte Thomas Van der Hammen \u00c1reas Protegidas del Nivel Distrital Reserva Distrital de Conservaci\u00f3n de Ecosistemas Reserva Campesina de Producci\u00f3n Agroecol\u00f3gica\u00c1rea Forestal Distrital Reserva Natural de la Sociedad Civil Corredor Ecol\u00f3gico Regional del R\u00edo Bogot\u00e1 \u00c1rea sujeta a estudio y realinderamiento por parte de la SDA y el FOPAE\u00c1rea de Control Ambiental del Subsistema VialParque de Escala Metropolitana y Zonal (Componente de la red general de parques) Conector Ecol\u00f3gicoEmbalse CanalCorredor Ecol\u00f3gico de Transici\u00f3n Rural\u00c1reas Protegidas del Nivel Nacional y Regional Reserva Forestal Protectora Bosque Oriental de Bogot\u00e1 Corredor Ecol\u00f3gico H\u00eddricoParque Ecol\u00f3gico Distrital de humedal Parque Ecol\u00f3gico Distrital de Monta\u00f1a Nota: Las \u00e1reas de Control Ambiental y los Conectores Ecol\u00f3gicos no son suelos de protecci\u00f3n Sector Bosque de Las Mercedes Fuente: Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, 2013. Cartograf\u00eda MEPOT Bogot\u00e1.228 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda con la que se realiz\u00f3 el trabajo de investigaci\u00f3n para deter - minar intereses colectivos, con el fin de aportar al direccionamiento de la gesti\u00f3n socioambiental en pro de dirimir un conflicto ambiental territorial, consider\u00f3 dos opciones, una de tipo cuantitativo y otra cualitativa. De tipo cuantitativo El caso concreto de una porci\u00f3n ambiental del territorio bogotano que ha estado en conflicto y que ha trascendido el nivel local, al regional y nacio - nal, refleja las tensiones de conflicto ambiental y, por ello, permite y exige an\u00e1lisis y metodolog\u00edas que ayuden a canalizar esfuerzos para una \u00f3ptima gesti\u00f3n socioambiental del territorio. Particularmente, el inter\u00e9s ambien - tal sobre la Reserva del Norte contiene una incertidumbre de mayor o de menor grado y, para obtener precisi\u00f3n al respecto, es necesario analizar la situaci\u00f3n como un proceso complejo (no lineal), frente al cual no existen modelos absolutos, pero s\u00ed es posible admitir valores cuantificando la incertidumbre, lo difuso del inter\u00e9s ambiental. La aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica di - fusa para establecer intereses ambientales demuestra el paso de m\u00e9todos tradicionales a alternativos, con el fin de obtener conocimiento frente a un caso de complejidad que amerita contar con informaci\u00f3n adicional \u00fatil para dirimir con mayor certeza los conflictos socioambientales (Posada, 2012). Los principales interrogantes fueron trasladados a la poblaci\u00f3n (en un valor total del universo considerado de 155 personas), cuyo conjunto de muestra posible fue el 42% del total del universo, que est\u00e1 representado en personas del interior de la reserva (interesados intr\u00ednsecos) y tambi\u00e9n en su exterior inmediato (interesados extr\u00ednsecos), lo que equivale a 65 entre - vistados. En la imagen 3 se aprecia un zoom de la Reserva del Norte con la localizaci\u00f3n mediante gps de las personas entrevistadas (diferentes de los funcionarios y expertos que fueron entrevistados en sus lugares de trabajo).229 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Imagen 3. Zoom de la Reserva del Norte con la localizaci\u00f3n de los entrevistados Fuente: Datos del proyecto de investigaci\u00f3n, 2012.230 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Seg\u00fan Adriana Posada (2012), las variables analizadas que permiten deter - minar el inter\u00e9s que existe por la Reserva del Norte y que est\u00e1n relacionadas con la gesti\u00f3n socioambiental son: Disponibilidad para agruparse o uni\u00f3n de esfuerzos ( uf): la intenci\u00f3n y posibilidad de trabajar en grupo demuestra que en temas ambientales \"la uni\u00f3n hace la fuerza\"; cuando el trabajo es en grupo existe la ne - cesidad de consensuar, de distribuir los esfuerzos y, en este orden de ideas, de \"repartir las ganancias\", incluyendo beneficios para personas que no se conocen entre s\u00ed y que a\u00fan no han nacido. Disponibilidad de tiempo o temporalidad de las acciones ( tdla): gran parte de la convicci\u00f3n sobre lo que se hace, est\u00e1 determinada por el tiempo de dedicaci\u00f3n que se le asigna a tal acci\u00f3n, por ello, si alguien est\u00e1 verdaderamente interesado en algo, el \"invertir\" tiempo en su realizaci\u00f3n pasa a ser un placer. Disponibilidad a pagar ( dap) o apoyo monetario: desde la econom\u00eda se utiliza la valoraci\u00f3n contingente para asignar un valor cuantitativo y monetario a los bienes y servicios suministrados por los recursos o sistemas ambientales, estimando cambios en el bienestar econ\u00f3mico derivados de variaciones en los niveles de calidad y cantidad ambiental. De tipo cualitativo Para analizar la informaci\u00f3n se utilizan los insumos que permiten obtener una mirada comparativa no solo del uso y devenir de los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental, sino de las responsabilidades y posibilidades que tiene el distrito Bogot\u00e1 para recuperar gradualmente y en conjunto con la sociedad, los elementos b\u00e1sicos del tejido natural. Se analizaron los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental con que cuenta el distrito, comparando los cambios entre cuatro per\u00edodos de gobierno y analizando el enfoque de las diferentes propuestas consignadas en las fichas de inversi\u00f3n distrital (Posada, 2014). Desarrollo Este tema exige un marco te\u00f3rico de soporte iniciado con la posici\u00f3n de Mariana Walter (2009), seg\u00fan el cual los conflictos ecol\u00f3gico-distributivos de contenido ambiental se pueden identificar con enfoques y puntos de 231 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...vista diferentes, porque son una interpretaci\u00f3n sobre los v\u00ednculos entre el ambiente y la sociedad que refleja determinados valores y relaciones de poder. De all\u00ed que el campo de la mediaci\u00f3n de conflictos se ha esforzado para elaborar clasificaciones y para concebir estrategias de acercamiento y resoluci\u00f3n de disputas. Los conflictos pueden darse por: informaci\u00f3n, relaciones, intereses, valores. El caso de este art\u00edculo se refiere a conflictos por la falta de pr\u00e1ctica en la planificaci\u00f3n participativa y, sobre todo, en la identificaci\u00f3n de los intereses colectivos que puedan potenciar de mejor manera la gesti\u00f3n territorial. Seg\u00fan Posada (2009), se debe diferenciar el concepto sobre percepci\u00f3n del concepto sobre inter\u00e9s . Percibir es una sensaci\u00f3n interior recibida por nuestros sentidos y producida por alguna cosa exterior (darse cuenta) y el inter\u00e9s es lo que a alguien le parece conviene y es por lo que se siente mayor inclinaci\u00f3n; los intereses se relacionan con la manera de SER \u00edntima de las personas; tal como piensa y siente una persona, as\u00ed son sus intereses y en la misma v\u00eda, tal como piensa y siente la sociedad, as\u00ed son sus intereses. De tal manera que, si la sociedad est\u00e1 interesada en solucionar un conflicto ambiental, deber\u00e1 establecerse el inter\u00e9s \"real\" que esta sociedad manifiesta, asunto que est\u00e1 muy ligado al inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n por iniciar procesos de gesti\u00f3n, desde el momento en que se genera la planificaci\u00f3n ambiental. En este sentido, Luis Ortiz (2012) advierte que la participaci\u00f3n ciudadana tiene doble car\u00e1cter (de causa y de efecto), es decir, como parte de un proceso de inclusi\u00f3n social mediante acciones de diferentes actores y como un resultado de los mecanismos institucionales. En cualquier caso, facilita las oportunidades para la sociedad, hacen posible el ejercicio del poder y potencian facultades para el protagonismo en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Pero cuando los mecanismos son solamente instancias rituales de reuni\u00f3n y deliberaci\u00f3n, sin incidencia efectiva, diluyen las potencialidades de los actores y en consecuencia merman el inter\u00e9s colectivo. Las situaciones y juegos de actores se comprenden a partir de la re - presentaci\u00f3n que tienen las personas sobre sus intereses y de ah\u00ed pueden analizarse los conflictos potenciales y los acuerdos posibles. Los actores tienen intereses y representaciones distintas e incluso opuestas, tienen principios de reivindicaci\u00f3n o de justificaci\u00f3n de uso propio; cada quien participa con sus argumentos, su legitimidad racional, su discurso, pues hacen referencia a valores y principios distintos. Existe una amalgama de 232 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...intereses distintos a partir de aspiraciones individuales o colectivas, estos intereses se juntan, se complementan o se oponen y definen el juego de los actores entre ellos. Para entender los procesos o fomentarlos, ser\u00e1 necesario entender que la posici\u00f3n de los actores cambia y sus intereses en juego evolucionan (Sexton, 2002). De este modo el inter\u00e9s colectivo trae consigo una serie de intereses individuales que pueden ser imprecisos, moment\u00e1neos, ligeros, vagos y de diferente \u00edndole. Por esta raz\u00f3n, es necesario adentrarse en la connotaci\u00f3n difusa de los intereses ambientales que, al ser intereses colectivos, son al mismo tiempo un conjunto de valoraciones distintas sobre un mismo con - flicto ambiental. Para Posada (2012), si una persona tiene la capacidad de trabajar en grupo por siempre y, adicionalmente, est\u00e1 dispuesta a pagar para que se cumpla un fin ambiental, est\u00e1 demostrando un inter\u00e9s real y no un inter\u00e9s difuso. El inter\u00e9s real de los grupos sociales para solucionar conflictos ambien - tales dinamiza la posibilidad de convertir en realidad lo planificado, garantiza en buena medida que se ejecuten acciones acertadas a fin de lograr la reali - dad de una gesti\u00f3n socioambiental. Gesti\u00f3n ambiental que Arnoldo Gabald\u00f3n (2009) asume como el conjunto de acciones emprendidas por la sociedad con el fin de proteger el entorno social y natural; como la responsabilidad de toda la sociedad que le asigna a determinadas instancias del poder p\u00fablico su conducci\u00f3n, pero de la cual aquella no puede sustraerse durante sus fases de planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control; como un proceso hol\u00edstico y multidimen - sional para armonizar las actividades econ\u00f3micas y sociales y la integridad del entorno. Para Juan Fern\u00e1ndez (2010), la clave de la gesti\u00f3n ambiental local est\u00e1 en la toma de decisiones, basada en una adecuada identificaci\u00f3n de las causas y ra\u00edces de los problemas. Se puede hacer buena o mala gesti\u00f3n ambiental, dependiendo de si las decisiones son correctas o equivocadas. En cuanto a la gesti\u00f3n social, Dani\u00e8le Sexton (2002) considera que es una negociaci\u00f3n entre intereses diversos para establecer un compromiso; es la construcci\u00f3n de un acuerdo entre actores de un territorio y el reco - nocimiento de derechos y obligaciones individuales y colectivas. La con - fluencia de actores y sectores sociales con distintos intereses en un mismo territorio da como resultado que cada situaci\u00f3n es un equilibrio creado entre intereses y relaciones de poder entre actores. Se puede considerar que no existe una situaci\u00f3n \"sin conflicto\"; toda situaci\u00f3n es un potencial, el resultado de un acuerdo. La gesti\u00f3n de un territorio y los procesos de 233 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...gesti\u00f3n social en \u00e9l pueden iniciarse solo cuando hay una identidad de los actores con un territorio, debido a que las comunidades tienen sus rela - ciones con sus representaciones y hay rupturas cuando aparecen nuevos actores con nuevas representaciones. Sin embargo, aclara Jorge Rivera (2007) que hay una forma tradicional de la gesti\u00f3n ambiental de los problemas asociados a la relaci\u00f3n sociedad- naturaleza, en la cual el an\u00e1lisis territorial se centra en estudios exhausti - vos de tipo biof\u00edsico, dejando relegada o d\u00e1ndole poco peso representativo a la disertaci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas que explican los procesos sociales y sus causalidades hist\u00f3ricas. Por ello, para la Universidad Rafael Land\u00ed - var (2009), un eje fundamental de la gesti\u00f3n ambiental y la gobernabilidad local es la participaci\u00f3n ciudadana, entendiendo por esta aquel proceso en el cual la ciudadan\u00eda, de manera voluntaria y consciente, se involucra en torno a los asuntos p\u00fablicos con el fin de defender intereses, satisfacer necesidades y solucionar problemas. Seg\u00fan P\u00e9rez, Z\u00e1rate y Turbay (2011), los conflictos ambientales se generan debido a la contraposici\u00f3n de intereses del Estado y de los ha - bitantes frente a un territorio, se expresan y agudizan por el cambio en la estrategia de intervenci\u00f3n, posici\u00f3n pol\u00edtica y presencia estatal en la gesti\u00f3n del territorio, y afectan la efectividad de las medidas ambientales, ya que los cambios sustantivos en estos temas afectan el equilibrio y los acuerdos t\u00e1citos existentes entre el Estado y quienes habitan los territo - rios. Un enfoque integral de la conservaci\u00f3n deber\u00eda tener como foco los sistemas socioambientales para promover pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas por principios de justicia, equidad, participaci\u00f3n, inclusi\u00f3n, flexibilidad, integralidad, \u00e9tica y transparencia. Posada (2014) expresa que un asunto es armonizar los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental de las autoridades ambientales nacionales, regionales y locales o armonizar los instrumentos de gesti\u00f3n del suelo; pero otra situaci\u00f3n es lograr recuperar la base natural con una participaci\u00f3n efectiva de la socie - dad, para lo cual, en primera instancia, se requiere que exista un tejido social local fuerte como soporte de un proceso claro de gesti\u00f3n socioambiental. Por su parte, Iv\u00e1n Medina (2009) se cuestiona sobre la forma de medir la influencia de los grupos de inter\u00e9s y advierte que, si no hay una masa cr\u00edtica que se implique en definir los objetivos, en aglutinar recursos y en favorecer la movilizaci\u00f3n, el inter\u00e9s como agregaci\u00f3n de demandas individuales desaparecer\u00e1, pues no todos los intereses consiguen movi -234 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...lizar a un n\u00famero considerable de miembros y los grupos de inter\u00e9s son la asociaci\u00f3n organizada de unos individuos o entidades que comparten una misma valoraci\u00f3n respecto de un conflicto y que pretenden alcanzar sus demandas (unos intereses ) a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n gubernamental. En este sentido, la articulaci\u00f3n interinstitucional es diferente de la articulaci\u00f3n de los actores sociales claves, es decir, los usuarios directos, aquellos a los que no se les paga por hacer algo, sino que pagan impuestos para que alguien los oriente sobre c\u00f3mo interactuar mejor con su territorio. La manera, el c\u00f3mo es la acci\u00f3n, la acci\u00f3n colectiva que es la verdadera gesti\u00f3n socioambiental. Cada grupo de inter\u00e9s tiene un aporte que debe ser considerado al momento de realizar una gesti\u00f3n socioambiental o cual - quier proyecto ambiental que involucre al colectivo social (Posada, 2014). Con respecto a la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos para medir estas situaciones, Zulaica y Celem\u00edn (2008), a partir de su estudio sobre el periurbano de Mar de Plata (Argentina), consideran que existen diferentes niveles de abstracci\u00f3n, en los que la capacidad de s\u00edntesis excede la explicaci\u00f3n de los procesos generadores de conflictos. No obstante ello, son herramientas v\u00e1lidas para visualizar relaciones en el h\u00e1bitat y generan apertura al an\u00e1lisis y cons - trucci\u00f3n de nuevos indicadores que permitan evaluar asuntos complejos. En el caso de la Reserva del Norte, es preciso considerar la \u00f3ptica que trae consigo el an\u00e1lisis de la renta del suelo, pues, como expresa Adriana Parias (2010), citando a Samuel Jaramillo, la asignaci\u00f3n de los usos del suelo urbano y, por tanto, de la determinaci\u00f3n de los precios est\u00e1 directamente relacionada con el car\u00e1cter colectivo e interactivo de ese suelo. As\u00ed que, si desde la \u00f3ptica de la econom\u00eda una porci\u00f3n del suelo tiene posibilidad de producir plusval\u00edas, vale la pena reflexionar sobre otro tipo de plusval\u00eda ecol\u00f3gica que puede producir una zona como la Reserva del Norte. En este sentido, Cediel y Vel\u00e1squez (2015) llaman la atenci\u00f3n sobre los precios ge - nerados por las burbujas inmobiliarias que, al responder a la demanda de vivienda de alto costo, generan fuertes expectativas en una zona determi - nada y si en ella -caso Reserva de Bogot\u00e1- no es posible satisfacer la de - manda, esta se traslada para los lugares vecinos que no tienen restricci\u00f3n. Los postulados anteriores enmarcan el an\u00e1lisis de los resultados ob - tenidos a partir de las dos opciones metodol\u00f3gicas propuestas, es decir, la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica difusa en una zona de conflicto ambiental en Bogot\u00e1 y el an\u00e1lisis de los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental en la capital colombiana.235 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Es de anotar que el distrito de Bogot\u00e1 reconoce diferentes territorios de inter\u00e9s ambiental y ha avanzado en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n que le com - pete, seg\u00fan su contexto particular. Entonces, un an\u00e1lisis de planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n ambiental de Bogot\u00e1 debe incluir no solo la mirada end\u00f3gena, sino tambi\u00e9n elementos ex\u00f3genos propios de su estructura ecol\u00f3gica principal y de su connotaci\u00f3n como capital colombiana. En esta v\u00eda, Posada y Ram\u00edrez (2015) sugieren incluir el enfoque territorial del desarrollo rural, porque permite rescatar la noci\u00f3n de integralidad para repensar los papeles reales y potenciales, que los distintos grupos de poblaci\u00f3n y de actores sociales asumen en la construcci\u00f3n de modelos sostenibles de desarrollo territorial. Seg\u00fan la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional (2014), esta Reserva del Norte es una zona que garantiza la conectividad entre el r\u00edo Bogot\u00e1 y los Cerros Orientales, est\u00e1 planeada como un corredor de biodiversidad que permita la recarga de acu\u00edferos superficiales y subterr\u00e1neos, tambi\u00e9n proteger especies propias de esta zona, \u00fanicas en Colombia y en el mundo; el sue\u00f1o es que se pueda recuperar este corredor ambiental, que los bogotanos tengan un parque donde los ciudadanos puedan ir a conocer acerca de los recursos naturales, con aulas ambientales vivas, un observatorio ambien - tal, que se adelanten procesos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en flora y fauna con las universidades, que se realicen actividades como ecoturismo, con senderos, que sea un Central Park tres veces m\u00e1s grande. Esta reserva tiene una superficie de 1.395 ha, que equivale al 1,14% del \u00e1rea rural (que es de 122.271 ha); pero tambi\u00e9n puede hacerse la equi - valencia respecto del \u00e1rea urbana, para extrapolar el dato e inferir que equivale al 3,37% del \u00e1rea urbana (que es de 41.388 ha). Esto significa que el \u00e1rea destinada a la reserva es tres veces m\u00e1s significativa en tama\u00f1o, si se equipara con suelo urbano, y toma una connotaci\u00f3n importante debido a su ubicaci\u00f3n en una zona con alta demanda para casas campestres, en donde los constructores lo que observan es un \u00e1rea de 1.1395 ha \"desocupadas\". El conflicto se agudiza debido a que este espacio territorial no es visto como un lugar para cubrir el d\u00e9ficit de vivienda de las personas menos favorecidas, sino para casas demandadas por personas cuyo poder adquisitivo se ubica en el estrato econ\u00f3mico m\u00e1s alto de la ciudad. Es decir, ante las necesidades de urbanizaci\u00f3n de Bogot\u00e1, una superficie de 1.395 ha que pertenece a la zona rural y que es dedicada a fines ambientales preferiblemente, en vez de ser incorporada al per\u00edmetro urbano como zona de expansi\u00f3n, indefectiblemente origina una serie de conflictos entre diversos grupos de actores, en especial 236 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...los urbanizadores. Asunto que puede visualizarse en el gr\u00e1fico 1 al comparar equivalencias porcentuales entre suelo urbano, suelo de expansi\u00f3n urbana y suelo rural (para la Reserva del Norte). Gr\u00e1fico 1. Comparaci\u00f3n equivalencias porcentuales suelo urbano, expansi\u00f3n urbana y Reserva del Norte en Bogot\u00e1 75%25%DISTRIBUCI\u00d3N PORCENTUAL DEL \u00c1REA DE BOGOT\u00c1 EN ZONA RURAL Y URBANA. 2014 \u00c1rea rural=75% \u00c1rea urbana=25% 85%15%PORCENTAJE DE DISTRIBUCI\u00d3N DE HABITANTES UBICADOS EN ZONA RURAL Y ZONA URBANA. BOGOTA. 2014. Habitantes rural Habi tantes urba no 99%1% 1%PORCENTAJE DEL \u00c1REA RURAL QUE CORRESPONDE A LA RFRNB. 2014 Resto rural \u00c1rea RFRNB 86%14% 14%PORCENTAJE DEL \u00c1REA URBANA QUE CORRESPONDE A ZONAS DE EXPANSI\u00d3N. BOGOT\u00c1. 2014. Resto urbano \u00c1rea expansi\u00f3n urbana 97% 3% 3%EXTRAPOLACI\u00d3N: PORCENTAJE DEL \u00c1REA DE LA RFRNB QUE CORRESPONDER\u00cdA A ZONA URBANA . BOGOT\u00c1. 2014 Urbano+RFRNB \u00c1rea RFRNB Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2014.237 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...La prohibici\u00f3n de construcciones en las 1.395 ha en la Reserva del Norte es uno de los aspectos centrales del Plan de Manejo Ambiental adoptado despu\u00e9s de catorce a\u00f1os de litigio entre diferentes grupos de inter\u00e9s, entre los que se cuenta: el mismo distrito capital, el Ministerio de Ambiente, los urbanizadores privados, los ambientalistas, los entes de control, la empresa prestadora de acueducto y alcantarillado, los propietarios y arrendatarios de fincas, los due\u00f1os de industrias de flores, las instituciones educativas y los habitantes del com\u00fan. En la objeci\u00f3n de grupos sociales de inter\u00e9s, seg\u00fan el Instituto de Estu - dios Urbanos (2011), se destacan, por una parte, los intereses de quienes insisten en que esta zona se debe dedicar a la expansi\u00f3n urbana y, por la otra, los intereses de los que creen que debe ser una zona de conectividad y de protecci\u00f3n de la estructura ecol\u00f3gica principal (ver imagen 4). Imagen 4. Foto de una porci\u00f3n de la Reserva del Norte de Bogot\u00e1 Fuente: Imagen capturada por la autora, 2012. Al utilizar un an\u00e1lisis tradicional para interpretar los resultados de las entrevistas, se pudo constatar que en un porcentaje elevado, el inter\u00e9s manifestado por la Reserva del Norte es superficial; la mayor\u00eda de las personas relacionadas con la zona tiene intereses variables, dispersos y poco puntuales al respecto. Luego, aplicando un sistema de asociaci\u00f3n de respuestas, se obtienen tres subgrupos del total de interesados intr\u00ednsecos: un subgrupo de inter\u00e9s general sobre la Reserva del Norte, otro de inter\u00e9s difuso y otro de inter\u00e9s real. El resultado que se obtiene no es sorprendente; para muchos podr\u00eda significar que un 15% de inter\u00e9s real en la Reserva del Norte es bajo, pero en realidad es una cifra considerable, pues si se aplicara este mismo ejercicio en otro lugar de Bogot\u00e1, de Colombia o del mundo, la cifra podr\u00eda ser menor debido a que las personas, en su gran mayor\u00eda, no tienen un inter\u00e9s ambiental claro y real sobre su entorno.2 2 Ver en anexo (pp. 241-242), la entrevista utilizada.238 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Con la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica difusa se concluye que, para hacer reali - dad la Reserva del Norte, es necesario que los grupos o el colectivo tengan intereses de hacerlo porque los intereses colectivos son intereses difusos, pero no por ello menos importantes que los intereses individuales reales. Cada grupo de inter\u00e9s tiene un aporte para la Reserva del Norte que debe ser considerado en el momento de realizar una gesti\u00f3n sociombiental como parte del plan de manejo ambiental de la reserva o de cualquier proyecto ambiental que implique al colectivo social. Viene entonces la respuesta a la pregunta: \u00bfqu\u00e9 se ha hecho en Bogot\u00e1 para gestionar los conflictos socioambientales? Desde el \u00e1mbito distrital, Bogot\u00e1 ha contado con cuatro planes de gesti\u00f3n ambiental: el primero en 1992 (incluso antes de la promulgaci\u00f3n de la Ley 99 de 1993, que crea el Ministerio de Medio Ambiente); luego en el siguiente per\u00edodo de gobierno en 1995; posteriormente, el tercero se adopt\u00f3 mediante el Decreto 061 de 2003, con un alcance de nueve a\u00f1os (2001-2009); m\u00e1s adelante el Decreto Distrital 456 de 2008 permiti\u00f3 adop - tar el actual Plan de Gesti\u00f3n Ambiental, con una vigencia de largo plazo de treinta a\u00f1os (2008-2038). Por su parte, el plan de ordenamiento territorial de Bogot\u00e1 (Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, 2013), en su art\u00edculo 457 establece la definici\u00f3n y cla - sificaci\u00f3n de instrumentos de planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n, como los medios utilizados por la Administraci\u00f3n Distrital y por los particulares para realizar eficaz y eficientemente las actuaciones urban\u00edsticas que permiten viabilizar, gestionar e implementar las previsiones contenidas en este plan a fin de concretar la estrategia de ordenamiento territorial del distrito capital. Los instrumentos de gesti\u00f3n y actuaci\u00f3n urban\u00edstica se clasifican en instrumentos de planeaci\u00f3n, de gesti\u00f3n de suelo y de financiaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica. Lo anterior, remite a Sexton (2002), quien considera que para los procesos de gesti\u00f3n social de recursos es necesario redefinir cada vez cu\u00e1l es el territorio que representa mejor la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica local, resultado de las din\u00e1micas hist\u00f3ricas y del mismo reconocimiento de los actores en el \u00e1mbito de un espacio, del territorio. Se debe buscar entender c\u00f3mo se hizo la construcci\u00f3n del manejo del espacio, c\u00f3mo es el acuerdo y c\u00f3mo se hizo la construcci\u00f3n del acuerdo en el territorio. La b\u00fasqueda de acuerdos debe partir de cu\u00e1l es el principio superior com\u00fan 239 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...(valor com\u00fan) de referencia. El acuerdo ser\u00e1 simple (los actores tienen las mismas representaciones). A prop\u00f3sito de lo anterior, para Hern\u00e1ndez, Flores y Naranjo (2011), en Bogot\u00e1 se ha dado un auge de la acci\u00f3n colectiva, al punto de conformar un movimiento ambiental con una visi\u00f3n territorial y de inclusi\u00f3n democr\u00e1tica. La trayectoria de este movimiento se caracteriza por haber aprovechado el proceso formal de ampliaci\u00f3n de oportunidades a la vez que ha creado nuevas oportunidades por medio de alianzas informales; el movimiento social ambiental ha realizado aportes a la formaci\u00f3n de una gobernanza ambiental principalmente en la participaci\u00f3n en el establecimiento de arreglos institucionales, en que se destacan los procesos de participaci\u00f3n ciudadana en torno a las pol\u00edticas de ruralidad, humedales y educaci\u00f3n ambiental. El movimiento ambiental ha impulsado una aproximaci\u00f3n a la gesti\u00f3n ambiental desde los territorios ambientales y no desde las divisiones pol\u00edtico-administrativas, en este sentido han impulsado la confluencia de esfuerzos, anteriormente fragmentados, para la conservaci\u00f3n y el manejo de los ecosistemas, como es el caso de la Reserva del Norte. Sin embargo, en Bogot\u00e1 y en gran parte de Colombia, se sigue utilizando el concepto, el m\u00e9todo y los instrumentos de participaci\u00f3n como un forma - lismo, lo cual se puede comprobar solo con la escasa o nula participaci\u00f3n de cada ciudadano en la elaboraci\u00f3n de los planes ambientales. El asunto es que la participaci\u00f3n real empieza con el inter\u00e9s colectivo de elaborar el instrumento plan, de lo contrario, seguimos produciendo instrumentos sin dolientes. Un asunto es armonizar los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental de las autoridades ambientales nacionales, regionales y locales o armo - nizar los instrumentos de gesti\u00f3n del suelo; pero otra situaci\u00f3n es lograr recuperar el tejido natural, con una participaci\u00f3n efectiva de la sociedad, para lo cual, en primera instancia se requiere que exista un tejido social local fuerte y, en este sentido, no existe en Bogot\u00e1 un plan espec\u00edfico de gesti\u00f3n social, mucho menos un proceso claro de gesti\u00f3n socioambiental. De ah\u00ed que construir y perseguir una visi\u00f3n de futuro no supone ob - viar, rehuir y postergar las urgencias y demandas del presente, todo lo contrario, al enfatizar en pol\u00edticas p\u00fablicas de largo aliento y su concre - ci\u00f3n depende del cumplimiento de un n\u00famero de acciones acometidas en diversos momentos (el presente, el mediano y el largo plazo), como tambi\u00e9n de un proceso coherente y consistente de seguimiento y ajuste. A pesar del temor que usualmente revisten los diferentes conflictos sociales a 240 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...enfrentar por los equipos de planificadores, estos deben ser entendidos como aspectos proactivos y potenciadores de la elaboraci\u00f3n y gesti\u00f3n de planes incluyentes. Por eso, al invertir la carga negativa que se asocia a ellos, se reconoce la importancia de un plan participativo y con alto valor pedag\u00f3gico (Rivera, 2013). En Bogot\u00e1, en teor\u00eda, los diferentes planes elaborados durante tres pe - r\u00edodos de gobierno por las distintas secretar\u00edas t\u00e9cnicas del distrito tienen buenos planteamientos -dest\u00e1candose los del Jard\u00edn Bot\u00e1nico- quienes integran todo en la gesti\u00f3n ambiental territorial. Pero incluso entre las diferentes secretar\u00edas a\u00fan subsisten inconsistencias internas. Una manera de analizar la gesti\u00f3n ambiental tiene que ver con la disponibilidad y el gasto presupuestal previsto para temas ambientales. Al respecto, seg\u00fan la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 (2012), en el caso de las localidades bogotanas se invierte en la soluci\u00f3n de situaciones ambien - tales conflictivas de los territorios, seg\u00fan los proyectos de los planes de desarrollo local. De hecho las cifras de la Secretar\u00eda Distrital de Planeaci\u00f3n (2012) indican que cerca del 69% del total de recursos apropiados por los fondos de desarrollo local en el per\u00edodo 2002-2011 fue asignado en las dimensiones social y territorial, la dimensi\u00f3n institucional particip\u00f3 con un 12%, la categor\u00eda de funcionamiento con un 11% y el restante 8% se distri - buye entre la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica (6%) y la ambiental (2%). Este porcentaje m\u00ednimo del 2%, a su vez se subdivide en inversi\u00f3n para: formaci\u00f3n y gesti\u00f3n ambiental, manejo de residuos, inspecci\u00f3n recurso h\u00eddrico. Frente a lo anterior, los usuarios directos son aquellos a los que no se les paga por hacer algo, sino que pagan impuestos para que alguien los oriente acerca de c\u00f3mo interactuar mejor con su territorio, los que deben organizarse como un colectivo. Bogot\u00e1 tiene una responsabilidad mayor y lo ha asumido con instrumentos v\u00e1lidos, pero los procesos de recuperaci\u00f3n ambiental exigen algo m\u00e1s que planes de instituciones p\u00fablicas y, por ello, los compromisos ambientales p\u00fablicos no pueden tener respuestas totales en per\u00edodos de gobierno de cuatro a\u00f1os. Comentarios finales En el proceso de la gesti\u00f3n ambiental, se supone que la planeaci\u00f3n es el primer paso, pero si ese primer paso no se estructura sobre la fuerza 241 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...de la participaci\u00f3n colectiva, de modo que entren en juego los intereses reales, el resto de los pasos del proceso ser\u00e1n formalismos vac\u00edos que no tendr\u00e1n vida en las acciones que concretan la gesti\u00f3n ambiental. De all\u00ed que la articulaci\u00f3n interinstitucional sea diferente de la articulaci\u00f3n de los actores sociales claves. En esta articulaci\u00f3n se vienen dando importantes pasos de la comunidad que jalonan cada vez m\u00e1s verdaderos procesos de gesti\u00f3n socioambiental. Cabe destacar que, para determinar intereses colectivos, el enfoque debe hacerse desde la gesti\u00f3n socioambiental y, por ello, las variables m\u00e1s representativas son: la disponibilidad a agruparse (uni\u00f3n de esfuerzos), la temporalidad de las acciones (en el largo plazo) y la disponibilidad a pagar (apoyo monetario a la causa). Considerando que Bogot\u00e1, adem\u00e1s de necesidades ambientales, cuenta con muchas personas que podr\u00edan hacer parte de la soluci\u00f3n y que hay un buen presupuesto p\u00fablico para jalonar acciones concretas, se sugiere que para canalizar de una mejor manera la gesti\u00f3n ambiental, se requiere de un ajuste estructural que no parta tan solo de los planes, sino tambi\u00e9n de alternativas integradoras, diferentes y creativas, que nazcan de la misma sociedad, asunto que obliga con mayor raz\u00f3n a generar la planeaci\u00f3n am - biental no desde los escritorios de los funcionarios p\u00fablicos, sino desde la base poblacional que tiene intereses reales en el futuro sostenible de su territorio. La planificaci\u00f3n (planeaci\u00f3n o planeamiento) es bastante diferente de la gesti\u00f3n (porque es la ejecuci\u00f3n de lo planeado). M\u00e1s a\u00fan, la gesti\u00f3n em - presarial (cuya unidad de acci\u00f3n es la empresa) es distinta de la gesti\u00f3n ambiental (cuya unidad de acci\u00f3n es la calidad ambiental) y mucho m\u00e1s diferente de la gesti\u00f3n socioambiental (cuya unidad de acci\u00f3n es el desarro - llo sostenible) y se particulariza en una gesti\u00f3n socioambiental territorial, en lugares donde ha existido un empoderamiento por parte de los actores que demuestran un inter\u00e9s real sobre un territorio. Se concluye que se ha venido trabajando por separado la planeaci\u00f3n ambiental, la gesti\u00f3n ambiental y el territorio; sin embargo, ya existen algunas posiciones que manifiestan la necesidad de integraci\u00f3n de las partes, en relaci\u00f3n con el todo, como un sistema. Es claro que a escala mundial estamos en la era de las fusiones y requerimos pasar de la pla - neaci\u00f3n individual a la acci\u00f3n colectiva para poder estar en el contexto de la realidad que tenemos y que necesitamos. La gesti\u00f3n ambiental colectiva 242 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...o gesti\u00f3n socioambiental puede ser una buena respuesta para dinamizar los procesos de armonizaci\u00f3n del territorio no como un instrumento m\u00e1s, sino como acciones conjuntas, acciones transformadoras graduales en un horizonte de largo plazo. Se les recomienda a las personas interesadas en el tema de conflictos ambientales indagar por metodolog\u00edas alternativas o dise\u00f1arlas o adap - tarlas para contar con mayores y mejores argumentos en el momento de aportar insumos para solucionar conflictos ambientales. Especialmente, se sugiere que dichas metodolog\u00edas cuenten con un di\u00e1logo de saberes, que es un lenguaje universal superior a la interdisciplina. Bibliograf\u00eda Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 (2012). Plan de desarrollo econ\u00f3mico y social y de obras p\u00fablicas para Bogot\u00e1 distrito capital 2012-2016 . Bogot\u00e1: Bogot\u00e1 Humana. \u2014\u2014\u2014 (2013). \"Plan de ordenamiento territorial\", Bogot\u00e1. \u2014\u2014\u2014 (2014). Regi\u00f3n metropolitana de Bogot\u00e1: una visi\u00f3n de la ocupaci\u00f3n del suelo , Colecci\u00f3n 11. Bogot\u00e1: Secretar\u00eda planeaci\u00f3n Bogot\u00e1. Integra - ci\u00f3n regional. Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional (2014). \"Acuerdo 021 de 2014 de la Corpo - raci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca\". Disponible en: http:/ / www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=65443 (2014). Colombia compleja . Bogot\u00e1: Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1 Jos\u00e9 Celestino Mutis - Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3 - gicos Alexander von Humboldt. Cediel, Vanessa y Vel\u00e1squez, Carlos (2015). \"Hay una burbuja inmobiliaria en Bogot\u00e1? Un estudio por segmentos de mercado\". Revista de Econom\u00eda Institucional , vol. 17, n\u00ba 32, pp. 233-257. Fern\u00e1ndez, Juan (2010). \"Gesti\u00f3n Ambiental Local\". En Ministerio de Medio Ambiente, \u00bfHacia d\u00f3nde va la Gesti\u00f3n Ambiental Local? aportes y sugerencias pensando en R\u00edo+20 , pp. 62-95. Santiago: Gobierno de Chile, Ministerio de Medio Ambiente.243 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Gabald\u00f3n, Arnoldo (2009). \"La descentralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n ambiental en Am\u00e9 - rica Latina\". Revista del CLAD Reforma y Democracia , n\u00ba 45, pp. 1-17. Hern\u00e1ndez, Andr\u00e9s (dir.); Flores, Jorge y Naranjo, Mar\u00eda Alejandra (2011). Gober - nanza ambiental, trayectoria institucional y organizaciones sociales ambientales en Bogot\u00e1: 1991-2010 . Serie Avances de Investigaci\u00f3n n\u00ba 53. Madrid: Fundaci\u00f3n Carolina. Instituto de Estudios Urbanos (2011). Proyecto Borde Norte de Bogot\u00e1. Fase 2 . Bogot\u00e1: IEU de la Universidad Nacional de Colombia y Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional. Medina, Iv\u00e1n (2009). \"\u00bfC\u00f3mo medir la influencia de los grupos de inter\u00e9s? (Pro - puestas desde el pluralismo, el elitismo y el nuevo institucionalismo)\". Institut de Ci\u00e8ncies Pol\u00edtiques i Socials ( icps), Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Working Paper n\u00ba 279. Ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial (2008). Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n ambiental Urbana . Bogot\u00e1: Ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial. onu-Habitat (2012). Estado de las ciudades de am\u00e9rica latina y el caribe 2012. Rumbo a una nueva transici\u00f3n urbana . R\u00edo de Janeiro: Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos. Ortiz, Luis (2012). \"La instancia p\u00fablica de la gesti\u00f3n. Algunas consideraciones sobre la participaci\u00f3n ciudadana en el Estado\". Revista del CLAD Re - forma y Democracia , n\u00b0 54, pp. 179-194. Parias, Adriana (2010). \"Rese\u00f1a de 'Hacia una teor\u00eda de la renta del suelo Ur - bano'. Por Samuel Jaramillo Gonz\u00e1lez\", segunda edici\u00f3n revisada y ampliada. Territorios , n\u00b0 22, pp. 151-161. P\u00e9rez, Helena; Z\u00e1rate, Carlos y Turbay, Sandra (2011). \"Conflictos ambientales: la biodiversidad como estrategia ordenadora del territorio\". Opini\u00f3n Jur\u00eddica , edici\u00f3n especial julio-diciembre, pp. 89-104. Posada, Adriana (2009). \"Intereses ambientales: reflexiones sobre la aplica - ci\u00f3n de lo difuso\". Revista Ingenier\u00edas Universidad de Medell\u00edn , vol. 8, n\u00b0 14, pp. 11-20. \u2014\u2014\u2014 (2012). \"An\u00e1lisis de intereses ambientales mediante l\u00f3gica difusa: caso reserva forestal regional del norte de Bogot\u00e1-Colombia\". Revista U.D.C.A. Actualidad & Divivulgaci\u00f3n Cient\u00edfica, vol. 15, n\u00b0 2, pp. 437-498.244 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...\u2014\u2014\u2014 (2014). \"De la planeaci\u00f3n a la gesti\u00f3n ambiental colectiva: posibilidades en Bogot\u00e1, Colombia\". Revista U.D.C.A. Actualidad & Divulgaci\u00f3n Cien - t\u00edfica , vol. 17, n\u00b0 1, pp. 257-264. Posada, Adriana y Ram\u00edrez, Hanner (2015). \"Aproximaci\u00f3n a la gesti\u00f3n territo - rial rural desde un modelo de ordenamiento agroambiental\". Revista U.D.C.A. Actualidad & Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica , vol. 18, n\u00b0 2, pp. 513-523. Rivera, Jorge (2007). \"Algunas reflexiones sobre el an\u00e1lisis territorial y la y la administraci\u00f3n del medio ambiente en Colombia\". Luna Azul , n\u00ba 25. \u2014\u2014\u2014 (2013). \"Debates contempor\u00e1neos sobre la planificaci\u00f3n territorial y la gesti\u00f3n urbana\". Luna Azul , n\u00ba 36. Sexton, Dani\u00e8le (2002). La gesti\u00f3n social de los recursos naturales y territorios . Quito: Ruralter y cicda . Secretar\u00eda Distrital de Planeaci\u00f3n (2012). An\u00e1lisis de la inversi\u00f3n en los FDL 2002-2011. CONFIS, Informe n\u00ba 2 . Bogot\u00e1: Bogot\u00e1 Humana. Siemens (2010). \u00cdndice de Ciudades Verdes de Am\u00e9rica Latina . Munich: Sie - mens AG. Universidad Rafael Land\u00edvar (2009). Gesti\u00f3n ambiental y gobernabilidad local . Serie coediciones N \u00ba 14. Mariana (2009). \"Conflictos ambientales, socioambientales, ecol\u00f3gico distributivos, de contenido ambiental... Reflexionando sobre enfoques y definiciones\". cip-ecosocial - Bolet\u00edn ECOS , n\u00ba 6. Zulaica, Laura y Celem\u00edn Juan (2008). \"An\u00e1lisis territorial de las condiciones de habitabilidad en el periurbano de la ciudad de Mar del Plata (Ar - gentina), a partir de la construcci\u00f3n de un \u00edndice y de la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de asociaci\u00f3n espacial\". Revista de Geograf\u00eda Norte Grande , n\u00ba 41, pp. 129-146.245 Adriana Posada Arrubla Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Anexo Formato entrevista U.D.C.A - FIGA-INVESTIGACI\u00d3N EN LA RESERVA FORESTAL REGIONAL DEL BORDE DE BOGOT\u00c1 FECHA: D\u00eda Mes A\u00f1o NOMBRE: Edad: Entre 15 y 25 Entre 26 y 40 Mayor de 40 Nivel Educativo: Primaria Bachillerato Universidad 1. \u00bfQu\u00e9 es para usted recuperar? __________________________________ 2. \u00bfQu\u00e9 es para usted conservar? __________________________________ 3. \u00bfConoce sobre la existencia de zonas de en este municipio? \u00bfCu\u00e1les? ____ __________________________________________________________ __________________________________________________________ 4. reserva forestal? _______________ __________________________________________________________ 5. \u00bfConoce sobre detalles conoce? ____________ __________________________________________________________ NOTA: Si responde negativo se le presentan brevemente unos datos b\u00e1sicos sobre la RFRNB. 6. \u00bfQu\u00e9 le gustar\u00eda conocer sobre la RFRNB? ___________________________ 7. \u00bfEst\u00e1 dispuesto a colaborar desarrollando actividades para el mejoramiento de la RFRNB?. NOTA: Si responde negativo, pasa a la pregunta 12 y termina la entrevista. S\u00cd NO NS/NR Depende. \u00bfDe qu\u00e9? 8. \u00bfSus aportes a la recuperaci\u00f3n y conservaci\u00f3n los har\u00eda: Solo Con varios Con muchos \u00bfCon qui\u00e9nes? _______________________________________________246 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...9. \u00bfEst\u00e1 dispuesto a colaborar durante alg\u00fan tiempo con la protecci\u00f3n de esta zona? Unos meses Unos a\u00f1os Siempre 10. \u00bfColaborar\u00eda m\u00e1s si recibe un incentivo econ\u00f3mico? S\u00cd NO NS/NR 11. \u00bfEstar\u00eda dispuesto(a) a pagar por el mejoramiento de la zona? S\u00cd NO NS/NR 12. \u00bfConsidera a Bogot\u00e1 un buen vecino de los municipios del norte? S\u00cd NO \u00bfPor qu\u00e9? 13. \u00bfQu\u00e9 tipo de proyectos cree que son prioridad para que Bogot\u00e1 trabaje en conjunto con su municipio? _____________________________________________ 14. \u00bfC\u00f3mo se imagina el futuro de su municipio? Con la RFRNB Sin la RFRNB 15. \u00bfQu\u00e9 ideas tiene para mitigar los impactos de la urbanizaci\u00f3n de Bogot\u00e1 hacia el norte? _____________________________________________________ __________________________________________________________247 Determinaci\u00f3n de intereses colectivos para la gesti\u00f3n socioambiental...Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta del r\u00edo Paran\u00e1, provincia de Buenos Aires Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez * Introducci\u00f3n A partir de la d\u00e9cada de 1990, especialmente en municipios del norte del conurbano bonaerense, como Pilar, Escobar, Tigre y Campana, comenz\u00f3 un proceso de construcci\u00f3n de urbanizaciones cerradas orientadas a sectores de alto poder adquisitivo. Estos lugares tienen como principal atractivo el paisaje que brindan los humedales. Los desarrolladores inmo - biliarios dedicados a este tipo de emprendimientos, adem\u00e1s de aprovechar el paisaje, vieron la oportunidad de aumentar la rentabilidad del suelo elevando la cota de los terrenos adquiridos a bajo costo por su condici\u00f3n de inundabilidad.1 Parad\u00f3jicamente, estos emprendimientos, mayormente instalados en humedales y terrenos inundables cuyo valor monetario es * S. Piaggio y V. Sosa al momento de realizar este trabajo: estudiantes de la asignatura Sociedad, Cultura y Ambiente perteneciente a la Licenciatura en Ecolog\u00eda de la Universidad Nacional de General Sarmiento. C. A. Ruggerio (correo-e: cruggeri@ungs.edu.ar) y F. Su\u00e1rez: investigadores-docentes del \u00c1rea de Ecolog\u00eda, Instituto del Conurbano, Universidad Nacional de General Sarmiento. 1 En la regi\u00f3n, este modelo de urbanizaci\u00f3n cerrada desarrolla sus propias redes de servicios urbanos, centros comerciales y espacios deportivos generando un poblado con relativa inde - pendencia de la ciudad. Este proceso, en general se hace a expensas de una extensa cancelaci\u00f3n de suelos dedicados hist\u00f3ricamente a la producci\u00f3n hort\u00edcola y de un alto valor productivo en t\u00e9rminos agropecuarios. Para el a\u00f1o 2007, los barrios cerrados de la rmba ocupaban una superficie equivalente a dos veces la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y donde solo viv\u00edan 100.000 personas (Fern\u00e1ndez, 2008).248 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...bajo, persiguen la obtenci\u00f3n de una renta urbana valorizando el proyecto con los servicios ecol\u00f3gicos que estos ecosistemas brindan,2 aunque su construcci\u00f3n implica, en la mayor\u00eda de los casos, una degradaci\u00f3n del ecosistema que provoca la desaparici\u00f3n de tales servicios. Con la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del per\u00edodo 2003-2011, las pol\u00edticas mu - nicipales favorables y la falta de una normativa de planificaci\u00f3n del Delta del Paran\u00e1, este modelo de urbanizaci\u00f3n ha cobrado un nuevo impulso con mega - emprendimientos proyectados en las islas del Delta. Estos proyectos generan un conflicto ambiental entre pobladores, turistas y grandes grupos inversores. Entre los distintos emprendimientos dentro del territorio de islas del Delta pertenecientes al partido de Tigre podemos mencionar a Colony Park (293 hect\u00e1reas, en construcci\u00f3n), Delta del Plata (523 hect\u00e1reas, en proyecto), Parque de La Isla (98 hect\u00e1reas, en construcci\u00f3n), Isla del Este (63 hect\u00e1 - reas, construido y habitado) e Isla Pac\u00edfico Spa & Resort (24 hect\u00e1reas, en construcci\u00f3n aun estando en vigencia una ordenanza de protecci\u00f3n cautelar del Delta). En particular, a partir del a\u00f1o 2007, en la intersecci\u00f3n del r\u00edo Luj\u00e1n y el canal de Vinculaci\u00f3n, sobre una de las islas de la zona de avance del delta, comenz\u00f3 a construirse una urbanizaci\u00f3n cerrada que ocupaba una extensi\u00f3n de aproximadamente 300 hect\u00e1reas de humedales. El proyecto Colony Park planteaba la construcci\u00f3n de 900 lotes para viviendas que albergar\u00e1n a 4.000 personas, una poblaci\u00f3n superior a la que habitan las 20.000 hect\u00e1reas del Bajo Delta. Al igual que otros emprendimientos, la construcci\u00f3n de este barrio privado se inici\u00f3 sin contar con los permisos correspondientes de distintos organismos provinciales y sin tener la declaraci\u00f3n de impacto ambiental que debe otorgar el Organismo Provincial para el Desarrollo Sostenible de la Provincia de Buenos Aires ( opds ). El desarrollo de la urbanizaci\u00f3n se ha convertido en un motivo de lucha de varias organizaciones sociales del Delta del R\u00edo Paran\u00e1, isle\u00f1os y vecinos de Tigre que exigen a las autoridades hacer cumplir las normativas vigentes y que buscan evitar que este y otros proyectos urban\u00edsticos inicien un proceso de urbanizaci\u00f3n del Delta. Utilizando como caso de estudio la construcci\u00f3n del emprendimiento Colony Park y ante el proceso de avance de este modelo de construcci\u00f3n y 2 Los servicios ecol\u00f3gicos son definidos por Constanza et al. (1997) como: los beneficios para la poblaci\u00f3n humana derivados, directa o indirectamente, de las funciones ecosist\u00e9micas. Para una caracterizaci\u00f3n de los servicios ecol\u00f3gicos de la regi\u00f3n del Bajo Delta del Paran\u00e1 ver Fern\u00e1ndez (2002).249 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...la falta de estudios sobre su relaci\u00f3n con un ecosistema vital para el fun - cionamiento de la Regi\u00f3n Metropolitana de Buenos Aires ( rmba ), como es el Bajo Delta del Paran\u00e1, se propende a conocer y comprender cu\u00e1les son los impactos ambientales que ocasionan este tipo de emprendimientos y evaluar su compatibilidad con el funcionamiento y la planificaci\u00f3n del delta. M\u00e1s aun, ser\u00e1 relevante este estudio en particular, para analizar el futuro del delta y sus pobladores. Atendiendo a lo anterior, el presente trabajo tiene por objetivo \"analizar, a partir del caso Colony Park, los conflictos ambientales ocasionados por los grandes proyectos inmobiliarios en la primera secci\u00f3n de las islas del delta\". Asimismo, son objetivos espec\u00edficos del trabajo: 1) Analizar los impactos sociales y ecol\u00f3gicos m\u00e1s significativos que ha provocado el proyecto. 2) Relevar las demandas de la sociedad local frente al emprendimiento y las respuestas de los funcionarios p\u00fablicos municipales y provinciales. 3) Relevar y analizar las proyecciones de los diferentes actores sociales sobre el delta. 4) Describir las diversas modalidades de ocupaci\u00f3n del delta, sus conse - cuencias ambientales y qu\u00e9 l\u00f3gica o necesidad act\u00faa como motor de estas ocupaciones. 5) Analizar c\u00f3mo se vinculan los discursos ambientales para vender el proyecto y la valorizaci\u00f3n monetaria del suelo. Metodolog\u00eda A partir de los objetivos planteados se elabor\u00f3 un procedimiento metodo - l\u00f3gico de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n para abordar el an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica, en general, y del conflicto surgido por el emprendimiento Colony Park, en particular. Se utilizaron distintas fuentes de informaci\u00f3n, tanto primarias como secundarias. La informaci\u00f3n primaria se recab\u00f3 mediante observaci\u00f3n y observaci\u00f3n participante, entrevistas y fotointerpretaci\u00f3n de im\u00e1genes satelitales. En primera instancia, se utiliz\u00f3 informaci\u00f3n secundaria (art\u00edculos perio - d\u00edsticos, de divulgaci\u00f3n, documentos hist\u00f3ricos, documentos acad\u00e9micos, 250 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...blogs y foros de asociaciones civiles, entre otros) para confeccionar un mapa de actores sociales involucrados en el conflicto, indicando sus l\u00f3gicas e inter\u00e9s de acuerdo con la clasificaci\u00f3n de Pedro P\u00edrez (1995). A partir de este mapa, se realizaron entrevistas a informantes clave: isle\u00f1os afectados, vecinos de Tigre, organizaciones civiles, funcionarios municipales y del sec - tor privado. Esta informaci\u00f3n se complement\u00f3 con los resultados surgidos de la fotointerpretaci\u00f3n de im\u00e1genes satelitales y la observaci\u00f3n de la zona afectada por el emprendimiento.3 As\u00ed mismo, se particip\u00f3 en la audiencia p\u00fablica del 1 de julio de 2011, convocada por el Organismo para el Desarrollo Sustentable de la Provincia de Buenos Aires ( opds ) para la evaluaci\u00f3n del estudio de impacto ambiental de la urbanizaci\u00f3n Colony Park, realizado con posterioridad del inicio de la construcci\u00f3n del emprendimiento. Con la informaci\u00f3n obtenida se confeccion\u00f3 una matriz cualitativa en la que se plasmaron las demandas de los afectados, los impactos ecol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y socioculturales provocados por el emprendimiento, las res - puestas del gobierno municipal y provincial, las estrategias utilizadas por la empresa, los imaginarios de los afectados en relaci\u00f3n con el proyecto y las modalidades de ocupaci\u00f3n del territorio en disputa. Luego, se realiz\u00f3 un recorrido de los distintos impactos producidos por el proyecto en los diversos momentos del desarrollo. El Bajo Delta del Paran\u00e1 El delta del r\u00edo Paran\u00e1 con una extensi\u00f3n de 14.000 kil\u00f3metros cuadrados constituye una unidad natural de caracter\u00edsticas biogeogr\u00e1ficas y ecol\u00f3gi - cas \u00fanicas dentro de Argentina y en el mundo, puede ser definido como un extenso humedal costero sujeto a mareas de agua dulce. Como humedal, su estructura y funciones ecol\u00f3gicas est\u00e1n condicionadas por el r\u00e9gimen hidrol\u00f3gico (Kalesnik y Kandel, 2004). Tales funciones ecol\u00f3gicas se con - vierten en servicios ecol\u00f3gicos de vital importancia para el funcionamiento ecosist\u00e9mico de la Regi\u00f3n Metropolitana de Buenos Aires ( rmba ), ya que, por ejemplo, regulan las inundaciones, controlan la erosi\u00f3n y estabilizaci\u00f3n de la costa, purifican el aire, recargan acu\u00edferos y retienen sedimentos, nutrien - 3 Esta actividad se realiz\u00f3 en conjunto con miembros de la Cooperativa Isla Esperanza, miembros de la Asamblea Delta y R\u00edo de la Plata, una representante del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Industrial (INTI) y un grupo de investigadores de la Universidad de Buenos Aires integrado por bi\u00f3logos, qu\u00edmicos, ge\u00f3logos y soci\u00f3logos.251 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...tes y t\u00f3xicos purificando el agua del R\u00edo de la Plata, de la cual se abastece a gran parte de la rmba . Hist\u00f3ricamente y en especial en los \u00faltimos veinte a\u00f1os, una de las princi - pales actividades econ\u00f3micas desarrolladas en las islas del Tigre es el turismo, fundamentalmente debido al significado paisaj\u00edstico que brindan los humedales y a su proximidad con grandes centros urbanos del conurbano bonaerense. Las islas denominadas como Bajo Delta, ubicadas a veinte kil\u00f3metros al norte de la ciudad de Buenos Aires, corresponden a la porci\u00f3n final de la regi\u00f3n del Delta del R\u00edo Paran\u00e1 y conforman un delta en fase de crecimiento sobre el estuario del R\u00edo de la Plata (Kalesnik y Kendal, 2004). Las islas que corresponden al municipio de Tigre, delimitadas por el r\u00edo Luj\u00e1n, el canal Arias, el r\u00edo Paran\u00e1 de las Palmas y el R\u00edo de la Plata, pertenecen a esta secci\u00f3n y es el \u00e1rea en la que se asientan los principales proyectos inmobiliarios en desarrollo (ver imagen 1). Imagen 1. Sector insular del partido de Tigre. Los puntos rojos indican la ubicaci\u00f3n de algunos de los emprendimientos urbanos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en utn, 2011.252 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Modalidades de ocupaci\u00f3n del delta La localidad de Tigre y las islas del delta han experimentado diversas mo - dalidades de ocupaci\u00f3n que trajeron asociadas, en la mayor\u00eda de los casos, diferentes modos de producci\u00f3n y fueron marcando las costumbres y la identidad propia del delta. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha dado un nuevo fen\u00f3meno que rompe este estilo de vida y pone en riesgo el ecosistema que da sustento a la poblaci\u00f3n, este nuevo fen\u00f3meno, al que Su\u00e1rez et al. (2005) denominan como nuevas amenazas , expone la vulnerabilidad de los habitantes del delta. Los primeros colonizadores, seg\u00fan los registros, fueron jesuitas espa - \u00f1oles que b\u00e1sicamente se dedicaban a la plantaci\u00f3n de frutales. M\u00e1s tarde, con la conformaci\u00f3n del puerto, un caser\u00edo comienza a tomar forma en la desembocadura del r\u00edo Luj\u00e1n y el r\u00edo de las Conchas (r\u00edo Reconquista), don - de luego llegar\u00e1n nuevos asentamientos. A trav\u00e9s del puerto, exportaban madera, carb\u00f3n y le\u00f1a. Hacia 1780, contaban con nueve aserraderos y un astillero, y en 1784 se consolid\u00f3 el n\u00facleo urbano que dio origen al partido de las Conchas. Con el correr de los a\u00f1os la actividad portuaria fue en aumento al igual que la poblaci\u00f3n y nacieron los partidos de San Fernando y Tigre. Con la llegada del ferrocarril en 1865, la poblaci\u00f3n se consolid\u00f3, y con la epidemia de fiebre amarilla que asolaba a Buenos Aires, el Tigre se convirti\u00f3 en un refugio para huir de la enfermedad y muchos de estos pobladores se establecieron permanentemente. Entre 1860 y 1889 se construyeron las primeras casonas que a\u00fan son caracter\u00edsticas de Tigre, as\u00ed como tambi\u00e9n varios clubes n\u00e1uticos como el Rowing Club, La Marina y el Tigre Boat (Su\u00e1rez y Lombardo, 2012). Para 1895, en Tigre continente hab\u00eda 6.700 habitantes censados, este crecimiento poblacional se produjo debido a la entrega oficial de las tierras por parte del gobierno a los habitantes, y junto con la importancia que cobr\u00f3 el puerto, Tigre creci\u00f3 con fuerte impulso. Por otro lado, en las islas se dio un fuerte crecimiento econ\u00f3mico-productivo proveyendo le\u00f1a, frutas y productos regionales a la ciudad. Las plantaciones de \u00e1lamos y sauces para embalajes y la explotaci\u00f3n del junco, el formio y el mimbre impulsaron el crecimiento de la poblaci\u00f3n isle\u00f1a. A finales del siglo xix, el Tigre se fue consolidando como atracci\u00f3n tur\u00edstica para los sectores privilegiados, pero m\u00e1s tarde se vio opacado por la ciudad conocida como \"la feliz\". Con la inauguraci\u00f3n del puerto de frutos (1938), donde se recib\u00edan los productos provenientes del delta (como \u00e1lamo, sauce, formio, 253 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...frutas, mimbre), el perfil productivo cobr\u00f3 fuerza, pero no por mucho tiempo, pues m\u00e1s tarde la producci\u00f3n del sur Argentino, la producci\u00f3n importada y factores de aspecto natural, como la gran inundaci\u00f3n de 1967, perjudicaron la productividad y econom\u00eda de la regi\u00f3n. A mediados del siglo xx, las pol\u00edticas desarrollistas que impulsaron la instalaci\u00f3n de industrias de todo tipo a lo largo del rmba , en especial la indus - tria automotriz. La inauguraci\u00f3n de la autopista panamericana (conexi\u00f3n por autopista desde la ciudad de Buenos Aires hasta el municipio de Tigre) jug\u00f3 un papel decisivo para la consolidaci\u00f3n del delta como atractivo tur\u00edstico de fin de semana y de esparcimiento a trav\u00e9s de las actividades deportivas y n\u00e1uticas. A partir de los noventa, en un intento por revivir el auge tur\u00edstico de principios de siglo, en Tigre continente comenzaron a desarrollarse nuevos emprendimientos urban\u00edsticos, como el Tren y el Parque de la Costa, el ca - sino de Tigre y numerosos barrios privados y viviendas en forma de torres. Continuando ya en el siglo xxi, esta nueva ola de proyectos urban\u00edsticos, ha avanzado sobre las islas marcando una nueva tendencia de ocupaci\u00f3n que va en contra y amenaza el estilo de vida y la identidad propia de esta regi\u00f3n. El desarrollo de estos emprendimientos provoc\u00f3 la desviaci\u00f3n del r\u00edo Recon - quista al canal Aliviador, resguardando al r\u00edo Tigre -escenario de los nuevos atractivos urbanos- de las aguas contaminadas que bajaban de los distritos del noroeste del conurbano. Las obras de la empresa y los impactos asociados El frente de avance isle\u00f1o, delimitado por el r\u00edo Luj\u00e1n, canal de Vinculaci\u00f3n, r\u00edo Uri\u00f3n, canal Honda, r\u00edo Paran\u00e1 de las Palmas y R\u00edo de la Plata, est\u00e1 for - mado por islas de formaci\u00f3n menor a 120 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Esta porci\u00f3n de islas, con menor grado de antropizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de flora ex\u00f3ti - ca, a\u00fan presenta relictos de ecosistemas nativos, como bosques de ceibo, pajonales y juncales, con un alto grado de biodiversidad. Por tratarse de ecosistemas inmaduros debido a su reciente formaci\u00f3n y por su riqueza de flora y fauna nativa, esta porci\u00f3n de islas constituye una de las principales \u00e1reas prioritarias de conservaci\u00f3n seg\u00fan el estudio realizado por la Uni - versidad Tecnol\u00f3gica Nacional para el Plan de Manejo de las Islas del Delta (utn, 2011). Sin embargo, por tratarse de territorio virgen pr\u00f3ximo al puerto de Tigre y a los clubes n\u00e1uticos y marinas ubicadas en la costa continental 254 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...del r\u00edo Lujan, su conservaci\u00f3n se encuentra amenazada por la construcci\u00f3n de emprendimientos urban\u00edsticos de modalidad \"barrio cerrado\", como Isla Santa M\u00f3nica, Isla del Este, Parque de la Isla y Colony Park. A partir de 2007, en la intersecci\u00f3n del r\u00edo Luj\u00e1n y el canal de Vinculaci\u00f3n, sobre una de las islas de la zona de avance del delta, comenz\u00f3 a construirse una urbanizaci\u00f3n cerrada con una extensi\u00f3n de aproximadamente trescien - tas hect\u00e1reas de humedales. El proyecto denominado Colony Park planea la construcci\u00f3n de novecientos lotes para viviendas que albergar\u00edan a cuatro mil personas, una poblaci\u00f3n superior a la que habitan en las veinte mil hect\u00e1reas del Bajo Delta. La construcci\u00f3n de este emprendimiento se inici\u00f3 aproxima - damente en el a\u00f1o 2008 sin contar con los permisos correspondientes de distintos organismos provinciales y sin tener aprobado el estudio de impacto ambiental, afectando el ecosistema nativo de humedales y generando diferen - tes impactos de una magnitud sin precedentes en la historia reciente del delta. La construcci\u00f3n de Colony Park se ha convertido en un conflicto ambiental paradigm\u00e1tico, un motivo de lucha de varias organizaciones sociales del Delta del r\u00edo Paran\u00e1, isle\u00f1os y vecinos de Tigre que buscan evitar que este y otros proyectos de urbanizaciones cerradas en construcci\u00f3n, inicien un proceso de urbanizaci\u00f3n del delta a costa de la p\u00e9rdida de la identidad isle\u00f1a y de la destrucci\u00f3n de los humedales que dan sustento a los isle\u00f1os. El emprendimiento Colony Park, tal como se promocionaba en su p\u00e1gina web (actualmente desactivada) y como coment\u00f3 la inmobiliaria Salaya Romera que comercializaba los lotes del barrio cerrado, ser\u00e1 \"una peque\u00f1a ciudad con grandes servicios\". El proyecto contempla la construcci\u00f3n de un centro comercial, centros educativos, centros deportivos y redes subterr\u00e1neas de electricidad, gas, agua, cloacas y telefon\u00eda. Al mismo tiempo dado que las casas no ser\u00e1n construidas sobre pilotes como es habitual en el resto del delta, el terreno debe ser rellenado a una cota superior a los cuatro metros generando un fuerte impacto no solo ecol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n sociocultural y econ\u00f3mico en los isle\u00f1os que desde hace d\u00e9cadas habitan la isla. En contra - posici\u00f3n a esto, la representante de la empresa en la audiencia p\u00fablica se refiri\u00f3 a los impactos socioecon\u00f3micos diciendo: \"Este proyecto no genera desigualdad, ya existe\". Durante el a\u00f1o 2008, la empresa Colony Park S.A. comenz\u00f3 con las obras de construcci\u00f3n del barrio privado sin contar con la declaraci\u00f3n de impacto ambiental que debe ser otorgada por el opds, es decir que inici\u00f3 las obras violando las leyes vigentes. En la secuencia de im\u00e1genes 2 a 5 puede obser -255 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...varse el avance de las obras del emprendimiento y el impacto generado en el ecosistema. Las obras se iniciaron con el entablescado4 de la costa sobre el canal de Vinculaci\u00f3n y sobre el arroyo Anguilas. Luego se prosigui\u00f3 con los desmontes, el dragado del arroyo Anguilas cuyo ancho del cauce pas\u00f3 de diez metros a cuarenta y siete metros, refulado o relleno del pajonal para elevar la cota a m\u00e1s de cuatro metros, apertura de canales privados y con el dragado del interior de la isla para rellenar y formar lagunas interiores. Las obras de movimiento de suelo (dragado y relleno) ocupan el 75% de las obras del proyecto y hasta el momento, seg\u00fan se expres\u00f3 en la audiencia p\u00fablica realizada el 1 de julio de 2011, involucraron el movimiento de seis millones de metros c\u00fabicos de sedimentos, llegando incluso a remover sedimentos marinos, como pudo apreciarse en la observaci\u00f3n participante realizada. Imagen 2. Colony Park 28/9/06, previo al inicio de obras Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en im\u00e1genes de Google Earth Pro. 4 Entablescado: vallado de tablas de madera que act\u00faa como protecci\u00f3n frente a la erosi\u00f3n que provocan las olas.256 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Imagen 3. Colony Park 20/8/08, inicio de obras (entablescado) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en im\u00e1genes de Google Earth Pro. Imagen 4. Colony Park 29/11/09, dragado y relleno Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en im\u00e1genes de Google Earth Pro.257 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Imagen 5. Colony Park 8/9/10, avance de las obras Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en im\u00e1genes de Google Earth Pro. Seg\u00fan se indicaba en el sitio oficial del emprendimiento, en el apartado correspondiente al estudio de impacto ambiental, sus pol\u00edticas medioam - bientales \"aseguran un Proyecto Urban\u00edstico pensado primordialmente en el sustento de la diversidad biol\u00f3gica y el bienestar humano\", teniendo como premisas el respeto de lo natural con un tratamiento ambiental res - ponsable y sustentable en el tiempo, la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los humedales, disponiendo de un \"ambiente natural mejorado\" compatible con los principios y tratados ambientales locales e internacionales. Como se puede apreciar en las im\u00e1genes y a pesar de las premisas mencionadas por la empresa, las obras realizadas generaron un fuerte impacto negativo en el ecosistema destruyendo el humedal, con la conse - cuente p\u00e9rdida de sus servicios ecol\u00f3gicos asociados. El dragado y relleno para elevar la cota ocasion\u00f3 diferentes impactos, como la destrucci\u00f3n de los pajonales que filtraban el agua y regulaban las inundaciones, la p\u00e9rdida del h\u00e1bitat de diversas especies animales (como nutrias y carpinchos), la eliminaci\u00f3n de canchas de junco, la salinizaci\u00f3n del agua por afloramiento de napa salada, entre otros. Estos impactos en el ecosistema generaron, 258 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...a su vez, impactos negativos en la econom\u00eda de las familias isle\u00f1as, ya que en la actualidad no pueden vivir de la pesca, la caza de nutrias o trabajar el junco, como lo han hecho durante d\u00e9cadas en la zona. Por otra parte, el dragado, el entablescado del frente costero de la isla y la elevaci\u00f3n del terreno no respetan la transparencia hidr\u00e1ulica, es decir, el natural ingreso del agua al interior de las islas y posterior escu - rrimiento, debido a la variaci\u00f3n de la marea, por lo que se ve afectada la din\u00e1mica h\u00eddrica de la zona. Un ejemplo de este efecto puede observarse en el reclamo iniciado por el Club San Fernando por la erosi\u00f3n de sus costas sobre el canal de Vinculaci\u00f3n frente al emprendimiento. Los entre - vistados refirieron que las obras realizadas por Colony Park aumentaron la corriente del canal y el batimiento de las aguas, por lo que las costas de la margen oeste se est\u00e1n desmoronando. Algo similar ocurre en la propia costa del emprendimiento por lo que la Justicia federal autoriz\u00f3 a la empresa a realizar obras de mantenimiento para repararla, a pesar de que todav\u00eda el proyecto no cuente con la correspondiente declaraci\u00f3n de impacto ambiental (ver imagen 6). Imagen 6. Desmoronamiento de la costa de Colony Park, sobre el canal de Vinculaci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.259 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Junto con el comienzo de los trabajos de maquinaria, la empresa inici\u00f3 un proceso de expulsi\u00f3n de unas quince familias de la isla, que en algunos casos como la familia Gadea la habitaban desde hace al menos setenta a\u00f1os. Este proceso gener\u00f3 fuertes impactos socioculturales y econ\u00f3micos en una poblaci\u00f3n isle\u00f1a socialmente vulnerable, de recursos econ\u00f3micos escasos cuya subsistencia se basa en el trabajo artesanal de los recursos naturales de la isla. En las entrevistas realizadas, los afectados comenta - ron que la expulsi\u00f3n se produjo quemando casas, derrib\u00e1ndolas, robando herramientas de trabajo o endicando arroyos para evitar que las familias pudieran llegar a sus casas. Asimismo, comentaron que la empresa habr\u00eda pagado a familias necesitadas para que destruyeran las viviendas de sus propios vecinos. Por estas maneras de actuar con violencia e impunidad, los pobladores y algunos medios de prensa, con la pretensi\u00f3n de ligar a un pasado hist\u00f3rico de saqueos, vinculan el accionar de este emprendimiento con procesos arrolladores de usurpaci\u00f3n del territorio, evidenciado en el lema \"\u00a1No ColonYzar\u00e1n!\", tal como se\u00f1ala un folleto las organizaciones loca - les, lo mismo revela el t\u00edtulo de una nota period\u00edstica \"Igual que la Campa\u00f1a del Desierto\".5 En este sentido, David Harvey (2003) en sus postulados de \"acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n\" se\u00f1ala que el capital en su proceso de ex - pansi\u00f3n geogr\u00e1fica impulsa la \"destrucci\u00f3n creativa\", provocando expulsi\u00f3n de poblaci\u00f3n, nuevas geograf\u00eda y espacios de mercantilizaci\u00f3n. Las familias afectadas viv\u00edan en las orillas de los arroyos Anguilas y La Paloma, en humildes ranchos de madera y chapa, construidos sobre pilotes para evitar que se inundaran con las crecidas del r\u00edo y para no afectar el ambiente que les daba sustento. En la imagen 7, se presentan la ubicaci\u00f3n de las familias que habitaban la isla; en la imagen 8, las casas que fueron destruidas, mientras que los s\u00edmbolos de aro vac\u00edo, representan la ubicaci\u00f3n de las casas de tres familias, \u00fanicos habitantes que al a\u00f1o 2011 resist\u00edan ser desalojados. 5 Ail\u00edn Bullentini, \"Igual que la Campa\u00f1a 14/9/2009. Disponible en: http:/ /www.pagina12.com.ar/diario/sociedad/3-131730-2009-09-14.html.260 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Imagen 7. Ubicaci\u00f3n de familias isle\u00f1as, a\u00f1o 2006 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en im\u00e1genes de Google Earth Pro. Imagen 8. Representaci\u00f3n de las familias desalojadas por el emprendimiento Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en im\u00e1genes de Google Earth Pro.261 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Ante la expulsi\u00f3n, muchas familias se vieron obligadas a abandonar la isla rompiendo los lazos sociales que establecieron durante toda su vida. Otros, como Ger\u00f3nimo Gadea, intentaron rehacer su vida en el continente, pero dado que toda su vida transcurri\u00f3 en la isla, no lograron adaptarse a la vida urbana, por lo que decidieron volver a la isla para no perder su iden - tidad y resistir peleando por sus derechos adquiridos. Fue as\u00ed que varias familias directamente afectadas iniciaron diferentes demandas judiciales a la empresa, principalmente, por haber sido expulsados de sus tierras, la destrucci\u00f3n de las viviendas y el robo de herramientas de trabajo (para m\u00e1s detalle del proceso judicial, ver Graham y Levenzon, 2017). La construcci\u00f3n del emprendimiento no solo impact\u00f3 fuertemente me - diante la expulsi\u00f3n, sino que tambi\u00e9n afect\u00f3 a las familias en varios aspectos socioecon\u00f3micos. El movimiento de suelos provoc\u00f3 la contaminaci\u00f3n del agua de los arroyos Anguilas y La Paloma, de modo tal que ya no pueden utilizarla para consumo como lo hicieron hist\u00f3ricamente. Por otra parte, la gran cantidad de sedimento que comenz\u00f3 a traer el agua, no permite la pesca y afecta al juncal. Esto, sumado a la eliminaci\u00f3n de las canchas de junco, el relleno de los embalsados y el robo de herramientas de trabajo afect\u00f3 fuertemente la econom\u00eda de los hogares. Las palabras de uno de los pobladores locales encierran el pensamiento de aquellos isle\u00f1os desa- lojados que a\u00fan resisten al avance del emprendimiento: \"La instalaci\u00f3n de Colony Park me dej\u00f3 en la ruina. Me cambi\u00f3 la vida por completo (...) Hace 54 a\u00f1os vivo de la paja, junco, formio y madera. Hoy siento que me cortaron los brazos\". Si bien posiblemente la costumbre isle\u00f1a de no organizarse socialmente facilit\u00f3 el avance y desalojo de las familias por parte de la empresa, los sucesivos eventos que amenazaron el desarrollo de la vida cotidiana de las familias isle\u00f1as, de alg\u00fan modo facilitaron la ruptura de esta costumbre y permitieron la organizaci\u00f3n social de los afectados. De esta manera, varias familias afectadas por el emprendimiento formaron la cooperativa junque - ra Isla Esperanza que, con el apoyo del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Industrial ( inti) mediante el programa \"Producci\u00f3n y h\u00e1bitat sustentables en las islas del Delta\", permiti\u00f3 sumar valor agregado al trabajo del junco y que el isle\u00f1o se sociabilice y forme redes sociales que fortalecen su re - sistencia, disminuyendo su vulnerabilidad.262 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Demandas de la sociedad local y sus consecuencias en el conflicto Siguiendo a Azuela y Musseta (2008), los conflictos ambientales se pueden interpretar como un campo ambiental: espacio social en el que los actores que discuten la cuesti\u00f3n ambiental re-significan los conflictos y despliegan acciones. \"Campo\" en el que, a propuesta de Bourdieu (1990), confluyen los distintos actores con sus l\u00f3gicas e intereses y desarrollan estrategias, como alianzas, confrontaciones, protesta y acciones jur\u00eddicas, entre otras. En estos espacios de interacci\u00f3n signados por algo en disputa, en este caso el delta, los actores sociales toman decisiones relacionadas con su posici\u00f3n en el conflicto y con los capitales que disponen: econ\u00f3mico, social, cultural y simb\u00f3lico. Aquellos que se orienten por la l\u00f3gica de la ganancia y, m\u00e1s a\u00fan, por la l\u00f3gica de la necesidad, demandar\u00e1n acciones y decisiones por parte de quienes deben tomar decisiones de gesti\u00f3n p\u00fablica. Sus demandas tratar\u00e1n de impulsar sus problem\u00e1ticas e intereses a la agenda p\u00fablica (Oszlak y O'Donnell, 1995). Al analizar los impactos producidos por Colony Park, se observa que son de origen ecol\u00f3gico, econ\u00f3mico, social y cultural y, por lo tanto, tambi\u00e9n lo son las demandas que se generan. Existe en este caso una sociedad local con antecedentes de protesta y demandas ambientales y territoriales que incluye a quienes se ven afectados directamente y, en mayor medida, a quienes ven afectados sus imaginarios territoriales. En cuanto a los isle\u00f1os afectados directamente por el emprendimiento, las demandas m\u00e1s importantes incluyen: restituci\u00f3n de tierras, resar - cimiento econ\u00f3mico por destrucci\u00f3n de casas, robo de herramientas y producci\u00f3n. Sin embargo, en un contexto de \"ambientalizaci\u00f3n\" de las lu - chas sociales (Leff, 2006), la principal demanda no surge de las p\u00e9rdidas materiales sino de la destrucci\u00f3n de aquello que simboliza el bien m\u00e1s preciado: el delta. Reclaman por los da\u00f1os causados al ambiente natural, por la destrucci\u00f3n de arroyos (principalmente el arroyo Anguilas), por el atropello de la naturaleza, por negar a generaciones futuras los servicios que el humedal ofrece. En la entrevista realizada a unos de los pobladores, este se\u00f1ala: \"La principal demanda es la destrucci\u00f3n del medio ambiente. Lo que m\u00e1s me duele es por las generaciones futuras (...). Entre las demandas particulares quiero que me devuelvan mi terreno y todo el da\u00f1o que me hicieron, pero son cosas particulares no tan importantes como el medio 263 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...ambiente\". En general se reclama por la conservaci\u00f3n del delta y por la identidad del isle\u00f1o. Muchas de estas demandas fueron tomadas por organizaciones no gubernamentales ( ong) y universidades y llevadas al plano formal con la modalidad de denuncias hechas ante el municipio de Tigre, el opds y la justicia contravencional de faltas. En respuesta, las autoridades realiza - ron la clausura de obras y a\u00f1os despu\u00e9s, sancionaron una ordenanza de protecci\u00f3n cautelar.6 A su vez, las ong realizaron demandas formales por incumplimiento de deberes a funcionarios y autoridades municipales y provinciales, inoperancia de los organismos de control, violaci\u00f3n de pactos internacionales y de derechos constitucionales, da\u00f1o del patrimonio natural y cultural y abuso de poder por parte de quienes firmaron el \"Estudio de prefactibilidad\" de la obra. Durante la audiencia p\u00fablica, un miembro de la Asamblea Delta y R\u00edo de la Plata dijo: \"Se\u00f1ores autoridades de aplicaci\u00f3n, \u00bfvan ustedes a convalidar un ecocidio? Los da\u00f1os ambientales que afectan a las generaciones presentes y futuras se transformar\u00e1n en cr\u00edmenes de lesa humanidad, lo que los hace imprescriptibles. Somos los ciudadanos los que demandamos el cumplimiento de la Constituci\u00f3n y nuestros derechos\". Se solicit\u00f3, adem\u00e1s, declarar la nulidad de la audiencia por ser rea - lizada luego del inicio de las obras, la invalidez del estudio de evaluaci\u00f3n ambiental por carecer de rigurosidad cient\u00edfica y se destac\u00f3 la necesidad de un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n ambiental del delta que considere las carac - ter\u00edsticas particulares de la regi\u00f3n. Por su parte, funcionarios de los municipios de Tigre y San Fernando demandan a organismos provinciales la no aprobaci\u00f3n del emprendimiento y el cumplimiento de las leyes provinciales, tal como puede apreciarse en las palabras de la subsecretaria de Gesti\u00f3n Ambiental de Tigre: \"Yo pido a las autoridades de opds , que tengan en cuenta el esp\u00edritu de la Ley, cuando la ley habla de la vocaci\u00f3n de una regi\u00f3n y que en este caso es la vocaci\u00f3n de much\u00edsima gente que est\u00e1 manifestada aqu\u00ed y en el expediente del plan de manejo\". Destacando su posici\u00f3n como vecina de Tigre, agreg\u00f3: \"Al del - ta no se viene a imponer proyectos, no se viene con soberbia a implantar cosas. Al delta se viene con respeto\". 6 Ver Ordenanza 3178/11 y Decreto 696, . Disponible en: http:/ / servicios.tigre.gov.ar/digesto/index.php?option=com_content&view=article&id=7095:islas- ordenanza-317811&catid=95:islas&Itemid=226.264 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Miradas sobre el delta: imaginarios y proyecciones de los distintos actores sociales En este trabajo, como en buena parte de los conflictos ambientales, resulta de gran importancia analizar las proyecciones que los distintos actores tienen sobre la configuraci\u00f3n del territorio, tanto en el presente como hacia el futuro, ya que son ellos quienes traen al debate los escenarios futuros, lo aceptable y lo inaceptable, la discusi\u00f3n sobre modos de propiedad de la tierra y usos del suelo urbano y no urbano. Su intervenci\u00f3n influenciar\u00e1 las decisiones que se tomen y, si tienen la fuerza y organizaci\u00f3n suficientes, impulsar\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas que marcar\u00e1n un punto de inflexi\u00f3n sobre las formas de urbanizaci\u00f3n, en este caso, del delta. Es claro que el conflicto aqu\u00ed analizado se manifiesta en el territorio e involucra una resignificaci\u00f3n del paisaje en t\u00e9rminos ecol\u00f3gicos e identitarios y, por ello, los imaginarios territoriales adquieren vital importancia. De las entrevistas realizadas y lo expuesto en la audiencia p\u00fablica se pueden extraer diferencias, pero sobre todo similitudes en las percep - ciones e imaginarios de los distintos actores. Estos articulan demandas sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas producto no solo de los da\u00f1os ecol\u00f3gicos causados por Colony Park sino tambi\u00e9n por la modificaci\u00f3n de su imagi - nario territorial.7 En cuanto al presente,8 los pobladores coinciden en se\u00f1alar el delta como un ambiente muy particular, extraordinario, con caracter\u00edsticas que lo hacen \u00fanico. Pero estas caracter\u00edsticas no son solo ecol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n sociales. Se destaca la identidad propia del delta, las relaciones sociales construidas en torno a una particular forma de ocupaci\u00f3n; se establece con el ambiente natural una relaci\u00f3n de respeto, que es reflejo de la relaci\u00f3n establecida entre los isle\u00f1os. Se rechaza el emprendimiento porque se rechaza el modelo de vida que impone, la modificaci\u00f3n de las relaciones y redes sociales tan particularmente construidas. \"El delta es incluyente, convivimos en un mismo paisaje distintos niveles econ\u00f3micos y sociales; los barrios privados son exclusivos y, por lo tanto, excluyentes. 7 Ariel Gravano (2004) se\u00f1ala que las expectativas y representaciones simb\u00f3licas acerca de un lugar pueden ser interpretadas como \"imaginarios\", los cuales expresan modalidades particulares de habitar, sentir y valorar un lugar. 8 Las entrevistas y el trabajo de campo se realizaron durante el a\u00f1o 2011.265 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Solo entran los que tienen permiso\", declar\u00f3 una miembro de la Asamblea Delta y R\u00edo de la Plata en la audiencia p\u00fablica. Desde la perspectiva del isle\u00f1o, el delta constituye un ambiente natural \u00fanico que debe ser conservado por su importancia para generaciones fu - turas. En sus reflexiones sostienen que el avance de este emprendimiento generar\u00e1 una modificaci\u00f3n tal en la isla que se perder\u00e1n los servicios ecol\u00f3gicos del humedal y las bellezas naturales que ofrece, conformando \"una ciudad en el delta\". \"Si no lo paramos esto va a ser un Miami en el delta\" dicen los miembros de la Asamblea Delta y R\u00edo de la Plata y se\u00f1alan que el futuro se define a partir de las decisiones que se tomen para este caso particular, puesto que muchas otras empresas est\u00e1n a la expectativa de lo que suceda. Un isle\u00f1o no movilizado en una ong, pero preocupado por la cuesti\u00f3n, dijo: \"La gente debe entender las condiciones para vivir en la isla\" aludiendo al respeto por el ambiente natural. Por su parte, los funcionarios del municipio de Tigre coinciden en que las caracter\u00edsticas del delta deben ser conservadas, pero destacan que se prev\u00e9 para el futuro un mayor desarrollo econ\u00f3mico de las islas y una mejora de la conectividad con el continente sin modificar las caracter\u00eds - ticas del humedal. Al respecto, la subsecretaria de Gesti\u00f3n Ambiental, se\u00f1alaba: \"No queremos el modelo holand\u00e9s,9 queremos que siga siendo el humedal que es ahora\", y con respecto a este tipo de proyectos dijo: \"Son emprendimientos fara\u00f3nicos que no respetan lo que es el delta y quieren convertirlo en otra cosa\".10 En cuanto a Colony Park, la bi\u00f3loga representante de la empresa en la audiencia p\u00fablica se\u00f1al\u00f3 que el emprendimiento propone una mejora de las condiciones de vida de los isle\u00f1os, \"Hay que tener una visi\u00f3n amplia para las cosas nuevas\" declar\u00f3. Sin embargo, queda claro que la realidad econ\u00f3mica de los isle\u00f1os no permite el acceso a esta forma de vida y, m\u00e1s importante a\u00fan, los isle\u00f1os desean conservar la naturaleza y los modos de existencia propios de la isla, rechazando el \"desarrollo\" de barrios adine - rados y, por lo tanto, excluyentes. No desean ver el delta convertido en un no lugar (Aug\u00e9, 1993) , territorio sin arraigo y sentido de pertenencia por parte de la sociedad local. 9 En referencia a la elevaci\u00f3n de la cota del terreno o \"polderizacion\". 10 Fragmento extra\u00eddo de la entrevista que la subsecretaria otorg\u00f3 a Infoban tras la audiencia p\u00fablica.266 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...En suma, los actores involucrados en el conflicto coinciden, a excep - ci\u00f3n por supuesto de la representante de la empresa, en la importancia que atribuyen al delta tal cual es y en las percepciones e imaginarios que cada uno por su parte ha configurado. El delta es un humedal \u00fanico en el mundo y son \u00fanicas tambi\u00e9n las formas de ocuparlo y las relaciones y redes sociales que en \u00e9l se han desarrollado; y ha consolidado un imagina - rio colectivo que pone las pautas de ocupaci\u00f3n y de los usos. El territorio adquiere un significado particular, invocando respeto a su vocaci\u00f3n; quie - nes lo habitan han desarrollado un sentido de pertenencia que los obliga a actuar en defensa del humedal, conf\u00edan en la fuerza de sus acciones y se consolidan como actores de poder que propenden a proteger aquello que les pertenece, en voz de los entrevistados: \"Nosotros creemos que lo vamos a parar porque estamos haciendo mucha fuerza (...) vamos a lograr frenar entre todos este y otros avances\". Los discursos ambientales y la renta urbana El dise\u00f1o de la p\u00e1gina web de Colony Park propone a la isla como una al - ternativa al \"Caos\" y \" Stress \" de la ciudad, \"Desurbaniz\u00e1 tu vida en cinco minutos\", dice la introducci\u00f3n contrastando ambos ambientes. Y aqu\u00ed es que queda al descubierto la primera contradicci\u00f3n. Seg\u00fan la inmobiliaria Salaya Romera, promotora y vendedora de los lotes del barrio privado, Colony Park ser\u00e1 una ciudad en el delta, entonces ofrecen una isla, pero est\u00e1n construyendo una ciudad que no tiene ligaz\u00f3n con la identidad de los habitantes del delta, en otras palabras est\u00e1n construyendo un no lugar . Posee adem\u00e1s un apartado titulado \"Medio Ambiente ecol\u00f3gico\" donde afirman que el proyecto contempla el sustento de la diversidad biol\u00f3gica y la calidad de vida de los seres humanos, y en este punto amerita pregun - tar: \u00bfla calidad de vida de qu\u00e9 seres humanos? \u00bfDe todos? \u00bfO solo de un peque\u00f1o sector privilegiado y exclusivo? Ante la lectura del contenido de la p\u00e1gina web de la empresa, las mo - dificaciones provocadas en el ambiente son inofensivas y contemplativas con el cuidado del mismo, cuenta con un dise\u00f1o que resalta la naturaleza, el verde y muestra a la empresa responsable y ecol\u00f3gica (ver imagen 9).267 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Imagen 9. Web oficial de Colony Park, apartado Medio Ambiente Fuente: Pagina web del emprendimiento Colony Park. M\u00e1s aun, expl\u00edcitamente proponen proteger y preservar los humedales, cuando en realidad se ha levantado la cota (como se detall\u00f3 en los impac - tos ecol\u00f3gicos) para evitar la inundabilidad del terreno, entonces, \u00bfqu\u00e9 es un humedal rellenado? \u00bfC\u00f3mo es que se puede preservar un humedal si ha sido rellenado y destruido? Como se mencion\u00f3 antes, los humedales proporcionan servicios ecol\u00f3gicos que irremediablemente se pierden al elevar el terreno como lo ha hecho la empresa. Estas tierras de bajo valor econ\u00f3mico precisamente por estas caracter\u00edsticas naturales, poseen valio - sos atributos que brindan una enorme riqueza ambiental, social y cultural. No obstante, Colony Park de alguna manera, ha destruido ese valor natural o se lo ha apropiado para beneficio de un conjunto reducido de personas. Por otro lado, exponen que existir\u00e1 un dise\u00f1o de lagos a cargo de una empresa de prestigio. Se muestran responsables tambi\u00e9n en este aspecto: \"Se controlar\u00e1n cuidadosamente los par\u00e1metros de calidad de agua y se llevar\u00e1 a cabo la puesta en marcha de las lagunas (...) se encuentra previsto el dise\u00f1o y equipamiento recomendado de los sistemas de oxigenaci\u00f3n, re -268 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...novaci\u00f3n de agua y manejo de sedimentos\". Pero en realidad, lo que est\u00e1n haciendo es alterar la hidrodin\u00e1mica natural del agua sin contemplar el entorno (ver impactos ecol\u00f3gicos). Entonces, \u00bfde qu\u00e9 manera la empresa pretende un tratamiento ambien - tal responsable y sustentable en el tiempo? \u00bfC\u00f3mo es posible semejantes contradicciones entre los discursos dirigidos a los potenciales comprado - res y la realidad misma? La \u00fanica conclusi\u00f3n posible a este respecto es que la empresa ha hecho uso de un discurso ecol\u00f3gico para alcanzar una renta de un monopolio de segregaci\u00f3n.11 Han utilizado las riquezas que representa el delta para gene - rar esta renta, destruyendo el valor natural que es cuna de los imaginarios territoriales de la poblaci\u00f3n preexistente. \"No digo que no se haya arrasado con todo\", expresa la bi\u00f3loga responsable del estudio de impacto ambiental de Colony Park en la audiencia p\u00fablica, reconociendo el da\u00f1o ambiental que han provocado. Por lo tanto, existe una contradicci\u00f3n: no obstante, de este valor natural del suelo, la empresa en oposici\u00f3n a \u00e9l pretende alcanzar la renta urbana modificando el terreno, objetando que lo que para el isle\u00f1o es su \u00fanico y m\u00e1s preciado modo de vida, para la empresa es un modo de vida precario: \"La gente vive de forma precaria, a m\u00ed no me parece adecuado como viven\", \"Una verdadera vida, Colony Park, Isla privada\". Es as\u00ed que la empresa propone como digna la vida en las urbanizaciones de este tipo, desprestigiando el modo de vida isle\u00f1o, evidenciando que los valores que se dan a la tierra son marcadamente diferentes para cada actor social. Para el actor que prioriza la l\u00f3gica econ\u00f3mica la tierra adquiere valor a trav\u00e9s de la capitalizaci\u00f3n de la renta que es el \u00fanico valor concebible: el econ\u00f3mico. Mientras que para el isle\u00f1o ocurre todo lo opuesto, la l\u00f3gica de la necesidad del isle\u00f1o marca su modo de vida y su sentimiento de pro - tecci\u00f3n hacia el delta. 11 Jaramillo identifica la renta de monopolio de segregaci\u00f3n a la que define como aquel so - breprecio que las clases acomodadas deber\u00e1n pagar para ubicar sus viviendas en aquellos lugares donde otros grupos quedan excluidos, lo cual implica una se\u00f1al de pertenencia a un grupo exclusivo al que no cualquiera puede acceder (Jaramillo, 2003).269 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Comentarios finales y conclusiones Los modelos de urbanizaciones cerradas, ampliamente promocionados en el norte de la rmba y especialmente en el municipio de Tigre, generan un fuerte impacto ecol\u00f3gico y socioecon\u00f3mico. Ello se debe a que su estructura y dise\u00f1o busca la obtenci\u00f3n de una renta urbana mediante la reformulaci\u00f3n de ambientes de bajo costo monetario y alto valor ecosist\u00e9mico. La exportaci\u00f3n de este modelo urbano a las islas del Bajo Delta del Pa - ran\u00e1 pondr\u00eda en riesgo servicios ecol\u00f3gicos clave, tanto para la poblaci\u00f3n isle\u00f1a como para el funcionamiento ecosist\u00e9mico de la regi\u00f3n, a la vez que se perder\u00eda la identidad isle\u00f1a valorada por vecinos y funcionarios de la regi\u00f3n. El an\u00e1lisis del caso evidencia que, a pesar de que los desarrolladores inmobiliarios tengan como premisas proteger y conservar los humedales y \"pol\u00edticas en medio ambiente que aseguran un proyecto urban\u00edstico pensa - do primordialmente en el sustento de la diversidad biol\u00f3gica y el bienestar humano\", estos modelos de barrios cerrados no resultan compatibles con la conservaci\u00f3n de los humedales y sus servicios ecol\u00f3gicos asociados, dado que, al dragar y rellenar el terreno para elevar la cota, lo destruyen por completo. Estos barrios, a diferencia del resto de las construcciones que se realizan sobre pilotes, no respetan la transparencia hidr\u00e1ulica, al - teran la din\u00e1mica h\u00eddrica de los cursos de agua superficiales, eliminan el h\u00e1bitat de gran variedad de especies de flora y fauna, destruyen el pajonal y amenazan el desarrollo social y econ\u00f3mico de los pobladores isle\u00f1os, volvi\u00e9ndolos vulnerables ante esta situaci\u00f3n. En estos desarrollos inmobiliarios implantados sobre el delta y hume - dales, la producci\u00f3n de la segregaci\u00f3n social evidencia impactos ecol\u00f3gicos mayores que los realizados en el continente, ya que para producir suelo urbano es necesario alterar la din\u00e1mica de los cursos de agua superficial (con sus consecuentes cadenas de impactos), modificar cotas de elevaci\u00f3n del terreno y otras alteraciones significativas, incluso con efectos irrever - sibles sobre el ecosistema. Cabe destacar que emprendimientos de la escala de Colony Park y el impacto ambiental asociados a ellos provocan impactos ambientales nega - tivos tanto sociales como ecosist\u00e9micos: las modificaciones en el terreno, en los cursos h\u00eddricos y desplazamiento de poblaci\u00f3n permanecen a pesar de que el proyecto no se haya finalizado. Incluso, algunos de tales impactos, especialmente los ecosist\u00e9micos, pueden ser irreversibles.270 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Existen diversos factores que favorecen el desarrollo irregular de estos emprendimientos y la destrucci\u00f3n del ecosistema deltaico: la omisi\u00f3n del control del Estado permitiendo la violaci\u00f3n de distintas reglamentaciones vigentes, por ejemplo, el inicio de sus obras antes de contar con la declara - ci\u00f3n de impacto ambiental que apruebe el proyecto y la falta de un c\u00f3digo de planificaci\u00f3n del delta. Al momento de la realizaci\u00f3n del estudio se pudo detectar la construc - ci\u00f3n de otro emprendimiento que pretende instalar un hotel premium y un barrio n\u00e1utico, sin contar con los permisos correspondientes seg\u00fan la normativa vigente e incluso mediando el R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Cautelar Ambiental del Delta del Tigre dictado por el Concejo Deliberante de dicho partido, lo que evidencia la falta de control de los organismos p\u00fablicos y, a la vez, una modalidad de acci\u00f3n de los desarrolladores inmobiliarios que, primero intervienen en el territorio y, luego, sobre los hechos consumados reclaman la legalidad o la excepci\u00f3n a la norma (Graham y Levenzon). Por otra parte, las islas correspondientes al partido de San Fernando, a diferencia de las islas de Tigre que hasta el momento no presentan un marco normativo que las regule, integran la Reserva de Biosfera Delta del Paran\u00e1 y poseen un comit\u00e9 de gesti\u00f3n para tratar diferentes temas que ata\u00f1en al desarrollo sustentable de la reserva. Sin embargo, estas islas parece que no est\u00e1n excluidas del desarrollo de estos emprendimientos urbanos. Al momento de realizar este trabajo, se comercializaba el barrio cerrado Palmares del Delta, con m\u00e1s del 80% de los lotes vendidos y un estado avanzado de consolidaci\u00f3n: el emprendimiento de aproximadamente diecinueve hect\u00e1reas prev\u00e9 la construcci\u00f3n de un campo de golf, un pe - que\u00f1o centro comercial y un spa (ver im\u00e1genes 10 y 11). El avance de distintos emprendimientos urbanos sobre el Delta es un hecho y los impactos ocasionados en el entorno comienzan a ser visibles por los desmontes y rellenos observables en las fotos \u00e1reas. En referencia a Colony Park, cabe destacar lo declarado por uno de los entrevistados: \"Si esto no se para ac\u00e1, no lo para nadie. Hay muchas otras empresas que estan esperando ver qu\u00e9 pasa ac\u00e1 para iniciar sus obras\". Siguiendo con esta l\u00ednea de pensamiento, la Asamblea Delta y R\u00edo de la Plata expres\u00f3: \"Si no lo paramos, esto va a ser un Miami en el Delta\".271 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Imagen 10. Consolidaci\u00f3n de Palmares del Delta Fuente: www.palmaresdeldelta.com.ar Imagen 11. Consolidaci\u00f3n de Palmares del Delta Fuente: www.palmaresdeldelta.com.ar272 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Por otra parte, la subsecretaria de Gesti\u00f3n Ambiental de Tigre declar\u00f3: \"No queremos el modelo holand\u00e9s (un delta polderizado), queremos que siga siendo el humedal que es ahora\". Se evidencia aqu\u00ed la importancia del caso estudiado, pues marcar\u00e1 un punto de inflexion en las modadilades de ocupaci\u00f3n y pol\u00edticas de desarrollo del delta. La decision que se tome sobre este caso particular determinar\u00e1 las condiciones que deber\u00e1n cumplir los futuros emprendimientos que deseen desarrrollarse en las islas. Esto marca la necesidad de establecer un marco normativo de plani - ficaci\u00f3n integral del delta que regule sobre los usos del suelo y las moda - lidades de ocupaci\u00f3n. Como se coment\u00f3 en la audiencia p\u00fablica realizada por el opds , este marco no debe contemplar solo las islas de Tigre sino toda la regi\u00f3n del Bajo Delta del Paran\u00e1 dado que se trata de un sistema complejo de caracter\u00edsticas especiales, donde la instalaci\u00f3n de este tipo de emprendimientos involucra varias jurisdicciones y la sinergia de los distintos proyectos pueden ocacionar impactos a escala regional. En tal sentido, cabe destacar que a pesar de que el municipio de Tigre en los \u00faltimos a\u00f1os particip\u00f3 en diferentes exposiciones promocionando la instalaci\u00f3n de este tipo de emprendimientos urbanos en el partido y la llegada de diferentes inversores al delta, resulta valioso el avance reali - zado en conjunto con la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional en referencia al marco normativo de planificaci\u00f3n del delta. Este avance consisti\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del informe \"Diagn\u00f3stico de las Islas del Delta de Tigre y Li - neamientos Preliminares del Plan de Manejo\", as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de la Ordenanza 3178/11 de Protecci\u00f3n Cautelar para la Primera Secci\u00f3n de Islas del Delta del Paran\u00e1, sancionada el 11 de mayo de 2011 y basada en el informe mencionado, hasta tanto se promulgue el plan de manejo espec\u00edfico. Plan que ha sido puesto en vigencia con la promulgaci\u00f3n de la Ordenanza N\u00ba 3343/13 que aprueba el \"Plan de Manejo Integral del Delta de Tigre\". En suma a lo anterior, en un fallo reciente del Juzgado Federal en lo Criminal y Correccional N\u00b0 1 de San Isidro (municipio perteneciente a la cuenca del r\u00edo Luj\u00e1n) ordena a los municipios que abarcan la planicie de inundaci\u00f3n del r\u00edo Luj\u00e1n y del Delta del Paran\u00e1 y al Organismo Provincial Para el Desarrollo de la Provincia de Buenos Aires que \"hasta tanto el tribu - nal cuente con las conclusiones del estudio pericial acumulativo ordenado y adem\u00e1s se disponga lo contrario, se abstengan de autorizar la construcci\u00f3n de nuevos emprendimientos o ampliaciones de los ya existentes que impli - quen una o m\u00e1s tareas de endicamiento, embalses y/o polders, dragados, 273 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...refulados, excavaciones, creaci\u00f3n de lagunas, derivaci\u00f3n de cursos de agua, modificaci\u00f3n de costas, desag\u00fces naturales, cotas en superficies asociadas a valles de inundaci\u00f3n y cursos de agua o ambientes isle\u00f1os\".12 Esta medida se fundamenta en los recientes problemas asociados a las inundaciones cada vez m\u00e1s recurrentes en \u00e1reas urbanas y periurbanas de la cuenca del r\u00edo Luj\u00e1n, en cuyas causas se presupone tiene relaci\u00f3n la construcci\u00f3n de urbanizaciones cerradas en humedales y \u00e1reas del Delta del Parana que modifican profundamente los procesos naturales de escorrent\u00eda superficial. Bibliograf\u00eda Aug\u00e9, Marc (1993). Los no lugares espacios del anonimato . Barcelona: Gedisa. Azuela, Antonio y Mussetta, Paula (2009). \"Algo m\u00e1s que el ambiente. Conflictos sociales en tres \u00e1reas naturales protegidas de M\u00e9xico\". Revista de Ciencias Sociales , a. 1, n\u00b0 16, Universidad Nacional de Quilmes. Bourdieu, Pierre (1990). \"Algunas propiedades de los campos\". En Bourdieu, Pierre, Sociolog\u00eda Robert G.; Sutton, Paul y Van den Belt, Mar - jan (1997). \"The value of the world's ecosystem services and natural capital\". , n\u00ba 387, pp. 253-260. Fern\u00e1ndez, Leonardo (2002). \"Los servicios ecol\u00f3gicos que cumplen los hume - dales. El caso de Tigre, Buenos Aires\". Tesis de Licenciatura. \u2014\u2014\u2014 (2008). \"Ecourbanismo: Aplicaci\u00f3n para urbanismo sustentable en un contexto pampeano, metropolitano y rioplatense de la provincia de Buenos Aires\". Tesis de Maestr\u00eda. Graham, Mar\u00eda Ignacia y Levenzon, Fernanda (2017). \"Colony Park. Una mirada m\u00e1s all\u00e1 del conflicto ambiental\". En Cravino, Cristina (comp.), Detr\u00e1s de los conflictos. Estudios sobre desigualdad urbana en la Regi\u00f3n 12 Ver el fallo completo en: http:/ /gazetanorte.com.ar/jueza-arroyo-salgado-clausuro-venice- ordeno-que-no-avance-la-construccion-de-remeros-beach-y-suspendio-nuevas-urbanizacio - nes-en-toda-la-cuenca-del-rio-lujan/274 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Metropolitana de Buenos Aires . Los Polvorines: Universidad Nacional de General Sarmiento. Gravano, Ariel (2004). \"De la lata a la dial\u00e9ctica los imaginarios urbanos y organizacionales en los planes de desarrollo estrat\u00e9gico\". En P\u00e9rez, Patricia (comp.), Las Figuras de la crisis , pp. 115-146. Buenos Aires: Nueva Generaci\u00f3n. Guti\u00e9rrez, Alicia (1994). Las pr\u00e1cticas sociales: una introducci\u00f3n a Pierre Bourdieu . Buenos Aires: ceal. Harvey, David (2003). El nuevo imperialismo . Madrid: Akal S.A. Jaramillo, Samuel (2003). \"Los fundamentos econ\u00f3micos de la participaci\u00f3n en plusval\u00edas\". Documento preparado para el cide, Universidad de los Andes y el Lincoln Institute of Land Policy. Kalesnik, Fabio y Kandel, Carina (2004). Reserva de Biosfera Delta del Paran\u00e1. Formaci\u00f3n en educaci\u00f3n para el ambiente y el desarrollo . San Fer - nando: Municipalidad de San Fernando. Leef, Enrique (2006). \"La ecolog\u00eda pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina. Un campo en cons - trucci\u00f3n\". En Alimonda, H\u00e9ctor, Los tormentos de la materia. Aportes para una ecolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana . Buenos Aires: clacso . Oszlak, Oscar y O'Donnell, Guillermo (1995). \"Estado y Pol\u00edticas estatales en Am\u00e9rica Latina: Hacia una estrategia de investigaci\u00f3n\". Redes, revista de estudios sociales de las ciencias , a. II, n\u00ba 4. P\u00edrez, Pedro (1995). \"Actores sociales y gesti\u00f3n de la ciudad\". Ciudades , n\u00ba 28. Su\u00e1rez, Francisco; Callelo, Tom\u00e1s y Lombardo, Rub\u00e9n (2005). \"La dimensi\u00f3n so - cio-cultural de los problemas ambientales urbanos\". En Di Pace, Mar\u00eda M. y Caride Bartrons, Horacio (dir.), Ecolog\u00eda de la ciudad , cap\u00edtulo 7. Buenos Aires: Prometeo-Universidad Nacional de General Sarmiento. Su\u00e1rez, Francisco y Lombardo, Rub\u00e9n (2012). \"Las aguas del Delta. Amenaza, vulnerabilidad social y riesgo, la construcci\u00f3n de la demanda social\". En Di Pace, Mar\u00eda y Barsky, Andr\u00e9s (comps.), Agua y territorio . Buenos Aires: Universidad Nacional de General Sarmiento -ciccus . Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional ( utn) (2011). \"Informe Plan de Manejo etapa 1 pre-diagn\u00f3stico y Protecci\u00f3n Cautelar del \u00c1rea del Delta\".275 Valeria Sosa, Santiago Piaggio, Carlos A. Ruggerio y Francisco Su\u00e1rez Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Sitios web consultados Asamblea Delta y R\u00edo de la Plata: http:/ /asambleadeltayriodelaplata-argentina. blogspot.com/ [consultado el 18/10/09: http:/ /www.youtu La 25/6/11].276 Conflictos ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del ambientales por el cambio en el modelo de urbanizaci\u00f3n del Delta...Colecci\u00f3n Ambiente y territorioExiste un creciente inter\u00e9s en el estudio de los con/uniFB02ictos ambientales, no solo en la investigaci\u00f3n cient\u00ed/uniFB01ca sino, y especialmente, en las comunidades afectadas y en diversos \u00e1mbitos de la gesti\u00f3n p\u00fablica y de decisi\u00f3n pol\u00edtica. Ese inter\u00e9s demanda a los estudios acad\u00e9micos miradas inter y multidisciplinarias que aborden globalmente las problem\u00e1ticas ambientales desde los estudios de las ciencias naturales y las sociales. Los trabajos reunidos en Con/uniFB02ictos ambientales en Am\u00e9rica Latina, tomos 1 y 2, originados en el 1\u00ba Congreso Latinoamericano sobre Con/uniFB02ictos Ambientales organizado por la Universidad Nacional de General Sarmiento, contribuyen a la discusi\u00f3n profunda sobre las problem\u00e1ticas que desencadenan con/uniFB02ictos ambientales en Am\u00e9rica Latina. Asimismo, se observan las oportunidades que se generan para propender a una gesti\u00f3n sustentable del territorio, no solo a partir del desarrollo de estudios acad\u00e9micos y movimientos pol\u00edticos, sino tambi\u00e9n en expresiones art\u00edsticas e intervenciones culturales. "}