{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/47718/1/S2100655_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "LatinaPublicaciones de la CEPALGracias por su inter\u00e9s en esta publicaci\u00f3n de la CEPAL Si desea recibir informaci\u00f3n oportuna sobre nuestros productos editoriales y actividades, le invitamos a registrarse. Podr\u00e1 definir sus \u00e1reas de inter\u00e9s y acceder a nuestros productos en otros formatos. www.cepal.org/es/publications Publicaciones www.cepal.org/appsPanorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 El Panorama Social de Am\u00e9rica Latina es preparado anualmente por la Divisi\u00f3n de Desarrollo Social de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), dirigida por Alberto Arenas de Mesa, y la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas de la CEPAL, dirigida por Rolando Ocampo. En su elaboraci\u00f3n participan tambi\u00e9n el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, dirigido por Simone Cecchini, y la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero de la CEPAL, dirigida por Ana G\u00fcezmes. La edici\u00f3n de 2021 fue coordinada por Alberto Arenas de Mesa con el apoyo de Daniela Trucco, quienes se encargaron de su redacci\u00f3n, junto con Bernardo Atuesta, Juan Manuel Badilla, Simone Cecchini, Camilo Cid, Helena Cruz Castanheira, Fabiana Del Popolo, Andr\u00e9s Espejo, Ernesto Esp\u00edndola, \u00c1lvaro Fuentes, Mariana Huepe, Carlos Kroll, Carlos Maldonado Valera, Xavier Mancero, Mar\u00eda Luisa Marinho, Rodrigo Mart\u00ednez, Beatriz Morales, Amalia Palma, Malva-Marina Pedrero, Claudia Robles, Jorge Rodr\u00edguez, Luc\u00eda Scuro, Varinia Tromben, Iliana Vaca Trigo, Fernando Villanueva y Pablo Villatoro. En la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n y el procesamiento estad\u00edstico participaron Mario Acu\u00f1a, Lenin Aguinaga, Hern\u00e1n Alvarado, Nicole Araya, Bernardo Atuesta, Juan Manuel Badilla, Camila Baron, Martin Brun, Edmundo Caillaux, Claudio Castillo, Miguel Castillo, Camilo Cid, Crist\u00f3bal Cuadrado, Andr\u00e9s Espejo, Tom\u00e1s Esper, Ernesto Esp\u00edndola, Fabiola Fern\u00e1ndez, Mat\u00edas Ferreyra, \u00c1lvaro Fuentes, Carlos Howes, Carlos Kroll, Isabel Loyola, Mar\u00eda Luisa Marinho, Alexandra Mart\u00ednez, Roc\u00edo Miranda, Jos\u00e9 Henrique Monteiro Da Silva, Beatriz Morales, Macarena Mu\u00f1oz, Amalia Palma, Florencia Rebolledo, Antonia Roberts, Victoria San Juan, Alejandra Silva y Fernando Villanueva. Se recibieron valiosos aportes y comentarios a diferentes secciones del documento de Hugo Beteta, Nicole Bidegain, Miguel del Castillo, Michael Hanni, Ra\u00fal Holz, Sandra Huenchuan, Vivian Milosavljevic, Noel P\u00e9rez, Raquel Santos Garcia, Humberto Soto, Daniel Titelman, Bel\u00e9n Villegas y Pablo Yanes. Notas explicativas - Los tres puntos (...) indican que los datos faltan, no constan por separado o no est\u00e1n disponibles. - La raya (-) indica que la cantidad es nula o despreciable. - La coma (,) se usa para separar los decimales. - La palabra \"d\u00f3lares\" se refiere a d\u00f3lares de los Estados Unidos, salvo cuando se indique lo contrario. - La barra (/) puesta entre cifras que expresen a\u00f1os (por ejemplo, 2013/2014) indica que la informaci\u00f3n corresponde a un per\u00edodo de 12 meses que no necesariamente coincide con el a\u00f1o calendario. - Debido a que a veces se redondean las cifras, los datos y los porcentajes presentados en los elementos gr\u00e1ficos no siempre suman el total correspondiente.Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas ISBN: 978-92-1-122078-0 (versi\u00f3n impresa) ISBN: LC/PUB.2021/17-P Distribuci\u00f3n: G Copyright \u00a9 Naciones Unidas, 2022 Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas, Santiago S.21-00655 Esta publicaci\u00f3n debe citarse como: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (LC/PUB.2021/17-P), Santiago, 2022. La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n.Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Mario Cimoli Secretario Ejecutivo Adjunto Ra\u00fal Garc\u00eda-Buchaca Secretario Ejecutivo Adjunto para Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas Alberto Arenas de Mesa Director de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Social Rolando Ocampo Director de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas Simone Cecchini Director del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL Ana G\u00fcezmes Directora de la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero Sally Shaw Oficial a Cargo de la Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones\u00cdNDICE Introducci\u00f3n ................................................................................................................................. ............................ 11 Cap\u00edtulo I Desigualdades socioecon\u00f3micas y pobreza ...................................................................................................... 43 Introducci\u00f3n ........................................................................................................................................................... 45 A. Cambios en la distribuci\u00f3n del ingreso ........................................................................................................... 50 1. La desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso ........................................................................................ 50 2. La desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso al combinar encuestas de hoga res con otras fuentes ................................................................................................................................ .....58 3. Evoluci\u00f3n reciente de la riqueza extrema en Am\u00e9rica Latina ................................................................. 62 B. Evoluci\u00f3n de la pobreza extrema y la pobreza y contribuci\u00f3n de las transfere ncias de emergencia ............ 67 1. Cambios en la pobreza extrema y la pobreza en la regi\u00f3n ...................................................................... 67 2. Descomposici\u00f3n de las variaciones por fuentes de ingreso ................................................................... 71 3. La pobreza en distintos grupos de poblaci\u00f3n .......................................................................................... 73 C. Estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica en el contexto de la pandemia de COVID-19 .............................................. 77 1. Aumento en la participaci\u00f3n de los estratos bajos y medios ................................................................. 77 2. Cambios en el acceso al mercado de trabajo seg\u00fan estratos socioecon\u00f3mic os en 2020 ...................... 80 D. Comentarios finales ........................................................................................................................................ 84 Bibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 86 Anexo I.A1 ............................................................................................................................................................. 88 Cap\u00edtulo II Los sistemas de salud y de protecci\u00f3n social frente a una crisis sanitaria prolongada: el impacto en la salud y el bienestar de las personas ...................................................................................... 97 Introducci\u00f3n .......................................................................................................................................................... 99 A. Las debilidades estructurales de los sistemas de salud y la urgencia de avan zar en la vacunaci\u00f3n masiva ............................................................................................................................... 100 1. Los sistemas de salud ante la crisis sanitaria prolongada ................................................................... 101 2. Las vacunas contra el COVID-19: un panorama marcado por la desigualdad ...................................... 109 B. M\u00e1s all\u00e1 del COVID-19: la crisis sanitaria prolongada ha generado nuevos o bst\u00e1culos de acceso y situaciones de riesgo para la salud .......................................................................................... 115 1. El efecto de desplazamiento de la pandemia y el exceso de muertes ................................................. 115 2. La salud de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en riesgo: urge retomar la atenci\u00f3n de sus necesidades de desarrollo .......................................................................................................... 119 C. La pandemia discrimina: el desigual impacto en la salud y la educaci\u00f3n ................................................... 123 1. El impacto de la pandemia en la salud ha sido mayor para la poblaci\u00f3n que sufre desigualdad y exclusi\u00f3n ......................................................................................................... 123 2. El impacto de la pandemia en la educaci\u00f3n: profundizaci\u00f3n de las desiguald ades ............................. 129 D. La persistencia de la crisis sanitaria y los desaf\u00edos desde la protecci\u00f3n soci al ......................................... 132 1. Las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva implementadas por los pa \u00edses frente a la pandemia han sido centrales para el bienestar de la poblaci\u00f3n ......................................... 133 2. Las din\u00e1micas de la protecci\u00f3n social ante la crisis sanitaria prolongada: cambios en la cobertura de los sistemas de salud y pensiones ........................................................... 139 3. Medidas de protecci\u00f3n social frente a la crisis del mercado laboral: los sist emas de apoyo a los desempleados durante la pandemia ............................................................................................. 146 E. Conclusiones ................................................................................................................................................. 151 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 154 Anexo II.A.1 ......................................................................................................................................................... 1584 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \u00cdndice Cap\u00edtulo III Tendencias recientes del gasto social en tiempos de pandemia .................................................................. 161 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 163 A. Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social en el per\u00edodo 2000-2020 ....................................................................... 164 1. Tendencias del gasto social del gobierno central en la regi\u00f3n ............................................................. 165 2. Aumento del gasto social por persona en la pandemia ........................................................................ 170 3. Gasto social seg\u00fan funciones de gobierno ............................................................................................ 171 4. Gasto p\u00fablico social en coberturas institucionales m\u00e1s amplias que gobiern o central: pa\u00edses seleccionados ............................................................................................................................. 180 B. Estimaciones de gasto en protecci\u00f3n social no contributiva en respuesta a la crisis social de la pandemia .............................................................................................................................................. 183 C. Gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales ............................................................................................................. 187 1. Metodolog\u00eda ................................................................................................................................ ........... 189 2. Las pol\u00edticas laborales (generales o espec\u00edficas) en Am\u00e9rica Latina ................................................... 191 3. El gasto p\u00fablico en programas del mercado laboral ............................................................................. 194 4. Comentarios finales sobre gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales .......................................................... 201 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 202 Anexo III.A1 ......................................................................................................................................................... 204 Anexo III.A2 ......................................................................................................................................................... 205 Cap\u00edtulo IV Transitar hacia la sociedad del cuidado: claves para una recuperaci\u00f3n transformadora, con igualdad y sostenibilidad .............................................................................................................................. 209 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 211 A. El impacto de la crisis del COVID-19 en la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las muj eres ...................................... 213 1. La sobrecarga de cuidados en los hogares ............................................................................................ 213 2. Mujeres en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia .................................................................... 214 3. Retroceso hist\u00f3rico en la participaci\u00f3n laboral y calidad del empleo de las m ujeres .......................... 218 B. El cuidado y su papel en la sostenibilidadde la vida .................................................................................... 228 1. La vida en el centro ............................................................................................................................... 228 2. \u00bfC\u00f3mo innovar en la inversi\u00f3n para una recuperaci\u00f3n transformadora con igu aldad? ........................ 230 C. Pol\u00edticas de cuidado para una recuperaci\u00f3n con igualdad y sostenibilidad ................................................. 231 1. Pol\u00edticas integrales de cuidado: los pilares para avanzar en materia de la ig ualdad de g\u00e9nero ......... 232 D. En s\u00edntesis ..................................................................................................................................................... 237 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 238 Publicaciones recientes de la CEPAL .................................................................................................................. 240 Cuadros Cuadro 1 Regiones del mundo: n\u00famero de defunciones informadas por COVID- 19 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (hasta el 31 de diciembre de 2021) y poblaci\u00f3n total en julio de 2021 ............................................................................................................................... 18 Cuadro A1.1 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): fuentes de datos de defunciones po r edad por COVID-19, 1 de marzo de 2020 a 30 de junio de 2021 ..................................................................................... 41 Cuadro A1.2 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): fuentes de datos de defunciones to tales, 1 de marzo de 2020 a 30 de junio de 2021 ........................................................................................................ 41 Cuadro I.1 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): \u00edndices de desigualdad con y sin tran sferencias monetarias de emergencia, 2019 y 2020 ........................................................................................................... 57 Cuadro I.2 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): riqueza promedio de los milmillonar ios frente a riqueza promedio del resto de la poblaci\u00f3n, 2020 ...................................................................................... 65 Cuadro I.3 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): evoluci\u00f3n del patrimonio de los milmillonarios, 2019, 2020 y 2021 ....... 65 Cuadro I.4 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del ingreso medio por pe rsona, el coeficiente de Gini, la tasa de pobreza extrema y la tasa de pobreza total, 2020 ........................................... 855 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 \u00cdndice Cuadro I.A1.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): encuestas de hogares utilizadas pa ra la estimaci\u00f3n de la desigualdad y la pobreza ....................................................................................................... 88 Cuadro I.A1.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de pobreza extrema y tasa de p obreza seg\u00fan estimaciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y cifras oficiales nacionales, 2017 a 2020 ..................................................................................... 89 Cuadro I.A1.3 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de pobreza y pobreza e xtrema, 2000-2020 .................... 90 Cuadro I.A1.4 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): l\u00edneas de pobreza extrema y pobreza, 2000-2020 ............................. 92 Cuadro I.A1.5 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de distribuci\u00f3n del ingr eso de las personas, 2001-2020 ................................................................................................................................ ....... 94 Cuadro II.1 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): reducci\u00f3n acumulada estimada de egresos hospitalarios en 2020 en comparaci\u00f3n con las tendencias de a\u00f1os previos para cada pa\u00eds y diagn\u00f3stico .................... 118 Cuadro II.2 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): personas autodeclaradas afrodesce ndientes seg\u00fan cuartiles de exceso de mortalidad a escala municipal, en ciudades de 200.000 habitantes y m\u00e1s, 2020 ................................................................................................................................ ...127 Cuadro II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (7 pa\u00edses): modificaciones al seguro d e desempleo y las cuentas de ahorro individual para desempleo en 2020 ....................................................... 146 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): fuentes de datos de defunciones ge nerales y definici\u00f3n de \u00e1reas de an\u00e1lisis ...................................................................................................................... 158 Cuadro II.A1.2 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): fuentes de datos para c\u00e1lculos de ne cesidades b\u00e1sicas insatisfechas .................................................................................................................... 158 Cuadro II.A1.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (7 pa\u00edses): prestaci\u00f3n seg\u00fan mes su cesivo a la p\u00e9rdida del empleo, 2019-2021 ................................................................................................................. 159 Cuadro III.1 Pol\u00edticas de fomento de la formalizaci\u00f3n laboral ......................................................................... 200 Cuadro III.2 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): gasto de las instituciones de fiscaliz aci\u00f3n laboral ............................ 201 Cuadro III.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): gasto social del gobiern o central, por funciones, 2020 ....................................................................................................................... 204 Cuadro III.A1.2 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): gasto social seg\u00fan cobertura instit ucional, por funciones, 2020 o \u00faltimo a\u00f1o disponible ............................................................................... 205 Cuadro IV.1 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): caracter\u00edsticas laborales de sectore s de la econom\u00eda del cuidado, promedio ponderado, alrededor de 2019-2020 ....................................................... 215 Cuadro IV.2 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): caracter\u00edsticas laborales de sectore s muy afectados por la pandemia de enfermedadpor coronavirus (COVID-19), promedio ponderado, alrededor de 2020 ......................................................................................................................... 224 Gr\u00e1ficos Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema ...................... 14 Gr\u00e1fico 2 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del n\u00famero de personas o cupadas, desocupadas y por fuera de la fuerza de trabajo, 2020 ................................................................. 16 Gr\u00e1fico 3 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): defunciones informadas por COVID- 19, personas de 0 a 59 a\u00f1os y de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan mes y a\u00f1o de la defunci\u00f3n, 1 de marzo de 2020 a 31 de agosto de 2021 .................................................................................. 19 Gr\u00e1fico 4 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): n\u00famero de defunciones cuya causa se clasifica como COVID-19 y exceso de defunciones estimado, 1 de enero de 2020 a 31 de agosto de 2021 ........................ 20 Gr\u00e1fico 5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): poblaci\u00f3n vacunada con esquema de vacunaci\u00f3n completo y parcial, 31 de diciembre de 2021 ................................................................................. 23 Gr\u00e1fico I.1 Am\u00e9rica Latina (19 pa\u00edses): variaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita a precios constantes, 2020 ................... 45 Gr\u00e1fico I.2 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del n\u00famero de personas o cupadas, desocupadas y fuera de la fuerza de trabajo, 2020 ....................................................................... 47 Gr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n real del ingreso del emple o, el ingreso total y el ingreso per c\u00e1pita de los hogares, 2020 .................................................................................. 48 Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita y del ingreso per c\u00e1pita de los hogares, 2020 ....................................................................................................................... 48 Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): \u00edndice de desigualdad de Gini, 200 2 a alrededor de 2020 ................ 51 Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n en distintos \u00edndices de de sigualdad, 2002 a 2020 ............ 516 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \u00cdndice Gr\u00e1fico I.7 A m\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): evoluci\u00f3n reciente de indicadores de desigualdad, 2019 y 2020 ......... 52 Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): variaci\u00f3n del ingreso medio agregand o fuentes de ingreso, por quintiles de ingreso, solo pa\u00edses donde aument\u00f3 la desigualdad, 2020 ................................. 53 Gr\u00e1fico I.9 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): variaci\u00f3n del ingreso total agregando fuentes de ingreso, por quintiles de ingreso, solo pa\u00edses donde disminuy\u00f3 la desigualdad, 2020 ............................... 55 Gr\u00e1fico I.10 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): efecto en el coeficiente de Gini de la combinaci\u00f3n de datos de encuestas de hogares con informaci\u00f3n de registros administrativos y de cuentas nacionales, alrededor de 2019 .................................................................................. 59 Gr\u00e1fico I.11 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): tendencias en la desigualdad con lo s distintos m\u00e9todos de construcci\u00f3n de ingresos, 2002-2008, 2008-2014 y 2014-2019 ................................................ 60 Gr\u00e1fico I.12 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): patrimonio de los milmillonarios, 202 1 ............................................... 63 Gr\u00e1fico I.13 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): patrimonio de los milmillonarios, 202 0 ............................................... 64 Gr\u00e1fico I.14 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): evoluci\u00f3n del patrimonio de los milm illonarios por sector de actividad, 2019, 2020 y 2021 ..................................................................................................... 66 Gr\u00e1fico I.15 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de pobreza y pobreza extrem a y personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 1990-2021 ..................................................................................... 68 Gr\u00e1fico I.16 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de las tasas de pobreza ex trema y pobreza, 2020 ............. 69 Gr\u00e1fico I.17 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasas de pobreza extrema y pobrez a, 2008, 2014 y 2020 ................. 71 Gr\u00e1fico I.18 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso total pe r c\u00e1pita entre los hogares de menores recursos,por fuente de ingreso, 2020 ......................................................................... 72 Gr\u00e1fico I.19 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): incidencia de la pobreza extrema y la pobreza, sin y con transferencias de emergencia por COVID-19, 2020 ........................................................ 73 Gr\u00e1fico I.20 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): tasas de pobreza por sexo e \u00edndice d e feminidad de la pobreza, personas de 20 a 59 a\u00f1os, alrededor de 2020 ................................................................................ 74 Gr\u00e1fico I.21 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): tasas de pobreza por grupos de ed ad, alrededor de 2020 ................ 74 Gr\u00e1fico I.22 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): tasas de pobreza seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9t nica y racial, alrededor de 2020 ........................................................................................................................... 75 Gr\u00e1fico I.23 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de la tasa de pobreza po r sexo, personas de 20 a 59 a\u00f1os, 2020 ..................................................................................................... 76 Gr\u00e1fico I.24 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de la tasa de pobreza po r grupos de edad, 2020 ............... 76 Gr\u00e1fico I.25 Am\u00e9rica Latina: distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan estrato de in greso, 2019-2021 ..................... 78 Gr\u00e1fico I.26 Am\u00e9rica Latina: variaci\u00f3n anual de la poblaci\u00f3n seg\u00fan estrato d e ingreso, 2020 y 2021 ............ 79 Gr\u00e1fico I.27 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de la participaci\u00f3n por es trato de ingresos, 2020 ............. 79 Gr\u00e1fico I.28 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasa de ocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n d e 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 ............................................................ 80 Gr\u00e1fico I.29 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasa de participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3 n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 ............................................................ 81 Gr\u00e1fico I.30 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasa de desocupaci\u00f3n de la poblac i\u00f3n activa de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 ................................................. 82 Gr\u00e1fico I.31 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): actividad de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1 os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 ................................................................................... 83 Gr\u00e1fico I.32 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): peso de los ingresos laborales en lo s hogares seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 ................................................................................... 84 Gr\u00e1fico II.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): poblaci\u00f3n total, contag ios y muertes acumuladas por COVID-19 a diciembre de 2020 y diciembre de 2021 ............................................................... 99 Gr\u00e1fico II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): gasto en salud p\u00fablico y privado, 2018 ......................... 102 Gr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): gasto privado en salud como porcentaje del gasto total en salud, seg\u00fan gasto de bolsillo y otro gasto privado ....................................... 103 Gr\u00e1fico II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (9 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en salud, 20 00 a 2018 ............................... 104 Gr\u00e1fico II.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): participaci\u00f3n de los seg mentos del sistema de salud en el gasto total en salud, 2018 ..................................................................................... 105 Gr\u00e1fico II.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): casos diarios de COVID- 19 (azul) e \u00edndice de acci\u00f3n del gobierno (naranja) ..................................................................................... 1077 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 \u00cdndice Gr\u00e1fico II.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): poblaci\u00f3n con esquema c ompleto o parcial de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, 31 de diciembre de 2021 ..................................................... 110 Gr\u00e1fico II.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): porcentaje de la poblac i\u00f3n con esquema completo de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, 30 de enero a 31 de diciembre de 2021 .............. 114 Gr\u00e1fico II.9 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): hogares con demanda de salud insa tisfecha y su relaci\u00f3n con el exceso de muertes acumulado por cada 100.000 habitantes en 2020 ............................. 116 Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): hogares con demanda de salud insa tisfecha seg\u00fan causa y su relaci\u00f3n con el exceso de muertes acumulado por cada 100.000 habitantes en 2020 ............ 116 Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): estimaci\u00f3n de la interrup ci\u00f3n relativa de las vacunas DTP3 y MCV1, enero a diciembre de 2020 .......................................................... 120 Gr\u00e1fico II.12 Am\u00e9rica Latina (4 ciudades capitales): exceso de defunciones e n 2020 y proporci\u00f3n de personas con al menos una necesidad b\u00e1sica insatisfecha en los municipios que conforman las ciudades de Brasilia, Lima, San Jos\u00e9 y Santiago .......................................... 126 Gr\u00e1fico II.13 M\u00e9xico: letalidad por COVID-19 (defunciones por cada 100 caso s confirmados) en poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena, por entidades federativas agrupadas seg\u00fan proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y brecha \u00e9tnica, actualizaci\u00f3n al 7 de octubre de 2021 ............ 128 Gr\u00e1fico II.14 Colombia: letalidad por COVID-19 (defunciones por cada 100 c asos confirmados) en poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena, por departamentos agrupados seg\u00fan proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y brecha \u00e9tnica, actualizaci\u00f3n al 9 de noviembre de 2021 ...................... 128 Gr\u00e1fico II.15 Tiempo de cierre completo o parcial del sistema educativo presencial (ense\u00f1anza primaria, secundaria y superior), del 16 de febrero de 2020 al 30 de septiembre de 2021 ........................ 130 Gr\u00e1fico II.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n s ocial no contributiva de emergencia y otros apoyos para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, por tipo de medida, del 1 de marzo de 2020 al 31 de octubre de 2021 ....................................... 135 Gr\u00e1fico II.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): n\u00famero acumulado de medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad anunciadas del 1 de marzo de 2020 al 31 de octubre de 2021, seg\u00fan cierre de mes ..................................... 135 Gr\u00e1fico II.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): personas en hogares receptores de transferencias monetarias y en especie de emergencia (marzo de 2020 a octubre de 2021) y de programas de transferencias condicionadas (\u00faltimo a\u00f1o disponible), por subregiones ................................ 137 Gr\u00e1fico II.19 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): monto promedio mensual de las tr ansferencias monetarias para enfrentar la pandemia de COVID-19 en el per\u00edodo del 1 de marzo de 2020 al 31 de diciembre de 2021, seg\u00fan pa\u00eds ....................................................................................... 138 Gr\u00e1fico II.20 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de salud de la poblaci\u00f3n ocupada de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia, edad, decil de ingresos per c\u00e1pita y total, alrededor de 2010, 2014, 2019 y 2020 ............................................................ 140 Gr\u00e1fico II.21 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): cobertura efectiva de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA) en los sistemas de pensiones, 2000-2020 ................................................................................... 142 Gr\u00e1fico II.22 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistema s de pensiones entre las personas ocupadas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia, grupo de edad y decil de ingresos, alrededor de 2010, 2014, 2019 y 2020 ................................. 143 Gr\u00e1fico II.23 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones, contribut ivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia y quintil de ingresos, en 2019 y 2020 .............................................................................................................................. 145 Gr\u00e1fico II.24 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (6 pa\u00edses): seguros de desempleo y cuentas de ahorro individual para desempleo, 2010-2020 ......................................................................................................... 148 Gr\u00e1fico II.25 Chile y Ecuador: seguros de desempleo y cuentas de ahorro in dividual para desempleo, seg\u00fan sexo 2003-2020 .................................................................................................................. 149 Gr\u00e1fico III.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2 000-2020 ................................. 166 Gr\u00e1fico III.2 El Caribe (5 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2008-202 0 ............................................. 167 Gr\u00e1fico III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobiern o central, por pa\u00edses y subregiones, 2019 y 2020 .......................................................................................................... 168 Gr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): tasas de crecimiento an ual promedio del gasto social del gobierno central, por subregiones, 2011-2020 ............................................ 1698 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \u00cdndice Gr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): tasas de crecimiento an ual del gasto social del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2019 y 2020 ...................................................... 169 Gr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social per c\u00e1pita del gobierno central, por subregiones, 2000-2020 ......................................................................................................... 170 Gr\u00e1fico III.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2000-2020 ................................................................................................................................ .....172 Gr\u00e1fico III.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (23 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto s ocial del gobierno central, por funciones, 2020 ....................................................................................................................... 175 Gr\u00e1fico III.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (21 pa\u00edses): gasto en funci\u00f3n de sal ud per c\u00e1pita del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2020 .................................................................. 178 Gr\u00e1fico III.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (30 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto c omprometido en transferencias de emergencia (monetarias y en especie), enero a diciembre de 2021 ............. 184 Gr\u00e1fico III.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): gasto promedio mensual estimado en transferencias de emergencia (monetarias y en especie), marzo de 2020 a diciembre de 2021 ........................ 185 Gr\u00e1fico III.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (21 pa\u00edses): gasto promedio en tran sferencias de emergencia monetarias y en especie entre marzo y diciembre de 2020, respecto al gasto del gobierno central total, social y en protecci\u00f3n social de 2020 ................................................ 186 Gr\u00e1fico III.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (30 pa\u00edses): gasto estimado promedio por habitante en transferencias de emergencia monetarias y en especie, enero a diciembre de 2021 ........... 187 Gr\u00e1fico III.14 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): programas del mercado de trabajo, s eg\u00fan categor\u00eda, 2020 ............ 192 Gr\u00e1fico III.15 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales seg\u00fan categor\u00edas, 2014-2020 ................................................................................................................................ .....195 Gr\u00e1fico III.16 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales , 2019 y 2020 .......................... 195 Gr\u00e1fico III.17 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto p\u00fablico en po l\u00edticas laborales, 2020 ............ 196 Gr\u00e1fico III.18 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, por categor\u00eda, 2014-2020 ......... 197 Gr\u00e1fico III.19 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses) y Uni\u00f3n Europea (27 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, 2019 y 2020 .................................................................................................................. 199 Gr\u00e1fico III.20 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses) y Uni\u00f3n Europea (27 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, seg\u00fan categor\u00edas, 2019 ................................................................................................ 199 Cuadro III.A1.2 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): gasto social seg\u00fan cobertura instit ucional, por funciones, 2020 o \u00faltimo a\u00f1o disponible ........................................................................................................ 205 Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (de 24 pa\u00edses): evoluci\u00f3n de la tasa d e participaci\u00f3n y la tasa de desocupaci\u00f3n, promedio ponderado, seg\u00fan sexo, 2001-2021 ................................. 219 Gr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): evoluci\u00f3n del nivel de ocupaci\u00f3n na cional por sexo, promedio ponderado, primer trimestre de 2020 a primer trimestre de 2021 .............................. 219 Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): variaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la variaci\u00f3 n de la poblaci\u00f3n fuera del mercado laboral por sexo, primer trimestre de 2020 y primer trimestre de 2021 ............ 220 Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasa de ocupaci\u00f3n y desocupaci\u00f3n p or sexo y quintil de ingresos para la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, alrededor de 2019 y 2020 .............................. 221 Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasa de ocupaci\u00f3n y variaci\u00f3n en lo s niveles de ocupaci\u00f3n entre 2019 y 2020, seg\u00fan presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 15 a\u00f1os en el hogar, por sexo, poblaci\u00f3n de 20 a 59 a\u00f1os ............................................................................................ 222 Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): evoluci\u00f3n del nivel de ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n y en hogares particulares, primer trimestre de 2020 a primer trimestre de 2021 ....................... 224 Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): mujeres sin ingresos propios seg\u00fan recepci\u00f3n de transferencias no contributivas, alrededor de 2019 y 2020 .................................................... 226 Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): composici\u00f3n de los ingresos de las p ersonas seg\u00fan recepci\u00f3n de transferencias monetarias de emergencia en el marco de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) y otras transferencias no contributivas del Estado, por sexo, 2020 ............................................................................................................................... 2279 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 \u00cdndice Recuadros Recuadro 1 Invertir en el bienestar de la infancia y la juventud ....................................................................... 26 Recuadro I.1 Cambios en la recolecci\u00f3n de las encuestas de hogares en 202 0 a consecuencia de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ......................................................... 49 Recuadro I.2 Regresiones para analizar las tendencias en la desigualdad est imadas en las distintas etapas de correcci\u00f3n de ingresos de WID ...................................................................................... 61 Recuadro I.3 Mediciones de pobreza por ingresos de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) .......................................................................................................................... 70 Recuadro II.1 Los obst\u00e1culos que enfrentan las personas con discapacidad pa ra acceder a la vacuna contra el COVID-19 ....................................................................................................................... 111 Recuadro II.2 Los pueblos ind\u00edgenas y la inequidad en el acceso a las vacuna s contra el COVID-19 .............. 112 Recuadro II.3 La disrupci\u00f3n de los servicios de salud sexual y reproductiva e n Am\u00e9rica Latina y el Caribe durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19): una amenaza para la garant\u00eda de los derechos reproductivos ..................................................... 117 Recuadro II.4 La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) y la ins eguridad alimentaria y nutricional ................................................................................................................................. ..121 Recuadro II.5 La crisis sanitaria y la seguridad alimentaria en el Caribe .......................................................... 124 Recuadro II.6 Protecci\u00f3n a los trabajadores formales en la Ciudad de M\u00e9xico ................................................. 151 Recuadro III.1 Informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre el gasto p\u00fablico social ................................................................. 164 Recuadro IV.1 Aumento del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ................................................................................. 213 Recuadro IV.2 Pol\u00edticas de cuidado con enfoque territorial: el caso del Sistema Distrital de Cuidado (SIDICU) de Bogot\u00e1 .................................................................................................... 234 Diagramas Diagrama III.1 Los contornos de las pol\u00edticas laborales: macroecon\u00f3micas, ge nerales y espec\u00edficas ............... 189 Diagrama III.2 Las categor\u00edas de los programas del mercado de trabajo ........................................................... 191 Diagrama IV.1 La insuficiencia de las pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados profundi za los nudos estructurales de la desigualdad de g\u00e9nero ......................................................................................................... 21111 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Introducci\u00f3n A. De una emergencia sanitaria a una crisis social prolongada B. Impact os de la pandemia en la pobreza, la desigualdad y los mercados laborales C. C oncentraci\u00f3n de defunciones por COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe . D. El papel fundamental de las vacunas para avanzar en el control de la crisis sanitaria E. L os silencios de la pandemia: el riesgo de una generaci\u00f3n perdida F. Gas to p\u00fablico social sostenible: invertir en el bienestar, con foco en la inf ancia y la juventud G. El papel del Estado en la pandemia: un debate con fronteras ampliadas por la crisis prolongada H. A vanzar hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, so stenibles y resilientes I. Tr ansitar hacia una sociedad del cuidado J. U na oportunidad para nuevos pactos sociales y fiscales para la construcci\u00f3n pr ogresiva del Estado de bienestar K. Presen taci\u00f3n y resumen de los principales mensajes de los cap\u00edtulos Bibliograf\u00eda Anexo A1INTRODUCCI\u00d3N A. De una emer gencia sanitaria a una crisis social prolongada En 2021, en un contexto de avances heterog\u00e9neos en los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (COVID-19), Am\u00e9rica Latina y el Caribe sigue registrando altas cifras de contagios y p\u00e9rdidas de vidas por la pandemia. Si bien la CEPAL estim\u00f3 para la regi\u00f3n un crecimiento econ\u00f3mico del PIB del 6,2% (CEPAL, 2022), este no ha sido suficiente por s\u00ed solo para mitigar los efectos sociales y laborales de la pandemia, que son profundos y desiguales, y se encuentran estrechamente vinculados con los problemas estructurales de desigualdad, pobreza, informalidad y vulnerabilidad. Esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina llama, por tanto, a adoptar pol\u00edticas p\u00fablicas transformadoras, con la igualdad y la sostenibilidad en el centro, para evitar que los impactos sociales de la pandemia se prolonguen en el tiempo y tengan consecuencias de mediano plazo, profundizando las m\u00faltiples brechas sociales preexistentes, marcadas por los ejes estructurantes de la matriz de la desigualdad y la cultura del privilegio. Para lograr una recuperaci\u00f3n con igualdad en el corto plazo, junto con las pol\u00edticas de salud, de cuidados y de reactivaci\u00f3n del empleo, y la promoci\u00f3n del regreso gradual y seguro a las escuelas, es clave dar continuidad a las medidas de protecci\u00f3n social de emergencia que los pa\u00edses de la regi\u00f3n han implementado para que amplios sectores de la poblaci\u00f3n \u2014incluidas las personas en trabajos informales\u2014 puedan satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas (CEPAL, 2020b, 2021c y 2021e). Si bien en 2020 los pa\u00edses de la regi\u00f3n realizaron una destacable inversi\u00f3n en las medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para hacer frente a la pandemia, en 2021 se observa una importante disminuci\u00f3n. En los \u00faltimos diez meses de 2020, las transferencias de emergencia anunciadas por los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina para mitigar el efecto de la crisis representaron un gasto de 89.700 millones de d\u00f3lares, mientras que en los primeros diez meses de 2021 el gasto en estas medidas fue de 45.300 millones de d\u00f3lares. Por lo tanto, el gasto anual de 2021 solo alcanzar\u00eda a la mitad del registrado el a\u00f1o anterior. Adem\u00e1s de crear nuevas trasferencias monetarias, o fortalecer las que ya exist\u00edan, desde el comienzo de la pandemia, los Gobiernos de la regi\u00f3n han implementado transferencias en especie, dando continuidad a la distribuci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n escolar y entregando cajas de alimentos a los hogares, han asegurado y facilitado el acceso a servicios b\u00e1sicos, principalmente mediante la suspensi\u00f3n o exoneraci\u00f3n del pago de cuentas de servicios de agua y electricidad , y han mitigado, desde el pilar contributivo de los sistemas de protecci\u00f3n social, la p\u00e9rdida total o parcial de ingresos de los trabajadores formales (CEPAL, 2021a); CEPAL/UNICEF , 2020). En 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, el gasto p\u00fablico en pol\u00edticas del mercado de trabajo aument\u00f3 del 0,3% del PIB en 2019 al 0,9% del PIB en 2020. A mediano y largo plazo, es fundamental avanzar hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, sostenibles y resilientes, as\u00ed como fortalecerlos, centr\u00e1ndose en las necesidades espec\u00edficas que enfrentan las personas a lo largo del ciclo de vida y transversalizando la perspectiva de la igualdad de g\u00e9nero en el marco de la propuesta de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de fortalecer y ampliar el Estado de bienestar sobre la base de un nuevo pacto social. Para fomentar un c\u00edrculo virtuoso de bienestar y productividad, y evitar una crisis prolongada, se necesita sobre todo establecer garant\u00edas b\u00e1sicas de ingreso para el conjunto de la poblaci\u00f3n, fortalecer y expandir los seguros de desempleo, promover pol\u00edticas activas en el mercado de trabajo (por ejemplo, en materia de capacitaci\u00f3n, emprendimiento e intermediaci\u00f3n laboral ) y de formalizaci\u00f3n laboral, y transitar hacia una econom\u00eda y una sociedad del cuidado para consolidar la autonom\u00eda de las mujeres y contribuir a la reactivaci\u00f3n transformadora. Una recuperaci\u00f3n transformadora implica el reconocimiento, la redistribuci\u00f3n y reducci\u00f3n de las tareas de cuidado en el marco de los derechos humanos y de los compromisos asumidos en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y la Agenda Regional de G\u00e9nero. En este 14 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n sentido, debe reafirmarse el papel central del Estado en el proceso de construcci\u00f3n de la sociedad del cuidado mediante acciones que tengan como horizonte la universalizaci\u00f3n de servicios de calidad, la coordinaci\u00f3n e intersectorialidad de las pol\u00edticas, la sostenibilidad financiera y la corresponsabilidad como principio. Asimismo, es esencial invertir en salud universal, educaci\u00f3n de calidad y sistemas de cuidados como pilares de un nuevo Estado de bienestar en la regi\u00f3n. La intensidad y extensi\u00f3n de la crisis han dejado en evidencia deudas en materia de igualdad y calidad de los sistemas de salud y educaci\u00f3n que se ven\u00edan arrastrando en la regi\u00f3n y que limitaban el progreso hacia los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. La crisis del COVID-19 ha significado una ruptura de ciertos paradigmas (por ejemplo, respecto de la presencialidad y el uso de tecnolog\u00edas digitales) que hace imposible volver atr\u00e1s y obliga a reestructurar los sistemas de manera que sean m\u00e1s resilientes e inclusivos. B. Impact os de la pandemia en la pobreza, la desigualdad y los mercados laborales La crisis social contin \u00faa pese a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, con tasas de desocupaci\u00f3n y niveles de pobreza y pobreza extrema mayores a los observados antes de la pandemia de COVID-19. De acuerdo con las estimaciones de la CEPAL, la tasa de desocupaci\u00f3n en 2021 llegar\u00eda a un 11,8% para las mujeres y un 8,1% para los hombres, en comparaci\u00f3n con las cifras del 12,1% y el 9,1%, respectivamente, registradas en 2020 (CEPAL, 2022). La p\u00e9rdida del empleo y la reducci\u00f3n de los ingresos laborales ocurridas durante la pandemia han afectado especialmente a los estratos de menores ingresos. En 2021, la tasa de pobreza extrema habr\u00eda alcanzado el 13,8% y la de pobreza llegar\u00eda al 32,1%. Por tanto, en comparaci\u00f3n con las cifras de 2020, el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema pasar\u00eda de 81 a 86 millones, mientras que el n\u00famero total de personas en situaci\u00f3n de pobreza disminuir\u00eda ligeramente de 204 a 201 millones. Pese a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica experimentada en 2021, los niveles relativos y absolutos estimados de pobreza y de pobreza extrema se han mantenido por encima de los registrados en 2019, lo que refleja la continuaci\u00f3n de la crisis social (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). La crisis tambi\u00e9n ha puesto en evidencia la vulnerabilidad en que vive buena parte de la poblaci\u00f3n en los estratos de ingresos medios, caracterizados por bajos niveles de cotizaci\u00f3n a la protecci\u00f3n social contributiva y muy baja cobertura de la protecci\u00f3n social no contributiva. Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extremaa (En porcentajes y millones de personas) Pobreza Pobreza extrema51,2 45,3 31,629,1 29,8 30,533,0 32,1 15,5 12,2 8,7 8,8 10,411,413,1 13,8 0102030405060 1990 2002 2010 2015 2018 2019 2020 2021bA. Porcentajes15 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Pobreza Pobreza extrema 1990 2002 2010 2015 2018 2019 2020 2021bB. Millones de personas 212229 176171181 187204201 64 62 48 52637081 86 050100150200250 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Los valores de 2021 corresponden a proyecciones.Gr\u00e1fico 1 (conclusi\u00f3n) En 2020, la p andemia de COVID-19 provoc\u00f3 una crisis sin precedentes en el mercado laboral. Ello se reflej\u00f3 en notorias ca\u00eddas de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n laboral, que se tradujeron en aumentos hist\u00f3ricos de la desocupaci\u00f3n, lo que afect \u00f3 en mayor medida a las mujeres, los j\u00f3venes y los trabajadores del sector informal y de bajos ingresos (CEPAL, 2021a). Seg\u00fan estimaciones de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT , 2021), ese a\u00f1o se habr\u00eda perdido el equivalente a m\u00e1s de 30 millones de empleos debido a la desocupaci\u00f3n, a la salida de las personas de la fuerza de trabajo o a la reducci\u00f3n de horas trabajadas, y Am\u00e9rica Latina y el Caribe fue una de las regiones m\u00e1s afectadas. La contundente salida de las mujeres del mercado de trabajo representa un retroceso de 18 a\u00f1os en los niveles de su participaci\u00f3n en la fuerza laboral y se estima que para 2021 la tasa de participaci\u00f3n se incremente a un 50,0% (cifra similar a la que se alcanz\u00f3 en 2016), mientras que la tasa de participaci\u00f3n de los hombres ser\u00eda del 73,5% (CEPAL 2022). Con el fin de mitigar los devastadores efectos de la pandemia en el mercado laboral, adem\u00e1s de las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva direccionadas a los sectores vulnerables e informales, los Gobiernos de la regi\u00f3n tambi\u00e9n implementaron una serie de medidas de apoyo a trabajadores y empresas del sector formal1. A su vez, los avances \u2014aunque desiguales\u2014 en los procesos de vacunaci\u00f3n y la paulatina reversi\u00f3n de las medidas de confinamiento han permitido recuperar lentamente los principales indicadores laborales. Sin embargo, estos todav\u00eda no llegan a los niveles previos a la crisis. De acuerdo con las encuestas de hogares utilizadas para dar seguimiento a las condiciones de vida en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, las mayores ca\u00eddas en el empleo en 2020, con relaci\u00f3n al n\u00famero de empleos registrados en 2019, se dieron en el Per\u00fa y Costa Rica (-1 4%), Colombia (-11%), el Brasil (-9%), y la Argentina, El Salvador y la Rep\u00fablica Dominicana (-6%). En todos los pa\u00edses, con excepci\u00f3n de Bolivia (Estado Plurinacional de) y el Paraguay, se registr\u00f3 un mayor incremento en el n\u00famero de personas que salieron de la actividad econ\u00f3mica que en el n\u00famero de desempleados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). 1 Estas medidas incluyen, por ejemplo, la reducci\u00f3n de horas de trabajo o de salarios, el establecimiento de mecanismos de retenci\u00f3n del empleo o suspensi\u00f3n temporal del trabajo, y los subsidios salariales otorgados a las empresas o directamente a los trabajadores.16 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Gr\u00e1fico 2 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del n\u00famero de personas ocupadas, desocupadas y por fuera de la fuerza de trabajo, 2020 a (En porcentajes del n\u00famero de personas ocupadas en 2019) -15-10-505101520 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayFuera de la fuerza de trabajoOcupados Desocupados Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a La variaci\u00f3n corresponde al per\u00edodo 2017 a 2020 en Chile y 2018 a 2020 en M\u00e9xico. Como se ha constatado en distintos informes de la CEPAL (2021b, 2021c y 2021d), el impacto de la crisis sanitaria prolongada en el empleo ha sido desigual en los distintos grupos poblacionales, lo que ha exacerbado los problemas estructurales de la regi\u00f3n. Por ejemplo, la pandemia incidi\u00f3 con mayor fuerza en la ocupaci\u00f3n y en las condiciones laborales de las mujeres, y produjo una reducci\u00f3n regional generalizada de la tasa de participaci\u00f3n femenina. Las estimaciones para 2021 indican que una de cada dos mujeres no particip\u00f3 en la fuerza laboral y que el desempleo femenino alcanz\u00f3 un 11,8%, cifra 3,7 puntos porcentuales superior a la de la tasa de desempleo masculina, situada en el 8,1% (CEPAL, 2022). Estos resultados se explican principalmente por el importante retiro de las mujeres del mercado laboral y por su mayor representaci\u00f3n en categor\u00edas ocupacionales afectadas por la crisis (trabajo independiente, trabajo en el sector de comercio, hoteler\u00eda y restaurantes, trabajo dom\u00e9stico remunerado y trabajo familiar no remunerado), as\u00ed como por el aumento del trabajo de cuidados no remunerado en el contexto de la pandemia. La crisis del COVID-19 tambi\u00e9n afecta de forma diferenciada a las trabajadoras y los trabajadores seg\u00fan la edad, con un impacto desproporcionado entre las personas j\u00f3venes. La pandemia no solo destruye el empleo, sino que tambi\u00e9n interrumpe la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de las personas j\u00f3venes y plantea grandes obst\u00e1culos frente a la b\u00fasqueda del primer empleo o al cambio de trabajo (CEPAL, 2021c). Seg\u00fan datos de 2020, la tasa de desempleo de las personas j\u00f3venes era dos veces m\u00e1s alta que la de las personas adultas y llegaba al 23% en promedio, lo que equivale a 7 millones de personas de entre 15 y 24 a\u00f1os. Por otra parte, seg\u00fan datos de 2019, la poblaci\u00f3n joven que no estudia ni realiza actividades remuneradas alcanz\u00f3 el 21,2%. Las mujeres est\u00e1n sobrerrepresentadas en este indicador, ya que la tasa fue del 29,6% para las mujeres frente al 12,6% para los hombres (CEPAL, 2021b). Ante este escenario, es de esperar que la falta de opciones laborales para las personas j\u00f3venes redunde en transiciones m\u00e1s largas de la escuela al trabajo, emancipaciones tard\u00edas del hogar de origen y, por tanto, postergaciones en la conformaci\u00f3n de un hogar propio. En t\u00e9rminos de empleo, las personas j\u00f3venes que logren encontrar trabajo posiblemente deban desempe\u00f1arse en sectores precarios y mal remunerados, lo 17 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 que indicar\u00eda que, si no se toman medidas urgentes, los efectos de la crisis para este segmento etario se extender\u00e1n incluso despu\u00e9s de finalizada la crisis sanitaria, con lo que, entre otras cosas, se desperdiciar\u00eda el bono demogr\u00e1fico de la regi\u00f3n. Por \u00faltimo, la contracci\u00f3n generalizada del empleo y la salida de las personas de la fuerza de trabajo impactaron con mayor intensidad en las ocupaciones informales que en las formales (CEPAL/OIT , 2021a). Esta ca\u00edda no se produjo por los avances en los procesos de formalizaci\u00f3n, sino que se debi\u00f3 a que los trabajadores informales suelen estar expuestos a una mayor inestabilidad ocupacional, han tenido menos posibilidades de recurrir al teletrabajo durante la pandemia y se vieron m\u00e1s afectados por las medidas de confinamiento adoptadas (CEPAL, 2021c). Al primer trimestre de 2021, los pa\u00edses contin\u00faan mostrando contracciones en la tasa de informalidad, aunque en algunos casos se observan signos de reversi\u00f3n e incluso aumentos respecto de la informaci\u00f3n del primer trimestre de 2020. En un escenario en donde el empleo total a\u00fan se encuentra en niveles inferiores a los exhibidos previo a la crisis sanitaria, la menor ca\u00edda de la tasa de informalidad confirma que la recuperaci\u00f3n del empleo se est\u00e1 produciendo sobre todo en condiciones precarias (CEPAL, 2021b). En resumen, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y el crecimiento del empleo \u2014particularmente el empleo formal\u2014 previsto para 2021 ser\u00e1n insuficientes para generar oportunidades laborales para quienes perdieron su empleo o abandonaron la fuerza de trabajo durante la pandemia. Es importante destacar la r\u00e1pida adaptaci\u00f3n del teletrabajo en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, que en algunos casos fue un elemento diferencial para poder mantener la producci\u00f3n y la actividad laboral. Sin embargo, no todos los trabajadores (ni las empresas) pudieron ni podr\u00e1n trabajar en forma remota. Lo m\u00e1s probable es que el retorno masivo de grandes contingentes de trabajadores a medida que se reactiva la actividad econ\u00f3mica d\u00e9 lugar a un aumento sostenido de la ocupaci\u00f3n, pero muchos de los nuevos puestos laborales ser\u00e1n de peor calidad que los que exist\u00edan antes de la crisis. Esto \u00faltimo muestra que el aumento del empleo se debe m\u00e1s a la necesidad de la poblaci\u00f3n de percibir ingresos que a una demanda laboral din\u00e1mica (CEPAL/OIT , 2021a). Esta situaci\u00f3n, sumada a los altos niveles de incertidumbre, pone de manifiesto que el impacto de la pandemia de COVID-19 en el mercado de trabajo dista mucho de haber terminado. Por tanto, los seguros de desempleo, que solo se encuentran presentes en una minor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, y las pol\u00edticas de capacitaci\u00f3n, intermediaci\u00f3n laboral y fomento del emprendimiento ser\u00e1n clave para sostener los ingresos de los desocupados y facilitar el retorno al mercado laboral de las personas que se encuentran fuera de la fuerza de trabajo o est\u00e1n desocupadas. La articulaci\u00f3n con las pol\u00edticas de cuidado y de retorno al sistema educativo tambi\u00e9n apoyar\u00e1 este proceso de reinserci\u00f3n laboral, especialmente en el caso de las mujeres. C. Conc entraci\u00f3n de defunciones por COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Am\u00e9rica Latina y el Caribe presenta el mayor n\u00famero de defunciones informadas por COVID-19 en el mundo (1 .562.845 hasta el 31 de diciembre de 2021), cifra que desafortunadamente seguir\u00e1 creciendo mientras la pandemia persista. Estas representan el 28,8% del total de defunciones por COVID-19 informadas en el mundo, pese a que la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n apenas asciende al 8,4% de la poblaci\u00f3n mundial (Naciones Unidas, 2019). En t\u00e9rminos relativos, la regi\u00f3n tambi\u00e9n es la que tiene m\u00e1s defunciones por COVID-19 por cada 1 .000 habitantes (2,37 defunciones), seguida de Am\u00e9rica del Norte (2,28) y Europa (2,04) (v\u00e9ase el cuadro 1). El Per\u00fa es el pa\u00eds del mundo con el mayor n\u00famero de defunciones informadas por COVID-19 por cada 18 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n 1 .000 habitantes, con 6 defunciones, casi tres veces el promedio de la regi\u00f3n. A nivel regional, le sigue el Brasil, con 2,89 defunciones por cada 1 .000 habitantes (OMS, 2021a). En t\u00e9rminos relativos, siguen la Argentina (2,57 defunciones por cada 1 .000 habitantes), Colombia (2,53), M\u00e9xico (2,30), el Paraguay (2,30), Guadalupe (2,08) y Chile (2,03). En t\u00e9rminos absolutos, el Brasil es el segundo pa\u00eds del mundo con m\u00e1s defunciones informadas por COVID-19 (618.817), despu\u00e9s de los Estados Unidos (816.742) (OMS, 2021a). Regi\u00f3nDefunciones por COVID-19Defunciones por COVID-19 (en porcentajes de defunciones por COVID-19 en el mundo)Poblaci\u00f3n en julio de 2021Defunciones por COVID-19 por cada 1.000 habitantes Am\u00e9rica Latina y Caribe 1 545 596 29,71 659 743 612 2,34 Europa 1 410 425 27,12 747 747 396 1,89 Asia 1 218 214 23,42 4 679 660 580 0,26 Am\u00e9rica del Nortea802 899 15,44 371 107 718 2,16 \u00c1frica 219 906 4,23 1 373 486 472 0,16 Ocean\u00eda 4 468 0,09 43 219 954 0,10 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard\", 2021 [en l\u00ednea] https://covid19.who.int/ (para el n\u00famero de Unidas, World Population Prospects 2019 [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp (para la poblaci\u00f3n). a Se incluyen el Canad\u00e1 y los Estados Unidos. Con el avance de la pandemia se han ido detectando nuevas cepas del virus y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha clasificado cinco variantes preocupantes: alfa, beta, delta, gamma y \u00f3micron (OMS, 2021b). Esas variantes se consideran cr\u00edticas porque tienen mayor transmisibilidad, resultan en enfermedades m\u00e1s graves, presentan una disminuci\u00f3n significativa de la protecci\u00f3n por anticuerpos generados en una infecci\u00f3n previa (o sea, mayor probabilidad de reinfecci\u00f3n), generan una posible reducci\u00f3n en la eficacia de los tratamientos y las vacunas, o pueden ocasionar fallas en el diagn\u00f3stico del virus. A fines de diciembre de 2021, se hab\u00edan detectado todas estas variantes preocupantes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y, hacia fines de octubre, la variante delta se hab\u00eda convertido en la variante predominante en la regi\u00f3n (OPS, 2021). A inicios de 2022, la variante \u00f3micron, dado su elevado nivel de contagiosidad, se hab\u00eda detectado en 22 de los 33 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tan solo un mes despu\u00e9s de haberse informado el primer caso en la regi\u00f3n. La OMS indica que, como parte de la naturaleza evolutiva del virus, se mantiene el riesgo de que aparezcan nuevas cepas. Durante el primer semestre de 2021, las nuevas variantes generaron una situaci\u00f3n de desborde y hasta de colapso de los sistemas de salud de la regi\u00f3n, que ya ten\u00edan estructuras d\u00e9biles (Da Silva y Pena, 2021). Los n\u00fameros de defunciones mensuales por COVID-19 informadas a la OMS (2021a) en esos meses fueron m\u00e1s elevados que en 2020. En la Argentina, el Brasil, Colombia, Costa Rica, Cuba, el Per\u00fa, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se observa un significativo aumento de las defunciones informadas por COVID-19 en 2021 frente al a\u00f1o anterior, cuando se ten\u00eda menos informaci\u00f3n sobre el tratamiento y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. El Brasil, por ejemplo, en 2020 tuvo un m\u00e1ximo mensual de 32.512 defunciones informadas por COVID-19 en julio, pero en abril de 2021 el n\u00famero de defunciones fue 2,6 veces superior y lleg\u00f3 a 84.319. Colombia, por su parte, en 2020 tuvo un m\u00e1ximo de 9.610 defunciones informadas por COVID-19 en agosto, mientras que en junio de 2021 ese m\u00e1ximo fue de 17 .579, 1,8 veces m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. En el Per\u00fa, en 2020 se observ\u00f3 un m\u00e1ximo mensual de 18.064 defunciones en agosto, mientras que en 2021 estas alcanzaron las 23.458, casi un 30% m\u00e1s. Cuadro 1 Regiones del mundo: n\u00famero de defunciones informadas por COVID-19 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (hasta el 31 de diciembre de 2021) y poblaci\u00f3n total en julio de 202119 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 El aumento de la transmisibilidad y gravedad de las infecciones en 2021 hizo que personas que en un principio no corr\u00edan riesgo de muerte por no tener comorbilidades o enfermedades cr\u00f3nicas preexistentes (Hanlon y otros, 2021; Nepomuceno y otros, 2020) ni pertenecer a los grupos de edades inicialmente considerados de riesgo (Meyerowitz-Katz y Merone, 2020) fallecieran durante la nueva ola de la enfermedad. Al analizar las defunciones por COVID-19 por grupos de edades, en todos los pa\u00edses con informaci\u00f3n disponible se observa un notable aumento de defunciones informadas en menores de 60 a\u00f1os, que al principio de la pandemia presentaban proporciones menores de muertes informadas por COVID-19 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3). Con la excepci\u00f3n de M\u00e9xico, en todos los pa\u00edses ya existen m\u00e1s defunciones por COVID-19 de menores de 60 a\u00f1os en el primer semestre de 2021 que en todo 2020 2. En la Argentina, por ejemplo, el n\u00famero de defunciones por COVID-19 de menores de 60 a\u00f1os en 2021 (al 30 de junio) es un 86% mayor que las defunciones por COVID-19 de ese rango de edades en todo 2020. Lo mismo se observa en Colombia y Costa Rica, que tienen, respectivamente, un 85% y un 81% m\u00e1s defunciones por COVID-19 en menores de 60 a\u00f1os en 2021 que en 2020. En el Brasil, Cuba y el Uruguay los valores duplican con creces los observados en 2020. 2 En el caso de Costa Rica esto ocurre con los menores de 65 a\u00f1os.Gr\u00e1fico 3 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): defunciones informadas por COVID-19, personas de 0 a 59 a\u00f1os y de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan mes y a\u00f1o de la defunci\u00f3n, 1 de marzo de 2020 a 31 de agosto de 2021 a G. M\u00e9xico H. Per\u00fa I. Uruguay D. Colombia E. Costa Rica F. Cuba A. Argentina B. Brasil C. Chile Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb 0 1 000 2 000 3 000 4 000 5 000 0 200 400 600 0 500 1 000 1 500 0 20 000 40 000 60 000 80 000 0 200 400 600 800 0 5 000 10 000 15 000 20 000 0 5 000 10 000 15 000 0 5 000 10 000 15 000 20 000 0 10 000 20 000 30 000 40 000 60 a\u00f1os y m\u00e1s 0 a 59 a\u00f1os Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de datos del Ministerio de Salud de la Argentina, el Ministerio de Salud del Brasil, el Ministerio de Salud de Chile, el Instituto Nacional de Salud de Colombia, el Ministerio de Salud de Costa Rica, el Ministerio de Salud P\u00fablica de Cuba, la Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico, el Ministerio de Salud del Per\u00fa y el Grupo Uruguayo Interdisciplinario de An\u00e1lisis de Datos de COVID-19 (GUIAD-COVID-19). a En el caso de Costa Rica, los grupos de edad corresponden a 0 a 64 a\u00f1os y a 65 a\u00f1os y m \u00e1s.20 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Si bien las defunciones informadas por COVID-19 constituyen un mejor indicador que el n\u00famero de casos notificados (Raftery y otros 2020), pueden representar apenas una fracci\u00f3n del total de defunciones por COVID-19 (Heuveline y Tzen, 2021; Peto, 2020). Esto se debe a que existen diferencias significativas entre pa\u00edses con relaci\u00f3n al acceso a testeos y servicios de salud para el diagn\u00f3stico del virus, la completitud de los registros de defunciones, la calidad de la clasificaci\u00f3n de los datos por causas de muerte y las diferencias con relaci\u00f3n a la vigilancia de enfermedades en situaciones de emergencia (CEPAL, 2021e). El gr\u00e1fico 4 muestra el exceso de defunciones totales, que refleja la mortalidad asociada directa o indirectamente con la pandemia, y el total de muertes informadas por COVID-19 para los pa\u00edses con datos disponibles 3. Se observa que, en varios pa\u00edses, los datos de defunciones informadas por COVID-19 se aproximan al exceso de defunciones estimado para 2020 y 2021 . 3 El exceso de defunciones se calcula estimando la diferencia entre el n\u00famero de defunciones observadas en el per\u00edodo y el n\u00famero esperado de defunciones en el mismo per\u00edodo sobre la base de la tendencia de per\u00edodos anteriores a la pandemia. El n\u00famero esperado de defunciones mensuales se estim\u00f3 con el siguiente modelo de regresi\u00f3n lineal: log(Defunciones i (t))=i+i t+i. As\u00ed, para cada mes i del a\u00f1o t se estiman los coeficientes y y el error aleatorio . Con los par\u00e1metros y se calculan las defunciones esperadas en los meses de 2020 y 2021 de acuerdo con la tendencia mensual de los a\u00f1os anteriores. El exceso de defunciones estimado es la diferencia entre el n\u00famero de defunciones observadas y el n\u00famero de defunciones esperadas sobre la base de la regresi\u00f3n. Es importante tener en cuenta que el an\u00e1lisis del exceso de defunciones asume que la completitud de los registros de un a\u00f1o y otro se ha mantenido constante, es decir, que no ha mejorado ni empeorado. Si ha empeorado, el exceso de defunciones se habr\u00eda subestimado, mientras que si ha mejorado estar\u00eda sobreestimado. Para cada pa\u00eds, la base de datos de defunciones mensuales observadas proviene de la misma fuente de datos para todos los a\u00f1os (v\u00e9ase el cuadro A1.2 del anexo).Gr\u00e1fico 4 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): n\u00famero de defunciones cuya causa se clasifica como COVID-19 y exceso de defunciones estimado, 1 de enero de 2020 a 31 de agosto de 2021 (En miles) G. M\u00e9xico H. Per\u00fa I. Uruguay D. Costa Rica E. Cuba F. Ecuador A. Brasil B. Chile C. Colombia 0 5 10 15 20 0 5 10 15 0 1 2 0 1 2 3 4 5 -1 0 1 2 0 5 10 15 20 25 0 20 40 60 80 -0.5 0.0 0.5 -20 0 20 40 60 Exceso de defunciones Defunciones por COVID-19 Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic 2020 2021 Ene Feb Ene Feb Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de datos del Ministerio de Salud del Brasil, el Ministerio de Salud de Chile, el Instituto Nacional de Salud y el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) de Colombia, el Ministerio de Salud y el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) de Costa Rica, el Ministerio de Salud P\u00fablica y la Oficina Nacional de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n (ONEI) de Cuba, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) del Ecuador, la Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico, el Ministerio de Salud del Per\u00fa y el Ministerio de Salud P\u00fablica del Uruguay. 21 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Pese a que la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe informan cifras de defunciones por COVID-19 a la OMS (v\u00e9ase OMS, 2021a), los datos de defunciones totales (es decir, contabilizando todas las causas de muerte) para 2020 a\u00fan no est\u00e1n disponibles para la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En este sentido, la pandemia ha dejado al descubierto las limitaciones que a\u00fan persisten en el sistema de estad\u00edsticas vitales y de informaci\u00f3n en salud, lo que pone de manifiesto que los Objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (Naciones Unidas, 2018) y del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (CEPAL, 2013) relativos a estos asuntos constituyen un desaf\u00edo en la regi\u00f3n. Asimismo, cabe destacar que la pandemia de COVID-19 y la crisis sanitaria en curso han tenido y seguir\u00e1n teniendo efectos en la salud de la poblaci\u00f3n que trascienden el contagio o la muerte por el virus. La saturaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de los sistemas de salud para responder a la pandemia, as\u00ed como tambi\u00e9n los cambios en el comportamiento de las personas ante el peligro percibido por el virus, han implicado nuevos obst\u00e1culos para acceder a la salud, profundizando la desigualdad preexistente, y han tenido un impacto directo en la atenci\u00f3n y el estado de salud de la poblaci\u00f3n. En la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n han estado las mujeres, que representan el 70,8% de las personas empleadas en el sector de la salud. Persisten, adem\u00e1s, desaf\u00edos en materia de trabajo decente, ya que 1 de cada 3 mujeres no cotizan ni se encuentran afiliadas a la seguridad social. La pandemia de COVID-19 tambi\u00e9n represent\u00f3 un desaf\u00edo para quienes trabajan en el sector de la salud en t\u00e9rminos de equilibrar sus propias necesidades con aquellas surgidas de la emergencia sanitaria. Esto es particularmente relevante para las mujeres que se desempe\u00f1an en el sector de la salud, que, adem\u00e1s del aumento de las jornadas laborales remuneradas, vieron incrementar las demandas de cuidados de los miembros de sus familias (CEPAL, 2021c). Esta situaci\u00f3n de sobrecarga de trabajo, m\u00e1s la ansiedad de poner en situaci\u00f3n de mayor riesgo de contagio a sus familiares, ha repercutido en la salud mental de las trabajadoras del sector de la salud. Al mismo tiempo, la saturaci\u00f3n de los sistemas de salud supuso el traslado de cuidados sanitarios a los hogares, lo que vino a incrementar las tareas no remuneradas que ya realizan mayoritariamente las mujeres. D. El papel fundamental de las vacunas para avanzar en el control de la crisis sanitaria Las profundas desigualdades sociales y econ\u00f3micas que caracterizan a Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen un impacto directo sobre la salud de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de los determinantes sociales de la salud (Marmot y Wilkinson, 2006). Para lograr una recuperaci\u00f3n transformadora que ponga la igualdad y la sostenibilidad en el centro es fundamental, por tanto, reconocer la interdependencia entre las dimensiones sanitaria, social, econ\u00f3mica y medioambiental, y abordar estas dimensiones de manera integral (CEPAL, 2021f). En particular, es necesario articular las medidas sanitarias con aquellas de protecci\u00f3n social, de modo que act\u00faen de manera conjunta para contener la crisis. El objetivo es garantizar un piso b\u00e1sico de bienestar y, al mismo tiempo, contribuir al acceso a la salud, lo que permite, entre otras cosas, reactivar las econom\u00edas. Si no se controla la crisis sanitaria no se lograr \u00e1 una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social estable y sostenible. As\u00ed como hay determinantes sociales de la salud, tambi\u00e9n hay determinantes sanitarios de la econom\u00eda. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n, la respuesta inicial a la pandemia se caracteriz\u00f3 por la implementaci\u00f3n de medidas de distanciamiento social necesarias para controlar la transmisi\u00f3n, tales como la suspensi\u00f3n de actividades no esenciales y las cuarentenas. Asimismo, se prioriz\u00f3 la expansi\u00f3n de las capacidades hospitalarias cr\u00edticas: personal, ventiladores, camas de 22 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n unidades de cuidados intensivos (UCI), entre otras. Eso llev\u00f3 a que entre marzo de 2020 y julio de 2021, en 16 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el n\u00famero de camas de UCI aumentara en 63.222, lo que representa un incremento del 103% en dichas capacidades (CEPAL/OPS, 2021). Sucesivamente, se puso m \u00e1s \u00e9nfasis en el primer nivel de atenci\u00f3n de salud y en la implementaci\u00f3n de medidas de salud p\u00fablicas b\u00e1sicas asociadas a la prevenci\u00f3n, en particular el testeo, la trazabilidad y el aislamiento. Ante el lento proceso de vacunaci\u00f3n, estas medidas se mantienen, al menos en un nivel en el que los casos nuevos no excedan la capacidad de los servicios de salud. Al 31 de julio de 2021, el promedio de ocupaci\u00f3n total de camas de UCI en la regi\u00f3n era del 75%, y pa\u00edses como Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Honduras, el Paraguay, el Per\u00fa y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se ubicaban por encima del 85%. Ello indica que a\u00fan hay riesgo de una eventual saturaci\u00f3n general de los cuidados intensivos (CEPAL/OPS, 2021). Las vacunas contra el COVID-19 constituyen la herramienta principal para el control de la crisis sanitaria y, en consecuencia, de la crisis social y econ\u00f3mica desencadenada por la pandemia. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con importantes diferencias entre ellos, han tenido un lento acceso a las vacunas, marcado por el acaparamiento de la producci\u00f3n relativamente escasa de vacunas por parte de los pa\u00edses de altos ingresos, el elevado precio de las vacunas y los obst\u00e1culos que ha enfrentado el Mecanismo COVAX para el Acceso Mundial a las Vacunas contra la COVID-19 para cumplir con las necesidades de los pa\u00edses en desarrollo (CEPAL/OPS, 2021) 4. La baja velocidad de los procesos de vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n, que se conecta tambi\u00e9n con las limitaciones de la capacidad instalada para la administraci\u00f3n de la vacuna en el primer nivel de atenci\u00f3n, podr\u00eda traducirse en una prolongaci\u00f3n a\u00fan mayor de la crisis causada por la pandemia, sumada al riesgo de aparici\u00f3n de nuevas variantes del virus que podr\u00edan poner en jaque la efectividad de las vacunas. Al 31 de diciembre de 2021, el 59,4% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (389,4 millones de personas) contaba con el esquema completo de vacunaci\u00f3n. Como puede observarse en el gr\u00e1fico 5, el panorama de la vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n est\u00e1 marcado por una gran desigualdad entre los pa\u00edses. Si bien destacan los casos de Chile, Cuba, el Uruguay, la Argentina y el Ecuador, donde al menos el 70% de la poblaci\u00f3n cuenta con el esquema completo de vacunaci\u00f3n, m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses no alcanza el 50%, y se observan casos como los de Jamaica y San Vicente y las Granadinas, donde ni siquiera el 25% de la poblaci\u00f3n ha recibido todav\u00eda el esquema completo de la vacuna contra el COVID-19. En la regi\u00f3n, el caso m\u00e1s preocupante es el de Hait\u00ed. En este escenario y ante la incertidumbre respecto a cu\u00e1ndo finalizar\u00e1 la pandemia, en octubre de 2021 el G20 propuso avanzar hacia el objetivo de vacunar al menos al 40% de la poblaci\u00f3n mundial para fines de 2021 y al 70% para mediados de 2022 (G20, 2021), seg\u00fan lo recomendado por la estrategia mundial de vacunaci\u00f3n de la OMS (OMS, 2021d). Para lograr este objetivo, Am\u00e9rica Latina y el Caribe necesitar\u00e1 vacunar a 460 millones de personas, para lo que ser\u00e1 necesario fortalecer los planes de vacunaci\u00f3n de tal forma que los sistemas de salud puedan distribuir de forma efectiva las vacunas entre la poblaci\u00f3n en un per\u00edodo limitado de tiempo. 4 El Mecanismo COV AX corresponde al pilar para el acceso a vacunas del Acelerador del Acceso a las Herramientas contra la COVID-19, una iniciativa mundial para acelerar el desarrollo y la producci\u00f3n de pruebas, tratamientos y vacunas contra el COVID-19 y garantizar el acceso equitativo a ellos. El Mecanismo COVAX, cuyo objetivo es acelerar el desarrollo y la fabricaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 y garantizar un acceso justo y equitativo a ellas para todos los pa\u00edses del mundo, est\u00e1 codirigido por la Alianza GAVI, la Coalici\u00f3n para la Promoci\u00f3n de Innovaciones en pro de la Preparaci\u00f3n ante Epidemias y la OMS (v\u00e9ase OMS, 2021c). 23 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico 5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): poblaci\u00f3n vacunada con esquema de vacunaci\u00f3n completo y parcial, 31 de diciembre de 2021 (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) 86,085,576,871,670,368,267,063,963,859,656,355,955,252,049,949,247,847,743,442,740,840,438,738,638,337,237,131,426,725,723,619,10,659,733,059,4 4,06,92,712,28,98,610,69,15,03,512,87,019,611,34,37,73,73,129,46,17,223,68,75,62,514,72,45,23,510,16,54,90,410,75,610,6 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100ChileCubaUruguayArgentinaEcuadorCosta RicaBrasilPer\u00faEl SalvadorAntigua y BarbudaPanam\u00e1M\u00e9xicoColombiaRep. DominicanaBarbadosBeliceSan de)SurinameDominicaGuyanaBahamasGranadaSanta Luc\u00edaGuatemalaSan Vicente y las GranadinasJamaicaHait\u00edAm\u00e9rica LatinaCaribeAm\u00e9rica Latina y el Caribe Esquema completo Esquema parcial Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de H. Ritchie y otros, \"Coronavirus Pandemic (COVID-19)\", Our World un Data, 2020 [en l\u00ednea] https://ourworldindata.org/coronavirus. La CEPAL hace un llamado a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe a incrementar los esfuerzos realizados hasta el momento, de tal manera que, a mediados de 2022 todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n hayan vacunado al 70% de su poblaci\u00f3n con el esquema completo. Para alcanzar dicho objetivo, deben reforzarse los mecanismos de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n regional, destac\u00e1ndose lo se\u00f1alado en los \"Lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" (CEPAL, 2021f). Dichos lineamientos est\u00e1n orientados tanto a compras de vacunas como a generar o fortalecer capacidades tecnol\u00f3gicas y productivas, contribuyendo de esta manera a superar la fragmentaci\u00f3n que ha caracterizado las respuestas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en materia de acceso a las vacunas y a controlar la crisis sanitaria.24 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n E. L os silencios de la pandemia: el riesgo de una generaci\u00f3n perdida Aun cuando las reacciones sintom\u00e1ticas graves del virus han tendido a concentrarse en personas adultas, la poblaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes ha sido una de las m\u00e1s afectadas por los impactos socioecon\u00f3micos de la pandemia de COVID-19 y corre el riesgo de convertirse en una generaci\u00f3n perdida (CEPAL, 2020b y 2021e; Naciones Unidas, 2020a). Tanto las medidas de confinamiento implementadas para controlar la transmisi\u00f3n del virus como sus efectos socioecon\u00f3micos han impactado particularmente en las nuevas generaciones, que hoy enfrentan mayores riesgos de rezago y abandono escolar, de desnutrici\u00f3n y malnutrici\u00f3n, y de deterioro de la salud f\u00edsica y mental, as\u00ed como una mayor exposici\u00f3n a la violencia o el maltrato en el hogar y a situaciones de pobreza y trabajo infantil (CEPAL, 2020b y 2021e). Asimismo, los j\u00f3venes registran tasas de desocupaci\u00f3n que duplican las de los adultos y una elevada proporci\u00f3n de ellos trabaja en el sector informal. La crisis de origen sanitario dio lugar a la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en todos los niveles educativos. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han enfrentado el cierre de las escuelas con el despliegue de distintas modalidades de aprendizaje a distancia y diversas iniciativas de adaptaci\u00f3n, priorizaci\u00f3n y ajuste curricular (CEPAL/ UNESCO, 2020). Los esfuerzos que debieron realizar las personas ocupadas en el sector de la educaci\u00f3n se distribuyeron de manera desigual entre hombres y mujeres, ya que estas \u00faltimas representan al 69,2% de las personas que se desempe\u00f1an en dicho sector. La adaptaci\u00f3n a la teleeducaci\u00f3n supuso, adem\u00e1s, un trabajo extra que no se tradujo en aumentos salariales. Entre 2019 y 2020, la masa salarial de las mujeres ocupadas en la educaci\u00f3n se redujo un 3,3%. Antes de la pandemia, las encuestas de uso del tiempo de la regi\u00f3n mostraban datos sobre la mayor dedicaci\u00f3n de las mujeres al acompa\u00f1amiento de ni\u00f1as y ni\u00f1os en tareas escolares. El cierre de establecimientos educativos gener\u00f3 una sobrecarga de dichas tareas, que pasaron a realizarse en los hogares. La mayor\u00eda de los pa\u00edses contaban con recursos y plataformas digitales para la conexi\u00f3n remota, que debieron reforzar durante la pandemia y complementar con modalidades de aprendizaje fuera de l\u00ednea, como la transmisi\u00f3n de programas educativos en medios de comunicaci\u00f3n tradicionales (radio y televisi\u00f3n). Sin embargo, por las desigualdades que ya caracterizaban el acceso, uso y aprovechamiento de Internet en la regi\u00f3n, no todos han podido beneficiarse de la misma manera de estos esfuerzos adicionales (CEPAL/UNESCO, 2020; Trucco y Palma, 2020). En particular, se estima que la pandemia de COVID-19 tendr\u00e1 repercusiones en el aprendizaje y en las tasas de rezago y abandono escolar, ensanchando brechas que ya exist\u00edan en las trayectorias educativas de la regi\u00f3n (CEPAL/UNICEF , 2020). El cierre de escuelas tambi\u00e9n puede tener consecuencias en t\u00e9rminos de seguridad alimentaria (OIT/CEPAL, 2020). Antes de la pandemia, cerca de 85 millones de ni\u00f1as y ni\u00f1os en Am\u00e9rica Latina y el Caribe recib\u00edan un desayuno, un refrigerio o un almuerzo en la escuela (FAO/PMA, 2019). Si se interrumpen los programas de alimentaci\u00f3n escolar, junto con la ca\u00edda de los ingresos de los hogares, aumenta el riesgo de malnutrici\u00f3n o desnutrici\u00f3n infantil, especialmente en sectores m\u00e1s vulnerables y de menores ingresos (CEPAL/UNICEF , 2020; CEPAL, 2020b). M\u00e1s a\u00fan, el aumento de la inseguridad alimentaria moderada o grave de 2019 a 2020 fue mayor en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (9 puntos porcentuales) que en \u00c1frica (5,4 puntos porcentuales) y Asia (3,1 puntos porcentuales) (FAO y otros, 2021). De manera simult\u00e1nea, la pandemia tambi\u00e9n ha estado asociada a la suspensi\u00f3n parcial o total de los servicios de salud preventiva, como los controles de crecimiento y desarrollo, y los esquemas de vacunaci\u00f3n, todos ellos fundamentales para el desarrollo infantil, sobre todo durante la primera infancia 25 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 (CEPAL/UNICEF , 2020). M\u00e1s a\u00fan, la pandemia de COVID-19 tambi\u00e9n puede afectar la salud mental de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en tanto las restricciones de movilidad, la inseguridad econ\u00f3mica, el aislamiento y el hacinamiento est\u00e1n asociados a mayores niveles de estr\u00e9s y de ansiedad en el hogar (OMS, 2020). La crisis del COVID-19 tambi\u00e9n ha exacerbado el riesgo de violencia contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, al tiempo que ha deteriorado los factores de protecci\u00f3n (CEPAL/ UNICEF/ORESG-VCN, 2020). Debido a las medidas para prevenir el contagio y la expansi\u00f3n del virus, durante la pandemia, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes pasaron la mayor parte del tiempo en el hogar, con sus madres, padres y cuidadores, e interactuando en entornos digitales. El aumento de los factores de estr\u00e9s y ansiedad puede afectar la capacidad de los adultos para responder adecuadamente a las necesidades de aquellos que se encuentran bajo su cuidado, con lo que aumenta el riesgo de violencia f\u00edsica o psicol\u00f3gica grave (como castigos f\u00edsicos y humillantes), as\u00ed como de situaciones de negligencia (CEPAL/UNICEF/ORESG-VCN, 2020). M\u00e1s a\u00fan, los datos obtenidos previo a la pandemia muestran que la violencia contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, as\u00ed como contra mujeres adultas, se perpetra con mayor frecuencia en los hogares y entornos cercanos (CEPAL/UNICEF/ORESG-VCN, 2020). Por este motivo, en contextos de confinamiento y restricciones a la movilidad, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes corren el riesgo de compartir m\u00e1s tiempo con sus potenciales agresores. En relaci\u00f3n con la violencia sexual, la mayor\u00eda de los casos informados en el hogar son perpetrados por familiares y personas cercanas a las v\u00edctimas (OMS, 2020). As\u00ed, en contextos de confinamiento y aislamiento social, las mujeres y ni\u00f1as \u2014que constituyen la mayor\u00eda de las v\u00edctimas de violencia sexual\u2014 est\u00e1n m\u00e1s vulnerables a sufrir agresiones sexuales sistem\u00e1ticas (CEPAL/UNICEF/ORESG-VCN, 2020). Por \u00faltimo, el cierre de las escuelas, la crisis econ\u00f3mica y social, la desocupaci\u00f3n y la falta de acceso a la protecci\u00f3n social generan las condiciones para que las familias vulnerables y de menores ingresos privilegien enviar a sus hijas o hijos a trabajar (CEPAL/UNICEF , 2020; OIT/CEPAL, 2020). En el caso de las ni\u00f1as y las adolescentes, es posible que tambi\u00e9n experimenten un aumento de la carga de trabajo dom\u00e9stico y de trabajo de cuidados no remunerado. En este sentido, el riesgo de trabajo infantil no se distribuye de manera homog\u00e9nea entre la poblaci\u00f3n y los territorios, y es especialmente relevante en zonas rurales, donde existe un menor dinamismo econ\u00f3mico, hay d\u00e9ficits tradicionales de trabajo decente y se registran \u00edndices m\u00e1s elevados de aislamiento social (OIT/CEPAL, 2020). Es importante destacar que los efectos de la pandemia de COVID-19 afectan especialmente a ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes pertenecientes a poblaciones hist\u00f3ricamente enfrentadas a situaciones de mayor vulnerabilidad, como las poblaciones rurales, ind\u00edgenas y afrodescendientes, migrantes, mujeres y personas con discapacidad (CEPAL/UNICEF/ORESG-VCN, 2020; Tres y Chatruc, 2020; Naciones Unidas, 2020a). De esta manera, se espera que la crisis del COVID-19 ensanche las brechas ya existentes en el desarrollo de la ni\u00f1ez, adolescencia y juventud en la regi\u00f3n. F. Gast o p\u00fablico social sostenible: invertir en el bienestar, con foco en la infancia y la juventud La experiencia de crisis pasadas muestra que las crisis transitorias \u2014que causan graves impactos de corto plazo sobre amplios sectores de la poblaci\u00f3n\u2014 pueden tener consecuencias permanentes en ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes que enfrentan situaciones de vulnerabilidad, generando necesidades persistentes y frenando el 26 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n desarrollo social (Lustig y Tommasi, 2020). Para evitar que las desigualdades que se dan en forma temprana se cristalicen en inequidades y disparidades dif\u00edciles de revertir en etapas m\u00e1s avanzadas, es urgente no solo mantener niveles adecuados de gasto p\u00fablico social para el conjunto de la poblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n ampliar la inversi\u00f3n enfocada en las necesidades y los requerimientos de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes (CEPAL/UNICEF , 2020; Esping-Andersen, 1999) (v\u00e9ase el recuadro 1). En otras palabras, en el contexto de la recuperaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de la crisis actual es clave poner el foco en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, no solo para no dejar a nadie atr\u00e1s, sino tambi\u00e9n para sentar las bases de una sociedad futura m\u00e1s justa y sostenible (Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021). Recuadro 1 Invertir en el bienestar de la infancia y la juventud Para garantizar los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes, es imprescindible avanzar hacia una pol\u00edtica fiscal que considere a esos grupos etarios como titulares de derechos, independientemente de que la inversi\u00f3n en estas poblaciones tenga una alta rentabilidad social. En un estudio sobre gasto p\u00fablico dirigido a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes con enfoque de derechos en Am\u00e9rica Latina (Tromben y otros, 2021) se observa que el gasto p\u00fablico aument\u00f3 en los tres casos analizados: en Chile se increment\u00f3 del 3,3% del PIB en 2010 al 5,2% del PIB en 2020, en Costa Rica se elev\u00f3 del 5,4% del PIB en 2010 al 6,3% del PIB en 2019 y en el Per\u00fa aument\u00f3 del 2,8% del PIB en 2010 al 4,2% del PIB en 2020. En los tres pa\u00edses, el mayor gasto va dirigido a educaci\u00f3n. En cambio, el gasto asociado a las categor\u00edas de protecci\u00f3n especial y recreaci\u00f3n, cultura y deporte es muy peque\u00f1o. En lo que respecta a la inversi\u00f3n en juventud, estimaciones realizadas recientemente para 23 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe valoran la inversi\u00f3n promedio anual por cada persona joven en 5.096 d\u00f3lares (a precios constantes de 2010) en 2000, cifra que aument\u00f3 a 9.842 d\u00f3lares en 2019, un monto principalmente destinado a educaci\u00f3n (Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021). A nivel regional, \"si bien la prioridad que se le otorga al gasto p\u00fablico orientado a la juventud desde el punto de vista econ\u00f3mico se ha incrementado en 1,3 puntos porcentuales del PIB, en buena medida esto ha ocurrido a la par del incremento del gasto p\u00fablico social: mientras el gasto per c\u00e1pita en las personas j\u00f3venes de 15 a 29 a\u00f1os aument\u00f3 en 93% entre 2000 y 2019, el gasto social per c\u00e1pita destinado al conjunto de la poblaci\u00f3n lo hizo en 117%, con una mayor gravitaci\u00f3n del gasto en protecci\u00f3n social. Alrededor de 2019, el gasto social destinado a la juventud de forma directa o indirecta correspond\u00eda a un 31% del gasto p\u00fablico social total\" (Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021, p\u00e1g. 72). Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de V. Tromben y otros, \"Propuesta de medici\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Aplicaci\u00f3n a tres pa\u00edses: Chile, Costa Rica y el Per\u00fa\", Documentos de Proyectos , Santiago, CEPAL, 2021, en prensa; Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Las juventudes latinoamericanas y caribe\u00f1as y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: una mirada desde el sistema de las Naciones Unidas (LC/TS.2021/74), Santiago, Naciones Unidas, 2021. Pese a los avances que la regi\u00f3n ha experimentado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la poblaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes sigue enfrentando importantes din\u00e1micas de exclusi\u00f3n seg\u00fan su nivel socioecon\u00f3mico, g\u00e9nero, raza, etnia, condici\u00f3n de migrante y situaci\u00f3n de discapacidad, entre otras dimensiones. Para lograr una recuperaci\u00f3n transformadora, deben considerarse estas interseccionalidades desde un nuevo paradigma que, adem\u00e1s de considerar objetivos de sostenibilidad medioambiental y gobernabilidad, incorpore metas de inclusi\u00f3n. De acuerdo con el Grupo de trabajo 27 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe , \"la inclusi\u00f3n es un concepto multidimensional que abarca la realizaci\u00f3n de los derechos, la participaci\u00f3n en la vida social, el acceso a la educaci\u00f3n, la salud, el cuidado y los servicios b\u00e1sicos de infraestructura, y la disponibilidad de recursos materiales, como los ingresos y la vivienda\" (Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021, p\u00e1g. 9). De esta manera, la inclusi\u00f3n exige sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales y sostenibles, construidos sobre un nuevo pacto social basado en el di\u00e1logo amplio y participativo, orientado a promover el m\u00e1s alto nivel posible de bienestar. Los sistemas de protecci\u00f3n social cumplen un papel fundamental para superar la pobreza, reducir desigualdades y responder a situaciones de crisis o emergencias implementando procesos inclusivos de reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n a mediano y largo plazo (CEPAL/UNICEF , 2020). En este contexto, es prioritario que las estrategias de protecci\u00f3n social en la regi\u00f3n se dise\u00f1en con una perspectiva sensible a las necesidades de la infancia, la adolescencia y la juventud, mitigando los efectos de la pobreza y la desigualdad en las familias, y fortaleciendo la infraestructura de los cuidados para no sobrecargar a \u00fan m\u00e1s a las mujeres (CEPAL/UNICEF , 2020). Las familias son especialmente vulnerables cuando est\u00e1n criando ni\u00f1as y ni\u00f1os, sobre todo durante la primera infancia. Dejar que el bienestar de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes dependa exclusivamente de las personas adultas del hogar y de las fuerzas del mercado es socialmente ineficaz, econ\u00f3micamente ineficiente e inaceptable desde una perspectiva de derechos (CEPAL, 2018; Filgueira y Rossel, 2017). La sobrecarga de cuidados afecta en particular a las mujeres j\u00f3venes en los hogares con presencia de menores de 5 a\u00f1os. Debido a la reconfiguraci\u00f3n de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidados que supuso la pandemia, este grupo fue el que m\u00e1s sufri\u00f3 el descenso en los niveles de ocupaci\u00f3n, con una ca\u00edda del 11,8% entre 2019 y 2020. En cambio, la variaci\u00f3n en la cantidad de hombres ocupados en hogares con presencia de ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os fue del -8,1% (v\u00e9ase el cap\u00edtulo IV). En el caso de hogares sin presencia de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes menores de 15 a\u00f1os, la reducci\u00f3n en las tasas de ocupaci\u00f3n fue de 0,1 puntos porcentuales para las mujeres y de 0,03 puntos porcentuales para los hombres. En suma, la variaci\u00f3n del n\u00famero de ocupados de 2019 a 2020 para el total de la poblaci\u00f3n fue de -9,4 puntos porcentuales en el caso de las mujeres y de -7 ,3 puntos porcentuales en el de los hombres (CEPAL, 2022) 5. Para evitar la profundizaci\u00f3n de las desigualdades, es necesario transitar hacia una mayor corresponsabilidad de los cuidados entre los hogares, el Estado, el sector privado y las comunidades, as\u00ed como promover una distribuci\u00f3n equitativa entre hombres y mujeres. Para ello es preciso orientar esfuerzos fiscales e impulsar pol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen el derecho al cuidado de todas las personas sin asentarse en la sobrecarga de trabajo no remunerado, la p\u00e9rdida de autonom\u00eda econ\u00f3mica y la pobreza de tiempo de las mujeres derivada, entre otros factores, de dicha sobrecarga. Es sumamente necesario fortalecer las medidas de emergencia implementadas y adecuarlas para proteger a ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y pobreza (CEPAL/UNICEF , 2020). Por una parte, como ya ha ocurrido en distintos pa\u00edses de la regi\u00f3n (CEPAL, 2021c), es importante suspender de manera temporal o repensar el control de las condicionalidades en los programas de transferencias, ya que incluso en escenarios de mayor movilidad (al t\u00e9rmino de los confinamientos o cuando estos se tornan menos estrictos) puede ocurrir que las familias a\u00fan no cumplan con las condiciones para recibir ayuda. Por otra parte, 5 Estos datos corresponden a 12 pa\u00edses (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay), sobre la base de informaci\u00f3n del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) de la CEPAL.28 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n tambi\u00e9n es necesario establecer pol\u00edticas y programas que atiendan las necesidades espec\u00edficas de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, j\u00f3venes y sus familias (por ejemplo, familias monoparentales, familias con madre o padre adolescente, familias migrantes o familias con ni\u00f1as, ni\u00f1os o adolescentes con discapacidad). Adem\u00e1s, es esencial fortalecer los servicios de apoyo familiar y psicosocial (as\u00ed como sus capacidades de derivaci\u00f3n a otros programas y servicios), que son centrales para identificar y dar respuesta a las situaciones de violencia y trabajo infantil, as\u00ed como a otros problemas y carencias espec\u00edficas que podr\u00edan haberse generado o profundizado en el contexto de la pandemia. Los altos niveles de vulnerabilidad que enfrentan no solo los hogares en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, sino tambi\u00e9n los hogares no pobres, de ingresos bajos y medios-bajos, exigen consolidar las transferencias monetarias para la infancia de manera m\u00e1s extendida y permanente (CEPAL/UNICEF , 2020). Al respecto, tanto la CEPAL como otras organizaciones internacionales han recomendado avanzar gradualmente hacia una transferencia monetaria universal para la ni\u00f1ez, es decir, una transferencia en efectivo, incondicional y pagada con regularidad para la poblaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes (CEPAL/UNICEF La CEPAL (2021b) tambi\u00e9n ha destacado que, en el marco de las estrategias de recuperaci\u00f3n, es fundamental abordar opciones para fortalecer los sistemas de pensiones mediante los procesos de reforma en curso o nuevas reformas previsionales que enfrenten los impactos de la pandemia, con \u00e9nfasis en el aumento de la cobertura, la suficiencia de las prestaciones, la sostenibilidad financiera y la solidaridad como criterios transversales en su formulaci\u00f3n. Fortalecer \u2014o establecer, seg\u00fan sea el caso en cada pa\u00eds\u2014 los seguros de desempleo es otra tarea pendiente en la regi\u00f3n. En 2020 se observ \u00f3 c\u00f3mo las transferencias de emergencia permiti eron mitigar el impacto de la crisis, en particular en la reducci\u00f3n del porcentaje de poblaci\u00f3n sin ingresos propios. Con excepci\u00f3n del Paraguay, las transferencias no contributivas del Estado representaron m\u00e1s del 7% de los ingresos de las mujeres (v\u00e9ase el cap\u00edtulo IV). De no haber transferencias del Estado, m\u00e1s de un tercio de las mujeres de la regi\u00f3n no habr\u00eda tenido ingresos propios. El necesario fortalecimiento de las transferencias monetarias no debe invisibilizar la importancia de continuar impulsando otras medidas y componentes asociados con una perspectiva integral de la protecci\u00f3n social. En este sentido, es importante poner en marcha iniciativas de articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social con el acceso a servicios b\u00e1sicos (agua, saneamiento, electricidad, Internet) y sociales (educaci\u00f3n, salud, cuidados, seguridad alimentaria e intervenciones en la primera infancia, entre otros) de calidad, as\u00ed como a sistemas de protecci\u00f3n especial (CEPAL/UNICEF , 2020) para que el bienestar de la poblaci\u00f3n no se base casi exclusiva ni principalmente en el trabajo no remunerado de las mujeres. Por \u00faltimo, y sobre todo en el caso de la inserci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes, la articulaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo con otros programas de apoyo es particularmente relevante en aquellos grupos que enfrentan mayores obst\u00e1culos para transitar con \u00e9xito de la formaci\u00f3n al empleo. Por ejemplo, las brechas de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n laboral exigen coordinar programas de empleo con servicios de cuidado, las situaciones de desventaja socioecon\u00f3mica plantean combinar las pol\u00edticas activas con programas de protecci\u00f3n social y los j\u00f3venes con discapacidad que buscan empleo necesitan servicios de apoyo especiales (Vezza, 2021). Ante estas situaciones, expandir la cobertura de los instrumentos de protecci\u00f3n social supone, entre otros factores, que las reasignaciones presupuestarias dirigidas a enfrentar los efectos de la pandemia sean efectivas y oportunas.29 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 G. El papel del Estado en la pandemia: un debate con fronteras ampliadas por la crisis prolongada La irrupci\u00f3n y la permanencia de la pandemia de COVID-19 est\u00e1 remeciendo a las sociedades y las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe con una fuerza sin precedentes, obligando a una redefinici\u00f3n del papel estructural del Estado. Las profundas secuelas sanitarias, sociales y econ\u00f3micas de la pandemia en un mundo desigual, interdependiente y solo en parte digitalizado han generado una crisis transversal, mundial y prolongada en el tiempo, que exige que el Estado act\u00fae e innove ante las consecuencias in\u00e9ditas de esta coyuntura hist\u00f3rica. La crisis est\u00e1 revalorizando el papel del Estado en al menos tres grandes aspectos. El primero es el papel activo del Estado para limitar la contracci\u00f3n y relanzar la actividad econ\u00f3mica. Ante econom\u00edas paralizadas por las medidas de contenci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y por el cierre de fronteras, el debate ha girado en torno a las caracter\u00edsticas de la pol\u00edtica fiscal y al tipo y volumen de gasto p\u00fablico que deber\u00eda movilizarse en cada contexto nacional (CEPAL, 2020b). En segundo lugar, el Estado ha sido llamado por las circunstancias extremas a fungir como garante \u00faltimo del ingreso de las personas. Como se documenta en el cap\u00edtulo II de esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina , los Estados de la regi\u00f3n han ampliado y diversificado las transferencias y los apoyos dirigidos a los sectores afectados, muchas veces rebasando la cobertura de los programas sociales previos e incorporando a sectores medios y de la econom\u00eda informal con el objetivo de mitigar la ca\u00edda en el bienestar de la poblaci\u00f3n y el aumento de la pobreza (CEPAL, 2021a y 2021c). En tercer t\u00e9rmino, la pandemia ha reinstalado en el debate la necesidad de que el Estado garantice servicios sociales p\u00fablicos universales, contribuyendo sustantivamente a una mayor resiliencia de las sociedades como condici\u00f3n para un desarrollo sostenible y con derechos. Destaca en particular la necesidad de garantizar el derecho al cuidado, a la salud y a la educaci\u00f3n mediante pol\u00edticas universales y sensibles a las diferencias, adaptadas a la nueva realidad sanitaria y tecnol\u00f3gica. En \u00e1reas como la educaci\u00f3n y la salud, para superar la crisis se deber\u00e1n realizar reformas profundas e innovadoras a fin de abordar tanto los problemas estructurales como los rezagos y las nuevas brechas provocadas por la pandemia. Es urgente atender simult\u00e1neamente viejos rezagos y nuevos desaf\u00edos en un contexto de cambio de la estructura de riesgos y ampliaci\u00f3n del horizonte de derechos. En cuanto al cuidado, la pandemia ha puesto en evidencia m\u00e1s que nunca su centralidad para el sostenimiento de la vida. No hay educaci\u00f3n, salud ni econom\u00eda posible sin las tareas de cuidado. Por eso es preciso comprenderlo como un bien p\u00fablico, para el que los Estados deben avanzar tanto en el financiamiento y asignaci\u00f3n de recursos como en garantizar su universalidad. El papel del Estado se ha ampliado a la sombra de una crisis que en un principio fue vista como una emergencia transitoria de gran alcance, pero que con el tiempo se fue transformando en una crisis prolongada que ya no apela solo a intervenciones o mecanismos transitorios, sino que ampl\u00eda el desaf\u00edo a adaptar y fortalecer las capacidades del Estado en el mediano y largo plazo, es decir, a implementar pol\u00edticas e instrumentos permanentes, dise\u00f1ados bajo una mirada estructural. En este debate, la CEPAL (2020e) ha propuesto repensar el papel del Estado ante los desaf\u00edos de la desigualdad, la sostenibilidad, la baja productividad y el cambio tecnol\u00f3gico y clim\u00e1tico, y ha hecho un llamado a avanzar hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales y sostenibles. Esto significa construir progresivamente verdaderos Estados de bienestar, lo que exige establecer nuevos pactos sociales y fiscales.30 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Si bien durante mucho tiempo se argument\u00f3 que el Estado de bienestar era un producto posterior al proceso de desarrollo que acompa\u00f1a al crecimiento de las econom\u00edas, cada vez hay m\u00e1s datos que apuntan a que el desarrollo sostenible supone la construcci\u00f3n del Estado de bienestar para contribuir a generar condiciones favorables para un crecimiento sostenible, mayores niveles de productividad y un desarrollo social inclusivo. Antes de la pandemia ya hab\u00edan cobrado fuerza las voces que reconocen el papel del Estado en la creaci\u00f3n de valor, mediante la inversi\u00f3n en innovaci\u00f3n, infraestructura y capacidades humanas, revalorizando as\u00ed la pol\u00edtica p\u00fablica como una inversi\u00f3n necesaria (Mazzucato, 2018). Asimismo, se reconoce que el Estado es un actor indispensable para avanzar en todas las dimensiones de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, acompa\u00f1ando los procesos de cambio en los patrones de consumo y producci\u00f3n, y garantizando procesos de reconstrucci\u00f3n resiliente ante el cambio clim\u00e1tico y la frecuencia creciente de los desastres (CEPAL, 2021f). H. A vanzar hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, sostenibles y resilientes Avanzar hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, sostenibles y resilientes es necesario para encarar tanto los problemas estructurales de pobreza y desigualdad como toda una serie de riesgos que enfrenta el conjunto de la poblaci\u00f3n y que ponen en peligro su bienestar y efectivo goce de derechos. La protecci\u00f3n social es clave para enfrentar riesgos macrosociales vinculados al cambio clim\u00e1tico, desastres y otros choques, los vaivenes del ciclo econ\u00f3mico y el empleo, y choques individuales relacionados con la enfermedad, los accidentes y otras vulnerabilidades asociadas al ciclo de vida. Asimismo, el tr\u00e1nsito a un modelo de desarrollo sostenible exigir\u00e1 profundos cambios en los patrones de producci\u00f3n y consumo que son dif\u00edciles de imaginar en ausencia de una garant\u00eda universal de un nivel b\u00e1sico y suficiente de bienestar que compense la reconversi\u00f3n laboral y productiva hacia nuevos sectores y empleos verdes y de mayor productividad. Uno de los aprendizajes que deja la crisis del COVID-19 es que la protecci\u00f3n social universal es un requisito para crear sociedades resilientes y que los Estados no deber\u00edan esperar a que se registren eventos catastr\u00f3ficos para instaurar esos mecanismos de protecci\u00f3n (Kauzya, 2020). Esto significa que la protecci\u00f3n social no debe ser solo reactiva, preventiva y adaptativa, sino que tambi\u00e9n debe ser cada vez m\u00e1s anticipatoria. La tarea es distinta en cada pa\u00eds, en funci\u00f3n del grado de desarrollo de su sistema de protecci\u00f3n social, as\u00ed como de sus capacidades y recursos fiscales y humanos. Sin embargo, en todos los pa\u00edses es necesario adoptar sistemas innovadores para garantizar los ingresos de las personas ante diversas situaciones y riesgos que puedan enfrentar a lo largo del ciclo de vida, construir sistemas de cuidado, fomentar el trabajo decente y universalizar el acceso a la salud y a la educaci\u00f3n, incluyendo a los grupos de la poblaci\u00f3n que tienden a ser excluidos y discriminados de manera estructural. La adopci\u00f3n de sistemas permanentes para garantizar los ingresos de las personas ante diversas situaciones y riesgos a lo largo del ciclo de vida constituye una de las funciones esenciales de la protecci\u00f3n social (Cecchini y Mart\u00ednez, 2011; Cecchini y otros, 2015). La protecci\u00f3n social naci\u00f3 vinculada a los riesgos asociados a la salud, al trabajo y al envejecimiento, pero ha tendido a incorporar tanto la lucha contra la pobreza y las desigualdades como nuevas fuentes de riesgo que generan incertidumbre y afectan el bienestar y el goce de derechos. De esta manera, la protecci\u00f3n social incluye un amplio abanico de mecanismos para garantizar ingresos, como los seguros de desempleo o 31 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 de accidente laboral, los sistemas de pensiones, las becas educativas o los programas de transferencias monetarias, con o sin condicionalidades. La pandemia plante \u00f3 un reto a la protecci\u00f3n social al ampliar el n\u00famero y la variedad de grupos de poblaci\u00f3n afectados, lo que oblig \u00f3 a los Gobiernos a repensar la cobertura efectiva de los programas, la suficiencia de los apoyos, su nivel de financiamiento y los mecanismos de seguimiento y gesti\u00f3n. Adem\u00e1s, llev \u00f3 a hacer un amplio uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), pero en un contexto de grandes brechas digitales. En todas las latitudes, ha ganado legitimidad el hecho de que los Gobiernos sostengan los ingresos de los trabajadores ante eventos que escapan a su control (The Economist, 2020). En particular, la pandemia ha impulsado el debate en torno a una garant\u00eda permanente de ingresos. La CEPAL (2020b, 2021b y 2021d) ha propuesto implementar, y posteriormente extender, un ingreso b\u00e1sico de emergencia, con miras a la introducci\u00f3n, en el mediano y largo plazo, de un ingreso b\u00e1sico universal, permanente e incondicional orientado a satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de las personas. Como pasos intermedios a la introducci\u00f3n de un ingreso b\u00e1sico universal, cuyo costo est\u00e1 fuera del alcance de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (CEPAL, 2020b), la garant\u00eda de transferencias universales para ciertos segmentos de la poblaci\u00f3n es una alternativa que ha entrado de lleno al debate de pol\u00edticas. En particular, desde las Naciones Unidas (2020b, p\u00e1g. 20), se ha destacado que \"dada la creciente incidencia de la pobreza sobre la infancia, una ayuda universal por ni\u00f1o podr\u00eda ser un paso apropiado hacia dicho objetivo\" . Asimismo, en el contexto de la pandemia de COVID-19, la construcci\u00f3n de sistemas de cuidado se ha vuelto m\u00e1s urgente, considerando que ya antes de la pandemia se experimentaba una crisis del cuidado por el aumento de la demanda de cuidados y la disminuci\u00f3n de la oferta de personas cuidadoras debido a factores demogr\u00e1ficos, sociales y culturales. Ante el ulterior aumento de las demandas de cuidado por la suspensi\u00f3n de actividades en los centros educativos y de cuidado infantil y la distribuci\u00f3n desigual del trabajo de cuidados entre hombres y mujeres, estas han asumido de manera asim\u00e9trica una carga mayor de trabajo de cuidados y dom\u00e9stico no remunerado, lo que limita sus opciones de vida y su participaci\u00f3n en el trabajo remunerado. Por ejemplo, entre 2019 y 2020, la tasa de participaci\u00f3n de las mujeres en la fuerza laboral de Am\u00e9rica Latina pas\u00f3 del 51,8% al 47 ,7%, una reducci\u00f3n que ubica la tasa de participaci\u00f3n femenina en niveles similares a los de 2002 (CEPAL, 2022). La cobertura, accesibilidad y calidad de los servicios de cuidado tienen efectos positivos en m\u00faltiples dimensiones. La redistribuci\u00f3n de las responsabilidades desde los hogares hacia el Estado y el sector privado contribuye tanto a la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres como a garantizar el derecho a un cuidado oportuno y de calidad a todas las personas a lo largo del ciclo de vida, teniendo en cuenta el inter\u00e9s superior de la infancia, el derecho a la vida digna de las personas mayores y el derecho a la vida independiente de las personas con discapacidad. Para ejercer el cuidado es imprescindible la disponibilidad de tiempo y recursos monetarios, pero tambi\u00e9n es necesario contar con entornos propicios para su desarrollo e incorporar la noci\u00f3n del autocuidado y la necesidad de descanso para quienes cuidan. El cuidado es un nuevo derecho en la perspectiva de desmercantilizaci\u00f3n, desfeminizaci\u00f3n y desfamiliarizaci\u00f3n de las tareas de cuidado. Por eso es preciso avanzar hacia sistemas integrales de cuidados desde una perspectiva de g\u00e9nero y de derechos humanos que contemple dos din\u00e1micas presentes en la regi\u00f3n: la interculturalidad y la interseccionalidad (CEPAL, 2020a). El fomento activo del trabajo decente es otra funci\u00f3n crucial de los sistemas de protecci\u00f3n social. Adem\u00e1s de una remuneraci\u00f3n justa, condiciones laborales libres de discriminaci\u00f3n y explotaci\u00f3n, y la posibilidad de participar en sistemas de negociaci\u00f3n colectiva, el trabajo decente supone el acceso a mecanismos centrales de protecci\u00f3n social asociados al empleo formal, como la cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones 32 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n y de salud. Si durante la pandemia la p\u00e9rdida de empleos llev\u00f3 a introducir nuevos mecanismos de apoyo al ingreso, la creaci\u00f3n de trabajo decente es uno de los mayores desaf\u00edos para lograr una recuperaci\u00f3n sostenible. Asimismo, la universalizaci\u00f3n del acceso a la salud y a la educaci\u00f3n son dos objetivos concomitantes en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, debido a su trascendencia como derechos sociales y condiciones habilitantes para el desarrollo de econom\u00edas con mayores niveles de productividad, adaptabilidad y resiliencia ante el cambio. Aun trat\u00e1ndose de dos de los sectores m\u00e1s antiguos del quehacer del Estado y de la pol\u00edtica social, el cambio tecnol\u00f3gico y las secuelas de la pandemia exigen nuevos enfoques e instrumentos para poder cumplir el objetivo de una cobertura universal, inclusiva y de calidad. Si bien la pandemia ha impuesto el uso de nuevas tecnolog\u00edas y herramientas en materia educativa, tambi\u00e9n ampl\u00eda las brechas de aprendizaje, ya que hay amplios sectores de la poblaci\u00f3n estudiantil sin acceso a conectividad o a dispositivos adecuados para participar en los sistemas de educaci\u00f3n a distancia. Algo similar ocurre en el caso de los servicios remotos de salud, cuyo aprovechamiento queda limitado a quienes cuentan con la posibilidad de conectarse y acceder a ellos. Por \u00faltimo, la inclusi\u00f3n de los numerosos grupos de poblaci\u00f3n que tienden a ser excluidos y discriminados de manera estructural constituye un desaf\u00edo para el que los sistemas de protecci\u00f3n social desempe\u00f1an un papel crucial. La identificaci\u00f3n de estos grupos excluidos y su conexi\u00f3n con las pol\u00edticas sectoriales y de protecci\u00f3n social resultan complejas en sociedades tan desiguales. A nivel normativo, el dise\u00f1o de pol\u00edticas de inclusi\u00f3n debe responder a un universalismo sensible a las diferencias, mientras que a nivel operativo, los sistemas de protecci\u00f3n social necesitan contar con instrumentos para la identificaci\u00f3n de dichos sectores y el dise\u00f1o de servicios y prestaciones adaptadas a sus necesidades particulares. Al respecto, la pandemia ha planteado grandes retos a los sistemas de informaci\u00f3n vigentes (Berner y Van Hemelryck, 2020), demandando nuevos mecanismos de inclusi\u00f3n de los diversos grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s afectados, ya sea que se trate de pueblos ind\u00edgenas (CEPAL y otros, 2020), personas afrodescendientes (CEPAL, 2021g), personas con discapacidad (CEPAL, 2020d) o personas mayores (CEPAL, 2020f). I. T ransitar hacia una sociedad del cuidado La crisis sanitaria ha puesto de manifiesto que sin cuidado de la salud y del bienestar f\u00edsico y emocional no hay producci\u00f3n ni econom\u00eda sostenible. En este sentido, las prioridades de la agenda p\u00fablica se vieron trastocadas para reposicionar en el centro de los debates la centralidad de la vida y la importancia de los cuidados, as\u00ed como la insostenibilidad de la degradaci\u00f3n ambiental, que los actuales modelos de desarrollo manten\u00edan en los m\u00e1rgenes. El potencial transformador de la econom\u00eda del cuidado hacia un estilo de desarrollo m\u00e1s justo, sostenible e igualitario se da a trav\u00e9s de dos elementos centrales, ya que la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado por una parte aumenta la eficiencia econ\u00f3mica, la productividad, la generaci\u00f3n de empleo (en particular para las mujeres) y, en consecuencia, los niveles de recaudaci\u00f3n, y, por la otra, implica una mejora en las capacidades y el bienestar presente y futuro de la sociedad en su conjunto. Por ese motivo es necesario entender el cuidado, tanto de las personas como del planeta, como un bien p\u00fablico. La profundidad de la crisis, de magnitudes in\u00e9ditas para la regi\u00f3n, exige pol\u00edticas innovadoras y audaces que impulsen cambios duraderos en la estructura social y dejen atr\u00e1s la hist\u00f3rica desigualdad de g\u00e9nero que caracteriza a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En este sentido, las medidas de respuesta a la crisis deben generar 33 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 los cimientos para modificar un modelo de desarrollo que no prioriza el bienestar. La CEPAL propone transitar hacia una sociedad del cuidado que implique un cambio de paradigma, poniendo en el centro el cuidado de las personas y de quienes cuidan, as\u00ed como el autocuidado y el cuidado del planeta. Con el fin de poner la vida en el centro, la sociedad del cuidado busca trascender los modelos basados en el expolio de la vida, la injusticia estructural y la prevalencia de las desigualdades. Se busca impactar sobre la distribuci\u00f3n del trabajo de cuidados, as\u00ed como sobre las cargas y los beneficios derivados de la relaci\u00f3n con los recursos ambientales. El cuidado del planeta se torna entonces parte de la sociedad del cuidado, en tanto el modelo transformador solo es viable si es sostenible e integral respecto de las capacidades planetarias y la dignidad humana. La universalidad, la coordinaci\u00f3n interinstitucional e intersectorial, la corresponsabilidad y la sostenibilidad financiera son principios indeclinables para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de cuidado que abonen a una recuperaci\u00f3n con igualdad. Mientras que la universalidad en el acceso a servicios de calidad debe contemplar criterios de progresividad, los esfuerzos de coordinaci\u00f3n interinstitucional e intersectorial son necesarios para consolidar la intervenci\u00f3n de distintos sectores tanto en la provisi\u00f3n como en la regulaci\u00f3n de los servicios y las prestaciones. La promoci\u00f3n de la corresponsabilidad tiene por objeto deconstruir la presunci\u00f3n de que el cuidado es una tarea femenina y primordialmente de car\u00e1cter privado, y brindar herramientas para equilibrar el costo f\u00edsico, econ\u00f3mico y emocional de los cuidados entre diferentes actores. Por \u00faltimo, la sostenibilidad financiera pone de relieve los compromisos econ\u00f3micos de largo alcance necesarios para cumplir los objetivos en materia de distribuci\u00f3n social de los cuidados. Para ello es preciso contemplar las pol\u00edticas de cuidado en los planes macroecon\u00f3micos y, en especial, en las pol\u00edticas fiscales. Para transitar hacia una sociedad del cuidado es necesario fortalecer el papel, los recursos y la capacidad del Estado, y avanzar en el corto plazo en estrategias que prioricen la econom\u00eda del cuidado como un sector dinamizador para una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad. El tr\u00e1nsito hacia una sociedad del cuidado exige promover la igualdad en el acceso al cuidado de calidad, fomentar la corresponsabilidad entre todas las personas y los actores capaces de brindar cuidados y alentar un enfoque interseccional que considere factores como la edad, la raza o etnia, los ingresos y el cuidado del medio ambiente. J. Una oportunidad par a nuevos pactos sociales y fiscales para la construcci\u00f3n progresiva del Estado de bienestar Con la pandemia, se ha abierto una oportunidad hist\u00f3rica para construir sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales y sostenibles y avanzar progresivamente hacia verdaderos Estados de bienestar. La crisis mundial actual puede mirarse como lo que los historiadores denominan una \"coyuntura cr\u00edtica\" , es decir, un momento excepcional de profunda crisis que redefine lo que es posible (Capoccia y Kelemen, 2007). Esto se debe a que, ante una situaci\u00f3n extrema, muchos actores se tornan m\u00e1s dispuestos a cambiar el statu quo, con lo que se abren ventanas de oportunidad para cambios sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos (Weyland, 2008). As\u00ed ha sido la experiencia hist\u00f3rica de los cambios de \u00e9poca. La construcci\u00f3n de Estados de bienestar deber \u00eda encontrarse en el centro de un amplio di\u00e1logo social para redistribuir y aumentar los recursos p\u00fablicos invertidos en el bienestar com\u00fan. Hist\u00f3ricamente, para la conformaci\u00f3n de los Estados de bienestar ha sido necesario construir de manera paulatina amplias coaliciones pol\u00edticas y sociales que 34 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n fungen como motores del cambio social y permiten alcanzar acuerdos en materia de redistribuci\u00f3n de los recursos. Los acuerdos redistributivos van conformando un nuevo pacto social en donde se generan alianzas entre diferentes sectores de la sociedad y se llega a acuerdos entre los intereses en conflicto. Para que al menos parte de los sectores m\u00e1s aventajados se convenza, disminuya barreras y aporte voluntades es indispensable profundizar y extender la noci\u00f3n de que un nuevo pacto social \u2014si bien puede implicar costos de corto plazo para algunos sectores\u2014 genera efectos positivos de mediano y largo plazo en t\u00e9rminos de estabilidad, gobernabilidad y aumento sostenido de la productividad (Mart\u00ednez Franzoni y S\u00e1nchez-Ancochea, 2020). El pacto social es un instrumento pol\u00edtico basado en el di\u00e1logo amplio y participativo que sirve para decantar consensos y acuerdos estructurales6. Como proceso, el pacto social deber\u00eda ser un intento expl\u00edcito para abordar asuntos que no han tenido respuesta por los canales habituales, y tender as\u00ed nuevos puentes. El punto de partida de la regi\u00f3n es poco envidiable, pues sus sociedades son muy desiguales y est\u00e1n marcadas por una enorme desconfianza hacia los Gobiernos, las instituciones sociales, los partidos pol\u00edticos y el sector privado, as\u00ed como entre las personas (CEPAL, 2021c). Por tanto, en el proceso de generaci\u00f3n de pactos sociales debe ponerse especial atenci\u00f3n a dar voz e incidencia a sectores y grupos de la poblaci\u00f3n discriminados o excluidos, con el fin de ampliar el di\u00e1logo y la apropiaci\u00f3n de los resultados, garantizando la presencia de todas las voces en las mismas condiciones. Adem\u00e1s de atender los elevados niveles de malestar de los grupos excluidos, el nuevo pacto social debe incluir amplios sectores medios vulnerables, cuyo nivel de bienestar tiene bases endebles y resulta fr\u00e1gil ante los diversos choques que tienden a ser cada vez m\u00e1s frecuentes o intensos. Al dejar en evidencia y agudizar las limitaciones del estilo de desarrollo actual, la pandemia ofrece una oportunidad para implementar nuevos pactos sociales y fiscales. La mirada no es hacia el pasado, sino hacia un Estado de bienestar adaptado para el futuro, para enfrentar la nueva estructura de riesgos, garantizar la ampliaci\u00f3n del horizonte de derechos e integrar y articular las nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas y digitales en su gesti\u00f3n, atendiendo de manera urgente la injusta distribuci\u00f3n de los ingresos, del tiempo de trabajo y del tiempo dedicado a tareas dom\u00e9sticas y de cuidados. Se necesitan, por tanto, pactos sociales que aborden los nudos estructurales que reproducen las brechas de g\u00e9nero y que permitan una distribuci\u00f3n equitativa del poder, los recursos y el tiempo libre entre mujeres y hombres para transitar hacia un nuevo estilo de desarrollo basado en la igualdad y la sostenibilidad. Sin la garant\u00eda universal de cierto nivel de bienestar, la transici\u00f3n hacia modalidades m\u00e1s sostenibles de consumo y producci\u00f3n seguir\u00e1 apareciendo como una tarea riesgosa, incluso inaceptable, para amplios sectores de las sociedades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La precarizaci\u00f3n y la desprotecci\u00f3n son barreras al desarrollo que, adem\u00e1s, corroen la cohesi\u00f3n social y debilitan el apego a la democracia. El nuevo Estado de bienestar debe generar certidumbre a este respecto, en especial ante una ciudadan\u00eda que en el actual modelo de desarrollo siente que no tiene control sobre su vida y porvenir (Pastor, 2020). Movilizar de manera estable los recursos indispensables para transitar hacia un estilo de desarrollo sostenible, menos desigual, centrado en las personas y que promueva la sostenibilidad de la vida, ante la evidencia de que el actual modelo ha tra\u00eddo m\u00e1s desigualdades, inestabilidad econ\u00f3mica y degradaci\u00f3n medioambiental, exige una labor de convencimiento de amplios sectores indecisos o adversos ante un nuevo pacto fiscal, as\u00ed como de construcci\u00f3n de nuevas coaliciones pol\u00edticas y sociales. Los 6 Adem\u00e1s de objetivos de mediano y largo plazo, deber\u00edan explicitarse otros componentes inmediatos para el corto plazo. En la coyuntura actual, por ejemplo, la garant\u00eda de mayor acceso a la salud, la provisi\u00f3n de apoyos al ingreso o la vacunaci\u00f3n expedita de toda la poblaci\u00f3n podr\u00edan encadenar el corto y el largo plazo en el nuevo pacto social.35 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 estratos medios de nuestras sociedades, por ejemplo, muchas veces logran acceder a servicios de salud, educaci\u00f3n y cuidados por v\u00eda del sector privado, a costa de altos niveles de endeudamiento. La idea de un pacto fiscal con progresividad debe ir entonces acompa\u00f1ada de objetivos muy concretos como dar sostenibilidad financiera a una protecci\u00f3n social amplia que beneficie al conjunto de la poblaci\u00f3n y alcance un apoyo social y pol\u00edtico sostenido. El pacto fiscal deber\u00eda apuntar a contribuir a una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica inclusiva y transformadora, que abone a la igualdad de g\u00e9nero, promoviendo una fiscalidad progresiva y sostenible, y asegurando recursos suficientes para una inversi\u00f3n social que viabilice el bienestar y el goce de derechos por parte de toda la poblaci\u00f3n. Desde ese punto de vista, proponer reformas fiscales solamente para beneficiar a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza ya no es suficiente. La sostenibilidad fiscal fortalece ambos pilares de un desarrollo social inclusivo: promueve la necesaria estabilidad para alcanzar un crecimiento inclusivo y permite el financiamiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas que generan igualdad e inclusi\u00f3n (Arenas de Mesa, 2016). En suma, los pactos sociales y fiscales para construir el Estado de bienestar proveen a las sociedades de las oportunidades para alcanzar un futuro sostenible en com\u00fan. Sin bienestar no habr\u00e1 crecimiento ni sostenibilidad. K. Pr esentaci\u00f3n y resumen de los principales mensajes de los cap\u00edtulos Despu\u00e9s de esta introducci\u00f3n, el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 se organiza en cuatro cap\u00edtulos. En el cap\u00edtulo I se analizan los efectos de la pandemia sobre la desigualdad y la pobreza. En materia de desigualdad del ingreso, se presentan las tendencias a lo largo del per\u00edodo 2002-2020 y se analiza c\u00f3mo las dos principales fuentes de ingreso de los hogares \u2014los ingresos laborales y los que provienen de transferencias\u2014 han impactado en esas tendencias. Asimismo, se lleva a cabo un an\u00e1lisis de los altos ingresos y de la desigualdad del ingreso estimada mediante la combinaci\u00f3n de datos de encuestas de hogares, ingresos tributarios y cuentas nacionales. Se analizan los resultados de la pobreza extrema y la pobreza en 2020 a nivel regional y por pa\u00edses, sobre la base de las encuestas de hogares disponibles para ese a\u00f1o, estimando los efectos de las transferencias de emergencia y analizando las desigualdades que existen en los niveles de pobreza seg\u00fan sexo y edad. Tambi\u00e9n se hacen proyecciones sobre la incidencia de la pobreza y la pobreza extrema en 2021 . Por \u00faltimo, se describe la evoluci\u00f3n reciente de la estratificaci\u00f3n social y se caracteriza la situaci\u00f3n de los diversos estratos de ingresos respecto del empleo, el acceso a la salud y la educaci\u00f3n. En el cap\u00edtulo II se argumenta que, ante la interdependencia que existe entre las dimensiones sanitaria, social y econ\u00f3mica de la pandemia, el control de la crisis sanitaria es indispensable para avanzar hacia una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad. En virtud del desigual avance en materia de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, se plantea la centralidad de acelerar la vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n. Asimismo, se destaca que antes de la pandemia los sistemas de salud ya se caracterizaban por un subfinanciamiento cr\u00f3nico, con subsistemas desvinculados entre s\u00ed, una segmentaci\u00f3n del acceso a la atenci\u00f3n de salud de acuerdo con los ingresos de la poblaci\u00f3n y una fragmentaci\u00f3n de los sistemas de atenci\u00f3n. Se describen tambi\u00e9n los efectos de desplazamiento y postergaci\u00f3n de la atenci\u00f3n o interrupci\u00f3n de los tratamientos m\u00e9dicos en tiempos de pandemia, con foco en las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, as\u00ed como en la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. A la luz de la desigual 36 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n distribuci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud, se hace referencia a la necesidad de continuar con las medidas de protecci\u00f3n social de emergencia hasta que se haya controlado la crisis sanitaria, dado que estas garantizan un piso de bienestar para la poblaci\u00f3n, favorecen el acceso a la salud y contribuyen al cumplimiento de las medidas sanitarias. Por \u00faltimo, se plantea la necesidad de reestructurar los sistemas de salud de la regi\u00f3n y garantizar el derecho a la salud a todas las personas. Para ello, se propone avanzar hacia sistemas de salud con una cobertura universal, con atenci\u00f3n oportuna y de calidad para toda la poblaci\u00f3n, mediante formas de financiamiento solidarias y m\u00e1s eficientes en la producci\u00f3n de servicios de calidad, con un fuerte \u00e9nfasis en el primer nivel de atenci\u00f3n y en la atenci\u00f3n primaria de salud, y un enfoque en los determinantes sociales de la salud. En el cap\u00edtulo III, se presenta la evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social a 2020 utilizando la clasificaci\u00f3n funcional del Gobierno, con un enfoque en los efectos de la pandemia sobre el gasto en protecci\u00f3n social y salud. Se incluyen datos comparables de la cobertura del gobierno central para el conjunto de la regi\u00f3n, utilizando coberturas m\u00e1s amplias para algunos pa\u00edses. Asimismo, se detallan los esfuerzos en materia de gasto en transferencias no contributivas de emergencia, tanto monetarias como en especie, y se desglosa el gasto en diversos tipos de intervenciones en salud (como prevenci\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n, equipos y vacunas), as\u00ed como entre los niveles de atenci\u00f3n primaria y secundaria. Por \u00faltimo, se analiza el aumento del gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales entre 2019 y 2020 utilizadas para enfrentar el alto desempleo que gener\u00f3 la crisis. En una regi\u00f3n caracterizada por grandes brechas en el mercado laboral y por altos niveles de informalidad, se hace hincapi\u00e9 en la importancia de que los pa\u00edses cuenten con un amplio espectro de pol\u00edticas laborales, por ejemplo, de capacitaci\u00f3n e intermediaci\u00f3n, de seguros de desempleo, as\u00ed como con pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n laboral. En el cap\u00edtulo IV se aborda el impacto de la crisis sobre la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres y los nudos estructurales de la desigualdad de g\u00e9nero, y se analiza la acentuaci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero en materia de trabajo remunerado y no remunerado e ingresos. Sin la eliminaci\u00f3n de los nudos estructurales de la desigualdad de g\u00e9nero en la regi\u00f3n, la recuperaci\u00f3n no ser\u00e1 sostenible ni transformadora. La crisis ha aumentado la carga de trabajo no remunerando en los hogares, y en particular de las mujeres, tanto por el cierre de los centros educativos y de cuidado como por la saturaci\u00f3n de los sistemas sanitarios. A su vez, los efectos de la crisis en el mercado laboral significaron un retroceso hist\u00f3rico en las tasas de participaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de las mujeres y un mayor aumento del desempleo femenino. El porcentaje de mujeres sin ingresos propios tambi\u00e9n aument\u00f3 entre 2019 y 2020, si bien ese incremento fue mitigado por las transferencias de emergencia. A esto se suma que quienes trabajan en el sector de la econom\u00eda del cuidado, en su gran mayor\u00eda mujeres, ya sea trabajadoras de la salud, de la educaci\u00f3n o de hogares particulares, debieron enfrentar horas de trabajo imprevisibles o excesivas, inseguridad laboral y una alta exposici\u00f3n al contagio. Es necesario, por tanto, transversalizar la perspectiva de igualdad de g\u00e9nero en todas las pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la crisis, as\u00ed como en las medidas de mediano y largo plazo para una recuperaci\u00f3n transformadora. En esta l\u00ednea, se pone \u00e9nfasis en la idea de transitar hacia una sociedad del cuidado y un estilo de desarrollo cuyo principio rector sea la sostenibilidad de la vida. 37 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Bibliograf\u00eda ACNUR/OEA (Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados/Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2020), Respuesta de emergencia de las oficinas de registro civil e identificaci\u00f3n durante la pandemia del COVID-19: impacto, buenas pr\u00e1cticas e iniciativas innovadoras implementadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/ sap/dgpe/puica/docs/Respuesta-emergencia-RC-pandemia-COVID-19.pdf. Arenas de Mesa, A. (2016), Sostenibilidad fiscal y reformas tributarias en Am\u00e9rica Latina (LC/G.2688-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Berner, H. y T . Van Hemelryck (2020), \"Sistemas de informaci\u00f3n social y registros de destinatarios de la protecci\u00f3n social no contributiva en Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos frente al COVID-19\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/140), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Capoccia, G. y R. D. Kelemen (2007), \"The study of junctures: vol. 59, N\u00ba 3, abril. Cecchini, S. y otros (eds.) (2015), Instrumentos de protecci\u00f3n social: caminos latinoamericanos hacia la universalizaci\u00f3n , Libros de la CEPAL, N\u00ba 136 (LC/G.2644-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Cecchini, S. y R. Mart\u00ednez (2011), Protecci\u00f3n social inclusiva en Am\u00e9rica Latina: una mirada integral, un enfoque de derechos , Libros de la CEPAL, N\u00ba 111 (LC/G.2488-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago. (2021a), \"La paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Crecimiento con persistentes problemas estructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 11, Santiago, julio.(2021b), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/10-P/Rev.1), Santiago.(2021c), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago. (2021d), \"La autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres en la recuperaci\u00f3n sostenible y con igualdad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 9, Santiago, febrero. (2021e), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2020 (LC/PUB.2020/20-P), Santiago. (2021f), Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CDS.4/3), Santiago. (2021g), \"Las personas afrodescendientes y el COVID-19: develando desigualdades estructurales en Am\u00e9rica Latina\" , Informes COVID-19, Santiago, enero. (2021h), Lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/TS.2021/115), Santiago. (2020a), desaf\u00edo en tiempos del , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 3, Santiago, mayo.(2020c), \"Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivaci\u00f3n con igualdad: nuevas proyecciones\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 5, Santiago, julio. (2020d), \"Personas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\" , Informes COVID-19, Santiago, abril. (2020e), Construir un nuevo futuro: una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad (LC/SES.38/3-P/Rev.1), Santiago.(2020f), \"Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19\" , Informes COVID-19, Santiago, diciembre. (2020g), Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (LC/CDS.3/5), Santiago. (2018), La ineficiencia de la desigualdad (LC/SES.37/3-P), Santiago. (2013), Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/L.3697), Santiago.38 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021a), \"Trabajo decente para los trabajadores de plataformas en Am\u00e9rica Latina\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 24 (LC/TS.2021/71), Santiago, junio. de y de subsidios a la contrataci \u00f3n durante la pandemia de COVID-19\" , Coyuntura Laboral en Am \u00e9rica Latina y el Caribe , N\u00ba 25 (LC/TS.2021/163), Santiago, noviembre. CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \"La prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\" , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, octubre. CEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \"La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID-19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNESCO, Santiago, agosto. CEPAL/UNICEF (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2020), \"Protecci\u00f3n social para familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un imperativo frente a los impactos del COVID-19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNICEF, Santiago, diciembre. CEPAL/UNICEF/ORESG-VCN (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia/Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os) (2020), \"Violencia contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en tiempos de COVID-19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNICEF-Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, Santiago, noviembre. CEPAL y otros (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y otros) (2020), \"El impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago. Da Silva, S. J. R. y L. Pena (2021), \"Collapse of the public health system and the emergence of new variants during the second wave of the COVID-19 pandemic in Brazil\" , One Health, diciembre. Esping-Andersen, G. (1999), Social Foundations of Postindustrial Economies, Oxford, Oxford University Press. FAO/PMA (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura/Programa Mundial de Alimentos) (2019), Fortaleciendo los Programas de Alimentaci\u00f3n Escolar: el trabajo conjunto de FAO y WFP en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Panam\u00e1. FAO y otros (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura y otros) (2021), El estado de la seguridad alimentaria y la nutrici\u00f3n en el mundo 2021: transformaci\u00f3n de los sistemas alimentarios en aras de la seguridad alimentaria, una nutrici\u00f3n mejorada y dietas asequibles y saludables para todos, Roma. Filgueira, F . y C. Rossel , N\u00ba 226 (LC/TS.2017/139), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Folbre, N. (2004), \" A theory of the misallocation of time\" , Family Time: The Social Organization of Care, N. Folbre y M. Bittman (eds.), Nueva York, Routledge. G20 los 20) (2021), \"G20 Rome Leaders' D. Agriculture and Human Values, vol. 34, N\u00ba 2, diciembre. Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2021), Las juventudes latinoamericanas y caribe\u00f1as y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: una mirada desde el sistema de las Naciones Unidas (LC/TS.2021/74), Santiago, Naciones Unidas. Hanlon, P . y condition lost: a modelling let another crisis go to waste: the and the imperative for Naciones Unidas, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales.39 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Kupferschmidt, K. y M. Wadman (2021), \"Delta variant triggers in the pandemic\" Science, vol. 732, N\u00ba 6549, 25 de junio. Lustig, N. y M. Tommasi (2020), \"El COVID-19 y la protecci\u00f3n social de los grupos pobres y vulnerables en Am\u00e9rica Latina: un marco conceptual\" , Revista CEPAL , N\u00ba 132 (LC/PUB.2021/4-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Marmot, M. y R. Wilkinson (eds.) (2006), Social Determinants of Health, 2a edici\u00f3n, Nueva York, Oxford University Press. Mart\u00ednez Franzoni, J. y D. S\u00e1nchez-Ancochea (2020), \"Pactos sociales al servicio del bienestar en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfqu\u00e9 son y qu\u00e9 papel tienen en tiempos de crisis?\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/169), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Mazzucato, M. (2018), The Value of Everything: Making and Taking the Global Economy Nueva York, Public Affairs. Meyerowitz-Katz, G. y L. Merone (2020), \" A systematic review and meta-analysis of published research data on COVID-19 fatality rates\" , International Journal of Naciones Unidas (2020a), Policy https:// unsdg.un.org/resources/policy-brief-impact-covid-19-children. (2020b), Informe: el impacto del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Nueva York, julio. (2019), World Population Prospects 2019 [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp. (2018), \"Marco de indicadores mundiales para los Objetivos de Desarrollo Sostenible y metas de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible\" , Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica [en l\u00ednea] y health and other understanding the COVID-19 burden\" , Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, vol. 117 , N\u00ba 25, junio. ODI/UNICEF (Overseas Development Institute/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2020), Universal Child Benefits: Policy Issues and Options, Londres/Nueva York. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), Perspectivas Sociales y del Empleo en el Mundo: Tendencias 2021, Ginebra. OIT/CEPAL (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), \"La pandemia por Covid-19 podr\u00eda incrementar el trabajo infantil en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Nota T\u00e9cnica, N\u00ba 1, Santiago, junio. OIT/UNICEF (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2019), Towards Universal Social Protection for Children: Achieving SDG 1 .3. ILO-UNICEF Joint Report on Social Protection for Children, Ginebra. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) \"WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard\" (2021c), \"COVAX: colaboraci\u00f3n para un acceso las vacunas contra la COVID-19\" [en l\u00ednea] https://www.who.int/es/initiatives/act-accelerator/covax l\u00ednea] https://cdn.who.int/media/docs/default-source/immunization/covid-19/strategy-to-achieve- global-covid-19-vaccination-by-mid-2022.pdf?sfvrsn=5a68433c_5.(2020), Informe sobre la situaci\u00f3n mundial de la prevenci\u00f3n de la violencia contra los ni\u00f1os 2020: resumen de orientaci\u00f3n, Ginebra. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \"Red Regional de Vigilancia Gen\u00f3mica genomica-covid-19. Pastor, J. (2020), \"La crisis global, el nuevo papel del Estado y los posibles escenarios pos- Covid-19\" , Clivatge, vol. 8, julio. Peto, J. (2020), testing facilities could end the epidemic rapidly\" , BMJ, vol. 368, marzo. Picchio, A. (2003), \" A macroeconomic approach to an extended standard of living\" , Unpaid Work and the Economy: A Gender Analysis of the Standards of Living , A. Picchio (ed.), Londres, Routledge.40 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Raftery, A. y otros (2020), Evaluating Data Types: A Guide for Decision Makers using Understand the Extent and Spread of COVID-19 , Washington, D.C., The National Academies Press. The Economist (2020), \"The right kind of recovery: how the pandemic should change the role , vol. 398, N\u00ba 10295, 10 de julio. Tres, J. y M. Chatruc (2020), \"Migrantes y COVID-19: \u00bfqu\u00e9 est\u00e1n haciendo los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s migrantes para apoyarlos durante la pandemia?\" y otros (2021), \"Propuesta de medici\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Aplicaci\u00f3n a tres pa\u00edses: Chile, Costa Rica y el Per\u00fa\" , Documentos de Proyectos, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en prensa. Trucco, D. y A. Palma (eds.) (2020), \"Infancia y adolescencia en la era digital: un informe comparativo de los estudios de Kids Online del Brasil, Chile, Costa Rica y el Uruguay\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/18/Rev.1), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Vezza, E. (2021), \"Programas de empleo juvenil: Revalidaci\u00f3n de su papel en la agenda p\u00fablica pospandemia de COVID-19\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2021/88), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Wadman, M. (2021), \"Blind spots thwart global coronavirus tracking\" vol. N\u00ba 6544, 21 de mayo. Weyland, K. (2008), \"Toward theory of institutional World Politics , vol. 60, N\u00ba 2, enero.41 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Anexo A1 Cuadro A1.1 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): fuentes de datos de defunciones por edad por COVID-19, 1 de marzo de 2020 a 30 de junio de 2021 Pa\u00eds Fuente de datos Argentina Ministerio de Salud, Direcci\u00f3n Nacional de Epidemiolog\u00eda y An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n de Salud, \"COVID-19: casos registrados en la Rep\u00fablica Argentina\" [en l\u00ednea] http://datos.salud.gob.ar/dataset/covid-19-casos-registrados-en-la-republica-argentina Brasil Ministerio de Salud, \"SRAG 2020 - Banco de Dados de S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave - incluindo dados (actualizaci\u00f3n semanal)\" [en l\u00ednea] https://deis.minsal.cl/#datosabiertos Colombia Instituto Nacional de de COVID-19 en Colombia\" [en l\u00ednea] https://www.datos.gov.co/Salud-y-Protecci-n-Social/Casos-positivos-de-COVID-19-en-Colombia/gt2j-8ykr Costa Ministerio COVID-19 en M\u00e9xico\" [en l\u00ednea] https://datos.gob.mx/busca/dataset/informacion-referente-a-casos-covid-19-en-mexico [en l\u00ednea] https://www.datosabiertos.gob.pe/dataset/fallecidos-por-covid-19-ministerio-de-salud-minsa Uruguay Grupo Uruguayo Interdisciplinario de Datos de COVID -19 (GUIAD-COVID-19) [en l\u00ednea] https://guiad-covid.github.io/ Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. Cuadro A1.2 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): fuentes de datos de defunciones totales, 1 de marzo de 2020 a 30 de junio de 2021 Pa\u00eds A\u00f1os disponibles Fuente Brasil2015-2019, 2020-2021 preliminarMinisterio de Salud, Sistema de Informaci\u00f3n sobre Mortalidad (SIM) Chile 2015-2021 Ministerio de Salud, Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud (DEIS) Colombia2015-2019, 2020-2021 preliminarDepartamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) Costa Rica2015-2019, 2020 preliminarInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) Cuba2015-2019, 2020-2021 preliminarOficina Nacional de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n (ONEI) Ecuador 2015-2021 Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) M\u00e9xico 2015-2020 Secretar\u00eda de Salud Per\u00fa 2017-2021 Ministerio de Salud, Sistema Inform\u00e1tico Nacional de Defunciones (SINADEF) Uruguay 2015-2020 y 2021 preliminar Ministerio de Salud P\u00fablica, Departamento de Estad\u00edsticas Vitales Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses.43 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 ICAP\u00cdTULO Desigualdades socioecon\u00f3micas y pobreza Introducci\u00f3n A. Cambio s en la distribuci\u00f3n del ingreso B. E voluci\u00f3n de la pobreza extrema y la pobreza y contribuci\u00f3n de las transferencias de emergencia C. Estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica en el contexto de la pandemia de COVID-19 D. Comentarios finales Bibliograf\u00eda Anexo I.A145 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021I Introducci\u00f3n La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) trajo aparejada una contracci\u00f3n econ\u00f3mica que afect\u00f3 a todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. La ca\u00edda de la actividad impact\u00f3 en forma negativa en los hogares, entre otros factores, al disminuir tanto el empleo como los ingresos laborales. De acuerdo con el Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 , la contracci\u00f3n alcanz\u00f3 el 7 ,6% del PIB por habitante para el promedio regional en 2020, con una alta heterogeneidad entre los pa\u00edses (CEPAL, 2022). En seis pa\u00edses (Paraguay, Nicaragua, Guatemala, Hait\u00ed, Brasil y Costa Rica), la ca\u00edda fue inferior al 5% del PIB per c\u00e1pita, en tanto que, en otros seis (Bolivia (Estado Plurinacional de), Honduras, Argentina, Cuba, Per\u00fa y Panam\u00e1), el PIB per c\u00e1pita cay\u00f3 entre un 10% y un 20%. En los restantes siete pa\u00edses, la ca\u00edda del PIB per c\u00e1pita experimentada en 2020 se situ\u00f3 entre el 5% y el 10% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.1) -20 -15 -10 -5 0ParaguayNicaraguaGuatemalaHait\u00edBrasilCosta RicaUruguayChileAm\u00e9rica LatinaRep. DominicanaColombiaEl SalvadorM\u00e9xicoEcuadorBolivia (Est. Plur. de)HondurasArgentinaCubaPer\u00faPanam\u00e1 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago, 2022. Nota : El promedio de Am\u00e9rica Latina incluye a Cuba y Hait\u00ed. Una de las particularidades de esta crisis es que se afectaron en forma simult\u00e1nea tanto la oferta como la demanda, con impacto en el mercado laboral. En distintas publicaciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) basadas en encuestas de empleo de alta frecuencia se inform\u00f3 de una pronunciada ca\u00edda de la tasa de actividad y un aumento del desempleo. La menor participaci\u00f3n en el mercado laboral se produjo a consecuencia de las cuarentenas, que restringieron la movilidad de las personas, as\u00ed como por la necesidad de asumir las labores de cuidado debido a que en muchos casos dejaron de estar disponibles los distintos sistemas a los que recurren algunas familias para la atenci\u00f3n y el cuidado de los hijos o de los miembros no autovalentes del hogar, como los establecimientos educativos, los centros de atenci\u00f3n para acompa\u00f1amiento y cuidado, y el apoyo del servicio dom\u00e9stico puertas afuera o de los cuidadores externos al hogar. Adem\u00e1s, cay\u00f3 la oferta de nuevos empleos, lo que gener\u00f3 desaliento entre los trabajadores en su b\u00fasqueda. La magnitud de la pandemia tambi\u00e9n hizo que muchas personas dejaran de buscar empleo o se alejaran de manera temporal o definitiva de su trabajo por miedo a contraer la enfermedad (CEPAL, 2021b; CEPAL/OIT , 2021).Gr\u00e1fico I.1 Am\u00e9rica Latina (19 pa\u00edses): v ariaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita a precios constantes, 2020 (En porcentajes)46 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Esto llev\u00f3 a que la tasa de de sempleo, que suele ser el principal indicador del dinamismo del mercado laboral, perdiera parte de su utilidad, dado que buena parte de las personas enfrentadas a las circunstancias mencionadas dejaron de pertenecer a la fuerza laboral y, por ende, no vieron reflejada su situaci\u00f3n en este indicador. Este c\u00famulo de situaciones, aunado a una mayor participaci\u00f3n femenina tanto en el empleo informal como en los sectores m\u00e1s afectados por la pandemia, impact\u00f3 en las mujeres trabajadoras. Dada la distribuci\u00f3n habitual de la carga de los cuidados por sexo, las mujeres trabajadoras dejaron de formar parte de la fuerza de trabajo en mayor proporci\u00f3n que los hombres o encontraron dificultadas a la hora de teletrabajar, lo que en muchos casos las oblig\u00f3 a dejar sus ocupaciones remuneradas (CEPAL, 2021a; Maurizio 2021). Esta vez, la tasa de ocupaci\u00f3n no tuvo la capacidad de representar adecuadamente la magnitud de la crisis, debido a que muchos trabajadores se vieron enfrentados a una reducci\u00f3n de la jornada laboral, aun cuando conservaron el v\u00ednculo laboral. De hecho, la OIT estim\u00f3 que la p\u00e9rdida de las horas trabajadas para Am\u00e9rica Latina fue superior al 16%, casi el doble del promedio estimado a nivel mundial. Esta situaci\u00f3n excepcional se debi\u00f3 a una combinaci\u00f3n de factores: el incremento del desempleo, las salidas de la fuerza de trabajo, la reducci\u00f3n (incluso a cero) de las horas trabajadas en los v\u00ednculos laborales que se mantuvieron y la elevada participaci\u00f3n en el empleo de la regi\u00f3n de algunos de los sectores m\u00e1s afectados por la crisis (como el turismo y los servicios a las personas) (OIT , 2021a y 2021b; Maurizio, 2021). Las restricciones de movilidad impuestas como parte de las pol\u00edticas sanitarias afectaron en forma directa el desempe\u00f1o de los empleos informales, que, adem\u00e1s, quedaron excluidos de las medidas de protecci\u00f3n destinadas al empleo formal. Por otra parte, solo una proporci\u00f3n de los trabajos formales pudo realizarse en forma remota, principalmente aquellos en los que se desempe\u00f1an personas con mayor nivel educativo y en sectores de servicios a las empresas y el sector p\u00fablico (CEPAL/OIT , 2021). En consecuencia, los ingresos del trabajo se vieron muy afectados por las restricciones al empleo, la actividad, las horas trabajadas y las posibilidades de trabajo remoto. Esta contracci\u00f3n de la masa salarial no necesariamente se reflej\u00f3 en los salarios medios de las personas ocupadas, ya que quienes sufrieron las mayores p\u00e9rdidas del empleo y la salida de la fuerza laboral fueron las personas de menores ingresos. Al mantenerse ocupadas las personas con salarios m\u00e1s altos, esto result\u00f3 en un incremento del salario medio percibido por los trabajadores que se mantuvieron en actividad (CEPAL/OIT , 2021). Las tendencias expuestas han sido analizadas a partir de encuestas de alta frecuencia que, si bien permiten estudiar las variaciones coyunturales en el mercado laboral, no suelen incluir una estimaci\u00f3n completa de las distintas fuentes de ingreso, por lo que no son los instrumentos m\u00e1s adecuados para llevar a cabo las estimaciones de pobreza y desigualdad. Dada esta limitaci\u00f3n, cabe analizar la evoluci\u00f3n del empleo y los ingresos en el conjunto de encuestas incluidas en el Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) de la CEPAL con el objetivo de vincular los cambios en el empleo con los ingresos provenientes de fuentes laborales y, posteriormente, con las variaciones observadas tanto en pobreza como en desigualdad del ingreso 1. 1 Al cierre de esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina , el Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) de la CEPAL cuenta con los datos de 13 encuestas de hogares con informaci\u00f3n para 2020, que corresponden a: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. La mayor\u00eda son encuestas multiprop\u00f3sito, que suelen recogerse con una frecuencia menor a las encuestas de empleo y que apuntan a estimar de forma m\u00e1s completa la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los hogares y a relevar exhaustivamente las distintas partidas de ingresos que estos perciben. V\u00e9anse m\u00e1s detalles sobre las encuestas de hogares utilizadas en este cap\u00edtulo en el cuadro I.A1.1 del anexo. La informaci\u00f3n de 2020 sobre el Brasil se incorpor\u00f3 solamente a algunos cuadros y gr\u00e1ficos, ya que no se dispuso de ella hasta casi la fecha de cierre de esta edici\u00f3n.47 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Con respecto a los ingresos del trabajo, en casi todos los pa\u00edses que cuentan con informaci\u00f3n en 2019 y 2020 se registraron ca\u00eddas, pero estas alcanzaron su mayor expresi\u00f3n en el Per\u00fa (-28%), la Rep\u00fablica Dominicana (-19%), Colombia y Costa Rica (-18%), y la Argentina (-15%). Los ingresos del trabajo se mantuvieron solo en el Estado Plurinacional de Bolivia y Chile, aunque en este \u00faltimo caso la variaci\u00f3n corresponde al per\u00edodo 2017-2020, por lo que, adem\u00e1s del a\u00f1o de la pandemia, incluye la variaci\u00f3n de los a\u00f1os anteriores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.3). Dada la gravedad de la emergencia y su impacto en los ingresos de los hogares, los Gobiernos adoptaron medidas de mitigaci\u00f3n de sus efectos, basadas principalmente en pol\u00edticas de protecci\u00f3n del empleo y transferencias a los sectores m\u00e1s afectados de la poblaci\u00f3n. Esto ayud\u00f3 a disminuir los efectos de la crisis sobre el bienestar de los hogares 3. 3 Las medidas de mitigaci\u00f3n adoptadas por los Gobiernos, as\u00ed como su impacto en el gasto social y en los ingresos de los hogares, se analizan en forma m\u00e1s detallada m\u00e1s adelante en este mismo cap\u00edtulo, as\u00ed como en los cap\u00edtulos II y III de este documento.En el mercado laboral de todos los pa\u00edses para los que se cuenta con informaci\u00f3n a partir de estas encuestas, se observaron tendencias similares a las informadas a partir de las encuestas de empleo. Las mayores ca\u00eddas en el empleo en 2020 (relativas al n\u00famero de empleos registrados en 2019) se dieron en el Per\u00fa y Costa Rica (-14%), Colombia (-11%), el Brasil (-9%), y la Argentina, El Salvador y la Rep\u00fablica Dominicana (-6%) En todos los pa\u00edses, con la excepci\u00f3n del Estado Plurinacional de Bolivia y el Paraguay, se registr\u00f3 un mayor incremento en el n\u00famero de personas que salieron de la actividad econ\u00f3mica en comparaci\u00f3n con el n\u00famero de desempleados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.2) 2. 2 En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, el n\u00famero de empleos perdidos en 2020 es menor que la suma de los incrementos en el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de desempleo e inactividad debido al aumento en el n\u00famero de personas en edad de trabajar que se registra ese a\u00f1o. Gr\u00e1fico I.2 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del n\u00famero de personas ocupadas, desocupadas y fuera de la fuerza de trabajo, 2020 a (En porcentajes del n\u00famero de personas ocupadas en 2019) -15-10-505101520 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayFuera de la fuerza de trabajoOcupados Desocupados Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a La variaci\u00f3n corresponde al per\u00edodo 2017-2020 en Chile y 2018-2020 en M\u00e9xico.48 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n real del ingreso del empleo, el ingreso total y el ingreso per c\u00e1pita de los hogares, 2020 a (En porcentajes) -30-25-20-15-10-50510 Argentina Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayBolivia (Est. Plur. de)Ingreso per c\u00e1pitaIngreso del empleo Ingreso total Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a La variaci\u00f3n corresponde al per\u00edodo 2017-2020 en Chile y 2018-2020 en M\u00e9xico. Pese a los esfuerzos de los Gobiernos, la p\u00e9rdida de ingresos de los hogares se situ\u00f3 por encima de la ca\u00edda del PIB en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Si se comparan las variaciones de ambas variables en t\u00e9rminos per c\u00e1pita, se observa que los hogares sufrieron un impacto mayor que el informado para toda la econom\u00eda (las \u00fanicas excepciones fueron los casos de Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, Chile y M\u00e9xico) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.4). Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): v ariaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita y del ingreso per c\u00e1pita de los hogares, 2020 a (En porcentajes) ARGBOLBRA CHLCOLCRI DOMECUMEX PERPRY SLVURY -25-20-15-10-505-25 -20 -15 -10 -5 0 5PIB per c\u00e1pita Ingreso per c\u00e1pita Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago, 2022, y Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a La variaci\u00f3n corresponde al per\u00edodo 2017-2020 en Chile y 2018-2020 en M\u00e9xico.49 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Las perspectivas de recuperaci\u00f3n del empleo en 2021 dependen, entre otros factores, de la velocidad de vacunaci\u00f3n de los pa\u00edses (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II) y de la recuperaci\u00f3n de las principales actividades econ\u00f3micas. La CEPAL estim\u00f3 para la regi\u00f3n un crecimiento del PIB del 6,2% en 2021 y proyect\u00f3 un incremento del 2,1% en 2022. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, el crecimiento estimado para 2021 no permitir\u00e1 volver a los niveles del PIB registrados previo a la pandemia, por lo que los problemas de empleo e ingresos en los hogares persistir\u00e1n (CEPAL, 2021b). Debido a la pandemia de COVID-19, la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se vieron obligados a adoptar medidas de confinamiento y restricciones de movilidad. Estas limitaciones afectaron el levantamiento de las encuestas de hogares en el terreno, por lo que la mayor\u00eda de los pa\u00edses implementaron operativos telef\u00f3nicos en sustituci\u00f3n de las entrevistas cara a cara. Los operativos telef\u00f3nicos significaron adoptar varios cambios en los procesos habituales de levantamiento de las encuestas de hogares. Adem\u00e1s de las modificaciones en los cuestionarios, que por su extensi\u00f3n no se adecuaban a una entrevista telef\u00f3nica, el cambio en la modalidad de encuesta trajo otras modificaciones que podr\u00edan afectar la comparabilidad con las mediciones anteriores de un mismo pa\u00eds y entre pa\u00edses. Entre estas pueden citarse el cambio en el modo de levantamiento, la estructura de elegibilidad de las viviendas seleccionadas, el sistema de supervisi\u00f3n del operativo de campo, la alteraci\u00f3n de los mecanismos de ajuste de los factores de expansi\u00f3n para eliminar los sesgos de cobertura y de ausencia de respuesta, y la revisi\u00f3n de los m\u00e9todos de calibraci\u00f3n de los factores de expansi\u00f3n. Al efecto de estos cambios, que, como ya se indic\u00f3, podr\u00edan afectar la comparabilidad de los datos, se sumaron las grandes variaciones que efectivamente sufrieron las variables de inter\u00e9s a consecuencia de la pandemia. Por tanto, la simple observaci\u00f3n de los datos no permite, en primera instancia, determinar cu\u00e1nto de la variaci\u00f3n estimada corresponde a un cambio real en el fen\u00f3meno observado (por ejemplo, la tasa de empleo) y cu\u00e1nto de esa variaci\u00f3n se debe a un sesgo introducido por el cambio en la modalidad de recolecci\u00f3n de la encuesta. Una estimaci\u00f3n de la magnitud de estos sesgos podr\u00eda lograrse manteniendo ambas modalidades de recolecci\u00f3n en paralelo por un tiempo, una vez culminadas las restricciones impuestas por la pandemia. Esto depender\u00e1 del esquema habitual de muestreo de las encuestas. En las de corte transversal, esto podr\u00eda hacerse manteniendo una muestra de representaci\u00f3n nacional con un operativo telef\u00f3nico a posteriori del retorno a las encuestas en modo presencial. En el caso de las encuestas con grupos de rotaci\u00f3n, podr\u00eda lograrse aplicando distintos modos de recolecci\u00f3n a estos grupos. Estas acciones permitir\u00e1n evaluar, mediante modelamiento estad\u00edstico, el efecto del cambio en el modo de recolecci\u00f3n sobre la estimaci\u00f3n de los indicadores sociales. Al momento de presentar esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, existen pocos datos sobre los posibles sesgos que podr\u00edan haber introducido los cambios en la modalidad de recolecci\u00f3n de las encuestas sobre las estimaciones de los indicadores sociales. Por ello, a\u00fan no es posible entender cu\u00e1nto de la variaci\u00f3n informada es fruto de la din\u00e1mica del indicador y cu\u00e1nto se debe a las modificaciones introducidas en las encuestas. En funci\u00f3n de ello, es recomendable hacer una lectura cautelosa de las cifras de 2020, a la espera de contar con informaci\u00f3n que a futuro permita deslindar ambos componentes. Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), \"Continuidad del levantamiento de las encuestas de hogares tras la coyuntura de la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\", Informes COVID-19, diciembre de 2020.Recuadro I.1 Cambios en la recolecci\u00f3n de las encuestas de hogares en 2020 a consecuencia de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19)50 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I A. Cambios en la distribuci\u00f3n del ingreso En 2020, la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso aument\u00f3 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. La ca\u00edda de los ingresos laborales del trabajo asalariado en los quintiles m\u00e1s pobres fue el factor que m\u00e1s incidi\u00f3 en el alza de la desigualdad. Los ingresos por trabajo independiente se redujeron menos que los ingresos por salarios en los quintiles m\u00e1s pobres, suavizando las p\u00e9rdidas en el ingreso laboral de estos grupos. Las transferencias de ingreso y, dentro de estas, las implementadas por los Gobiernos para atender los efectos de la pandemia, tuvieron un papel muy importante a la hora de evitar un mayor aumento de la desigualdad. En paralelo, el patrimonio de los superricos en la regi\u00f3n se increment\u00f3 entre 2019 y 2021 . 1. La desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso Los altos niveles de desigualdad en la regi\u00f3n se explican por un conjunto de factores, entre los que se destaca la segmentaci\u00f3n de la estructura productiva que ha caracterizado hist\u00f3ricamente a las sociedades latinoamericanas. A dicha heterogeneidad productiva se suman distintos mecanismos institucionales de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, que est\u00e1n arraigados en la cultura del privilegio y fomentan la reproducci\u00f3n de la desigualdad en el tiempo. Una de las principales expresiones de la desigualdad es la concentraci\u00f3n del ingreso, porque este determina las posibilidades de acceso a bienes y servicios esenciales e influye en las oportunidades que las personas tienen para desarrollar sus potencialidades y alcanzar un mayor bienestar. Las encuestas de hogares de los pa\u00edses de la regi\u00f3n han sido tradicionalmente utilizadas como fuentes por la CEPAL para monitorear la evoluci\u00f3n de la desigualdad. Sobre la base de la informaci\u00f3n recogida por estas encuestas puede concluirse que la tendencia a la disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n del ingreso que se ven\u00eda verificando en Am\u00e9rica Latina desde 2002, y que comenz \u00f3 a desacelerarse en la d\u00e9cada de 2010, se interrumpi\u00f3 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n alrededor de 2020. Al comparar la situaci\u00f3n de 2017 con la prevaleciente en 2019 y 2020, se aprecia que la desigualdad medida a trav\u00e9s del coeficiente de Gini subi\u00f3 en nueve pa\u00edses y disminuy\u00f3 en seis (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.5). Al examinar la variaci\u00f3n en el agregado regional de distintos \u00edndices de desigualdad por subper\u00edodos, se constata que en 2020 se produjo un aumento de la desigualdad. Cabe destacar que ese a\u00f1o, la medida de concentraci\u00f3n distributiva que m\u00e1s creci\u00f3 porcentualmente, en el promedio regional, fue el \u00edndice de Atkinson, que es m\u00e1s sensible a los cambios en la parte baja de la distribuci\u00f3n (con el par\u00e1metro de aversi\u00f3n a la desigualdad igual a 1,5). Esto indica que el deterioro distributivo afect\u00f3 m\u00e1s a los segmentos m\u00e1s pobres. As\u00ed, en 2020 se detuvo la tendencia a la ca\u00edda de la desigualdad que ven\u00eda observ\u00e1ndose en la regi\u00f3n desde 2002 y que en la d\u00e9cada de 2010 hab\u00eda ido perdiendo ritmo en forma progresiva (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.6).51 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): \u00edndice de desigualdad de Gini, 2002 a alrededor de 2020a (Valores de 0 a 1, donde 0 = no hay desigualdad y 1 = m\u00e1xima desigualdad) 0,50 0,61 0,58 0,51 0,57 0,50 0,54 0,51 0,53 0,51 0,57 0,45 0,51 0,45 0,46 0,40 0,40 0,46 0,300,350,400,450,500,550,600,65 Colombia Costa Ricad Ecuador El Salvador Honduras M\u00e9xicoe Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicanaf Uruguayg Am\u00e9rica Latinah 2002 2008 2014 2017 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Nota : El detalle de las cifras por pa\u00edses presentadas en el gr\u00e1fico puede verse en el cuadro I.A1.4 del anexo. a El coeficiente de Gini se calcul\u00f3 considerando los ingresos iguales a 0. Los datos de 2020 corresponden a dicho a\u00f1o, excepto en el Brasil, Honduras y Panam\u00e1, donde corresponden a 2019. b T otal urbano. c Las cifras de 2002 y 2014 se ajustaron seg\u00fan la diferencia entre la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD) y la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD Continua) de 2014 para permitir su comparaci\u00f3n con las de a\u00f1os posteriores. d Los valores de 2012 corresponden a 2013 y los valores de 2014 corresponden a 2015. e Las cifras a partir de 2010 no son comparables con las de a\u00f1os anteriores. f El valor de 2020 corresponde a 2019. g El valor de 2017 corresponde a 2016. Las cifras de 2016 y 2020 no son comparables con las de a\u00f1os anteriores. h El valor de 2020 corresponde a 2019. i Las cifras de 2017 y 2020 no son estrictamente comparables con las de 2002 a 2014. j Las cifras de 2002 corresponden al \u00e1rea urbana. k Promedio simple calculado sobre la base de informaci\u00f3n del a\u00f1o m\u00e1s cercano con datos disponibles para cada uno de los 15 pa\u00edses. Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses)a: variaci\u00f3n en distintos \u00edndices de desigualdad, 2002 a 2020b (En tasas de variaci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b Los \u00edndices de desigualdad se calcularon co nsiderando los ingresos iguales a 0. c Promedios simples calculados sobre la base de informaci\u00f3n del a\u00f1o m\u00e1s cercano con da tos disponibles para cada uno de los 15 pa\u00edses.52 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I El deterioro en la situaci\u00f3n distributiva en 2020 est\u00e1 vinculado a las repercusiones de la pandemia de COVID-19, aun cuando debe notarse que las consecuencias de la crisis sanitaria no fueron iguales en todos los pa\u00edses y que incluso en algunos no se registr\u00f3 un aumento de la desigualdad. Esto no es extra\u00f1o, puesto que el impacto de la pandemia en la distribuci\u00f3n del ingreso no es directo y est\u00e1 mediado por otros factores, como el efecto directo de las restricciones en el empleo (y especialmente la distribuci\u00f3n de dicho efecto entre las distintas ocupaciones) y la magnitud y distribuci\u00f3n de las pol\u00edticas de respuesta a la crisis econ\u00f3mica. Dado que estos dos elementos difieren entre los pa\u00edses, era esperable que las repercusiones de la pandemia en la desigualdad fueran heterog\u00e9neas. La heterogeneidad en la evoluci\u00f3n de la desigualdad entre los pa\u00edses tanto durante la pandemia de COVID-19 como antes de esta se aprecia en el gr\u00e1fico I.7 . Las mayores alzas relativas de la desigualdad, considerando tanto el coeficiente de Gini como el \u00edndice de Atkinson, tuvieron lugar en el Per\u00fa, Chile, El Salvador, Bolivia (Estado Plurinacional de) y Colombia. Por su parte, el Uruguay y el Ecuador experimentaron aumentos en ambos indicadores, aunque no tan pronunciados como en el primer grupo de pa\u00edses. A su vez, en la Rep\u00fablica Dominicana, el Brasil, el Paraguay, M\u00e9xico y Costa Rica, la distribuci\u00f3n mejor\u00f3, tanto si se la mide con el coeficiente de Gini como con el \u00edndice de Atkinson. Gr\u00e1fico I.7 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): evoluci\u00f3n reciente de indicadores de desigualdad, 2019 y 2020 0,20,30,40,50,6 Argentinaa Brasil Chileb Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xicoc Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayBolivia (Est. Plur. de)A. Coeciente de Gini Argentinaa Brasil Chileb Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xicoc Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayBolivia (Est. Plur. de)20202019B. \u00cdndice de Atkinson (e = 1,5) 0,20,30,40,50,6 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Nota : El detalle de las cifras por pa\u00edses puede verse en el cuadro I.A1.5 del anexo. a T otal urbano. b El valor de 2019 corresponde a 2017. c El valor de 2019 corresponde a 2018. 53 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Para aproximarse a los factores que inciden en los cambios en la desigualdad entre los pa\u00edses, se examin\u00f3 la variaci\u00f3n del ingreso medio de los hogares (expresado en n\u00famero de veces la l\u00ednea de pobreza) entre 2019 y 2020, comparando por quintiles de ingreso. Se analizaron las siguientes corrientes: i) sueldos y salarios, ii) ingresos del trabajo independiente, iii) transferencias (ingresos provenientes de programas no contributivos, remesas y otras transferencias entre hogares) y iv) otros ingresos (pensiones contributivas, ingresos de la propiedad y alquiler imputado). El ejercicio consider\u00f3 la agregaci\u00f3n sucesiva de las distintas partidas de ingreso para identificar las diferencias en el ingreso medio entre los quintiles. A los efectos anal\u00edticos, los resultados de este ejercicio se presentan por separado para los pa\u00edses en que la desigualdad aument\u00f3 en 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8) y para los pa\u00edses donde la desigualdad decreci\u00f3, tanto seg\u00fan el coeficiente de Gini como seg\u00fan el \u00edndice de Atkinson (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.9) 4. 4 Se opt\u00f3 por clasificar a la Argentina en el grupo de pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3, ya que si bien el coeficiente de Gini se mantuvo igual entre 2019 y 2020, hubo un incremento en el \u00edndice de Atkinson.Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): variaci\u00f3n del ingreso medio agregando fuentes de ingreso, por quintiles de ingreso, solo pa\u00edses donde aument\u00f3 la desigualdad, 2020 a (En porcentajes) -70-60-50-40-30-20-10010 Quintil I Quintil III Quintil IV Quintil V Sueldos y salarios (SS) SS + Ingresos del empleo independiente (EI) SS + EI + Tranferencias Ingreso totalB. ChilebA. III Quintil IV Quintil V54 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I -70-60-50-40-30-20-10010 -70-60-50-40-30-20-10010 -70-60-50-40-30-20-10010 -70-60-50-40-30-20-10010 Sueldos y salarios (SS) SS + Ingresos del empleo independiente (EI) SS + EI + Tranferencias Ingreso totalF. Ecuador E. H. II Quintil III Quintil IV Quintil V Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados de manera descendente con base en el promedio de la variaci\u00f3n del coeficiente de Gini y el \u00edndice de Atkinson. La tasa de variaci\u00f3n relaciona el ingreso medio en 2020 con el ingreso medio en 2019 y expresa la diferencia en porcentajes. Para tener una medici\u00f3n comparable entre pa\u00edses y a\u00f1os, los ingresos medios se estimaron con relaci\u00f3n a las l\u00edneas de pobreza de la CEPAL. La interpretaci\u00f3n del gr\u00e1fico es aditiva: la primera barra corresponde al ingreso medio por persona de los hogares por concepto de sueldos y salarios del trabajo dependiente, la segunda barra a\u00f1ade los ingresos del trabajo independiente, la tercera barra suma los ingresos por transferencias y la \u00faltima barra agrega todas las dem\u00e1s fuentes de ingreso. b El valor de 2019 corresponde a 2017. c T otal urbano. Gr\u00e1fico I.8 (conclusi\u00f3n)55 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.9 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): variaci\u00f3n del ingreso total agregando fuentes de ingreso, por quintiles de ingreso, solo pa\u00edses donde disminuy\u00f3 la desigualdad, 2020a (En porcentajes) -40-35-30-25-20-15-10-50 -40-35-30-25-20-15-10-50-40-35-30-25-20-15-10-50510A. Rep\u00fablica Dominicana B. Brasil C. Paraguay D. M\u00e9xicob -35-30-25-20-15-10-50510E. Costa Rica -40-40-35-30-25-20-15-10-50510 Sueldos y salarios (SS) SS + Ingresos del empleo independiente (EI) SS + EI + Tranferencias Ingreso totalQuintil II Quintil III Quintil IV Quintil V Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados de manera descendente con base en el promedio de la variaci\u00f3n del coeficiente de Gini y el \u00edndice de Atkinson. La tasa de variaci\u00f3n relaciona el ingreso medio en 2020 con el ingreso medio en 2019 y expresa la diferencia en porcentajes. Para tener una medici\u00f3n comparable entre pa\u00edses y a\u00f1os, los ingresos medios se estimaron con relaci\u00f3n a las l\u00edneas de pobreza de la CEPAL. La interpretaci\u00f3n del gr\u00e1fico es aditiva: la primera barra corresponde al ingreso medio por persona de los hogares por concepto de sueldos y salarios del trabajo dependiente, la segunda barra a\u00f1ade los ingresos del trabajo independiente, la tercera barra suma los ingresos por transferencias y la \u00faltima barra agrega todas las dem\u00e1s fuentes de ingreso. b El valor de 2019 corresponde a 2018. 56 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I La evoluci\u00f3n de los ingresos medios totales indica que disminuyeron, en promedio, en los dos grupos de pa\u00edses y en todos los quintiles de ingreso. La diferencia entre ambos grupos estuvo en la forma en que se distribuyeron las p\u00e9rdidas. En los pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3, los quintiles m\u00e1s acomodados perdieron menos que los m\u00e1s pobres: m\u00e1s espec\u00edficamente, la ca\u00edda del ingreso medio total del quintil m\u00e1s pobre fue, en promedio, 3,2 veces la reducci\u00f3n del ingreso total en el quintil m\u00e1s rico5. En cambio, en los cinco pa\u00edses donde la concentraci\u00f3n del ingreso disminuy\u00f3, el ingreso medio total del quintil m\u00e1s rico se contrajo m\u00e1s que en todos los quintiles de ingreso restantes. En los pa\u00edses donde la desigualdad del ingreso aument\u00f3, la ca\u00edda de los ingresos laborales medios fue el factor que m\u00e1s incidi\u00f3 en ese aumento, puesto que estos cayeron mucho m\u00e1s en los quintiles m\u00e1s pobres que en los m\u00e1s ricos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8). As\u00ed, el desplome de esta corriente de ingresos en el quintil m\u00e1s pobre fue 4,5 veces el observado en el quintil m\u00e1s rico. En el caso del segundo quintil m\u00e1s pobre, los ingresos laborales medios cayeron 2,9 veces en comparaci\u00f3n con el quintil m\u00e1s rico. Por su parte, en los pa\u00edses donde la desigualdad disminuy\u00f3, los ingresos laborales se contrajeron en proporciones bastante similares entre los distintos quintiles. Dentro del ingreso laboral (sueldos y salarios m\u00e1s ingresos del trabajo independiente), la p\u00e9rdida de ingresos por salarios fue el factor que m\u00e1s aport\u00f3 al aumento de la desigualdad. En los pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3, los ingresos por salarios del quintil m\u00e1s pobre se desmoronaron, en promedio, un 39,4%, lo que representa 5,1 veces la baja de ingresos por salarios experimentada por el quintil m\u00e1s rico (-7 ,8%). En los pa\u00edses donde la desigualdad baj\u00f3, en cambio, la ca\u00edda de ingresos salariales en el quintil m\u00e1s pobre fue apenas 1,4 veces la experimentada por el quintil m\u00e1s rico. En los pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3, los ingresos por trabajo independiente se redujeron menos que los ingresos salariales en los quintiles m\u00e1s pobres, lo que suaviz \u00f3 las p\u00e9rdidas en el ingreso laboral medio de estos grupos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8). En los quintiles m\u00e1s acomodados, en cambio, las p\u00e9rdidas de ingreso por trabajo independiente fueron m\u00e1s o menos similares a las contracciones de los ingresos por sueldos y salarios. As\u00ed, en los pa\u00edses donde la desigualdad creci\u00f3, este aumento hubiera sido todav\u00eda mayor de no haber existido las fuentes de ingresos por trabajo independiente. Las transferencias contribuyeron a la reducci\u00f3n de la desigualdad en ambos grupos de pa\u00edses6. En los pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3, las transferencias disminuyeron m\u00e1s la brecha de ingresos respecto del a\u00f1o anterior en los quintiles m\u00e1s pobres y menos en los quintiles m\u00e1s ricos. Al agregar las transferencias al ingreso total, en promedio, la brecha de ingresos respecto de 2019 se redujo un 10,6% en el quintil m\u00e1s pobre y un 0,4% en el quintil m\u00e1s rico. En los pa\u00edses donde cay\u00f3 la desigualdad, estos valores fueron muy similares: en el quintil m\u00e1s pobre, la reducci\u00f3n promedio de la brecha lleg\u00f3 al 10,6% y en el quintil m\u00e1s rico alcanz\u00f3 el 0,4%. Es importante notar que este efecto de las transferencias no se debi\u00f3 a las remesas, dado que estas en general se redujeron m\u00e1s en el quintil m\u00e1s pobre 7. Ahora bien, en el grupo de pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3 hay algunos que se acercan m\u00e1s o menos a la caracterizaci\u00f3n general. En el Estado Plurinacional de Bolivia, los ingresos por trabajo independiente aliviaron bastante la p\u00e9rdida de ingresos por sueldos y salarios en el quintil m\u00e1s pobre, mientras que en Chile, Colombia y el Per\u00fa esto tambi\u00e9n ocurri\u00f3, pero con menos intensidad. En El Salvador, la baja de los ingresos laborales en el quintil m\u00e1s pobre coincidi\u00f3 con el alza de los ingresos por esta fuente en el quintil m\u00e1s rico y con pocos cambios en los quintiles intermedios (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8)8. 5 En los pa\u00edses donde la desigualdad aument\u00f3, el ingreso medio del quintil m\u00e1s pobre cay\u00f3, en promedio, un 18,9% y el del quintil m\u00e1s rico se redujo un 5,9% (18,9/5,9=3,2). 6 Se incluyen transferencias no contributivas, remesas y otras transferencias entre hogares. No se incluyen pensiones y jubilacio nes. 7 Al examinar la situaci\u00f3n en los seis pa\u00edses que recogen informaci\u00f3n detallada sobre las remesas se observa que, en general, estas cayeron m\u00e1s en el quintil m\u00e1s pobre que en el quintil m\u00e1s rico. 8 En la pr\u00e1ctica, los ingresos cayeron en t\u00e9rminos nominales, pero menos que la inflaci\u00f3n, y por ello el saldo es positivo en t\u00e9rminos reales.57 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 En cuanto a los pa\u00edses donde se redujo la desigualdad, en el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana, los quintiles de mayores ingresos perdieron relativamente m\u00e1s ingresos en total que los quintiles m\u00e1s pobres. En el Paraguay, esto se explica porque las p\u00e9rdidas de ingresos laborales en el quintil m\u00e1s pobre fueron m\u00e1s bajas que en el resto de los quintiles. En la Rep\u00fablica Dominicana, en cambio, la diferencia proviene de la p\u00e9rdida de transferencias en el quintil m\u00e1s rico. En Costa Rica, la p\u00e9rdida relativa de ingresos laborales en los quintiles m\u00e1s pobres fue mucho mayor a la experimentada por los quintiles m\u00e1s acomodados, pero esto fue contrarrestado por las transferencias de ingreso (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.9). En cuanto a M\u00e9xico, la mayor ca\u00edda del ingreso total tuvo lugar en el quintil m\u00e1s rico y se explic\u00f3 fundamentalmente por la reducci\u00f3n de los ingresos por sueldos y salarios en este grupo. Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que en M\u00e9xico, la inclusi\u00f3n de las transferencias aument\u00f3 la brecha de ingreso medio en el quintil m\u00e1s pobre con respecto al a\u00f1o previo y la redujo levemente en los otros quintiles. Por su parte, el Brasil es el \u00fanico de los 12 pa\u00edses analizados en esta secci\u00f3n donde el ingreso total de los dos quintiles m\u00e1s pobres aument\u00f3 en comparaci\u00f3n con 2019, crecimiento que se debi\u00f3 esencialmente a las transferencias, incluidas tanto las de emergencia como las tradicionales. Por \u00faltimo, las transferencias monetarias de emergencia implementadas por los Estados espec\u00edficamente para responder a la ca\u00edda de los ingresos ocasionada por la pandemia de COVID-19 fueron muy importantes para evitar un mayor aumento de la desigualdad. Aunque no todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n recogieron informaci\u00f3n detallada sobre las transferencias de emergencia entregadas a los hogares para mitigar los efectos de la crisis, los datos sobre siete pa\u00edses latinoamericanos muestran que estas disminuyeron la desigualdad. En el promedio de dichos pa\u00edses, entre 2019 y 2020, el coeficiente de Gini hubiera aumentado un 4% sin las transferencias de emergencia, mientras que con las transferencias este incremento solo lleg\u00f3 al 1% (v\u00e9ase el cuadro I.1). El \u00edndice de Atkinson, por su parte, hubiera aumentado un 13,8% sin las transferencias de emergencia, lo que contrasta con el crecimiento del 5,1% observado con las transferencias. Cuadro I.1 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): \u00edndices de desigualdad con y sin transferencias monetarias de emergencia, 2019 y 2020a Coeficiente de Gini \u00cdndice de Atkinson 1,5 Pa\u00eds20192020 con transferencias2020 sin transferencias20192020 con transferencias2020 5,1 13,8 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses que incluyeron en sus encuestas preguntas espec\u00edficas para identificar los ingresos recibidos por transferencias de emer gencia. No se incluye al Brasil en el an\u00e1lisis, dado que su encuesta de 2020 no permite identificar con precisi\u00f3n las transferencias de emergencia. b El valor de 2019 corresponde a 2017. 58 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I 2. La desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso al combinar encuestas de hogares con otras fuentes Existe acuerdo en la literatura especializada respecto de que las mediciones de la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso basadas exclusivamente en la informaci\u00f3n de las encuestas de hogares subestiman la concentraci\u00f3n del ingreso, debido a las dificultades que tienen estos instrumentos para captar a los perceptores de ingresos muy altos. Las encuestas de hogares son m \u00e1s adecuadas para medir los ingresos laborales y las transferencias que las rentas provenientes de activos f\u00edsicos y financieros. Dadas estas dificultades, en los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado diversas metodolog\u00edas para medir de modo m\u00e1s completo la distribuci\u00f3n del ingreso, complementando las encuestas con la informaci\u00f3n proveniente de otras fuentes, como los datos impositivos y de cuentas nacionales9. En virtud de esta informaci\u00f3n, se han ajustado los microdatos de las encuestas y se han estimado medidas corregidas de desigualdad. Si bien los resultados de estas metodolog\u00edas todav\u00eda no pueden considerarse definitivos, permiten obtener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia de la distribuci\u00f3n del ingreso. De Rosa, Flores y Morgan (2021) realizaron un ejercicio preliminar de medici\u00f3n de la desigualdad mediante la combinaci\u00f3n de datos de encuestas con otras fuentes para diez pa\u00edses de la regi\u00f3n en el marco de World Inequality Database (WID.world) 10. En este an\u00e1lisis, que se acot\u00f3 a los ingresos antes de impuestos, se complement\u00f3 la informaci\u00f3n de las encuestas estandarizadas y compiladas por la CEPAL en el Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) con la obtenida mediante los registros tributarios y de seguridad social y el sistema de cuentas nacionales11. En este ejercicio, los registros tributarios se usaron para obtener informaci\u00f3n sobre los perceptores m\u00e1s ricos no captados por las encuestas y las cuentas nacionales se emplearon como referencia sobre los ingresos totales de los hogares. En la estimaci\u00f3n de WID, la correcci\u00f3n de los microdatos de las encuestas se efectu\u00f3 en las siguientes etapas: i) ajuste por la subcaptaci\u00f3n de los perceptores de ingresos altos en las encuestas, usando la informaci\u00f3n proveniente de los registros tributarios y de la seguridad social; ii) correcci\u00f3n de la subestimaci\u00f3n o la sobrestimaci\u00f3n de los ingresos en las encuestas, ajustando los montos de las distintas partidas de ingreso a los agregados de cuentas nacionales, y iii) imputaci\u00f3n de ingresos faltantes, como las utilidades no distribuidas (De Rosa, Flores y Morgan, 2020). En general, cada una de las tres correcciones increment\u00f3 los niveles de desigualdad, pero con diferencias entre los pa\u00edses (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.10) 12. 9 En Am\u00e9rica Latina se han realizado estudios de este tipo en la Argentina (Alvaredo, 2007), el Brasil (Souza y Medeiros, 2015; Morgan, 2017), Chile (L\u00f3pez, Figueroa y Guti\u00e9rrez, 2013; Flores y otros, 2019; Larra\u00f1aga, (Alvaredo y D\u00edaz-Baz\u00e1n, 2015), M\u00e9xico (Campos, Ch\u00e1vez y Esquivel, 2014; Cort\u00e9s y Vargas, 2017) y el Uruguay (Burd\u00edn, Esponda y Vigorito, 2015). 10 La primera versi\u00f3n de este ejercicio se puede revisar en De Rosa, Flores y Morgan (2020). Para obtener m\u00e1s detalles sobre el proyecto WID.world, v\u00e9ase [en l\u00ednea] https://wid.world/es/pagina-de-inicio/. 11 Las partidas de ingresos incluidas en el an\u00e1lisis fueron: salarios, ganancias del empleo independiente, pensiones y jubilacione s, dividendos y rentas, y alquiler imputado. No se incluyeron las transferencias del Estado. 12 Al examinar toda la serie 2000-2019, la correcci\u00f3n de los datos de encuestas con informaci\u00f3n tributaria es el paso que produce el mayor alza de la desigualdad (crecimiento mediano de un 10% en comparaci\u00f3n con la estimaci\u00f3n de encuestas). En segundo lugar est\u00e1 la imputaci\u00f3n de las utilidades no distribuidas (aumento del 5% respecto de los coeficientes de Gini escalados a cuentas). El escalamiento a cuentas nacionales tambi\u00e9n incrementa la desigualdad, pero algo menos que la imputaci\u00f3n de utilidades. 59 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.10 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): efecto en el coeficiente de Gini de la combinaci\u00f3n de datos de encuestas de hogares con informaci\u00f3n de registros administrativos y de cuentas nacionales, alrededor de 2019 0,350,400,450,500,550,600,650,700,750,80 Argentina aBrasil Chile aColombia Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Per\u00fa El Salvador UruguayIngresos originales (encuestas)Correcci\u00f3n con datos scalesReescalamiento a cuentas nacionalesImputaci\u00f3n de utilidadesno distribuidas Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de M. De Rosa, I. Flores y M. Morgan, \"More Unequal or Not as Rich? Distributing the Missing Income in Latin America\", 2021 [en l\u00ednea] http://www.ecineq.org/wp-content/uploads/papers_EcineqLSE/EcineqLSE-357.pdf. Nota : En cada una de las etapas se van agregando los procedimientos de correcci\u00f3n. La l\u00ednea de base est\u00e1 definida por los ingresos captados por las encuestas. En la primera correcci\u00f3n se agrega a los ingresos de la encuesta la informaci\u00f3n tributaria y de los registros de la seguridad social, en la segunda correcci\u00f3n se a \u00f1ade la informaci\u00f3n de cuentas nacionales y en la tercera correcci\u00f3n se suma a las tres primeras fuentes la imputaci\u00f3n de utilidades no distribuidas. a Los datos de la Argentina y Chile corresponden a 2017. Una de las preguntas al usar distintas etapas de correcci\u00f3n de los ingresos captados por las encuestas es si estos procedimientos modifican las tendencias estimadas respecto de la evoluci\u00f3n de la desigualdad. As\u00ed, se analizaron las tendencias en la evoluci\u00f3n de la desigualdad, medida a trav\u00e9s del coeficiente de Gini, para diez pa\u00edses de la regi\u00f3n, considerando las distintas etapas empleadas por WID y en tres per\u00edodos: 2002-2008, 2008-2014 y 2014-2019. Las tendencias en la concentraci\u00f3n del ingreso se examinaron teniendo en cuenta su signo (alza o baja) y magnitud relativa. En el agregado de pa\u00edses y para los tres subper\u00edodos, la desigualdad disminuy\u00f3 con todos los procedimientos utilizados por WID. La diferencia estuvo en la magnitud relativa de la disminuci\u00f3n. Por ejemplo, en los per\u00edodos 2002-2008 y 2008-2014, la desigualdad se redujo mucho m \u00e1s en la estimaci\u00f3n solo con encuestas que en las mediciones con datos corregidos con otras fuentes. Entre 2014 y 2019, en cambio, la asimetr\u00eda distributiva cay\u00f3 m\u00e1s en las estimaciones basadas en la combinaci\u00f3n de fuentes que en las producidas exclusivamente con las encuestas de hogares (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.11). Al examinar las tendencias por pa\u00edses, se constata que solo en la Argentina y el Per\u00fa los resultados obtenidos con los cuatro procedimientos WID fueron similares para los tres subper\u00edodos. En el resto de los pa\u00edses se registraron diferencias. Las mayores divergencias se apreciaron en Chile, M\u00e9xico y el Uruguay, donde en dos de los tres per\u00edodos, el signo de la tendencia medida a trav\u00e9s de los diferentes procedimientos fue distinto. En lo relativo a la situaci\u00f3n observada por per\u00edodo, entre 2002 y 2008 las estimaciones de tendencias con los diferentes procedimientos fueron convergentes en cinco de nueve pa\u00edses. Entre 2008 y 2014 y entre 2014 y 2019, en tanto, hubo convergencia en el signo de la tendencia estimada para seis de diez pa\u00edses.60 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.11 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses)a: tendencias en la desigualdad con los distintos m\u00e9todos de construcci\u00f3n de ingresos, 2002-2008, 2008-2014 y 2014-2019 (Tasas de variaci\u00f3n anualizadas scales Reescalamiento a cuentas nacionales Imputaci\u00f3n de utilidadesno distribuidas Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de M. De Rosa, I. Flores y M. Morgan, \"More Unequal or Not as Rich? Distributing the Missing Income in Latin America\", 2021 [en l\u00ednea] http://www.ecineq.org/wp-content/uploads/papers_EcineqLSE/EcineqLSE-357.pdf. a Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Per\u00fa y Uruguay. El uso de procedimientos de correcci\u00f3n de los ingresos captados por las encuestas puede entonces afectar las tendencias estimadas en la evoluci\u00f3n de la desigualdad en per\u00edodos relativamente cortos de tiempo en varios pa\u00edses. En todo caso, el nivel de discrepancia entre las tendencias estimadas sobre la base de encuestas y las que corrigen encuestas con informaci\u00f3n de otras fuentes tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con el m\u00e9todo y los datos seleccionados para medirla. Por ejemplo, en un ejercicio que compara la tendencia entre 2000 y 2019 en la evoluci\u00f3n de la desigualdad estimada por los distintos m\u00e9todos usados por WID, se aprecia una mayor convergencia que en la medici\u00f3n por per\u00edodos (v\u00e9ase el recuadro I.2). Ahora bien, la constataci\u00f3n de que las tendencias no son siempre las mismas no resuelve el problema de cu\u00e1l es la tendencia que est\u00e1 mejor estimada, ya que en el contexto regional no se puede garantizar que las estimaciones corregidas con registros tributarios y cuentas nacionales sean siempre mejores que las basadas solo en encuestas. En la regi\u00f3n, los registros tributarios est\u00e1n afectados por la evasi\u00f3n de impuestos (Amarante y Jim\u00e9nez, 2015), a lo que se agregan los problemas de comparabilidad derivados del uso de distintos conceptos y unidades tributarias entre pa\u00edses (CEPAL, 2021c). Con respecto a las cuentas nacionales, existen dificultades relacionadas con la debilidad de las estad\u00edsticas b\u00e1sicas de ingresos y gastos de los hogares utilizadas para su construcci\u00f3n (CEPAL, 2017). A su vez, es sabido que las estimaciones que combinan distintas fuentes son muy sensibles a los supuestos que se adoptan (Bricker y otros, 2016; Cort\u00e9s y Vargas, 2017) 13. 13 Los ingresos de cuentas nacionales no suelen estar desagregados por niveles de ingreso, con lo cual se deben hacer supuestos sobre la distribuci\u00f3n de la subdeclaraci\u00f3n por tramos de ingreso que pueden llevar a nuevos sesgos en las estimaciones. Esto es diferente de los datos tributarios, porque estos se usan para corregir la no captaci\u00f3n de ingresos altos.61 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Uno de los problemas para analizar la robustez de las tendencias estimadas con distintos procedimientos por per\u00edodos cortos es que la cantidad de observaciones es sumamente limitada, por lo que las estimaciones est\u00e1n muy expuestas a perturbaciones particulares que puedan ocurrir en esos per\u00edodos (por ejemplo, cambios en la calidad de la informaci\u00f3n de los registros administrativos \u2014tributarios y de la seguridad social\u2014 o de las cuentas nacionales, o modificaciones en las encuestas). Otros problemas radican en la discrecionalidad en la selecci\u00f3n de los a\u00f1os para construir los per\u00edodos y en la falta de criterios objetivos para determinar si las tendencias estimadas a trav\u00e9s de distintos m\u00e9todos son estad\u00edsticamente distintas. Un procedimiento alternativo para comparar las tendencias de la desigualdad estimadas con las diferentes etapas de correcci\u00f3n de ingresos usadas por WID es emplear modelos de regresi\u00f3n OLS, donde la variable independiente es el tiempo (los a\u00f1os) y la variable dependiente es el coeficiente de Gini. Aun cuando este procedimiento no elimina el problema del bajo n\u00famero de observaciones, al menos cumple, para casi todos los pa\u00edses, con una cantidad m\u00ednima de diez observaciones por predictor. A su vez, permite usar toda la informaci\u00f3n de la serie WID sin tener que seleccionar observaciones dentro de ella y facilita el uso de las pruebas de hip\u00f3tesis est\u00e1ndar como un elemento objetivo para evaluar las tendencias. Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): tendencias en la desigualdad en el tiempo estimadas con distintos m\u00e9todos WID para construir los ingresos, 2000-2019 Coeficientes beta Significaci\u00f3n de coeficientes EncuestasEncuestas corregidas con datos tributariosAjuste a cuentas nacionalesImputaci\u00f3n de utilidades no distribuidasEncuestasEncuestas corregidas con datos tributariosAjuste a cuentas nacionalesImputaci\u00f3n de Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de M. De Rosa, I. Flores y M. Morgan, \"More Unequal or Not as Rich? Distributing the Missing Half Income in 2021 [en 99,9%; **significativo a un 99%; * significativo a un 95%. Este an\u00e1lisis muestra que en la Argentina, Colombia, el Ecuador, El Salvador, el Per\u00fa y el Uruguay, la desigualdad se redujo significativamente con los cuatro procedimientos. En el promedio de estos seis pa\u00edses, la ca\u00edda de la desigualdad tendi\u00f3 a debilitarse levemente con la correcci\u00f3n con datos tributarios y con el escalamiento a cuentas nacionales, en comparaci\u00f3n con la estimaci\u00f3n basada solo en encuestas. A su vez, en el Brasil y Costa Rica la desigualdad no vari\u00f3 significativamente entre 2000 y 2019 con ninguna de las cuatro estimaciones de WID. En Chile y M\u00e9xico hay divergencias en las tendencias observadas con distintos procedimientos. En Chile, la estimaci\u00f3n basada en encuestas y la corregida solo con datos tributarios indican un descenso significativo de la desigualdad, mientras que con el escalamiento a cuentas nacionales y la imputaci\u00f3n de utilidades no distribuidas, la desigualdad no vari \u00f3 significativamente. En M\u00e9xico, con el ajuste a cuentas nacionales y la imputaci\u00f3n de utilidades se aprecia un aumento significativo de la desigualdad, tendencia que no se verifica al utilizar la medici\u00f3n limitada a las encuestas y la que corrige la informaci\u00f3n de estas fuentes con los datos tributarios. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).Recuadro I.2 Regresiones para analizar las tendencias en la desigualdad estimadas en las distintas etapas de correcci\u00f3n de ingresos de WID62 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Una cuesti\u00f3n que debe tenerse en cuenta es que las estimaciones de desigualdad basadas en medidas de ingresos antes de impuestos, entre las que se encuentran las desarrolladas por WID, no son estrictamente comparables con indicadores distributivos construidos a partir del ingreso personal disponible, como es el caso de las mediciones de desigualdad hist\u00f3ricamente desarrolladas por la CEPAL sobre la base de encuestas de hogares. Esta \u00faltima noci\u00f3n se aproxima a las posibilidades efectivas de consumo y toma en cuenta los reordenamientos generados por la pol\u00edtica fiscal (CEPAL, 2021c). Esto no quiere decir que una perspectiva sea superior a la otra. Simplemente se trata de subrayar que son medidas basadas en conceptos distintos. Pese a su car\u00e1cter preliminar, este tipo de estudios proporciona insumos para discutir de modo m\u00e1s completo las relaciones entre crecimiento y desigualdad en el contexto regional, puesto que visibiliza una parte de los ingresos que no est\u00e1n siendo lo suficientemente captados por las encuestas, en especial los percibidos por los grupos m\u00e1s ricos de la poblaci\u00f3n, lo que permite ampliar de manera considerable el alcance de los estudios distributivos (Amarante y Jim\u00e9nez, 2015). El uso de datos de registros administrativos y de cuentas nacionales para complementar la informaci\u00f3n de las encuestas tambi\u00e9n permite un mejor seguimiento de las rentas altas, lo que es muy relevante para determinar el potencial recaudatorio en los pa\u00edses. En todo caso, para explotar mejor esta veta es cada vez m\u00e1s necesario que los pa\u00edses de la regi\u00f3n publiquen la informaci\u00f3n sobre la distribuci\u00f3n de las declaraciones tributarias y pongan a disposici\u00f3n las cuentas de ingresos y gastos de los hogares, sin demasiado rezago temporal (CEPAL, 2017). 3. E voluci\u00f3n reciente de la riqueza extrema en Am\u00e9rica Latina La pandemia de COVID-19 proporciona una oportunidad para analizar el impacto de la crisis econ\u00f3mica en el patrimonio de los multimillonarios latinoamericanos. Una de las expresiones m\u00e1s importantes de la desigualdad es la diferencia en los recursos disponibles para afrontar las consecuencias negativas de las contracciones econ\u00f3micas y aprovechar las oportunidades que se abren durante los choques econ\u00f3micos. La medici\u00f3n de la riqueza no solo importa por el efecto coyuntural de la pandemia, sino principalmente porque permite aproximarse a los factores estructurales que inciden en la reproducci\u00f3n de la desigualdad en el tiempo. La tenencia de riqueza depende, en parte, de la estructura social, puesto que las posiciones de afluencia tienden a heredarse de una generaci \u00f3n a otra. La riqueza es menos sensible a las modificaciones en el mercado laboral que el ingreso y presenta una mayor permanencia en el tiempo (CEPAL, 2017). Una concentraci\u00f3n excesiva de la riqueza tambi\u00e9n puede afectar el crecimiento econ\u00f3mico e incrementar la desconfianza ciudadana en las elites y en las instituciones14. Estos problemas pueden ser mayores cuando entre los multimillonarios existe una mayor cantidad de riqueza heredada, situaci\u00f3n bastante prevalente en Am\u00e9rica Latina (Freund y Olivier, 2016) o cuando esta se ha obtenido o incrementado gracias a conexiones pol\u00edticas o en el aparato del Estado (Salach y Brzeziski, 2019) 15. 14 Davies y otros (2008) observaron que la desigualdad en la riqueza tiene un efecto negativo sobre el crecimiento, Bagchi y Svejn ar (2013) verificaron dicho efecto cuando la riqueza se obtuvo mediante influencias pol\u00edticas, y Morck, Stangeland y Yeung (2000) encontraron que el PIB crece m\u00e1s r\u00e1pido si la riqueza multimillonaria heredada es m\u00e1s baja. 15 Entre estas ventajas se encuentran el acceso a informaci\u00f3n privilegiada, el tratamiento preferencial en negocios con el aparato p\u00fablico, el logro de entornos fiscales y regulatorios m\u00e1s propicios, y la obstrucci\u00f3n de la competencia (Bagchi y Svejnar, 2013).63 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Una raz\u00f3n adicional para monitorear la extrema riqueza se relaciona con el potencial recaudatorio. En Am\u00e9rica Latina, los m\u00e1s ricos no han tenido cargas tributarias acordes a su nivel de riqueza y los impuestos directos a la propiedad (bienes inmuebles, herencias, transacciones financieras) tradicionalmente han sido poco importantes. Sin embargo, la alta concentraci\u00f3n del patrimonio en la regi\u00f3n provee una oportunidad para generar un flujo m\u00e1s o menos estable de recursos fiscales con progresividad (Amarante y Jim\u00e9nez, 2015). Debido a las insuficiencias de las fuentes oficiales para captar la extrema riqueza en Am\u00e9rica Latina, se utiliz \u00f3 la informaci\u00f3n de la lista anual de milmillonarios de Forbes16. Aunque la informaci\u00f3n de Forbes tiene limitaciones, es la fuente de datos abiertos sobre la extrema riqueza con mayor cobertura en la regi\u00f3n17. La lista de Forbes incluye a todas las personas del mundo con un patrimonio neto igual o superior a 1 .000 millones de d\u00f3lares, sin incluir a quienes obtienen renta de actividades ilegales. El patrimonio neto personal es la suma de los activos financieros y no financieros menos la deuda, y se determina a precios corrientes. Los valores de 2021 se estiman sobre la base de los precios y tipos de cambio vigentes al 5 de marzo de dicho a\u00f1o. La informaci\u00f3n de Forbes indica que en 2021 existen en Am\u00e9rica Latina 104 milmillonarios, con un patrimonio total de 446.600 millones de d\u00f3lares. Este patrimonio representa aproximadamente el 11% del PIB proyectado por la CEPAL para los siete pa\u00edses en los que viven dichos milmillonarios en 2021 . Los mayores pesos relativos de los superricos se aprecian en Chile, el Brasil y M\u00e9xico, en ese orden (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.12). Aun cuando provee una aproximaci\u00f3n a los recursos controlados por los multimillonarios respecto del tama\u00f1o de las econom\u00edas de sus pa\u00edses, este indicador no es una medida directa de distribuci\u00f3n de la riqueza, ya que no relaciona el patrimonio de los milmillonarios con el del resto de la poblaci\u00f3n. 16 V \u00e9ase [e n l\u00ednea] https://www.forbes.com/billionaires/. 17 Otras fuentes de datos sobre grandes patrimonios son Bloomberg (v\u00e9a se [en Blo omberg tiene menos cobertura que Forbes, dado que se limita a los 500 mayores milmillonarios del mundo, lo que hace que su utilidad para Am\u00e9rica Latina sea menor. En Wealth-X, el acceso a la informaci\u00f3n individual de los multimillonarios no es libre.Gr\u00e1fico I.12 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): patrimonio de los milmillonarios, 2021 a (En porcentajes del PIB) 3,714,216,1 9,212,2 5,0 1,311,1 024681012141618 (5) (65) (9) (5) (13) (6) (1) (104) Argentina Brasil Chile Colombia M\u00e9xico Per\u00fa TotalVenezuela (Rep. Bol. de)b Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Forbes [en l\u00ed nea] https://www.forbes.com/ billionaires/, y CEPAL, Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P/Rev.1), Santiago, 2021. a El indicador relaciona la riqueza total anual de los milmillonarios en el pa\u00eds, expresada en d\u00f3lares corrientes, con el PIB total del pa\u00eds proyectado por la CEPAL para 2021, en d\u00f3lares corrientes. El valor entre par\u00e9ntesis en el eje horizontal indica el n\u00famero de milmillonarios considerados en cada pa\u00eds y en el total de pa\u00edses. b El PIB de la Rep\u00fablica Bolivariana de V enezuela corresponde a 2014. 64 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Una forma de visualizar la parte que representa la riqueza de los milmillonarios respecto del resto de la poblaci\u00f3n es compararla con las estimaciones del patrimonio nacional de los hogares elaboradas por Credit Suisse (2021)18. Sin embargo, la informaci\u00f3n m\u00e1s reciente de Credit Suisse corresponde a 2020, con lo que una medici\u00f3n basada en el patrimonio de los milmillonarios en 2021 sobrestimar \u00e1 la fracci\u00f3n de la riqueza nacional que poseen, ya que la riqueza de los hogares se desplom\u00f3 en la regi\u00f3n durante 202019. A su vez, en el patrimonio de los milmillonarios se consideran activos que no necesariamente est\u00e1n contabilizados en la riqueza nacional. 18 Hay otras estimaciones de riqueza basadas en la reserva de capital, como las de la Universidad de Groningen, Penn W orld Table [base de datos en l\u00ednea] https://www.rug.nl/ggdc/productivity/pwt/. En la medici\u00f3n de PWT se cuenta todo el capital p\u00fablico y privado, en manos de nacionales y extranjeros, que est\u00e1 disponible en el pa\u00eds. En este caso, se opt\u00f3 por emplear la medici\u00f3n de Credit Suisse, por su mayor cercan\u00eda conceptual con la medida de Forbes y tambi\u00e9n porque no hay datos de PWT para 2020. 19 En 2020, Am\u00e9rica Latina fue la regi\u00f3n del mundo donde la riqueza de los hogares se vio m\u00e1s afectada por la pandemia (Credit Suisse, 2021).Gr\u00e1fico I.13 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): patrimonio de los milmillonarios, 2020 a (En porcentajes de la riqueza nacional)4,7 3,8 2,7 2,32,7 1,4 0,92,9 00,51,01,52,02,53,03,54,04,55,0 Argentina Brasil Chile Colombia M\u00e9xico Per\u00fa TotalVenezuela (Rep. Bol. de) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Forbes [en l\u00ednea] https://www.forbes.com/ billionaires/ y Credit 2021 [en l\u00ednea] https://www.credit-suisse.com/about-us/en/ reports-research/global-wealth-report.html. a Los valores de riqueza nacional corresponden a la riqueza total de los hogares estimada por Credit Suisse Data Book (2021). El patrimonio de los milmillonarios se estima sobre la base de la informaci\u00f3n de Forbes. Al 2020, los milmillonarios de la regi\u00f3n pose\u00edan alrededor del 3% de la riqueza total de los hogares en los siete pa\u00edses, y las mayores concentraciones se observaban en la Argentina (4,7%) y el Brasil (3,8%) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.13). A su vez, los coeficientes entre el patrimonio medio de los milmillonarios y el del resto de la poblaci\u00f3n evidencian disparidades impresionantes. En 2020, un milmillonario promedio acumulaba un patrimonio cercano a los 149.000 d\u00f3lares por cada d\u00f3lar de riqueza disponible para un no milmillonario promedio. Los mayores niveles de concentraci\u00f3n se registraban en la Argentina (coeficiente algo mayor a los 300.000 d\u00f3lare s), Colombia (coeficiente en torno a los 276.000 d\u00f3lares) y M\u00e9xico (coeficiente de 216.000 d\u00f3lares) (v\u00e9ase el cuadro I.2). La desigualdad en la distribuci\u00f3n de la riqueza en la Argentina, que es muy alta, se explica sobre todo por el bajo patrimonio promedio de los no milmillonarios, que se ve duramente castigado por la inflaci\u00f3n: en octubre de 2020, la inflaci\u00f3n interanual acumulada era del 43,5%, guarismo que, aunque menor al de 2019 (promedio del 53,5%), segu\u00eda siendo alt\u00edsimo (CEPAL, 2021a). A su vez, Chile aparece como el pa\u00eds con el menor nivel de desigualdad entre el patrimonio de los milmillonarios y el resto de la poblaci\u00f3n, lo que se explica porque los adultos no milmillonarios poseen una riqueza media mayor que el resto de los pa\u00edses considerados en el an\u00e1lisis (v\u00e9ase el cuadro I.2).65 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Cuadro I.2 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): riqueza promedio de los milmillonarios frente a riqueza promedio del resto de la poblaci\u00f3n, 2020 (En d\u00f3lares corrientes de 2020) Pa\u00edsRiqueza promedio de los milmillonariosaRiqueza promedio del resto de la poblaci\u00f3n adultabRazones de riqueza de milmillonarios /poblaci\u00f3n adulta Argentina 2 080 000 000 6 870 302 750 Brasil 2 422 727 000 17 580 137 849 Chile 3 000 000 000 52 110 57 573 Colombia 4 566 667 000 16 550 275 968 M\u00e9xico 8 972 728 000 41 530 216 079 Per\u00fa 2 600 000 000 16 770 155 050 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 3 400 000 000 20 840 163 149 Total 3 550 000 000 23 860 148 788 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Forbes [en l\u00ednea ] https://www.forbes.com/billionaires/ y Credit Suisse Data Book Global Wealth Report 2021 [en l\u00ednea] https://www.credit-suisse.com/about-us/en/reports-research/global-wealth-report.html. a En esta estimaci\u00f3n, se trata a cada una de las fortunas incluidas en el listado de Forbes como si fuera un patrimonio estrictamente individual, lo que no se da en todos los casos. b Estos valores se obtienen extrayendo del total de la riqueza nacional de los hogares (pe rsonas) el patrimonio de los milmillonarios. En lo que refiere a la evoluci\u00f3n del patrimonio de los superricos latinoamericanos, y controlando la inflaci\u00f3n, se constata que estos experimentaron una baja del 19% en su patrimonio entre 2019 y 2020 y un alza del 41% entre 2020 y 202120. Esto redund\u00f3 en un saldo positivo para los multimillonarios de la regi\u00f3n, que incrementaron su patrimonio un 14% entre 2019 y 2021 (v\u00e9ase el cuadro I.3). 20 Forbes solo provee acceso p\u00fablico a la lista ampliada de todos los milmillonarios del mundo para 2021. Para cada uno de ellos, se entrega informaci\u00f3n sobre su patrimonio en los a\u00f1os previos, siempre y cuando este haya sido igual o mayor a 1.000 millones de d\u00f3lares. No se tiene, entonces, informaci\u00f3n completa sobre las personas que entraron a la lista de milmillonarios en 2021 ni tampoco hay datos sobre quienes salieron de dicha lista en el mismo a\u00f1o. Debido a estas limitaciones de datos, los an\u00e1lisis de tendencias se acotaron a los superrricos latinoamericanos con informaci\u00f3n para 2021 y con al menos un dato para los dos a\u00f1os previos.Cuadro I.3 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): evoluci\u00f3n del patrimonio de los milmillonarios, 2019, 2020 y 2021a (En millones de d\u00f3lares de 2021 y Variaci\u00f3n 2019 2020 2021 2019-2020 2020-2021 2019-2021 Argentina 12 425 10 635 15 300 -14 44 23 Brasil 152 204 120 058 182 400 -21 52 20 Chile 36 550 26 077 42 700 -29 64 17 Colombia 17 705 14 010 17 100 -21 22 -3 M\u00e9xico 122 281 103 696 136 100 -15 31 11 Per\u00fa 11 597 11 045 11 400 -5 3 -2 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 3 935 3 477 3 200 -12 -8 -19 Total 356 696 288 998 408 200 -19 41 14 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Forbes [en l\u00ed nea] https://www.forbes.com/billionaires/. a T odos los casos contienen informaci\u00f3n para 2021 y al menos un a\u00f1o entre 2020 y 2019. En los casos con falta de datos se imputa el valor seg\u00fan el siguiente criterio: si el dato faltante es de 2020, se imputa el valor de 2019; si el dato faltante es de 2019, se imputa el valor de 2020. b Inflaci\u00f3n en d\u00f3lares 2019-2020= 1,25%; inflaci\u00f3n en d\u00f3lares 2020-2021= 2,26%.66 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Las fluctuaciones en el patrimonio de los superricos \u2014abultadas p\u00e9rdidas en el primer a\u00f1o de pandemia y grandes ganancias en el segundo \u2014 fueron muy marcadas en Chile y el Brasil. Chile present\u00f3 la mayor reducci\u00f3n relativa en la riqueza de los multimillonarios entre 2019 y 2020 (-29%) y la mayor alza entre 2020 y 2021 (64%). El Brasil, por su parte, fue el segundo pa\u00eds con la mayor ca\u00edda en la riqueza de los multimillonarios en el primer a\u00f1o de pandemia (-21%) y el segundo mayor crecimiento del patrimonio de los superricos en el segundo a\u00f1o (52%). Tambi\u00e9n hubo importantes fluctuaciones en los activos de los supermillonarios de la Argentina y M\u00e9xico 21. En cuanto a la composici\u00f3n del patrimonio de los superricos por sector de actividad, en 2021 los sectores predominantes son: otros (19%), miner\u00eda y metales (17%), alimentos y bebidas (17%), y finanzas e inversiones (13%)22. Entre 2019 y 2021, los patrimonios que m\u00e1s crecieron fueron los de sectores sin mucho peso en el portafolio total de los milmillonarios latinoamericanos, como salud (109%), Internet (81%) y energ\u00eda (55%). En los casos de salud e Internet, esta variaci\u00f3n era esperable. Los milmillonarios del sector de alimentos y bebidas solamente recuperaron en 2021 lo que perdieron en 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.14), y los superricos del sector financiero vieron caer un 3% su patrimonio entre 2021 y 2019. 21 L a ca\u00edda en los patrimonios de los superricos en Am\u00e9rica Latina entre 2019 y 2020 se ha explicado porque en los primeros meses de 2020, los precios de los activos se vieron afectados por una baja generalizada en la actividad econ\u00f3mica y por p\u00e9rdidas en los mercados accionarios, especialmente en los de renta variable (Wealth-X, 2021). La implementaci\u00f3n de fuertes paquetes de transferencias de ingreso y el recorte de las tasas de inter\u00e9s en las econom\u00edas avanzadas en la segunda parte de 2020 recuperaron la confianza en los mercados financieros e inmobiliarios y promovieron la actividad econ\u00f3mica (Credit Suisse, 2021). En la regi\u00f3n, las medidas de pol\u00edtica fiscal y monetaria ayudaron a paliar los efectos de la crisis, aun cuando se debe considerar la heterogeneidad en los tama\u00f1os de los paquetes fiscales de ayuda implementados por los pa\u00edses. 22 Carlos Slim posee alrededor del 89% del patrimonio total de los milmillonarios incluid os en la categor\u00eda \"otros\".Gr\u00e1fico I.14 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses)a: evoluci\u00f3n del patrimonio de los milmillonarios por sector de actividad, 2019, 2020 y 2021b (En millones de d\u00f3lares de 2021c) 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 Alimentos y bebidasDiversicado Energ\u00eda Finanzas e inversionesManufacturas Miner\u00eda y metalesOtros Comercio minoristaSalud Internet 2019 2020 2021 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Forb es [en l\u00ednea] https://www.forbes.com/billionaires/. a Argentina, Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa, V enezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b T odos los casos contienen informaci\u00f3n para 2021 y al menos un a\u00f1o entre 2020 y 2019. En los casos con falta de datos se imputa el valor seg\u00fan el siguiente criterio: si el dato faltante es de 2020, se imputa el valor de 2019; si el dato faltante es de 2019, se imputa el valor de 2020. c Inflaci\u00f3n en d\u00f3lares 2019-2020= 1,25%; inflaci\u00f3n en d\u00f3lares 2020-2021= 2,26%. En suma, se ha visto que la medici\u00f3n de la extrema riqueza aporta a la caracterizaci\u00f3n de la desigualdad, complementando la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s del ingreso. Ahora bien, la valoraci\u00f3n del patrimonio de los m\u00e1s ricos no est\u00e1 exenta de dificultades: por ejemplo, la estimaci\u00f3n de Forbes tiene limitaciones para captar el patrimonio en carteras 67 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 diversificadas de acciones y bonos para las que no hay informaci\u00f3n p\u00fablica (S \u00e1ez y Zucman, 2020). Otra dificultad reside en la unidad de an\u00e1lisis: Forbes prefiere el informe de los multimillonarios como individuos, excepto cuando no es claro el desglose de la propiedad entre los miembros de una familia. Esto implica que, para algunos a\u00f1os, las fortunas de los mismos individuos se agregan en una familia, y en otros, se presentan separadas (Freund y Olivier, 2016). Por \u00faltimo, es evidente la necesidad de contar con informaci\u00f3n sobre la riqueza de toda la poblaci\u00f3n, y no solo de quienes tienen un patrimonio sumamente alto. En la actualidad, la riqueza de los hogares est\u00e1 lejos de ser medida regularmente por las oficinas nacionales de estad\u00edstica de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Como muestra, en el estudio mundial elaborado por Credit Suisse (2021) se utilizan datos directos sobre la distribuci\u00f3n de la riqueza de 37 pa\u00edses, de los que solo 2 son latinoamericanos. B. E voluci\u00f3n de la pobreza extrema y la pobreza y contribuci\u00f3n de las transferencias de emergencia El a\u00f1o 2020 se caracteriz\u00f3 por un aumento generalizado de la pobreza extrema y la pobreza en la regi\u00f3n. La pobreza extrema alcanz\u00f3 niveles similares o mayores a los que se registraron en 2014 en diez pa\u00edses y en algunos de ellos incluso lleg\u00f3 a niveles superiores a los de 2008. Si bien el n\u00famero de pa\u00edses en los que el incremento de la pobreza implic\u00f3 un retroceso tan marcado es menor, la cantidad de personas en situaci\u00f3n de pobreza super\u00f3 los 200 millones por primera vez en m\u00e1s de diez a\u00f1os. El deterioro en estos indicadores se produce a consecuencia de una pronunciada ca\u00edda de los ingresos laborales, que fue parcialmente compensada por las transferencias de ingresos recibidas por los hogares, sin las cuales las cifras de pobreza habr\u00edan alcanzado niveles a\u00fan m\u00e1s altos. 1. Cambios en la pobr eza extrema y la pobreza en la regi\u00f3n En 2020, el 33,0% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina se encontraba en situaci\u00f3n de pobreza y un 13,1% viv\u00eda en condiciones de pobreza extrema (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.15). Esto significa que aproximadamente 204 millones de personas no tuvieron ingresos suficientes para cubrir sus necesidades b\u00e1sicas y que, de ellas, 81 millones de personas carecieron de los recursos incluso para adquirir una canasta b\u00e1sica de alimentos23. La regi\u00f3n experiment\u00f3 un notorio retroceso en 2020. La tasa de pobreza se ubic\u00f3 en un nivel similar al de finales de la d\u00e9cada de 2000, mientras que la pobreza extrema se elev\u00f3 a niveles registrados 20 a\u00f1os atr\u00e1s. A nivel regional, estos incrementos marcan la consolidaci\u00f3n de una tendencia al aumento que empez\u00f3 a manifestarse a partir de 2015, sobre todo en el caso de la pobreza extrema. Como se muestra m\u00e1s adelante, el aumento de la pobreza habr\u00eda sido mayor de no haberse implementado medidas para transferir ingresos de emergencia a los hogares. En un contexto de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica en 2021, cabe esperar que tanto la pobreza extrema como la pobreza disminuyan y que se recupere parte del retroceso observado en 2020. En virtud de la informaci\u00f3n disponible acerca del crecimiento esperado 23 La tasa de pobreza de 2020 es 0,7 puntos porcentuales m\u00e1s baja que la proyectada en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (CEPAL, 2021c); mientras que la pobreza extrema es 0,6 puntos porcentuales m\u00e1s elevada. 68 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I del PIB, el comportamiento del mercado laboral y los programas de transferencia de ingresos implementados en el contexto de la pandemia, cabe esperar que la pobreza se sit\u00fae en un 32,1% lo que supone una rebaja respecto de las cifras de 2020, pero tambi\u00e9n un alza frente a los niveles observados antes de la pandemia 24. A su vez, la pobreza extrema se situar\u00eda en el 13,8%, como consecuencia de una reducci\u00f3n de las transferencias de ingresos de emergencia en algunos pa\u00edses, que no alcanzar\u00eda a ser compensada por el incremento esperado de los ingresos del empleo. 24 Las proyecciones a 2021 asumen una continuidad parcial de las transferencias monetarias implementadas para hacer frente a los efectos econ\u00f3micos de la pandemia de acuerdo con las mediciones informadas por los pa\u00edses y compiladas por la CEPAL en el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19. Gr\u00e1fico I.15 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: tasas de pobreza y pobreza extrema y personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 1990-2021b (En porcentajes y millones de personas) 51,2 45,3 31,629,1 29,8 30,533,0 32,1 15,5 12,2 8,7 8,810,411,413,1 13,8 0102030405060A. En porcentajes B. En millones de personas Pobreza Pobreza extrema212229 176171181187204 201 64 62 48 5263708186 0501001502002501990 2002 2010 2015 2018 2019 2020 2021b 1990 2002 2010 2015 2018 2019 2020 2021b Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Los valores de 2021 corresponden a proyecciones. A diferencia de a\u00f1os previos, en los que las variaciones anuales de la pobreza se manifestaban de manera heterog\u00e9nea entre pa\u00edses, 2020 se caracteriz\u00f3 por un aumento generalizado de los indicadores de insuficiencia de ingresos. De los 13 pa\u00edses con datos disponibles a ese a\u00f1o, en 9 se registraron aumentos de la tasa de pobreza extrema de al menos un punto 69 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 porcentual y en 11 pa\u00edses los aumentos de la pobreza fueron superiores a dicho umbral. Los mayores incrementos de la pobreza tuvieron lugar en la Argentina, Colombia y el Per\u00fa, donde alcanzaron o excedieron los 7 puntos porcentuales. Por su parte, la tasa de pobreza creci\u00f3 entre 3 y 5 puntos porcentuales en Chile, Costa Rica, el Ecuador y el Paraguay. Todos estos pa\u00edses tambi\u00e9n registraron aumentos de al menos 2 puntos porcentuales en la pobreza extrema. Las excepciones son Costa Rica, donde la pobreza extrema vari\u00f3 0,6 puntos porcentuales, y el Paraguay, donde el indicador se mantuvo pr\u00e1cticamente sin cambios. Entre los pa\u00edses con menores aumentos de la pobreza extrema y la pobreza est\u00e1n Bolivia (Estado Plurinacional de), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, donde estos indicadores crecieron menos de 2 puntos porcentuales, y El Salvador, donde el aumento de la pobreza extrema excedi\u00f3 los 2 puntos porcentuales, pero la tasa de pobreza pr\u00e1cticamente no vari\u00f3. El \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que experiment\u00f3 una disminuci\u00f3n de la pobreza y la pobreza extrema en 2020 fue el Brasil. La pobreza disminuy\u00f3 1,8 puntos porcentuales y la pobreza extrema, 0,7 puntos porcentuales. Como se muestra m\u00e1s adelante, las transferencias desempe\u00f1aron un papel preponderante en este resultado (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.16). Gr\u00e1fico I.16 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de las tasas de pobreza extrema y pobreza, 2020 (En puntos porcentuales) -1 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chilea Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xicob Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay 0Pobreza extrema Pobreza -2 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y cifras oficiales. a La variaci\u00f3n abarca el per\u00edodo 2017-2020, p or lo que el cambio no corresponde directamente al impacto de la pandemia. b La variaci\u00f3n abarca el per\u00edodo 2018-2020, p or lo que el cambio no corresponde directamente al impacto de la pandemia. Las variaciones descrita s, con base en las estimaciones de la CEPAL, son similares a las que se obtienen a partir de las estimaciones oficiales de pobreza. Al considerar los 12 pa\u00edses en los que se cuenta con ambas estimaciones para 2020, estas coinciden en signo en todos los casos (v\u00e9ase una explicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda utilizada por la CEPAL en el anexo I.A1 y el recuadro I.3). En un contexto de mayor plazo, las cifras de 2020 implican un retroceso importante para varios pa\u00edses de la regi\u00f3n. En la Argentina, el Brasil, Chile, Costa Rica, Colombia, el Ecuador y M\u00e9xico, las tasas de pobreza extrema de 2020 son cercanas o mayores a las observadas 12 a\u00f1os atr\u00e1s, en 200825. Si se considera un punto de comparaci\u00f3n m\u00e1s 25 En el caso de M\u00e9xico, las estimaciones de pobreza basadas en la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) de 2015 en adelante no son comparables con los a\u00f1os previos. Entre 2015 y 2018, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) public\u00f3 el Modelo Estad\u00edstico para la continuidad del MCS-ENIGH, que permit\u00eda obtener estimaciones comparables de pobreza con la serie 2008-2016. Dado que dicho modelo no se public\u00f3 para 2020, para poner la cifra de ese a\u00f1o en el contexto de las estimaciones de 2008 y 2014 se aplic\u00f3 un factor de correcci\u00f3n de 1.377 a la pobreza extrema y de 1.169 a la pobreza, con base en la diferencia obtenida en 2018 entre los datos de la ENIGH y el Modelo Estad\u00edstico 2018 para la continuidad del MCS-ENIGH.70 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I cercano, como 2014, el Per\u00fa y el Uruguay se unen al grupo de pa\u00edses con retrocesos en materia de pobreza extrema. Por el contrario, las tasas de pobreza extrema de Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana en 2020 son menores a las observadas tanto en 2008 como en 2014. Recuadro I.3 Mediciones de pobreza por ingresos de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)La CEPAL calcula las cifras de pobreza y de pobreza extrema presentadas en este cap\u00edtulo sobre la base de una metodolog\u00eda com\u00fan, que tiene por objeto proporcionar una mirada regional lo m\u00e1s comparable posible, dentro de la heterogeneidad que presentan los instrumentos de medici\u00f3n y los procedimientos de recopilaci\u00f3n de datos propios de cada pa\u00eds. El enfoque utilizado por la CEPAL para estimar la pobreza consiste en clasificar a una persona como \"pobre\" cuando el ingreso por habitante de su hogar es inferior al valor de la l\u00ednea de pobreza. Las l\u00edneas de pobreza representan el nivel de ingreso que permite a cada hogar satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de todos sus miembros. La canasta b\u00e1sica para la medici\u00f3n de la pobreza se construye sobre la base de una selecci\u00f3n de alimentos que abarca los bienes necesarios para cubrir las necesidades nutricionales de la poblaci\u00f3n, tomando en cuenta su nivel de actividad f\u00edsica, los h\u00e1bitos de consumo, la disponibilidad efectiva de alimentos y los precios en cada pa\u00eds y zona geogr\u00e1fica. Al valor de esta canasta b\u00e1sica de alimentaci\u00f3n, denominada \"l\u00ednea de pobreza extrema\", se agrega el monto que necesitan los hogares para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas no alimentarias, a fin de calcular el valor total de la l\u00ednea de pobreza. Para ello, se multiplica la l\u00ednea de pobreza extrema por un factor (denominado coeficiente de Orshansky), que corresponde al cociente entre el gasto total y el gasto en alimentos para una poblaci\u00f3n de referencia, y que toma valores distintos en cada pa\u00eds y entre \u00e1reas urbanas y rurales. El valor de las l\u00edneas de pobreza y de pobreza extrema se actualiza anualmente seg\u00fan la variaci\u00f3n acumulada del \u00edndice de precios al consumidor (IPC): la l\u00ednea de pobreza extrema se actualiza mediante la variaci\u00f3n del IPC de los alimentos, mientras que la parte de la l\u00ednea de pobreza que corresponde al gasto en bienes no alimentarios se actualiza mediante la variaci\u00f3n del IPC correspondiente a los bienes no alimentarios. Los porcentajes de hogares y de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y de pobreza extrema se obtuvieron contrastando el valor de ambas l\u00edneas con el ingreso total per c\u00e1pita de cada hogar. El ingreso total del hogar se obtiene sumando los ingresos percibidos por sus miembros (en efectivo y en especie) y abarca ingresos del trabajo, ingresos por jubilaciones, pensiones y otras transferencias, ingresos por la propiedad de activos y otros ingresos (incluido el alquiler imputado como parte del agregado de ingresos). Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), Medici\u00f3n de la pobreza por ingresos: actualizaci\u00f3n metodol\u00f3gica y resultados, Metodolog\u00edas de la CEPAL, N\u00b0 2 (LC/PUB.2018/22-P), Santiago, 2018. La evaluaci\u00f3n de la incidencia de la pobreza de 2020 en el contexto de los \u00faltimos 12 a\u00f1os presenta un panorama menos desalentador. Las cifras de 2020 son similares o mayores a las de 2008 solo en el caso de la Argentina y M\u00e9xico, por lo que el retroceso en este indicador no es tan generalizado como en la pobreza extrema. En la comparaci\u00f3n con 2014, no obstante, las cifras de el Brasil, Colombia, Costa Rica, el Ecuador, el Per\u00fa y el Uruguay muestran un retroceso en el objetivo de reducci\u00f3n de la pobreza (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.17). 71 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.17 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): tasas de pobreza extrema y pobreza, 2008, 2014 y 2020a (En porcentajes) 0510152025 Uruguay Costa Rica Chile Brasilb Rep. Dominicana Paraguay Argentina El Salvador Per\u00fa Ecuador M\u00e9xicoc ColombiaBolivia (Est. Plur. de)A. Pobreza extrema 2008 2014 2020B. Pobreza 0102030405060 Uruguay Chile Brasilb Costa Rica Rep. Dominicana Paraguay Per\u00fa El Salvador Ecuador Argentina Colombia M\u00e9xicocBolivia (Est. Plur. de) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y cifras oficiales. a Las cifras corresponden al a\u00f1o m\u00e1s cercano a 2008, 2014 y 2020 con informaci\u00f3n dispon ible. b En el caso del Brasil, las estimaciones de pobreza de 2016 en adelante no son comparables con las de los a\u00f1os anteriores. Para situar la cifra de 2020 en el contexto de las estimaciones de 2008 y 2014, se aplic\u00f3 un factor de correcci\u00f3n de 0,948 a la pobreza extrema y de 0,950 a la pobreza, que corresponde al efecto de los nuevos factores de expansi\u00f3n en la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD Continua) de 2019. c En el caso de M\u00e9xico, las estimaciones de pobreza de 2016 en adelante no son comparables con los a\u00f1os previos. Para poner la cifra de 2020 en el contexto de las estimaciones de 2008 y 2014 se aplic\u00f3 un factor de correcci\u00f3n de 1.377 a la pobreza extrema y de 1.169 a la pobreza, con base en la diferencia obtenida en 2018 entre los datos de la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) y el Modelo Estad\u00edstico 2018 para la continuidad del MCS-ENIGH del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI). 2. Desc omposici\u00f3n de las variaciones por fuentes de ingreso Una de las formas de analizar las variaciones de la pobreza es a trav\u00e9s de la evoluci\u00f3n de cada una de las fuentes de ingreso en los hogares de menores recursos26. En 2020, el grupo de hogares de menores ingresos experiment\u00f3 un proceso similar en 26 Se utiliza el mismo porcentaje de hogares en el a\u00f1o inicial y final. Para definir el punto de corte de la distribuci\u00f3n en cada pa\u00eds, se utiliz\u00f3 la tasa de pobreza del a\u00f1o \u2014inicial o final\u2014 en que esta fue m\u00e1s alta y se a\u00f1adieron 5 puntos porcentuales para contemplar a los hogares que se ubican apenas por encima de la l\u00ednea de pobreza.72 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n: una pronunciada ca\u00edda de los ingresos laborales, parcialmente contrarrestada por un aumento en los ingresos por transferencias monetarias del Estado, en concordancia con la informaci\u00f3n presentada en la secci\u00f3n I.A, sobre distribuci\u00f3n de los ingresos. En Colombia y el Per\u00fa, los dos pa\u00edses con mayor aumento de la tasa de pobreza, la ca\u00edda de los ingresos laborales en los hogares de menores recursos habr\u00eda implicado una reducci\u00f3n del ingreso de los hogares del 22% y el 35%, respectivamente, mientras que en la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Costa Rica, el Ecuador y la Rep\u00fablica Dominicana las reducciones ser\u00edan de entre un 10% y un 20%. Los incrementos de las transferencias recibidas por los hogares en 2020 respecto de los montos recibidos en el a\u00f1o anterior fueron de magnitud inferior a la ca\u00edda de los ingresos laborales, con la notable excepci\u00f3n de los del Brasil. En este pa\u00eds, la ca\u00edda de los ingresos laborales represent\u00f3 una p\u00e9rdida de ingresos totales de aproximadamente el 4%, mientras que las transferencias equivalieron a un aumento del ingreso total del 7%, lo que contrarrest\u00f3 con creces el efecto negativo de la pandemia sobre los ingresos del empleo. Otros pa\u00edses en los que las transferencias equivalieron a un incremento del ingreso total de los hogares del 5% o m\u00e1s fueron Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Costa Rica y la Rep\u00fablica Dominicana, si bien estas no lograron revertir la p\u00e9rdida de ingresos del empleo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.18). Gr\u00e1fico I.18 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso total per c\u00e1pita entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2020 a (En porcentajes) -40-35-30-25-20-15-10-5051015 Brasil El Salvador M\u00e9xico Uruguay Rep. Dominicana Paraguay Costa Rica Chile Ecuador Argentina Colombia Per\u00faBolivia (Est. Plur. de)Otros ingresosIngresos laborales Transferencias p\u00fablicas y privadas Ingreso total Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados por la intensidad del aumento de la pobreza total. Pese a su menor participaci\u00f3n respecto del ingreso laboral, las transferencias no contributivas fueron muy relevantes para evitar un mayor aumento de la pobreza en la regi\u00f3n. Se dispone de informaci\u00f3n de siete pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en cuyas encuestas se incluyeron preguntas que identifican los ingresos recibidos por los programas de transferencias de ingresos implementados en 2020 para contrarrestar los efectos de la pandemia. Si esos pa\u00edses no hubieran contado con las transferencias de emergencia, la pobreza extrema habr\u00eda sido alrededor de 1,8 puntos porcentuales m\u00e1s alta y la pobreza habr\u00eda sido 2,9 puntos m\u00e1s elevada (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.19) 27. 27 No se incluye al Brasil en el an\u00e1lisis, dado que su encuesta de 2020 no permite identificar con precisi\u00f3n las transferencias de emergencia.73 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.19 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): incidencia de la pobreza extrema y la pobreza, sin y con transferencias de emergencia por COVID-19, 2020 a (En Plur. de) Chile Costa Rica Ecuador Per\u00fa Paraguay Rep. Dominicana Sin transferencias de emergencia por COVID-19 Con transferencias de emergencia por COVID-19Pobreza extremaPobreza Pobreza extremaPobreza Pobreza extremaPobreza Pobreza extremaPobreza Pobreza extremaPobreza Pobreza extremaPobreza Pobreza extrema Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses que en la encuesta de hogares incluyeron preguntas que permiten identificar las transferencias de emergencia implementadas ante la pandemia de COVID-19. 3. La pobr eza en distintos grupos de poblaci\u00f3n La incidencia de la pobreza es heterog\u00e9nea no solo entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n entre los grupos de la poblaci\u00f3n que reside en ellos. Atributos personales como el sexo, la edad, la pertenencia a un grupo \u00e9tnico o racial o el \u00e1rea de residencia pueden ser determinantes en la probabilidad de que una persona no cuente con los recursos suficientes para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas. Las cifras m\u00e1s recientes corroboran las brechas entre grupos de poblaci\u00f3n que se han venido constatando hist\u00f3ricamente en la regi\u00f3n. Las mujeres de entre 25 y 59 a\u00f1os tienen tasas m\u00e1s altas de pobreza que los hombres del mismo rango etario en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. El \u00edndice de feminidad de la pobreza (el cociente entre las tasas de pobreza de mujeres y hombres multiplicado por 100) toma valores que van desde 100 en Honduras (lo que implica una ausencia de brecha) hasta 128 en la Rep\u00fablica Dominicana (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.20). La edad de las personas es un factor relevante en la determinaci\u00f3n de la probabilidad de vivir en un hogar en situaci\u00f3n de pobreza por ingresos, particularmente en lo que concierne a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y personas mayores. Las tasas de pobreza de las personas menores de 15 a\u00f1os son entre 1,3 y 1,8 veces m\u00e1s altas que las del siguiente grupo etario (15 a 39 a\u00f1os). Las mayores brechas se presentan en pa\u00edses con bajas tasas de pobreza, como el Brasil, Chile, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay. En los pa\u00edses donde la incidencia de la pobreza es mayor, la brecha entre grupos de edad tiende a reducirse. 74 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.20 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): tasas de pobreza por sexo e \u00edndice de feminidad de la pobreza, personas de 20 a 59 a\u00f1os, alrededor de 2020 a (En porcentajes y valor del \u00edndice de feminidad de la pobreza) 2,9 11,2 13,3 14,713,6 17,1 23,321,825,025,225,430,432,045,93,7 12,914,915,617,718,7 24,1 25,4 110 100 20406080100120140 05101520253035404550 Uruguay Chile Brasil Costa Rica Rep. Dominicana Paraguay Per\u00fa Ecuador El Salvador Argentina M\u00e9xico Colombia Honduras\u00cdndice de feminidad de la pobrezab 0Bolivia (Est. Plur. de)Hombres Mujeres Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados seg\u00fan la incidencia de la pobreza total. b El \u00edndice de feminidad de la pobreza corresponde al cociente entre la tasa de pobreza de las mujeres y la tasa de pobreza de lo s hombres multiplicado por 100, para las personas de 20 a 59 a\u00f1os. A su vez, las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s tienen menos probabilidades que el resto de la poblaci\u00f3n de vivir en hogares en situaci\u00f3n de pobreza monetaria, sobre todo en pa\u00edses con sistemas de pensiones m\u00e1s consolidados, como la Argentina, el Brasil, Chile, Costa Rica y el Uruguay. En cambio, en Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, Honduras y el Paraguay no se evidencia una diferencia significativa entre la tasa de pobreza de las personas mayores y el grupo etario inmediatamente anterior (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.21) 28. 28 Cabe tener en cuenta que el m\u00e9todo de medici\u00f3n de la pobreza utilizado define un umbral de suficiencia (o l\u00ednea de pobreza) promedio, que adopta el mismo valor para todas las personas de un hogar. Por tanto, no se toman en consideraci\u00f3n aspectos como las econom\u00edas de escala del consumo o ciertos gastos espec\u00edficos de cada grupo etario. En el caso de las personas mayores, la l\u00ednea de pobreza no considera los posibles costos adicionales para enfrentar problemas de salud. Gr\u00e1fico I.21 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): tasas de pobreza por grupos de edad, alrededor de 2020a (En porcentajes) 1121303236 303944 43 26303245 16 5981816 1625 26 6242748 010203040506070 Uruguay Chile Brasil Costa Rica Rep. Dominicana Paraguay Per\u00fa Ecuador El Salvador Argentina M\u00e9xico Colombia HondurasBolivia (Est. Plur. de)65 a\u00f1os y m\u00e1s15 a 39 a\u00f1os 40 a 64 a\u00f1os0 a 14 a\u00f1os Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados seg\u00fan la incidencia de la pobreza total.75 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Los pueblos ind\u00edgenas tienen una mayor probabilidad de encontrarse en situaci\u00f3n de pobreza que el resto de la poblaci\u00f3n. En seis de los siete pa\u00edses en los que se cuenta con informaci\u00f3n sobre la condici\u00f3n \u00e9tnica o racial, los pueblos ind\u00edgenas tienen tasas de pobreza considerablemente mayores que las de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente. Por su parte, la poblaci\u00f3n afrodescendiente tambi\u00e9n presenta mayores tasas de pobreza que la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente, aunque las brechas suelen ser un poco menores. Solo en el Uruguay, la pobreza entre los afrodescendientes es mayor que entre los ind\u00edgenas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.22). Gr\u00e1fico I.22 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): tasas de pobreza seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnica y racial, alrededor de 2020a (En porcentajes) 5141122253335 ind\u00edgena ni afrodescendiente Ind\u00edgena Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados seg\u00fan la incidencia de la pobreza total. b En Chile y M\u00e9xico, la informaci\u00f3n disponible en la encuesta de hogares no permite iden tificar a las personas afrodescendientes. El importante aumento de la pobreza extrema y la pobreza observado en 2020 afect\u00f3 a todos los grupos de poblaci\u00f3n de manera generalizada. En lo que respecta a las brechas de g\u00e9nero, si bien entre las personas de 20 a 59 a\u00f1os se registraron m\u00e1s casos en los que la situaci\u00f3n de las mujeres empeor\u00f3 m\u00e1s que la de los hombres, en la mayor\u00eda de los casos estas diferencias no fueron estad\u00edsticamente significativas. La evoluci\u00f3n similar entre hombres y mujeres se constata tambi\u00e9n en el Brasil, donde la pobreza disminuy\u00f3 en 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.23). La falta de diferencias apreciables en la evoluci\u00f3n de la pobreza por sexo se debe en parte a que la medici\u00f3n de la pobreza monetaria se basa en los hogares como unidad de observaci\u00f3n, lo que impide capturar las diferencias entre los individuos dentro del hogar. Tal como se analiza m\u00e1s adelante en el cap\u00edtulo IV, las mujeres vieron muy limitada su posibilidad de participar en el mercado de trabajo y recibir ingresos laborales, ya que la pandemia aument\u00f3 su carga de trabajo dom\u00e9stico no remunerado. En el caso de la evoluci\u00f3n de la pobreza por grupos etarios, no se observaron diferencias significativas entre los grupos, salvo en el caso de las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, cuyos incrementos en la tasa de pobreza fueron menores que los del resto de los grupos etarios en algunos pa\u00edses (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.24).76 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.23 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de la tasa de pobreza por sexo, personas de 20 a 59 a\u00f1os, 2020 (En puntos porcentuales) -1,10,41,32,13,12,25,53,44,12,33,37,911,7 -0,91,11,71,82,62,86,35,03,92,62,58,511,3 -2 0 2 4 6 8 (Est. Plur. de)ArgentinaEcuadorChileRep. DominicanaCosta RicaColombiaPer\u00fa HombresMujeres para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Gr\u00e1fico I.24 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de la tasa de pobreza por grupos de edad, 2020 (En puntos porcentuales) -1005101520 Brasil El Salvador M\u00e9xico Uruguay Paraguay Chile Ecuador Rep. Dominicana Argentina Costa Rica Colombia Per\u00fa-5 Bolivia (Est. Plur. de)15 a 39 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1s40 a 64 a\u00f1os0 a 14 a\u00f1os Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG).77 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 C. E stratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica en el contexto de la pandemia de COVID-19 La crisis a consecuencia de la pandemia de COVID-19 signific\u00f3 un empobrecimiento generalizado de la mayor parte de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, lo que se tradujo en una movilidad descendente en los estratos socioecon\u00f3micos. La incipiente recuperaci\u00f3n registrada en 2021 no fue suficiente para retrotraer la situaci\u00f3n a los estadios previos a la pandemia. Como consecuencia, se observa una mayor participaci\u00f3n de los estratos de ingresos bajos y medio bajos en la poblaci\u00f3n, en detrimento de los estratos de ingresos medio altos y altos. 1. A umento en la participaci\u00f3n de los estratos bajos y medios El impacto socioecon\u00f3mico de la pandemia no solo se tradujo en un aumento de las personas en situaci\u00f3n de pobreza y un deterioro de la distribuci\u00f3n del ingreso, sino que afect\u00f3 a todos los estratos de la poblaci\u00f3n de distintas formas. Para analizar y caracterizar esos efectos, se revisa la distribuci\u00f3n del ingreso en el conjunto de la poblaci\u00f3n siguiendo los criterios expuestos en CEPAL (2020). Sobre la base del ingreso de los hogares se identificaron tres estratos: i) estrato bajo, con ingresos per c\u00e1pita del hogar inferiores a 1,8 l\u00edneas de pobreza; ii) estrato medio, entre el estrato bajo y hasta 10 l\u00edneas de pobreza, y iii) estrato alto, con ingresos per c\u00e1pita por encima de este \u00faltimo umbral. A su vez, los estratos bajo y medio se subdividen en tres subestratos: el estrato de ingresos bajos se compone de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema, personas pobres que no est\u00e1n en situaci\u00f3n de pobreza extrema y personas no pobres, mientras que el estrato de ingresos medios distingue entre personas de ingreso medio bajo, intermedio y alto29. En 2020, el porcentaje de personas con ingresos bajos aument\u00f3 2,8 puntos porcentuales, en tanto que el de personas de ingresos medios cay\u00f3 2,4 puntos y el de las personas de ingresos altos se redujo 0,3 puntos. Esto signific\u00f3 que ese a\u00f1o hubo un saldo neto respecto de 2019 de 20,4 millones de personas m\u00e1s en los estratos de ingresos bajos, al tiempo que se dio un saldo neto negativo de 14,6 millones de personas en los estratos de mayores ingresos: 12,9 millones de personas menos en los estratos medios y 1,8 millones de personas menos en los estratos altos 30. Las proyecciones a 2021, realizadas sobre la base de la informaci\u00f3n disponible acerca del crecimiento esperado del PIB y otras variables, muestran una recuperaci\u00f3n en la participaci\u00f3n de los estratos medios y altos, aunque en niveles inferiores a los observados antes de la pandemia. Se proyecta una ca\u00edda de 1,8 puntos porcentuales en la participaci\u00f3n de las personas de ingresos bajos, que se compensar\u00eda mayoritariamente con un incremento de la de las personas de ingresos medios (1,3 puntos porcentuales). En t\u00e9rminos del n\u00famero de personas, esto corresponde a 29 T \u00e9ngase presente que el an\u00e1lisis sobre los estratos socioecon\u00f3micos guarda similitudes con el de la desigualdad del ingreso, aun cuando no son equivalentes, debido a que los estratos est\u00e1n definidos en funci\u00f3n de su distancia absoluta respecto de la l\u00ednea de pobreza y no de manera relativa con respecto al ingreso de los hogares. 30 Cabe destacar que el crecimiento poblacional en 2020 fue de 5,7 millones de personas de acuerdo con las proyecciones de poblaci\u00f3n.78 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I la salida de 7 ,8 millones de personas del estrato de ingresos bajos y a un incremento de 13,4 millones de personas en los estratos de ingresos medios y altos (con un aumento estimado de 5,6 millones de personas seg\u00fan las proyecciones de poblaci\u00f3n). Sin embargo, en 2021 las personas en estratos vulnerables \u2014de ingresos bajos y medio-bajos\u2014 representar\u00edan el 75,8% de la poblaci\u00f3n seg\u00fan la proyecci\u00f3n, un nivel similar al observado en 2019 (cuando representaban un 76,1%) (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos I.25 y I.26). Gr\u00e1fico I.25 Am\u00e9rica Latina: distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan estrato de ingreso, 2019-2021a (En porcentajes y millones de personas) 11,4 13,1 13,825,325,6 24,73,1 2,8 3,3 0102030405060708090100 2019 2020 202118,3 19,819,116,14,6 14,516,24,1 4,6 20,420,019,0A. En porcentajes Personas en situaci\u00f3n de pobreza extremaNo pobres con ingreso bajo PobresMedio-bajosMedio-altos Medio-mediosAltosB. En millones de personas 70 81 86155159 1549990 10119 18 21 0100200300400500600700 2019 2020 2021117123 11412511928 25 29 124 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los valores de 2021 corresponden a una proyecci\u00f3n.79 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.26 Am\u00e9rica Latina: variaci\u00f3n anual de la poblaci\u00f3n seg\u00fan estrato de ingreso, 2020 y 2021a (En millones de personas) -15 -10 -5 0 5 10 15Personas en situaci\u00f3n de pobreza extremaPobresNo pobres con ingreso bajoMedio-bajosMedio-mediosMedio-altosAltos 2020 2021 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los valores de 2021 corresponden a una proyecci\u00f3n. La informaci\u00f3n sobre 13 pa\u00edses disponible a 2020 permite constatar en forma individual este patr\u00f3n de reducci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los estratos de ingresos medios y altos en favor de los estratos de ingresos bajos. Los cambios m\u00e1s notorios se registraron en el Per\u00fa, donde el 15% de la poblaci\u00f3n pas\u00f3 a ser parte del estrato de ingresos bajos, seguido por Colombia y el Ecuador, donde el incremento de los hogares del estrato bajo fue de 7 puntos porcentuales, y por la Argentina, con un aumento de 6 puntos porcentuales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.27). Gr\u00e1fico I.27 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n de la participaci\u00f3n por estrato de ingresos, 2020 (En porcentajes) -20-15-10-505101520 Argentina Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayBolivia (Est. Plur. de)Estratos altosEstratos bajos Estratos medios Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG).80 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I 2. Cambios en el acceso al mercado de trabajo seg\u00fan estratos socioecon\u00f3micos en 2020 Las restricciones sanitarias fueron lo suficientemente prolongadas como para tener un efecto significativo en la disminuci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Al perder el empleo, una gran proporci\u00f3n de trabajadores \u2014en especial mujeres\u2014 pasaron a ser inactivos, al menos temporalmente, y a tener calidad de \"fuerza de trabajo potencial\" . Esta situaci\u00f3n se dio a la par de la implementaci\u00f3n de medidas p\u00fablicas de protecci\u00f3n del ingreso frente al desempleo. Posteriormente, las empresas pusieron en marcha diversas acciones de reactivaci\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II). El gr\u00e1fico I.28 muestra el promedio simple de las tasas de ocupaci\u00f3n (ocupados sobre la poblaci\u00f3n en edad de trabajar) de los 13 pa\u00edses con informaci\u00f3n disponible a 2020. Como se puede apreciar, entre 2019 y 2020 dicha tasa de ocupaci\u00f3n disminuy\u00f3 4,6 puntos porcent uales (del 60,7% al 55,2%). Esta disminuci\u00f3n de la actividad laboral es relativamente m\u00ednima en los estratos superiores de ingreso per c\u00e1pita, particularmente entre personas pertenecientes al estrato medio-alto y el estrato alto de la distribuci\u00f3n. En cambio, al descender en los niveles socioecon\u00f3micos se puede observar una disminuci\u00f3n significativa en la tasa de ocupaci\u00f3n, aunque con un patr\u00f3n relativamente estable en los estratos de personas en situaci\u00f3n de pobreza no extrema, estratos bajos no pobres, estratos medio-bajos y estratos medio-intermedios: en todos estos grupos, la disminuci\u00f3n de la tasa de ocupaci\u00f3n se redujo entre 3,4 y 4,2 puntos porcentuales. Si bien esta reducci\u00f3n fue m\u00e1s o menos homog\u00e9nea, parti\u00f3 de niveles de ocupaci\u00f3n diferentes: en 2019, la tasa de ocupaci\u00f3n del estrato medio-intermedio alcanzaba al 68,4%, disminu\u00eda al 62,7% en el estrato medio-bajo y ca \u00eda al 56,2% en el estrato bajo no pobre y a poco menos del 50% en el estrato en situaci\u00f3n de pobreza no extrema. Las personas del estrato en situaci\u00f3n de pobreza extrema, en cambio, registraron una ca\u00edda de mayor magnitud, de casi 7 puntos porcentuales, ya que su tasa de ocupaci\u00f3n pas\u00f3 del 43,3% en 2019 al 36,5% en 2020. Gr\u00e1fico I.28 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: tasa de ocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 60,7 43,349,856,262,768,4 69,772,0 nas en situaci\u00f3n de pobreza extremaMedi o-bajos Medio- intermediosMedio-alto s Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio simple de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay.81 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Conviene tener presente que las ca\u00eddas en los ingresos familiares asociadas a la p\u00e9rdida del empleo se tradujeron en una movilidad socioecon\u00f3mica descendente, que en algunos casos implic\u00f3 un desplazamiento hacia estratos socioecon\u00f3micos inferiores. Esto significa que la informaci\u00f3n de 2020 para un estrato cualquiera que no est\u00e9 en los extremos de la distribuci\u00f3n de ingresos est\u00e1 afectada tanto por la incorporaci\u00f3n de poblaci\u00f3n que antes pertenec\u00eda a un estrato superior como por la ca\u00edda de hogares a estratos inferiores. El efecto es que los estratos superiores tuvieron un saldo negativo en t\u00e9rminos de su gravitaci\u00f3n (disminuci\u00f3n de tama\u00f1o) y los estratos inferiores registraron un crecimiento en ese per\u00edodo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.25). Asociado al proceso de desmovilizaci\u00f3n temporal de la fuerza de trabajo, se registr\u00f3 una contracci\u00f3n en la tasa de participaci\u00f3n laboral. En promedio, esta disminuy\u00f3 2,8 puntos porcentuales (del 65,1% alrededor de 2019 al 62,1% en 2020) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.29). Las disminuciones fueron cercanas a medio punto porcentual en el estrato alto y medio-alto, cuyos trabajadores en general se encontraban en mejores condiciones para teletrabajar y ten\u00edan empleos m\u00e1s protegidos. Las reducciones promediaron los 2,5 puntos porcentuales en los estratos medio-intermedio, medio-bajo, bajo no pobre y pobre no extremo, y la rebaja alcanz\u00f3 un nivel significativo en el estrato en situaci\u00f3n de pobreza extrema (-5,5 puntos porcentuales). Como resultado, entre las personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema que forman parte de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar (15 a\u00f1os y m\u00e1s), solo algo m\u00e1s de la mitad trabajaba o buscaba trabajo en 2020, promedio inferior al 68,7% registrado entre las personas que no se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza. En los estratos medio-intermedio y superiores, en tanto, la tasa de participaci\u00f3n alcanzaba el 71,7%. Es precisamente esta alta participaci\u00f3n la que favorece su mantenimiento en posiciones superiores de la distribuci\u00f3n y permite que tengan una mayor capacidad de resiliencia frente a la crisis sanitaria. Esto se da de no mediar altas tasas de desempleo (y salida de la fuerza de trabajo), que fueron significativamente m\u00e1s bajas en los estratos superiores, en parte por la posibilidad de teletrabajar en ocupaciones de alta calificaci\u00f3n o por inserciones laborales caracterizadas por una mayor protecci\u00f3n social. Gr\u00e1fico I.29 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: tasa de participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 65,1 56,957,761,866,670,8 71,473,1 62,1 2020 Perso nas en situaci\u00f3n de pobreza extremaMedio-ba jos Medio- intermediosMedio-alto s01020304050607080 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio simple de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. 82 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Como se puede apreciar en el gr\u00e1fico I.30, mientras a nivel general la tasa de desempleo aument\u00f3 del 6,8% al 9,8% en los 12 pa\u00edses considerados, tanto el nivel como el incremento de esta tasa en los estratos superiores fue m\u00ednimo (menor a un punto porcentual). Ya en el estrato medio-intermedio se aprecia un incremento mayor en el desempleo de 1,6 puntos porcentuales, valor que sube a\u00fan m\u00e1s al descender en la escala socioecon\u00f3mica. As\u00ed, en el estrato medio-bajo el incremento fue de 2,3 puntos porcentuales, para situarse en un 8,1%. La tasa de desempleo se elev\u00f3 al 12,0% en el estrato bajo no pobre y al 18,7% entre las personas en situaci\u00f3n de pobreza no extrema. Por \u00faltimo, entre las personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema, casi 3 de cada 10 trabajadores se encuentran desempleados. Gr\u00e1fico I.30 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: tasa de desocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 6,826,2 14,3 9,3 5,8 3,42,31,59,832,0 18,7 12,0 8,1 4,9 2,82,1 05101520253035 Total Pobres no extremosBajos no pobresAltos Perso nas en situaci\u00f3n de pobreza extremaMedio-ba jos Medio- intermediosMedio-alto s2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio simple de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. El gr\u00e1fico I.31 muestra un panorama general de la situaci\u00f3n de actividad de las personas en edad de trabajar (incluye tanto inactivos como activos en la fuerza de trabajo). Como puede apreciarse, pese a una disminuci\u00f3n de las personas que declaran ser estudiantes (del 9,7% al 9,3% entre 2019 y 2020), el aumento significativo de otros inactivos y de los desocupados, que es mayor a medida que se desciende en los estratos socioecon\u00f3micos, se traduce en una acusada contracci\u00f3n de la fuerza de trabajo ocupada. As\u00ed, mientras al analizar los grandes cambios en la inserci\u00f3n laboral entre los ocupados no se aprecian diferencias muy significativas en la distribuci\u00f3n por categor\u00eda ocupacional ni en el total de ocupados ni en los diversos estratos, la incorporaci\u00f3n del resto de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar s\u00ed permite visualizar un desplazamiento relevante hacia la inactividad, que implica, a su vez, una disminuci\u00f3n significativa de la proporci\u00f3n de personas que trabajaban como asalariados, principalmente en los estratos bajos no pobres, medio-bajos y medio-intermedios. En sentido contrario, se registra solo una leve disminuci\u00f3n del porcentaje de personas que trabajaban en forma independiente, salvo en el estrato de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema, donde se reduce del 31,8% al 26,1%.83 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico I.31 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: actividad de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 11,3 11,7 12,7 12,6 11,3 10,8 9,5 8,5 7,8 7,1 7,0 6,2 6,5 24,8 22,8 22,0 20,4 20,2 18,8 18,1 15,3 15,3 13,7 14,521,7 21,2 0102030405060708090100 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 2019 2020 Personas en situaci\u00f3n de pobreza extremaPobres Vulnerables Medio-bajos Medio-medios Medio-altos Altos Total Estudiantes Empleadores10,59,1 22,020,232,029,7 40,037,5 46,044,048,3 47,746,4 45,536,433,2 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio simple de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Naturalmente, la contracci\u00f3n de los mercados de trabajo de la regi\u00f3n implic\u00f3 que se redujera el promedio de perceptores de ingresos por trabajo en todos los estratos de ingreso per c\u00e1pita. Esta reducci\u00f3n ha sido mucho m\u00e1s marcada al descender en la escala socioecon\u00f3mica: mientras en los hogares pertenecientes a los estratos altos el promedio de perceptores de ingreso del trabajo disminuy\u00f3 de 1,36 a 1,33 ocupados, en los estratos medio-altos esta disminuci\u00f3n fue de 1,44 a 1,40 ocupados, en los medio-intermedios se redujo de 1,57 trabajadores en promedio a 1,45 trabajadores, y en los estratos medio-bajos el descenso fue a\u00fan mayor, de 1,59 a 1,46 trabajadores por familia31. Esta disminuci\u00f3n fue menor en los estratos inferiores, en parte debido a que antes de la pandemia los promedios de perceptores de ingresos laborales eran m\u00e1s bajos. Sin embargo, cabe notar que la disminuci\u00f3n del promedio de perceptores entre los hogares que en 2020 se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza extrema (de 0,86 a 0,69) implica que casi uno de cada tres hogares de este estrato no cuenta con ingresos que provengan de dicha fuente. El gr\u00e1fico I.32 ilustra lo expuesto: en el conjunto de los hogares, los ingresos del trabajo pasaron de tener una gravitaci\u00f3n del 64,8% en el ingreso total del hogar a un 59,4%. Mientras en los estratos de mayores ingresos (altos y medio-altos) este peso permaneci\u00f3 pr\u00e1cticamente inalterado, en los estratos inferiores se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n, cada vez m\u00e1s significativa al descender en la escala socioecon\u00f3mica: en los estratos medio-intermedios, la participaci\u00f3n de los ingresos laborales se situ\u00f3 en un 63,8% en 2020, con una ca\u00edda de 3,5 puntos porcentuales respecto de 2019; en los estratos medio-bajos se ubic\u00f3 en un 61,5%, con una disminuci\u00f3n de m\u00e1s de 5 puntos porcentuales frente a 2019; en los estratos bajos no pobres y pobres no extremos la contracci\u00f3n fue en promedio de 6,2 puntos porcentuales, aunque con gravitaciones de los ingresos laborales en 2020 del 59,3% y el 52,1%, respectivamente. La ca\u00edda m\u00e1s significativa, de 8,5 puntos porcentuales en la participaci\u00f3n de los ingresos del trabajo en el total, la registraron precisamente los estratos en situaci\u00f3n de pobreza extrema, donde el ingreso laboral pas\u00f3 de ser cerca del 46% de los exiguos ingresos de estos hogares a representar solo algo m\u00e1s del 37%. Esto destaca la extrema importancia de 31 Conviene tener presente, como se mostr\u00f3 en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 , que el n\u00famero promedio de perceptores de ingresos por trabajo es m\u00e1s alto, precisamente, en los estratos de ingreso medio, y, de hecho, esa situaci\u00f3n es la que les permite pertenecer a dichos estratos. La contracci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n no solo significa un descenso del promedio de trabajadores por hogar, sino tambi\u00e9n que una proporci\u00f3n de dichos hogares baja de estrato.84 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I las diversas medidas de protecci\u00f3n social no contributiva, entre las que se destacan las transferencias de ingresos de emergencia, que tomaron los Gobiernos para enfrentar la crisis econ\u00f3mica derivada de la pandemia. Si bien estas medidas resultan insuficientes, permitieron contener en algo el deterioro econ\u00f3mico de los hogares m\u00e1s vulnerables (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II). Gr\u00e1fico I.32 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: peso de los ingresos laborales en los hogares seg\u00fan estrato socioecon\u00f3mico, alrededor de 2019 y 2020 45,858,565,2 66,667,2 65,2 64,8 64,8 37,252,159,361,563,8 65,1 65,4 59,4 01020304050607080 Total Vulnerables Perso nas en situaci\u00f3n de pobreza extremaMedio-ba jos Medio- intermediosMedio-alto s Pobres Altos2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio simple de: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los indicadores analizados permiten observar que el deterioro en la inserci\u00f3n en el mercado de trabajo y la consiguiente p\u00e9rdida de ingresos laborales afect\u00f3 proporcionalmente m\u00e1s a los sectores medio-bajos y bajos, en este \u00faltimo caso, pauperizando principalmente a sectores de la poblaci\u00f3n que antes de la pandemia ya viv\u00edan con niveles de bienestar econ\u00f3mico insuficientes y presentaban una alta vulnerabilidad laboral asociada a inserciones laborales informales o, cuando eran formales, con un acceso deficiente a mecanismos de protecci\u00f3n social contributiva (bajos salarios y, en consecuencia, bajos costos de indemnizaci\u00f3n en caso de despido, baja antig\u00fcedad en el empleo y ausencia de seguros de desempleo, entre otras caracter\u00edsticas). D. Comen tarios finales La pandemia de COVID-19 y las medidas adoptadas para hacerle frente en 2020 tuvieron un notorio impacto en el nivel y la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares. El ingreso promedio de las personas disminuy\u00f3 considerablemente en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, siguiendo la tendencia esperada en virtud de la notable ca\u00edda del PIB y la disminuci\u00f3n de las posibilidades de participar en el mercado de trabajo. Adem\u00e1s de la contracci\u00f3n en el ingreso promedio, varios pa\u00edses enfrentaron un deterioro en la forma en que dichos ingresos se distribuyen. La suma de ambos efectos llev\u00f3 a que la pobreza extrema y la pobreza aumentaran visiblemente en la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, se constat\u00f3 que la pandemia tambi\u00e9n provoc\u00f3 una p\u00e9rdida de recursos econ\u00f3micos en 2020 para los estratos medios y altos a nivel regional, as\u00ed como una reducci\u00f3n en el patrimonio de los milmillonarios, aun cuando este se recuper\u00f3 sustancialmente en 2021 .85 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Una mirada conjunta a cuatro de los indicadores utilizados a lo largo de este cap\u00edtulo \u2014el ingreso medio, el coeficiente de Gini, la tasa de pobreza extrema y la tasa de pobreza\u2014 revela que la forma en que los distintos elementos se manifestaron en cada pa\u00eds es diversa. Colombia y el Per\u00fa, con las mayores ca\u00eddas del ingreso medio por persona (un 13% y un 21%, respectivamente), tuvieron deterioros apreciables tanto en la distribuci\u00f3n del ingreso como en la situaci\u00f3n de la pobreza. Junto con ellos, el Ecuador y el Uruguay tambi\u00e9n presentaron deterioros en los cuatro indicadores, aunque en magnitudes un poco inferiores. Por otra parte, si bien la Argentina, Costa Rica, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana tuvieron una contracci\u00f3n del ingreso medio de los hogares de entre un 10% y un 12%, el coeficiente de Gini no vari\u00f3 en el primer pa\u00eds y disminuy\u00f3 en los otros tres. De este grupo, solo la Argentina registr\u00f3 un aumento mayor a 3 puntos porcentuales en la pobreza. En M\u00e9xico se observ\u00f3 una situaci\u00f3n similar a la de estos pa\u00edses, de mejora distributiva y leve aumento de la pobreza, aunque con una ca\u00edda menos pronunciada en el ingreso de las personas (5%). Con una una ca\u00edda del ingreso per c\u00e1pita de magnitud similar a la de M\u00e9xico y una mejora distributiva, el Brasil fue el \u00fanico pa\u00eds en el que se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n de los indicadores de pobreza extrema y pobreza. Por \u00faltimo, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile y El Salvador no tuvieron ca\u00eddas apreciables en el ingreso per c\u00e1pita, pero s\u00ed fuertes deterioros distributivos, equivalentes a aumentos en el entorno del 4% del coeficiente de Gini (v\u00e9ase el cuadro I.4). Cuadro I.4 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n del ingreso medio por persona, el coeficiente de Gini, la tasa de pobreza extrema y la tasa de pobreza total, 2020Variaci\u00f3n de Pa\u00eds Ingreso per c\u00e1pita Coeficiente de Gini Pobreza extrema Pobreza (en porcentajes) (en porcentajes) (en puntos porcentuales)(en puntos porcentuales) Argentina -12,7 0,0 2,1 7,1 Bolivia (Estado Plurinacional de) 0,6 4,4 1,5 1,4 Brasil -5,3 -3,5 -0,7 -1,8 Chilea-1,3 4,6 3,1 3,5 Colombia -13,4 4,3 6,4 8,1 Costa Rica -10,4 -1,0 0,6 2,9 Ecuador -10,5 2,2 3,2 4,9 El Salvador 0,3 3,7 2,7 0,3 M\u00e9xicob-5,3 -2,6 1,5 1,9 Paraguay -12,1 -4,4 -0,2 8,2 5,6 13,0 Rep\u00fablica Dominicana -12,0 -6,2 1,7 2,8 Uruguay -7,1 1,3 0,2 2,0 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a V ariaci\u00f3n entre 2017 y 2020. b V ariaci\u00f3n entre 2018 y 2020. Despu\u00e9s de que en 2020 se registrara un deterioro apreciable en las condiciones de vida de la regi\u00f3n, las proyecciones de crecimiento econ\u00f3mico hacen prever que el ingreso promedio de los hogares aumentar\u00e1 en 2021 . Es menos viable inferir el posible cambio de la distribuci\u00f3n de los ingresos, y los escasos datos disponibles a la fecha apuntan en distintas direcciones. No obstante, no parece haber razones para esperar una mejora distributiva en los ingresos laborales, y es posible que otras fuentes puedan sufrir un leve deterioro, tanto debido a la disminuci\u00f3n de las transferencias de emergencia en 2021, como a la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n observada en el patrimonio de los milmillonarios. Si bien este cap\u00edtulo proyecta un descenso del porcentaje de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema y pobreza, as\u00ed como un crecimiento de los estratos de ingreso medio y alto, cabe inferir que la deseada recuperaci\u00f3n en las condiciones de vida en 2021 ser\u00e1 solo parcial y que para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible, como el de erradicar la pobreza extrema para 2030, se necesitar\u00e1 un esfuerzo considerablemente mayor.86 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Bibliograf\u00eda Alvaredo, F . (2007), \"The rich in Argentina over the twentieth century: from the conservative republic to the Peronist experience and beyond 1932-2004\" , Working Paper, N\u00ba 2007-02, Par\u00eds, Paris School of Alvaredo, F . y J. Londo\u00f1o (2013), \"High CEQ Working Paper, N\u00ba 12, Nueva Orleans. Amarante, V. y J. P . Jim\u00e9nez (2015), \"Desigualdad, concentraci\u00f3n y rentas altas en Am\u00e9rica Latina\" , Desigualdad, concentraci\u00f3n del ingreso y tributaci\u00f3n sobre las altas rentas en Am\u00e9rica Latina , J. P . Jim\u00e9nez (ed.), Libros de la CEPAL, N\u00b0 134 (LC/G.2638-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Bricker, J. y otros (2016), \"Measuring income and wealth top using , Brookings Papers . Burd\u00edn, G., F . Esponda y A. Vigorito (2015), \"Desigualdad y altas rentas en el Uruguay: un an\u00e1lisis basado en los registros tributarios y las encuestas de hogares del per\u00edodo 2009-2011\" , Desigualdad, concentraci\u00f3n del ingreso y tributaci\u00f3n sobre las altas rentas en Am\u00e9rica Latina , J.P . Jim\u00e9nez (ed.), Libros de la CEPAL, N\u00b0 134 (LC/G.2638-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Campos, M., E. Ch\u00e1vez y G. Esquivel (2014), \"Los ingresos altos, la tributaci\u00f3n \u00f3ptima y la recaudaci\u00f3n posible\" [en l\u00ednea] http://www.cefp.gob.mx/portal_archivos/convocatoria/pnfp2014/ primerlugarpnfp2014.pdf. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago. (2021a), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P), Santiago. (2021b), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/10-P), Santiago. (2021c), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago. (2020), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2021/22-P/Rev.1), Santiago. (2017), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2016 (LC/PUB.2017/12-P), Santiago. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), \"Trabajo decente para los trabajadores de plataformas en Am\u00e9rica Latina\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 24 (LC/TS.2021/71), Santiago. Cort\u00e9s, F . y D. Vargas (2017), \"La evoluci\u00f3n de la desigualdad en M\u00e9xico: viejos y nuevos resultados\" , Revista de Econom\u00eda Mexicana. Anuario UNAM, N\u00b0 2. Credit Suisse (2021), Global Wealth Report 2021 [en l\u00ednea] https://www.credit-suisse.com/about- us/en/reports-research/global-wealth-report.html. Davies, J. B. otros (2008), \"The world distribution of household wealth\" , Working Paper , N\u00b0 DP2008/03, Instituto Mundial de Investigaciones de Econom\u00eda del Desarrollo (WIDER). De Rosa, M., I. Flores y M. Morgan (2021), \"More Unequal or Not as Rich? Distributing the Income [en l\u00ednea] national 2020/02. .V. (2015), \"Measuring inequality from top to Paper, N\u00ba Freund, y S. Olivier (2016), of the superrich: the billionaire characteristics database\" , Peterson Institute for International Working Paper, No. 16-1 . Larra\u00f1aga, O., B. Echecopar y N. Grau (2021), \"Una nueva estimaci\u00f3n de la desigualdad de ingresos en Chile\" , serie de Documentos de Trabajo, N\u00ba SDT 523, Facultad de Econom\u00eda y Negocios, Universidad de Chile. L\u00f3pez Calva, L. (2021), \"COVID-19 y la riqueza en la cima: m\u00e1s multimillonarios y m\u00e1s ricos en ALC tras la crisis\" , 27 de mayo [en l\u00ednea] https://www.latinamerica.undp.org/content/rblac/ es/home/presscenter/director-s-graph-for-thought/covid-19-and-wealth-at-the-top--more-and- wealthier-billionaires-.html.87 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 L\u00f3pez R., E. Figueroa y P . Guti\u00e9rrez (2013), \"La parte del le\u00f3n: nuevas estimaciones de la participaci\u00f3n de los s\u00faper ricos en el ingreso de Chile\" , serie Documentos de Trabajo , N\u00ba SDT 379 Facultad de Econom\u00eda y Negocios, Universidad de Chile. Maurizio, R. (2021), \"Transitando la crisis laboral por la pandemia: hacia una recuperaci\u00f3n del empleo centrada en las personas\" , Serie Panorama Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Morck, R., D. Stangeland y B. Yeung (2000), \"Inherited Corporate Ownership, R. Morck Chicago Press. Morgan, M. (2017), \"Falling inequality beneath extreme and persistent concentration: new evidence combining national accounts, surveys and fiscal data, 2001-2015\" , WID. world Working Paper, N\u00ba 2017/12. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021a), Observatorio de la OIT : la COVID-19 y el mundo del trabajo. S\u00e9ptima edici\u00f3n. Estimaciones actualizadas y an\u00e1lisis [en l\u00ednea] https://www.ilo. org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/briefingnote/wcms_767045.pdf. (2021b), Working from Home: From Ginebra. S\u00e1ez, E. y Zucman of income and , Journal of Economic Perspectives, vol. 34, N\u00b0 4. Salach, K. y M. Brzezi ski (2019), \"Do the super-rich from political connections? from Poland\" [en l\u00ednea] http://www.ecineq.org/ecineq_paris19/papers_EcineqPSE/paper_287 .pdf. Souza, P y M. income shares and inequality Brazil, .88 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Anexo I.A1 Cuadro I.A1.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): encuestas de hogares utilizadas para la estimaci\u00f3n de la desigualdad y la pobreza Pa\u00eds EncuestaCobertura geogr\u00e1ficaA\u00f1osPer\u00edodo de levantamiento Argentina Encuesta Permanente de Hogares (EPH) \u00c1rea Urbana 2000-2020 4\u00ba trimestre Bolivia (Estado Plurinacional de) Encuesta de Hogares Nacional 2002 Noviembre a diciembre Encuesta Continua de Hogares (ECH) Nacional 2004 a 2020 Noviembre Brasil Encuesta Nacional de Hogares (PNAD) Nacional 2001 a 2015 Septiembre Encuesta Nacional de Hogares (PNAD Continua) Nacional 2016 a 2020 Anual Chile Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (CASEN) Nacional 2003 a 2020 Noviembre a enero Colombia Encuesta Continua de Hogares Nacional 2002 a 2008 Anual Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH) Nacional 2008 a 2020 Anual Costa Rica Encuesta de Hogares de Prop\u00f3sitos M\u00faltiples Nacional 2000 a 2009 Julio Encuesta Nacional de Hogares (ENAHO) Nacional 2010 a 2020 Julio Ecuador Encuesta Nacional de Empleo, Desempleo y Subempleo (ENEMDU) Nacional 2001 a 2020 Diciembre El Salvador Encuesta de Hogares de Prop\u00f3sitos M\u00faltiples Nacional 2001 a 2020 Anual Guatemala Encuesta Nacional de Condiciones de Vida (ENCOVI) Nacional 2002, 2006 y 2014 Distintos per\u00edodos Honduras Encuesta Permanente de Hogares de Prop\u00f3sitos M\u00faltiples Nacional 2001 a 2019 Mayo o junio M\u00e9xico Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) Nacional 2002 a 2006 3\u00ba trimestre M\u00f3dulo de Condiciones Socioecon\u00f3micas de la MCS-ENIGH Nacional 2008 a 2014 Agosto a noviembre Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) Nueva serieNacional 2016 a 2020 Agosto a noviembre Nicaragua Encuesta Nacional de Hogares sobre Medici\u00f3n de Niveles de Vida Nacional 2005, 2009 y 2014 Distintos per\u00edodos Panam\u00e1 Encuesta de Mercado Laboral Nacional 2001 a 2013 Agosto Encuesta de Prop\u00f3sitos M\u00faltiples Nacional 2014 a 2019 Marzo Paraguay Encuesta Integrada de Hogares Nacional 2001 y 2002 Nov-Dic. Encuesta Permanente de Hogares Nacional 2003 a 2016 Octubre a diciembre Encuesta Permanente de Hogares Nacional 2017 a 2020 Anual Per\u00fa Encuesta Nacional de Hogares - Condiciones de Vida y Pobreza Nacional 2001 a 2003 4\u00ba trimestre Encuesta Nacional de Hogares - Condiciones de Vida y Pobreza Nacional 2004 a 2020 Anual Rep\u00fablica Dominicana Encuesta de Fuerza de Trabajo (EFT) Nacional 2001 a 2015 Octubre Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT) Nacional 2016 a 2020 Anual Uruguay Encuesta Continua de Hogares (ECH) \u00c1rea Urbana 2001 a 2005 Anual Encuesta Continua de Hogares (ECH) Nacional 2007 a 2020 Anual Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) Encuesta de Hogares por Muestreo Nacional 2001 a 2014 2\u00ba semestre Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG).89 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Cuadro I.A1.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de pobreza extrema y tasa de pobreza seg\u00fan estimaciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y cifras oficiales nacionales, 2017 a 2020 a (En porcentajes) Estimaciones de la CEPAL Pobreza extrema Pobreza total 2017 2018 2019 2020 2017 2018 2019 2020 Argentinab2,8 3,6 4,2 6,3 18,7 24,4 27,2 34,3 Bolivia (Estado Plurinacional de) 16,4 14,8 12,1 13,5 34,9 33,1 31,0 32,3 Brasil 5,7 5,6 5,8 5,1 21,2 20,4 20,2 18,4 Chile 1,4 ... ... 4,5 10,7 ... ... 14,2 Colombia 10,9 10,8 12,8 19,2 29,8 29,9 31,7 39,8 Costa Rica 3,3 4,0 3,4 4,0 15,4 16,1 16,5 19,4 Ecuador 7,0 6,5 7,6 10,8 23,6 24,2 25,7 30,6 El Salvador 8,3 7,6 5,6 8,3 37,8 34,5 30,4 30,7 Honduras ... 19,4 Panam\u00e1 6,9 6,8 6,6 ... 15,6 14,6 14,6 ... Paraguay 6,0 6,5 6,2 6,0 21,6 19,5 19,4 22,3 Per\u00fa 5,0 3,7 3,0 8,6 18,9 16,8 15,4 28,4 Rep\u00fablica Dominicana 5,7 4,6 3,9 5,6 23,5 20,9 19,0 21,8 Uruguay 0,1 0,1 0,1 0,3 2,6 2,9 3,0 5,0 Estimaciones oficiales de los pa\u00edses Pobreza extrema Pobreza total 2017 2018 2019 2020 2017 2018 2019 2020 Argentinab4,8 6,7 8,0 10,5 25,7 32,0 35,5 42,0 Bolivia (Estado Plurinacional de) 18,4 15,3 12,9 13,7 42,2 39,9 37,2 39,0 Brasilc6,4 6,5 6,5 ... 26,0 ... ... 4,3 8,6 ... ... 10,8 Colombia 8,4 8,2 9,6 15,1 35,2 34,7 35,7 42,5 Costa Ricad5,7 6,3 5,8 7,0 20,0 21,1 21,0 26,2 Ecuador 7,9 8,4 8,9 15,4 21,5 23,2 25,0 33,0 El Salvadord6,2 5,7 4,5 9,8 9,9 10,0 ... 20,7 21,4 21,5 ... Paraguay 4,4 4,8 4,0 3,9 26,4 24,2 23,5 26,9 Per\u00fa 3,8 2,8 2,9 5,1 21,7 20,5 20,2 30,1 Rep\u00fablica Dominicana 3,8 2,9 2,7 3,5 25,6 22,8 21,0 23,4 Uruguay 0,1 0,1 0,1 0,4 7,9 8,1 8,8 11,6 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y cifras oficiales; para el Brasil: Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE), \"S\u00edntese de indicadores sociais: uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira 2020\", Estudos e Pesquisas, N\u00ba 43, R\u00edo de Janeiro, 2020. a Pa\u00edses para los que se dispone de estimaciones de pobreza de la CEP AL de 2017 en adelante. b Las estimaciones de la CEP AL corresponden al cuarto trimestre de cada a\u00f1o. Las estimaciones oficiales corresponden al segundo semestre de cada a\u00f1o. Datos para \u00e1reas urbanas. c El Brasil no tiene una estimaci\u00f3n oficial de pobreza. Los datos corresponden a estimaciones del Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE) indicadas en la fuente sobre la base de las l\u00edneas utilizadas por el Banco Mundial para pa\u00edses de renta baja y media baja. d Medici\u00f3n oficial nacional informada en porcentajes de hogares. e La medici\u00f3n oficial de M\u00e9xico corresponde a una medici\u00f3n multidimensional de la pobreza. Por ello, se toman como referencia nacional no oficial las estimaciones publicadas por el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), denominadas \"poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de bienestar m\u00ednimo\", que aqu\u00ed se asimila a \"pobreza extrema\", y \"poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de bienestar\", como referencia para la \"pobreza total\".90 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Cuadro I.A1.3 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de pobreza y pobreza extrema, 2000-2020a (En unidades de los \u00edndices correspondientes) PobrezabPobreza extrema Pa\u00eds A\u00f1o Hogares Personas Hogares Personas Incidencia (H)Incidencia (H)Brecha (PG)Brecha 52,8 62,4 31,0 21,3 17,3 21,1 12,1 9,4 2008 19,5 27,1 8,6 4,4 3,3 4,3 1,8 1,2 2014 17,5 24,9 7,2 3,4 3,0 3,3 1,4 1,0 2018 17,6 24,4 7,6 3,8 2,9 3,6 1,6 1,1 2019 19,3 27,2 8,4 4,1 3,4 4,2 1,7 1,1 2020 25,1 34,3 11,2 5,8 4,8 6,3 2,8 1,9 Bolivia (Estado Plurinacional de)2002 59,9 66,8 37,7 26,5 29,8 35,1 19,2 13,6 2008 39,6 46,5 21,4 13,2 17,0 21,4 9,7 6,2 2014 28,6 33,7 13,9 8,1 12,5 14,9 6,5 4,0 2018 27,7 33,1 13,3 7,5 12,3 14,8 6,1 3,5 2019 24,8 30,9 11,2 6,0 9,2 12,0 4,6 2,6 2020 27,5 32,3 12,7 7,2 11,0 13,5 5,6 3,3 Brasil 2002 30,1 37,8 14,4 7,6 4,8 6,2 2,7 1,9 2008 19,4 25,3 8,9 4,7 3,8 4,3 2,0 1,5 2014 12,6 16,5 5,5 2,9 3,0 3,3 1,4 1,0 2018d16,0 20,4 7,8 4,5 5,2 5,6 2,6 1,9 2019d16,0 20,2 7,8 4,6 5,3 5,8 2,7 1,9 2020d14,5 18,4 7,0 4,3 4,8 5,1 2,8 2,3 Chile 2003 33,4 40,0 15,3 8,1 4,6 5,6 2,2 1,4 2009 23,7 29,0 9,6 4,9 3,6 3,8 1,8 1,3 2013 12,8 16,2 4,8 2,3 1,9 2,0 0,9 0,6 2015 10,7 13,7 3,9 1,8 1,6 1,8 0,8 0,5 2017 8,4 10,7 3,0 1,5 1,5 1,4 0,7 0,6 2020 12,4 14,2 5,8 3,8 4,9 4,5 2,8 2,2 Colombia 2002e46,3 53,8 25,2 15,4 19,8 23,8 10,1 6,0 2008 37,3 44,6 20,3 12,5 16,8 20,7 9,1 5,7 2014 25,4 31,1 12,4 6,9 9,9 12,0 4,7 2,7 2018 24,2 29,9 11,5 6,3 8,9 10,8 4,2 2,5 2019 25,7 31,7 12,7 7,1 10,6 12,8 5,0 2,9 2020 34,0 39,8 18,3 11,7 16,9 19,2 9,1 6,2 Costa Rica 2002 25,2 28,0 10,3 5,9 4,9 5,4 2,8 2,2 2008 17,7 20,1 6,6 3,4 3,5 3,6 1,7 1,2 2014 14,4 17,5 6,4 3,6 3,7 4,1 1,9 1,2 2018 13,1 16,1 6,0 3,4 3,4 4,0 1,8 1,2 2019 13,0 16,5 5,6 2,9 2,8 3,4 1,3 0,8 2020 15,4 19,4 6,8 3,7 3,3 4,0 1,8 1,3 Ecuador 2001 48,0 53,5 21,8 11,9 18,0 20,2 6,7 3,6 2008 29,4 34,7 12,1 6,1 9,0 10,8 3,6 1,9 2014 19,2 23,4 7,0 3,1 4,7 5,9 1,7 0,8 2018 18,6 24,2 7,4 3,4 4,8 6,5 2,0 1,0 2019 19,4 25,7 8,1 3,7 5,4 7,6 2,1 1,0 2020 23,8 30,6 10,5 5,1 7,6 10,8 3,3 1,5 El Salvador 2001 44,2 50,6 23,2 14,1 15,8 19,1 8,0 4,9 2009 43,0 50,1 20,8 11,4 13,5 17,1 5,5 2,6 2014 38,0 44,5 16,4 8,1 9,1 11,7 3,3 1,3 2018 28,9 34,5 11,6 5,5 5,6 7,6 1,9 0,8 2019 25,3 30,4 9,6 4,3 4,4 5,6 1,4 0,6 2020 27,2 30,7 11,3 6,2 7,8 8,3 3,4 2,1 Guatemala 2000 46,9 53,6 28,9 19,8 14,4 16,9 8,8 5,9 2006 34,9 42,7 19,5 11,6 7,7 10,4 3,4 1,7 2014 43,1 50,5 22,4 13,0 11,8 15,4 5,3 2,791 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 PobrezabPobreza extrema Pa\u00eds A\u00f1o Hogares Personas Hogares Personas (H)Brecha (PG)Brecha al cuadrado (FGT2)Incidencia Honduras 2001 51,3 26,3 15,3 23,6 27,3 9,5 4,8 2009 44,8 51,0 21,0 11,2 16,1 19,6 5,7 2,4 2014 50,0 55,3 22,9 12,3 17,1 19,2 5,5 2,5 2016 48,3 53,2 22,5 12,6 16,7 18,8 6,4 3,2 2018 51,1 55,7 23,6 13,2 17,3 19,4 6,4 3,3 2019 48,0 52,3 23,7 13,9 18,9 20,0 7,0 4,0 M\u00e9xico 2002 38,2 46,4 18,1 9,4 7,3 10,4 2,8 1,2 2008 36,1 43,1 17,2 9,4 9,2 11,8 4,0 2,0 2014 38,1 45,2 17,6 9,3 10,2 13,0 4,2 2,0 2016f30,5 37,6 12,9 6,2 6,3 8,5 2,4 1,1 2018f28,6 35,5 11,8 5,6 5,8 7,7 2,2 1,0 2020f29,9 37,4 12,9 6,3 6,9 9,2 2,7 1,3 Nicaragua 2001 57,4 65,1 33,0 21,0 29,3 35,8 15,2 9,1 2009 51,0 58,3 24,8 13,9 18,6 23,1 8,1 4,1 2014 40,9 46,3 18,7 10,2 16,1 18,3 6,6 3,5 Panam\u00e1 2002 27,7 34,0 15,7 9,5 12,2 16,2 6,7 3,8 2008 20,5 26,8 11,5 6,6 8,8 12,8 5,0 2,6 2014 13,5 18,5 7,1 3,8 5,2 8,0 2,9 1,5 2018 10,6 14,6 5,7 3,2 4,3 6,8 2,5 1,3 2019 10,4 14,6 5,6 3,0 4,4 6,6 2,3 1,2 Paraguay 2002 39,9 47,9 22,3 13,6 13,2 17,6 7,2 4,2 2008 28,1 35,0 13,2 6,9 9,2 12,1 3,8 1,9 2014 18,5 22,3 8,2 4,2 6,3 7,7 2,4 1,2 2018 16,3 19,5 6,6 3,2 5,3 6,5 1,8 0,8 2019 16,2 19,4 6,4 3,0 5,0 6,2 1,5 0,6 2020 18,5 22,3 7,1 3,2 5,0 6,0 1,6 0,7 Per\u00fa 2002 37,4 43,3 18,2 10,2 12,1 14,9 5,6 3,0 2008 27,5 31,8 12,4 6,6 9,1 10,8 3,6 1,7 2014 16,7 19,5 6,4 3,1 4,2 5,1 1,5 0,6 2018 14,3 16,8 5,1 2,3 2,9 3,7 1,0 0,4 2019 13,1 15,4 4,6 2,0 2,4 3,0 0,8 0,4 2020 23,9 28,4 10,8 5,9 7,0 8,6 3,3 1,9 Rep\u00fablica Dominicana2002 28,0 33,6 13,2 7,3 9,2 11,5 4,1 2,4 2008 34,2 41,6 16,0 8,2 11,5 15,0 4,4 1,9 2014 27,0 32,9 11,5 5,6 7,4 9,7 2,8 1,3 2018g15,6 20,9 6,0 2,5 3,3 4,6 1,1 0,4 2019g14,0 19,0 5,4 2,3 2,7 3,9 1,0 0,5 2020g16,1 21,8 6,5 2,9 4,0 5,6 1,6 0,8 Uruguay 2002 13,9 20,7 8,2 4,8 3,3 4,3 2,4 1,8 2008 8,6 14,2 3,9 1,5 0,7 1,1 0,2 0,1 2014 2,6 4,5 1,0 0,3 0,2 0,2 0,1 0,0 2018 1,7 2,9 0,5 0,2 0,1 0,1 0,0 0,0 2019 1,8 3,0 0,6 0,2 0,1 0,1 0,1 0,1 2020 3,1 5,0 1,0 0,3 0,2 0,3 0,1 0,1 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)2002 45,3 51,7 19,9 10,6 6,8 7,2 3,5 2,6 2008 20,8 24,7 7,6 3,6 4,5 4,7 1,6 1,0 2014 24,0 28,3 9,3 4,6 10,3 12,0 3,7 2,0 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a H = \u00cdndice de recuento; PG = Brecha de pobreza; FGT2 = \u00cdndice de Foster, Greer y Thorbecke elevado al cuadrado. b Incluye a las personas y los hogares en situ aci\u00f3n de pobreza extrema. c T otal urbano. d A partir de 2016, los datos corresponden a la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD Continua) y no son comparables con los de a\u00f1os anteriores (basados en la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD)). e Datos no comparables con los a\u00f1os posteriores. f Datos no comparables con los a\u00f1os anterio res, corresponden a una nueva serie de la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH). g Datos anuales, basados en la Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT), no comparables con los de a\u00f1os anteriores, basados en la Encuesta Nacional de Fuerza de Trabajo (ENFT).92 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Cuadro I.A1.4 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): l\u00edneas de pobreza extrema y pobreza, 2000-2020 (En moneda nacional y d\u00f3lares corrientes) Moneda nacional D\u00f3lares Pa\u00eds A\u00f1o \u00c1rea urbana \u00c1rea rural Tipo de cambioa\u00c1rea urbana \u00c1rea rural Pobreza extremaPobrezaPobreza 2 135 283,0 1 2 3 218 191,0 3 694,85 44,0 38,1 Costa 9 981,0 552,0 55,4 23,6 43,5 1,00 26,9 55,4 23,6 43,5 2008 40,6 77,8 35,6 61,6 1,00 40,6 77,8 35,6 61,6 2014 54,6 100,2 47,9 79,7 106,6 51,2 84,9 El Salvador 2001 32,4 74,1 28,8 62,7 1,00 32,4 74,1 28,8 62,7 2009 44,7 98,1 39,8 Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Moneda nacional D\u00f3lares Pa\u00eds A\u00f1o \u00c1rea urbana \u00c1rea rural Tipo de cambioa\u00c1rea urbana \u00c1rea rural Pobreza 186,0 5 716,26 14,1 37,3 13,5 29,8 Paraguay 2008 165 287,0 349 528,0 158 010,0 287 654,0 4 363,29 373 425,0 180,0 453 697,0 6 771,10 83,1 Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y Fondo Monetario Internacional (FMI). a T ipo de cambio promedio anual. b Las l \u00edneas de pobreza extrema y pobreza se aplican a nivel nacional.Cuadro I.A1.4 (conclusi\u00f3n) 94 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Cuadro I.A1.5 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de distribuci\u00f3n del ingreso de las personas, 2001-2020a (En unidades correspondientes a cada \u00edndice y porcentajes) Pa\u00edsA\u00f1o Coeficiente de Ginib\u00cdndice de Theilc\u00cdndice de AtkinsoncPoblaci\u00f3n con ingresos inferiores al 50% de la mediana (en 2021 Pa\u00edsA\u00f1o Coeficiente de Ginib\u00cdndice de Theilc\u00cdndice de AtkinsoncPoblaci\u00f3n con ingresos inferiores al 50% de la mediana (en porcentajes) (e=0,5) (e=1,0) (e=1,5) 14,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Calculados a partir de la distribuci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita de las personas del conjunto del pa\u00eds. b Incluye a las personas con ingreso igual a 0. c Los \u00edndices de Theil y Atkinson se calcularon sin incluir los valores cercanos a 0 ni los tres mayores ingresos per c\u00e1pita (para atenuar el efecto de los valores extremos). d Total urbano. e A partir de 2016, los datos corresponden a la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD Continua) y no son comparables con los de a\u00f1os anteriores (basados en la Encuesta Nacional de Hogares (PNAD)). f Datos de 2002 y 2008 no comparables con los de a\u00f1os posteriores. g Datos no comparables con los a\u00f1os anteriores, corresponden a una nueva serie de la En cuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH). h Datos anuales, basados en la Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT), no comparables con los de a\u00f1os anteriores, basados en la Encuesta Nacional de Fuerza de Trabajo (ENFT).Cuadro I.A1.5 (conclusi\u00f3n) 97 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 IICAP\u00cdTULO Los sistemas de salud y de protecci\u00f3n social frente a una crisis sanitaria prolongada: el impacto en la salud y el bienestar de las personas Introducci\u00f3n A. Las debilidades es tructurales de los sistemas de salud y la urgencia de avanzar en la vacunaci\u00f3n masiva B. M\u00e1s all\u00e1 del COVID-19: la crisis sanitaria prolongada ha generado nuevos obst\u00e1culos de acceso y situaciones de riesgo para la salud C. La pandemia discrimina: el desigual impacto en la salud y la educaci\u00f3n D. La per sistencia de la crisis sanitaria y los desaf\u00edos desde la protecci\u00f3n social E. C onclusiones Bibliograf\u00eda Anexo II.A.199 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 II Introducci\u00f3n La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ha tenido un impacto multidimensional en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y ha puesto de relieve la interdependencia entre las dimensiones sanitaria, social y econ\u00f3mica, uno de los aspectos fundamentales para la recuperaci\u00f3n transformadora planteada por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2021a). La regi\u00f3n ha mostrado una gran vulnerabilidad frente a la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social generada por la pandemia, con una sobrerrepresentaci\u00f3n en el porcentaje de su poblaci\u00f3n en t\u00e9rminos de contagios y muertes por COVID-19 que se ha prolongado en el tiempo. A pesar de que Am\u00e9rica Latina y el Caribe solo concentra el 8,4% de la poblaci\u00f3n mundial, a fines de diciembre 2021 hab\u00eda acumulado el 16,8% de los casos y cerca del 30% de las muertes por COVID-19 a nivel mundial (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.1). A finales de diciembre de 2021, se hab\u00edan identificado en la regi\u00f3n las cinco variantes de SARS-Cov-2 clasificadas como variantes preocupantes por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (OMS, 2021a), siendo la variante delta la predominante hasta finales de octubre (OPS, 2021a). La variante \u00f3micron, por su parte, se ha detectado ya en 21 de los 33 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tan solo un mes despu\u00e9s de haberse identificado el primer caso en la regi\u00f3n, lo que demuestra su alto grado de contagiosidad (OMS, 2021b). Gr\u00e1fico II.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edsesa): poblaci\u00f3n total, contagios y muertes acumuladas por COVID-19 a diciembre de 2020 y diciembre de 2021 (En porcentajes del total mundial) 16,828,8 8,418,729,7 0 5 10 15 20 25 30 35Poblaci\u00f3n (654 millones)Casos conrmadosMuertes 31 de Diciembre de 202131 de Diciembre de 2020 Fuente : C omisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard\" [en l\u00ednea] [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/. a Los pa\u00edses considerados son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Los pa\u00edses de la regi\u00f3n debieron enfrentar la pandemia con sistemas de salud subfinanciados, que se encuentran agrupados en segmentos desvinculados entre s\u00ed, de tal forma que condicionan el acceso a la atenci\u00f3n de salud a los ingresos de la poblaci\u00f3n. A su vez, se trata de sistemas marcados por una alta fragmentaci\u00f3n de la atenci\u00f3n. Todo ello redunda en problemas de suficiencia en el acceso, ineficiencia, dificultades de coordinaci\u00f3n, ausencia de solidaridad y situaciones de desigualdad. Los sistemas de protecci\u00f3n social, por su parte, han mostrado ser d\u00e9biles e insuficientes frente a la crisis sanitaria (CEPAL, 2021a), en un contexto de profundas desigualdades sociales y econ\u00f3micas que tienen un impacto directo sobre la salud de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de los determinantes sociales de la salud. Dichos factores son condiciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas que determinan la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica de las personas sobre la base de su ingreso, educaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n o empleo, g\u00e9nero y condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, y que tienen 100 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II repercusiones sobre el bienestar individual (OMS, 2010), y se encuentran estrechamente relacionados con la matriz de desigualdad social de la regi\u00f3n (CEPAL, 2016). Al estar distribuidos de manera desigual, estos determinantes producen una gradiente social que se caracteriza por peores resultados en materia de salud a medida que empeora la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de las personas (Marmot y Wilkinson 2006). La persistencia de la crisis sanitaria ha profundizado esas brechas, marcadas por los ejes estructurantes de la desigualdad y por la cultura del privilegio, y ha hecho que se asimilara a una sindemia, es decir, una pandemia en que las dimensiones biol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas interact\u00faan y aumentan la susceptibilidad de las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad a experimentar un deterioro en su salud (Horton, 2020; Bambra, Lynch y Smith, 2021). En este contexto, y ante la desigualdad y lentitud con que han avanzado los procesos de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 en la regi\u00f3n, con la excepci\u00f3n de algunos pa\u00edses, los sistemas de protecci\u00f3n social, tanto en su dimensi\u00f3n contributiva como no contributiva, y las diversas medidas implementadas han sido fundamentales para mitigar el impacto de la crisis provocada por la pandemia sobre los determinantes sociales de la salud y permitir que las personas puedan satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas. Esto pone de relieve el car\u00e1cter central de las pol\u00edticas integrales que puedan crear sinergias entre los sistemas de salud y de protecci\u00f3n social, atendiendo las necesidades de la poblaci\u00f3n en aquellas dimensiones de mayor vulnerabilidad y promoviendo la garant\u00eda del derecho a la salud y la erradicaci\u00f3n de desigualdades en esta \u00e1rea (Abramo, Cecchini y Ullmann, 2020). El presente cap\u00edtulo se divide en cuatro secciones, adem\u00e1s de esta introducci\u00f3n. En la secci\u00f3n A se analiza el estado de los sistemas de salud previo al inicio de la pandemia y su capacidad de respuesta a la crisis sanitaria, y tambi\u00e9n se aborda el panorama regional en cuanto al acceso a las vacunas contra el COVID-19. La secci\u00f3n B presenta los impactos que ha tenido la crisis sanitaria prolongada en la salud de la poblaci\u00f3n, centr\u00e1ndose principalmente en la saturaci\u00f3n e interrupci\u00f3n de los servicios de salud, y analiza el efecto que la pandemia ha tenido en la salud de ni\u00f1os y ni\u00f1as. En la secci\u00f3n C se aborda el desigual impacto de la pandemia en la salud y el bienestar integral de la poblaci\u00f3n, incluidos los desaf\u00edos que se han debido enfrentar desde el \u00e1mbito educativo ante la prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria. Por \u00faltimo, la secci\u00f3n D se centra en la relevancia que ha tenido la protecci\u00f3n social durante la pandemia, como una de las principales herramientas de los pa\u00edses para actuar sobre los determinantes sociales de la salud, y presenta datos sobre la protecci\u00f3n social no contributiva, la cobertura de la protecci\u00f3n social en pensiones y salud, y un an\u00e1lisis de la protecci\u00f3n social frente al desempleo. A. Las debilidades estructur ales de los sistemas de salud y la urgencia de avanzar en la vacunaci\u00f3n masiva Las debilidades hist\u00f3ricas de los sistemas de salud de la regi\u00f3n se han hecho patentes ante la pandemia de COVID-19, quedando en evidencia el subfinanciamiento cr\u00f3nico, marcado por un muy bajo gasto p\u00fablico en salud y altos niveles de gasto privado, principalmente de bolsillo. A su vez, se trata de sistemas fragmentados y segmentados, lo que genera dificultades de coordinaci\u00f3n y problemas de eficiencia que se traducen en desigualdades que comprometen el acceso universal, la calidad y el financiamiento de la salud. En el marco de la pandemia, ello ha sido acompa\u00f1ado por un proceso de vacunaci\u00f3n que ha avanzado lentamente y de manera muy heterog\u00e9nea entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. La mayor parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe no alcanz\u00f3 a vacunar al 70% de su poblaci\u00f3n en 2021, siendo esta situaci\u00f3n m\u00e1s preocupante para la subregi\u00f3n del Caribe. 101 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 1. L os sistemas de salud ante la crisis sanitaria prolongada Previo a la cr isis provocada por el COVID-19, los sistemas de salud de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ya presentaban un financiamiento deficiente y problemas de disponibilidad de recursos clave y de organizaci\u00f3n de los servicios de atenci\u00f3n. La falta de cobertura y la desigualdad en el acceso a ella 1 son consecuencia de la existencia de sistemas de salud subfinanciados, segmentados y fragmentados, con problemas en la organizaci\u00f3n de los servicios, en la rector\u00eda y conducci\u00f3n sectorial, y en las capacidades para abordar los determinantes sociales2. Con la llegada de la pandemia a la regi\u00f3n, los problemas de capacidad se hicieron patentes, con muestras de fortalezas institucionales de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n desiguales, as\u00ed como diferencias en las directrices y el posicionamiento pol\u00edtico de los Gobiernos frente a la crisis. Esta subsecci\u00f3n se centra en detallar la situaci\u00f3n de los sistemas de la salud previo a la pandemia, para despu\u00e9s dar paso a los desaf\u00edos y las desigualdades que surgieron entre los pa\u00edses con la emergencia sanitaria y su prolongaci\u00f3n. El apartado finaliza con un an\u00e1lisis sobre las respuestas de los pa\u00edses y recomendaciones para la resiliencia, sostenibilidad y transformaci\u00f3n de los sistemas de salud. a) El subfinanciamiento cr\u00f3nico de los sistemas de salud: la desigual combinaci\u00f3n de bajo gasto p\u00fablico y alto gasto de bolsillo de las personas Los sistemas de salud son entidades complejas con estructuras determinadas a nivel nacional y fuertes influencias econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales. Su marco de acci\u00f3n es relativamente amplio debido a la naturaleza del proceso de cuidado de la salud y la acci\u00f3n multidimensional de los determinantes sociales de la salud sobre el estado de salud de las personas y las comunidades. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe se caracterizan por presentar una serie de problemas, como el subfinanciamiento p\u00fablico cr\u00f3nico y la segmentaci\u00f3n en varios subsistemas estancos que estratifican a las poblaciones, as\u00ed como los problemas de fragmentaci\u00f3n que sufre la poblaci\u00f3n en el acceso a la atenci\u00f3n de salud, con escaso desarrollo de la estrategia de atenci\u00f3n primaria de salud. Las dificultades de financiamiento y de baja prioridad fiscal para el sector de la salud que ello supone se reflejan en la regi\u00f3n en un gasto total en salud que, en promedio, es un 6,8% del PIB, un 3,8% del cual corresponde a gasto p\u00fablico (a nivel de gobierno general), con una gran variabilidad entre los pa\u00edses (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.2) 3. La otra parte corresponde a gasto privado en salud, principalmente gasto de bolsillo de los hogares, aunque en algunos pa\u00edses el aseguramiento privado tambi\u00e9n es importante. De esta forma, poco m\u00e1s de la mitad del total del gasto en salud proviene de fuentes p\u00fablicas (56%), lo que marca una notable diferencia con otras regiones que cuentan con sistemas de salud m\u00e1s desarrollados como, por eje mplo, los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), donde el 76% del gasto es de origen p\u00fablico (OCDE, 2019). 1 Se entiende p or acceso la capacidad de utilizar servicios de salud adecuados y de calidad. El acceso universal es la ausencia de barreras de cualquier tipo y se logra a trav\u00e9s de la eliminaci\u00f3n progresiva de dichas barreras para que todas las personas usen los servicios de manera equitativa. La cobertura sanitaria se define como la capacidad del sistema de salud para responder a las necesidades de la poblaci\u00f3n, lo que incluye la disponibilidad adecuada de los elementos clave de la oferta, como los recursos humanos, la infraestructura y las tecnolog\u00edas. La cobertura universal implica que los mecanismos de organizaci\u00f3n y financiamiento son suficientes para cubrir a toda la poblaci\u00f3n (OPS, 2014). 2 La segmentaci\u00f3n es la coexistencia de subsistemas con distintas modalidades de financiamiento, afiliaci\u00f3n y provisi\u00f3n de servicios de salud, cada uno de ellos \"especializado\" en diferentes segmentos de la poblaci\u00f3n de acuerdo con su inserci\u00f3n laboral, nivel de ingreso y otras caracter\u00edsticas. La fragmentaci\u00f3n del sistema de provisi\u00f3n de servicios de salud es la coexistencia de varias unidades o establecimientos no integrados dentro de la red sanitaria asistencial, que operan de una forma desintegrada que no permite la adecuada normalizaci\u00f3n de los contenidos, la calidad y el costo de la atenci\u00f3n, y conduce a la formaci\u00f3n de redes de provisi\u00f3n de servicios que no funcionan de manera coordinada, coherente o sin\u00e9rgica, sino que tienden a ignorarse o competir entre s\u00ed, lo que genera incrementos en los costos de transacci\u00f3n y promueve una asignaci\u00f3n ineficiente de los recursos en el sistema como un todo (Levcovitz y Costa Cuoto, 2018). 3 Es convenient e se\u00f1alar que con \"gasto p\u00fablico\" se est\u00e1 haciendo referencia al gasto corriente en salud, lo que significa que no se incluye el gasto de capital o inversi\u00f3n.102 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): gasto en saluda p\u00fablico y privado, 2018 (En porcentajes del PIB) 0,91,7 1,7 2,1 2,1 2,5 2,5 2,7 2,8 2,9 2,9 2,9 3,1 3,1 3,3 3,43,7 3,8 3,9 3,9 4,0 4,2 4,3 4,5 4,5 4,6 024681012 Hait\u00ed Venezuela (Rep. Bol. de) Granada Guatemala Santa Luc\u00eda Saint Kitts y Nevis Rep. Dominicana M\u00e9xico Honduras Antigua y Barbuda Paraguay Barbados San Vicente y las Granadinas Bahamas Per\u00fa Trinidad y Tabago Guyana Am\u00e9rica Latina y el Caribe Belice Jamaica Brasil Ecuador Dominica Bolivia (Est. Plur. de) El Salvador Panam\u00e1 Chile Nicaragua Suriname Colombia Costa Rica Argentina Uruguay Cuba Gasto p\u00fablico en salud Gasto privado en salud Recomendaci\u00f3n regional de gasto p\u00fablico en salud Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Global Health Expenditure Database [en l\u00ednea] https://apps.who.int/nha/database/Select/Indicators/en [fecha de consulta: 20 de agosto de 2021]. a El gasto p\u00fablico en salud corresponde al gasto en salud del gobierno general en la nomenclatura de cuentas nacionales de salud y se refiere al gobierno general, gobierno estatal/provincial, gobierno local/municipal, y fondos de seguridad social (v\u00e9ase Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE)/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)/Eurostat, A System of Health Accounts: 2011 Edition, Paris, OECD Publishing, 2011). En este escenario de muy bajo gasto p\u00fablico en salud, solo dos pa\u00edses (Cuba y Uruguay) superaban en 2018 el 6% del PIB, que es la recomendaci\u00f3n regional de gasto p\u00fablico en salud en el marco de la Estrategia para el Acceso Universal a la Salud y la Cobertura Universal de Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) acordada por los pa\u00edses en 2014 (OPS, 2014). En a\u00f1os anteriores, tambi\u00e9n la Argentina y Costa Rica han ingresado al grupo de pa\u00edses con m\u00e1s del 6% del PIB asignado al gasto p\u00fablico en salud y han salido de \u00e9l. Con todo, no hay duda de que un sector del Estado con una participaci\u00f3n total \u2014p\u00fablica y privada\u2014 en el PIB cercana al 7% (el promedio regional es un 6,8% del PIB), y que en algunos pa\u00edses como la Argentina, el Brasil y Cuba llega a cerca del 10%, es un sector relevante en la econom\u00eda, m\u00e1s a\u00fan si es relativamente intensivo en trabajo y tiene una mayor participaci\u00f3n de mujeres (CEPAL, 2021d). En muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el gasto de bolsillo en salud representa el componente principal del gasto y en promedio es m\u00e1s de un tercio del gasto total en salud (33,6%), equivalente a un 76,2% del gasto privado en salud (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.3). Solo unos pocos pa\u00edses est\u00e1n por debajo del 20% de gasto de bolsillo en salud como porcentaje del gasto total en salud: a los que ya se han mencionado (Cuba y el Uruguay), cuyo gasto p\u00fablico en salud, a su vez, supera el 6% del PIB, se suman Colombia y Jamaica. Cabe mencionar que la mayor parte del gasto privado de bolsillo corresponde a gastos en medicamentos (Cid Pedraza y otros, 2021). Los gastos de bolsillo altos no solo generan desigualdad, sino que aumentan el riesgo de los hogares de enfrentar cat\u00e1strofes financieras y de caer en la pobreza o exacerbarla, de manera que, a la larga, limitan los niveles de salud que las poblaciones pueden alcanzar. En 2015, por ejemplo, 94 millones de personas (15,1%) en la regi\u00f3n incurr\u00edan en gastos catastr\u00f3ficos en salud y cerca de 12 millones de personas (1,8%) se empobrec\u00edan por el gasto de bolsillo en salud (OMS/Banco Mundial, 2019).103 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): gasto privado en salud como porcentaje del gasto total en saluda, seg\u00fan gasto de bolsillo y otro gasto privado (En 4,95,5 4,14,8 0102030405060708090100 Cuba Colombia Uruguay Jamaica Suriname Costa Rica Belice Bahamas Brasil Argentina Panam\u00e1 El Salvador Per\u00fa Antigua y Barbuda Guyana Dominica Nicaragua Chile Am\u00e9rica Latinay el Caribe Ecuador M\u00e9xico Hait\u00ed Paraguay Santa Luc\u00eda Barbados Saint Kitts y Nevis Honduras Granada GuatemalaBolivia (Est.Plur. de) San Vicente ylas Granadinas Venezuela (Rep. Bol. de) Trinidad y Tabago Rep. Dominicana Otro gasto privado en salud Gasto de bolsillo en salud Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Global Health Expenditure Database [en l\u00ednea] https://apps.who.int/nha/database/Select/Indicators/en [fecha de consulta: 20 de agosto de 2021]. a El gasto total en salud incluye el gasto p\u00fablico y privado en salud. El gasto p\u00fablico en salud corresponde al gasto en salud del gobierno general en la nomenclatura de cuentas nacionales de salud y se refiere al gobierno general, gobierno estatal/provincial, gobierno local/municipal, y fondos de seguridad social (v\u00e9ase Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE)/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)/Eurostat, A System of Health Accounts: 2011 Edition, Paris, OECD Publishing, 2011). Las caracter\u00edsticas que se han rese\u00f1ado han sido persistentes en el tiempo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.4). De hecho, de 2000 en adelante, el gasto p\u00fablico en salud, en promedio, solo ha aumentado 1 punto porcentual su participaci\u00f3n en el PIB. Mientras que en otras regiones del mundo el aumento del gasto es constante o superior al crecimiento, en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la elasticidad del gasto p\u00fablico en relaci\u00f3n con el crecimiento del PIB ha sido menor que 1 durante grandes per\u00edodos de tiempo (Cid Pedraza, Matus-L\u00f3pez y B\u00e1scolo, 2018). Por su parte, como se ha anotado en varios an\u00e1lisis, el gasto de bolsillo es bastante r\u00edgido (OPS, 2017), de tal forma que, en casi 20 a\u00f1os, su participaci\u00f3n en el gasto total en salud en los pa\u00edses ha disminuido apenas 6 puntos porcentuales, en promedio. El bajo nivel y la heterogeneidad de los recursos dedicados al sector de la salud que se registra entre los pa\u00edses tambi\u00e9n se evidencia al medirlos en t\u00e9rminos absolutos, observ\u00e1ndose grandes diferencias de gasto per c\u00e1pita. En promedio, tanto el gasto p\u00fablico como el gasto total en salud equivalen a la cuarta parte de los de los pa\u00edses de la OCDE (CEPAL/OPS, 2021). Los esfuerzos por avanzar en materia de sostenibilidad financiera en el sistema de salud pasan por factores como la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, la prioridad fiscal en salud, la b\u00fasqueda de fuentes tributarias progresivas y novedosas y la equiparaci\u00f3n con est\u00e1ndares internacionales (CEPAL, 2021e). Los impuestos a los bienes nocivos para la salud, as\u00ed como el control de los gastos tributarios y de la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscales son ejemplos de instrumentos a tal fin. Tambi\u00e9n debe procurarse la eficiencia del gasto y, en algunos casos, resulta muy relevante la continuidad del apoyo externo en el financiamiento mediante pr\u00e9stamos y ayudas. Estas son algunas de las fuentes de espacio fiscal que el sector de la salud debe explorar en los pa\u00edses.104 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (9 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en saluda, 2000 a 2018 (En porcentajes del PIB) 012345678 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018Argentina Brasil Chile Colombia Guatemala M\u00e9xico Per\u00fa Trinidad y TabagoUruguay Am\u00e9rica Latina y el Caribe Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Global Health Expenditure Database [en l\u00ednea] https://apps.who.int/nha/database/Select/Indicators/en [fecha de consulta: 2 0 de agosto de 2021]. a Corresponde al gasto en salud del gobierno general en la nomenclatura de cuentas nacionales de salud y se refiere al gobierno general, gobierno estatal/provincial, gobierno local/municipal, y fondos de seguridad social (v\u00e9ase Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE)/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)/Eurostat, A System of Health Accounts: 2011 Edition, Paris, OECD Publishing, 2011). b) La segmen taci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de la salud: ineficiencia del financiamiento y problemas de coordinaci\u00f3n La mancomuna ci\u00f3n o agrupaci\u00f3n de los recursos se asocia con la estructura de los sistemas de salud y revela c\u00f3mo se organiza, acumula y administra el financiamiento para la salud (Kutzin, Yip y Cashin, 2016; OMS, 2010). Los sistemas de salud de la regi\u00f3n cuentan con varios nichos de mancomunaci\u00f3n de recursos y, a la vez, tienen subsistemas segmentados y pr\u00e1cticamente estancos, lo que genera problemas de falta de solidaridad e ineficiencia estructural que se traducen en desigualdades que comprometen el acceso universal, la calidad y el financiamiento de la salud. Se trata de subsistemas con distintas modalidades de financiamiento, afiliaci\u00f3n y provisi\u00f3n, cada uno de ellos especializado en diferentes estratos de la poblaci\u00f3n, de acuerdo con su inserci\u00f3n laboral, nivel de ingreso, capacidad de pago y nivel socioecon\u00f3mico. Por otra parte, las formas en que los recursos se re\u00fanen o acumulan para ser gestionados y cubrir los riesgos sanitarios, en particular si las entidades financiadoras o aseguradoras constituyen uno o m\u00e1s fondos de salud en el mismo pa\u00eds, presentan una asociaci\u00f3n directa con las estructuras y la organizaci\u00f3n del sistema de salud en su conjunto (Mathauer, Saksena y Kutzin, 2019). De este modo, la segmentaci\u00f3n se refleja en el financiamiento de manera que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses los recursos se encuentran mezclados producto de los distintos subsistemas existentes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.5). Mientras que en pocos pa\u00edses predomina el aporte fiscal que caracteriza a los sistemas denominados \"servicios nacionales de salud\" , los recursos de la seguridad social de salud est\u00e1n presentes en casi todos los pa\u00edses, pero son especialmente relevantes en Costa Rica, Colombia y el Uruguay. Por otra parte, el gasto privado de aseguramiento y de bolsillo, analizados anteriormente, tambi\u00e9n son relevantes. Los problemas de segmentaci\u00f3n suelen reflejarse en la existencia de: i) un sistema p\u00fablico para los grupos que acceden a prestaciones no contributivas y por lo general son los de mayor vulnerabilidad, ii) un sector de seguridad social de salud que cubre a grupos de trabajadores formalizados y sus familias, que suelen ser una fracci\u00f3n minoritaria de la poblaci\u00f3n, dados los altos niveles de informalidad laboral que se registran, y iii) una provisi\u00f3n o aseguramiento privado (voluntario) para sectores de mayores ingresos que expresan disposici\u00f3n a pagar. Esto se traduce en gastos per c\u00e1pita diferenciales, 105 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico II.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): participaci\u00f3n de los segmentos del sistema de salud en el gasto total en saluda, 2018 (En porcentajes) 282444 4560 42 42 1 2127 2725 32 16290 20 450 55 61511 22 864 311613 50 1 1087 453 5517 827 118 56312 710 140 0 1 1 2 2 0 0 0 0 0 2 1 0 03 2 3 393 1 051 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0102030405060708090100 Antigua y Barbuda Argentina Bahamas Barbados Belice Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Dominica Rep. Dominicana Ecuador El Salvador Granada Guatemala Guyana Hait\u00ed Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Pana m\u00e1 Paraguay Per\u00fai Saint Kitts y Nevis Santa Luc\u00eda San Vicnete y las Granadinas Suriname Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Aporte scal Seguridad social Seguros privados Gasto de bolsillo Gasto con recursos externos29 28 27 4723 23 462820 4417 38 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Global Health Expenditure Database [en l\u00ednea] https://apps.who.int/nha/database/Select/Indicators/en [fecha de consulta: 20 de agosto de 2021]. Nota : En Chile, el aporte fiscal aparece registrado como gasto de seguridad social y parte del gasto privado aparece como seguridad social, por lo que no resulta comparable con el resto. a El gasto total en salud incluye el gasto p\u00fablico y privado en salud. El gasto p\u00fablico corresponde al gasto en salud del gobierno general en la nomenclatura de cuentas nacionales de salud y se refiere al gobierno general, gobierno estatal/provincial, gobierno local/municipal, y fondos de seguridad social (v\u00e9ase Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE)/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)/Eurostat, A System of Health Accounts: 2011 Edition, Paris, OECD Publishing, 2011). Los pa\u00edses mejor posicionados en cuanto al desempe\u00f1o de las funciones asociadas a los sistemas de salud y a los indicadores de resultados sanitarios, como los de mortalidad maternoinfantil y esperanza de vida, presentan menos segmentaci\u00f3n (OPS, 2017). Pa\u00edses como Costa Rica, Cuba y el Uruguay se destacan por estar cerca o haber superado la meta de gasto p\u00fablico salud (a nivel de gobierno general) del 6% del PIB y por un bajo gasto de bolsillo en salud, lo que, a su vez, se refleja en sistemas de salud m\u00e1s avanzados, pr\u00e1cticamente \u00fanicos y universales, con grandes fondos de administraci\u00f3n de los recursos financieros y con una organizaci\u00f3n de servicios en redes que impulsan la estrategia de atenci\u00f3n primaria de salud. Estos pa\u00edses se acercan a sistemas del tipo de servicios nacionales de salud o seguros nacionales de salud (Cuadrado y otros, 2019). Por otra parte, la fragmentaci\u00f3n que puede apreciarse a nivel de la organizaci\u00f3n de los servicios implica desigualdades en la cantidad, calidad y distribuci\u00f3n de los recursos, con sistemas de salud que no cuentan con una estrategia de desarrollo definida, lo que, sumado a los problemas de financiamiento, genera situaciones de ineficiencia y desigualdad. La asignaci\u00f3n de recursos en sistemas fragmentados se caracteriza por estar basada en presupuestos hist\u00f3ricos, que generalmente est\u00e1n alejados de los costos efectivos y presentan un escaso desarrollo de sistemas de compra estrat\u00e9gica de prestaciones y medicamentos (Cid Pedraza, 2020). Esto redunda en una escasa capacidad de coordinaci\u00f3n y continuidad del proceso de atenci\u00f3n, con una concentraci\u00f3n en la atenci\u00f3n curativa especializada y con un primer nivel de atenci\u00f3n precario, de baja prioridad y capacidad resolutiva, destinatario de una baja proporci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos (Cid Pedraza y otros, 2020). Los sistemas de pago no contribuyen a establecer redes integradas de atenci\u00f3n y se observa una falta de acceso en servicios de salud con diferencias en cuanto a calidad e indicadores de resultados sanitarios, y en falta de solidaridad y desperdicio de ganancias de eficiencia asociadas al funcionamiento de fondos amplios, universales y \u00fanicos. 106 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II oportuno a la atenci\u00f3n de salud, con marcadas barreras de acceso y listas de espera como forma habitual de racionamiento. Todo esto redunda en una baja capacidad de coordinaci\u00f3n y una falta de integraci\u00f3n, con servicios de atenci\u00f3n de salud insuficientes y de baja calidad. Los recursos clave de la oferta de servicios (como la infraestructura, los recursos humanos y la tecnolog\u00eda) se ven limitados por la escasez y el desarrollo desregulado, de modo que presentan d\u00e9ficits respecto de las normas y los niveles de otras regiones m\u00e1s avanzadas. La disponibilidad promedio de 20 m\u00e9dicos por cada 10.000 habitantes en la regi\u00f3n est\u00e1 muy por debajo de la cifra promedio de 35 m\u00e9dicos por cada 10.000 habitantes que alcanzan los pa\u00edses de la OCDE y de los par\u00e1metros recomendados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), y algo similar ocurre con el personal de enfermer\u00eda (CEPAL/OPS, 2020) 4. En cuanto al n\u00famero de camas hospitalarias disponibles, si se compara con el promedio de los pa\u00edses de la OCDE, la diferencia tambi\u00e9n es muy marcada: 2,0 por cada 1 .000 habitantes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y 4,8 por cada 1 .000 habitantes en la OCDE (CEPAL/OPS, 2020). c) La crisis de salud pr olongada: diversas respuestas sanitarias gubernamentales para enfrentar la pandemia de COVID-19 La respuesta inicial a la pandemia de COVID-19 supuso una acci\u00f3n liderada por los Gobiernos centrada en la implementaci\u00f3n de medidas de distanciamiento f\u00edsico necesarias para controlar la transmisi\u00f3n del virus, que incluyen la suspensi\u00f3n de actividades no esenciales y la implementaci\u00f3n de cuarentenas. A su vez, tuvo lugar una reorganizaci\u00f3n de los sistemas de salud, que focaliz\u00f3 los esfuerzos, pero que tambi\u00e9n gener\u00f3 un efecto de desplazamiento de la atenci\u00f3n de enfermedades distintas del COVID-19, lo que se analiza en detalle en la secci\u00f3n B.1 del presente cap\u00edtulo. En general, al comienzo de la crisis se prioriz\u00f3 enfrentar las consecuencias de la emergencia expandiendo las capacidades hospitalarias cr\u00edticas (camas de unidades de cuidados intensivos (UCI), ventiladores, personal y otros). En un segundo momento se dio mayor preponderancia al primer nivel de atenci\u00f3n de salud con la implementaci\u00f3n de las medidas de salud p\u00fablica b\u00e1sicas asociadas a la prevenci\u00f3n, en particular el testeo, la trazabilidad y el aislamiento. Las necesidades de financiamiento asociadas a ello hicieron que los pa\u00edses respondieran con una expansi\u00f3n del presupuesto y del gasto en el sector de la salud en virtud del endeudamiento con pr\u00e9stamos espec\u00edficos de las instituciones financieras internacionales, de tal manera que el gasto p\u00fablico en salud al menos se mantuvo en la mayor\u00eda de los casos (Kurowski y otros, 2021). Las medidas espec\u00edficas de salud p\u00fablica vinculadas al control, como la detecci\u00f3n, el aislamiento y el tratamiento r\u00e1pido de los casos, orientadas a suprimir la transmisi\u00f3n comunitaria y reducir la mortalidad, garantizando la continuidad de los servicios sociales y de salud esenciales, se aplicaron en los pa\u00edses de la regi\u00f3n con distinto grado de simultaneidad y efectividad, y con distintos resultados. Estos \u00faltimos tambi\u00e9n dependieron de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica concreta y la capacidad de adecuar e implementar medidas de protecci\u00f3n social en cada pa\u00eds. Durante la ausencia de tratamiento y vacunas, y ante el lento proceso de vacunaci\u00f3n, estas medidas debieron mantenerse, al menos en un nivel en el que los casos nuevos no excedieran la capacidad de los servicios de salud. El gr\u00e1fico II.6 presenta el \u00edndice de acci\u00f3n de los Gobiernos, que registra la adopci\u00f3n y profundidad de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica para la contenci\u00f3n de la pandemia, que principalmente restringen el comportamiento de las personas y promueven el distanciamiento f\u00edsico, a lo largo de la pandemia y con relaci\u00f3n a los casos de COVID-195. Los datos muestran una variaci\u00f3n general y continua entre los pa\u00edses respecto del car\u00e1cter estricto de la respuesta de pol\u00edtica p\u00fablica y su duraci\u00f3n, con una alta variaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las tasas diarias de casos. Se observan tendencias particulares: pa\u00edses con alta y baja rigurosidad respecto de las pol\u00edticas adoptadas, otros que adoptaron pol\u00edticas m\u00e1s rigurosas en los momentos de m\u00e1s casos, durante el invierno o cuando surgieron olas de contagios, algunos donde las pol\u00edticas mantuvieron un rigor invariable o incluso decreciente, y otros que mantuvieron pol\u00edticas relativamente exigentes, aun cuando los casos permanec\u00edan relativamente bajos. 4 La OMS recomienda un m\u00ednimo de 30 m\u00e9dicos por cada 10.000 habitantes y 23 m\u00e9dicos, enfermeras y parteras como m\u00ednimo para atender de modo razonable la salud maternoinfantil. 5 Las pol\u00edticas para la contenci\u00f3n de la pandemia incluyeron el cierre de escuelas y de lugares de trabajo, la cancelaci\u00f3n de eventos p\u00fablicos, restricciones sobre el tama\u00f1o de las reuniones, en el transporte p\u00fablico y en los viajes internacionales, adem\u00e1s de cuarentenas en el hogar y campa\u00f1as de informaci\u00f3n p\u00fablica sobre salud y medidas de salud p\u00fablica.107 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico II.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): casos diarios de COVID-19 (azul) e \u00edndice de acci\u00f3n del gobierno (naranja) (En porcentajes) 020406080100120 05 00010 00015 00020 00025 00030 00035 000 1 27 53 79 105 131 157 183 209 235 261 287 313 339 365 391 417 443 469 495 521 547 573 599Argentina 020406080100120 020406080100120140160 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Bahamas 020406080100120 050100150200250300350400 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 1 27 53 79 105 131 157 183 209 235 261 287 313 339 365 391 417 443 469 495 521 547 573 599Brasil 020406080100120 020406080100120 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Barbados 020406080100120 01 0002 000 30004 0005 0006 000 7 0008 000 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Chile 020406080100120 05 00010 00015 00020 00025 00030 00035 000 1 27 53 79 105 131 157 183 209 235 261 287 313 339 365 391 417 443 469 495 521 547 573 599Colombia 020406080100120 0500100015002000250030003500 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Costa 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Cuba 020406080100120 020406080100120 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Dominica -50-30-101030507090110 -1000-50005001000150020002500 1 28 55 82 109 136 163 190 217 244 271 298 325 352 379 406 433 460 487 514 541 568 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Guatemala -50-30-101030507090110 -50050100150200250300 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Guyana 020406080100120 0100200300400500600 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601El Salvador Casos diarios \u00cdndice de acci\u00f3n del gobierno020406080100120 05001 0001 5002 0002 5003 0003 500 1 29 57 85 113 141 169 197 225 253 281 309 337 365 393 421 449 477 505 533 561 589Bolivia (Est. Plur. de)108 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II 020406080100120 05001 0001 5002 0002 500 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Honduras 020406080100120 0100200300400500600700800900 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 28 55 82 109 136 163 190 217 244 271 298 325 352 379 406 433 460 487 514 541 568 595 622M\u00e9xico 020406080100120 020406080100120140 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 27 53 79 105 131 157 183 209 235 261 287 313 339 365 391 417 443 469 495 521 547 573 599 625Panam\u00e1 020406080100120 02 0004 0006 0008 00010 00012 000 1 28 55 82 109 136 163 190 217 244 271 298 325 352 379 406 433 460 487 514 541 568 595 622Per\u00fa 020406080100120 05001 0001 5002 0002 5003 0003 500 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Paraguay 020406080100120 0100200300400500600 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Suriname 020406080100120 0100200300400500600 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Uruguay 020406080100120 02004006008001 0001 2001 4001 600 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Venezuela (Rep. Bol. de)020406080100120 02004006008001 0001 2001 4001 6001 8002 000 1 26 51 76 101 126 151 176 201 226 251 276 301 326 351 376 401 426 451 476 501 526 551 576 601Rep. Dominicana020406080100120 050100150200250 1 25 49 73 97 121 145 169 193 217 241 265 289 313 337 361 385 409 433 457 481 505 529 553 577 601Hait\u00ed Casos diarios \u00cdndice de acci\u00f3n del gobierno Fuente : Comisi\u00f3n Eocn\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de datos de la Universidad de Oxford y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Nota : Las curvas se suavizan usando los promedios m\u00f3viles semanales que van del 25 de enero de 2020 al 20 de septiembre de 2021.Gr\u00e1fico II.6 (conclusi\u00f3n)109 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 En el gr\u00e1fico II.6 se aprecian pa\u00edses con medidas de salud p\u00fablica relativamente m\u00e1s estrictas y persistentes, como la Argentina y Honduras, o, en un segundo t\u00e9rmino, Cuba y el Per\u00fa. Otros, como Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, El Salvador, Guatemala, M\u00e9xico y el Paraguay, presentan fases de medidas estrictas que, pasado cierto per\u00edodo, se relajan, aun con la aparici\u00f3n de nuevas olas importantes de la pandemia. Algunos de estos pa\u00edses, como Bolivia (Estado Plurinacional de) y M\u00e9xico, exhiben rectificaciones al final del per\u00edodo. Otros pa\u00edses demoraron en tomar medidas relativamente m\u00e1s estrictas, unos por la baja curva de contagios que exhibieron en un comienzo, como el Uruguay, y otros a pesar de la curva epidemiol\u00f3gica, como Chile, donde, adem\u00e1s, se registr\u00f3 una alta variabilidad. Solo en el caso de Nicaragua las medidas han sido relativamente menores, con una curva epidemiol\u00f3gica moderada, pero con alzas comparables solo con las de Hait\u00ed y algunos pa\u00edses del Caribe, como las Bahamas, Barbados y Belice, que, en cambio, s\u00ed han mantenido medidas relativamente m\u00e1s exigentes. En un segundo momento de la crisis sanitaria prolongada, surgi\u00f3 la necesidad de enfrentar varios frentes simult\u00e1neos con gran esfuerzo por parte del primer nivel de atenci\u00f3n de salud. Ello incluy\u00f3 el despliegue de la vacunaci\u00f3n y la continuidad del enfrentamiento de la pandemia en tanto medidas de salud p\u00fablica, as\u00ed como la respuesta curativa o de tratamiento que involucra al nivel hospitalario. A esto se suma la demanda por la morbilidad regular y corriente, no vinculada al COVID-19, y la morbilidad regular acumulada a ra\u00edz del efecto de desplazamiento. En general, las medidas presupuestarias extraordinarias tomadas para 2020 se agotaron en el per\u00edodo presupuestario, por lo que debieron renovarse, aunque no en los mismos niveles. Esto quiere decir que, a pesar de la prioridad de la vacunaci\u00f3n masiva y del mantenimiento de la emergencia sanitaria, es muy probable que el gasto p\u00fablico en salud respecto del PIB caiga en 2021 en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior. La crisis sanitaria que ha generado la pandemia de COVID-19 constituye una oportunidad para que la regi\u00f3n pueda fortalecer y transformar los sistemas de salud. En este sentido, la crisis sanitaria prolongada deja en evidencia la urgencia de aumentar los recursos p\u00fablicos destinados a los sistemas de salud y avanzar en la sostenibilidad financiera del sector, con el objeto de priorizar el primer nivel de atenci\u00f3n y la estrategia de atenci\u00f3n primaria de salud. Se necesita aumentar la inversi\u00f3n p\u00fablica en salud de modo que la mayor cantidad de recursos disponibles se distribuya hacia la organizaci\u00f3n de los servicios y sus proveedores, para que produzcan servicios, intervenciones y acciones de salud necesarios, que permitan dar sostenibilidad financiera al acceso a servicios de salud de calidad y as\u00ed disminuir de manera significativa la morbilidad y la mortalidad, y aumentar la protecci\u00f3n financiera de los hogares. 2. Las vacunas contra el COVID-19: un panorama marcado por la desigualdad Las vacunas contra el COVID-19 constituyen una herramienta fundamental para el control de la crisis sanitaria, as\u00ed como de la crisis social y econ\u00f3mica desencadenadas por la pandemia. A pesar de su centralidad, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tuvieron un lento acceso a las vacunas en 2021, marcado por la desigualdad ante la concentraci\u00f3n de dosis en los pa\u00edses desarrollados que, si bien concentran el 13% de la poblaci\u00f3n mundial, comprometieron el 39% de las vacunas, y por los obst\u00e1culos que han enfrentado las iniciativas multilaterales para cumplir con las expectativas de los pa\u00edses de menores ingresos (CEPAL/OPS, 2021; CEPAL, 2021f). Ello ha dejado en evidencia un serio problema de distribuci\u00f3n. La baja velocidad de los procesos de vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n podr\u00eda traducirse en una prolongaci\u00f3n a\u00fan mayor de la pandemia, sumada al riesgo de la aparici\u00f3n de nuevas variantes del virus que podr\u00edan poner en jaque la efectividad de las vacunas.110 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Al 31 de diciembre de 2021, un 59,4% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el equivalente a cerca de 389,4 millones de personas, contaba con un esquema de vacunaci\u00f3n completo, mientras que aproximadamente 69 millones de personas esperaban la segunda dosis6. Ello implica que 28 de los 33 pa\u00edses de la regi\u00f3n no lograron vacunar al 70% de su poblaci\u00f3n en 2021 . De acuerdo con las estimaciones sobre los avances de la vacunaci\u00f3n realizadas por la CEPAL a fines de 2021, en las que se considera tanto el acceso a las vacunas como las capacidades institucionales de los pa\u00edses en t\u00e9rminos de organizaci\u00f3n de los procesos de vacunaci\u00f3n, los pa\u00edses pueden clasificarse en tres grupos: un primer grupo de 14 pa\u00edses podr\u00eda vacunar al 70% de su poblaci\u00f3n con el esquema completo a mediados de 2022, y un segundo grupo de 7 pa\u00edses podr\u00eda lograrlo a finales de 2022. El tercer grupo, compuesto por 12 pa\u00edses, estar\u00eda en condiciones de hacerlo en 2023. Se trata de pa\u00edses cuya institucionalidad ha enfrentado grandes desaf\u00edos log\u00edsticos, dificultades relacionadas con el acceso a insumos b\u00e1sicos y una importante resistencia por parte de la poblaci\u00f3n. El gr\u00e1fico II.7 presenta un panorama de la vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n que est\u00e1 marcado por una gran desigualdad entre los pa\u00edses. Si bien destacan los casos de Chile, Cuba y el Uruguay donde m\u00e1s del 75% de la poblaci\u00f3n ya cuenta con el esquema de vacunaci\u00f3n completo, pueden observarse casos como los de Jamaica y San Vicente y las Granadinas, donde menos del 25% de la poblaci\u00f3n cuenta con el esquema completo de la vacuna contra el COVID-19. El caso de Hait\u00ed es el m\u00e1s preocupante de la regi\u00f3n. 6 De acuerdo con la OMS (2021e), la mayor\u00eda de las vacunas que han sido utilizadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe deben ser administradas en dos dosis para alcanzar su eficacia.Gr\u00e1fico II.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): poblaci\u00f3n con esquema completo o parcial de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, 31 de diciembre de 2021 (En porcentajes) 86,085,576,871,670,368,267,063,963,859,656,355,955,252,049,949,247,847,743,442,740,840,438,738,638,337,237,131,426,725,723,619,10,659,733,059,4 4,06,92,712,28,98,610,69,15,03,512,87,019,611,34,37,73,73,129,46,17,223,68,75,62,514,72,45,23,510,16,54,90,410,75,610,6 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100ChileCubaUruguayArgentinaEcuadorCosta RicaBrasilPer\u00faEl SalvadorAntigua y BarbudaPanam\u00e1M\u00e9xicoColombiaRep. DominicanaBarbadosBeliceSan de)SurinameDominicaGuyanaBahamasGranadaSanta Luc\u00edaGuatemalaSan Vicente y las GranadinasJamaicaHait\u00edAm\u00e9rica LatinaCaribeAm\u00e9rica Latina y el Caribe Esquema completo Esquema parcial Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPAL, Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y E. Mathieu y otros, \"A global database COVID-19 vaccinations\", Nature Human Behaviour, 2021 [en l\u00ednea] https://ourworldindata.org/covid-vaccinations-nature.111 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Los pa\u00edses debieron definir grupos prioritarios para recibir las vacunas en virtud de los riesgos de mortalidad o enfermedad grave a causa del contagio de COVID-19, como las personas mayores y quienes padecen comorbilidades, y las personas que desempe\u00f1an tareas esenciales para el funcionamiento de la sociedad y la atenci\u00f3n de la emergencia, como los trabajadores de la salud, los funcionarios del Estado y los docentes. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO, 2021), este proceso de priorizaci\u00f3n se ha basado en una justificaci\u00f3n cient\u00edfico-epidemiol\u00f3gica, que en muchos casos no consider\u00f3 el mayor riesgo de contagio o muerte que experimentan las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, como las personas afrodescendientes, los pueblos ind\u00edgenas, las personas en situaci\u00f3n de calle o los migrantes (v\u00e9ase la secci\u00f3n II.C). Los procesos de vacunaci\u00f3n han sido acompa\u00f1ados por campa\u00f1as de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n orientadas a fortalecer la confianza de la poblaci\u00f3n en la efectividad y seguridad de las vacunas y, con ello, la adhesi\u00f3n a estas. La mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n informan tasas de aceptaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n superiores al 65%, por encima de regiones como Am\u00e9rica del Norte y Europa (UNESCO, 2021). Sin embargo, se ha observado que en ocasiones dichas campa\u00f1as no han sido inclusivas y han dejado de lado a grupos de la poblaci\u00f3n que suelen experimentar obst\u00e1culos para acceder a la informaci\u00f3n, como las personas con discapacidad y los pueblos ind\u00edgenas (v\u00e9anse los recuadros II.1 y II.2). Recuadro II.1 Los obst\u00e1culos que enfrentan las personas con discapacidad para acceder a la vacuna contra el COVID-19 Las personas con discapacidad tienen mayores tasas de pobreza, menor acceso a la educaci\u00f3n y niveles m\u00e1s altos de informalidad laboral, entre otros determinantes sociales de su salud. A su vez, se trata de una poblaci\u00f3n con mayor riesgo de contagio de COVID-19 debido a sus necesidades como, por ejemplo, la dificultad de mantener distancia al necesitar apoyos o usar las manos en medios de locomoci\u00f3n o al interactuar con el entorno. Adem\u00e1s, algunos grupos de personas con discapacidad tienen menor tolerancia a largos per \u00edodos de confinamiento, que han sido frecuentes en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Sumado a ello, seg\u00fan un estudio realizado en el Reino Unido, las personas con discapacidad tienen un mayor riesgo de muerte producto de otras enfermedades preexistentes asociadas con los efectos negativos del COVID-19 (Oficina de Estad\u00edsticas Nacionales, 2020), por lo que urge darles prioridad en los planes de vacunaci\u00f3n. En una investigaci\u00f3n realizada recientemente por Ferreyra y Alvarado (2021) se identificaron cuatro fases relevantes del proceso de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19: i) informaci\u00f3n, que hace referencia a las vacunas, sus caracter\u00edsticas y c\u00f3mo acceder a ellas; ii) registro, correspondiente a la necesidad de inscribirse en plataformas de citas, la recepci\u00f3n de la confirmaci\u00f3n y la posterior notificaci\u00f3n de la cita; iii) vacunaci\u00f3n, referente al momento de la recepci\u00f3n de la vacuna, y iv) monitoreo, es decir, el seguimiento posterior a la aplicaci\u00f3n de la vacuna. El estudio menciona que las personas con discapacidad han experimentado distintas barreras en estas cuatro fases, debido principalmente a la ausencia o insuficiencia de protocolos espec\u00edficos para esta poblaci\u00f3n. Si bien las personas con discapacidad han estado entre los grupos considerados en las primeras fases de vacunaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (UNESCO, 2021), es fundamental garantizar que la implementaci\u00f3n de los planes de vacunaci\u00f3n sea inclusiva, con un enfoque que tome en cuenta las diferencias y considere protocolos ajustados a la poblaci\u00f3n con discapacidad. A partir del estudio de Ferreyra y Alvarado (2021), en primer lugar, se recomend \u00f3 asegurar la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad durante todo el proceso de vacunaci\u00f3n y en la toma de decisiones para evitar reproducir situaciones de discriminaci\u00f3n o exclusi\u00f3n. En segundo t\u00e9rmino, se confirm\u00f3 la necesidad de garantizar la accesibilidad de la informaci\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n y las campa\u00f1as preventivas, considerando los diversos tipos de discapacidad, as\u00ed como tambi\u00e9n la adecuaci\u00f3n y los ajustes razonables necesarios para la accesibilidad de los centros de vacunaci\u00f3n. De igual manera, se se\u00f1ala la necesidad de avanzar en registros estad\u00edsticos y de seguimiento de las vacunas desagregados por discapacidad, a fin de que en el futuro se conozca tanto la aceptaci\u00f3n como la cobertura del proceso de vacunaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se recomienda incluir directrices m\u00e1s precisas que visualicen a las personas con discapacidad como una poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de alto riesgo y vulnerabilidad, que podr\u00eda correr m\u00e1s riesgo al enfrentarse a los efectos negativos del COVID-19. Por \u00faltimo, es necesario considerar la urgente necesidad de reducir la brecha digital que enfrentan las personas con discapacidad, dada la indudable importa ncia del papel de las tecnolog\u00edas digitales durante la pandemia. Fuente : Oficina de Estad\u00edsticas Nacionales, \"Coronavirus (COVID-19) related deaths by disability status, England and July 2020\", 2020 [en l\u00ednea] https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/birthsdeathsandmarriages/deaths/articles/coronaviruscovid19 relateddeathsbydisabilitystatusenglandandwales/2marchto14july2020; Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), COVID-19 y vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, necesidades y oportunidades , Par\u00eds/Montevideo, 2021; M. Ferreyra y H. Alvarado, \"El acceso de las personas con discapacidad a las vacunas contra COVID-19 en Am\u00e9rica Latina\", Nota T\u00e9cnica, 2021, in\u00e9dito.112 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Recuadro II.2 Los pueblos ind\u00edgenas y la inequidad en el acceso a las vacunas contra el COVID-19 La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) ha instado a los Gobiernos a planificar la distribuci\u00f3n de la vacuna desde un enfoque de derechos humanos y equidad, y, en ese marco, a prestar especial atenci\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas en las campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n, debido a su mayor vulnerabilidad frente a la pandemia (OEA, 2021). Pese a ello, y a los m\u00faltiples datos que confirman la mayor vulnerabilidad de los pueblos ind\u00edgenas en t\u00e9rminos de salud, hasta ahora han sido escasamente considerados en los planes nacionales de vacunaci\u00f3n. Si bien se mencionan como poblaci\u00f3n objetivo en 11 pa\u00edses de la regi\u00f3n (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)), en muchos de ellos no se establece con claridad en qu\u00e9 fase de las campa\u00f1as se incluir\u00e1n ni se definen estrategias espec\u00edficas para garantizar su acceso equitativo a la vacuna (OPS, 2021; UNESCO, 2021; FILAC/FIAY, 2021). En el Brasil, por ejemplo, no se garantiza la cobertura de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena residente fuera de los territorios tradicionales (independientemente de su categor\u00eda jur\u00eddica) que es atendida por el Subsistema de Salud Ind\u00edgena ( Subsistema de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Ind\u00edgena ). Panam\u00e1, por su parte, considera en su planificaci\u00f3n a las comarcas ind\u00edgenas, pero no adopta ninguna medida especial para los ind\u00edgenas que residen fuera de ellas. En el Per\u00fa, las estrategias del Ministerio de Salud han puesto especial \u00e9nfasis en las comunidades nativas amaz\u00f3nicas y desatendido la atenci\u00f3n de planificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena residente en comunidades campesinas, centros poblados y otras localidades ind\u00edgenas andinas (Defensor\u00eda del Pueblo, 2021), as\u00ed como de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena asentada en las ciudades. Solo el Ecuador, a trav\u00e9s de lineamientos operativos espec\u00edficos para la implementaci\u00f3n de la campa\u00f1a entre pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, afroecuatorianos y montubios, considera a las poblaciones ind\u00edgenas residentes en zonas urbanas (Ministerio de Salud P\u00fablica, 2021). El estancamiento de los procesos de inclusi\u00f3n del enfoque \u00e9tnico en los registros de salud se ha hecho a\u00fan m\u00e1s evidente en el marco de la pandemia (CEPAL y otros, 2020), pues no se cuenta con informaci\u00f3n sistem\u00e1tica, exhaustiva y de acceso p\u00fablico sobre el impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de la regi\u00f3n, y esto incluye la cobertura de las vacunas. La desigualdad en los avances de las campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y la escasa inclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en los planes nacionales de vacunaci\u00f3n, sin embargo, permiten suponer que han quedado a la zaga en este proceso, dado que los cuatro pa\u00edses que concentran m\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Abya Yala (Guatemala, Bolivia (Estado Plurinacional de), M\u00e9xico y Per\u00fa) han logrado vacunar a entre un 26% y un 64% del total de la poblaci\u00f3n, mientras que dos de los tres pa\u00edses que informan los mayores avances (Chile y Uruguay) concentran solo al 5% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de la regi\u00f3n y el tercero (Cuba) no tiene poblaci\u00f3n ind\u00edgena (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.7). Ante este panorama, es imprescindible redoblar los esfuerzos para garantizar el acceso de los pueblos ind\u00edgenas a las vacunas, considerando sus din\u00e1micas sociodemogr\u00e1ficas, incorporando plenamente sus organizaciones en la planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las estrategias, definiendo estrategias de comunicaci\u00f3n culturalmente pertinentes y mejorando los sistemas de informaci\u00f3n sobre cobertura, entre otras medidas. Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de CEPAL y otros, \"El impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago, 2020; Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), El impacto de la COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas: perspectivas y oportunidades. Informe de la reuni\u00f3n regional de alto nivel, 30 de octubre del 2020 , Washington, D.C., 2021; Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), COVID-19 y vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, necesidades y oportunidades , Par\u00eds/Montevideo, 2021; Fondo para el Desarrollo de Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (FILAC)/Foro Ind\u00edgena de Abya Yala (FIAY), Pueblos ind\u00edgenas y vacunaci\u00f3n contra COVID-19: cuarto informe regional , La Paz, 2021; Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), \"Las vacunas contra el COVID-19 en el marco de las obligaciones interamericanas de derechos humanos. Resoluci\u00f3n 1/2021\", abril de 2021; Defensor\u00eda del Pueblo, \"Oficio N\u00ba 123-2021-DP/AMASPPI/PPI\", Lima, junio de 2021; Ministerio de Salud P\u00fablica, Vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 en pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, afroecuatorianos y montubios del Ecuador: lineamientos operativos, Quito, 2021. 113 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Asimismo, es fundamental considerar los recursos necesarios para la implementaci\u00f3n de los planes nacionales de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19. De acuerdo con CEPAL/OPS (2021), la implementaci\u00f3n de dichos planes, incluidos los componentes centrales, como las dosis, los recursos humanos, las cadenas de fr\u00edo necesarias y otros insumos, corresponder\u00eda, en promedio, a un 7 ,5% del gasto p\u00fablico en salud, identific\u00e1ndose casos en que dicho porcentaje supera el 10%. De este modo, la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 debe integrarse en los procesos presupuestarios y de planificaci\u00f3n de salud, los planes nacionales de inmunizaci\u00f3n y los planes sectoriales y las actividades de salud regulares. La desigualdad en la distribuci\u00f3n de las vacunas conlleva riesgos, como la aparici\u00f3n de nuevas variantes que amenazan su efectividad, tal como apuntan los primeros estudios exploratorios sobre la variante \u00f3micron (Callaway, 2021), lo que constituye un problema a escala mundial y exige esfuerzos internacionales. A su vez, estas brechas se traducen en la imposibilidad de garantizar el derecho humano a la salud a toda la poblaci\u00f3n, sin importar su lugar de residencia (Beyrer y otros, 2021). Frente a esta situaci\u00f3n, el Grupo de los 20 (G20, 2021), reconociendo que las vacunas son una de las herramientas m\u00e1s importantes para controlar la crisis sanitaria y reafirmando que la inmunizaci\u00f3n contra el COVID-19 es un bien p\u00fablico global, propuso ayudar a avanzar hacia los objetivos mundiales de vacunar al menos al 40% de la poblaci\u00f3n en todos los pa\u00edses para fines de 2021 y el 70% para mediados de 2022, seg\u00fan lo recomendado en la estrategia mundial de vacunaci\u00f3n de la OMS (2021e)7. Para ello recomend\u00f3 tomar medidas para impulsar el suministro de vacunas y productos e insumos m\u00e9dicos esenciales en los pa\u00edses en desarrollo e inst\u00f3 a que los ministros de salud monitoreen el progreso hacia esta meta y que exploren las formas de acelerar la vacunaci\u00f3n mundial. Al 31 de diciembre de 2021, 11 de los 33 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe no alcanzaron a vacunar al 40% de su poblaci\u00f3n. Para lograr vacunar al 70% de la poblaci\u00f3n de cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, ser\u00e1 necesario completar el esquema de 40,4 millones de personas que ya han recibido su primera dosis y vacunar a 34,7 millones de personas que a\u00fan no han iniciado su esquema de vacunaci\u00f3n, lo que implica contar con acceso a aproximadamente 110 millones de dosis, as\u00ed como con la capacidad necesaria para administrarlas, en los pa\u00edses en los que la cobertura es inferior al 70%. Ello requerir\u00e1 fortalecer los planes de vacunaci\u00f3n en un esfuerzo especial de los sistemas de salud nacionales para que puedan distribuir de forma efectiva las vacunas entre la poblaci\u00f3n en un per\u00edodo muy limitado de tiempo. Teniendo en cuenta este objetivo, es pertinente observar el ritmo de los procesos de vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n. En el gr\u00e1fico II.8 se muestra una aceleraci\u00f3n significativa en los pa\u00edses latinoamericanos, a nivel subregional, en la administraci\u00f3n de vacunas entre julio y octubre, con un aumento de aproximadamente 10 puntos porcentuales por mes, seguido por una disminuci\u00f3n de la velocidad en noviembre y diciembre. Hay pa\u00edses, como Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala y Hait\u00ed, en que un avance m\u00e1s lento ha supuesto que no se llegara a vacunar completamente al 40% de la poblaci\u00f3n a finales de 2021 . Por lo tanto, tendr\u00e1n que hacer un esfuerzo especial para alcanzar el objetivo fijado por la OMS y el Grupo de los 20. El gr\u00e1fico tambi\u00e9n muestra que la tasa de vacunaci\u00f3n en el Caribe es menor, con un retraso de aproximadamente m\u00e1s de tres meses en comparaci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina. Se estima que los pa\u00edses de la subregi\u00f3n que se enfrentar\u00e1n a los mayores desaf\u00edos en 2022 debido a su lento progreso en la vacunaci\u00f3n en 2021 son, Granada, Jamaica, Santa Luc\u00eda y San Vicente y las Granadinas. 7 El documento describe resumidamente las acciones urgentes requeridas por la comunidad mundial para vacunar al 70% de la poblaci\u00f3n mundial contra el COVID-19 a mediados de 2022, para aumentar la inmunidad de la poblaci\u00f3n a nivel mundial y proteger a las personas y al sistema de salud, as\u00ed como reiniciar completamente las econom\u00edas, restaurar la salud de la sociedad y reducir el riesgo de nuevas variantes. Se propone, adem\u00e1s, vacunar al 40% de la poblaci\u00f3n en todos los pa\u00edses a finales de 2021.114 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): porcentaje de la poblaci\u00f3n con esquema completo de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, 30 de enero a 31 de diciembre de 2021 (En porcentajes) 0 0,41,75,28,512,618,928,238,248,354,459,4 0,23,37,210,816,020,926,831,1 33,0 010203040506070 Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov DicAm\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses) El Caribe (13 pa\u00edses) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de E. Mathieu y otros, \"A global database of COVID-19 vaccinations\", Nature Human Behaviour, 2021 [en l\u00ednea] https://ourworldindata.org/covid-vaccinations-nature. La CEPAL hace el llamado a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe a incrementar los esfuerzos realizados hasta el momento, de tal manera que, a mediados de 2022, todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n hayan vacunado el 70% del total de su poblaci\u00f3n con un esquema completo. Ante el desaf\u00edo que esta situaci\u00f3n significa para los pa\u00edses en t\u00e9rminos del desarrollo de capacidades productivas y tecnol\u00f3gicas que permitan fortalecer los sistemas locales de producci\u00f3n de vacunas y medicamentos para la regi\u00f3n, M\u00e9xico, en ejercicio de la Presidencia pro t\u00e9mpore de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC) solicit\u00f3 apoyo a la CEPAL para el desarrollo de un plan integral de autosuficiencia sanitaria, espec\u00edficamente enfocado al fortalecimiento de las capacidades de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de vacunas y medicamentos (CEPAL, 2021f). Los lineamientos elaborados por la CEPAL tienen como objetivo en el corto plazo acelerar los procesos de vacunaci\u00f3n que permitan controlar la crisis sanitaria actual y, en el mediano y largo plazo, fortalecer y generar capacidades tecnol\u00f3gicas y productivas, de tal modo que la regi\u00f3n est\u00e9 mejor preparada para futuras crisis. La propuesta aprobada por unanimidad en la Cumbre de Jefes Estado y de Gobierno de la CELAC (septiembre de 2021) establece un conjunto de l\u00edneas de acci\u00f3n, entre las cuales se destacan mecanismos inmediatos de compras de vacuna a nivel regional, la coordinaci\u00f3n entre las entidades reguladoras nacionales y la implementaci\u00f3n de una plataforma de ensayos cl\u00ednicos. Esta iniciativa consiste en medidas concretas que est\u00e1n tomando los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe bajo la l\u00f3gica de la solidaridad y la cooperaci\u00f3n regional, buscando superar la fragmentaci\u00f3n con que se ha respondido para superar la pandemia.115 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 B. M \u00e1s all\u00e1 del COVID-19: la crisis sanitaria prolongada ha generado nuevos obst\u00e1culos de acceso y situaciones de riesgo para la salud 1. El efecto de desplazamiento de la pandemia y el exceso de muertes Al igual que en brotes epid\u00e9micos previos, durante la pandemia de COVID-19 se han observado cambios en los servicios esenciales de salud y se ha identificado una reducci\u00f3n de las atenciones vinculadas a programas de vacunaci\u00f3n, consultas ambulatorias, consultas en unidades de emergencia hospitalaria, atenci\u00f3n por enfermedades graves como accidentes cerebrovasculares y atenci\u00f3n del c\u00e1ncer, entre otras (Cuadrado y otros, 2021). Ello se tradujo en que, en promedio, un 8,6% de los hogares de la regi\u00f3n no pudieron acceder a una atenci\u00f3n de salud cuando lo necesitaron8. Esta cifra lleg\u00f3 al 18,9% en el caso del Ecuador, seguido por el Per\u00fa, Colombia y Bolivia (Estado Plurinacional de), con un 12,9%, un 11,1% y un 10,3%, respectivamente, durante los primeros cuatro meses de la pandemia (Cuadrado y otros, 2021). Los datos recogidos por el Banco Mundial (2020b) muestran que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe m\u00e1s afectados por la pandemia de COVID-19 en t\u00e9rminos de exceso de muertes acumulado durante 2020 tambi\u00e9n son los que tienen niveles m\u00e1s altos de demanda de salud insatisfecha (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.9)9. Los pa\u00edses que presentan mayor proporci\u00f3n de ambas situaciones son el Per\u00fa, el Ecuador y Bolivia (Estado Plurinacional de), mientras que Guatemala y Costa Rica est\u00e1n en el extremo opuesto. El descenso de la atenci\u00f3 n sanitaria durante la crisis actual combina factores asociados a la demanda y otros provenientes de la oferta. Desde la perspectiva de la demanda, es decir, de la poblaci\u00f3n que busca y necesita atenci\u00f3n sanitaria, se observa un temor a contagiarse en los centros de atenci\u00f3n a la salud, que resulta en una demanda de salud insatisfecha y se asocia a un aumento en el exceso de la mortalidad proyectada (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.10.B). A su vez, a ra\u00edz de la reorganizaci\u00f3n de los servicios de salud y la reconversi\u00f3n de recursos que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han debido realizar para atender la pandemia, junto con la saturaci\u00f3n de servicios sanitarios, aspectos como la falta de personal m\u00e9dico tambi\u00e9n han resultado en la falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica necesaria y un aumento en el exceso de la mortalidad proyectada, como se observa en el gr\u00e1fico II.10.A. 8 E l dato corresponde al promedio del Ecuador, el Per\u00fa, Colombia, Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, la Rep\u00fablica Dominicana, el Paraguay, Chile, Honduras, Guatemala, Santa Luc\u00eda y Costa Rica, sobre la base de datos del Banco Mundial (2020b). 9 Los datos provienen del COVID-19 Household Monitoring Dashboard del Banco Mundial y fueron recogidos a trav\u00e9s de una encuesta a hogares realizada en junio de 2020 para Colombia, El Salvador, Honduras y el Paraguay, y en mayo de 2020 para Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Costa Rica, el Ecuador, Guatemala, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana y Santa Luc\u00eda.La pandemia de COVID-19 y la crisis sanitaria prolongada han tenido diversos efectos en la salud de la poblaci\u00f3n, que van m\u00e1s all\u00e1 del contagio o la muerte por el virus. La saturaci\u00f3n de los sistemas de salud ha tra\u00eddo aparejados nuevos obst\u00e1culos para acceder a la atenci\u00f3n sanitaria, asociados tanto al efecto de desplazamiento y a las interrupciones en servicios de salud esenciales, como al temor de las personas a ser contagiadas. Esta situaci\u00f3n ha tenido efectos negativos sobre la mortalidad y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n en el largo plazo. Ello es de particular preocupaci\u00f3n en el caso de ni\u00f1as y ni\u00f1os, toda vez que la disrupci\u00f3n de los servicios de salud ha interrumpido esquemas de vacunaci\u00f3n de rutina, la asistencia a controles de salud y el monitoreo alimentario y nutricional, lo que dificulta la obtenci\u00f3n de diagn\u00f3sticos y derivaciones oportunas en una etapa clave del desarrollo. 116 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.9 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): hogares con demanda de salud insatisfecha y su relaci\u00f3n con el exceso de muertes acumulado por cada 100.000 habitantes en 2020 a (En porcentajes)Ecuador Per\u00fa Colombia Bolivia (Est. Plur. de)El Salvador Rep. Dominicana Paraguay Chile Honduras Guatemala Costa Rica 02468101214161820 0 50 100 150 200 250 300 350 400 450Demanda insatisfecha Exceso de muertes Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sobre la base de Banco Mundial, \"COVID-19 Household Monitoring Dashboard\" datos sobre el exceso de muertes acumuladas estimadas). Nota : La encuesta de hogares se realiz\u00f3 en junio de 2020 para Colombia, El Salvador , Honduras y el Paraguay, y en mayo de 2020 para el resto de los pa\u00edses. a El exceso de muertes acumulado corresponde a una estimaci\u00f3n del exceso de mortalidad por todas las causas acumulada por cada 100.000 habitantes. Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): hogares con demanda de salud insatisfecha seg\u00fan causa y su relaci\u00f3n con el exceso de muertes acumulado por cada 100.000 habitantes en 2020 (En porcentajes) ChileColombia Costa RicaRep. DominicanaEcuador El SalvadorGuatemala HondurasParaguayPer\u00fa 0123456 0 50 100 150 200 250 300 350 400ChileColombia Costa RicaEcuador El Salvador Guatemala HondurasParaguayPer\u00fa 0123456 0 50 100 150 200 250 300 350 400Bolivia (Est. Plur. de) Bolivia (Est. Plur. de) Rep. DominicanaA. Falta de personal m\u00e9dico B. Preocupaci\u00f3n o miedo al contagio de COVID-19Demanda insatisfecha Demanda insatisfecha Exceso de muertes por cada 100.000 habitantes Exceso de muertes por cada 100.000 habitantes Fuente : Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sobre la base de Banco Mundial, \"COVID-19 Household Monitoring Dashboard\" Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Al analizar los datos de la encuesta realizada por la OMS sobre el tipo de servicio de salud con disrupci\u00f3n, se observa que m\u00e1s del 30% de los pa\u00edses de la regi\u00f3n informan alg\u00fan grado de disrupci\u00f3n en todos los tipos de servicios de salud, excepto en las urgencias y los cuidados cr\u00edticos (OMS, 2021c). Los programas de inmunizaci\u00f3n presentaron un importante grado de disrupci\u00f3n en 2020 (v\u00e9ase la secci\u00f3n B.2), superando a los servicios de rehabilitaci\u00f3n, cuidados paliativos y de atenci\u00f3n a largo plazo. Es importante mencionar que el servicio de atenci\u00f3n de salud mental tambi\u00e9n ha presentado interrupciones, a pesar de los efectos negativos que han tenido en la poblaci\u00f3n factores como el encierro, la p\u00e9rdida de trabajo, la angustia de enfermarse y la p\u00e9rdida de familiares a causa del COVID-19 (CEPAL, 2021b). De igual modo, tambi\u00e9n se observan cambios en las funciones y actividades de salud p\u00fablica, y m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe informan haber limitado o suspendido los programas de prevenci\u00f3n de enfermedades, la investigaci\u00f3n de salud p\u00fablica y las estrategias de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. A su vez, los servicios de salud sexual y reproductiva tambi\u00e9n se han visto interrumpidos durante la crisis sanitaria, lo que constituye una amenaza para la garant\u00eda de los derechos sexuales y reproductivos (v\u00e9ase el recuadro II.3). Recuadro II.3 La disrupci\u00f3n de los servicios de salud sexual y reproductiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19): una amenaza para la garant\u00eda de los derechos reproductivos El acceso universal a la salud sexual y reproductiva, as\u00ed como el cumplimiento de los derechos reproductivos, planteados en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, la Agenda Regional de G\u00e9nero y el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, se han visto afectados por la pandemia de COVID-19 por varias v\u00edas, tales como quiebres en la cadena de suministro de anticonceptivos, restricciones para el funcionamiento de los establecimientos que ofrecen estos servicios y prestaciones, decisiones sanitarias de reasignaci\u00f3n de recursos humanos y financieros para la contenci\u00f3n de la pandemia, reducci\u00f3n de la oferta por carencia de personal y de equipos de protecci\u00f3n personal, como mascarillas, escudos faciales y guantes contra el COVID-19 para el personal de estos servicios, y retracci\u00f3n de la demanda. De acuerdo con las encuestas levantadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sobre el impacto del COVID-19 en los servicios de salud, se observa que el 64% de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe declararon interrupciones en los servicios de planificaci\u00f3n familiar y anticoncepci\u00f3n en enero y marzo de 2021, y que son varios los que declaran una disrupci\u00f3n grave (merma del 50% o m\u00e1s del suministro) (OMS, 2021). Asimismo, los servicios de prevenci\u00f3n y respuesta a la violencia sexual y de pareja y los servicios de aborto seguro y atenci\u00f3n posaborto tambi\u00e9n registraron discontinuaciones masivas (un 50% y un 33%, respectivamente). Por su parte, las encuestas dirigidas a potenciales usuarios de servicios de salud sexual y reproductiva tambi\u00e9n muestran discontinuidad y p\u00e9rdida de acceso a dichos servicios. A su vez, un 3,1% de las personas j\u00f3venes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que participaron en una encuesta no probabil\u00edstica realizada por Internet entre mayo y el 15 de junio de 2020, declar\u00f3 que hab\u00eda dejado de contar con acceso a anticonceptivos gratuitos a causa de la pandemia (Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021). Este retroceso es a\u00fan mayor si se considera solo al grupo que recib\u00eda tal prestaci\u00f3n antes de la pandemia. Por otra parte, un 17% de las personas encuestadas afirma que le gustar\u00eda recibir asesoramiento sobre salud sexual y reproductiva. Adem\u00e1s, debe considerarse que las disrupciones producto del COVID-19 se suman a la exclusi\u00f3n hist\u00f3rica de algunos grupos de adolescentes y j\u00f3venes respecto del acceso a la educaci\u00f3n, el asesoramiento y los servicios relacionados con la salud sexual y reproductiva, tales como las personas j\u00f3venes lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero, queer e intersexuales (LGBTQI), las que tienen VIH, las personas con discapacidad, las migrantes, las que est\u00e1n fuera del sistema educativo y las que se encuentran en situaci\u00f3n de calle. Respecto del impacto de estas interrupciones, existe una diversidad de estimaciones que muestran un aumento de embarazos no deseados, abortos y muertes maternas debido a la falta de acceso a m\u00e9todos anticonceptivos, en comparaci\u00f3n con los datos previos a la pandemia. En el caso de Am\u00e9rica Latina, un informe publicado por el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA, 2020) concluy\u00f3 que, considerando la menor adquisici\u00f3n en el sector privado, el desabastecimiento en el sector p\u00fablico y la reducci\u00f3n de la demanda en el sector p\u00fablico causados por la pandemia sobre la prestaci\u00f3n de servicios de salud sexual y reproductiva, y asumiendo que los pa\u00edses no incorporar\u00edan medidas correctivas, se prev\u00e9n 1,7 millones de embarazos no planeados, cerca de 800.000 abortos y casi 3.000 muertes maternas. Fuente : Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Second Round of the National Pulse Survey on Continuity of Essential Health Services during the COVID-19 Pandemic: January - March 2021. Interim Report ; Ginebra, 22 de abril de 2021; Grupo de trabajo sobre juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Las juventudes latinoamericanas y caribe\u00f1as y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: una mirada desde el sistema de las Naciones Unidas\" (LC/TS.2021/74), Santiago, Naciones Unidas, 2021; Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), El impacto de COVID-19 en el acceso a los anticonceptivos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: informe t\u00e9cnico, 2020.118 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Otro indicador sobre la disminuci\u00f3n en el acceso de la poblaci\u00f3n a la salud proviene del an\u00e1lisis de los datos de egresos hospitalarios durante la pandemia, en comparaci\u00f3n con a\u00f1os anteriores (enero de 2017 frente a febrero de 2020)10. De acuerdo con los datos disponibles para el Brasil, Chile, Colombia, el Ecuador y el Per\u00fa11, en marzo de 2020, al inicio de la pandemia de COVID-19, se produjo un pronunciado descenso en los egresos hospitalarios vinculados a episodios cardiovasculares agudos (accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico e infarto agudo de miocardio) y c\u00e1ncer (v\u00e9ase el cuadro II.1)12. Estas ca\u00eddas estar\u00edan relacionadas con la suspensi\u00f3n de servicios ambulatorios, como consultas m\u00e9dicas y procedimientos diagn\u00f3sticos, as\u00ed como de las cirug\u00edas electivas, incluso aquellas relacionadas a tratamientos oncol\u00f3gicos. A su vez, ser\u00edan un reflejo de la profunda disrupci\u00f3n que han sufrido los servicios de salud de los pa\u00edses, combinando factores asociados a la oferta y la demanda de servicios. Adem\u00e1s, de los cinco pa\u00edses analizados, se observa que la disminuci\u00f3n en los egresos hospitalarios es mayor en aquellos con menor gasto en salud y n\u00famero de camas por cada 1 .000 habitantes, lo que indica un incremento en las desigualdades entre pa\u00edses producto de la pandemia y ratifica el diagn\u00f3stico de debilidad de los sistemas de salud al aparecer el COVID-19 que se ha se\u00f1alado anteriormente. Es importante destacar que la falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna puede dar lugar a cuadros agudos de salud con una letalidad elevada y posibles secuelas importantes a largo plazo. 10 Se trabaja bajo la hip\u00f3tesis de que se trata de tendencias relativamente estables en el tiempo, por lo que los cambios observad os durante 2020 responder\u00edan a los impactos de la pandemia en la oferta y la demanda de atenci\u00f3n de salud. 11 Datos procedentes del Departamento de Inform\u00e1tica del Sistema \u00danico de Salud (DA TASUS) del Ministerio de Salud del Brasil, el Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud (DEIS) del Ministerio de Salud de Chile, la Bodega de Datos del Sistema Integrado de Informaci\u00f3n de la Protecci\u00f3n Social (SISPRO) del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) del Ecuador y el Ministerio de Salud del Per\u00fa para el per\u00edodo comprendido entre enero de 2017 y diciembre de 2020. 12 Se seleccionaron estos diagn\u00f3sticos debido a su frecuencia y gravedad, y a que su pron\u00f3stico depende de la oportunidad de atenci\u00f3n (Cuadrado y otros, 2021).Cuadro II.1 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): reducci\u00f3n acumulada estimada de egresos hospitalarios en 2020 en comparaci\u00f3n con las tendencias de a\u00f1os previos para cada pa\u00eds y diagn\u00f3stico a (En porcentajes)Pa\u00eds Accidente cerebrovascular C\u00e1ncerInfarto agudo de miocardio Brasil 13,6 14,7 12,3 Chile 19,2 23,8 19,8 Colombia 27,1 27,3 30,5 Ecuador 35,7 37,2 27,2 Per\u00fa 43,4 56,1 47,9 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sobre la base de datos oficiales del Departamento de Inform\u00e1tica del Sistema \u00danico de Salud (DATASUS) del Ministerio de Salud del Brasil, el Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud (DEIS) del Ministerio de Salud de Chile, la Bodega de Datos del Sistema Integrado de Informaci\u00f3n de la Protecci\u00f3n Social (SISPRO) del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) del Ecuador y el Ministerio de Salud del Per\u00fa. a Se consider\u00f3 el per\u00edodo entre enero de 2017 y diciembre de 2020. De este modo, los datos muestran que la prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y la saturaci\u00f3n de los sistemas de salud, sumadas al temor de las personas, se han traducido en un menor acceso a la atenci\u00f3n sanitaria cuando es necesaria, incluso en casos muy graves, como los infartos. La postergaci\u00f3n de las atenciones sanitarias esenciales ha tenido efectos negativos sobre la mortalidad y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n en el largo plazo. Esto puede llevar a un retroceso en los indicadores sanitarios y a una profundizaci\u00f3n de las marcadas desigualdades sanitarias y sociales en la regi\u00f3n.119 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 2. La salud de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en riesgo: urge retomar la atenci\u00f3n de sus necesidades de desarrollo La persistencia de la crisis sanitaria, la saturaci\u00f3n de los sistemas de salud y las medidas sanitarias implementadas por los pa\u00edses para contener la propagaci\u00f3n del virus han comenzado a tener impactos significativos sobre la salud y el bienestar de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de la regi\u00f3n. La reorientaci\u00f3n de servicios de salud desde el primer nivel de atenci\u00f3n hacia los niveles de mayor complejidad como respuesta a la pandemia, junto con la interrupci\u00f3n de servicios analizada anteriormente, ha tenido efectos en la posibilidad de que ni\u00f1os y ni\u00f1as accedan a programas de alimentaci\u00f3n y vacunaci\u00f3n de rutina, a controles de salud y monitoreo alimentario-nutricional, y a diagn\u00f3sticos y derivaciones oportunas. Si bien no existe un alto riesgo de contagio del virus entre ni\u00f1as y ni\u00f1os, se han dado casos de ni\u00f1as y ni\u00f1os de entre 3 y 12 a\u00f1os con COVID-19. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe estos casos llegaron a aproximadamente un mill\u00f3n y se informaron 2.276 casos de s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico (SIM-P) en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, 98 de los cuales terminaron en muerte. El Brasil fue el pa\u00eds con m \u00e1s casos (OPS, 2021b). Los principales efectos de la pandemia en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 3 a 12 a\u00f1os se asocian a la suspensi\u00f3n de los controles regulares de salud y a la dificultad de acceso a dichos controles, lo que limita el acceso oportuno a tratamientos y rehabilitaci\u00f3n, a acciones preventivas y a la detecci\u00f3n temprana de situaciones de riesgo, al tiempo que aumenta la incidencia y gravedad de patolog\u00edas prevenibles o tratables (Castillo, 2021). De acuerdo con un seguimiento realizado por el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hasta agosto de 2020, 11 de los 32 pa\u00edses consultados informaron ca\u00eddas en la cobertura de las campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n. Los datos muestran que tanto Colombia como el Ecuador registraron una ca\u00edda de entre el 75% y el 100% de la cobertura. Respecto de los servicios de apoyo a la salud mental, psicosocial y de adicciones, 15 pa\u00edses informaron descensos en las coberturas en comparaci\u00f3n con el mismo per \u00edodo del a\u00f1o anterior, y los m\u00e1s importantes fueron los de Belice (entre un 75% y un 100%) y el Brasil (del 50% al 74%). Por \u00faltimo, los datos informados por UNICEF muestran que 11 pa\u00edses registraron ca\u00eddas de hasta un 49% en la cobertura de los servicios de atenci\u00f3n a reci\u00e9n nacidos en comparaci\u00f3n con el mismo per \u00edodo del a\u00f1o anterior, mientras que la mayor\u00eda de los pa\u00edses no inform\u00f3 cambios en este \u00e1mbito. La interrupci\u00f3n en los esquemas de inmunizaci\u00f3n de rutina de ni\u00f1os y ni\u00f1as es sumamente preocupante, ya que ello puede traducirse en la reaparici\u00f3n de enfermedades controladas en t\u00e9rminos epidemiol\u00f3gicos y, en algunos casos, erradicadas. Al considerar dos casos de vacunas de rutina para ni\u00f1os y ni\u00f1as, se observa que, en 2020, 2,3 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en la regi\u00f3n no recibieron la vacuna DTP3 (contra difteria, t\u00e9tanos y tos ferina) y 1,8 millones no recibieron la MCV1 (primera dosis contra el sarampi\u00f3n), lo que corresponde a una disminuci\u00f3n estimada del 6,6% en el caso de la vacuna DTP3 y del 9,2% en el de la MCV1 (Causey y otros, 2021). Como puede observarse en el gr\u00e1fico II.11, existe una alta heterogeneidad entre los pa\u00edses y territorios de la regi\u00f3n en esta materia. Los m\u00e1s afectados son las Bermudas, Costa Rica, el Ecuador, El Salvador, Hait\u00ed, Panam\u00e1, el Paraguay y el Per\u00fa, con m\u00e1s de un 15% de interrupci\u00f3n, lo que vuelve a mostrar las desigualdades existentes en la regi\u00f3n en materia de salud. 120 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): estimaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n relativa de las vacunas DTP3 y MCV1, enero a diciembre de 2020 (En porcentajes) 05101520253035 Antigua y Barbuda Argentina Bahamas Barbados Belice Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Dominica Ecuador El Salvador Granada Guatemala Guyana Hait\u00ed Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Santa Luc\u00eda San Vincente y las Granadinas Suriname Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Promedio DTP3Bolivia (Est. Plur. de) Contra difteria, t\u00e9tanos y tos ferina (DTP3) Primera dosis contra el sarampi\u00f3n (MCV1) Promedio MCV1 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sobre la base de Institute for Health Metrics DTP3 protege contra difteria, t\u00e9tanos y tos ferina, y se aplica a ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 7 a\u00f1os. La vacuna MCV1 corresponde a la primera dosis de la vacuna contra el sarampi\u00f3n y se aplica entre los 12 y los 15 meses. Es indudable que la pandemia ha generado retrocesos en materia de seguridad alimentaria y nutricional, que no se restringen solamente a este grupo de la poblaci\u00f3n (v\u00e9ase el recuadro II.4). De hecho, se estima un aumento de la malnutrici\u00f3n, con un incremento de su doble carga \u2014desnutrici\u00f3n y sobrepeso\u2014, lo que agrava la situaci\u00f3n (Osendarp y otros, 2021). De acuerdo con el seguimiento realizado por UNICEF con respecto a la detecci\u00f3n precoz de la emaciaci\u00f3n, de 32 pa\u00edses que informaron sobre su situaci\u00f3n en 2020, 4 registraron ca\u00eddas en la cobertura, 2 de ellos (Hait\u00ed y Per\u00fa) de entre un 50% y un 74%. Sobre el tratamiento de la emaciaci\u00f3n infantil, en agosto de 2020, 4 pa\u00edses informaban de una disminuci\u00f3n en la cobertura respecto del mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, mientras que 19 de 31 pa\u00edses informaron de un descenso en la cobertura de los programas de nutrici\u00f3n en las escuelas, tanto de alimentaci \u00f3n escolar como de raciones para llevar, y 15 de esos 19 pa\u00edses se\u00f1alaron que registraban una disminuci\u00f3n de gran efecto (de entre un 75% y un 100%) en relaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. El sobrepeso y la obesidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as ya era un factor preocupante antes de la pandemia de COVID-19 y la OMS estim\u00f3 un aumento considerable de la prevalencia de ambas afecciones en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de 5 a 19 a\u00f1os, del 4% en 1975 a m\u00e1s del 18% en 2016 (OMS, 2021d). Los datos de 2019 para Am\u00e9rica Latina y el Caribe mostraban que un 6,2% de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os presentaba sobrepeso y un 15,5% ten\u00eda retraso en el crecimiento (OPS, 2019). 121 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Previo a la pandemia de COVID-19, el mundo no iba camino al logro de los objetivos nutricionales de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. El progreso para eliminar la desnutrici\u00f3n era insuficiente y las prevalencias de sobrepeso y obesidad estaban estancadas o empeorando, situaci\u00f3n que se ha visto agravada por la crisis sanitaria. La persistencia de la crisis y la incertidumbre respecto de su duraci\u00f3n hacen dif\u00edcil estimar su impacto en los sistemas alimentarios, de salud y de protecci\u00f3n social. La interrupci\u00f3n de otros servicios de salud no relacionados con el COVID-19 durante los confinamientos comprometer\u00e1 a\u00fan m\u00e1s la salud y la mortalidad maternoinfantil (Roberton y otros, 2020), lo que, junto con la profundizaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica y de los sistemas alimentarios, se espera que aumente la inseguridad alimentaria y la malnutrici\u00f3n en todas sus formas. La trayectoria de los pr\u00f3ximos a\u00f1os es dif\u00edcil de prever, pues los datos sobre el impacto de estos dos a\u00f1os en la regi\u00f3n todav\u00eda son escasos. No obstante, de acuerdo con los c\u00e1lculos del grupo de estimaciones en malnutrici\u00f3n del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Banco Mundial, en la regi\u00f3n se observa un leve aumento del sobrepeso y un estancamiento en la reducci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, que ya se ven\u00eda registrando desde 2017 (v\u00e9ase el siguiente gr\u00e1fico). Por otra parte, las estimaciones de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) y otros (2021) en relaci\u00f3n con la seguridad alimentaria y nutricional revelan que 59 millones de personas en la regi\u00f3n estar\u00edan subnutridas (9,1% de la poblaci\u00f3n), lo que implica un aumento del 28% en relaci\u00f3n con 2019 y del 56% con respecto a la estimaci\u00f3n para 2015. La subregi\u00f3n m\u00e1s afectada es el Caribe, donde el 16,1% de la poblaci\u00f3n presentar\u00eda subnutrici\u00f3n en 2020. Entre las estimaciones que se han realizado durante la pandemia, Egger y otros (2021) hicieron una encuesta representativa en ocho pa\u00edses en desarrollo y encontraron que en Colombia, el pa\u00eds de la muestra con el PIB per c\u00e1pita m\u00e1s alto y, por lo tanto, posiblemente la mayor cantidad de recursos financieros para hacer frente a la crisis, la mayor\u00eda de los encuestados informaron de un aumento en la inseguridad alimentaria (59%). En Chile, la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas (JUNAEB) estim\u00f3 un incremento de la desnutrici\u00f3n en la poblaci\u00f3n preescolar, del 1,7% en prek\u00ednder y el 1,3% en k\u00ednder, entre 2019 y 2020, sumado a un aumento del sobrepeso y la obesidad en escolares de hasta 9\u00ba grado del 23,5% al 25,4%, entre 2019 y 2020 (JUNAEB, 2021). Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edsesa): estimaci\u00f3n promedio de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica y el sobrepeso en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os, 2005 y 2010-2020 (En porcentajes) 024681012141618 2005 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica Sobrepeso Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF)/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)/Banco Mundial, https://datatopics.worldbank.org/child-malnutrition/. a Los pa\u00edses considerados son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Rep\u00fablica Dominicana, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Recuadro II.4 La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) y la inseguridad alimentaria y nutricional122 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Un estudio reciente de Headey y Ruel (2020) muestra que la elasticidad de la desnutrici\u00f3n aguda con respecto a los cambios recientes en los ingresos es negativa y relativamente grande en magnitud, lo que implica que una disminuci\u00f3n del 10% en el ingreso nacional predecir\u00eda un aumento del 14% en la desnutrici\u00f3n aguda moderada/grave. Por tanto, es probable que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en la regi\u00f3n se d\u00e9 un aumento de la desnutrici\u00f3n aguda, seg\u00fan las estimaciones de ca\u00edda del PIB per c\u00e1pita. Por su centralidad para proteger de la malnutrici\u00f3n en todas sus formas, e incluso de las enfermedades no transmisibles, una dimensi\u00f3n relevante a considerar es el costo de una dieta saludable. Seg\u00fan FAO y otros (2021), entre 2017 y 2019 dicho costo aument\u00f3 un 6,8% en la regi\u00f3n, lo que implica que un 19,3% de la poblaci\u00f3n no tendr\u00eda los recursos necesarios para llevar adelante una dieta de ese tipo. Aun cuando no hay estimaciones para 2020 o 2021, la reducci\u00f3n en el ingreso de la poblaci\u00f3n y el aumento de la pobreza hacen prever que esta prevalencia se incrementar\u00e1 y que un mayor n\u00famero de personas no podr\u00e1 acceder a una canasta saludable en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Para hacer frente a los desaf\u00edos de inseguridad alimentaria y nutricional, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y la FAO (2020) han propuesto la implementaci\u00f3n de un bono contra el hambre que complemente el ingreso b\u00e1sico de emergencia propuesto por la CEPAL. Este bono, que ser\u00eda equivalente al 70% de una l\u00ednea de pobreza extrema regional, se entregar\u00eda a toda la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza extrema, lo que corresponde a 83,4 millones de personas (equivalente al 13,5% de la poblaci\u00f3n), y tendr\u00eda un costo estimado de 23.500 millones de d\u00f3lares (equivalentes al 0,45% del PIB regional) (CEPAL/FAO, 2020). Se propone que la medida se pueda aplicar como una transferencia o una canasta de alimentos de valor equivalente. Sumado a ello, se proponen alternativas econ\u00f3micas como medidas para prevenir el aumento de los precios, la reducci\u00f3n de impuestos y los subsidios a la oferta, por ejemplo, a empresas agropecuarias y a la agricultura familiar (CEPAL/FAO, 2020). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPAL/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), \"C\u00f3mo evitar que la crisis del COVID-19 se transforme en una crisis alimentaria: acciones urgentes contra el hambre en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Informe COVID-19 CEPAL-FAO , Santiago, junio de 2020; D. Egger y otros, \"Falling living standards during the crisis: quantitative evidence IFPRI Discussion Paper , N\u00ba 1941, Washington, D.C., Instituto Internacional de Investigaci\u00f3n sobre Pol\u00edticas Alimentarias (IFPRI), 2020; T. Roberton y otros, \"Early estimates of the indirect effects of the COVID-19 pandemic maternal and in low-income and middle-income countries: a modelling study\", Lancet Global Health, vol. 8, N\u00ba 7, 2020; Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) y otros, The State of Food Security and Nutrition in the World 2021: transforming food systems for food improved healthy diets for all , Roma, Junta Nacional 2020\", 2021 [en l\u00ednea] https://www.junaeb.cl/wp-content/uploads/2021/03/ MapaNutricional2020_.pdf. Por \u00faltimo, la salud mental de la poblaci\u00f3n infantil tambi\u00e9n se ha visto afectada por distintos aspectos de la pandemia, que van desde el efecto de las medidas sanitarias de cuarentena y confinamiento, la interrupci\u00f3n de las clases y el cierre de los centros educativos, hasta la vivencia de eventos traum\u00e1ticos, como la p\u00e9rdida de padres, madres o cuidadores. Las ni\u00f1as y los ni\u00f1os constituyen un grupo etario que puede sufrir un estr\u00e9s m\u00e1s agudo cuando se encuentra separado de uno o de ambos padres, incluidos los que se han infectado, aquellos bajo sospecha de contagio o los que viven en residencias colectivas (Liu y otros, 2020). En este sentido, una situaci\u00f3n particularmente compleja es la cantidad de ni\u00f1as y ni\u00f1os que han perdido a cuidadores primarios y secundarios a causa de la crisis sanitaria, cifra que se estima en 600.000 para cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y que, desafortunadamente, puede aumentar (Hillis y otros, 2021) 13. En el Per\u00fa, 14,1 de cada 1 .000 ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os perdieron un cuidador principal o secundario a causa del COVID-19, mientras que en M\u00e9xico, 3,3 de cada 1.000 ni\u00f1 as y ni\u00f1os quedaron hu\u00e9rfanos. Ello muestra la importancia de considerar el v\u00ednculo que existe entre la salud, el bienestar integral y las pol\u00edticas de cuidado de esta poblaci\u00f3n. 13 Los datos disponibles corresponden a la Argentina, el Brasil, Colombia, M\u00e9xico y el Per\u00fa.Recuadro II.4 (conclusi\u00f3n)123 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 En s\u00edntesis, los datos analizados muestran la urgencia de atender las necesidades sanitarias de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de la regi\u00f3n, ya que el de la infancia es un per\u00edodo fundamental para el desarrollo integral de las personas. Considerando la persistencia de la crisis sanitaria, el llamado es a aumentar la inversi\u00f3n en la infancia, con especial atenci\u00f3n al resguardo de sus controles sanitarios y seguimientos m\u00e9dicos, as\u00ed como a la consolidaci\u00f3n de pol\u00edticas de cuidado y sistemas de protecci\u00f3n social sensibles a los derechos de la ni\u00f1ez (CEPAL, 2020b). El impacto que ha tenido la pandemia en la salud y en el bienestar de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n se ha visto potenciado por la matriz de la desigualdad social y la cultura del privilegio que caracterizan a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Las desigualdades que exist\u00edan antes de la llegada del COVID-19 a la regi\u00f3n han condicionado el modo en que la crisis ha evolucionado, con un marcado impacto en la vida de las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Por ejemplo, se han observado mayores niveles de contagio y vulnerabilidad entre quienes habitan en los municipios m\u00e1s vulnerables, as\u00ed como tambi\u00e9n una mayor letalidad por COVID-19 en la poblaci\u00f3n afrodescendiente e ind\u00edgena. A su vez, Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una de las regiones del mundo en que la interrupci\u00f3n de clases presenciales ha sido m\u00e1s prolongada, lo que se traducir\u00e1 no solo en un retraso en t\u00e9rminos de aprendizaje y agudizaci\u00f3n de las desigualdades, sino que, adem\u00e1s, impide el acceso de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes a un espacio fundamental para la protecci\u00f3n de un conjunto de derechos de la infancia. 1. El impacto de la pandemia en la salud ha sido mayor para la poblaci\u00f3n que sufre desigualdad y exclusi\u00f3n La pandemia ha tenido un impacto desigual en la salud de la poblaci\u00f3n y ha afectado particularmente a los grupos m\u00e1s vulnerables, que en general tienen mayores dificultades para acceder a la atenci\u00f3n de salud, tasas m\u00e1s altas de enfermedades no transmisibles y niveles de esperanza de vida m\u00e1s bajos (Behm Rosas, 1992; Haeberer, Noguer y M\u00fajica, 2015). Ello ha configurado un escenario en el que los efectos de la pandemia se han visto amplificados por desigualdades preexistentes en materia de salud, que responden a factores sociales y se vinculan a las desiguales condiciones de salud que ya exist\u00edan previo a la crisis sanitaria, as\u00ed como a la inequidad en t\u00e9rminos de capacidad de protecci\u00f3n frente al contagio (Wachtler y otros, 2020; Vardavas y Nikitara, 2020; Sattar, McInnes y McMurray, 2020). Ello ha sido particularmente marcado en los pa\u00edses del Caribe, cuyos niveles de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 son m\u00e1s bajos que en Am\u00e9rica Latina y donde se han visto impactos negativos en dimensiones esenciales para la salud, como la seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n (v\u00e9ase recuadro II.5).C. La pandemia discrimina: el desigual impacto en la salud y la educaci\u00f3n124 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Recuadro II.5 La crisis sanitaria y la seguridad alimentaria en el Caribe El Caribe es una de las regiones del mundo m\u00e1s propensas a los desastres, siendo altamente vulnerable al cambio clim\u00e1tico y a los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, con costos muy elevados en t\u00e9rminos de vidas humanas, activos productivos, infraestructura f\u00edsica, oferta y demanda de productos, agricultura y turismo. Ello se combina con vulnerabilidades asociadas a los sistemas de salud, junto con una elevada deuda p\u00fablica, sistemas de protecci\u00f3n social d\u00e9biles y altos niveles de pobreza, desigualdad y desempleo e informalidad laboral, lo que ha aumentado la vulnerabilidad de los pa\u00edses de la subregi\u00f3n ante futuros desastres (CEPAL, 2021a). La crisis generada por la pandemia de COVID-19 se ha traducido en 357.180 casos confirmados y 8.609 muertes por Sars-Cov-2 en el Caribe, al 20 de noviembre de 2021. Junto con la interrupci\u00f3n de servicios esenciales de salud (OMS, 2021c), la subregi\u00f3n ha experimentado un mayor rezago con respecto al acceso a las vacunas contra el COVID-19, que se refleja en que apenas el 30,4% del total de la poblaci\u00f3n cuenta con el esquema completo de vacunaci\u00f3n, siendo este porcentaje muy inferior al de Am\u00e9rica Latina, que corresponde al 52,4%. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han realizado importantes esfuerzos para garantizar el acceso a las vacunas mediante compromisos y contratos de compra, no obstante, el desaf\u00edo de la implementaci\u00f3n a\u00fan contin\u00faa. Considerando que la mayor\u00eda de las vacunas que est\u00e1n siendo aplicadas por los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe son de dos dosis (OMS, 2021e), para vacunar al 80% del total de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n es preciso implementar cerca de 279,3 millones de dosis. De este total, alrededor de 6,9 millones ser\u00edan necesarias para asegurar la vacunaci\u00f3n completa del 80% del total de la poblaci\u00f3n del Caribe, cantidad bastante menor a la necesaria para Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase gr\u00e1fico). Ello deja en claro la necesidad de fortalecer los mecanismos de cooperaci\u00f3n subregional, regional e internacional que permitan acelerar la vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n caribe\u00f1a y, por tanto, avanzar en el control de la crisis sanitaria. Gr\u00e1fico Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): n\u00famero de dosis necesarias para una vacunaci\u00f3n completa contra el COVID-19, seg\u00fan distintos umbrales de poblaci\u00f3n, al 20 de noviembre de 2021 (En millones de dosis y porcentajes de poblaci\u00f3n) 531,5 401,9 272,4 142,8 9,9 8,4 6,9 5,4 0 100 200 300 400 500 600 100 90 80 70Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses) El Caribe (13 pa\u00edses) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de datos de Our World in Data. a El c\u00e1lculo del total de dosis necesarias considera dos dosis para quienes no han sido vacunados, m\u00e1s una dosis para quienes tie nen un esquema de vacunaci\u00f3n parcial. Los efectos de la pandemia en el Caribe tambi\u00e9n pueden observarse en otras dimensiones clave para el bienestar de la poblaci\u00f3n y el desarrollo social de la regi\u00f3n. Con base en los resultados de una encuesta realizada en ocho pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, y Trinidad y Tabago), un 15% de los hogares se\u00f1al\u00f3 que el impacto de la pandemia en sus medios de vida fue grave y un 41% lo calific\u00f3 como moderado (Perry, Reid y Henry, 2021). El estudio se\u00f1alado enfatiza que al ser los pa\u00edses del Caribe importadores netos de alimentos, la fluctuaci\u00f3n de los precios de los alimentos ha tenido un impacto directo en la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n. Un 40% de los hogares caribe\u00f1os estudiados experimentaron alg\u00fan tipo de hambre y, de ellos, un 42% calific\u00f3 el hambre como moderada o grave. El aumento de los precios de los alimentos, junto a la disminuci\u00f3n del ingreso, ha 125 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 significado que un n\u00famero significativo de hogares no ha tenido acceso a los alimentos para satisfacer sus necesidades nutricionales. Ello es particularmente preocupante para las personas mayores, ni\u00f1as y ni\u00f1os, personas con enfermedades no transmisibles, y mujeres embarazadas o que est\u00e1n lactando, toda vez que la reducci\u00f3n de alimentos puede significar un deterioro en su salud o un aumento en la mortalidad si se contagian de COVID-19 (Perry, Reid y Henry, 2021). De esta manera, junto con acelerar los procesos de vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para controlar la crisis sanitaria, es preciso prestar especial atenci\u00f3n a los diversos impactos de la pandemia en la salud de la poblaci\u00f3n del Caribe, particularmente respecto de la seguridad alimentaria. Es necesario asegurar que los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n tengan acceso a sus requisitos nutricionales, de tal manera que puedan enfrentar de mejor manera los efectos de la crisis. Considerando la particularidad de los pa\u00edses del Caribe como importadores netos de alimentos agr\u00edcolas, es fundamental establecer o fortalecer los mecanismos de monitoreo de indicadores clave como los macroecon\u00f3micos, de precios y de disponibilidad de alimentos, junto con medidas de protecci\u00f3n a familias agricultoras, est\u00edmulos para la compra p\u00fablica de alimentos y entrega masiva de alimentos, entre otras medidas (FAO/CEPAL, 2020). Ello debe ir de la mano del avance hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales y sostenibles, articulados con sistemas de salud universales y resilientes. Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CDS.4/3), Santiago, 2021; Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO)/CEPAL, \"Sistemas alimentarios y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: plan de contingencia ante una eventual crisis en el abastecimiento de alimentos\", Bolet\u00edn, N\u00b0 6, Santiago, 2020; Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Second Round of the National Pulse Survey on Continuity of Essential Health Services during Pandemic: January - March 2021. Interim Report , Ginebra, 22 abril de 2021; OMS, \"COVID-19 vaccine tracker and landscape\", 16 de noviembre de 2021 [en l\u00ednea] https://www.who.int/publications/m/item/draft-landscape-of-covid-19-candidate-vaccines; R. Perry, L. Reid y F. Henry, \"Impact of COVID-19 on food security in the Caribbean\", Journal of Food Security, vol. 9, N\u00b0 3, julio de 2021.Recuadro II.5 (conclusi\u00f3n) a) Desigualdades por nivel socioecon\u00f3mico y territorio La amplia heterogeneidad que existe en los niveles de exceso de defunciones por COVID-19 entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (v\u00e9ase la introducci\u00f3n de esta secci\u00f3n) se refleja tambi \u00e9n al interior de cada uno de ellos. Las investigaciones sobre las desigualdades sociales y el impacto diferenciado de la pandemia en la regi\u00f3n a\u00fan son escasas y fragmentarias, debido principalmente a que a\u00fan no se dispone de datos desagregados. No obstante, es posible identificar algunos estudios realizados en distintas ciudades de la regi\u00f3n que presentan datos respecto de la existencia de una alta correlaci\u00f3n entre vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y nivel de gravedad y muerte por COVID-19, as\u00ed como tambi\u00e9n cifras a escala subnacional que muestran dicha desigualdad. Ejemplo de ello son las investigaciones que confirman una mayor concentraci\u00f3n de casos y muertes por COVID-19 en comunas o municipios m\u00e1s vulnerables en ciudades de Am\u00e9rica Latina, como S\u00e3o Paulo (Bermudi y otros, 2021), Santiago, donde a menor nivel educativo y mayor hacinamiento se observan tasas de mortalidad m\u00e1s altas (Bilal, Alfaro y Vives, 2021; Mena y otros, 2021), y Buenos Aires, donde en los barrios marginales hubo una mayor concentraci\u00f3n de casos y riesgo de muerte por COVID-19 (Macchia y otros, 2021). Estas investigaciones muestran un aumento de la desigualdad en materia de salud seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico y tambi\u00e9n, en el caso del Brasil, seg\u00fan la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial de la poblaci\u00f3n (Werneck y otros, 2021). El tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y la mayor interconectividad local e internacional de los centros urbanos densamente poblados hacen que puedan ser m\u00e1s vulnerables a la transmisi\u00f3n y el contagio del virus (Naciones Unidas, 2020). En este sentido, se ha mostrado que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe existe una alta concentraci\u00f3n de casos de contagio y muerte en las grandes ciudades (CEPAL, 2021b). Estas se caracterizan por un elevado nivel de segregaci\u00f3n residencial y desigualdades respecto de importantes factores de riesgo frente a la pandemia, como el hacinamiento, la falta de acceso a servicios de 126 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II agua y saneamiento, de electricidad y de Internet, la informalidad laboral, y la precariedad y saturaci\u00f3n del transporte p\u00fablico (CEPAL, 2021b). Los datos presentados en el gr\u00e1fico II.12 muestran que en cuatro capitales de la regi\u00f3n, los municipios14 que concentran una mayor cantidad de poblaci\u00f3n con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (Feres y Mancero, 2001) han tenido mayores niveles de exceso de mortalidad durante la pandemia 15 . 14 Los municipios se refieren a las divisiones administrativas menores (DAME) de cada pa\u00eds. 15 El exceso de defunciones refleja la mortalidad asociada directa o indirectamente con la pandemia y se calcula en este cap\u00edtulo como la raz\u00f3n entre el n\u00famero de defunciones observadas en 2020 y el n\u00famero de defunciones esperadas en 2020 en virtud de la tendencia registrada en per\u00edodos anteriores a la pandemia. El n\u00famero esperado de defunciones mensuales se estim\u00f3 con el siguiente modelo de regresi\u00f3n lineal: . As\u00ed, para cada municipio m del a\u00f1o t se estiman los coeficientes y y el error aleatorio . Con los par\u00e1metros y se calculan las defunciones esperadas en 2020 de acuerdo con la tendencia de cada municipio en a\u00f1os anteriores. El exceso de defunciones estimado es, entonces, la raz\u00f3n entre el n\u00famero de defunciones observadas y el n\u00famero de defunciones esperadas sobre la base de la regresi\u00f3n, por lo que valores mayores que 1 representan defunciones observadas en 2020 por encima de las esperadas en virtud de la tendencia de a\u00f1os anteriores. Gr\u00e1fico II.12 Am\u00e9rica Latina (4 ciudades capitales): exceso de defunciones en 2020 y proporci\u00f3n de personas con al menos una necesidad b\u00e1sica insatisfecha en los municipios que conforman las ciudades de Brasilia, Lima, San Jos\u00e9 y Santiago 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,00,751,001,251,501,752,002,252,50Raz\u00f3n de defunciones observadas/esperadas, 2020A. Brasilia Proporci\u00f3n de personas con una o m\u00e1s necesidades b\u00e1sicas insatisfechas0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,91,001,251,501,752,002,252,502,753,003,253,50Raz\u00f3n de defunciones observadas/esperadas, 2020 Proporci\u00f3n de personas con una o m\u00e1s necesidades b\u00e1sicas insatisfechasB. Lima D. Santiago C. San Jos\u00e9 0,15 0,20 0,25 0,30 0,35 0,400,900,951,001,051,101,15 Raz\u00f3n de defunciones observadas/esperadas, 2020 Proporci\u00f3n de personas con una o m\u00e1s necesidades b\u00e1sicas insatisfechas0 0,05 0,10 0,15 0,20 0,251,01,11,21,31,41,5 Raz\u00f3n de defunciones observadas/esperadas, 2020 Proporci\u00f3n de personas con una o m\u00e1s necesidades b\u00e1sicas insatisfechas Municipios Regresi\u00f3n lineal simple Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales por medio de REDATAM y fuentes oficiales.127 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 b) Desigualdades \u00e9 tnico-raciales La falta de registros desagregados por pueblos de pertenencia es una seria limitaci\u00f3n para visibilizar el impacto diferenciado del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas y las personas afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina. No obstante, dado el impacto negativo que tienen en la salud de estas poblaciones los mayores niveles de pobreza que experimentan, as\u00ed como las condiciones m\u00e1s precarizadas de vivienda, el menor acceso a agua potable y el limitado acceso a servicios de salud, entre otros factores, se ha asumido que enfrentan una mayor mortalidad por COVID-19 (CEPAL y otros, 2020; CEPAL, 2021g). Dado que las poblaciones afrodescendientes presentan una mayor concentraci\u00f3n en zonas urbanas, es posible brindar algunos datos a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n entre su presencia y el exceso de mortalidad en las ciudades a escala municipal. Las cifras del cuadro II.2 muestran de manera general que los municipios que tienen una mayor proporci\u00f3n de personas afrodescendientes tienden a presentar mayores niveles en el exceso de mortalidad durante 2020, con la excepci\u00f3n de Cuba. Por ejemplo, en el Brasil, los afrodescendientes representan el 32% de la poblaci\u00f3n en las municipalidades con una baja tasa de exceso de mortalidad, pero un 60,9% en aquellas donde el exceso de mortalidad se encuentra en niveles cr\u00edticos. Cabe se\u00f1alar que estos resultados no incluyen los municipios rurales ni aquellos que no conforman el sistema de ciudades de al menos 200.000 habitantes, y que, en este sentido, podr\u00edan esconder situaciones en las que el entrecruce de desigualdades \u00e9tnicas y sociales puede tener un impacto m\u00e1s significativo 16. 16 Po r ejemplo, en los cantones de Talamanca y de Matina (provincia de Lim\u00f3n, Costa Rica), que tienen menos de 200.000 habitantes, las personas afrodescendientes representan un 11% y un 9%, respectivamente, y las cifras en el exceso de mortalidad en estos cantones est\u00e1n entre las m\u00e1s elevadas a nivel nacional (segundo y tercer lugar).Cuadro II.2 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): personas autodeclaradas afrodescendientes seg\u00fan cuartiles de exceso de mortalidad a escala municipal, en ciudades de 200.000 habitantes y m\u00e1s, 2020 (En porcentajes)Pa\u00edses Bajo Medio Alto Cr\u00edtico Total Brasil 32,3 37 46,6 60,9 48,1 Costa Rica 5,7 6,1 7,6 9,2 7,5 Cuba 32,8 52,1 34,2 53,1 43,1 Ecuador 3,2 4,0 5,3 10,2 7,5 Per\u00fa 1,0 3,5 4,4 3,4 3,3 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales por medio de REDATAM y fuentes oficiales. Nota : El exceso de mortalidad se clasifica en bajo, medio, alto o cr\u00edtico de acuerdo con el cuartil de distribuci\u00f3n del exceso de mortalidad entre municipios. El nivel bajo es el primer cuartil (un 25% de los valores m\u00e1s bajos de exceso de mortalidad) y el nivel cr\u00edtico es el \u00faltimo cuartil (un 75% y m\u00e1s). En el caso de los pueblos ind\u00edgenas, es posible verificar las desigualdades frente a la muerte por COVID-19 de manera directa al menos en Colombia y M\u00e9xico, puesto que los registros son accesibles y cuentan con la identificaci\u00f3n. En M\u00e9xico, al 7 de octubre de 2021, la letalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena era de 12,3 fallecidos por cada 100 casos confirmados de COVID-19, cifra que contrasta significativamente con la observable en el resto de la poblaci\u00f3n, que es de 7 ,5 defunciones por cada 100 casos confirmados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.13). La letalidad m\u00e1s alta en el pa\u00eds se observa entre los hombres ind\u00edgenas (14,6%), seguidos por las mujeres ind\u00edgenas (9,9%). En tercer lugar, se sit\u00faan los hombres no ind\u00edgenas (9,4%) y las que presentan menos riesgo son las mujeres no ind\u00edgenas (5,7%). Estas desigualdades inter\u00e9tnicas alcanzan expresiones a\u00fan m\u00e1s amplias en las entidades federativas que tienen una mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, lo que viene a refrendar los patrones de vulnerabilidad territorial informados en estudios anteriores (CEPAL y otros, 2020; FILAC/FIAY , 2021). Los datos disponibles para Colombia, aunque menos elocuentes, tambi\u00e9n refieren a un mayor riesgo de mortalidad entre los pueblos ind\u00edgenas que en el resto de la poblaci\u00f3n. Al 9 de noviembre de 2021, la letalidad entre los pueblos ind\u00edgenas era de 2,9 defunciones por cada 100 casos confirmados, cifra un 16% superior a la registrada para la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena (2,5 defunciones por cada 100 casos confirmados), con una 128 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II gran heterogeneidad territorial (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.14). Adem\u00e1s, a medida que aumenta el peso relativo de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en las estructuras demogr\u00e1ficas departamentales se verifica un sostenido incremento de las brechas inter\u00e9tnicas. Gr\u00e1fico II.13 M\u00e9xico: letalidad por COVID-19 (defunciones por cada 100 casos confirmados) en poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena, por entidades federativas agrupadas seg\u00fan proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y brecha \u00e9tnica, actualizaci\u00f3n al 7 de octubre de 2021 (En porcentajes y diferencia relativaa) Total Estados con menos del 30% de poblaci\u00f3n ind\u00edgenaEstados con entre un 30% y un 49,9% de poblaci\u00f3n ind\u00edgenaEstados con un 50% y m\u00e1s de poblaci\u00f3n ind\u00edgena Ind\u00edgena No ind\u00edgena Diferencia relativa9,318,0 15,5 12,3 7,310,4 6,57,51,31,72,4 1,6 00,51,01,52,02,53,0 02468101214161820 Diferencia relativaLetalidad Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Secretar\u00eda de Salud, \"Informe t\u00e9cnico diario COVID-19 M\u00e9xico\", 7 de octubre de 2021 [en l\u00ednea] https ://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/672446/Comunicado_Tecnico_Diario_COVID-19_2021.10.07.pdf; y Secretar\u00eda de Salud, D\u00e9cimo sexto informe epidemiol\u00f3gico 2021 de COVID-19 en la poblaci\u00f3n que se reconoce como ind\u00edgena , Epidemiological Information Department, 8 de octubre de 2021 [en l\u00ednea] https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/674327/COVID-19_poblacion_indigena_2021.10.08.pdf. a La diferencia relativa es el cociente entre la letalidad ind\u00edgena y la letalidad no ind\u00edgena . Gr\u00e1fico II.14 Colombia: letalidad por COVID-19 (defunciones por cada 100 casos confirmados) en poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena, por departamentos agrupados seg\u00fan proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y brecha \u00e9tnica, actualizaci\u00f3n al 9 de noviembre de 2021 (Muertes por cada 100 casos confirmados y diferencia relativa) 2,83,33,8 3,22,9 2,5 3,0 3,1 2,3 2,51,01,11,21,4 1,2 00,20,40,60,81,01,21,41,6 00,51,01,52,02,53,03,54,0 Total Diferencia relativaLetalidad Departamentos con menos del 5% de poblaci\u00f3n ind\u00edgenaDepartamentos con entre un 5% y un 24,5% de poblaci\u00f3n ind\u00edgenaDepartamentos con entre un 25% y un 49,9% de poblaci\u00f3n ind\u00edgenaDepartamentos con un 50% y m\u00e1s de poblaci\u00f3n ind\u00edgena Ind\u00edgena No ind\u00edgena Diferencia relativa Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Instituto Nacional de Salud, \"Casos positivos de COVID-19 en Colombia\" [en l\u00ednea] https://www.datos.gov.co/Salud-y-Protecci-n-Social/Casos-positivos-de-COVID-19-en-Colombia/gt2j-8ykr/data y procesamientos especiales de datos censales.129 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Aunque para Chile no se cuenta con informaci\u00f3n desagregada por pueblo de pertenencia, las cifras oficiales al 5 de noviembre de 2021 muestran que varios de los municipios que se superponen con zonas hist\u00f3ricamente habitadas por pueblos ind\u00edgenas registran tasas de letalidad m\u00e1s altas que el promedio del pa\u00eds (2,4%). Tal es el caso, por ejemplo, de las zonas habitadas por aimaras, como Cami\u00f1a, Colchane y Huara, y las zonas habitadas por mapuches, como Ercilla, Traigu\u00e9n y San Juan de la Costa, con tasas que superan entre un 30% y un 100% las estimaciones nacionales. Por \u00faltimo, en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, a diciembre de 2020, la letalidad por COVID-19 entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena era de 2,2 defunciones por cada 100 casos confirmados, cifra notoriamente superior al promedio del pa\u00eds, que a esa fecha era del 0,9%. Las cifras m\u00e1s elevadas para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se registraban en los estados de Sucre y Zulia (Ministerio del Poder Popular para la Salud y otros, 2021). Por \u00faltimo, debe mencionarse la necesidad de disponer de informaci\u00f3n estad\u00edstica de manera oportuna y que es deseable la publicaci\u00f3n de los microdatos de los registros. Los sistemas de registro civil e informaci\u00f3n sanitaria de la regi\u00f3n, si bien han mostrado grandes progresos en las \u00faltimas d\u00e9cadas, a\u00fan presentan desaf\u00edos considerables respecto de la calidad, completitud y oportunidad de los registros de hechos vitales (Del Popolo y Bay, 2021). En principio, los avances tecnol\u00f3gicos y los desaf\u00edos detectados durante la pandemia ofrecen la oportunidad de mejorar los protocolos de gesti\u00f3n y control de calidad de los datos, as\u00ed como tambi\u00e9n los procesos de recolecci\u00f3n, procesamiento y divulgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. La importancia de mejorar los sistemas estad\u00edsticos nacionales ha sido enfatizada tanto en el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (v \u00e9anse, por ejemplo, las medidas prioritarias 62 y 102) como en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (meta 17 .19) y en la Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo. 2. El impacto de la pandemia en la educaci\u00f3n: profundizaci\u00f3n de las desigualdades La crisis generada por la pandemia de COVID-19 ha obligado a los sistemas educativos de la regi\u00f3n a funcionar en modo de emergencia desde principios de 2020. Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una de las regiones del mundo que lleva m\u00e1s tiempo de interrupci\u00f3n de clases presenciales: en promedio, cerca de 56 semanas de interrupci\u00f3n total o parcial (m\u00e1s de un a\u00f1o lectivo que corresponde aproximadamente a 40 semanas) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.15). La educaci\u00f3n brinda herramientas a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes para que puedan participar plenamente en la comunidad, al tiempo que aporta habilidades cognitivas, digitales y socioemocionales que son fundamentales para el desarrollo de las personas y la vida en sociedad. La interrupci\u00f3n de este aprendizaje tendr\u00e1, indudablemente, consecuencias en la formaci\u00f3n de habilidades en las distintas etapas del desarrollo. La escuela es, adem\u00e1s, un espacio donde se protegen otros derechos fundamentales de la infancia, como la alimentaci\u00f3n, la salud y la recreaci\u00f3n, y se previenen y detectan de manera temprana las vulneraciones o violencias a las que pueden estar expuestos ni\u00f1os y ni\u00f1as, por lo que se trata de un lugar fundamental para su bienestar integral.130 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.15 Tiempo de cierre completo o parcial del sistema educativo presencial (ense\u00f1anza primaria, secundaria y superior), del 16 de febrero de 2020 al 30 de septiembre de 2021 (En n\u00famero de semanas) 18 730 171329125026 15 1520 0102030405060 \u00c1frica Am\u00e9rica del Norte Am\u00e9rica Latina y el CaribeEuropa Asia y el Pac\u00edco Oriente MedioCierre (total)Cierre (parcial) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), \"Interrupci\u00f3n y respuesta educativa\" [en l\u00edne a] https://es.unesco.org/covid19/educationresponse. El cierre de escuelas y las medidas de distanciamiento y de cuidado implementadas para contener la propagaci\u00f3n del virus obligaron a los Estados y los centros educativos a efectuar una veloz transici\u00f3n a la educaci\u00f3n a distancia, sin que en la gran mayor\u00eda de los casos se contara con las condiciones necesarias para ello. Dicha transici\u00f3n ha dejado en evidencia las brechas de acceso, conectividad y habilidades digitales en la regi\u00f3n. La forma de conexi\u00f3n tambi\u00e9n afecta la calidad y las oportunidades que tienen los estudiantes en su proceso educativo, ya que no es lo mismo conectarse desde un tel\u00e9fono que desde una computadora. Sumado a eso, la mayor\u00eda de los pa\u00edses no contaba con una estrategia nacional de educaci\u00f3n digital sobre la cual poder desarrollar un modelo de educaci\u00f3n a distancia que aproveche las tecnolog\u00edas digitales (\u00c1lvarez Marinelli y otros, 2020). Los obst\u00e1culos en la transici\u00f3n a la educaci\u00f3n a distancia no se limitan al acceso a Internet y a dispositivos digitales. Estudios cualitativos han mostrado que, incluso cuando hay cobertura y estrategias de apoyo, es dif\u00edcil contar con la participaci\u00f3n activa y el compromiso de los estudiantes (CEPAL/UNICEF , 2021). El trabajo adicional que han debido asumir los docentes para dise\u00f1ar estrategias de ense\u00f1anza no presenciales y el aumento de las labores de cuidado en el hogar producto de la pandemia han tenido un fuerte impacto en los t\u00e9rminos y la carga de trabajo (CEPAL/UNESCO, 2020). J\u00f3venes y adolescentes de la regi\u00f3n han comentado que los docentes responden a estos desaf\u00edos seg\u00fan sus posibilidades, por lo general sin un apoyo institucional de los sistemas educativos acorde a las circunstancias: algunos mantienen la conexi\u00f3n con el estudiante a toda costa y con mucha creatividad, mientras que otros desaparecen (Acosta, 2021). A\u00fan es muy dif\u00edcil saber a ciencia cierta cu\u00e1l ha sido el impacto del cierre de escuelas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Sin embargo, distintas organizaciones han realizado proyecciones respecto de las posibles consecuencias de la crisis sanitaria en la educaci\u00f3n, por ejemplo, sobre las brechas en el desarrollo de habilidades cognitivas y la p\u00e9rdida de oportunidades de aprendizaje, el riesgo de aumento del abandono escolar y el impacto sobre la salud mental y el bienestar socioemocional de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, como se ha planteado en la secci\u00f3n B de este cap\u00edtulo. En lo que respecta a la adquisici\u00f3n de habilidades cognitivas de base, algunas estimaciones para Am\u00e9rica Latina y el Caribe prev\u00e9n que 2 de cada 3 estudiantes no ser\u00e1n capaces de leer y comprender textos que est\u00e9n acorde a su edad (Banco Mundial, 2021). M\u00e1s 131 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 a\u00fan, ya con cerca de un 50% de los estudiantes con niveles por debajo del m\u00ednimo en habilidades cognitivas b\u00e1sicas como lectura y matem\u00e1ticas (Garc\u00eda Jaramillo, 2020), las simulaciones realizadas por el Banco Mundial plantean que esta situaci\u00f3n podr\u00eda incrementarse m\u00e1s del 20% en la regi\u00f3n, lo que supone un aumento aproximado de 7 ,6 millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que estar\u00edan por debajo de dichos niveles (Banco Mundial 2021, p\u00e1g. 9). Las estimaciones del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) se\u00f1alan que la brecha de aprendizaje entre los estudiantes m\u00e1s ricos y los m\u00e1s pobres aument \u00f3 un 25% debido a las desigualdades de acceso a educaci\u00f3n no presencial de calidad en este per\u00edodo (Elacqua, Marotta y M\u00e9ndez, 2020). Otro de los graves riesgos asociados a las medidas adoptadas en el contexto de la pandemia y la crisis socioecon\u00f3mica es el incremento del abandono escolar. Un informe de UNICEF estim\u00f3 que, en promedio, ante un cierre de cinco o siete meses se perder\u00e1n 0,6 y 0,9 a\u00f1os de escolaridad (ajustados por calidad), respectivamente, lo que generar\u00eda una ca\u00edda en los ingresos promedio de los pa\u00edses de entre 9.750 d\u00f3lares y 15.229 d\u00f3lares por estudiante (Garc\u00eda Jaramillo, 2020, p \u00e1g. 14). En total, ante la ausencia de estrategias que recuperen el aprendizaje y prevengan el abandono, se prev\u00e9 que las p\u00e9rdidas para Am\u00e9rica Latina y el Caribe se situar\u00e1n entre 800.000 millones y 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares (Garc\u00eda Jaramillo, 2020, p\u00e1g. 14). En este contexto, Neidhoefer, Lustig y Tommasi (2021, p\u00e1g. 583) estiman que la probabilidad de completar la educaci\u00f3n secundaria en Am\u00e9rica Latina como consecuencia de la pandemia cae del 56% al 42%, lo que, a su vez, presenta ciertos niveles de variaci\u00f3n entre los pa\u00edses. Adem\u00e1s, un riesgo asociado al abandono escolar es el incremento del trabajo infantil en la regi\u00f3n, donde la pandemia amenaza con generar grandes retrocesos respecto del progreso obtenido en los \u00faltimos a\u00f1os (CEPAL, 2021e), as\u00ed como sobre las brechas de g\u00e9nero asociadas a las cargas del cuidado referidas en el cap\u00edtulo IV. La crisis tambi\u00e9n pone en riesgo el financiamiento de los sistemas educativos, no solo por la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y la demanda incremental de recursos p\u00fablicos desde otros sectores (salud, protecci\u00f3n social), sino tambi\u00e9n porque el sector de la educaci\u00f3n necesita recursos adicionales para, entre otras cosas, la adecuaci\u00f3n de las escuelas para cumplir con protocolos de salud en la reapertura, el fortalecimiento de estrategias de educaci\u00f3n a distancia, el financiamiento de la atenci\u00f3n de salud f\u00edsica y mental de los docentes, la contrataci\u00f3n de nuevos docentes y la posibilidad de que se registre un aumento de la matr\u00edcula en el sector p\u00fablico (algo que se prev\u00e9 por un desplazamiento desde el sector privado como resultado de la crisis econ\u00f3mica). Una serie de estudios cualitativos realizados entre 2019 y 2020 por la CEPAL, la Oficina para Am\u00e9rica Latina del Instituto Internacional de Planeamiento de la Educaci\u00f3n (IIPE) de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) y la Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) sobre \"Diversificaci\u00f3n de la estructura de la escuela secundaria y segmentaci\u00f3n educativa en Am\u00e9rica Latina\" , con estudiantes de ense\u00f1anza secundaria en seis pa\u00edses de la regi\u00f3n (Argentina, Costa Rica, Ecuador, Honduras, M\u00e9xico y Uruguay) ilustr\u00f3 algunos elementos de las vivencias de segmentaci\u00f3n y obst\u00e1culos de inclusi\u00f3n en las trayectorias educativas de adolescentes y j\u00f3venes, que se han visto exacerbadas durante la pandemia. En primer lugar, se destacan las dificultades que enfrentaron para la continuidad educativa, asociadas a tres factores: i) la transformaci\u00f3n del contexto de transmisi\u00f3n (del aula al hogar, con las diferencias que ello implica en t\u00e9rminos de desigualdad de condiciones), ii) las capacidades digitales diferenciales (conectividad, dispositivos y habilidades digitales) y iii) el desgano y la desmotivaci\u00f3n que muchos enfrentaron por la ausencia de interacci\u00f3n presencial, independientemente de las condiciones materiales. Todo esto supone un aumento de las brechas sociales que se reproducen a partir de estas posibilidades en los procesos educativos. La transformaci\u00f3n del contexto implica una capacidad de autoorganizaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo del propio estudiante, as\u00ed como un fuerte apoyo familiar para llevar adelante las tareas. La pandemia ha dejado as\u00ed al descubierto la importancia de las figuras de sost\u00e9n, como la del docente y la familia, frente a las trayectorias educativas y su necesaria readecuaci\u00f3n ante escenarios de cambio (Acosta, 2021).132 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II \"El salto hacia una 'escolarizaci\u00f3n sin escuela' mediada por el uso de otras tecnolog\u00edas [...] instal\u00f3 un escenario distinto al de los \u00faltimos 150 a\u00f1os, uno que podr\u00eda cambiar la escolarizaci\u00f3n tal como la concebimos, o no\" (Acosta, 2021, p\u00e1g. 62). En esta crisis de casi dos a\u00f1os, los pa\u00edses han hecho grandes esfuerzos por adaptarse a las circunstancias, lograron importantes avances en materia de educaci\u00f3n digital y generaron nuevas oportunidades para el futuro. Uno de los aspectos rescatables de esta experiencia, relatado por adolescentes y j\u00f3venes, es que muchos estudiantes se vieron impulsados a desarrollar nuevas habilidades para cumplir con sus metas educativas, tales como la automotivaci\u00f3n, la disciplina, la responsabilidad y la gesti\u00f3n del tiempo. Los largos procesos de confinamiento tambi\u00e9n llevaron a varios de ellos a aprovechar la mayor disponibilidad de tiempo para desarrollar habilidades no relacionadas directamente a las materias escolares, como cocinar o aprender nuevos idiomas y a tocar instrumentos musicales (CEPAL/UNICEF , 2021). En tanto la pandemia no ha terminado \u2014y lejos est\u00e1 de acabar\u2014, es imperioso que todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe planifiquen y dise\u00f1en pol\u00edticas a corto, mediano y largo plazo para mitigar las consecuencias en la educaci\u00f3n y el bienestar de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes, mientras siguen adelante en medio de la incertidumbre de una crisis sanitaria prolongada. Los pa\u00edses de la regi\u00f3n y de todo el mundo est\u00e1n llamados a reestructurarse para desarrollar sistemas educativos m\u00e1s resilientes e inclusivos y superar el funcionamiento en modo de emergencia. La intensidad y la extensi\u00f3n de la crisis provocaron una ruptura del sistema educativo que hace imposible volver atr\u00e1s, pero la crisis tambi\u00e9n genera una oportunidad para reestructurar la educaci\u00f3n y avanzar en reformas que enfrenten la desigualdad. Lo que se disponga en el futuro cercano seguramente ser\u00e1 el punto de partida de un nuevo modo de pensar la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n a lo largo de la vida, y por eso es urgente crear espacios en los que se pueda reflexionar sobre hacia qu\u00e9 sistemas educativos se debe avanzar y qu\u00e9 pasos hay que dar para hacer efectivos esos sistemas. Asimismo, es imperativo contemplar el conjunto de las necesidades y brechas de bienestar que hoy enfrentan ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, lo que incluye generar mecanismos para garantizar un nivel de ingresos adecuado en los hogares donde estos crecen. Una de las l\u00edneas de acci\u00f3n de la Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (CEPAL, 2020b) es la necesidad de avanzar en la garant\u00eda de un nivel de ingreso b\u00e1sico universal, evaluando, entre los posibles instrumentos, una transferencia universal para la infancia, implementada de forma gradual y progresiva. M\u00e1s all\u00e1 de las medidas de emergencia, tambi\u00e9n es posible dise\u00f1ar programas articulados entre las prestaciones monetarias regulares que se han puesto en marcha en la regi\u00f3n y mecanismos de incentivo a la reinserci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en los procesos educativos. La integralidad y articulaci\u00f3n con otros sectores es una de las claves que la pandemia puso en funcionamiento de un modo m\u00e1s din\u00e1mico e informal, y que deber\u00eda haber llegado para quedarse. D. La persist encia de la crisis sanitaria y los desaf\u00edos desde la protecci\u00f3n social Desde el inicio de la pandemia, los pa\u00edses han implementado medidas de protecci\u00f3n social, que han incluido transferencias monetarias de emergencia, la extensi\u00f3n de la cobertura y montos de los seguros de desempleo y cuentas individuales de ahorro para el desempleo en los pa\u00edses donde existen. Al 31 de octubre de 2021, se hab\u00edan anunciado 468 medidas de protecci\u00f3n social no contributiva, que alcanzaron a 422 millones de personas; sin embargo, su cobertura experiment\u00f3 un marcado descenso durante los diez primeros meses de 2021 . A ello se suma un retroceso de casi 11 a\u00f1os en la cobertura de activos de los sistemas de pensiones y la ca\u00edda considerable de la proporci\u00f3n de personas que est\u00e1n afiliadas o cotizan a los sistemas de salud. Urge consolidar sistemas universales, integrales y sostenibles de protecci\u00f3n social que hagan frente a estas brechas y contribuyan a una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad. 133 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 El mercado laboral ha sido una de las dimensiones m\u00e1s afectadas durante la pandemia. Ello se ha visto reflejado en pronunciadas ca\u00eddas de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n laboral, que se tradujeron en aumentos hist\u00f3ricos de la desocupaci\u00f3n (CEPAL, 2021a). Seg\u00fan estimaciones de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) (2021), en 2020 se habr\u00eda perdido en la regi\u00f3n, que ha sido una de las m\u00e1s afectadas del mundo en esta materia, el equivalente a m\u00e1s de 30 millones de empleos debido a la desocupaci\u00f3n, a la salida de personas de la fuerza de trabajo o a la reducci\u00f3n de horas trabajadas. A pesar de las medidas de apoyo a trabajadores y empresas, especialmente de los empleos formales, implementadas por los gobiernos, de los avances (desiguales) en la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de una paulatina reversi\u00f3n de las medidas de confinamiento, los principales indicadores laborales a\u00fan no llegan a los niveles previos a la crisis, tal como se menciona en la introducci\u00f3n de este documento. Como se ha constatado en distintos informes de la CEPAL (2021b, 2021c y 2021d), el impacto de la crisis sanitaria en el empleo ha afectado de forma desigual a distintos grupos poblacionales, concentr\u00e1ndose principalmente en las mujeres, las personas j\u00f3venes y los trabajadores informales. Adem\u00e1s de exacerbar los problemas estructurales de la regi\u00f3n, ello reproduce los patrones asociados a la desigual distribuci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud, as\u00ed como de las brechas de protecci\u00f3n social. Ante este escenario, la protecci\u00f3n social ha sido fundamental para que las personas puedan mantener cierto nivel de consumo y satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas durante la persistente crisis. Las medidas de protecci\u00f3n social implementadas por los pa\u00edses han permitido mitigar, aunque no contener por completo, el gran impacto que ha tenido la pandemia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, dejando en evidencia su potencial para influir en la desigual distribuci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud, como la pobreza y el desempleo (CEPAL, 2021e). En este sentido, en esta secci\u00f3n se presentan datos respecto del conjunto de medidas implementadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en materia de protecci\u00f3n social no contributiva y las tendencias actuales en la cobertura de protecci\u00f3n social en pensiones y salud, as\u00ed como un an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n frente al desempleo implementadas a lo largo de la pandemia, con \u00e9nfasis en los seguros de desempleo. 1. Las medidas de pr otecci\u00f3n social no contributiva implementadas por los pa\u00edses frente a la pandemia han sido centrales para el bienestar de la poblaci\u00f3n Con la finalidad de mitigar los impactos econ\u00f3micos y sociales de la pandemia de COVID-19, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han desplegado distintas medidas de protecci\u00f3n social dirigidas sobre todo a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, que se ha visto particularmente afectada durante este per \u00edodo de crisis. En esta secci\u00f3n se revisan los esfuerzos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n para proporcionar apoyo a los hogares y las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad frente a la crisis causada por la pandemia de COVID-19 y, en particular, a la reducci\u00f3n de los ingresos producto de las medidas sanitarias implementadas 17. Si bien la mayor\u00eda de estas medidas se pusieron en marcha en 2020, dada la prolongaci\u00f3n y profundidad de las consecuencias econ\u00f3micas y sociales de la pandemia, ha sido necesario extenderlas o implementar nuevas durante 2021 . La secci\u00f3n pone \u00e9nfasis en la cobertura y suficiencia de estas medidas, as\u00ed como en su evoluci\u00f3n durante los primeros diez meses de 2021 . Asimismo, se destacan desaf\u00edos, innovaciones y aprendizajes de las respuestas de emergencia. 17 En esta secci\u00f3n se informa de las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva y otros apoyos directos a las personas y los hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, anunciados por los gobiernos nacionales entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. No se incluyen medidas de los gobiernos subnacionales, ni medidas orientadas a las empresas u otros entes, que tienen un efecto indirecto en los hogares y las person as. 134 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II a) La protecci\u00f3n social no contributiva para garantizar la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n De acuerdo con la informaci\u00f3n oficial, entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021, 33 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hab\u00edan adoptado 468 medidas, de las cuales 230 se implementaron en Am\u00e9rica del Sur, 128 se pusieron en marcha en los pa\u00edses del Caribe de habla inglesa y 110 se concretaron en Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Cuba, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana 18. En 33 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se han implementado 378 medidas de protecci\u00f3n social no contributiva de emergencia, principalmente de tres tipos: i) transferencias monetarias, ii) transferencias en especie, que incluyen la entrega de alimentos, medicamentos19 y materiales educativos, como computadoras y otros dispositivos electr\u00f3nicos (tabletas y celulares), as\u00ed como apoyos para la inclusi\u00f3n laboral y productiva, como becas de capacitaci\u00f3n en l\u00ednea o formaci\u00f3n y entrega de insumos para el emprendimiento, y iii) aseguramiento y facilitaci\u00f3n del acceso a los servicios b\u00e1sicos (agua, energ\u00eda, tel\u00e9fono e Internet) mediante la prohibici\u00f3n del corte de servicios, la reconexi\u00f3n por falta de pago y la postergaci\u00f3n o los acuerdos para el pago de las facturas 20. Adem\u00e1s, en 30 pa\u00edses se pusieron en marcha 90 medidas dirigidas a la contenci\u00f3n y reducci\u00f3n del gasto de los hogares, tales como alivios tributarios (mediante exoneraci\u00f3n de multas, suspensi\u00f3n de fechas de cobranza y remates por falta de pago, y postergaci\u00f3n del pago de impuestos), medidas de fijaci\u00f3n y control de precios de los productos de la canasta b\u00e1sica y alquileres, y facilidades de pago (por ejemplo, el aplazamiento del pago de cuotas de cr\u00e9ditos e hipotecas, la readecuaci\u00f3n y el refinanciamiento de pr\u00e9stamos, la exenci\u00f3n de pagos o la suspensi\u00f3n de intereses de mora y multas) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.16). El 85,7% de estas medidas se anunciaron e implementaron en 2020. De enero de 2021 al 31 de octubre de 2021 se implementaron 67 medidas adicionales, de las cuales el 49% corresponden a transferencias monetarias, el 34% a transferencias en especie, el 4% al acceso a servicios b\u00e1sicos y el 12% a otros apoyos para facilitar los pagos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.17) 21. Por ser de car\u00e1cter universal, se destaca el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) Universal de Chile, que ha llegado a 8,3 millones de hogares y que deja fuera a los hogares con un ingreso mensual por integrante mayor de 800.000 pesos chilenos (unos 1 .000 d\u00f3lares). La medida ha sido planificada para entregar un ingreso individual superior a la l\u00ednea de pobreza y tiene un costo fiscal estimado de 2.700 millones de d\u00f3lares mensuales. 18 Adem\u00e1s, se anunciaron 64 medidas en 14 territorios no independientes del Caribe. 19 Por ejemplo, en Chile, El Salvador, Jamaica y Santa Luc\u00eda las transferencias han incluido productos de higiene y anticoncepci\u00f3n. 20 V \u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el acceso a servicios b\u00e1sicos en el contexto de la pandemia en Filgueira y otros (2020). 21 Son ejemplos de las transferencias monetarias el Apoyo Extraordinario \"Cultura Solidaria\", el subsidio extraordinario para jubiladas y jubilados, y el refuerzo de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) de la Argentina; el bono IFE COVID e IFE Ampliado, y el Subsidio de Arriendo 2021 de Chile; las fases III y IV del Bono de Protecci\u00f3n Familiar del Ecuador; la compensaci\u00f3n a trabajadores suspendidos por la pandemia del Paraguay; el Bono 600 del Per\u00fa, y los seis bonos de \u00fanica entrega anunciados por Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).135 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Anticipo de entrega de programas de transferencias existentes (9 pa\u00edses) 12 medidas (3%)Aumento de la cobertura poblacional de transferencias existentes (8 pa\u00edses) 9 medidas (2%) Aumento de monto de transferencias monetarias existentes (12 pa\u00edses) 29 medidas (6%) Nueva transferencia monetaria (32 pa\u00edses) 157 medidas (34%) Transferencia en especie (bienes y servicios) (31 pa\u00edses) 122 medidas (26%) Servicios b\u00e1sicos (27 pa\u00edses) 49 medidas (10%)Fijaci\u00f3n de precios (10 pa\u00edses) 15 medidas (3%)Facilidad de pago (25 pa\u00edses) 56 medidas (12%)Alivios tributarios (15 pa\u00edses) 19 medidas (4%) Transferencia monetaria (32 pa\u00edses) - 207 medidas - 44,2% (32 pa\u00edses) -207 medidas -45%Otros apoyos (30 pa\u00edses) - 90 medidas - 19% Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; CEPAL, Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00edn ea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19, y \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Se incluyen medidas anunciadas entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. Los pa\u00edses considerados son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Gr\u00e1fico II.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social no contributiva de emergencia y otros apoyos para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, por tipo de medida, del 1 de marzo de 2020 al 31 de octubre de 2021 a (En n\u00famero de pa\u00edses, medidas y porcentajes) Gr\u00e1fico II.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): n\u00famero acumulado de medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad anunciadas del 1 de marzo de 2020 al 31 de octubre de 2021, seg\u00fan cierre de mes a 6899114 124 135 146 154 163 169 174 179 184 188 192 195 197 197 202 204 2074466778286909495 96 99103 104 106 108 112 116 118 119 122 122 3138414243444445454646 47 48 4848 48 48 49 49 49 55656874778181818182828486 88 8889 90 90 198268300322341361373384 391401410419 428435442 449 451459 465 468 Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct 2020 2021 Transferencia monetaria Transferencia en especie (bienes y servicios) Acceso a servicios b\u00e1sicos Otros apoyos Protecci\u00f3n social no contributiva 050100150200250300350400450500 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; CEPAL, Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00edne a] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19, \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ed nea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Se incluyen medidas anunciadas entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. Los pa\u00edses considerados son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).136 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Adem\u00e1s, cada vez s on m\u00e1s frecuentes las medidas destinadas a la entrega de equipos electr\u00f3nicos, ya sea de manera gratuita o en pr\u00e9stamo, como apoyo a los procesos de educaci\u00f3n en l\u00ednea de los estudiantes en condici\u00f3n de vulnerabilidad, como ocurre en Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador y Honduras, as\u00ed como a estudiantes con discapacidad que asisten a instituciones de educaci\u00f3n superior en Chile. En relaci\u00f3n con la inclusi\u00f3n laboral y productiva, la Argentina puso en marcha el Programa J\u00f3venes y MIPYMES, en el que se articulan los programas de formaci\u00f3n profesional y promoci\u00f3n del empleo con las pol\u00edticas y herramientas para el microemprendimiento. Con esta medida se a\u00fanan fuerzas con el sector privado, espec\u00edficamente, con las microempresas y peque\u00f1as y medianas empresas (mipymes) formalizadas que deseen emplear a j\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os. Debido a la crisis sanitaria prolongada, los pa\u00edses extendieron o modificaron, tanto en t\u00e9rminos de duraci\u00f3n como de n\u00famero de entregas y cobertura, algunas de las medidas puestas en marcha en 2020. Ejemplo de ello son la Asistencia gubernamental de desempleo por COVID-19 de las Bahamas, el Programa de Transferencias Monetarias COVID-19 de Belice, la Ayuda de Emergencia ( Aux\u00edlio Emergencial ) del Brasil22, el Ingreso Solidario de Colombia23, el Plan Panam\u00e1 Solidario24 y el programa Qu\u00e9date en Casa de la Rep\u00fablica Dominicana25. En M\u00e9xico se ha seguido por el camino de la expansi\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los programas continuos de transferencias monetarias universales iniciado en 2019, y estos han jugado un importante papel como mecanismo de transmisi\u00f3n de ingreso a los hogares durante la crisis sanitaria (CEPAL, 2021b)26. No obstante, algunos programas no se han prolongado y persiste la preocupaci\u00f3n respecto de la suficiencia de las medidas y la desprotecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Sin la continuidad de los programas de protecci\u00f3n social de emergencia, un gran n\u00famero de personas no podr\u00e1 satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas a consecuencia de la insuficiente disponibilidad de empleos y los reducidos ingresos laborales, que se encontrar\u00edan en niveles inferiores a los observados antes de la pandemia (CEPAL, 2021b). b) La c entralidad de la cobertura y la suficiencia de las transferencias monetarias para mitigar el efecto negativo en la pobreza extrema Las transferencias monetarias y en especie anunciadas son muy heterog\u00e9neas en t\u00e9rminos de cobertura poblacional y suficiencia. En total, se estima que entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021 se han cubierto unos 111,5 millones de hogares, a los que corresponden alrededor de 422 millones de personas. Durante esos 20 meses, las medidas implementadas por los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur han llegado a alcanzar, a aproximadamente el 60% de la poblaci\u00f3n, mientras en el Caribe de habla inglesa han llegado a cerca del 30% de los habitantes 27. En los primeros diez meses de 2021, no obstante, se observa una reducci\u00f3n en el alcance de la cobertura poblacional. En toda la regi\u00f3n se estima un descenso de casi 3 puntos porcentuales respecto de 2020, al pasar de una cobertura del 50,2% en 2020 al 47 ,2% 22 Entre abril y octubre de 2021 se hicieron nuevas entregas. El monto se redujo de 600 a 250 reales (47 d\u00f3lares) por persona y la entrega se limita a una persona por familia. Sin embargo, se mantiene el diferencial para las mujeres proveedoras en hogares monoparentales (375 reales mensuales). 23 En junio de 2021 se anunciaron pagos hasta agosto de 2021. El 14 de septiembre de 2021, por medio de la denominada \"Ley de Inversi\u00f3n Social\", se garantiz\u00f3 su duraci\u00f3n hasta diciembre de 2022. En esa fecha podr\u00e1 establecerse la continuidad de la medida o su articulaci\u00f3n con otros programas existentes. 24 El valor del monto se ha ido incrementando en forma paulatina y desde febrero de 2021 es de 120 d\u00f3lares. Desde julio de 2021 esta medida ha sido reemplazada por el Nuevo Plan Panam\u00e1 Solidario, que entrega los mismos montos. 25 El monto del programa se increment\u00f3 a partir de enero de 2021 y pas\u00f3 de un pago quincenal de 2.500 pesos dominicanos (87 d\u00f3lares mensuales) a 3.000 pesos dominicanos (105 d\u00f3lares mensuales). 26 Por ejemplo, en el caso de la Pensi\u00f3n Universal de Adultos Mayores, que cuenta con un padr\u00f3n de aproximadamente 8,2 millones de personas, desde el segundo semestre de 2021 se ha decidido ampliar la cobertura de los mayores de 68 a\u00f1os a los mayores de 65 a\u00f1os (CEPAL, 2021b). 27 Durante los primeros 20 meses de la pandemia, 23 pa\u00edses implementaron 45 transferencias monetarias y en especie dirigidas expl\u00edcitamente a los trabajadores informales y a otros trabajadores vulnerables, como los que trabajan por cuenta propia, que, en su gran mayor\u00eda no est\u00e1n cubiertos por la seguridad social ni por programas sociales no contributivos. Estas transferencias consisten en un pago \u00fanico o peri\u00f3dico (de 2 a 32 meses) y el monto transferido a cada persona u hogar var\u00eda considerablemente de un pa\u00eds a otro.137 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 en 2021, y llegar, de esta manera, a 309,3 millones de personas en hogares receptores (16,6 millones de personas menos que en 2020). La misma tendencia se presenta en las subregiones analizadas, entre las que se incluye la conformada por Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Cuba, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana, que es la que presenta una mayor variaci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.18). La cobertura de los programas de emergencia en los primeros diez meses de 2021 es m\u00e1s del doble de la de los programas de transferencias condicionadas y otros programas continuos de transferencias monetarias, cuyo valor regional, seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles, fue del 22,7% de la poblaci\u00f3n. Gr\u00e1fico II.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): personas en hogares receptores de transferencias monetarias y en especie de emergencia (marzo de 2020 a octubre de 2021) y de programas de transferencias condicionadas (\u00faltimo a\u00f1o disponible), por subregiones a b c (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) Medidas para enfrentar el COVID-19 (marzo a diciembre de 2020) Medidas para enfrentar el COVID-19 (enero a octubre de 2021) Programas de transferencias condicionadas Am\u00e9rica Latina y el CaribeAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Cuba, Hait\u00ed y Rep. DominicanaEl Caribe50,2 50,361,0 28,936,747,247,563,3 : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mic a para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; CEPAL, Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00edne a] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://estadisticas.cepal.org/cepalstat/Portada.html; y Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/bpsnc/ptc. a Se consideran las transferencias monetarias y en especie anunciadas entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. Esta estimaci\u00f3n se construy\u00f3 a partir de informaci\u00f3n oficial de los gobiernos (cobertura anunciada o efectiva, seg\u00fan disponibilidad), teniendo en cuenta la fecha de inicio y duraci\u00f3n, as\u00ed como la posible complementariedad entre las diferentes medidas anunciadas por cada pa\u00eds, con el fin de minimizar la duplicidad en el c\u00e1lculo de la cobertura. La cobertura de personas en hogares receptores de las medidas de emergencia se estima multiplicando la cobertura estimada de hogares por el tama\u00f1o promedio de los hogares del primer quintil de ingresos, seg\u00fan el \u00faltimo dato disponible en CEPALSTA T. Para las medidas relacionadas con transferencias que se entregan por persona, en caso de no haber informaci\u00f3n disponible sobre el n\u00famero promedio o m\u00e1ximo de receptores por hogar, se asumen dos receptores por hogar. b Se considera la cobertura de los programas de transferencias condicionadas u otros programas permanentes de transferencias monetarias del \u00faltimo a\u00f1o con informaci\u00f3n disponible en la Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. c Am\u00e9rica del Sur incluye a: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador , Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Centroam\u00e9rica incluye a: Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1, adem\u00e1s de M\u00e9xico, Cuba, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. El Caribe incluye a: Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Granada, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname y Trinidad y Tabago. Para que sean efectivas, las medidas de emergencia deber\u00edan cubrir por lo menos las necesidades b\u00e1sicas de todas las personas en los hogares receptores. Para analizar la suficiencia, es posible comparar los montos de las transferencias monetarias de emergencia, considerando los programas de mayor cobertura en los pa\u00edses, con las l\u00edneas de pobreza y pobreza extrema. En el per\u00edodo de marzo a diciembre de 2021, el monto mensual promedio de las transferencias en Chile es el \u00fanico que sobrepasa el valor de la l\u00ednea de pobreza (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.19). Con relaci\u00f3n a la l\u00ednea de pobreza extrema, solamente 4 de 16 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Brasil, Chile, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana) otorgan transferencias monetarias por un monto promedio mensual superior a dicha l\u00ednea. De acuerdo con las estimaciones presentadas en CEPAL (2021a), a diciembre de 2020, el monto de las transferencias en seis pa\u00edses era suficiente para cubrir las necesidades b\u00e1sicas de los receptores. Esta tendencia podr\u00eda deberse a la discontinuidad de varias medidas. 138 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.19 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): monto promedio mensual de las transferencias monetarias para enfrentar la pandemia de COVID-19 en el per\u00edodo del 1 de marzo de 2020 al 31 de diciembre de 2021, seg\u00fan pa\u00eds a b A. En m\u00faltiplos de la Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay B. En m\u00faltiplos de la l\u00ednea de pobreza Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mi ca para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; CEPAL, Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ed nea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; C EPALSTAT [base de datos en (FMI), \"Exchange rates selected indicators: national currency D.C., 2021 [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular.aspx?key=61545862. a El monto mensual de cada m edida en el per\u00edodo que va de marzo de 2020 a diciembre de 2021 (22 meses) se calcula como el producto del monto mensual en d\u00f3lares y la duraci\u00f3n efectiva (entre marzo de 2020 y diciembre de 2021) dividido por 22, seg\u00fan la informaci\u00f3n anunciada por los pa\u00edses al 31 de octubre de 2021. b Se consideran las siguientes medidas por pa\u00eds: T arjeta Alimentar en la Argentina; Bono Universal y Bono contra el Hambre en Bolivia (Estado Plurinacional de); Ayuda de Emergencia ( Aux\u00edlio Emergencial ) en el Brasil; Ingreso Familiar de Emergencia (IFE 1.0 e IFE 2.0), Bono COVID Navidad, IFE Ampliado e IFE Universal en Chile; Ingreso Solidario en Colombia; Bono Proteger en Costa Rica; Bono de Protecci\u00f3n Familiar por la Emergencia Sanitaria en el Ecuador; bono de 300 d\u00f3lares en El Salvador; Bono Familia en Guatemala; Honduras Solidaria en Honduras; Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores (adelanto del pago equivalente a cuatro meses, es decir, dos bimestres) en M\u00e9xico; Plan Panam\u00e1 Solidario y Nuevo Plan Panam\u00e1 Solidario en Panam\u00e1; programas Pytyv\u00f5 y Pytyv\u00f5 2.0 en el Paraguay; Bono Familiar Universal, Segundo Bono Familiar Universal y Bono 600 en el Per\u00fa; programa Qu\u00e9date en Casa en la Rep\u00fablica Dominicana, y canasta de emergencia alimentaria (Operativo Canasta) en el Uruguay. c Se utiliza el valor mensual por persona de las l\u00edneas de pobreza y pobreza extrema de zonas urbanas de 2019 en d\u00f3lares corrientes seg\u00fan CEPALSTAT. Las l\u00edneas de pobreza y pobreza extrema en zonas urbanas m\u00e1s recientes corresponden a 2017 para Chile, a 2014 para Guatemala, a 2016 para Honduras y a 2018 para M\u00e9xico, raz\u00f3n por la cual los valores de estas l\u00edneas se llevaron a precios del a\u00f1o equivalente del \u00faltimo dato del monto de las transferencias de cada componente, seg\u00fan corresponda, ajustando por el \u00edndice de precios al consumidor (IPC) publicado por CEPALSTAT.139 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Es as\u00ed como el an\u00e1lisis de la cobertura y suficiencia de las transferencias de emergencia implementadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n para enfrentar la pandemia deja en evidencia una tendencia a la disminuci\u00f3n durante 2021, lo que tendr\u00e1 un efecto negativo en la pobreza extrema, ya que la crisis sanitaria se ha prolongado y no hay certezas respecto de cu\u00e1ndo se controlar\u00e1 la pandemia de manera definitiva (v\u00e9ase cap\u00edtulo I). Hasta que ello no suceda, es fundamental mantener las transferencias monetarias, sin disminuir el porcentaje de la poblaci\u00f3n que cubren ni el monto entregado, de modo de mitigar el impacto de la pandemia en el bienestar de la poblaci\u00f3n. c) Inno vaciones, aprendizajes y desaf\u00edos La crisis se instal\u00f3 en la regi\u00f3n y expuso la necesidad de contar con amplios registros sociales que sean lo suficientemente din\u00e1micos para identificar los cambios en la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los hogares en el corto plazo (Berner y Van Hemelryck, 2020) y la flexibilidad para adaptar r\u00e1pidamente la operaci\u00f3n de los programas permanentes en momentos de emergencia. Si bien existe espacio de mejora, las respuestas de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se han caracterizado por tiempos de reacci\u00f3n r\u00e1pidos y la adopci\u00f3n de m\u00faltiples innovaciones (Blofield, Giambruno y Filgueira, 2020). Hay que reconocer los esfuerzos realizados y las innovaciones puestas en marcha para llegar en poco tiempo a grupos de la poblaci\u00f3n que estaban excluidos de los registros del Estado (como los trabajadores informales e independientes, o los sectores medios, que tambi\u00e9n se vieron afectados por la emergencia) y lograr la inclusi\u00f3n financiera de quienes no estaban bancarizados (Berner y Van Hemelryck, 2020). De igual modo, ha sido necesario innovar en varios aspectos de las operaciones de los programas de transferencias monetarias, desde el mayor uso de medios de pago electr\u00f3nico hasta la suspensi\u00f3n de las condicionalidades (en salud y educaci\u00f3n) 28 y la implementaci\u00f3n de adaptaciones relacionadas con las prestaciones y los servicios que ofrecen29. 2. Las din\u00e1micas de la pr otecci\u00f3n social ante la crisis sanitaria prolongada: cambios en la cobertura de los sistemas de salud y pensiones Ante el mencionado deterioro de los indicadores laborales, se ha documentado el grave impacto de la crisis en la cobertura de los sistemas de pensiones (CEPAL, 2021e). Al mismo tiempo, tambi\u00e9n es previsible que el acceso a los sistemas de salud se haya visto afectado en los contextos en donde se mantienen mecanismos de aseguramiento contributivo en esta dimensi\u00f3n. Ante este escenario, es clave analizar la situaci\u00f3n de la cobertura en pensiones y salud, dado su papel medular en la expansi\u00f3n de sistemas universales, integrales y sostenibles de protecci\u00f3n social, as\u00ed como en la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se abordan ambas dimensiones, a partir de la informaci\u00f3n provista por las encuestas de hogares para los pa\u00edses que cuentan con informaci\u00f3n actualizada a 2020. En el caso de la cobertura de pensiones, esta informaci\u00f3n se complementa con la proveniente de los registros administrativos de los pa\u00edses. 28 La suspensi\u00f3n de las condicionalidades se ha hecho expl\u00edcita en los siguientes programas: Bolsa Fam\u00edlia del Brasil (con la excepci\u00f3n del control de las mujeres embarazadas), Familias en Acci\u00f3n de Colombia, Avancemos y Crecemos de Costa Rica, y el Bono Social de Guatemala. 29 Algunos ejemplos de ello son la continuidad del acompa\u00f1amiento familiar v\u00eda telef\u00f3nica puesto en marcha por el Programa Nacional de Apoyo Directo a los m\u00e1s Pobres (Juntos) del Per\u00fa y la subvenci\u00f3n de datos de Internet para permitir el acceso a la ense\u00f1anza en l\u00ednea de los destinatarios del Programa de Avance mediante la Salud y la Educaci\u00f3n (PATH) de Jamaica. En el Programa de Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores y el Programa de Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas con Discapacidad Permanente de M\u00e9xico, se permiti\u00f3 que en caso de que el usuario que recibe la transferencia en efectivo no pueda asistir presencialmente a un centro de pago, un familiar acuda en su lugar.140 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II a) Un panor ama preocupante de la evoluci\u00f3n de la proporci\u00f3n de las personas que cotizan o est\u00e1n afiliadas a los sistemas de salud La informaci\u00f3n provista por las encuestas de hogares permite caracterizar la trayectoria de la proporci\u00f3n de personas que cotizan o est\u00e1n afiliadas o declaran estar aseguradas por alguna v\u00eda, contributiva o no contributiva, para acceder a los sistemas de salud en la regi\u00f3n 30. Entre 2010 y 2020, en 12 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina que cuentan con informaci\u00f3n disponible, se aprecia un incremento de 2,8 puntos porcentuales, del 67 ,6% al 70,4%, en la proporci\u00f3n de personas ocupadas que est\u00e1n afiliadas o contribuyen a los sistemas de salud p\u00fablicos o privados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.20). No obstante, al analizar la variaci\u00f3n entre 2019 y 2020, es posible identificar un quiebre de tendencia con una disminuci\u00f3n considerable, de casi 7 puntos porcentuales, del 77 ,1% al 70,4%. 30 Las preguntas incluidas en las encuestas de hogares analizadas var\u00edan entre los pa\u00edses e incluyen la consulta directa por la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas o seguros de salud, registro en o contrataci\u00f3n de alg\u00fan seguro de salud o entidad prestadora de servicios de salud. En la Argentina, la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) indaga en la cobertura m\u00e9dica sujeta a pagos o descuentos; en el Estado Plurinacional de Bolivia, la Encuesta de Hogares; en el Ecuador, la Encuesta Nacional de Empleo, Desempleo y Subempleo; en Per\u00fa, la Encuesta Nacional de Hogares, y en la Rep\u00fablica Dominicana, la Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo, preguntan por el registro, cobertura o afiliaci\u00f3n en determinados seguros de salud; en Chile, la Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (CASEN) pregunta por el sistema previsional al que se pertenece, los que exigen afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n; en Colombia, la Gran Encuesta Integrada de Hogares pregunta por la cotizaci\u00f3n o estatus de beneficiario de alguna entidad de seguridad social en salud, as\u00ed como por la afiliaci\u00f3n a reg\u00edmenes de seguridad social en salud; en Costa Rica, la Encuesta Nacional de Hogares, en El Salvador, la Encuesta de Hogares de Prop\u00f3sitos M\u00faltiples, y en el Paraguay, la Encuesta Permanente de Hogares Continua, preguntan por el tipo de seguro o seguridad social (o seguro m\u00e9dico en el caso de El Salvador y el Paraguay) que se tiene; mientras que en M\u00e9xico, la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) consulta por la inscripci\u00f3n para recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, en el Seguro Popular, contratos de seguros o el derecho a los servicios del Instituto de Salud para el Bienestar, y en el Uruguay, la Encuesta Continua de Hogares (ECH) pregunta si se tienen derechos m\u00e9dicos vigentes en alguna instituci\u00f3n de salud.Gr\u00e1fico II.20 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de salud de la poblaci\u00f3n ocupada de 15 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia, edad, decil de ingresos per c\u00e1pita y total, alrededor de 2010, 2014, 2019 y 2020 a b (En porcentajes) 6571 69 60 536068 7070 5962687375 6183 70 0102030405060708090 Hombre Mujer Urbano Rural 15 a 19 a\u00f1osDecil 1 Decil 10 Total 2010 2014 201920 a 24 a\u00f1os25 a 29 a\u00f1os30 a 64 a\u00f1os65 a\u00f1os y m\u00e1s 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a El promedio seg\u00fan \u00e1rea de residencia no in cluye a la Argentina por presentar informaci\u00f3n solamente para \u00e1reas urbanas. b Promedio ponderado de: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. 141 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Las desigualdades siguen siendo un factor preponderante en la cobertura sanitaria, aunque con matices y algunos elementos propios de la pandemia. Al analizar la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de salud seg\u00fan grupos de edad, se aprecia el mayor impacto que ha tenido la pandemia en las personas j\u00f3venes: entre 2019 y 2020, la cobertura en la poblaci\u00f3n de 20 a 24 a\u00f1os se habr\u00eda reducido 8,7 puntos porcentuales, mientras que en la poblaci\u00f3n de 30 a 64 a\u00f1os el descenso habr\u00eda sido de 6,4 puntos porcentuales. La ca\u00edda tambi\u00e9n fue mayor en \u00e1reas rurales (7 ,6 puntos porcentuales) que en \u00e1reas urbanas (7 puntos) y en 2020 la brecha entre \u00e1reas urbanas y rurales llegaba a 3,1 puntos porcentuales. Al analizar esta cobertura seg\u00fan deciles de ingresos, por una parte, se constata el incremento en la brecha entre el decil de menores y mayores ingresos entre 2019 y 2020, la que habr\u00eda crecido de 12,6 a 22,2 puntos porcentuales. Por otra parte, es importante considerar la ca\u00edda en la cobertura que experimenta especialmente el decil de menores ingresos entre ambos a\u00f1os y que llega a 12,5 puntos porcentuales. Este descenso se suaviza en los tres deciles de mayores ingresos, en consonancia con el menor impacto laboral en estos grupos e indicando su menor exposici\u00f3n a una crisis de esta magnitud, y, por ende, su mayor cobertura en protecci\u00f3n social31. Por \u00faltimo, cabe destacar que al aislar la cobertura contributiva de la cobertura no contributiva en salud para un grupo de diez pa\u00edses donde esto es posible (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay), en 2020 la cobertura contributiva en salud llegar\u00eda al 58,6% de la poblaci\u00f3n ocupada, con una ca\u00edda de 2,6 puntos porcentuales respecto de 2019. En el primer decil de ingresos, cubrir\u00eda tan solo al 30,7% de la poblaci\u00f3n ocupada en 2020, frente al 79,4% de quienes se encuentran en el decil de mayores ingresos. b) La pandemia ha pr ovocado un retroceso de una d\u00e9cada en la cobertura de activos (cotizantes) en los sistemas de pensiones Seg\u00fan muestran los datos de registros administrativos para 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, la cobertura efectiva de pensiones, es decir, la cobertura de pensiones de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA), tuvo un notable incremento en el per\u00edodo comprendido entre 2000 y 2009, al pasar del 35,4% al 43,5% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.21)32. Entre 2010 y 2019, esta cobertura tambi\u00e9n experiment\u00f3 un leve aumento del 45,5% al 46,8% con un crecimiento considerablemente menor respecto del per\u00edodo anterior. De este modo, aunque la tendencia en estos 19 a\u00f1os ha sido al alza, con lo que se lleg \u00f3 casi a duplicar el n\u00famero de personas cubiertas por esta prestaci\u00f3n, ha perdido fuerza durante la segunda mitad del per\u00edodo analizado. La crisis causada por el COVID-19 ha intensificado la ca\u00edda que ya se observaba en 2019, al registrarse una reducci\u00f3n de 2,1 puntos porcentuales en la cobertura, que lleg\u00f3 al 44,7% de la PEA en 2020. La ca\u00edda en la cobertura efectiva de los sistemas de pensiones ha implicado un retroceso de casi 11 a\u00f1os y las cifras se situaron entre los niveles porcentuales de 2009 y 2010. Este descenso, que representa una p\u00e9rdida agregada de 4.182.304 cotizantes entre 2020 y 2019, no solo muestra la magnitud del impacto de la pandemia en el mercado laboral, sino que tambi\u00e9n anticipa sus consecuencias en el deterioro de la protecci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n. Cabe destacar que la reducci\u00f3n en esta cobertura se puede constatar en todos los pa\u00edses para los que se dispone de informaci\u00f3n. 31 Seg\u00fan proyecciones realizadas por la CEP AL (2021a), entre 2019 y 2020, la proporci\u00f3n de personas sin ingresos laborales habr\u00eda aumentado 0,7 puntos porcentuales en el quintil de mayores ingresos frente a un alza de 5,7 puntos porcentuales entre las personas en el primer quintil de ingresos. 32 Por falta de informaci\u00f3n para 2020, en este an\u00e1lisis no se incluyen datos de Bolivia (Estado Plurinacional de), Nicaragua ni Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).142 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.21 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edsesa): cobertura efectiva de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA) en los sistemas de pensiones, 2000-2020 (En porcentajes y millones de personas) 68,1110,7134,2 130,0 35,445,546,8 44,7 0102030405060708090100 020406080100120140160 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Cobertura efectivaCotizantes Cotizantes (en millones de personas) Cobertura efectiva (en porcentajes) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos administrativos de cada pa\u00eds y CEPAL, \"Estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n a largo plazo 1950-2010: revisi\u00f3n 2019\" [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/proyecciones-demograficas/estimaciones-proyecciones-excel. a Promedio ponderado de: Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los datos son a diciembre de cada a\u00f1o, salvo en el caso del Brasil, que corresponden a las personas cotizantes dentro de cada a\u00f1o, y de Honduras y Panam\u00e1, donde la fuente no indica el mes de la informaci\u00f3n. En la Argentina y Guatemala, el dato corresponde al promedio mensual anual. Dado que la percepci\u00f3n de pensiones en la regi\u00f3n est\u00e1 muy marcada por las desigualdades de g\u00e9nero, es relevante analizar los impactos que la crisis podr\u00eda haber tenido sobre las personas cotizantes seg\u00fan el sexo. A partir de informaci\u00f3n administrativa disponible para un grupo de cinco pa\u00edses (Chile, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana), entre el cuarto trimestre de 2019 y el cuarto trimestre de 2020, en tres de estos pa\u00edses (Chile, Colombia y la Rep\u00fablica Dominicana) se constata que la variaci\u00f3n negativa en la cobertura efectiva (PEA) afecta m\u00e1s a las mujeres que a los hombres33. Esta reducci\u00f3n llegar\u00eda a 3,7 puntos porcentuales para las mujeres y 2,6 puntos porcentuales para los hombres en Chile, a 1,4 puntos porcentuales para las mujeres y 1,0 puntos porcentuales para los hombres en Colombia, y a 6,1 puntos porcentuales para las mujeres y 5,5 puntos porcentuales para los hombres en la Rep\u00fablica Dominicana. Las encuestas de hogares permiten profundizar en el an\u00e1lisis de las desigualdades que permanecen vigentes en la regi\u00f3n en cuanto a la proporci\u00f3n de personas ocupadas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s que est\u00e1n afiliadas o cotizan a los sistemas de pensiones. Tal como muestra el gr\u00e1fico II.22 para el subgrupo de 13 pa\u00edses con informaci\u00f3n disponible para 2020, las desigualdades territoriales y seg\u00fan niveles de ingresos persisten a lo largo de los a\u00f1os: en 2020, la brecha en la cobertura seg\u00fan \u00e1rea de residencia llegaba a 30,6 puntos porcentuales, y entre las personas del decil m\u00e1s rico y m\u00e1s pobre habr\u00eda llegado a 61,2 puntos porcentuales de diferencia, tras haberse reducido menos de 33 En Chile, se considera informaci\u00f3n de la Superintendencia de Pensiones de Chile (2021), que incluye a cotizantes dependientes e independientes al r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n individual y al sistema previsional de reparto. En Colombia se considera la informaci\u00f3n de la Superintendencia Financiera de Colombia (2021) para las personas cotizantes del R\u00e9gimen de Ahorro Individual con Solidaridad (RAIS). En Rep\u00fablica Dominicana, se incluye la informaci\u00f3n de la Superintendencia de Pensiones de Rep\u00fablica Dominicana (2021) para cotizantes a Administradoras de Fondos de Pensiones (AFP), al Reparto Individualizado, al Ministerio de Hacienda y sin individualizar.143 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 un punto porcentual desde 2010, cuando era de 61,7 puntos porcentuales. Al analizar la situaci\u00f3n por grupos de edad, la brecha entre la poblaci\u00f3n de 20 a 24 a\u00f1os y la de 30 a 64 a\u00f1os que estaba afiliada o cotizaba a estos sistemas llegaba en 2020 a 9,2 puntos porcentuales, mientras que si se compara la poblaci\u00f3n de 30 a 64 a\u00f1os con la poblaci\u00f3n de personas ocupadas de 15 a 19 a\u00f1os llegaba a 32,5 puntos porcentuales, lo que refleja la caracter\u00edstica de la regi\u00f3n en cuanto a que las primeras inserciones laborales se dan en condiciones de alta desprotecci\u00f3n social. Al comparar los datos de 2019 y 2020, se aprecia nuevamente el grave impacto de la pandemia: las personas j\u00f3venes experimentan una ca\u00edda mayor, mientras que en el otro extremo del ciclo de vida se apreciar\u00eda un leve aumento en la proporci\u00f3n de afiliados y cotizantes entre las personas mayores que siguen estando ocupadas m\u00e1s all\u00e1 de los 65 a\u00f1os. Gr\u00e1fico II.22 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones entre las personas ocupadas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia, grupo de edad y decil de ingresos, alrededor de 2010, 2014, 2019 y 2020 a b c (En porcentajes) 46,4 46,152,0 18,221,546,854,4 01020304050607080 Hombre Mujer Urbano Rural 15 a 19 a\u00f1os20 a 24 a\u00f1os25 a 29 a\u00f1os30 a 64 a\u00f1os65 a\u00f1os y m\u00e1sDecil 1 Decil 10 2010 2014 2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a El promedio seg\u00fan \u00e1rea de residencia excluye a Argentina por presentar informaci\u00f3n so lamente para \u00e1reas urbanas. b Promedio ponderado de: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. E n la Argentina y la Rep\u00fablica Dominicana se mide solo la cotizaci\u00f3n o afiliaci\u00f3n a sistemas de pensiones de los trabajadores asalariados en los a\u00f1os considerados. c En Bolivia (Estado Plurinacional de), el Ecuador, El Salvador y la Rep\u00fablica Dominicana se registra la afiliaci\u00f3n a los sistemas de pensiones, mientras que en el resto de los pa\u00edses se pregunta por la cotizaci\u00f3n a estos sistemas o variables relacionadas. Cabe destacar que, adem\u00e1s de la ca\u00edda en la cobertura, otra situaci\u00f3n que se ha registrado en el contexto de la pandemia, y que podr \u00eda tener consecuencias negativas en los resultados de los sistemas de pensiones, ha sido el retiro anticipado del ahorro en las cuentas individuales, como ha ocurrido en Chile y el Per\u00fa, y m\u00e1s recientemente, en Bolivia (Estado Plurinacional de)34, ante la aprobaci\u00f3n de medidas para retiros extraordinarios y 34 En el Estado Plurinacional de Bolivia, el 8 de septiembre de 2021 se aprob\u00f3 la Ley n\u00fam. 1392, que fue reglamentada por el Decreto Supremo n\u00fam. 4582, donde se establece que las personas aseguradas del Sistema Integral de Pensiones podr\u00e1n solicitar por una vez, y de manera voluntaria y excepcional, con ciertas exclusiones y montos diferenciados seg\u00fan los saldos disponibles y la edad, la devoluci\u00f3n parcial o total de aportes de su cuenta personal previsional. 144 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II voluntarios, y en El Salvador35 y M\u00e9xico36, con instrumentos preexistentes que habr\u00edan permitido dicha acci\u00f3n bajo ciertas condiciones. Con estos retiros se ha buscado aportar liquidez para el consumo de los hogares ante las consecuencias sociales y econ\u00f3micas de la crisis. Si bien estas medidas se consideraban transitorias, Chile ya ha aprobado tres leyes de retiro de fondos de las cuentas individuales entre julio de 2020 y abril de 2021, mientras que en el Per\u00fa se han emitido dos decretos de urgencia y aprobado tres leyes entre 2020 y 2021, en que se precisan los alcances de estos retiros 37. Se proyecta que esta situaci\u00f3n conllevar\u00e1 una mayor desprotecci\u00f3n social en el futuro, asociada al descenso del monto de las prestaciones, as\u00ed como a una mayor dificultad para cumplir con los per\u00edodos necesarios para acceder a una pensi\u00f3n donde ello es requerido, especialmente para las personas que est\u00e1n m\u00e1s pr\u00f3ximas al retiro. c) Impact os de la pandemia en la cobertura de pasivos (pensionados) en los sistemas de pensiones Por \u00faltimo, es relevante analizar la situaci\u00f3n experimentada por la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s respecto de la percepci\u00f3n de pensiones en la vejez. Para ello, se analiza la percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas, cuando es posible identificarlas en las encuestas de hogares, as\u00ed como el total. Como muestra el gr\u00e1fico II.23, la cobertura total para los pa\u00edses sobre los que se cuenta con informaci\u00f3n para 2020 habr\u00eda disminuido 0,7 puntos porcentuales entre 2019 y 2020. En ello podr\u00eda estar incidiendo, entre otros factores, la situaci\u00f3n de las personas que estaban m\u00e1s pr\u00f3ximas a acceder a una pensi \u00f3n cuando comenz\u00f3 la pandemia y que retrasaron esa decisi\u00f3n ante las diversas coyunturas enfrentadas en el mercado laboral en 2020. En este contexto, m\u00e1s de un cuarto de la poblaci\u00f3n de personas mayores en 13 pa\u00edses de la regi\u00f3n habr\u00eda carecido de acceso a pensiones en la vejez durante la pandemia, lo que plantea una situaci\u00f3n muy preocupante. Llama especialmente la atenci\u00f3n la pronunciada ca\u00edda, de 10,3 puntos porcentuales, experimentada en la proporci\u00f3n de personas mayores que reciben pensiones en el quintil de menores ingresos, mientras que, en los quintiles cuarto y quinto de mayores ingresos, esta proporci\u00f3n aumenta 4,9 puntos porcentuales y se reduce solo 0,1 puntos porcentuales, respectivamente. En 2020, las mujeres siguen teniendo una cobertura de percepci\u00f3n inferior a la de los hombres (m\u00e1s de 3 puntos porcentuales), mientras que se destaca el incremento que se registra en las \u00e1reas rurales, vinculado a la recepci\u00f3n de pensiones no contributivas. Al identificar a quienes reciben pensiones contributivas y no contributivas, cabe destacar la creciente proporci\u00f3n de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s con cobertura no contributiva, que se incrementa 3,2 puntos porcentuales entre 2019 y 2020, en comparaci\u00f3n con un descenso de 0,9 puntos porcentuales en la cobertura contributiva. En este caso, nuevamente se destaca el papel medular que han tenido las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social no contributiva en la pandemia. 35 El Decreto n\u00fam. 787 de El Salvador, publicado el 28 de septiembre de 2017, incorpora el art\u00edculo 110-A sobre anticipo de saldo a la Ley del Sistema de Ahorro para Pensiones. Cabe destacar que, en el caso del Per\u00fa, la Ley n\u00fam. 30425 de 2016 modifica la Ley del Sistema Privado de Administraci\u00f3n de Fondos de Pensiones y autoriza a usar el 25% del fondo acumulado como garant\u00eda prevista para la cuota inicial de un cr\u00e9dito hipotecario para la adquisici\u00f3n de una primera vivienda, entre otras disposiciones. 36 El Decreto del 26 de mayo de 2009, que reforma diversas disposiciones de la Ley del Seguro Social de M\u00e9xico, incorpora el art\u00edculo 165, que autoriza el retiro parcial de fondos como ayuda para gastos de matrimonio, y el art\u00edculo 191, que autoriza a retirar parcialmente, por situaci\u00f3n de desempleo, los recursos de la Subcuenta de Retiro, Cesant\u00eda en Edad Avanzada y Vejez. 37 En Chile, estos retiros han sido aprobados por medio de la Ley n\u00fam. 21248, la Ley n\u00fam. 21295 y la Ley n\u00fam. 21330. En el caso del Per\u00fa, se han aprobado por medio de los Decretos de Urgencia n\u00fam. 034-2020 y n\u00fam. 038-2020 y las Leyes n\u00fam. 31017 del 30 de abril de 2020, n\u00fam. 31068 del 4 de noviembre de 2020 y n\u00fam. 31192 del 6 de mayo de 2021.145 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico II.23 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones, contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia y quintil de ingresos, en 2019 y 2020\u00aa I Quintil II Quintil III Quintil IV Quintil V Total Pensiones contributivasbPensiones no contributivasb 2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. El promedio seg\u00fan \u00e1rea de residencia no incluye a la Argentina por presentar informaci\u00f3n solamente para \u00e1reas urbanas. b La cobertura contributiva y no contributiva incluye informaci\u00f3n para los siguientes pa\u00edses donde es posible distinguirla en las encuestas de hogares: Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, M\u00e9xico, Paraguay y Per\u00fa. Los datos presentados muestran el impacto que ha tenido la pandemia en la afiliaci\u00f3n, cotizaci\u00f3n o registro en los sistemas de salud, as\u00ed como en la cobertura de los sistemas de pensiones en la regi\u00f3n, profundizando brechas preexistentes en materia de protecci\u00f3n social que, de no tomarse acciones preventivas, pueden tener efectos duraderos en el bienestar y la salud de las personas. Ante estos desaf\u00edos, es esperable que algunos pa\u00edses deban impulsar reformas en el corto y mediano plazo para el fortalecimiento de los sistemas de salud y pensiones, con un papel central del Estado, avanzando hacia sistemas con mayor diversificaci\u00f3n de riesgos, progresivos, sostenibles y con cobertura universal, solidaridad end\u00f3gena y ex\u00f3gena, y en cuyo dise\u00f1o se aborden expl\u00edcitamente las desigualdades de g\u00e9nero, en un contexto de alta incertidumbre. En el \u00e1mbito de los sistemas de pensiones, es fundamental encarar los retos que estos enfrentan, dada su contribuci\u00f3n decisiva al ejercicio de derechos de las personas y la reducci\u00f3n de la pobreza en la regi\u00f3n. Cabe destacar que, considerando la informaci\u00f3n de los 13 pa\u00edses sobre los que se cuenta con informaci\u00f3n en 2020, la recepci\u00f3n de pensiones habr\u00eda impedido un aumento de 8,1 puntos porcentuales en la pobreza y de 5,3 puntos porcentuales en la pobreza extrema. Si se analiza el impacto entre la poblaci\u00f3n de personas mayores, la recepci\u00f3n de pensiones habr\u00eda mitigado un aumento de 34,9 puntos porcentuales en la pobreza y de 22,9 puntos porcentuales en la pobreza extrema. El papel de las pensiones no contributivas durante la pandemia ha sido relevante y se espera que la demanda de estos instrumentos se incremente en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, por lo que su dise\u00f1o deber\u00e1 examinarse cuidadosamente, de manera de integrarse con los sistemas contributivos actuales y colaborar con la consolidaci\u00f3n de sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales y sostenibles.146 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II 3. M edidas de protecci\u00f3n social frente a la crisis del mercado laboral: los sistemas de apoyo a los desempleados durante la pandemia El principal objetivo de los instrumentos de protecci\u00f3n social frente al desempleo es contener el impacto de la p\u00e9rdida de empleo sobre los ingresos de los trabajadores y sus hogares (Isgut y Weller, 2016), lo que, a su vez, tiene consecuencias positivas sobre su salud. La protecci\u00f3n ante el desempleo incluye los seguros de desempleo, las cuentas de ahorro individuales para desempleo, las indemnizaciones por despido y la asistencia a los desempleados (Vel\u00e1squez Pinto, 2005). Esta secci\u00f3n revisa c\u00f3mo funcionaron los seguros de desempleo y las cuentas de ahorro individual para desempleo en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en 2020, para hacer frente al incremento hist\u00f3rico en los niveles de desempleo por la pandemia, adem\u00e1s de exponer sus respectivas modificaciones cuando esto ocurri\u00f3. Los pa\u00edses cubiertos en este apartado son los que tienen un sistema obligatorio de seguro de desempleo o de cuentas individuales de ahorro de los trabajadores: Argentina, Bahamas, Barbados, Brasil, Chile, Ecuador y Uruguay 38. a) La adap taci\u00f3n de los sistemas de apoyo a los desempleados ante la prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria Desde marzo de 2020, los pa\u00edses que cuentan con seguros de desempleo y cuentas individuales de ahorro para el desempleo fueron adaptando varios aspectos de sus sistemas para dar respuesta a una crisis que se ve\u00eda m\u00e1s profunda y larga que las anteriores (OIT , 2020). Entre los siete pa\u00edses para los que se cuenta con informaci\u00f3n (Argentina, Bahamas, Barbados, Brasil, Chile, Ecuador y Uruguay) se observan adaptaciones de distintos tipos (v\u00e9ase el cuadro II.3). 38 En Colombia existen seguros de desempleo que son privados y voluntarios. En el caso de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela no se pudo acceder a la informaci\u00f3n sobre el seguro de desempleo. En el Paraguay, en 2020 se redact\u00f3 un proyecto de ley para crear un seguro de desempleo, que en septiembre de ese a\u00f1o ingres\u00f3 al Parlamento para su discusi\u00f3n (Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social del Paraguay, 2020).Cuadro II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (7 pa\u00edses): modificaciones al seguro de desempleo y las cuentas de ahorro individual para desempleo en 2020 Argentina Bahamas Barbados Brasil Chile Ecuador UruguayRequisitosReducci\u00f3n del n\u00famero de cotizaciones m\u00ednimas exigidas para acceder a la prestaci\u00f3nX X X Extensi\u00f3n del seguro para grupos antes excluidos X X X Extensi\u00f3n del seguro para desempleo parcial X X XPrestacionesExtensi\u00f3n de la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n X X Ampliaci\u00f3n de los montos (porcentaje de las remuneraciones) X X Incremento de los montos m\u00ednimos y m\u00e1ximos X X XOtrosRetiro de fondos X Agilizaci\u00f3n de tr\u00e1mites X X X X X X Creaci\u00f3n de programas de apoyo al seguro de desempleo X X Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial. 147 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Algunos pa\u00edses incluyeron la flexibilizaci\u00f3n de requisitos para el acceso al seguro, como, por ejemplo, la extensi\u00f3n del apoyo a los desempleados y trabajadores por cuenta propia del sector del turismo, a los sobrevivientes del hurac\u00e1n Dorian que a\u00fan se encontraban desempleados o a las personas j\u00f3venes de hasta 35 a\u00f1os en las Bahamas, y la inclusi\u00f3n de las personas trabajadoras de casa particular en Chile39. En este grupo de modificaciones tambi\u00e9n se destaca la flexibilizaci\u00f3n de los requisitos para acceder a las prestaciones en el caso de Chile, las modificaciones realizadas en el Brasil, que se traducen en el pago de una prestaci\u00f3n de emergencia para preservar el empleo, la posibilidad de reducir la jornada laboral y, por ende, el salario pagado a los trabajadores, y la creaci\u00f3n de un r\u00e9gimen especial de subsidio por desempleo parcial por la emergencia sanitaria en el Uruguay. Tambi\u00e9n se observan cambios que refieren espec\u00edficamente a la extensi\u00f3n de las prestaciones y sus montos (v\u00e9ase la modificaci\u00f3n de los montos en los casos de Chile y el Uruguay en el cuadro II.A1 .3 del anexo). A este respecto, se destaca el aumento en la duraci\u00f3n de las prestaciones y los montos a un 50% del promedio de remuneraci\u00f3n de los \u00faltimos tres meses del trabajador a partir del sexto mes en Chile, y las modificaciones a los montos m\u00e1ximos y m\u00ednimos en la Argentina y el Uruguay. De igual modo, en el Uruguay se aplic\u00f3 un r\u00e9gimen especial a trabajadores que hubiesen agotado su cobertura por el r\u00e9gimen general de subsidio por desempleo. Tambi\u00e9n se identifican otros tipos de modificaciones que han permitido a los trabajadores acceder a prestaciones durante la crisis sanitaria, como la autorizaci\u00f3n a los empleados del retiro de fondos de sus cuentas activas o inactivas vinculadas al fondo de cesant\u00eda (Fondo de Garant\u00eda del Tiempo de Servicio) en el Brasil y la creaci\u00f3n de programas adicionales y al amparo del sistema del seguro de desempleo, espec\u00edficamente en la Argentina 40 y el Brasil41. Por \u00faltimo, la mayor\u00eda de los pa\u00edses considerados fueron simplificando los tr\u00e1mites asociados a los seguros en el contexto de cuarentenas y movilidad reducida para la ciudadan\u00eda. En el Ecuador, por ejemplo, se agilizaron los tr\u00e1mites y se redujeron los d\u00edas de cesant\u00eda m\u00ednimos necesarios para poder optar a las prestaciones para cobrar el seguro de desempleo del Instituto Ecuatoriano de Seguridad Social (IESS). b) Incr ementos en la cantidad de destinatarios y desembolsos durante la pandemia De acuerdo con los datos disponibles, se observa que la cantidad de destinatarios por pa\u00eds que cobraron el seguro de desempleo y obtuvieron dinero de las cuentas de ahorro individual, as\u00ed como los desembolsos totales por concepto de prestaciones de los seguros de desempleo, aumentaron durante 2020 con respecto a 2019 en todos los pa\u00edses como resultado de los altos niveles de desempleo alcanzados y de las modificaciones mencionadas anteriormente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.24). Algunos pa\u00edses registraron pronunciados aumentos de los destinatarios en 2020: en Barbados, por ejemplo, aumentaron un 360%, en el Uruguay se incrementaron un 145% y en Chile se elevaron un 61%. En el Brasil y la Argentina, en cambio, los aumentos fueron menos marcados: un 13% y un 19%, respectivamente. Esto repercute directamente sobre la 39 La Ley n\u00fam. 21269 (se puede consultar [en l \u00ednea] https://www.bcn.cl/leychile/navegar?idNorma=1149644) modifica la Ley n\u00fam. 19728 del Seguro de Desempleo. 40 El Programa de Asistencia de Emergencia al T rabajo y la Producci\u00f3n (ATP), creado mediante el Decreto n\u00fam. 332/2020 el 1 de abril de 2020 para dar alivio econ\u00f3mico a empresas y trabajadores, consiste en las siguientes medidas: postergaci\u00f3n o reducci\u00f3n del pago de contribuciones patronales, salario complementario para los asalariados del sector privado, cr\u00e9dito a tasa cero y sistema integral de prestaciones por desempleo para los trabajadores. 41 El Programa de Emergencia para el Mantenimiento del Empleo y los Ingresos, que corresponde a la Medida Provisoria n\u00fam. 936/2020 promulgada el 1 de abril de 2020, se concreta en una transferencia monetaria e implica mantener el empleo con suspensi\u00f3n temporal del contrato de trabaj o. 148 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II magnitud de los desembolsos de los sistemas. En cuanto a desembolsos, los casos de Barbados y el Uruguay son los m\u00e1s emblem\u00e1ticos, ya que en 2020 alcanzaron el 1,2% del PIB. En el Ecuador, los desembolsos aumentaron del 0,34% del PIB en 2019 al 0,75% del PIB en 2020. Gr\u00e1fico II.24 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (6 pa\u00edses): seguros de desempleo y cuentas de ahorro individual para desempleo, 2010-2020 0100200300400500600700800 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Brasil Chile Argentina Uruguay Ecuador BarbadosbA. Destinatariosa (en miles) 00,20,40,60,81,01,21,4 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Brasil Chile ArgentinaUruguay Ecuador BarbadosB. Desembolsos (en porcentajes del PIB) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Promedios mensuales de destinatarios. b Corresponde al n\u00famero de solicitudes recibidas cada a\u00f1o. En los casos de Chile y el Ecuador el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n desagregada por sexo, deja en evidencia, una vez m\u00e1s, las brechas de g\u00e9nero que exist\u00edan previo a la pandemia en los sistemas de protecci\u00f3n social frente al desempleo. En Chile, las mujeres destinatarias del seguro de desempleo representan el 38% de los 149 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 destinatarios totales en 2020 (v\u00e9ase gr\u00e1fico II.25.A), mientras que en el Ecuador las mujeres representan un 37% en 2019 (v\u00e9ase gr\u00e1fico II.25.C). En 2020, en Chile no hubo un aumento relativo de la cantidad de mujeres que hicieron uso de sus cuentas de ahorro individual para desempleo, por lo que habr\u00e1 que analizar con detenimiento el impacto que ha tenido la Ley n\u00fam. 21269 sobre las trabajadoras dom\u00e9sticas. En cuanto a los desembolsos recibidos por las mujeres, estos representan 1/3 del total (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos II.25.B y II.25.D). Gr\u00e1fico II.25 Chile y Ecuador: seguros de desempleo y cuentas de ahorro individual para desempleo, seg\u00fan sexo 2003-2020 6284560 67 7510087 90 95 101114 115 113 115 120188 2101623303546 45 47505260 64 63 65 6669116 050100150200250300350 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020HombresMujeresA. Chile: destinatarios (en miles) B. Chile: desembolsos (en 0,000,010,020,020,030,040,06 0,060,060,070,080,090,110,120,12 0,120,130,18 00,10,20,30,40,50,6 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020HombresMujeres150 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II C. Ecuador: destinatarios (en miles) 48 3966 71 7094171138117 130268 292336 39 425193 80 6877193 050100150200250300350400450500 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020HombresMujeres 0,08 0,08 0,09 0,090,120,150,270,220,170,210,44 0,05 0,04 0,05 0,050,060,080,16 0,13 0,100,130,31 00,10.20,30,40,50,60,70,8 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020D. Ecuador: desembolsos (En porcentajes del PIB) HombresMujeres Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. Es indudable que los sistemas de protecci\u00f3n social frente al desempleo se vieron muy exigidos en 2020. Como se vio en la presente secci\u00f3n, los pa\u00edses que cuentan con sistemas de protecci\u00f3n social frente al desempleo reaccionaron modific \u00e1ndolos, no solo para llegar a una mayor cantidad de destinatarios, sino tambi\u00e9n para expandir las prestaciones dirigidas a los desempleados. Dada la profundidad del impacto de la crisis en 2020 y la recuperaci\u00f3n paulatina de los niveles de actividad econ\u00f3mica, queda por ver c\u00f3mo se reactivar\u00e1 el mercado laboral durante 2021 . Tal como se plantea en CEPAL/ OIT (2021), es probable que los pa\u00edses de la regi\u00f3n convivan con tasas de desocupaci\u00f3n m\u00e1s altas que las observadas antes del inicio de la pandemia. Las proyecciones de la CEPAL indicar\u00edan que la tasa de desocupaci\u00f3n aumentar\u00eda de un 8% en 2019 al 11% en 2021 (CEPAL, 2021c). 151 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Recuadro II.6 Protecci\u00f3n a los trabajadores formales en la Ciudad de M\u00e9xico A pesar de que M\u00e9xico no cuenta con un sistema de desempleo a nivel nacional (Avila, 2018), en la Ciudad de M\u00e9xico existe un seguro de desempleo, creado en 2008, al que tienen acceso todos los trabajadores que residan en esa ciudad e involuntariamente pierdan su empleo. Los destinatarios tienen acceso al seguro durante un plazo no mayor a seis meses cada dos a\u00f1os y tienen la obligaci\u00f3n de participar en programas federales de empleo o en acciones de promoci\u00f3n, formaci\u00f3n y reconversi\u00f3n profesional. Para hacer frente a la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) se estableci\u00f3 como objetivo dar cobertura al 40% de los desocupados formales mediante una ampliaci\u00f3n limitada del presupuesto. Los trabajadores no cubiertos por el seguro de desempleo pueden acudir al programa Apoyo para Personas Residentes de la Ciudad de M\u00e9xico que Perdieron su Empleo Formal durante la Emergencia derivada del SARS-COV2 (COVID-19), que otorga un monto mensual de 1.500 pesos mexicanos (70 d\u00f3lares) durante dos meses. Ciudad de M\u00e9xico: destinatarios y desembolsos del programa Seguro de Desempleo y el programa Apoyo para Personas Residentes de la Ciudad de M\u00e9xico que Perdieron su Empleo Formal durante la Emergencia derivada del SARS-COV2 (COVID-19), 2019 y 2020 A\u00f1o Seguro de DesempleoPrograma de Apoyo para Personas Residentes de la Ciudad de M\u00e9xico que Perdieron su Empleo Formal durante la Emergencia derivada del SARS-COV2 (COVID-19)Total DestinatariosDesembolso (en millones de d\u00f3lares)DestinatariosDesembolso (en millones de d\u00f3lares)DestinatariosDesembolso (en millones de d\u00f3lares) 2019 54 887 23,8 - - 54 887 23,8 2020 48 994 22,7 32 748 4,2 81 742 26,9 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial y de Z. Avila, \"Public employment services in Latin America and the Caribbean: Mexico\", Notes ILO, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), 2018 [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/- --ed_emp/---emp_policy/---cepol/documents/publication/wcms_618066.pdf. En el contexto de una lenta recuperaci\u00f3n del mercado laboral (CEPAL, 2021c), es imperioso que todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n desarollen, implementen o refuercen sus sistemas de protecci\u00f3n ante el desempleo con el fin de mitigar los efectos de la p\u00e9rdida de trabajo y de los ingresos laborales de los trabajadores y, por ende, en la salud. Es indudable que el desarrollo de estos sistemas, que son imprescindibles para evitar que las personas y las familias caigan en la pobreza, y, a nivel macroecon\u00f3mico, constituyen un instrumento indispensable para el apoyo de la demanda agregada, deber\u00e1 pasar por la formalizaci\u00f3n de las trabajadoras y los trabajadores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (v\u00e9ase el cap\u00edtulo III). De este modo, resulta primordial pensar en estrategias para asegurar que los sistemas de protecci\u00f3n social sean universales, integrales y sostenibles y, en especial, tengan fuentes de financiamiento que les permita alcanzar la sostenibilidad financiera (CEPAL, 2021c). E. Conclusiones La crisis sanitaria sigue vigente despu\u00e9s de casi dos a\u00f1os de la aparici\u00f3n del primer caso de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en febrero de 2020. La prolongaci\u00f3n de la pandemia tiene como correlato la persistencia de la crisis social, con un deterioro en dimensiones centrales para el desarrollo social de la regi\u00f3n y para la salud de las personas, como la pobreza y la pobreza extrema, la desigualdad, la desocupaci\u00f3n y la falta de acceso a la educaci\u00f3n y a cuidados, que a\u00fan no muestran se\u00f1ales de recuperaci\u00f3n. A pesar de que se han observado se\u00f1ales de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica en 2021, las 152 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II caracter\u00edsticas que esta ha adquirido revelan que no est\u00e1 centrada ni en la igualdad ni en la sostenibilidad ambiental, y que se da en un contexto de mantenimiento de los retrocesos en el desarrollo social (CEPAL/OPS, 2021). En virtud de la interdependencia que existe entre las dimensiones sanitaria, social y econ\u00f3mica, es fundamental que los pa\u00edses de la regi\u00f3n controlen la crisis sanitaria para avanzar hacia una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad, para lo que es esencial acelerar la vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n contra el COVID-19. Con base en la estrategia mundial de vacunaci\u00f3n de la OMS (2021f), la CEPAL hace el llamado a los pa\u00edses de la regi\u00f3n a reforzar los procesos de vacunaci\u00f3n para alcanzar al 70% del total de la poblaci\u00f3n de cada uno de los pa\u00edses a mediados de 2022. Para ello, los pa\u00edses deben actuar de manera conjunta para superar la desigualdad mundial en la distribuci\u00f3n de las vacunas, mediante la creaci\u00f3n o el fortalecimiento de mecanismos multilaterales que posibiliten negociaciones en bloque. Ejemplo de ello son los lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe elaborados por la CEPAL a solicitud de la CELAC, cuyo objetivo en el corto plazo es acelerar los procesos de vacunaci\u00f3n a trav\u00e9s de un mejor acceso a las vacunas y apoyo a los procesos de inoculaci\u00f3n (CEPAL, 2021f). Junto a la centralidad del plan para la superaci\u00f3n de la crisis actual, se destaca su orientaci\u00f3n a mediano y largo plazo centrada en inversiones industriales impulsadas por pol\u00edticas que den sostenibilidad a esta iniciativa. Asimismo, para no dejar a nadie atr\u00e1s, es central priorizar a los grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad en la implementaci\u00f3n de los planes de vacunaci\u00f3n, con un enfoque de universalismo sensible a las diferencias, que contenga acciones afirmativas para la inclusi\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n. En paralelo, dada la persistencia de la crisis y la falta de certezas respecto de su t\u00e9rmino, urge que los sistemas de salud se reorganicen para atender a todas las personas que lo necesiten a fin de evitar un deterioro significativo en su bienestar, as\u00ed como una nueva saturaci\u00f3n de los servicios a ra\u00edz de otras necesidades. En este sentido, el efecto de desplazamiento observado al inicio de la pandemia no es sostenible en el tiempo y hoy resulta ineludible responder a la demanda de salud insatisfecha producto de la pandemia. Para ello es necesario adelantarse a las consecuencias de la postergaci\u00f3n de la atenci\u00f3n o la interrupci\u00f3n de los tratamientos m\u00e9dicos en los planes de recuperaci\u00f3n de la pandemia. Esto es de especial relevancia en el caso de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, quienes se encuentran en plena etapa de desarrollo y han visto sus necesidades sanitarias, sociales, emocionales y educativas postergadas en este per\u00edodo. Las escuelas son un lugar central para la atenci\u00f3n de una parte importante de estos requisitos para el desarrollo integral de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, as\u00ed como para la protecci\u00f3n de otros derechos de la infancia. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe es fundamental promover el retorno seguro y gradual a las escuelas, en coordinaci\u00f3n con el sector de la salud. Tambi\u00e9n es necesario que los sistemas de protecci\u00f3n social contin\u00faen con las medidas de apoyo a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, en articulaci\u00f3n con los sistemas de salud, hasta que la crisis sanitaria est\u00e9 controlada. En un contexto en el que la crisis del mercado laboral tampoco se ha superado, estas medidas han sido fundamentales para contener el aumento de la desigualdad y de la pobreza y pobreza extrema, y, por tanto, para evitar un mayor deterioro en factores que act\u00faan como determinantes sociales de la salud. Ello resalta la importancia de las pol\u00edticas integrales, que generan sinergia entre los sistemas de salud y las pol\u00edticas sanitarias y los sistemas y las medidas de protecci\u00f3n social, de modo que act\u00faen conjuntamente para contener la crisis social y su impacto sobre la desigual distribuci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud, contribuyendo al cumplimiento de las necesarias 153 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 medidas sanitarias y garantizando un piso de bienestar, adem\u00e1s de contribuir al acceso a la salud. En particular, es preciso destacar la situaci\u00f3n de los hogares con ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, que se encuentran m\u00e1s expuestos a la pobreza y la vulnerabilidad, lo que tiene efectos devastadores en su desarrollo. Su protecci\u00f3n integral es una tarea fundamental para avanzar en una recuperaci\u00f3n verdaderamente transformadora y una apuesta decidida para la igualdad de cara al futuro. Hist\u00f3ricamente, las crisis han constituido ventanas de oportunidad para avanzar hacia sociedades m\u00e1s igualitarias e inclusivas, ya que dejan al descubierto profundas desigualdades e injusticias sociales (Hiam y Yates, 2021). En este sentido, la pandemia de COVID-19 ha dejado en evidencia las debilidades estructurales de los sistemas de salud de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, as\u00ed como tambi\u00e9n la marcada matriz de la desigualdad social y la desigual distribuci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud. En este escenario, la regi\u00f3n se encuentra ante una oportunidad hist\u00f3rica para reestructurar los sistemas de salud y avanzar hacia una cobertura universal, con atenci\u00f3n oportuna y de calidad para toda la poblaci\u00f3n, mediante mecanismos mancomunados solidarios amplios, m\u00e1s eficientes y sostenibles en la producci\u00f3n de servicios de calidad. Ello debe ir acompa\u00f1ado de una mayor inversi\u00f3n en salud mediante un incremento del financiamiento que sea sostenible y una organizaci\u00f3n m\u00e1s eficiente de los servicios de salud, con un fuerte \u00e9nfasis en un primer nivel de atenci\u00f3n fortalecido y en l\u00ednea con la estrategia basada en una atenci\u00f3n primaria de salud que incorpore los determinantes sociales de la salud en sus acciones. Lo anterior debe complementarse con la priorizaci\u00f3n de pol\u00edticas redistributivas y solidarias con enfoque de derechos, sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales y sostenibles en el marco de sociedades del cuidado, el fortalecimiento de las instituciones y las alianzas p\u00fablico-privadas orientadas a pol\u00edticas industriales y tecnol\u00f3gicas sostenibles en apoyo de sectores dinamizadores del complejo de la salud , y, finalmente, la consolidaci\u00f3n de un pacto social centrado en derechos e igualdad, vinculado a un pacto fiscal que garantice la sostenibilidad financiera de los sistemas de salud y de protecci\u00f3n social y que consolide un Estado de bienestar. Los sistemas de salud son fundamentales para el bienestar y la salud de las poblaciones. Constituyen la parte m\u00e1s activa de las pol\u00edticas p\u00fablicas para enfrentar el proceso salud-enfermedad, incluida la consideraci\u00f3n de los determinantes sociales, y, por tanto, son catalizadores del efecto de las pol\u00edticas de salud y de la salud en el desarrollo, mediante la mejora de la salud y el bienestar de las poblaciones. La salud es la parte m\u00e1s importante para el desarrollo de las capacidades humanas, por lo que se ha sostenido que explicar\u00eda de forma robusta las distintas sendas de desarrollo econ\u00f3mico. Hoy es m\u00e1s necesario que nunca reestructurar los sistemas de salud de la regi\u00f3n de modo que todas las personas puedan ejercer su derecho a la salud en igualdad de condiciones, en articulaci\u00f3n con sistemas universales, integrales, sostenibles y resilientes de protecci\u00f3n social, que sean capaces de responder a un escenario donde surgen cada vez m\u00e1s desastres y nuevas crisis (CEPAL, 2021a).154 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Bibliograf\u00eda Abramo, L., S. Cecchini y H. Ullmann (2020), \"Enfrentar las desigualdades en salud en Am\u00e9rica Latina: el rol de la protecci\u00f3n social\" , Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, vol. 25, N\u00ba 5, R\u00edo de Janeiro, Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Salud Colectiva (ABRASCO). Acosta, F . (2021), \"Diversificaci\u00f3n de la estructura de la escuela secundaria y segmentaci\u00f3n educativa en Am\u00e9rica Latina\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2021/106), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en prensa. \u00c1lvarez Marinelli, H. y otros (2020), \"La educaci\u00f3n en tiempos del coronavirus: los sistemas educativos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante COVID-19\" , Documento para Discusi\u00f3n , N\u00b0 IDB-DP-00768, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Bambra, C., J. Lynch y K. E. Smith (2021), The unequal pandemic: COVID-19 and health inequalities , Bristol, Bristol University Press. Banco Mundial (2021), Actuemos ya para proteger el capital humano de nuestros ni\u00f1os: los costos y la respuesta ante el impacto de la pandemia de COVID-19 en el sector educativo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Washington, D.C. (2020a), \"High Frequency Mobile Phone Surveys H. (1992), Las desigualdades sociales ante la muerte en Am\u00e9rica Latina , serie B, N\u00b0 96 (LC/DEM/R/182), Santiago, Centro Latinoamericano de Demograf\u00eda (CELADE). Bermudi, P . M. y otros (2021), \"Spatiotemporal ecological study of COVID-19 mortality in the city of S\u00e3o Paulo, Brazil: shifting of the high mortality risk from areas with the best to those with the worst socio-economic conditions\" , Berner, H. y T. Van Hemelryck (2020), \"Sistemas de informaci\u00f3n social y registros de destinatarios de la protecci\u00f3n social no contributiva en Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos frente al COVID-19\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/140), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Beyrer, C. y otros (2021), \"Human rights and fair access to COVID-19 vaccines: the International AIDS Society-Lancet Commission on Health and Human Rights\" , The Lancet , vol. 397 , N\u00b0 10284, abril. Bilal, U., T . Alfaro y A. Vives (2021), \"COVID-19 and the worsening of health inequities in Santiago, Chile\" , International Journal of Epidemiology, vol. 50, N\u00ba 3, febrero. Blofield, M., C. Giambruno and sufficiency of protection measures in 10 Latin American countries\" , s erie Pol\u00edticas Sociales , N\u00ba 235 (LC/TS.2020/112), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Callaway, E. (2021), \"Omicron likely to weaken COVID vaccine protection\" , Nature , vol. 600, diciembre. Castillo, C. (2021), \" An \u00e1lisis sobre el efecto que ha tenido la crisis sanitaria, social y econ \u00f3mica sobre la salud y bienestar de ni \u00f1os y ni \u00f1as en Am \u00e9rica Latina y el Caribe\" , Nota T\u00e9cnica , in\u00e9dito. Causey, K. y The Lancet, vol. 398, N\u00ba 10299, agosto. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2021a), Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CDS.4/3), Santiago, en prensa. (2021b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago.(2021c), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/10-P/Rev.1), Santiago. (2021d), \"La autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres en la recuperaci\u00f3n sostenible y con igualdad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 9, Santiago, febrero. (2021e), \"La paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Crecimiento con persistentes problemas estructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 11, Santiago, julio. (2021f), Lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe(LC/TS.2021/115), Santiago.155 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 (2021g), \"Las personas afrodescendientes y el COVID-19: develando desigualdades estructurales en Am\u00e9rica Latina\" , Informes COVID-19, Santiago. (2020a), \"Universalizar el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los efectos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 7 , Santiago, agosto.(2020b), Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (LC/CDS.3/5), Santiago. (2016), La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina (LC/G.2690(MDS.1/2)), Santiago. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), \"Trabajo decente para los trabajadores de plataformas en Am\u00e9rica Latina\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 24 (LC/TS.2021/71), Santiago, junio. CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \"La prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\" , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, octubre. (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, julio. CEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \"La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID-19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNESCO, Santiago, agosto. CEPAL/UNICEF (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2021), Bolet\u00edn Desaf\u00edos, N\u00ba 24, en prensa. CEPAL y otros (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y otros) (2020), \"El impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Cid Pedraza, C. (2020) \"Financiamiento de redes integradas de servicios de salud\" , Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, vol. 44, septiembre. Cid Pedraza, C., M. Matus-L\u00f3pez y E. B\u00e1scolo (2018), \"Espacio fiscal para salud en las Am\u00e9ricas: \u00bfes suficiente el crecimiento econ\u00f3mico?\" , Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , vol. 42, agosto. Cid Pedraza, C. y otros (2021), \"Objetivos de Desarrollo Sostenible: impacto de la falta de protecci\u00f3n financiera en salud en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, N\u00ba 45, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). (2020), \"How much do countries spend on primary care in the Americas?\" , Tracking Resources for Primary Health Care , World Scientific Series in Global Health Economics and Public Policy, vol. 8. Cuadrado, C. y otros (2021), \"Impacto de la pandemia COVID-19 en el acceso a servicios de salud: una mirada a Latinoam\u00e9rica y el Caribe\" , Nota T\u00e9cnica, in\u00e9dito. (2019), \"National Health Insurance: a conceptual framework from conflicting typologies\" , Health Policy, vol. 123, N\u00b0 7 , julio. Del Popolo, F . y G. Bay (coords.) (2021), \"Las estad\u00edsticas de nacimientos y defunciones en Am\u00e9rica Latina con miras al seguimiento de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo\" , serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo , N\u00b0 134 (LC/TS.2021/48), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Elacqua, G., L. Marotta y C. M\u00e9ndez (2020), \"Covid-19 y desigualdad educativa en Am\u00e9rica Latina\" , El Pa\u00eds, de octubre [en l\u00ednea] [fecha de consulta: 14 de agosto de 2021]. Feres, J. C. y X. Mancero (2001), \"El m\u00e9todo de las necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (NBI) y sus aplicaciones en Am\u00e9rica Latina\" , serie Estudios Estad\u00edsticos , N\u00ba 7 (LC/L.1491-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). FILAC/FIAY (Fondo para el Desarrollo de Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Foro Ind\u00edgena de Abya Yala) (2021), Pueblos ind\u00edgenas y vacunaci\u00f3n contra COVID-19: cuarto informe regional, La Paz. Filgueira, F . y otros (2020), \" Am\u00e9rica Latina ante la crisis del COVID-19: vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y respuesta social\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 238 (LC/TS.2020/149), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. G20 (Grupo de los 20) (2021), \"G20 Rome Leaders' Declaration\" Roma, 30 y 31 octubre [en l\u00ednea] https://www.g20.org/wp-content/uploads/2021/10/G20-ROME-LEADERS-DECLARATION.pdf. Garc\u00eda Jaramillo, S. (2020), \"COVID-19 y educaci\u00f3n primaria y secundaria: repercusiones de la crisis e implicaciones de pol\u00edtica p\u00fablica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , COVID 19-Serie de Documentos de Pol\u00edtica P\u00fablica , N\u00ba 20, Panam\u00e1, Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).156 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Haeberer, M., I. Noguer y O. J. M\u00fajica (2015), \"Desigualdades educacionales en mortalidad y supervivencia de mujeres y hombres de las Am\u00e9ricas, 1990-2010\" , Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, vol. 38, N\u00ba 2. Hiam, L. y R. Yates (2021), \"Will the COVID-19 crisis catalyse universal health reforms?\" , Lancet, vol. 398, 398, N\u00ba 10298, julio. Horton, R. (2020), \"Offline: COVID-19 is not a pandemic\" , The Lancet, vol. 396, septiembre. Isgut, A. y J. Weller (eds.) (2016), Protecci\u00f3n y formaci\u00f3n: instituciones para mejorar la inserci\u00f3n laboral en Am\u00e9rica Latina y Asia, Libros de la CEPAL, N\u00ba 740 (LC/G.2687-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Kurowski, C. y otros (2021), \"From double shock to double recovery: implications and options for health financing in the time of COVID-19\" , Health, Nutrition and Population Discussion Paper, Washington, D.C., Banco Mundial. Kutzin, J., W. Yip y C. Cashin (2016), \" Alternative financing strategies for universal health coverage\" , World Scientific Handbook of Global Health Economics and Public Policy , vol. 1, R. M. Scheffler (ed.), Singapur, World Scientific. Levcovitz, E. y M. Costa Cuoto (2018), \"Sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI\" , Observatorio Internacional de Capacidades Humanas, Desarrollo y Pol\u00edticas P\u00fablicas: tendencias recientes de las pol\u00edticas sociales en Am\u00e9rica Latina , Estudios y An\u00e1lisis, N\u00ba 3, R. Passos Nogueira y otros (coords.), Brasilia, Universidad de Brasilia/Fundaci\u00f3n Oswaldo Cruz. Liu, J. y otros (2020), \"Mental health considerations for children quarantined because of COVID-19\" , The Lancet Child & Adolescent Health, vol. 4, N\u00ba 5, mayo. Macchia, A. y otros (2021), \"COVID-19 among the inhabitants of the slums Buenos Aires: a population-based BMJ Open, vol. 11, N\u00ba 1 . Marmot, M. y R. Wilkinson (eds.) (2006), Social Determinants of Health, 2a edici\u00f3n, Nueva York, Oxford University Press. Mathauer, I., P . Saksena y J. for Equity in Health , vol. 18, N\u00ba 198, diciembre. Mena, G. y otros (2021), \"Socioeconomic status COVID-19 incidence and , Science, vol. 372, N\u00ba 6545, mayo. Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social del Paraguay (2020), \"Proyecto de Ley Seguro de Desempleo\" [en l\u00ednea] https://www.mtess.gov.py/application/files/2116/2204/2021/ Borrador_Proyecto_Desempleo_Consejo_Consutivo_v30_18_09.pdf. Ministerio del Poder Popular para la Salud y otros (2021), Plan Nacional para la introducci\u00f3n y despliegue de la vacuna contra COVID-19: Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela , febrero [en l\u00ednea] https://www.comezu.com/wp-content/uploads/2021/05/Plan-Nacional-Vacunacio%CC%81n- COVID-19.pdf. Naciones Unidas COVID-19 in Latin America\" , Working Papers, N\u00ba 571, Society for the Study of Economic Inequality (ECINEQ). OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2019), Health at a Glance 2019: OECD Indicators, Par\u00eds, OECD Publishing. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), Perspectivas Sociales y del Empleo en el Mundo: Tendencias 2021, Ginebra.(2020), Panorama Laboral 2020: Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Lima. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2021a), \"Seguimiento de of Essential Health Services March de agosto de 2021].157 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 (2021e), \"COVID-19 vaccine Services during the COVID-19 Pandemic: Interim Report, Ginebra, 27 de agosto.(2010), A Conceptual Framework for Action on the Social Determinants of Health, Ginebra. OMS/Banco Mundial (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud)/Banco Mundial) (2019), Informe de monitoreo mundial de la protecci\u00f3n financiera en relaci\u00f3n con la salud 2019, Ginebra. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021a), \"Red Regional julio [en https://www.paho.org/es/file/92055/download?token=3nPUqnh4 [fecha de agosto de 2021]. (2019), Indicadores basicos 2019: tendencias de la salud en las Am \u00e9ricas, Washington, D.C. (2017), \"Financiamiento de la salud en las , las Am\u00e9ricas [en l\u00ednea] https:// www.paho.org/salud-en-las-americas-2017/uh-financing-es.html. (2014), \"Estrategia para el Acceso Universal a la Salud y la Cobertura Universal de Salud\" (CD53/5, Rev. 2), 53\u00ba Consejo Directivo, 66\u00aa sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Regional de la OMS para las Am\u00e9ricas, Washington, D.C. Osendarp, S. y otros (2021), \"The COVID-19 crisis will exacerbate maternal and child undernutrition and child mortality in low- and middle-income countries\", Nature Food, N\u00ba 2, julio. Riera, R. y otros (2021), \"Delays and disruptions in cancer , JCO Global Oncology, vol. N., I. McInnes y J. McMurray (2020), \"Obesity is a risk severe multiple mechanisms\" , Circulation, vol. [en l\u00ednea] \"Estad\u00edstica previsional\" [en l\u00ednea] The , julio. (2021b), beyond Lancet vol. 6, N\u00ba 8, agosto. (2020), \"Redefining vulnerability in the era of COVID-19\" , vol. 395, N\u00ba 10230, abril. UNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2021), COVID-19 y vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, necesidades y oportunidades , Montevideo. UNICEF (Fondo de las Naciones Unida para la Infancia) (2021), Estudio sobre los efectos en la salud mental de ni \u00f1as, ni \u00f1os y adolescentes por COVID-19 , Buenos Aires. Vardavas, C. I. y K. Nikitara (2020), \"COVID-19 and Induced vol. 18, marzo. Vel\u00e1squez Pinto, M. D. (2005), \"La protecci\u00f3n frente al desempleo en Am\u00e9rica Latina\" , serie Financiamiento para el Desarrollo , N\u00ba 166 (LC/L.2470-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL. Wachtler, B. y otros (2020), \"Socioeconomic inequalities and COVID-19 - A review of the current international literature\" , Journal of Health Monitoring, vol. 5, N\u00ba Werneck, G. L. y otros (2021), Mortes evit av eis por COVID-19 no Brasil , Centro Brasile\u00f1o de Estudios de Salud (CEBES) [en l\u00ednea] http://cebes.org.br/site/wp-content/uploads/2021/06/ Nota-Tecnica-Mortes-Evitaveis-por-Covid-19-no-Brasil.pdf. Yoshikawa, H. pandemic The Journal of Pediatrics, vol. 223, agosto.158 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Anexo II.A.1 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): fuentes de datos de defunciones generales y definici\u00f3n de \u00e1reas de an\u00e1lisis Pa\u00eds A\u00f1os disponibles FuenteDivisiones administrativas mayores (DAM)Divisiones administrativas menores (DAME)Definici\u00f3n DAME Brasil 2015-2019, 2020 preliminarMinisterio de Salud, Sistema de Informaci\u00f3n sobre Mortalidad (SIM)Estados Municipios Local de residencia Chile 2015-2020 Ministerio de Salud, Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud (DEIS)Regiones Comunas Local de residencia Colombia 2015-2019, 2020 preliminarDepartamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE)Departamentos Municipios Local de residencia Costa Rica 2015-2019, 2020 preliminarInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) Provincias Cantones Local de residencia Cuba 2015-2019, 2020 preliminarOficina Nacional de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n (ONEI) Provincias Municipios Local de residencia Ecuador 2015-2020 Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) Provincias Cantones Local de ocurrencia Per\u00fa 2017-2020 Ministerio de Salud, Sistema Inform\u00e1tico Nacional de Defunciones (SINADEF)Departamentos Provincias Local de residencia Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial recopilada por el CELADE - Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n. Cuadro II.A1.2 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): fuentes de datos para c\u00e1lculos de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas Pa\u00eds Censo Fuente Brasil Censo 2010 Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE) Chile Censo 2017 Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) Colombia Censo 2018 Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) Costa Rica Censo 2011 Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) Cuba Censo 2012 Oficina Nacional de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n (ONEI) Ecuador Censo 2010 Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) Per\u00fa Censo 2017 Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial recopilada por el CELADE - Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n. 159 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Cuadro II.A1.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (7 pa\u00edses): prestaci\u00f3n seg\u00fan mes sucesivo a la p\u00e9rdida del empleo, 2019-2021 (En porcentajes del sueldo) N\u00famero de meses sucesivos a la p\u00e9rdida del empleo ArgentinaaBahamasbBarbadoscBrasild EcuadorChilehUruguayi Tramo 1e Tramo 2f (en d\u00f3lares)Tramo 3g (en d\u00f3lares)2019desde 2020 2019 desde 2020 1 j 50 60 80 252 356 70 70 70 50 66 2 50 60 80 252 356 65 55 55 50 57 3 50 60 80 252 356 60 45 55 50 50 4 60 80 252 356 55 40 55 50 45 5 85 60 80 252 356 50 35 55 50 42 6 85 30 50 50 40 7 85 30 50 8 85 30 50 9 70 30 50 10 70 30 50 11 70 30 50 12 70 30 50 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial. a Se abarca el seguro de desempleo establecido en la Ley n\u00fam. 24013. La duraci\u00f3n de las prestaciones depende del per\u00edodo de cotizaci\u00f3n y puede llegar hasta 12 meses si el trabajador cotiz\u00f3 por m\u00e1s de 36 meses. De las cuotas 5 a 8 corresponde al 85% del sueldo y en los \u00faltimos cuatro meses corresponde al 70% del sueldo, m\u00e1s las asignaciones familiares correspondientes. b Se paga semanalmente un monto equivalente al 50% del ingreso asegurable del trabajador . Se paga por un per\u00edodo m\u00e1ximo de 13 semanas dentro de un per\u00edodo de 52 semanas. La prestaci\u00f3n m\u00e1xima semanal corresponde a 335 d\u00f3lares de las Bahamas (335 d\u00f3lares estadounidenses), que es el 50% del salario m\u00e1ximo imponible de 670 d\u00f3lares de las Bahamas (670 d\u00f3lares estadounidenses). c La prestaci\u00f3n diaria de desempleo corresponde al 60% del ingreso asegurable semanal del trabajador dividido por seis. El ingreso asegurable semanal corresponde a los ingresos asegurables del contribuyente durante el trimestre anterior al inicio del per\u00edodo de desempleo dividido por 13 (v\u00e9ase [en l\u00edne a] https://www.nis.gov.bb/unemployment-benefits/). d Se abarca el seguro de desempleo de trabajadores formales. La prestaci\u00f3n se calcula sobre la base del valor del salario promedio de los \u00faltimos tres meses anteriores al inicio del per\u00edodo de desempleo. El monto del beneficio depende del tramo de ingreso de los trabajadores. El beneficio puede durar de 3 a 5 meses, dependiendo del per\u00edodo de cotizaci\u00f3n, optando a 5 meses si se cotiz\u00f3 durante 24 meses en los \u00faltimos 36 meses previos al inicio del per\u00edodo de desempleo. e El primer tramo abarca a los trabajadores que tengan un salario promedio menor a 1.600 reales (314 d\u00f3lares). Se les entrega un valor mensual equivalente al 80% de su ingreso promedio. f El segundo tramo abarca a los trabajadores que tengan un salario promedio mayor a 1.600 reales (314 d\u00f3lares), pero menor a 2.666 reales (524 d\u00f3lares). Se les entrega un monto fijo mensual de 1.280 reales (252 d\u00f3lares) y el 50% de la diferencia de su remuneraci\u00f3n promedio y del piso m\u00ednimo (1.600 reales). g El tercer tramo abarca a los trabajadores que tengan un salario promedio superior a 2.666 reales (524 d\u00f3lares). Se les entrega un monto fijo mensual de 1.813 reales (356 d\u00f3lares). h La prestaci\u00f3n se calcula sobre la base del valor del salario promedio de los \u00faltimos 6 o 12 meses antes de 2020 y de los \u00faltimos 3 meses despu\u00e9s de 2020. La duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n puede ser de hasta 13 meses en virtud de los fondos de la cuenta individual. En caso de no poder alcanzar el beneficio m\u00ednimo, se puede optar a los beneficios del Fondo de Cesant\u00eda Solidario por un m\u00e1ximo de cinco meses. i La prestaci\u00f3n se calcula sobre la base del v alor del salario promedio de los \u00faltimos seis meses. j El Consejo Nacional del Empleo, la Productividad y el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil determina el monto m\u00ednimo y m\u00e1ximo de la prestaci\u00f3n durante los cuatro primeros meses. Para 2020 se fij\u00f3 un valor m\u00ednimo de 6.000 pesos (89 d\u00f3lares ) y un valor m\u00e1ximo de 10.000 pesos (148 d\u00f3lares).161 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 IIICAP\u00cdTULO Tendencias recientes del gasto social en tiempos de pandemia Introducci\u00f3n A. E voluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social en el per\u00edodo 2000-2020 B. E stimaciones de gasto en protecci\u00f3n social no contributiva en respuesta a la crisis social de la pandemia C. Gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales Bibliograf\u00eda Anexo III.A1 Anexo III.A2163 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 III Introducci\u00f3n La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), que comenz\u00f3 como una emergencia sanitaria, se ha convertido en una crisis multidimensional prolongada, con impactos directos en la salud e impactos indirectos en dimensiones sociales y econ\u00f3micas en todo el mundo. En este contexto, en que se agudizan las asimetr\u00edas econ\u00f3micas, sociales y ambientales, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha se\u00f1alado que en 2020 se produjo la peor contracci\u00f3n econ\u00f3mica en m\u00e1s de un siglo, al ser esta regi\u00f3n la m\u00e1s afectada por la crisis (CEPAL, 2021a). De acuerdo con el Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021, la actividad econ\u00f3mica experiment\u00f3 una ca\u00edda del 6,8% del PIB regional en 2020, situaci\u00f3n que afect\u00f3 los ingresos p\u00fablicos y, por tanto, los recursos p\u00fablicos necesarios para responder ante la crisis. La pol\u00edtica fiscal fue expansiva y el gasto p\u00fablico alcanz\u00f3 niveles hist\u00f3ricamente altos, lo que dio como resultado d\u00e9ficits fiscales y una expansi\u00f3n significativa en los niveles de deuda p\u00fablica (CEPAL, 2021a y 2021c). La contracci\u00f3n de los ingresos p\u00fablicos totales lleg\u00f3 a 0,7 puntos porcentuales del PIB en el conjunto de la regi\u00f3n en 2020. Fue de 0,4 puntos porcentuales del PIB en Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana y de 0,9 puntos porcentuales del PIB en Am\u00e9rica del Sur. En el Caribe tambi\u00e9n se registr\u00f3 una contracci\u00f3n de los ingresos p\u00fablicos, de 2,3 puntos porcentuales del PIB en magnitud, en un contexto caracterizado por una ca\u00edda pronunciada del turismo (CEPAL, 2021a). Al cierre de 2020, en Am\u00e9rica Latina, el resultado global promedio de los gobiernos centrales reflej\u00f3 un d\u00e9ficit del 6,9% del PIB. De igual forma, los d\u00e9ficits fiscales del Caribe aumentaron significativamente, al 7 ,3%. Mientras tanto, la deuda p\u00fablica bruta del gobierno central alcanz\u00f3 en promedio un 56,2% del PIB en Am\u00e9rica Latina, cifra superior en 10,1 puntos porcentuales del PIB a la que hab\u00eda al cierre de 2019. Se observa una din\u00e1mica similar, aunque de mayor magnitud, en el Caribe, donde la deuda p\u00fablica alcanz\u00f3 un 88,0% del PIB en promedio, en comparaci\u00f3n con un 70,6% del PIB en 2019, lo que equivale a un incremento de 17 ,4 puntos porcentuales del PIB (CEPAL, 2021a). Estos valores ilustran la magnitud de los desaf\u00edos que presenta la regi\u00f3n para avanzar hacia una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y con miras a un desarrollo sostenible. Ser\u00e1 necesario fortalecer los ingresos fiscales mediante pol\u00edticas tributarias progresivas y promover la adopci\u00f3n de mecanismos que disminuyan la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n tributarias. Ello contribuir\u00eda a reducir las desigualdades de ingreso y a financiar el gasto p\u00fablico, en especial, para alcanzar la sostenibilidad financiera de las pol\u00edticas sociales en tiempos de pandemia y lograr sociedades m\u00e1s inclusivas, igualitarias y resilientes (CEPAL, 2021a). El gasto p\u00fablico total de los gobiernos centrales de Am\u00e9rica Latina alcanz\u00f3 su nivel m\u00e1s alto durante 2020 (24,7% del PIB). Entre otros factores, ello se debi\u00f3 a los paquetes de medidas que se adoptaron para hacer frente a la pandemia de COVID-19 (CEPAL, 2021a). El gasto primario ha crecido a tasas reales in\u00e9ditas. En algunos pa\u00edses se observaron tasas superiores al 10%, y en cuatro de ellos las tasas fueron equivalentes o superiores al 20% (Argentina, Brasil, El Salvador y Rep\u00fablica Dominicana) (CEPAL, 2021c). En el presente cap\u00edtulo se analiza la cantidad y la distribuci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos destinados a financiar pol\u00edticas sociales en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y en cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa. En la primera parte se describe la evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social entre 2000 y 2020, tanto a nivel regional como subregional, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de las funciones de gobierno. En la segunda parte se presenta una estimaci\u00f3n de los recursos comprometidos y ejecutados por los pa\u00edses en materia de protecci\u00f3n social no contributiva para hacer frente a la pandemia durante 2020 y 2021 . En la tercera, se analizan las pol\u00edticas laborales y el gasto p\u00fablico destinado a su financiamiento durante los \u00faltimos a\u00f1os, con especial \u00e9nfasis en 2020.164 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III A. E voluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social en el per\u00edodo 2000-2020 Como parte de la respuesta de pol\u00edtica p\u00fablica social para enfrentar los impactos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia de COVID-19 en 2020, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe mostraron un aumento muy significativo de los niveles de gasto p\u00fablico social del gobierno central, al alcanzar un nivel hist\u00f3rico del 13,6% del PIB en promedio. El crecimiento del gasto de los pa\u00edses latinoamericanos, medido como la variaci\u00f3n real en d\u00f3lares constantes de 2010, fue en promedio del 15%, y en los cinco pa\u00edses caribe\u00f1os estudiados lleg\u00f3 al 10%. La distribuci\u00f3n de los recursos entre las funciones mantiene el perfil observado en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Cabe destacar que la protecci\u00f3n social y la salud registraron las mayores tasas de crecimiento en el \u00faltimo a\u00f1o, en consonancia con lo exigido por la pandemia. Por otra parte, la regi\u00f3n mantiene una alta heterogeneidad en cuanto al gasto p\u00fablico social del gobierno central. Mientras tres pa\u00edses superaron el 18% del PIB, otros tres mantienen niveles inferiores al 10,5% del PIB. Asimismo, mientras cuatro pa\u00edses gastan entre 2.490 y 2.915 d\u00f3lares per c\u00e1pita al a\u00f1o, otros cinco disponen de menos de 500 d\u00f3lares anuales por persona. Dos cuestiones se mantienen como desaf\u00edos clave para la regi\u00f3n: por un lado, mantener la expansi\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica en un contexto de sostenibilidad financiera de las pol\u00edticas sociales; por otro, aumentar el n\u00famero de pa\u00edses con una cobertura institucional m\u00e1s amplia para el an\u00e1lisis del gasto social, con una periodicidad que permita una adecuada comparabilidad intertemporal en la regi\u00f3n. En esta secci\u00f3n se presenta la informaci\u00f3n relativa al gasto social de los pa\u00edses de la regi\u00f3n por funciones de gobierno, seg\u00fan lo planteado en el Manual de estad\u00edsticas de finanzas p\u00fablicas 2001 y el Manual de estad\u00edsticas de finanzas p\u00fablicas 2014 del Fondo Monetario Internacional (FMI) (FMI, 2001 y 2014). El an\u00e1lisis se hace comparando los datos del per\u00edodo comprendido entre 2000 y 2020 relativos a la cobertura de gobierno central. En casos particulares en que se dispone de la informaci\u00f3n necesaria, el an\u00e1lisis se complementa con coberturas institucionales mayores. La informaci\u00f3n analizada se refiere a un base de datos de 20 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 5 pa\u00edses del Caribe de habla inglesa. As\u00ed, la serie incluye los mismos pa\u00edses considerados en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020, pero con datos actualizados seg\u00fan los informes oficiales (v\u00e9ase el recuadro III.1). Los datos utilizados para el an\u00e1lisis del gasto p\u00fablico social en la regi\u00f3n corresponden a la informaci\u00f3n oficial sobre gasto p\u00fablico facilitada por cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, compilada anualmente por la CEPAL y disponible en la base de datos CEPALSTAT y en la Base de Datos de Inversi\u00f3n Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL. En el cuadro siguiente se presentan las series de datos disponibles sobre cada uno de los pa\u00edses seg\u00fan el nivel de cobertura institucional. El sector p\u00fablico de un pa\u00eds se analiza por subsectores o coberturas institucionales: i) gobierno central, que se compone de los ministerios, secretar\u00edas e instituciones p\u00fablicas que ejercen su autoridad sobre todo el territorio nacional (independientemente de que algunas reparticiones tengan autoridad jur\u00eddica propia y autonom\u00eda); ii) gobierno general, que se compone del gobierno central y de los gobiernos subnacionales (primera subdivisi\u00f3n territorial y gobiernos locales) y las instituciones de seguridad social; iii) sector p\u00fablico no financiero, que se compone del gobierno general y las corporaciones p\u00fablicas no financieras, y iv) sector p\u00fablico, que se compone del sector p\u00fablico no financiero, Recuadro III.1 Informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre el gasto p\u00fablico social165 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 m\u00e1s las corporaciones p\u00fablicas financieras. El an\u00e1lisis comparativo es m\u00e1s completo cuando se contrastan las coberturas de gobierno general, ya que hay pa\u00edses federales o con altos niveles de autonom\u00eda de recaudaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los gobiernos intermedios, donde gran parte del gasto social es de responsabilidad de los gobiernos subnacionales. Sin embargo, la informaci\u00f3n a nivel de esta cobertura institucional no est\u00e1 disponible en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, por lo que es adecuado analizar comparativamente los datos del gobierno central, que est\u00e1n ampliamente disponibles y est\u00e1n vinculados a los procesos presupuestarios nacionales. Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses): disponibilidad de informaci\u00f3n sobre gasto p\u00fablico social seg\u00fan el clasificador funcional, cobertura institucional y a\u00f1os disponibles Otras coberturas existentes Pa\u00edsGobierno central Gobierno generalSector p\u00fablico no financieroSector p\u00fablico Am\u00e9rica Latina Argentina 1993-2020 1990-2017 Bolivia (Estado Plurinacional 1990-2020a1997-2018 Brasil Uruguay 1990-2020 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 1997-2014 El Caribe Bahamas 1990-2020 Barbados 2006-2020 Guyana 2004-2020 Jamaica 1992-2020 Trinidad y Tabago 2008-2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] http://estadisticas. cepal.org; Base de Datos de Inversi\u00f3n Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://observatoriosocial.cepal. org/inversion/es; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2016 (LC/PUB.2017/12-P), Santiago, 2017; Fondo Monetario Internacional (FMI), Manual de estad\u00edsticas de finanzas p\u00fablicas 2014, Washington, D.C., 2014.a Administraci\u00f3n central. 1. T endencias del gasto social del gobierno central en la regi\u00f3n Entre 2000 y 2019, el gasto p\u00fablic o social promedio a nivel de gobierno central en 17 pa\u00edses latinoamericanos mostr\u00f3 una tendencia de crecimiento relativamente estable en relaci\u00f3n con el PIB. Esta tendencia general incluye dos trienios de disminuci\u00f3n bien marcados1, que tuvieron lugar despu\u00e9s de alzas significativas en respuesta a crisis econ\u00f3micas, pero 1 Debido a la falta de datos actualizados de toda la serie considerada, no se incluye informaci\u00f3n de Cuba, Hait\u00ed ni Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Recuadro III.1 (conclusi\u00f3n)166 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2000-2020a (En porcentajes del PIB y del gasto p\u00fablico total) 8,4 8,8 8,8 8,7 8,6 8,7 8,9 9,09,410,5 10,3 10,1 10,410,7 10,711,0 11,0 11,2 03691215 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB (eje izquierdo) Gasto p\u00fablico social como porcentaje del gasto p\u00fablico total (eje derecho) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. La cobertura del Estado Plurinacional de Bolivia corresponde a administraci\u00f3n central y la del Per\u00fa, a gobierno general. Los \u00faltimos datos disponibles de Panam\u00e1 corresponden a 2017. Al analizar la participaci\u00f3n del gasto social en el gasto p\u00fablico total del gobierno central, se observa que esta tambi\u00e9n registr\u00f3 un alza importante, al pasar del 52,6% en 2019 al 55,4% en 2020. De este modo se consolid \u00f3 el gasto social como el principal componente del gasto p\u00fablico total. Las cifras de 2020 revelan la prioridad en la asignaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos a las pol\u00edticas sociales. En promedio se destin \u00f3 al gasto social un 75% del incremento que present\u00f3 el gasto p\u00fablico total del gobierno central en 2020 (CEPAL, 2021a)3. En el caso de los pa\u00edses del Caribe de habla inglesa, los datos actualizados de la serie 2008-2020 disponibles en relaci\u00f3n con cinco pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago), muestran una tendencia parcialmente similar a la de los latinoamericanos en el promedio del gasto social del gobierno central. As\u00ed, en 2009 se observ\u00f3 un alza significativa, con una disminuci\u00f3n posterior hasta 2011 y luego una recuperaci\u00f3n de los niveles hasta 2017 , con una leve ca\u00edda en los dos a\u00f1os posteriores. El gasto social pas\u00f3 del 11,2% del PIB en 2019 al 13,3% del PIB en 2020, con un promedio similar al de los pa\u00edses latinoamericanos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.2). 3 T \u00e9ngase presente que en el gasto p\u00fablico total del gobierno central publicado en el Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (CEPAL, 2021a) se consideran 12 pa\u00edses caribe\u00f1os.en las que igualm ente se mantuvo un nivel de gasto superior al previo a las respectivas crisis. As\u00ed, despu\u00e9s de la crisis de las empresas \"punto com\" de 2000, el gasto subi\u00f3 0,4 puntos porcentuales para luego caer 0,2 puntos porcentuales entre 2002 y 2004. Por su parte, tras la crisis financiera mundial de 2008 el nivel de gasto registr\u00f3 un alza promedio de 0,9 puntos porcentuales, con una reversi\u00f3n de 0,4 puntos entre 2009 y 2011 . En 2020, como se muestra en el gr\u00e1fico III.1, en el marco de la crisis provocada por la pandemia de COVID-19, el gasto p\u00fablico social de los pa\u00edses latinoamericanos mostr\u00f3 un alza significativa en relaci\u00f3n con el PIB: 2,3 puntos porcentuales en promedio, hasta llegar a su m\u00e1ximo hist\u00f3rico del 13,6% del PIB. Este nivel de gasto social alcanzado responde a un alza de los montos de gasto social y a las tasas anuales de variaci\u00f3n negativas que registr\u00f3 el crecimiento del PIB en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en el per\u00edodo2. 2 Seg\u00fan las cifras preliminares para 2020 publicadas en el Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (CEPAL, 2021a), todos los pa\u00edses muestran tasas negativas, de modo que la tasa de PIB agregado de los 20 pa\u00edses latinoamericanos es del -6,8%.167 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico III.2 El Caribe (5 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2008-2020a (En porcentajes del PIB y del gasto p\u00fablico total) Gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB (eje izquierdo) Gasto p\u00fablico social como porcentaje del gasto p\u00fablico total (eje derecho)9,411,210,710,2 10,510,7 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de cinco pa\u00edses del Ca ribe: Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago. En promedio, en estos c inco pa\u00edses caribe\u00f1os, la proporci\u00f3n del gasto p\u00fablico del gobierno central destinada a las funciones sociales presenta un incremento de 1 punto porcentual entre 2019 y 2020. Se mantuvo muy por debajo de la proporci\u00f3n promedio que alcanzan en los pa\u00edses latinoamericanos (la diferencia de la participaci\u00f3n del gasto social en el gasto p\u00fablico total es de 11 puntos porcentuales al comparar el Caribe con Am\u00e9rica Latina) 4. A la inversa, la diferencia en el promedio de gasto p\u00fablico total como porcentaje del PIB crece a favor de los pa\u00edses caribe\u00f1os, en cuyo caso es 6,9 puntos porcentuales m\u00e1s elevado que en el promedio de los pa\u00edses latinoamericanos en 20205. Al analizar el peso relativo al PIB del gasto social del gobierno central de 2020 en los distintos pa\u00edses y subregiones de Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el gr \u00e1fico III.3), todos muestran valores promedio significativamente m\u00e1s elevados que en 2019. El promedio de los nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur considerados alcanza un 16,0% del PIB, 2,8 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2019. Esta subregi\u00f3n se mantiene como la de mayor nivel de gasto social promedio, con una alta heterogeneidad, al mostrar una diferencia de 11,1 puntos porcentuales entre los pa\u00edses de mayor y menor nivel de gasto social. Mientras que el Ecuador y el Paraguay alcanzan niveles de gasto p\u00fablico social en torno al 11,5% del PIB, el Brasil alcanza el 22,5% del PIB y Chile, el 20,2% del PIB. En el grupo formado por los seis pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, el promedio de gasto p\u00fablico social del gobierno central alcanza un 11,0% del PIB, 1,7 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2019. Entre ellos, El Salvador es el pa\u00eds que destin\u00f3 la mayor proporci\u00f3n de recursos a lo social (13,8% del PIB), seguido por Costa Rica y la Rep\u00fablica Dominicana (ambos con un 13,3% del PIB), mientras que Guatemala, Honduras y Panam\u00e1 son los pa\u00edses latinoamericanos que destinaron una menor cantidad de recursos, como proporci\u00f3n del PIB en 2020 (inferior al 10% del PIB). En el caso de los cinco pa\u00edses del Caribe analizados, el promedio del 13,3% del PIB destinado al gasto p\u00fablico social del gobierno central en 2020 incluye una brecha de 8,3 puntos porcentuales entre el mayor y el menor gasto social (1,3 puntos m\u00e1s que en 2019), que va del 9,8% del PIB en las Bahamas al 18,1% del PIB en Barbados. 4 En algunos pa\u00edses, esta situaci\u00f3n se explica por el alto peso de los pagos de intereses y no por las iniciativas relacionadas con la pol\u00edtica fiscal. Esta situaci\u00f3n resulta particularmente evidente en el caso de Jamaica. 5 T \u00e9ngase presente que en el gasto p\u00fablico total del gobierno central publicado en el Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (CEPAL, 2021a) se consideran 12 pa\u00edses caribe\u00f1os.168 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2019 y 2020 a b c (En porcentajes del PIB) Colombia Bolivia (Est. Plur. de) Uruguay Argentina Chile Brasil Panam\u00e1 Honduras Guatemala M\u00e9xico Nicaragua Costa Rica Rep. Dominicana El Salvador Bahamas Jamaica Guyana Trinidad y Tabago Barbados Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana El CaribePromedio de Am\u00e9rica del Sur Promedio de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana Promedio del Caribe Gasto p\u00fablico social del gobierno central en 201916,0 11,013,3 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de Panam\u00e1 corresponden a 2017. La cobertura del Estado Plurinacional de Bolivia corresponde a administraci\u00f3n central y la del Per\u00fa, a gobierno general. Los datos del Uruguay no incluyen los del Banco de Previsi\u00f3n Social. b A efectos de comparaci\u00f3n, se incluyen como referencia los niveles de gasto p\u00fablico social de 2019. c Los cambios en el Uruguay con respecto a la publicaci\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 se deben al cambio en a\u00f1o base de la serie del PIB (v\u00e9anse m\u00e1s detalles en Banco Central del Uruguay (2021)). Entre 2019 y 2020 muchos pa\u00edses muestran variaciones significativamente altas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.3). Las mayores alzas se presentan en El Salvador y el Brasil (5,3 puntos porcentuales del PIB), la Rep\u00fablica Dominicana, Barbados y la Argentina (entre 4,2 y 4,6 puntos porcentuales del PIB), seguidos del Estado Plurinacional de Bolivia, Colombia, Chile, las Bahamas y el Per\u00fa (entre 2,4 y 3,2 puntos porcentuales del PIB). En t\u00e9rminos relativos, los pa\u00edses que se destacan por las mayores variaciones con respecto a 2019 son El Salvador (63%), la Rep\u00fablica Dominicana (60%), las Bahamas (37%), la Argentina y Barbados (ambos el 33%) y el Brasil (30%). Ning\u00fan pa\u00eds present\u00f3 una disminuci\u00f3n en su nivel de gasto social del gobierno central respecto del PIB, prueba de la respuesta que han dado los pa\u00edses ante el impacto de la pandemia de COVID-19. Como se ha indicado, 2020 fue marcado por una de las mayores contracciones econ\u00f3micas debido a la pandemia, situaci\u00f3n que podr\u00eda afectar la percepci\u00f3n del gasto real de los pa\u00edses en los distintos a\u00f1os. Para ello, se analizan las tasas de crecimiento del gasto p\u00fablico social del gobierno central durante la \u00faltima d\u00e9cada, en d\u00f3lares constantes de 2010. Esta informaci\u00f3n permite observar que en el \u00faltimo a\u00f1o hubo un alza significativa respecto al promedio de los diez a\u00f1os anteriores. La tasa de crecimiento promedio anual entre 2010 y 2019 fue de un 4,4% en Am\u00e9rica Latina (5% Am\u00e9rica del Sur y 3,7% Centroam\u00e9rica). En 2020 esta tasa alcanz \u00f3 un 15%, siendo la subregi\u00f3n de Centroam\u00e9rica la que creci\u00f3 en mayor medida, alrededor del 17%. En el caso de Am\u00e9rica del Sur, el crecimiento fue de un 14%. En los cinco pa\u00edses del Caribe analizados la situaci\u00f3n es similar, con tasas de crecimiento promedio del 2% entre 2010 y 2019, y del 10% en 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.4). Al analizar la situaci\u00f3n particular de los distintos pa\u00edses, en Am\u00e9rica del Sur destaca el Brasil con la m\u00e1s alta tasa de crecimiento en 2020 (27%), seguido del Paraguay (20%), el Estado Plurinacional de Bolivia (19%), la Argentina (18%), Chile (16%) y Colombia (14%), pa\u00edses que se ubican por encima del promedio de la subregi\u00f3n. En Centroam\u00e9rica, la Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador muestran las mayores tasas de crecimiento del 169 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 gasto p\u00fablico social de la regi\u00f3n, con el 52% y el 49%, respectivamente. Son pa\u00edses que en 2019 no superaban el 10% del PIB en gasto p\u00fablico social en 2019, pero que en 2020 reportaron un mayor gasto en la subregi\u00f3n. En el Caribe, las Bahamas es el pa\u00eds con mayor tasa de crecimiento del gasto p\u00fablico social, pero su gasto en relaci\u00f3n con el PIB sigue siendo el m\u00e1s bajo de este grupo de cinco pa\u00edses. Por encima de la tasa promedio tambi\u00e9n se encuentran Guyana (17%) y Barbados (13%) (v \u00e9ase el gr\u00e1fico III.5). Gr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): tasas de crecimiento anual promedio del gasto social del gobierno central, por subregiones, 2011-2020 a (En porcentajes) -505101520 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Am\u00e9rica Latina (promedio de 17 pa\u00edses) El Caribe (promedio de 5 pa\u00edses)Am\u00e9rica del Sur (promedio de 9 pa\u00edses) Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana (promedio de 8 pa\u00edses) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios de Am\u00e9rica Latina corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses, que se dividen en dos grupos: 9 de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y 8 del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En el caso del Caribe se incluyen cinco pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). Gr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): tasas de crecimiento anual del gasto social del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2019 y 2020 (En porcentajes) -111114 16 18 19 2027 -203 6 8184952 1 21317 18 -20-100102030405060 Uruguay Ecuador Per\u00fa Colombia Chile Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Paraguay Brasil Costa Rica Panam\u00e1 M\u00e9xico Nicaragua Honduras Guatemala El Salvador Rep. Dominicana Trinidad y Tabago Jamaica Barbados Guyana Bahamas Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana El CaribePromedio de Am\u00e9rica del Sur Promedio de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana Promedio del Caribe Tasa de crecimiento de 2018-2019141017 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses.170 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III 2. A umento del gasto social por persona en la pandemia En t\u00e9rminos de montos por persona, el promedio simple entre los 22 pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2020 muestra un incremento significativo, con tasas de crecimiento real del gasto social por persona del 12% en Am\u00e9rica Latina y del 10% en el Caribe. Estas cifras han experimentado su mayor incremento desde el bienio 2008-2009, cuando las alzas fueron del 10% y el 12%, respectivamente. Si bien en promedio los pa\u00edses latinoamericanos han mantenido en el gasto social per c\u00e1pita tasas de crecimiento positivas desde inicios de la d\u00e9cada de 2000, estas han sido inferiores a lo registrado en el marco de la pandemia. As\u00ed, entre 2010 y 2019 la tasa de crecimiento promedio anual del gasto p \u00fablico social fue del 3,3%, con valores promedio anuales del 3,4% en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur y del 3,1% en el grupo conformado por los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En tanto, en promedio, los cinco pa\u00edses del Caribe muestran una tasa de crecimiento del -0,2% entre 2010 y 2019, con una tendencia bastante m\u00e1s variable , y con una reducci\u00f3n del gasto por persona en los dos a\u00f1os anteriores a la pandemia. En 2020, el promedio de Am\u00e9rica Latina lleg\u00f3 a 1 .064 d\u00f3lares por persona, con una alta heterogeneidad entre diferentes subregiones y pa\u00edses. Mientras que la media de Am\u00e9rica del Sur lleg\u00f3 a 1 .429 d\u00f3lares per c\u00e1pita, la del grupo formado por los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana fue de solo 653 d\u00f3lares (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.6). Gr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social per c\u00e1pita del gobierno central, por subregiones, 2000-2020a (En d\u00f3lares de 2010 a precios constantes) 463 475 470 463 473 494538578626688717744789834 852888 902935 934 9521 064 297 309 313 313 331361385415 435473 474505 527 534561 564 576 575 591653611 623 597 609639695750814913 9349831 0411 1071 1351 179 1 2021 255 1 253 1 2731 4291 3651 549 1 477 1 4111 4611 592 650 02004006008001 0001 2001 4001 6001 800 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana (8 pa\u00edses)Am\u00e9rica del Sur (9 pa\u00edses)El Caribe (5 pa\u00edses)2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios de Am\u00e9rica Latina corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses, que se dividen en dos grupos: 9 de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y 8 del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En el caso del Caribe se incluyen cinco pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). En el caso de los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa, el monto promedio per c\u00e1pita del gasto p\u00fablico social del gobierno central alcanz\u00f3 los 1 .650 d\u00f3lares, que corresponde al mayor valor registrado. Este monto promedio por persona sigue siendo superior en un 55% al de los pa\u00edses latinoamericanos.171 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 El an\u00e1lisis por pa\u00edses muestra que en los \u00faltimos dos a\u00f1os Chile, el Uruguay, Barbados y el Brasil fueron los que destinaron m\u00e1s recursos per c\u00e1pita al financiamiento de las pol\u00edticas sociales (entre 2.490 y 2.965 d\u00f3lares), seguidos por las Bahamas (2.403 d \u00f3lares) y Trinidad y Tabago (2.084). Un segundo grupo lo componen la Argentina (1 .492 d\u00f3lares) y Costa Rica (1 .204 d\u00f3lares). Les siguen Colombia, Panam\u00e1, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, con montos de entre 925 y 1 .103 d\u00f3lares, y luego el Per\u00fa, Guyana, el Paraguay, el Ecuador y Jamaica, con montos de entre 514 y 760 d\u00f3lares. Los dem\u00e1s pa\u00edses latinoamericanos destinan entre 187 y 448 d\u00f3lares por persona: Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, Guatemala, Honduras y Nicaragua (v\u00e9ase el anexo III.A1). Sumado a los valores antes indicados, cabe destacar tambi\u00e9n algunos pa\u00edses que tuvieron alzas muy por encima del promedio en este indicador en 2020. Es el caso de la Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador, que incrementaron el gasto social per c\u00e1pita del gobierno central en un 50,4% y un 48,3%, respectivamente. A ellos les siguen el Brasil (26%), el Paraguay (18,1%) y el Estado Plurinacional de Bolivia (17 ,4%), y, m\u00e1s atr\u00e1s, las Bahamas, Guatemala y Guyana (los tres en torno al 16%). Como se ha indicado en ediciones anteriores del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, los datos aqu\u00ed analizados muestran que los pa\u00edses latinoamericanos mantienen dos elementos caracter\u00edsticos. Por un lado, los pa\u00edses que presentan mayores desaf\u00edos para alcanzar las metas sociales de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, en relaci\u00f3n con la pobreza, la salud, la educaci\u00f3n, la protecci\u00f3n social y el acceso a agua potable, electricidad y saneamiento, son los que asignan menos recursos al gasto social, tanto en t\u00e9rminos absolutos como en proporci\u00f3n del PIB. Por otro, la disponibilidad de recursos p\u00fablicos para el gasto social en los pa\u00edses de la regi\u00f3n se mantiene a una distancia considerable de la existente en los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y la Uni\u00f3n Europea6. Esto confirma, entre otros factores, la necesidad de avanzar hacia un nuevo pacto fiscal en la regi\u00f3n que permita fortalecer la sostenibilidad financiera de las pol\u00edticas sociales con objeto de consolidar la creaci\u00f3n de Estados de bienestar que tengan como prioridades la igualdad y la sostenibilidad. 3. Gast o social seg\u00fan funciones de gobierno La distribuci\u00f3n del gasto del gobierno central por funciones sociales en 2020 muestra una estructura similar a la de a\u00f1os anteriores (CEPAL, 2019 y 2021b). En Am\u00e9rica Latina, adem\u00e1s de mantenerse como las funciones sociales de mayor nivel de gasto, la protecci\u00f3n social y la salud alcanzan m\u00e1ximos hist\u00f3ricos, tanto en sus montos en d\u00f3lares como en porcentajes del PIB, con promedios equivalentes al 5,9% y el 2,7% del PIB, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.7). El incremento promedio respecto a 2019 llega a 1,7 puntos porcentuales de PIB en el gasto en protecci\u00f3n social. Por su parte, la funci\u00f3n de salud aument\u00f3 en promedio 0,4 puntos porcentuales del PIB. A su vez, la educaci\u00f3n se mantiene como la segunda funci\u00f3n en nivel de gasto respecto al PIB (4,1%), con un aumento de 0,1 puntos porcentuales, lo que se debe principalmente a la contracci\u00f3n del PIB y no a un crecimiento real. Las variaciones indicadas reflejan la priorizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos que han hecho los gobiernos en respuesta a la crisis causada por la pandemia, sobre todo ante los impactos sanitarios y socioecon\u00f3micos en los hogares. Al analizar la distribuci\u00f3n en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, se observa un incremento a\u00fan m\u00e1s marcado en relaci\u00f3n con el alto peso de la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social, hasta un promedio del 8,3% del PIB entre los nueve pa\u00edses analizados, 2,2 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2019. Por su parte, entre los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, esta funci\u00f3n tambi\u00e9n muestra un incremento importante, de 1,4 puntos porcentuales. 6 Para obtener mayor informaci\u00f3n, v\u00e9ase Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), OECD Statistics [base de datos en l\u00ednea] https://stats.oecd.org/.172 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2000-2020a (En porcentajes del PIB) 0,5 0,5 0,4 0,4 0,4 0,5 0,5 0,6 0,6 0,6 0,6 0,6 0,6 0,7 0,6 0,6 0,6 0,6 0,6 0,5 0,60,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,10,1 0,1 0,1 0,2 0,2 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,10,13,23,3 3,3 3,3 3,2 3,3 3,4 3,33,43,9 3,8 3,73,83,9 y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n socialA. Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) 1,5 1,6 1,6 1,5 1,5 1,5 1,6 1,6 1,7 1,8 1,8 1,8 1,9 2,0 2,1 2,2 2,2 2,2 2,2 2,32,73,9 4,0 3,9 4,04,1 3,7 3,8 3,9 3,9 3,1 3,3 3,3 3,3 3,2 3,3 3,3 3,4 3,43,8 3,7 3,72000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Protecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,4 0,4 0,4 0,4 0,4 0,4 0,4 0,3 0,40,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,1 0,10,1 0,1 0,1 0,1 0,2 0,2 0,1 0,1 0,1 0,2 0,10,19,6 10,0 10,0 9,6 9,4 9,5 9,7 9,9 10,311,7 11,2 11,211,6 12,0 12,212,612,813,1 13,013,316,0 024681012141618B, Am\u00e9rica del Sur (9 pa\u00edses) 2,9 3,0 3,1 3,0 3,0 2,9 2,9 2,9 3,03,4 3,3 3,3 3,4 3,4 3,5 3,7 3,6 3,7 3,7 3,83,9 1,5 1,6 1,6 1,5 1,5 1,5 1,6 1,7 1,8 1,8 1,8 1,9 2,1 2,2 2,4 2,5 2,5 2,6 2,73,20,0 1,52000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 20205,0 5,1 5,14,9 4,7 4,8 5,0 5,05,15,85,5 5,45,65,7 5,75,8 6,06,1 5,9 6,18,3173 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Protecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social 0,9 0,8 0,7 0,6 0,7 0,7 0,9 0,9 1,0 0,9 1,0 0,9 1,0 1,0 0,9 0,9 0,9 0,9 0,9 0,8 0,80,1 0,2 0,2 0,2 0,1 0,20,2 0,1 0,2 0,2 0,20,2 0,2 0,1 0,1 0,2 0,1 0,1 0,1 0,10,11,21,2 1,3 1,5 1,5 1,51,5 1,41,61,8 1,81,81,91,9 1,8 1,8 1,8 1,8 1,8 1,93,3 7,17,4 7,5 7,7 7,6 7,8 8,0 8,08,39,1 9,28,99,1 9,3 9,1 9,2 9,0 9,0 9,0 9,111,0 2468101214C. Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep\u00fablica Dominicana (8 pa\u00edses) 3,3 3,6 3,6 3,7 3,6 3,73,7 3,8 3,94,3 4,24,1 4,1 4,3 4,2 4,2 4,2 4,2 4,2 4,24,4 1,9 1,8 1,8 1,8 1,9 1,9 1,9 1,9 1,8 1,82,21,5 1,6 1,6 1,6 1,6 1,7 1,6 1,7 1,91,62000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Protecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social 0,8 1,1 1,1 0,8 0,8 0,91,01,21,0 0,9 0,9 0,90,90,10,2 0,20,20,2 0,2 0,30,4 0,30,40,30,30,39,411,210,710,210,510,7 10,711,5 4,3 4,24,2 2,73,0 2,92,8 2,9 3,02,72,8 3,0 3,1 3,0 3,03,92008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 20201.72.32.2 2.32.32.3 2.32.4 2.6 2.62.62.63.2 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios de Am\u00e9rica Latina (subgr\u00e1fico A) corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses, que se dividen en dos grupos (subgr\u00e1ficos B y C): 9 de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y 8 del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En el caso del Caribe (subgr\u00e1fico D) se incluyen cinco pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). Gr\u00e1fico III.7 (conclusi\u00f3n)174 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Como se ver\u00e1 en la parte B de este cap\u00edtulo, una importante proporci\u00f3n de estos incrementos de gasto tienen relaci\u00f3n con las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva implementadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n para hacer frente a los impactos de la crisis del COVID-19. La segunda funci\u00f3n con mayor incremento en el nivel de gasto social del gobierno central en relaci\u00f3n con el PIB respecto a 2019 es la de salud. El promedio entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur lleg\u00f3 al 3,2% del PIB en 2020, 0,5 puntos porcentuales superior al a\u00f1o anterior. Entretanto, en los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, el promedio de gasto en esta funci\u00f3n alcanz\u00f3 un 2,2% del PIB, 0,4 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2019. En el caso de la educaci\u00f3n en 2020, en los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana esta se mantiene como la funci\u00f3n con m\u00e1s recursos promedio del gasto p\u00fablico social del gobierno central, pues representa el 4,4% del PIB (0,2 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2019). Por su parte, en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, el gasto social de gobierno central en educaci\u00f3n se mantuvo casi al mismo nivel de 2019, con un 3,9% del PIB. En cuanto al gasto en vivienda y servicios comunitarios, despu\u00e9s de una disminuci\u00f3n en 2019, se observa una recuperaci\u00f3n promedio de 0,03 puntos porcentuales, hasta alcanzar el 0,58% del PIB. Al igual que en a\u00f1os anteriores, los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur destinaron en promedio la mitad que los de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana (0,4% y 0,8% del PIB, respectivamente). Al analizar la informaci\u00f3n correspondiente a los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa analizados, se observa que los promedios de 2020 presentaron la misma tendencia de mayor gasto social del gobierno central respecto a 2019, en este caso con 0,9 puntos porcentuales del PIB en salud y 0,6 puntos porcentuales del PIB en protecci\u00f3n social. Sin embargo, el mayor nivel de gasto est\u00e1 dirigido a educaci\u00f3n, el 4,5% del PIB, 0,4 puntos porcentuales del PIB m\u00e1s que en el a\u00f1o anterior. Por su parte, en la funci\u00f3n de vivienda y servicios comunitarios se gast\u00f3 un 0,9% del PIB tanto en 2019 como en 2020. En promedio, en las distintas subregiones, las funciones de protecci\u00f3n del medio ambiente y actividades recreativas, cultura y religi\u00f3n mantuvieron los niveles reportados en 2019 en proporci\u00f3n del PIB. El Caribe fue la \u00fanica subregi\u00f3n en que la funci\u00f3n de protecci\u00f3n del medio ambiente super\u00f3 el 0,2% del PIB. Como complemento de lo anterior, el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n proporcional del gasto p\u00fablico social del gobierno central entre las diversas funciones sociales de gobierno permite conocer las prioridades en cada uno de los pa\u00edses, expresadas en la asignaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. Como se mencion\u00f3 en ediciones anteriores del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina (CEPAL, 2017 , 2019 y 2021b), y como ocurre en los promedios regional y subregionales, la distribuci\u00f3n del gasto social por funciones revela que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses la proporci\u00f3n m\u00e1s elevada de recursos erogados en 2020 se destin\u00f3 a las funciones de protecci\u00f3n social, educaci\u00f3n y salud. No obstante, tambi\u00e9n se destaca la existencia de importantes diferencias en la distribuci\u00f3n (v\u00e9anse el gr\u00e1fico III.8 y el anexo III.A1). Cabe recordar que el an\u00e1lisis aqu\u00ed presentado se centra en datos oficiales correspondientes a la cobertura de gobierno central en 2020. Los niveles de erogaci\u00f3n pueden cambiar de manera significativa en los pa\u00edses si se consideran coberturas m\u00e1s amplias, como las de gobierno general o sector p\u00fablico no financiero. Esto puede ocurrir en especial en los pa\u00edses que tienen estructura federativa o gobiernos subnacionales con altos niveles de autonom\u00eda, como la Argentina, el Brasil, Colombia y M\u00e9xico, as\u00ed como en aquellos pa\u00edses en que al menos parte de los recursos de la seguridad social, si no todos, se administran 175 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 de manera independiente, como ocurre en Costa Rica, el Ecuador y el Uruguay, entre otros. Solo se cuenta con datos sobre gasto p\u00fablico social en coberturas m\u00e1s amplias en relaci\u00f3n con 12 pa\u00edses (v \u00e9ase el recuadro III.1) y de ellos, apenas cinco cuentan con datos correspondientes a 2020 (Brasil, Costa Rica, M\u00e9xico, Paraguay y Per\u00fa). Respecto de esos pa\u00edses se incluyen elementos complementarios en la siguiente secci\u00f3n. Gr\u00e1fico III.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (23 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto social del gobierno central, por funciones, 2020a (En porcentajes) 0102030405060708090100 Argentina Bahamas Barbados Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Ecuador El Salvador Guatemala Guyana Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Trinidad y Tabago UruguayProtecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSalud Recreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de Cuba corresponden a 2019 y los de Panam\u00e1, a 2017. La cobertura del Estado Plurinacional de Bolivia corresponde a administraci\u00f3n central y la del Per\u00fa, a gobierno general. A continuaci\u00f3n, se presenta una breve descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n del gasto social del gobierno central en cada funci\u00f3n en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre los que se cuenta con informaci\u00f3n7. a) Pr otecci\u00f3n social Entre los recursos considerados para el an\u00e1lisis del gasto en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social se incluyen los desembolsos correspondientes a servicios y transferencias a personas y familias relacionados con enfermedad e incapacidad, edad avanzada, sup\u00e9rstites, familia e hijos, desempleo, vivienda y exclusi\u00f3n social, tanto del sector de la protecci\u00f3n social contributiva como no contributiva8 9. En esta funci\u00f3n se incluyen pol\u00edticas y programas orientados a cubrir los riesgos de p\u00e9rdida de ingresos o el incremento de gastos que pueden afectar a una parte de la poblaci\u00f3n o a toda (relacionados con enfermedad, edad avanzada, cuidados, desastres, crisis econ\u00f3micas y sociales10 y desempleo), as\u00ed como aquellos orientados a facilitar la inclusi\u00f3n y proteger a 7 Los datos de Cuba corresponden a 2019 y los de Panam\u00e1, a 2017. Se excluyen Hait\u00ed y V enezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) debido a la falta de informaci\u00f3n. 8 El gasto asociado a sup\u00e9rstites corresponde a la protecci\u00f3n social en forma de prestaciones en efectivo y en especie a los sup\u00e9rstites (es decir, sobrevivientes) de una persona fallecida (como el c\u00f3nyuge, el exc\u00f3nyuge, los hijos, los nietos, los padres y otros familiares). 9 El gasto asociado a la vivienda se refiere al apoyo con recursos para facilitar el acceso a la vivienda e incluye: \"Prestaci\u00f3n de protecci\u00f3n social en forma de prestaciones en especie para ayudar a las familias a sufragar el costo de una vivienda (previa comprobaci\u00f3n de los ingresos de los beneficiarios). Administraci\u00f3n, gesti\u00f3n o apoyo de estos planes de protecci\u00f3n social; Prestaciones en especie, como los pagos a corto o a largo plazo para ayudar a los inquilinos a pagar sus alquileres, los pagos para ayudar a los due\u00f1os u ocupantes actuales de una vivienda a sufragar los costos de esta (es decir, para ayudar en el pago de hipotecas o intereses), la construcci\u00f3n de viviendas sociales o de costo reducido\" (FMI, 2014, p\u00e1g. 188). 10 Como la derivada de la pandemia del COVID-19 durante 2020, que se analiza en la s iguiente secci\u00f3n.176 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III la poblaci\u00f3n ante las consecuencias de la pobreza y la desigualdad (como los programas de transferencias de ingresos o en especie y las pensiones no contributivas). Los pa\u00edses de la regi\u00f3n que mayor proporci\u00f3n del PIB destinaron a esta funci\u00f3n en el gobierno central son el Brasil y la Argentina (17 ,5% y 14,3%, respectivamente), seguidos de Chile (8,2%) y el Uruguay (7 ,7%). En contrapartida, Honduras y Nicaragua son los que destinaron menos recursos (menos del 1% del PIB). Entre los pa\u00edses que han experimentado un mayor aumento del gasto en protecci\u00f3n social respecto del PIB destaca el Brasil, con 4,76 puntos porcentuales en comparaci\u00f3n con 2019. Le siguen El Salvador (4,26 puntos), la Argentina (3,52 puntos), la Rep\u00fablica Dominicana (3,37 puntos), el Estado Plurinacional de Bolivia (3,0 puntos), Chile (2,01 puntos), Colombia (1,9 puntos), Guatemala (1,6 puntos), el Paraguay (1,31 puntos), el Per\u00fa (1,22 puntos) y el Ecuador (1,14 puntos). En t\u00e9rminos relativos a 2019, todos los pa\u00edses presentan importantes niveles de variaci\u00f3n del gasto en relaci\u00f3n con el PIB en esta funci\u00f3n. Entre estos cabe destacar algunos muy significativos, como el aumento en casi 2,5 veces en la Rep\u00fablica Dominicana (244%), en casi dos veces en El Salvador (194%) y en Guatemala (115%). Otros pa\u00edses con altos crecimientos del gasto son el Estado Plurinacional de Bolivia (93%), Honduras (83%), Jamaica (47%), el Per\u00fa (41%), el Ecuador (40%), el Brasil (37%), el Paraguay (35%), Colombia (34%), la Argentina y Chile (ambos 33%). Cabe recordar, sin embargo, que estos valores son menores en t\u00e9rminos de crecimiento real, pues las variaciones est\u00e1n afectadas por la reducci\u00f3n del PIB de los distintos pa\u00edses. Al comparar los recursos dirigidos a la protecci\u00f3n social con el total del gasto p\u00fablico social del gobierno central, se observa que en 2020 aument\u00f3 a 12 la cantidad de pa\u00edses en que esta fue la funci\u00f3n a la que se asign\u00f3 la mayor proporci\u00f3n de recursos en la regi\u00f3n. La Argentina y el Brasil son los pa\u00edses que mayor proporci\u00f3n destinan a esta funci\u00f3n (83% y 77%, respectivamente), seguidos de Cuba, con el 67% 11. A su vez, Colombia, El Salvador, el Uruguay, el Paraguay, M\u00e9xico, Trinidad y Tabago, el Estado Plurinacional de Bolivia y Chile asignan proporciones de entre el 40% y el 48% del gasto p\u00fablico social del gobierno central a esta funci\u00f3n. Por su parte, Nicaragua, Honduras y Jamaica se mantienen como los que menor proporci\u00f3n de su gasto social destinan a este rubro (inferior al 10%). Es importante considerar que en varios pa\u00edses los datos de los institutos de seguridad social pueden incrementar el gasto en protecci\u00f3n social indicado. Ello responde a los diversos modelos institucionales y formas de administraci\u00f3n de los recursos, pues algunos pa\u00edses cuentan con autonom\u00edas de gesti\u00f3n y contabilidad, mientras que otros favorecen la administraci\u00f3n privada. Algunos ejemplos de esta situaci\u00f3n son Costa Rica, el Ecuador, El Salvador y el Uruguay. b) Educaci\u00f3n En la funci\u00f3n de educaci\u00f3n se consideran todos los recursos destinados al financiamiento de las pol\u00edticas educativas, incluidos los tres niveles de ense\u00f1anza, desde el preescolar hasta el terciario, y los servicios auxiliares y la investigaci\u00f3n y desarrollo. Con estos fines, en el Marco de Acci\u00f3n para la Educaci\u00f3n 2030 se propone asignar al menos entre el 4% y el 6% del PIB o, por lo menos, entre el 15% y el 20% del gasto p\u00fablico (UNESCO y otros, 2015). Como se indic\u00f3, en Am\u00e9rica Latina esta es la segunda funci\u00f3n social m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de recursos del gobierno central. Al igual que en a\u00f1os anteriores, destaca Costa Rica como el pa\u00eds que destina m\u00e1s recursos en relaci\u00f3n con su PIB a la educaci\u00f3n 11 Informaci\u00f3n correspondiente a 2019.177 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 (6,8% del PIB), seguido del Estado Plurinacional de Bolivia y Barbados (ambos con un 6,2%). Estos tres pa\u00edses superan la meta propuesta. Les siguen Jamaica, Chile y Honduras, con montos entre el 5,2% y el 5,5% del PIB, adem\u00e1s del Uruguay, la Rep\u00fablica Dominicana, Nicaragua, Ecuador, Guyana, el Per\u00fa y El Salvador, que asignan a este rubro entre el 4% y el 4,7% del PIB. Entre los pa\u00edses con mayores incrementos como porcentaje de su PIB en esta funci\u00f3n en 2020, destacan la Rep\u00fablica Dominicana (0,58 puntos), Colombia (0,47 puntos), El Salvador (0,32 puntos), Honduras y el Per\u00fa (0,31 puntos), M\u00e9xico (0,30 puntos) y el Paraguay (0,21 puntos). Aun cuando el volumen de recursos asignados en cada pa\u00eds no necesariamente cubre las necesidades en materia de educaci\u00f3n, 13 pa\u00edses de la regi\u00f3n destinan una proporci\u00f3n igual o superior del PIB a la recomendaci\u00f3n propuesta por Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO). A su vez, en nueve pa\u00edses esta es la funci\u00f3n a la que se destina mayor cantidad de recursos del gasto social del gobierno central. Los pa\u00edses que destinaron una mayor proporci\u00f3n del gasto social a esta funci\u00f3n en 2020 fueron Honduras y Costa Rica, que asignaron el 56% y el 55%, respectivamente. Les siguen Jamaica con el 46%, Nicaragua con el 41% y el Estado Plurinacional de Bolivia con el 40%. Como se hab\u00eda observado en a\u00f1os anteriores, el Brasil, la Argentina y Cuba figuran como los pa\u00edses que destinan una menor proporci\u00f3n de recursos del gasto social del gobierno central a la educaci\u00f3n. Sin embargo, en el an\u00e1lisis de la cobertura ampliada que se presenta m\u00e1s adelante, estos pa\u00edses figuran con una cantidad superior de recursos destinados a esta funci\u00f3n, del 5%, el 5,7% y el 9% del PIB, respectivamente 12. c) Salud En la funci\u00f3n de salud se consideran todas las erogaciones en servicios prestados a particulares y a colectivos en los distintos niveles de atenci\u00f3n, tanto en programas de tipo preventivo como curativo. En esta l\u00ednea, la Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030, en su meta 4.1, indica que para avanzar hacia la salud universal se requiere destinar un gasto p\u00fablico de por lo menos el 6% del PIB a esta funci\u00f3n (OPS/OMS, 2017 , p\u00e1g. 35)13. Este monto ofrece una referencia m\u00ednima para el accionar de los pa\u00edses en materia de sostenibilidad financiera del sistema sanitario. Como se ha indicado, para enfrentar la crisis sanitaria provocada por la pandemia de COVID-19 el nivel de gastos ha crecido de manera importante, asociado a la mayor demanda de servicios. En 2020, en cobertura de gobierno central, Chile destin\u00f3 el 6% del PIB a financiar los gastos en salud, seguido de Barbados y Guyana (ambos con 4,3% del PIB), Jamaica (4,2%) y Nicaragua (4,1% del PIB). La Argentina (7% del PIB)14, el Brasil (6,3% del PIB) y Cuba (10,7% del PIB)15, con una cobertura institucional m\u00e1s amplia, superaron la meta del 6% del PIB propuesta por la OPS, seguidos de Costa Rica (5,7% del PIB). Los pa\u00edses que m\u00e1s aumentaron su gasto social en salud como porcentaje del PIB en 2020 fueron Barbados (1,43 puntos), Guyana (1,17 puntos), las Bahamas (1,06 puntos), el Per\u00fa (0,99 puntos) y Chile (0,87 puntos). Al analizar estos valores en relaci\u00f3n con el conjunto de funciones sociales, cinco pa\u00edses destinan m\u00e1s del 30% al gasto en salud. Lideran las Bahamas (36,3%), seguidas de Nicaragua, Guyana y Jamaica (en torno a 35,7%) y Honduras (32,2%). Otros tres 12 La informaci\u00f3n de Cuba corresponde a 2019 y la de la Argentina a 2017. 13 V \u00e9ase el objetivo 4 de la Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030 (OPS/OMS, 2017). 14 Informaci\u00f3n correspondiente a 2017. 15 Informaci\u00f3n correspondiente a 2019.178 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III pa\u00edses destinan m\u00e1s de un cuarto del gasto social a esta funci\u00f3n: Chile (29,9%), Colombia (26,0%) y el Per\u00fa (25,3%). Por otra parte, los pa\u00edses que tienen una menor participaci\u00f3n del gasto en salud en el gasto social del gobierno central son Costa Rica (5,6%), la Argentina (7 ,2%) y Cuba (8%), seguidos de M\u00e9xico y el Brasil (ambos con 11,9%). Nuevamente, estos cinco pa\u00edses muestran tasas mucho m\u00e1s elevadas de cobertura, de entre el 2,8% y el 10,7% del PIB en la medici\u00f3n m\u00e1s amplia 16. En cuanto a la cantidad de recursos del gobierno central erogados en salud per c\u00e1pita, el promedio entre los 21 pa\u00edses de la regi\u00f3n, a precios constantes de d\u00f3lares de 2010, fue de 266 d\u00f3lares en 2020. Este valor lleg\u00f3 a 292 d\u00f3lares en Am\u00e9rica del Sur, 90 d\u00f3lares en Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, y 467 d\u00f3lares en el Caribe. As\u00ed, en 2020 el gasto en salud del gobierno central represent\u00f3 un 19% del gasto social por persona en Am\u00e9rica Latina (20% en Am\u00e9rica del Sur y 15% en Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep\u00fablica Dominicana). En cambio, en el Caribe este valor represent\u00f3 el 28%. En la regi\u00f3n, los pa\u00edses con mayores montos del gasto en la funci\u00f3n de salud per c\u00e1pita fueron Chile (885 d\u00f3lares), las Bahamas (871 d\u00f3lares), Barbados (594 d\u00f3lares), el Uruguay (557 d\u00f3lares) y Trinidad y Tabago (419 d\u00f3lares) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.9). 16 La informaci\u00f3n de Cuba corresponde a 2019 y la de la Argentina a 2017.Gr\u00e1fico III.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (21 pa\u00edses): gasto en funci\u00f3n de salud per c\u00e1pita del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2020a (En d\u00f3lares de 2010 a precios constantes y en porcentajes) 63 107123 125200273 293557885 467 292 90 4360 67 183271419594871 -20-1001020304050 01002003004005006007008009001 000 Bolivia (Est. Plur. de) Argentina Paraguay Ecuador Per\u00fa Colombia Brasil Uruguay Chile Guatemala Honduras Costa Rica Nicaragua El Salvador M\u00e9xico Rep. Dominicana Jamaica Guyana Trinidad y Tabago Barbados Bahamas Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. DominicanaEl CaribePromedio de Am\u00e9rica del Sur Promedio de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana Promedio del CaribeVariaci\u00f3n porcentual de2019-2020 (eje derecho) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a La cobertura del Per\u00fa corresponde a gobierno general. Los datos del Uruguay no incluyen los del Banco de Previsi\u00f3n Social. Los valores antes indicados representan un crecimiento promedio del 13,6% respecto de 2019 en los 21 pa\u00edses analizados, igual al aumento del gasto social total del gobierno central per c\u00e1pita. Esto refleja la prioridad asignada a este rubro ante la crisis, en relaci\u00f3n con otras funciones de gobierno. Los pa\u00edses en que m\u00e1s creci\u00f3 el gasto del gobierno central per c\u00e1pita en la funci\u00f3n de salud en 2020 fueron Guyana (43%), la Argentina (38%), la Rep\u00fablica Dominicana (29%), Barbados (27%), el Per\u00fa (26%), el Paraguay (23%), las Bahamas (21%) y el Brasil (20%). 179 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Cabe advertir que en estas estimaciones solo se considera el gobierno central. Podr\u00edan variar al considerarse otras coberturas institucionales e incluir, por ejemplo, las cajas e institutos de seguridad social y bancos de previsi\u00f3n social, que en algunos pa\u00edses desempe\u00f1an un rol importante en el gasto en salud del sistema contributivo. Por ejemplo, mientras que el gasto per c\u00e1pita en salud del gobierno central en Costa Rica muestra una ca\u00edda del 16,1%, a nivel de todo el sector p\u00fablico presenta un crecimiento del 5,5%. Como se indic\u00f3 en las ediciones anteriores del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, cabe recordar el peso que tiene el gasto en la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social en algunos de estos pa\u00edses y su interacci\u00f3n con la funci\u00f3n de salud. En muchos casos, las instituciones ligadas a la protecci\u00f3n social contributiva coparticipan en la provisi\u00f3n y aseguramiento de algunos servicios de salud. A esto se suma el efecto que tiene la gesti\u00f3n de recursos a nivel subnacional, sobre todo en pa\u00eds es con gobiernos estatales y subnacionales aut\u00f3nomos. d) Vivienda y servicios comunitarios El gasto p\u00fablico en vivienda y servicios comunitarios incluye los recursos estatales destinados a urbanizaci\u00f3n (incluidas tanto la administraci\u00f3n de asuntos de urbanizaci\u00f3n como la eliminaci\u00f3n de tugurios relacionada con la edificaci\u00f3n de viviendas, la construcci\u00f3n y remodelaci\u00f3n de viviendas, adem\u00e1s de la adquisici\u00f3n de terrenos necesarios para la construcci\u00f3n de viviendas), desarrollo comunitario, abastecimiento de agua y alumbrado p\u00fablico. De manera similar a lo informado en a\u00f1os anteriores, los pa\u00edses de la regi\u00f3n con mayor nivel de gasto del gobierno central en esta funci\u00f3n en 2020 fueron Panam\u00e1 17 y Trinidad y Tabago (ambos con 1,7% del PIB), seguidos de Nicaragua (1,5% del PIB), Guatemala y Barbados (ambos con 1,4% del PIB). El Ecuador y Barbados destacan por el incremento de gasto del gobierno central en esta funci\u00f3n, con 0,34 puntos porcentuales del PIB en ambos casos, seguidos de la Argentina con 0,19 puntos porcentuales del PIB. Panam\u00e1 es el pa\u00eds que destina a esta funci\u00f3n una mayor proporci\u00f3n del gasto social del gobierno central (20%), seguido de Guatemala (14,6%) y Nicaragua (13,5%). Se mantiene lo observado en a\u00f1os anteriores, en el sentido de que 15 de los 23 pa\u00edses analizados destinan a vivienda y servicios comunitarios una proporci\u00f3n inferior al 5% del total del gasto social del gobierno central (CEPAL, 2021b). e) A ctividades recreativas, cultura y religi\u00f3n En esta funci\u00f3n se consideran los recursos destinados al financiamiento de actividades recreativas, culturales y religiosas, incluidas las actividades deportivas y culturales, de radio y televisi\u00f3n y los servicios religiosos. En la X Reuni\u00f3n de Ministros Iberoamericanos de Cultura, celebrada en Valpara\u00edso (Chile) en julio de 2007 , los ministros y altas autoridades de cultura propusieron \"destinar al fomento de la cultura, de forma progresiva, un m\u00ednimo del 1% del presupuesto general de cada Estado\" (CEPAL/OEI, 2014, p\u00e1g. 311). En 2020, Barbados fue el pa\u00eds con mayor nivel de gasto (0,5% del PIB), seguido de Trinidad y Tabago con un 0,32% del PIB. Ambos destacan como los pa\u00edses que m\u00e1s recursos p\u00fablicos destinan a esta funci\u00f3n, con montos que sobrepasan la meta indicada (el 1,5% y el 1% del total del gasto p\u00fablico del gobierno central, respectivamente). 17 La informaci\u00f3n corresponde a 2017.180 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Otros dos pa\u00edses destinaron un 1% o m\u00e1s del gasto p\u00fablico total del gobierno central, a saber, las Bahamas y Guatemala (1% cada uno). Al analizar la proporci\u00f3n del gasto p\u00fablico social dedicado a las actividades recreativas, culturales y religiosas, nuevamente Cuba se mantiene como el pa\u00eds que mayor proporci\u00f3n de su gasto p\u00fablico social del gobierno central destina a esta funci\u00f3n (5,3%). Los pa\u00edses que le siguen muestran valores inferiores al 3%: Bahamas (2,8%), Barbados (2,6%) y Trinidad y Tabago (2,1%). Mientras tanto, en dos pa\u00edses la informaci\u00f3n del gasto p\u00fablico del gobierno central no comprende recursos destinados a esta funci\u00f3n (Argentina y Estado Plurinacional de Bolivia). f) Pr otecci\u00f3n del medio ambiente Como parte de las funciones sociales, el gasto en la protecci\u00f3n del medio ambiente incluye los desembolsos efectuados para el manejo de desechos y aguas residuales, la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, la protecci\u00f3n de la biodiversidad y del paisaje, y la investigaci\u00f3n relacionada con la protecci\u00f3n del medio ambiente. En este \u00e1mbito, el pa\u00eds que consigna un mayor nivel de gasto es las Bahamas (1,3%, del PIB), seguido por el Per\u00fa y Barbados (ambos con el 1% del PIB, respectivamente). Los dem\u00e1s pa\u00edses con datos correspondientes a 2020 no alcanzan el 0,4% del PIB. Cabe tener presente que existen variaciones significativas al examinar coberturas institucionales mayores, incluidos los niveles de gobierno subnacionales (dado su rol en el manejo de desechos) y las empresas p\u00fablicas dedicadas al tratamiento de aguas residuales. Por esa causa, para poder realizar un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado en este \u00e1mbito, se sugiere analizar los trabajos de consolidaci\u00f3n de datos contenidos en las cuentas sat\u00e9lite en esta \u00e1rea. Este tipo de cuentas, adem\u00e1s de ofrecer una visi\u00f3n m\u00e1s completa de los recursos destinados, incluyen las acciones realizadas por distintos actores en el marco de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n del medio ambiente en los distintos pa\u00edses 18. 4. Gast o p\u00fablico social en coberturas institucionales m\u00e1s amplias que gobierno central: pa\u00edses seleccionados Los datos analizados previamente se circunscriben al gobierno central, \u00fanica cobertura institucional que permite realizar comparaciones entre todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Sin embargo, en algunas de las estructuras institucionales se considera la administraci\u00f3n de recursos en subsectores que est\u00e1n fuera del gobierno central (FMI, 2014), lo que produce efectos significativos en la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. En esta secci\u00f3n se complementa el an\u00e1lisis con la informaci\u00f3n disponible en cinco pa\u00edses que cuentan con informes correspondientes a 2020, con coberturas institucionales m\u00e1s amplias 19 20. Se trata del Brasil, Costa Rica, M\u00e9xico, el Paraguay y el Per\u00fa (v\u00e9ase el anexo III.A1)21. En los cinco pa\u00edses analizados, el gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB se incrementa significativamente al considerar coberturas de gobierno m\u00e1s amplias que 18 V \u00e9anse mayores detalles sobre este tema en Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Red Regional de Estad\u00edsticas Ambientales\" [en l\u00ednea] https://comunidades.cepal.org/estadisticas-ambientales/es. 19 Otros cinco pa\u00edses publican informaci\u00f3n de coberturas institucionales m\u00e1s amplias (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de) , Colombia, Cuba y El Salvador), pero los \u00faltimos informes analizados ya se hab\u00edan incluido en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina , 2020 y no se dispone de nueva informaci\u00f3n para esta edici\u00f3n. 20 Para disponer de series de datos referentes a una cobertura mayor que la de gobierno central se requiere un gran esfuerzo de consolidaci\u00f3n de las finanzas p\u00fablicas entre distintos niveles de gobierno. Por ello, no se cuenta con informaci\u00f3n de todos los pa\u00edses y, en algunos casos, difiere el a\u00f1o de an\u00e1lisis. 21 En el caso del Per\u00fa, la serie es la misma a la que se ha hecho referencia en las secciones anteriores, pues solo se dispone de datos referentes a la cobertura de gobierno general.181 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 el gobierno central . La variaci \u00f3n m\u00e1s relevante corresponde al Brasil, donde este gasto aumenta del 22,5% del PIB con la cobertura de gobierno central en 2020 al 34% del PIB con la cobertura de gobierno general, y alcanza un monto de 3.733 d\u00f3lares constantes de 2010 por persona al a\u00f1o. Le sigue Costa Rica, que alcanza 2.153 d\u00f3lares constantes de 2010 por persona en 2020, o sea, un 22% del PIB con cobertura de gobierno general. Cabe tener presente que el promedio del gasto p\u00fablico del gobierno general en funciones sociales de los pa\u00edses no latinoamericanos de la OCDE alcanz\u00f3 el 30,3% del PIB en 201922, lo que revela importantes brechas en los niveles promedio de gasto entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n y las econom\u00edas de mayor desarrollo. Al considerar coberturas institucionales m\u00e1s amplias, la distribuci\u00f3n del gasto p\u00fablico social de los pa\u00edses por funciones cambia significativamente en comparaci\u00f3n con la referida al gobierno central. Los datos del Brasil en 2020 muestran que, a nivel de gobierno general, el gasto p\u00fablico social alcanz\u00f3 un monto equivalente al 34% del PIB, 11,5 puntos m\u00e1s que al solo considerar la cobertura de gobierno central. En ambos casos se sigue una estructura similar, en el sentido de que las categor\u00edas de protecci\u00f3n social, salud y educaci\u00f3n son las que concentran la mayor cantidad de recursos, aunque las proporciones de cada una no son similares. El gasto en la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social en la cobertura de gobierno general es menor (61%) que en el caso de gobierno central (77 ,5%). En tanto, los gastos en salud y educaci\u00f3n alcanzan proporciones en torno al 18,5% y el 14,6%, respectivamente, frente al 12% y el 9,6% en la cobertura de gobierno central. Al igual que en su cobertura de gobierno central, el Brasil destaca por un importante incremento del gasto p\u00fablico social en comparaci\u00f3n con 2019, en respuesta a la crisis sanitaria y social ocasionada por la pandemia de COVID-19. En t\u00e9rminos del PIB, como es de esperar, la cobertura ampliada abarca m\u00e1s esferas institucionales y, por ende, mayores recursos. Esto ocurre principalmente en las funciones de salud y protecci\u00f3n social, que resultan ser 0,7 y 0,5 puntos porcentuales del PIB m\u00e1s que si solo se considerara la cobertura de gobierno central. Esos valores se suman a los incrementos antes destacados en relaci\u00f3n con el gobierno central (0,5 y 4,8 puntos del PIB, respectivamente). En Costa Rica, al analizar el gasto del gobierno general en 2020, se observa que el gasto p\u00fablico social fue de un 22% del PIB. Esto se traduce en 9,7 puntos porcentuales m\u00e1s que al considerar el gasto social del gobierno central. A niv el del gobierno general, la protecci\u00f3n social tiene una mayor participaci\u00f3n de recursos que en gobierno central. Pas \u00f3 del 37% al 41%, por lo que ha llegado a ser la categor\u00eda con mayor distribuci\u00f3n. La funci\u00f3n de educaci\u00f3n fue la segunda con mayores recursos en la cobertura de gobierno general, con una distribuci\u00f3n del 27%, la mitad que en el caso del gobierno central (55%). La salud, por su parte, pas\u00f3 de representar el 6% del gasto p\u00fablico social del gobierno central a representar el 26% del gobierno general. Al igual que en el Brasil, el gasto aument \u00f3 en comparaci\u00f3n con 2019. En el caso de la salud, se contabilizan 0,7 puntos porcentuales del PIB m\u00e1s al ampliar la cobertura, lo que contrasta con la ca\u00edda de -0,1 puntos porcentuales en el gobierno central. En el caso de la protecci\u00f3n social, este valor fue de 0,9 puntos porcentuales adicionales del PIB, que se suman a los 0,5 puntos porcentuales del PIB incrementales del gobierno central. 22 Incluye 30 pa\u00edses. Con fines de comparaci\u00f3n no se consideraron los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Para conocer mayores detalles, v\u00e9anse los datos de gasto seg\u00fan las distintas funciones en Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) [base de datos en l\u00ednea] https://stats.oecd.org/.182 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III En el caso de M\u00e9xico23, el gasto p\u00fablico social del sector p\u00fablico no financiero en 2020 fue 5,3 puntos porcentuales del PIB m\u00e1s alto que e l correspondiente a la cobertura de gobierno central (15,7% del PIB y 10,4% del PIB, respectivamente). Se mantiene el orden en la distribuci\u00f3n de recursos por funci\u00f3n, pero en distintas proporciones. As\u00ed, m\u00e1s de la mitad (52%) lo compone el gasto en protecci\u00f3n social (un 43%, considerando el gobierno central). La salud tambi\u00e9n presenta una mayor proporci\u00f3n (18%) en la cobertura m\u00e1s amplia, a diferencia del 11% en el gobierno central. En contraste, si bien la funci\u00f3n de educaci\u00f3n ocupa igualmente el segundo lugar en cantidad de recursos, estos representan el 22% del total del gasto en la cobertura m\u00e1s amplia, cuando alcanza el 33% en el caso del gobierno central. En comparaci\u00f3n con 20 19 y considerando el impacto de la pandemia de COVID-19, la cobertura del sector p\u00fablico no financiero experiment\u00f3 un alza en las categor\u00edas de protecci\u00f3n social, salud, educaci\u00f3n, y vivienda y servicios comunitarios de un 14%, un 17%, un 9% y un 8%, respectivamente. Los datos de esta cobertura permiten ver un mayor nivel de gasto p\u00fablico, sobre todo en las funciones de protecci\u00f3n social y salud, en 3,7 y 1,6 puntos porcentuales del PIB en comparaci\u00f3n con las cifras correspondientes al gobierno central; as\u00ed, al considerar la cobertura del sector p\u00fablico no financiero, los valores suman el 8,1% del PIB y el 2,8% del PIB, respectivamente. En el Paraguay la estructura es similar entre los datos del gobierno central y del gobierno general. Alcanz \u00f3 un 14,9% del PIB el gasto p\u00fablico social, 3,5 puntos porcentuales m\u00e1s en la cobertura m\u00e1s amplia. A l hacer el an\u00e1lisis por proporci\u00f3n del gasto p\u00fablico social, la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social mantiene la prioridad, con una diferencia de 1 punto porcentual m\u00e1s en la cobertura de gobierno general. Le siguen las funciones de educaci\u00f3n y salud, en ambos casos con una distribuci\u00f3n del 26%, en contraste con la cobertura de gobierno central, en que estas funciones alcanzan valores del 31% y el 21%, respectivamente. En respuest a a la pandemia, el Paraguay ha concentrado sus recursos en las funciones de salud y protecci\u00f3n social. Estas tambi \u00e9n dan cuenta de los recursos disponibles en esferas institucionales para protecci\u00f3n social y salud, que representaron 1,7 y 1,5 puntos porcentuales del PIB m\u00e1s con cobertura ampliada. En estas funciones, a nivel del gobierno central alcanzaron crecimientos respectivos de 1,3 y 0,5 puntos porcentuales del PIB. Por \u00faltimo, en el Per\u00fa solo se dispone de la cobertura de gobierno general, por lo que la estructura y las distribuciones son las mismas que las del an\u00e1lisis de gobierno central. El Per\u00fa dedic\u00f3 un 22% m\u00e1s de recursos al gasto p\u00fablico social en comparaci\u00f3n con 2019, en respuesta a la pandemia de COVID-19. Los canaliz\u00f3 principalmente en las categor\u00edas de protecci\u00f3n social y salud, que aumentaron un 41%. 23 La serie de M\u00e9xico se incorpora a la Base de Datos de Inversi\u00f3n Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEP AL y se analiza por primera vez en la presente edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina.183 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 B. E stimaciones de gasto en protecci\u00f3n social no contributiva en respuesta a la crisis social de la pandemia Durante 2021, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han seguido invirtiendo recursos en medidas de protecci\u00f3n social no contributiva para dar respuesta a la crisis social de la pandemia de COVID-19, aunque en menor magnitud con respecto a 2020. De mantenerse la tendencia observada entre enero y octubre, se espera que durante este a\u00f1o la regi\u00f3n ejecute en torno a la mitad de los recursos invertidos en el a\u00f1o anterior. Si bien el promedio de estos recursos como porcentaje del PIB de cada pa\u00eds ser\u00eda superior al de programas de transferencias condicionadas y pensiones sociales en 2019, la contracci\u00f3n indicada supondr\u00eda una reducci\u00f3n importante de la capacidad de protecci\u00f3n social para los hogares que han sido m\u00e1s golpeados por la crisis, en un contexto marcado por la continuidad e imprevisibilidad de la pandemia. Los Gobiernos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han adoptado diversas medidas de emergencia para contener los efectos negativos de la crisis econ\u00f3mica y social ocasionada por el distanciamiento f\u00edsico y las disposiciones sanitarias impuestas a ra\u00edz de la pandemia de COVID-19. Como se detalla en el cap\u00edtulo II, la mayor parte de las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva se han centrado en la entrega de transferencias monetarias y en especie dirigidas a hogares y a personas en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad. En esta secci\u00f3n se presenta la estimaci\u00f3n del gasto correspondiente a estas medidas a nivel de subregiones, para lo que se considera informaci\u00f3n sobre anuncios de compromisos y su implementaci\u00f3n con referencia a su cobertura, duraci\u00f3n, frecuencia, n\u00famero de entregas y montos de transferencias o valores equivalentes de los bienes entregados. De las 378 medidas no contributivas anunciadas por 33 pa\u00edses de la regi\u00f3n al 31 de octubre de 2021, 221 tienen informaci\u00f3n suficiente para estimar el gasto por medida24. De ese total, 148 son medidas de transferencias monetarias y 73 de transferencias en especie. Entre estas medidas de transferencias en especie, se consideran cuatro de servicios b\u00e1sicos con informaci\u00f3n suficiente para estimar su gasto: la Garant\u00eda de Servicios B\u00e1sicos de Belice, el Programa de Conectividad a Internet de Granada, el vale de descuento adicional para compra de gas del Per\u00fa, y el Programa de Asistencia El\u00e9ctrica de Santa Luc\u00eda. El total de los compromisos de gasto anunciados por los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina entre enero y diciembre de 2021 se estima en 45.271 millones de d\u00f3lares, cerca del 34% del total ejecutado desde el inicio de la pandemia 25. El 90% de estos compromisos corresponden a pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. De estos, el Brasil y Chile suman m\u00e1s de tres cuartas partes de la subregi\u00f3n (77%). Entre Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, el gasto en medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie sum\u00f3 4.522 millones de d\u00f3lares en 2021; en la Rep\u00fablica Dominicana y Panam\u00e1 se concentra cerca del 53%. En los pa\u00edses del Caribe el gasto sum\u00f3 145 millones de d\u00f3lares en 2021, con cerca del 58% comprometido de enero a abril de 2021 . Las Bahamas y Jamaica aportan m\u00e1s del 40% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.10). 24 Para consultar una informaci\u00f3n m\u00e1s detallada de las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva anunciadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19, v\u00e9ase Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/. 25 Para este an\u00e1lisis se cuenta con informaci\u00f3n de transferencias de emergencia implementadas en 19 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep\u00fablica Dominicana) y 13 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Granada, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname y Trinidad y Tabago).184 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (30 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto comprometido en transferencias de emergencia (monetarias y en especie), enero a diciembre de 2021 a (Distribuci\u00f3n en porcentajes, total en millones de d\u00f3lares corrientesb) Am\u00e9rica Latina y el CaribeAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. DominicanaEl Caribe24,9 24,8 21,951,358,145,6 45,747,925,622,929,5 29,5 30,223,219,145 271 45 125 40 603 4 522 145 020406080100 Enero a abril de 2021Mayo a agosto de 2021Septiembre a diciembre de 2021 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/ covid-19; \"Desarrollo Social y y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; Fondo Monetario Internacional (FMI), Banco Central de Venezuela, e informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Incluye las medidas anunciadas entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. Los 30 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre los que se cuenta con informaci\u00f3n de transferencias de emergencia ante el COVID-19 en 2021 se dividen en dos grupos: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 12 pa\u00edses del Caribe (Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Granada, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Suriname y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: 10 pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y 8 del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, Cuba, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. b Se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de enero de 2021 a octubre de 2021 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI), con excepci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en cuyo caso se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela. V\u00e9ase \"Tipo de cambio de referencia SMC (sistema del mercado cambiario)\" [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/estadisticas/tipo-cambio-de-referencia-smc. Los compromisos de gasto establecidos por los pa\u00edses para ser ejecutados hasta diciembre de 2021 revelan que el total de erogaciones durante el presente a\u00f1o alcanzar\u00eda a aproximadamente la mitad de lo ejecutado durante 2020. Esta disminuci\u00f3n en los montos comprometidos para proteger el ingreso y el consumo de los hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad crea un punto de tensi\u00f3n en un contexto de continuidad e imprevisibilidad de la pandemia. Tal situaci\u00f3n est\u00e1 ligada estrechamente a las dificultades relacionadas con la disponibilidad de recursos p\u00fablicos en un entorno de contracci\u00f3n econ\u00f3mica que, ante una ausencia de modificaciones en las pol\u00edticas tributarias, implica un mayor endeudamiento. Al expresar el gasto en transferencias monetarias y en especie en t\u00e9rminos del PIB como promedio mensual de 2020, puede apreciarse una tendencia a la baja (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.11) 26. En promedio, los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur registraron un incremento en su gasto en los primeros meses de la pandemia, que culmina en el per\u00edodo de junio a agosto de 2020 con un estimado del 2,61% del PIB como promedio mensual. Esta serie posteriormente disminuye hasta el 1,23% en los primeros cuatro meses de 2021, repunta entre mayo y agosto de 2021 con un nivel del 1,88%, impulsada principalmente por la continuaci\u00f3n del Aux \u00edlio Emergencial del Brasil y del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) (bono IFE Ampliado y bono IFE Universal) de Chile 27, y despu\u00e9s baja nuevamente al 1,42% en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o. En Centroam\u00e9rica, 26 Para este ejercicio, se calcula el gasto promedio mensual de cada per\u00edodo analizado y se expresa en t\u00e9rminos porcentuales del PIB promedio mensual de 2020 (que se calcula como el PIB de 2020 dividido por 12). 27 Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre estas medidas, v\u00e9ase Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/.185 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Hait\u00ed, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, esta cifra alcanz\u00f3 su nivel m\u00e1s alto entre marzo y mayo de 2020, con un promedio del 2,29% del PIB mensual de dichos pa\u00edses. Despu\u00e9s se redujo paulatinamente hasta el 0,86% en los \u00faltimos cuatro meses de 2020. Luego present\u00f3 un rebote entre enero y abril de 2021, hasta un nivel del 1,43% del PIB, y una posterior ca\u00edda al 0,41% del PIB en los \u00faltimos cuatro meses del a\u00f1o. Los recursos mensuales comprometidos por los pa\u00edses del Caribe aumentaron levemente durante 2020, de un nivel promedio del 0,84% al 1% del PIB mensual, pero con una ca\u00edda pronunciada en 2021 a un nivel inferior al 0,4% del PIB en el \u00faltimo trimestre. Gr\u00e1fico III.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): gasto promedio mensual estimado en transferencias de emergencia (monetarias y en especie), marzo de 2020 a diciembre de 2021 a b (En porcentajes del PIB mensual promedio de 2020) 1,58 2,11 1,94 2,29 0,84 1,59 2,01 0,49 0,70 0,92 1,42 0,41 0,39 0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0 Marzo a mayo de 2020 Junio a agosto de 2020 Septiembre a diciembre de 2020 Enero a abril de 2021 Mayo a agosto de 2021 Septiembre a diciembre de 2021 Am\u00e9rica Latina y el CaribeAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep. DominicanaEl Caribe Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea ] https://www.cepal.org/es/temas/ covid-19; \"Desarrollo Social y COVID-19 Latina y el Caribe\" [en l\u00ed nea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; e informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Promedios simples. Incluye medidas anunciadas entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. Los 31 pa\u00edses considerados de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 13 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Granada, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y nueve del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, Cuba, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. b Los per \u00edodos seleccionados se corresponden con los del informe CEPAL (2021b), ajustados con respecto al PIB de 2020 y considerando nueva informaci\u00f3n oficial publicada por los pa\u00edses. Otra manera de analizar la magnitud del gasto promedio en transferencias de emergencia monetarias y en especie de los pa\u00edses de la regi\u00f3n es con respecto al gasto de los pa\u00edses en 2020 a nivel del gobierno central: gasto total, gasto social y gasto en protecci\u00f3n social (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.12). En todos los casos, se observan tasas superiores en los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, junto con M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana , en comparaci\u00f3n con las otras subregiones. Por ejemplo, en ese grupo de pa\u00edses este indicador es mayor que el observado en Am\u00e9rica del Sur en 2020 (66,3% frente a 21,7%), lo que concuerda con los menores niveles de gasto promedio en protecci\u00f3n social de esa subregi\u00f3n a nivel del gobierno central28. Por su parte, el promedio del gasto estimado 28 En algunos pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, se report\u00f3 un gasto social en protecci\u00f3n social del gobierno central inferior al esfuerzo q ue se estima que se ha hecho en medidas no contributivas en transferencias monetarias y en especie, tal vez debido a que no todo el financiamiento de las medidas consideradas en estos pa\u00edses provendr\u00eda del gobierno central. Por ejemplo, en el caso de Honduras, la medida Honduras Solidaria incluye un componente de gasto efectuado por el gobierno central y otro por los gobiernos locales. Por su parte, la medida Bono de Solidaridad Productiva es un apoyo a los peque\u00f1os agricultores que podr\u00eda no haberse clasificado como gasto en protecci\u00f3n social por parte del gobierno central. En el caso de Panam\u00e1, el Plan Panam\u00e1 Solidario tiene una fuente de financiamiento mixta, que se compone de presupuesto general del gobierno central, aportes voluntarios de funcionarios p\u00fablicos, descuentos de los sueldos de altos servidores p\u00fablicos, donaciones privadas y pr\u00e9stamos del BID y del FMI.186 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III en medidas no contributivas en respuesta a la pandemia como porcentaje del gasto social en protecci\u00f3n social en el Caribe es cercano al promedio de Am\u00e9rica Latina en 2020, con un nivel del 41,8%. Gr\u00e1fico III.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (21 pa\u00edses): gasto promedio en transferencias de emergencia monetarias y en especie entre marzo y diciembre de 2020, respecto al gasto del gobierno central total, social y en protecci\u00f3n social de 2020 a (En porcentajes) 5,410,241,4 6,311,541,2 5,910,021,7 6,913,566,3 2,56,241,8 010203040506070 Gasto total Gasto social Gasto en protecci\u00f3n socialAm\u00e9rica Latina y el Caribe Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep. Dominicana El Caribe Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00edn ea] https://www.cepal.org/es/temas/ covid-19; \"Desarrollo Social y Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; e informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los 21 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 16 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 5 pa\u00edses del Caribe (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y siete del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En t\u00e9rminos del gasto p\u00fablico total y social del gobierno central, el promedio del gasto en medidas no contributivas de emergencia de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur y los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana es semejante en 2020. El gasto comprometido en medidas no contributivas en respuesta a la crisis del COVID-19 como porcentaje del gasto p\u00fablico total fue del 5,9% y el 6,9%, respectivamente. Entretanto, si se expresan como porcentaje del gasto p\u00fablico social, los niveles de estas subregiones corresponden al 10,0% y el 13,5%, respectivamente. Por su parte, el promedio del nivel de gasto en medidas de emergencia de los pa\u00edses del Caribe, como porcentaje del gasto p\u00fablico total y del gasto social del gobierno central, es inferior al de las dem\u00e1s subregiones, con una tasa del 2,5% en el primer caso y del 6,2% en el segundo caso. En promedio, el gasto en transferencias monetarias y en especie en respuesta a la crisis del COVID-19 en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se estima en 87 ,2 d\u00f3lares por habitante durante 2021 . En los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur este valor llega a los 141,9 d\u00f3lares, lo que primordialmente responde a los altos niveles de Chile, el Brasil, Colombia y la Argentina, mientras que en el grupo que incluye Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana este valor se ubica en 66,9 d\u00f3lares. Por su parte, los pa\u00edses del Caribe alcanzaron un gasto promedio de 55,2 d\u00f3lares por habitante, una cifra inferior a la de las otras subregiones (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.13). 187 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 87,2108,6141,9 66,955,2 020406080100120140160 Am\u00e9rica Latina y el CaribeAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. DominicanaEl Caribe Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; Fondo Monetario Internacional (FMI), Banco Central de Venezuela, e informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Promedios simpl es. Incluye medidas anunciadas entre el 1 de marzo de 2020 y el 31 de octubre de 2021. Los 30 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para los que se cuenta con informaci\u00f3n sobre transferencias de emergencia ante el COVID-19 en 2021 se dividen en dos grupos: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 12 pa\u00edses del Caribe (Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Granada, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: 10 pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y 8 del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, Cuba, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. b S e utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de enero de 2021 a octubre de 2021 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI), con excepci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en cuyo caso se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela. V\u00e9ase \"Tipo de cambio de referencia SMC (sistema del mercado cambiario)\" [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/estadisticas/tipo-cambio-de-referencia-smc. La informaci\u00f3n presentada en esta secci\u00f3n revela el esfuerzo que en promedio han hecho los pa\u00edses de la regi\u00f3n por proteger el ingreso y el consumo de los hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, que han sido los m\u00e1s afectados por la crisis de la pandemia de COVID-19. A su vez, aun cuando en promedio los montos comprometidos por los pa\u00edses para estos objetivos representan m\u00e1s de lo que se asign\u00f3 en 2019 a transferencias condicionadas y pensiones sociales (como promedio y en porcentajes del PIB), se observa que ha habido una tendencia a la baja de los esfuerzos financieros destinados a las medidas no contributivas de emergencia durante 2021, en un contexto de continuidad e imprevisibilidad de la pandemia. Esta situaci\u00f3n impone la necesidad de hacer un llamado de alerta a recuperar y ampliar los niveles de los recursos empleados en medidas de transferencias monetarias y en especie dirigidas a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable a los efectos de la crisis del COVID-19. Ello permitir\u00eda mantener en el tiempo, o incluso potenciar, los impactos proyectados de estas medidas en la contenci\u00f3n del incremento de las tasas de pobreza y pobreza extrema en la regi\u00f3n (v\u00e9ase el cap\u00edtulo I). C. Gast o p\u00fablico en pol\u00edticas laboralesGr\u00e1fico III.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (30 pa\u00edses): gasto estimado promedio por habitante en transferencias de emergencia monetarias y en especie, enero a diciembre de 2021 a (En d\u00f3lares corrientesb) Como parte de las respuestas de pol\u00edtica p\u00fablica para enfrentar los impactos en el mercado laboral de la pandemia de COVID-19 en 2020, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe mostraron un aumento muy significativo de los niveles de financiamiento en pol\u00edticas laborales, hasta alcanzar un nivel hist\u00f3rico del 0,9% del PIB. Con respecto a la distribuci\u00f3n de los recursos entre las categor\u00edas se destaca que la protecci\u00f3n de los ingresos de las personas en situaci\u00f3n de desempleo tuvo 188 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III la mayor tasa de crecimiento en el \u00faltimo a\u00f1o. La regi\u00f3n se caracteriza adem\u00e1s por una gran heterogeneidad en cuanto al nivel de gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales. Dos cuestiones se mantienen como desaf\u00edos clave: por un lado, desarrollar pol\u00edticas activas del mercado laboral en un contexto de recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, con especial atenci\u00f3n a la reincorporaci\u00f3n de las mujeres a la fuerza laboral y otros grupos especialmente impactados; por otro, mejorar la medici\u00f3n de las pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n laboral. La crisis sanitaria prolongada ha tenido, entre otras consecuencias, impactos laborales sin precedentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Por tanto, se hace cada vez m\u00e1s relevante el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas laborales y su impacto en el mercado laboral. Los desaf\u00edos de inclusi\u00f3n social y laboral que enfrenta la regi\u00f3n debido a la crisis econ\u00f3mica y social provocada por la pandemia de COVID-19 (CEPAL, 2021b), as\u00ed como de los debates asociados al futuro del trabajo (OIT , 2019), aumentan la relevancia de analizar las caracter\u00edsticas de las pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas por los distintos pa\u00edses en el \u00e1mbito laboral. Se trata de identificar, a corto plazo, las herramientas a privilegiar en la lucha contra la desocupaci\u00f3n y la salida de la fuerza de trabajo, as\u00ed como de articular las respuestas con el fin de responder a problem\u00e1ticas m\u00e1s amplias como la participaci\u00f3n laboral de las mujeres (v\u00e9ase el cap\u00edtulo IV), la movilidad profesional, la protecci\u00f3n del empleo y el acompa\u00f1amiento necesario para hacer frente a las transformaciones tecnol\u00f3gicas. Un aspecto central de ese an\u00e1lisis se refiere al financiamiento p\u00fablico de esas pol\u00edticas laborales \u2014es decir, cu\u00e1nto invierten los pa\u00edses en pol\u00edticas del mercado de trabajo\u2014 con la finalidad de evaluar su alcance y contribuir a la toma de decisiones. En esta secci\u00f3n se retoma el trabajo presentado en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (CEPAL, 2019) sobre el gasto p\u00fablico en pol\u00edticas y programas del mercado de trabajo, y se ampl \u00eda el an\u00e1lisis de 6 a 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n29. Al igual que en el trabajo mencionado, se utiliza la conceptualizaci\u00f3n y metodolog\u00eda de la Comisi\u00f3n Europea (2018), con una clasificaci\u00f3n que integra ocho categor\u00edas de programas del mercado de trabajo: i) servicios de intermediaci\u00f3n; ii) capacitaci\u00f3n profesional; iii) incentivos laborales; iv) empleo protegido y apoyado; v) creaci\u00f3n directa de trabajo; vi) incentivos para el emprendimiento; vii) apoyo al ingreso en situaci\u00f3n de desempleo, y viii) jubilaci\u00f3n anticipada. Al margen de esta categorizaci\u00f3n es posible distinguir entre dos grandes tipos de medidas: i) aquellas que persiguen mantener el ingreso de las personas cesantes (categor\u00edas 7 y 8), tambi\u00e9n llamadas medidas pasivas, y ii) aquellas que tienen como objetivo aumentar el empleo, ofrecer capacitaci\u00f3n o mejorar el funcionamiento mundial del mercado laboral (categor\u00edas 1 a 6), tambi\u00e9n llamadas medidas activas. Se analizan adem\u00e1s los gastos relacionados con las instituciones encargadas de la fiscalizaci\u00f3n laboral para rendir cuentas de los esfuerzos que hacen los pa\u00edses en esa materia. En el an\u00e1lisis que se presenta a continuaci\u00f3n se hace \u00e9nfasis en lo acontecido en 2020 en respuesta a la crisis. En los 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el gasto p\u00fablico promedio en pol\u00edticas del mercado de trabajo aument\u00f3 desde el 0,3% del PIB en 2019 hasta el 0,9 % del PIB en 2020. En 2020, varios pa\u00edses priorizaron sus intervenciones con medidas de apoyo al ingreso de las personas desempleadas. Tal es el caso del Brasil, Chile, Costa Rica, el Ecuador, Guatemala, el Paraguay, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay. Otros pa\u00edses elaboraron medidas de incentivos laborales, como la Argentina, Colombia y El Salvador. En tanto, Honduras, M\u00e9xico y 29 Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay.189 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Panam\u00e1 han favorecido las medidas de apoyo al emprendimiento y medidas de creaci\u00f3n directa de trabajo remunerado en 2020. Adem\u00e1s, queda en evidencia que ciertos grupos poblacionales han sufrido m\u00e1s que otros (mujeres, j\u00f3venes, personas adultas mayores, trabajadores informales) por lo que tambi\u00e9n se identifican las pol\u00edticas y programas dirigidos espec\u00edficamente a estas personas (Vezza, 2021). La presente secci\u00f3n consta de cuatro partes. Comienza por una descripci\u00f3n de la metodolog\u00eda usada y contin\u00faa con un an\u00e1lisis de las pol\u00edticas laborales en los pa\u00edses objeto de estudio. Luego se presenta el resultado del gasto de estas pol\u00edticas del mercado laboral y se describe el desaf\u00edo pendiente de la medici\u00f3n de gasto en las pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n laboral. 1. Metodolog\u00eda Seg\u00fan Weller (2004), los gobiernos disponen de tres tipos principales de herramientas para incidir en el mercado laboral: i) las pol\u00edticas en materia macroecon\u00f3mica y de empleo, con las que se busca incidir en el crecimiento econ\u00f3mico, que a su vez ejercen un impacto sobre el nivel y la composici\u00f3n del empleo; ii) las pol\u00edticas laborales (generales), entendidas como las reglas que determinan las relaciones entre empleadores y empleados, es decir, las condiciones de trabajo, y iii) las pol\u00edticas laborales espec\u00edficas o pol\u00edticas del mercado de trabajo, que intervienen directamente en \u00e9l para evitar el desempleo, sustituir p\u00e9rdidas de ingresos en caso de desempleo, y mejorar las condiciones de inserci\u00f3n laboral de los grupos m\u00e1s desaventajados. El diagrama III.1 recoge esa tipolog\u00eda en la forma de c\u00edrculos. El primer c\u00edrculo contiene las medidas y pol\u00edticas m\u00e1s espec\u00edficas (las pol\u00edticas del mercado de trabajo), el segundo abarca pol\u00edticas laborales y medidas generales (regulaci\u00f3n laboral y fiscalizaci\u00f3n, entre otras) y el tercero se refiere a las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas. La presente secci\u00f3n se centrar\u00e1 en los dos primeros c\u00edrculos. Diagrama III.1 Los contornos de las pol\u00edticas laborales: macroecon\u00f3micas, generales y espec\u00edficas Pol\u00edticas espec\u00edcas del mercado laboral (activas o pasivas) Pol\u00edticas laborales y medidas generales Pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y pol\u00edticas de empleo Fuente : C omisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de J. Weller (comp.), En b\u00fasqueda de efectividad, eficiencia y equidad: las pol\u00edticas del mercado de trabajo y los instrumentos de su evaluaci\u00f3n, Santiago, LOM Ediciones/ Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit Par\u00eds, Presses Universitaires de France (PUF), 2020. Para analizar las pol\u00edticas del mercado de trabajo, se recurre a la clasificaci\u00f3n creada originalmente por la OCDE, que tambi\u00e9n se utiliza para cuantificar el gasto p\u00fablico en pol\u00edticas del mercado de trabajo, la que fue desarrollada en 2000 por Eurostat y revisada en 2006, 2013 y 2018, en la que se re\u00fanen las diferentes intervenciones p\u00fablicas 190 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III dirigidas a las personas que tienen dificultades en el mercado laboral (Comisi\u00f3n Europea, 2013 y 2018). Esta clasificaci\u00f3n consta de ocho categor\u00edas: i) servicios de intermediaci\u00f3n: servicios provistos por agencias p\u00fablicas que se relacionan con la b\u00fasqueda de empleo y asesoramiento; ii) capacitaci\u00f3n profesional: medidas cuyo objetivo es mejorar la empleabilidad mediante la capacitaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n de habilidades; iii) incentivos laborales: medidas que facilitan la contrataci\u00f3n de personas desempleadas (u otro tipo de personas) o que ayudan a la continuidad en el empleo de personas en riesgo de perder su empleo; iv) empleo protegido y apoyado: medidas para promover la integraci\u00f3n de personas con discapacidad (u otro grupo de personas) en el mercado laboral mediante el empleo protegido; v) creaci\u00f3n directa de trabajo: medidas que crean empleos adicionales, en general para el beneficio de la comunidad; vi) incentivos para el emprendimiento: medidas que promueven el emprendimiento e incentivan a la persona desempleada a crear su propio negocio o a ser autoempleado; vii) apoyo al ingreso en situaci\u00f3n de desempleo: apoyo monetario con que se busca compensar a las personas por la p\u00e9rdida de su salario (se considerar\u00e1 solo el gasto p\u00fablico asociado a este tipo de apoyo), y viii) jubilaci\u00f3n anticipada: apoyo monetario que facilita la jubilaci\u00f3n temprana a personas cercanas a la edad de jubilaci\u00f3n y que tienen pocas probabilidades de encontrar un trabajo. De acuerdo con esta clasificaci \u00f3n, las intervenciones p\u00fablicas pueden ser servicios que se proveen a las personas que buscan empleo, o medidas de capacitaci\u00f3n o apoyo a las personas desempleadas, pero tambi\u00e9n pueden ser incentivos para empresas (incentivos laborales) o incentivos para el emprendimiento. Es decir, se considera que no solo las personas desempleadas son las destinatarias de estos programas o medidas, sino tambi\u00e9n las personas empleadas (capacitaci\u00f3n, certificaci\u00f3n de habilidades) y las empresas. Desde un punto de vista regional, en Cecchini y Mart\u00ednez (2011) y Abramo, Cecchini y Morales (2019) se hace \u00e9nfasis en la relaci\u00f3n existente entre las pol\u00edticas laborales y del mercado de trabajo y la protecci\u00f3n social. La regulaci\u00f3n laboral (que incluye la legislaci\u00f3n y la fiscalizaci\u00f3n laboral, la negociaci\u00f3n colectiva y los salarios m\u00ednimos, entre otras herramientas) se define como uno de los tres pilares de la protecci\u00f3n social, junto con la protecci\u00f3n social no contributiva (programas de transferencias monetarias, con o sin condicionalidades, asistencia social, empleos de emergencia, acceso a servicios sociales) y la protecci\u00f3n social contributiva (pensiones contributivas, seguros de salud, seguros de desempleo y licencias). Desde la perspectiva de g\u00e9nero, se ha visibilizado la interdependencia entre el trabajo no remunerado que realizan principalmente las mujeres en los hogares y el trabajo en el mercado. A su vez, se ha se\u00f1alado c\u00f3mo la sobrecarga de trabajo no remunerado afect\u00f3 en gran medida a las mujeres desde que se inici\u00f3 la pandemia y constituye un obst\u00e1culo para la inserci\u00f3n laboral, en cuanto al tipo de inserci\u00f3n, el nivel de ingresos y el acceso estratificado a la protecci\u00f3n social (CEPAL, 2021a). En el diagrama III.2 se retoma el esquema elaborado en CEPAL/OIT (2014) y se incorporan las ocho categor\u00edas de medidas que se analizan en esta secci\u00f3n. El an\u00e1lisis incluye los programas de inclusi\u00f3n laboral y productiva, los programas de apoyo a los ingresos de las personas en situaci\u00f3n de desempleo y los programas de jubilaci\u00f3n anticipada que pertenecen a sistemas de protecci\u00f3n social contributiva. Se abordan 191 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 los programas destinados tanto a personas como a empresas. As\u00ed, por el lado de las medidas que apoyan la demanda de trabajo se encuentran los incentivos laborales, el trabajo protegido y apoyado y la creaci\u00f3n directa de trabajo, que de una manera u otra buscan subsidiar los costos del trabajo (como los subsidios a los salarios). Por su parte, medidas como la capacitaci\u00f3n y los incentivos para el microemprendimiento constituyen apoyos a la oferta de trabajo. Es importante destacar que algunos programas podr\u00edan clasificarse en m\u00e1s de una intervenci\u00f3n, porque muchas veces se intenta abarcar con ellos varios objetivos a la vez. Diagrama III.2 Las categor\u00edas de los programas del mercado de trabajo Inclusi\u00f3n laboral y productiva Protecci\u00f3n social contributiva Apoyo a la oferta de trabajo Capacitaci\u00f3n profesional (2)Incentivos para el emprendimiento (6)Servicios de intermediaci\u00f3n (1)Incentivos laborales (3)Empleo protegido y apoyado (4)Creaci\u00f3n directa de trabajo (5)Apoyo a los ingresos desempleados (7)Jubilaci\u00f3n anticipada (8)Apoyo a la demanda de trabajo Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (CEPAL/OIT), \"Los programas de transferencias condicionadas y el mercado laboral\", Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 10 (LC/L.3815), Santiago, 2014. El estudio se inici \u00f3 con un mapeo de los programas existentes en cada pa\u00eds, a partir de informaci\u00f3n oficial y la contenida en la Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL30. En particular, se utiliz\u00f3 el m\u00f3dulo referido a los programas de inclusi\u00f3n laboral y productiva. Tambi\u00e9n se consult\u00f3 el portal de Desarrollo Social y COVID en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 31. En este se buscaron los programas especialmente creados (o ampliados) para hacer frente a la crisis econ\u00f3mica derivada del COVID-19. Con el mapeo de los programas se procedi\u00f3 a analizar la ejecuci\u00f3n presupuestaria por programa, sobre la base de la informaci\u00f3n oficial de cada pa\u00eds 32. 2. Las pol\u00edticas laborales ( generales o espec\u00edficas) en Am\u00e9rica Latina El estudio de los programas laborales y del mercado de trabajo permiti\u00f3 identificar en 2020 un total de 317 programas o instituciones del \u00e1mbito laboral con informaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa para el an\u00e1lisis del gasto ejecutado 33, los que corresponden a 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.14). Entre estos, destaca Chile como el pa\u00eds con mayor cantidad de programas (44), seguido por Colombia y la Rep\u00fablica Dominicana (ambos con 31), mientras que Panam\u00e1 es el que tiene menos (10). 30 V \u00e9ase Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/bpsnc/inicio. 31 V \u00e9ase Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/. 32 La clasificaci\u00f3n de las funciones de gobierno, que es la clasificaci\u00f3n habitualmente utilizada para la recopilaci\u00f3n del gasto social (v\u00e9ase la secci\u00f3n A del presente cap\u00edtulo), no es \u00fatil para analizar los programas del mercado laboral. En este caso se abordan tres funciones diferentes (asuntos econ\u00f3micos, educaci\u00f3n y protecci\u00f3n social), que se encuentran de manera muy agrupada, lo que impide realizar un an\u00e1lisis sobre la forma en que se llevan a cabo dichos programas. 33 V \u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el mapeo de programas de pol\u00edticas laborales en Tromben y Villanueva (2021). Solo se contabilizan los programas de los que se cuenta con informaci\u00f3n sobre gasto ejecutado. Muchos de los programas que se encontraron no incluyen la informaci\u00f3n sobre gasto ejecutado. 192 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.14 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): programas del mercado de trabajo, seg\u00fan categor\u00eda, 2020a (En n\u00famero) 252 2 2 2 3 3 253221 623 23 Servicios de intermediaci\u00f3nCapacitaci\u00f3nIncentivos laboralesEmpleo protegido y apoyadoCreaci\u00f3n directa de trabajoIncentivos al emprendimientoProtecci\u00f3n del ingreso en situaci\u00f3n de desempleoJubilaci\u00f3n temprana14 1 1 1 1 1 13 41 2584647 811 38 10 1 1111 31118 11 2 21 14 1 22 1 513 13 55 557 871178 2118 1111 10 1313 1416 161818 2023 242631 3144 051015202530354045 Panam\u00e1 M\u00e9xico Uruguay Paraguay Ecuador El Salvador Argentina Honduras Costa Rica Guatemala Brasil Per\u00fa Colombia Rep. Dominicana Chile Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). Nota : En relaci\u00f3n con el Uruguay se muestra la cantidad de programas de 2019. La cantidad de programas existentes en un pa\u00eds no se relaciona necesariamente con la cobertura de estos ni tampoco con los recursos asignados. De hecho, muchas veces se trata de programas peque\u00f1os (en cuanto a los recursos asignados) y que est\u00e1n focalizados en una poblaci\u00f3n determinada (mujeres, j\u00f3venes, personas con discapacidad, poblaci\u00f3n ind\u00edgena, poblaci\u00f3n desplazada o personas mayores) o en \u00e1reas geogr\u00e1ficas espec\u00edficas. M\u00e1s a\u00fa n, la existencia de una gran cantidad de programas dispersos puede implicar ineficiencia en las pol\u00edticas laborales. Si un servicio tiene que gestionar diversos programas o si diferentes servicios (ministerios) ofrecen programas similares, ello puede resultar ineficaz e ineficiente. Es importante, en consecuencia, que los pa\u00edses cuenten con mapeos program\u00e1ticos y se analice la pol\u00edtica sectorial, independientemente del ministerio a cargo, para la toma de decisiones sobre eventuales cambios en los dise\u00f1os de los programas y en los mecanismos de gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n. Un primer an\u00e1lisis de la estructura de los distintos programas que conforman cada categor\u00eda permite observar que los servicios de intermediaci\u00f3n laboral se organizan en general en dos grandes \u00e1reas. Por un lado est\u00e1n los servicios de intermediaci\u00f3n presenciales que dependen de los gobiernos locales. Por otro, suele haber alg\u00fan sistema en l\u00ednea desarrollado o financiado por los Ministerios de Trabajo de los pa\u00edses. Estos servicios existen en todos los pa\u00edses y muchas veces tienen como objetivo mejorar la interacci\u00f3n entre el servicio p\u00fablico de empleo, el sistema de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional y los programas de incentivos al emprendimiento. Por tanto, no solo cumplen el objetivo de apoyar la b\u00fasqueda de empleo, sino que pueden ser una puerta de entrada a todos los programas existentes en el \u00e1mbito laboral. Son indiscutibles los esfuerzos que se han realizado en los \u00faltimos a\u00f1os en todos los pa\u00edses por modernizar los servicios de intermediaci\u00f3n laboral (en particular, mediante la creaci\u00f3n de herramientas en l\u00ednea). Durante la pandemia de COVID-19 se desarrollaron a\u00fan m\u00e1s estas herramientas en l\u00ednea (v\u00e9ase en CEPAL/OIT (2020) una rese\u00f1a sobre este tema). Los programas o instituciones p\u00fablicas de capacitaci\u00f3n profesional en los 15 pa\u00edses analizados suman 84 y se estima que, en promedio, el gasto en esos programas 193 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 alcanz\u00f3 un 0,12% del PIB en 2020. Algunos son programas focalizados (mujeres, personas desempleadas, personas con discapacidad, personas ind\u00edgenas o j\u00f3venes sin ninguna experiencia, entre otros), mientras que otros est\u00e1n dirigidos a la poblaci\u00f3n en general. Los programas a veces van acompa\u00f1ados de apoyo al ingreso, como es el caso del programa Seguro de Capacitaci\u00f3n y Empleo en la Argentina. Una caracter\u00edstica predominante de los programas de capacitaci\u00f3n es que se centran en una oferta de cursos de corta duraci\u00f3n, dirigidos a la adquisici\u00f3n de competencias m\u00e1s bien t\u00e9cnicas. Si bien los programas de capacitaci\u00f3n existen desde hace muchas d\u00e9cadas, en la d\u00e9cada de 1990 los sistemas correspondientes fueron objeto de cambios organizacionales importantes, con la aparici\u00f3n de nuevos oferentes. Ello propici\u00f3 un nuevo papel del Estado como ordenador, regulador y fiscalizador de la oferta de capacitaci\u00f3n, adem\u00e1s de proveedor en algunos casos. Seg\u00fan la categorizaci\u00f3n realizada por Llisterri y otros (2014), en Am\u00e9rica Latina conviven tres sistemas de capacitaci\u00f3n: i) el modelo institucional tradicional, en que el Estado mantiene su posici\u00f3n pr\u00e1cticamente monop\u00f3lica en la provisi\u00f3n de capacitaci\u00f3n (Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana); ii) el modelo de Estado regulador y promotor, en que la funci\u00f3n de regulaci\u00f3n se separa de la provisi\u00f3n del servicio de capacitaci\u00f3n (Argentina, Chile y Uruguay), y iii) el modelo mixto, que re\u00fane caracter\u00edsticas de los dos modelos anteriores (M\u00e9xico y Per\u00fa). Por \u00faltimo, en varios pa\u00edses se incluyen en esta categor\u00eda programas de certificaci\u00f3n laboral. Tal es el caso de Colombia, con la Consolidaci\u00f3n del Sistema Nacional de Formaci\u00f3n para el Trabajo. Los programas de incentivos laborales tienen por objetivo facilitar la contrataci\u00f3n de personas desempleadas y se orientan a la reducci\u00f3n de los costos laborales mediante la demanda de trabajo. En los 15 pa\u00edses analizados se cuenta con 19 de estos programas y se estima que, en promedio, el gasto destinado a ellos alcanz\u00f3 un 0,14% del PIB en 2020. En general estas medidas van dirigidas a los grupos poblacionales que encuentran mayores obst\u00e1culos para su inserci\u00f3n laboral, como los j\u00f3venes y las mujeres. Las modalidades de incentivo que se utilizan m\u00e1s com\u00fanmente son el pago parcial del salario de los empleados durante un tiempo estipulado y los descuentos tributarios. Se destacan los programas Subsidio al Empleo, l\u00ednea Contrata y Regresa y el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) Laboral como medidas implementadas en el marco de la pandemia de COVID-19 en el caso de Chile. Desde una perspectiva de g\u00e9nero, se destaca, entre otros, el Programa 4 a 7 , l\u00ednea \"Protege\" del Subsidio al Empleo, como l\u00ednea de subsidio dirigido a trabajadoras (o trabajadores) con cuidado de ni\u00f1os a cargo. Los programas de empleo protegido y apoyado se refieren a las medidas con que se busca promover la integraci\u00f3n en el mercado laboral de personas con discapacidad, o que se recuperan de alguna incapacidad o enfermedad o de adicciones a drogas o, en general, personas discriminadas. En los 15 pa\u00edses objeto de estudio se contabilizan 12 programas de este tipo en 2020 cuyo gasto es muy modesto. Se destacan programas de integraci\u00f3n laboral para personas con consumo problem\u00e1tico de sustancias y poblaci\u00f3n penitenciaria. Tal es el caso del Brasil, con el programa Rede de Cuidado e de Reinser \u00e7\u00e3o Social das Pessoas e Familias que T \u00eam Problemas Com \u00c1lcool e Outras Drogas, del Ministerio de Desarrollo Social. Los programas de creaci\u00f3n directa de empleo no se encuentran presentes en todos los pa\u00edses. En general, se trata de programas dise\u00f1ados para atender a las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Entre otros, cabe mencionar, en Chile, el Programa de Apoyo al Empleo del Sistema Chile Solidario, Inversi\u00f3n en la Comunidad; en M\u00e9xico, el programa Sembrando Vida y, en Panam\u00e1, el programa Recuperando mi Barrio (creado durante 2020).194 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Los programas de incentivos para el emprendimiento dirigidos a personas desempleadas o en situaci\u00f3n de vulnerabilidad de derechos, o los programas productivos de car\u00e1cter social, se encuentran presentes en todos los pa\u00edses objeto de estudio. En general tienen como objetivo incentivar el microemprendimiento. Tal como sucede con las iniciativas de capacitaci\u00f3n, estos programas son numerosos (en promedio existen ocho por pa\u00eds). Colombia es el pa\u00eds que m\u00e1s programas tiene en esta categor\u00eda. Dada la estructura productiva de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, se encontraron programas de incentivos en la creaci\u00f3n de microempresas (por ejemplo, programas que incluyen capital inicial, asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n) y tambi\u00e9n programas dirigidos a trabajadores agr\u00edcolas (otorgamiento y legalizaci\u00f3n de tierras, financiamiento de la producci\u00f3n y de capital, entre otros). Estos cobran particular relevancia dada la estructura laboral de Am\u00e9rica Latina (empleo por cuenta propia y empleo agr\u00edcola por cuenta propia). En 13 de los 15 pa\u00edses considerados existen programas de protecci\u00f3n del ingreso de las personas en situaci\u00f3n de desempleo (las excepciones son El Salvador y M\u00e9xico). Sin mecanismos de protecci\u00f3n adecuados, el desempleo puede dejar a la familia de un trabajador o trabajadora cesante en una situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad. Adem\u00e1s, aunque existan esos mecanismos de protecci\u00f3n, un porcentaje significativo de los trabajadores no se benefician del sistema porque trabajan en condiciones de informalidad. De hecho, esto es lo que se ha evidenciado con mayor crudeza durante la pandemia. Seg\u00fan la OIT , aproximadamente el 54% de los trabajadores latinoamericanos en 2016 (lo que equival\u00eda a 130 millones de trabajadores) se encontraban en situaci\u00f3n de informalidad (informaci\u00f3n relativa a 16 pa\u00edses; OIT , 2019), y las proyecciones apuntan a que la pandemia dejar\u00e1 desprotegidos a otros 7 ,56 millones de trabajadores (Acevedo y otros, 2021). Con todo, y a pesar de la alta informalidad laboral, los programas de apoyo al ingreso de las personas en situaci\u00f3n de desempleo son los que m\u00e1s importancia han cobrado en 2020: en promedio alcanzaron un 0,55% del PIB. Es importante destacar que solo se contabiliza el gasto p\u00fablico asociado a los mecanismos de protecci\u00f3n social al desempleado. Por ejemplo, en el caso de Chile, solo se contabiliza el aporte p\u00fablico al Seguro de Cesant\u00eda; o sea, no se tiene en cuenta todo lo desembolsado por el sistema (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II). Por \u00faltimo, solo Chile cuenta con un programa de jubilaci\u00f3n temprana: se trata de la bonificaci\u00f3n por retiro voluntario de funcionarios municipales. 3. El gasto p\u00fablico en programas del mercado laboral a) R esultados del gasto p\u00fablico en programas del mercado laboral En promedio durante el per\u00edodo 2014-2019, el gasto p\u00fablico de Am\u00e9rica Latina dirigido a programas del mercado de trabajo alcanzaba el 0,3% del PIB. En el marco de la respuesta de los pa\u00edses a la crisis econ\u00f3mica y social provocada por la pandemia de COVID-19, el promedio de gasto de estos programas durante 2020 aument\u00f3 hasta el 0,9% del PIB (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.15). El mayor aumento se registr\u00f3 en el gasto dirigido a la protecci\u00f3n del ingreso de las personas en situaci\u00f3n de desempleo, que alcanz\u00f3 un 0,55% del PIB, y a incentivos laborales, que lleg\u00f3 a un 0,14% del PIB. Durante 2020, todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina exhiben incrementos en el gasto dirigido a las pol\u00edticas laborales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.16). Se observa adem\u00e1s que siete pa\u00edses (Uruguay, Costa Rica, Argentina, Per\u00fa, Paraguay, Rep \u00fablica Dominicana y Brasil) exhiben un gasto superior al 1% del PIB en 2020. 195 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico III.15 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses)a: gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales seg\u00fan categor\u00edas, 2014-2020 (En porcentajes del PIB) Servicios de intermediaci\u00f3nCapacitaci\u00f3n profesionalIncentivos laboralesEmpleo protegido y apoyadoCreaci\u00f3n directa de trabajoIncentivos al del ingreso en 0,03 0,03 0,03 0,02 0,01 2016 2017 2018 2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). a Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. En el promedio se consideran los 15 pa\u00edses durante el per\u00edodo 2016-2020. En el caso de Guatemala, no se cuenta con datos de los a\u00f1os 2014 y 2015. Gr\u00e1fico III.16 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, 2019 y 2020 (En porcentajes del PIB) 2019 20200,070,190,31 0,330,270,37 1,181,231,311,381,48Panam\u00e1 M\u00e9xico Honduras El Salvador Colombia Ecuador Chile Guatemala Uruguay Costa Rica Argentina Per\u00fa Paraguay Rep. Dominicana Brasil00,30,60,91,21,5 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). En cuanto a la estructura del gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales en 2020, ocho pa\u00edses (Brasil, Chile, Costa Rica, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay) mayoritariamente financiaron programas de protecci\u00f3n del ingreso de las personas en situaci\u00f3n de desempleo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.17). Cuatro pa\u00edses (Argentina, Colombia, El Salvador y Guatemala) financiaron principalmente programas de incentivos laborales. Otro grupo de pa\u00edses (Honduras, M\u00e9xico y Panam\u00e1) combinaron programas de incentivos para el emprendimiento con creaci\u00f3n directa de trabajo.196 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.17 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, 2020 (En porcentajes del total) 0102030405060708090100 Panam\u00e1 M\u00e9xico Honduras El Salvador Colombia Chile Ecuador Guatemala Uruguay Costa Rica Argentina Per\u00fa Paraguay Rep. Dominicana Brasil Am\u00e9rica LatinaCapacitaci\u00f3nIncentivos laboralesEmpleo protegido y apoyadoCreaci\u00f3n directa de trabajoIncentivos al emprendimientoProtecci\u00f3n del ingreso en situaci\u00f3n de desempleoJubilaci\u00f3n temprana Servicios de intermediaci\u00f3n Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). La informaci\u00f3n sobre el gasto p\u00fablico destinado a programas laborales por pa\u00eds (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.18) permite observar diversas situaciones, tanto en t\u00e9rminos del nivel como de la estructura y las tendencias del gasto. Existe heterogeneidad en los niveles de gasto y en la estructura seg\u00fan las categor\u00edas. Todos los pa\u00edses sobre los que se dispone de informaci\u00f3n de gasto, debido a la crisis provocada por la pandemia, presentan importantes aumentos en t\u00e9rminos del PIB en el a\u00f1o 2020. La mayor\u00eda de los pa\u00edses priorizaron recursos en medidas de apoyo al ingreso de los desempleados. Tal es el caso del Brasil, Chile, Costa Rica, el Ecuador, Guatemala, el Paraguay, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay. En 2020, no solo se procedi\u00f3 a la ampliaci\u00f3n horizontal de medidas y sistemas ya existentes (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II), sino que tambi\u00e9n se crearon varios programas relacionados con el COVID-19 en esta categor\u00eda. Al comparar estos resultados con lo observado en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, el tama\u00f1o en t\u00e9rminos de volumen de financiamiento de las pol\u00edticas laborales en Am\u00e9rica Latina es significativamente menor. En promedio, en 2019 el gasto en pol\u00edticas laborales alcanzaba el 0,3% del PIB en Am\u00e9rica Latina, mientras que en la Uni\u00f3n Europea alcanzaba el 1,6%. En 2020, la regi\u00f3n gast \u00f3 el 0,9% del PIB y se acercar\u00eda al nivel de gasto del promedio de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea de 2019, pero manten\u00eda una brecha a\u00fan importante (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.19). Esta brecha es todav\u00eda m\u00e1s relevante si se consideran las diferencias de informalidad que afectan a Am\u00e9rica Latina. Esa situaci\u00f3n impone desaf\u00edos adicionales respecto de la creaci\u00f3n de empleos que cumplan est\u00e1ndares de trabajo decente y contribuyan a disminuir la vulnerabilidad econ\u00f3mica y social. La heterogeneidad en cuanto a nivel y estructura del gasto no solo se encuentra presente en los 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, sino tambi\u00e9n en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. En 2019, Francia y Dinamarca superaban el 2,5% del PIB en este rubro, mientras que pa\u00edses como Rumania, Chipre y Malta eran los que menos invert\u00edan en pol\u00edticas laborales (menos del 0,3% del PIB), por lo que se encontraban al mismo nivel que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. 197 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico III.18 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, por categor\u00eda, 2014-2020 (En porcentajes del PIB) Servicios de intermediaci\u00f3n Capacitaci\u00f3n Incentivos laborales Empleo protegido y apoyado0,22 0,24 0,230,30 0,29 0,271,18 00,200,400,600,801,001,201,40 2014 Argentina 0,83 0,690,62 0,55 0,541,48 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020B. Brasil 00,100,200,300,400,500,600,700,800,90 2014 2015 0,47 0,470,44 0,43 0,421,17 00,200,400,600,801,001,201,40 2014 2015 0,28 0,250,45 0,37 0,300,370,78 00,100,200,300,400,500,600,700,800,90 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020F. Ecuador 0,28 0,29 0,28 0,260,250,310,42 00,050,100,150,200,250,300,350,400,45 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020G. 0,140,230,20 0,210,94 00,100,200,300,400,500,600,700,800,901,00 2016 2017 2018 2019 2020H. Guatemala I. Honduras Creaci\u00f3n directa de trabajo Incentivos al emprendimiento Protecci\u00f3n del ingreso en situaci\u00f3n de desempleo Jubilaci\u00f3n temprana0,400,45 0,450,410,37 0,370,84 0,300,360,430,40 0,38 0,330,67 00,100,200,300,400,500,600,70198 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III 0,17 0,13 0,16 0,14 0,150,190,41 00,050,100,150,200,250,300,350,400,45 0,070,12 0,151,31 00,200,400,600,801,001,201,40 2014 2015 2016 2017 2018 Per\u00fa 0,14 0,13 0,14 0,12 0,16 0,171,38 00,200,400,600,801,001,201,401,60 2014 2016 2017 2018 2019 2020O. Uruguay Servicios de intermediaci\u00f3n Capacitaci\u00f3n Incentivos laborales Empleo protegido y apoyadoCreaci\u00f3n directa de trabajo Incentivos al emprendimiento Protecci\u00f3n del ingreso en situaci\u00f3n de desempleo Jubilaci\u00f3n temprana0,290,430,36 0,37 0,33 0,301,23 00,200,400,600,801,001,201,40 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). Al comparar en t\u00e9rminos de categor\u00edas, lo que se observa antes de la pandemia es que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina invert\u00edan mayoritariamente en programas de capacitaci\u00f3n profesional y en incentivos para emprendimiento. Este resultado contrasta notoriamente con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, donde gran parte del financiamiento va dirigido a pol\u00edticas pasivas, sobre todo las referidas a la protecci\u00f3n del ingreso en situaci\u00f3n de desempleo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.20). Se destacan las distribuciones del Brasil y el Ecuador como las que tienen proporciones m\u00e1s parecidas a la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea en este \u00e1mbito. Gr\u00e1fico III.18 (conclusi\u00f3n) 199 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico III.19 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses) y Uni\u00f3n Europea (27 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, 2019 y 2020 (En porcentajes del PIB) Promedio de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (2019): 1,6% del PIB Promedio de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (2020): 0,9% del PIB Am\u00e9rica Latina, datos de 2019 Uni\u00f3n Europea, datos de 20200,07 0,15 0,2 0,2 0,2 0,30,30,30,3 0,3 0,40,40,4 0,5 0,6 0,07 0,3 0,4 0,5 0,5 0,6 0,6 0,60,6 0,6 0,7 0,8 0,9 0,9 1,0 1,2 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,8 1,8 2,02,0 2,0 2,2 2,6 2,7 00,51,01,52,02,53,0 Panam\u00e1 Paraguay Rep. Dominicana M\u00e9xico Guatemala Colombia Argentina Per\u00fa El Salvador Honduras Chile Ecuador Costa Rica Brasil Uruguay Rumania Malta Chequia Polonia Chipre Bulgaria Eslovaquia Letonia Eslovenia Lituania Croacia Hungr\u00eda Irlanda Grecia Estonia Portugal Luxemburgo Alemania Suecia Italia Uni\u00f3n Europea Zona del euro Pa\u00edses Bajos Austria B\u00e9lgica Finlandia Espa\u00f1a Francia DinamarcaPromedio de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (2019): 0,3% del PIB Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses y la Direcci\u00f3n General de Empleo, Asuntos Sociales e Igualdad de Oportunidades de la Comisi\u00f3n Europea. Gr\u00e1fico III.20 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses) y Uni\u00f3n Europea (27 pa\u00edses): gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales, seg\u00fan categor\u00edas, 2019 (En porcentajes del total) Servicios de intermediaci\u00f3n Capacitaci\u00f3n Incentivos laborales Empleo protegido y apoyadoCreaci\u00f3n directa de trabajo Incentivos al emprendimiento Protecci\u00f3n del ingreso en situaci\u00f3n de desempleo Jubilaci\u00f3n temprana0102030405060708090100 Panam\u00e1 Paraguay Rep. Dominicana M\u00e9xico Guatemala Colombia Argentina Per\u00fa El Salvador Honduras Chile Ecuador Costa Rica Brasil Uruguay Rumania Malta Chequia Polonia Chipre Bulgaria Eslovaquia Letonia Eslovenia Lituania Croacia Hungr\u00eda Irlanda Grecia Estonia Portugal Luxemburgo Alemania Suecia Italia Uni\u00f3n Europea Zona del euro Pa\u00edses Bajos Austria B\u00e9lgica Finlandia Espa\u00f1a Francia Dinamarca Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). 200 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III b) El desaf\u00edo de una mejor medici\u00f3n del gasto p\u00fablico en pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n laboral Dada la alta informalidad laboral presente en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, a lo antes indicado cabe sumar un an\u00e1lisis de las pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n y de fiscalizaci\u00f3n laboral, as\u00ed como los recursos invertidos en ello. Como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, se plantea como un importante desaf\u00edo la mejora de la medici\u00f3n de las pol\u00edticas del mercado laboral, de manera que se tengan en cuenta los esfuerzos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n para luchar contra el fen\u00f3meno de la informalidad laboral. La informalidad es una caracter\u00edstica estructural de la organizaci\u00f3n productiva y de los mercados de trabajo en Am\u00e9rica Latina (Abramo, 2021, p\u00e1g. 9). Adem\u00e1s, es un fen\u00f3meno que expone a las trabajadoras y los trabajadores a una gran vulnerabilidad con respecto a sus ingresos, a sus condiciones de trabajo, acceso a derechos laborales y a la protecci\u00f3n social. En Salazar-Xirinachs y Chacaltana (2018) se explica que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina han explorado diferentes estrategias para incidir en la formalizaci\u00f3n, que pueden resumirse en cuatro \u00e1reas (v\u00e9ase el cuadro III.1): i) la promoci\u00f3n de la productividad (mediante pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y microecon\u00f3micas) como un marco de alto y estable crecimiento econ\u00f3mico para el aumento del empleo formal; ii) el trabajo normativo; iii) el establecimiento de incentivos, y iv) el fortalecimiento de la fiscalizaci\u00f3n. Se trata de un fen\u00f3meno multidimensional y se deben abordar las diversas aristas de la informalidad laboral dentro de los pa\u00edses de la regi\u00f3n como las microempresas, las trabajadoras de servicio dom\u00e9stico, los trabajadores asalariados, entre otros. Cuadro III.1 Pol\u00edticas de fomento de la formalizaci\u00f3n laboral Pol\u00edticas Productividad Normas Incentivos Fortalecimiento de la fiscalizaci\u00f3n Objetivo Integrar el sector informal con el formal Reducir la informalidad asociada al desconocimientoFacilitar el registro empresarial y la formalizaci\u00f3n laboralIncrementar la capacidad del Estado para asegurar est\u00e1ndares m\u00ednimos Ejemplos Pol\u00edticas de transferencia tecnol\u00f3gica Pol\u00edticas de articulaci\u00f3n de micro y peque\u00f1as empresasInformaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre la normalizaci\u00f3nVinculaci\u00f3n a la formalidad empresarial Vinculaci\u00f3n a la seguridad socialFortalecimiento institucional de la fiscalizaci\u00f3n Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de J. Salazar-Xirinachs y J. Chacaltana (eds.), Pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos, Lima, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), 2018. En lo que se refiere a las pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n laboral, las inspecciones laborales desempe\u00f1an un rol fundamental en la supervisi\u00f3n y el asesoramiento en el cumplimiento de las normas laborales. Este rol suele estar a cargo del Ministerio del Trabajo de cada pa\u00eds (v\u00e9ase en particular Vel \u00e1squez (2019), donde se encuentra una descripci\u00f3n de la institucionalidad de las instancias responsables de la elaboraci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n y la fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento del conjunto de normas y regulaciones del trabajo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe). La polic\u00eda de trabajo o inspecci\u00f3n del trabajo es la entidad del Estado destinada a verificar el cumplimiento de las normas laborales y de seguridad social, as\u00ed como de sancionar las infracciones laborales. La cantidad de fiscalizaciones anuales llevadas a cabo por estos organismos es sumamente heterog\u00e9nea (Vel\u00e1 squez, 2019). Esto se debe a la cantidad de inspectores y de visitas por inspector, as\u00ed como al tama\u00f1o de las empresas a fiscalizar y al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la fiscalizaci\u00f3n (en algunos casos puede estar limitada a los sectores agr\u00edcolas). El financiamiento asociado a estas instituciones es uno de los pilares de la institucionalidad de las pol\u00edticas sociales (Mart\u00ednez, 2019). Lamentablemente, la informaci\u00f3n disponible sobre el gasto p\u00fablico asociado a las instituciones de fiscalizaci\u00f3n laboral en pa\u00edses de la regi\u00f3n es limitada y la situaci\u00f3n es muy heterog\u00e9nea (v\u00e9ase el cuadro III.2). De acuerdo a estos datos, la Direcci\u00f3n del Trabajo de Chile aparece como 201 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 la instituci\u00f3n que contar\u00eda con m\u00e1s recursos (95 millones de d\u00f3lares en 2020), seguida por la Superintendencia Nacional de Fiscalizaci\u00f3n Laboral (SUNAFIL) del Per\u00fa, cuyo gasto llega a m\u00e1s de 58 millones de d\u00f3lares en 2020. Cuadro III.2 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): gasto de las instituciones de fiscalizaci\u00f3n laboral (En miles de d\u00f3lares) Pa\u00eds Instituci\u00f3n 2015 2016 2017 2018 2019 2020 Argentina Plan Nacional de Regularizaci\u00f3n del Trabajo (PNRT) 52 606 40 672 43 625 24 924 16 040 12 899 Chile Direcci\u00f3n del Trabajo 100 904 100 040 112 227 115 452 105 792 94 776 Guatemala Servicios de inspecci\u00f3n laboral 1 730 1 912 2 091 2 361 2 355 3 307 Honduras Secretaria de Trabajo y Seguridad Social 3 745 3 198 3 294 3 428 3 547 Per\u00fa Superintendencia Nacional de Fiscalizaci\u00f3n Laboral (SUNAFIL) 23 017 25 059 29 943 38 960 48 458 26 752 Uruguay Inspecci\u00f3n general del trabajo y la seguridad social 8 480 8 479 9 414 9 279 8 931 8 035 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de datos oficiales de los pa\u00edses. Nota : Se considera el total de gasto institucional en el caso de Chile, el Per\u00fa y el Uruguay . Se consideran partidas en la ejecuci\u00f3n de presupuesto de los correspondientes ministerios o secretar\u00edas en el caso de la Argentina, Guatemala y Honduras. Dada la importancia de contar con pol\u00edticas eficaces y sostenibles para hacer frente a la informalidad laboral y fomentar el trabajo decente en la regi\u00f3n, as\u00ed como del impacto que ha tenido la pandemia sobre ese fen\u00f3meno, lo aqu\u00ed indicado revela la existencia de un importante desaf\u00edo en materia de mejoramiento de la identificaci\u00f3n y medici\u00f3n del gasto en las pol\u00edticas de fomento de la formalizaci\u00f3n y la fiscalizaci\u00f3n laboral en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. 4. Comen tarios finales sobre gasto p\u00fablico en pol\u00edticas laborales Tal como se indica en el Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (CEPAL, 2021a), la crisis gener\u00f3 una contracci\u00f3n econ\u00f3mica del 6,8% en 2020. Aun cuando el 41% de la ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica ya se habr\u00eda recuperado en el primer trimestre de 2021, los efectos en el mercado de trabajo de la crisis provocada por la pandemia de COVID-19 fueron mucho mayores que los de crisis anteriores. Se observa una p\u00e9rdida en los niveles de ocupaci\u00f3n, una ca\u00edda en la participaci\u00f3n laboral y aumentos mucho m\u00e1s marcados en la tasa de desocupaci\u00f3n. El impacto de la crisis fue mayor en el empleo femenino y en los grupos m\u00e1s vulnerables (j\u00f3venes, migrantes y trabajadores menos educados). Entre 2019 y 2020 el n\u00famero de ocupados se redujo en casi 25 millones de personas, de las que cerca de 13 millones son mujeres. En este contexto, es imprescindible iniciar un an\u00e1lisis exhaustivo no solo de las pol\u00edticas sociales, sino tambi\u00e9n de las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n laboral en conjunto con las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social para no dejar a nadie atr\u00e1s. En esta secci\u00f3n se ha podido apreciar que, en 2020, la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n optaron por la estrategia de proteger los ingresos de las personas desempleadas. Es de esperar que los pa\u00edses sostengan un nivel de financiamiento acorde con el desaf\u00edo de una recuperaci\u00f3n transformadora, sobre todo respecto de las pol\u00edticas y programas del mercado laboral y de los grupos poblacionales que se vieron m\u00e1s afectados por la crisis (j\u00f3venes, mujeres y trabajadores con menores niveles educativos), dado que los mercados laborales muestran se\u00f1ales de reactivaci\u00f3n lentas. Esto sin duda debe ir de la mano con la inyecci\u00f3n de recursos destinados a pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n laboral, con la participaci\u00f3n de las instituciones fiscalizadoras. 202 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Bibliograf\u00eda Abramo, L. (2021), \"Pol\u00edticas para enfrentar los desaf\u00edos de las antiguas y nuevas formas de informalidad en Am\u00e9rica Latina\" , serie Pol\u00edticas Sociales , N\u00b0 240 (LC/TS.2021/137), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Abramo, L., S. Cecchini y B. Morales (2019), Programas sociales, superaci\u00f3n de la pobreza e inclusi\u00f3n laboral: aprendizajes desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Libros de la CEPAL, N\u00ba 155 (LC/PUB.2019/5-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Acevedo, I. y otros (2021), \"Informalidad en los tiempos del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina: implicaciones y opciones de amortiguamiento\" , Documento de Trabajo del BID, N\u00ba 01232, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID), abril. Amarante, V. y M. G\u00f3mez (2016), \"El proceso de formalizaci\u00f3n en el mercado laboral uruguayo\" , serie Estudios y Perspectivas, N\u00ba 20 (LC/L.4137), Montevideo, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Banco Central del Uruguay (2021), \"Cuentas nacionales e internacionales Casal\u00ed, la informalidad laboral en Paraguay\" , Informe T\u00e9cnico, N\u00ba 6, Santiago, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Cecchini, S. y R. Mart\u00ednez (2011 ), Protecci\u00f3n social inclusiva en Am\u00e9rica Latina: una mirada integral, un enfoque de derechos, Libros de la CEPAL, N\u00ba 111 (LC/G.2488-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), marzo. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2021a), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/10-P/Rev.1), Santiago. (2021b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago. (2021c), Panorama Fiscal de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/5-P), Santiago. (2021d), \"La paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Crecimiento con persistentes problemas estructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 11, Santiago, julio.(2019), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (LC/PUB.2019/3-P), Santiago. (2017), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2016 (LC/PUB.2017/12-P), Santiago. CEPAL/OEI (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2014), Cultura y desarrollo econ\u00f3mico en Iberoam\u00e9rica, E. Esp\u00edndola (coord.), Madrid. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), \"Trabajo decente para los trabajadores de plataformas en Am\u00e9rica Latina\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 24 (LC/TS.2021/71), Santiago. (2020), \"El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago, mayo. (2014), \"Los programas de transferencias condicionadas y el mercado laboral\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 10 (LC/L.3815), Santiago, mayo. Comisi\u00f3n Europea (2018), Labour Market Policy Statistics: Methodology 2018, Bruselas. (2013), Labour Market Policy Statistics: Methodology 2013, Bruselas. Erhel, C. (2020), Les politiques de l'emploi, Par\u00eds, Presses Universitaires de France (PUF). FMI (Fondo Monetario Internacional) (2014), Manual de estad\u00edsticas de finanzas p\u00fablicas 2014 , Washington, D.C. (2001), Manual de estad\u00edsticas de finanzas p\u00fablicas 2001, Washington, D.C. Infante, R. (2018), \"Crecimiento, cambio estructural y formalizaci\u00f3n\" , Pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos , J. Salazar-Xirinachs y J. Chacaltana (eds.), Lima, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Llisterri, J. y otros (2014), \"Educaci\u00f3n t\u00e9cnica y formaci\u00f3n profesional en Am\u00e9rica Latina: el reto de la productividad\" , serie Pol\u00edticas P\u00fablicas y Transformaci\u00f3n Productiva, N\u00ba 13, Caracas, Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina (CAF). Mart\u00ednez, R. (ed.) (2019), Institucionalidad social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Libros de la CEPAL, N\u00b0 146 (LC/PUB.2017/14-P/Rev.1), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).203 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Naciones Unidas (2001), \"Clasificaciones de gastos por finalidades\" , Informes Estad\u00edsticos , serie M, N\u00b0 84 (ST/ESA/STAT/SER.M/84), Nueva York. OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2021), OECD Employment Outlook 2021: Navigating the COVID-19 Crisis and Recovery, Par\u00eds. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2019), Trabajar para un futuro m\u00e1s prometedor , Ginebra. OPS/OMS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2017), Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030: un llamado a la acci\u00f3n para la salud y el bienestar en la regi\u00f3n, Washington, D.C. Salazar-Xirinachs, J. y J. Chacaltana (eds.) (2018), Pol\u00edticas de formalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos, Lima, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Tromben, V. y F . Villanueva (2022), \"Estimaci\u00f3n del gasto p\u00fablico de las pol\u00edticas y programas del mercado laboral en Am\u00e9rica Latina\" , serie Pol\u00edticas sociales, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en prensa. UNESCO y otros (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura y otros) (2015), Educaci\u00f3n 2030. Declaraci\u00f3n de Incheon y Marco de Acci\u00f3n: hacia una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad y un aprendizaje a lo largo de la vida para todos, Par\u00eds. Vel\u00e1squez, M. (2019), \"Regulaci\u00f3n del mercado de trabajo y protecci\u00f3n social: desaf\u00edos institucionales\" , Institucionalidad social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Libros de la CEPAL, N\u00b0 146 (LC/PUB.2017/14-P/Rev.1), R. Mart\u00ednez (ed.), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Vezza, E. (2021), \"Programas de empleo juvenil: revalidaci\u00f3n de su papel en la agenda p\u00fablica pospandemia de COVID-19\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2021/88), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Weller, J. (comp.) (2004), En b\u00fasqueda de efectividad, eficiencia y equidad: las pol\u00edticas del mercado de trabajo y los instrumentos de su evaluaci\u00f3n , Santiago, LOM Ediciones/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (CEPAL/GIZ).204 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Anexo III.A1 Cuadro III.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2020 (En porcentajes del PIB, d\u00f3lares a precios constantes de 2010 y porcentajes) Gasto social Distribuci\u00f3n del gasto social por funciones, 2020 (en porcentajes) Pa\u00edsEn porcentajes del PIBEn d\u00f3lares constantes de 2010 per c\u00e1pita 2019 2020 2019 2020Protecci\u00f3n socialEducaci\u00f3n SaludVivienda y servicios comunitariosRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nProtecci\u00f3n del medio ambientea Total Argentina 13,0 17,2 1 278 1 492 83,0 7,0 7,2 2,5 0,0 0,4 100 Bahamas 7,1 9,8 2 064 2 403 14,7 32,5 36,2 0,2 2,8 13,5 100 Barbados 13,7 18,1 2 201 2 490 26,3 34,4 23,8 7,5 2,6 5,4 100 Bolivia (Estado Plurinacional de)12,4 15,6 319 375 40,9 39,5 16,7 2,9 0,0 0,0 100 Brasil 17,3 22,5 1 962 2 473 77,5 9,6 11,9 0,4 0,4 0,3 100 Chile 17,3 20,2 2 584 2 965 40,2 26,8 29,9 1,7 0,8 0,5 100 Colombia 12,5 15,5 976 1 103 48,3 23,5 24,8 2,0 1,0 0,4 100 Costa Rica 12,0 12,3 1 244 1 204 37,4 54,8 5,6 0,5 0,9 0,9 100 Cuba 10,1 ... 691 ... 66,7 18,2 8,1 1,8 5,2 0,0 100 Ecuador 10,5 11,7 534 533 34,0 35,7 23,4 4,7 1,2 1,0 100 El Salvador 8,5 13,8 302 448 46,7 28,9 22,0 1,0 1,1 0,3 100 Guatemala 7,9 9,5 250 290 31,3 35,3 15,0 14,5 1,6 2,3 100 Guyana 10,7 12,0 656 760 20,7 34,5 35,6 6,8 1,3 1,0 100 Hait\u00edb5,2 ... 39 ... 11,0 56,8 16,1 0,9 8,7 6,4 100 Honduras 7,8 9,2 175 187 8,8 56,4 32,3 1,1 0,0 1,4 100 Jamaica 10,4 11,7 507 514 9,5 46,8 35,6 5,1 1,5 1,5 100 M\u00e9xico 9,2 10,4 955 970 43,1 33,1 11,9 10,5 0,8 0,6 100 Nicaragua 10,7 11,4 190 198 7,2 40,5 35,7 13,5 1,5 1,5 100 Panam\u00e1c8,7 ... 1 000 ... 15,4 38,3 19,8 20,1 1,9 4,5 100 Paraguay 9,5 11,4 498 588 44,1 31,3 20,9 1,7 0,5 1,5 100 Per\u00fad 11,0 13,4 726 792 31,4 30,3 25,3 3,5 1,7 7,8 100 Rep\u00fablica Dominicana 7,7 12,3 615 925 38,6 37,5 18,6 3,4 1,1 0,9 100 Trinidad y Tabago 13,9 15,0 2 078 2 084 41,8 24,7 20,1 11,3 2,1 0,0 100 Uruguaye16,2 16,7 2 578 2 543 46,0 27,9 21,9 2,9 1,1 0,2 100 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de protecci\u00f3n del medio ambiente pueden no coincidir con las estimaciones de las cuentas sat\u00e9lite del medio ambiente. b Los datos de Hait\u00ed corresponden a 2014. c Los datos de Panam\u00e1 corresponden a 2017. d La cobertura en el caso del Per\u00fa es de gobierno general. e Los datos del Uruguay no incluyen las erogaciones del Banco de Previsi\u00f3n Social.205 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Cuadro III.A1.2 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): gasto social seg\u00fan cobertura institucional, por funciones, 2020 o \u00faltimo a\u00f1o disponible (En porcentajes del PIB, d\u00f3lares a precios constantes de 2010 y porcentajes) Pa\u00eds CoberturaGasto socialDistribuci\u00f3n del gasto social por funciones, 2020 (en porcentajes) En porcentajes del PIBEn d\u00f3lares constantes de 2010 per c\u00e1pitaProtecci\u00f3n socialEducaci\u00f3n SaludVivienda y servicios comunitariosRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nProtecci\u00f3n del medio ambientea Total Argentinab Sector p\u00fablico 30,3 3 190 49,8 18,9 21,9 8,5 0,8 0,0 100 Bolivia (Estado Plurinacional de)c Gobierno general 19,6 503 22,8 41,7 25,7 3,9 1,8 4,1 100 Brasil Gobierno general 34,0 3 733 61,3 14,6 18,5 3,6 0,6 1,4 100 Colombiad Gobierno general 20,1 1 577 42,8 21,9 25,0 2,6 4,4 3,2 100 Costa Rica Sector p\u00fablico 22,0 2 153 41,1 27,1 26,1 1,9 0,8 3,0 100 Cubad Gobierno general 29,8 2 041 23,1 30,4 35,9 3,6 7,1 0,0 100 El SalvadordSector p\u00fablico 14,9 529 35,0 26,1 17,5 20,0 1,1 0,4 100 M\u00e9xico Sector p\u00fablico no financiero (federal)15,7 1 460 52,0 22,0 18,1 7,0 0,5 0,4 100 Panam\u00e1bGobierno general 17,5 2 019 33,6 26,5 25,3 10,4 2,0 2,3 100 Paraguay Gobierno general 14,9 766 45,3 26,0 25,6 1,3 0,4 1,3 100 Per\u00fa Gobierno general 13,4 792 31,4 30,3 25,3 3,5 1,7 7,8 100 Rep\u00fablica DominicanadSector p\u00fablico no financiero9,1 726 25,2 46,1 16,9 5,1 1,8 4,8 100 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de protecci\u00f3n del medio ambiente pueden no coincidir con las estimaciones de las cuentas sat\u00e9lite de medio ambiente. b Los datos de la Argentina y Panam\u00e1 corresponden a 2017. c Los datos del Estado Plurinacional de Bolivia corresponden a 2018. d Los datos de Colombia, Cuba, El Salvador y la Rep\u00fablica Dominicana corresponden a 20 19. Anexo III.A2 Metodolog\u00eda de estimaci\u00f3n del gasto en medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie anunciadas como respuesta a la crisis del COVID-19 en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Las estimaciones sobre compromisos de gasto en medidas de protecci\u00f3n social no contributiva anunciadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 se obtienen a partir de las medidas anunciadas p\u00fablicamente por los Gobiernos de la regi\u00f3n entre marzo de 2020 y octubre de 2021 . Esta informaci\u00f3n ha sido sistematizada por la CEPAL en el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y en el Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" 34. Para el an\u00e1lisis presentado en este cap\u00edtulo se consideraron los siguientes aspectos: i) Solamente se incluyen las medidas correspondientes a transferencias monetarias o transferencias en especie. Entre las transferencias en especie, hay informaci\u00f3n 34 V \u00e9anse Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y \"Desarrollo Social y COVID-19 y el Caribe\" [en l\u00ednea] https:// dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/.206 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III suficiente para la estimaci\u00f3n del gasto en cuatro tipos de subsidios de acceso a servicios b\u00e1sicos. ii) Respecto de cada pa\u00eds, la estimaci\u00f3n se realiza en la moneda nacional corriente y luego se expresa en d\u00f3lares corrientes. iii) Para la estimaci\u00f3n de gasto por medida, se confiere prioridad al gasto ejecutado, seg\u00fan los informes de las entidades a cargo de los programas. iv) De no contar con informaci\u00f3n sobre el gasto ejecutado, el gasto se estima con base en la informaci\u00f3n disponible sobre los montos de las transferencias (o el monto equivalente de la transferencia en especie), la cobertura anunciada o ejecutada, el n\u00famero de entregas o la duraci\u00f3n de la medida y la fecha de inicio de la medida. El gasto mensual por medida se estima multiplicando la cobertura anunciada, ya sea en personas o en hogares, por el monto mensual, correspondiente a cada unidad de personas u hogares, seg\u00fan sea el caso. v) El monto mensual en moneda nacional corriente se obtiene de la informaci\u00f3n sobre el monto de la prestaci\u00f3n o servicio. En los casos en que las medidas prevean cantidades diferenciadas seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los usuarios (por ingreso, tama\u00f1o de hogar, edad o sexo, entre otras cosas), se utiliza la informaci\u00f3n disponible para incluir el dato m\u00e1s cercano al monto mensual promedio en moneda nacional. De no existir informaci\u00f3n directa sobre el monto promedio, el c\u00e1lculo se basa en las caracter\u00edsticas de cada medida. vi) Para convertir en d\u00f3lares corrientes el monto mensual de las transferencias en moneda nacional, se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo de 2020 a octubre de 2021 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI), con excepci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en cuyo caso se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela35. vii) Si en alguna de las medidas no se incluye informaci\u00f3n sobre la cobertura o los montos de las transferencias, pero s\u00ed sobre el presupuesto, la frecuencia de entrega y la duraci\u00f3n, se procede a utilizar esa informaci\u00f3n para estimar los datos faltantes. Por ejemplo, si el beneficio previsto en una medida se entrega una vez por persona y se tiene informaci\u00f3n sobre la cobertura y el presupuesto, el monto por persona se puede calcular como la divisi\u00f3n del presupuesto por la cobertura. El proceso es similar si la informaci\u00f3n faltante es el monto de la transferencia. viii) Una vez estimado el gasto mensual por medida en d\u00f3lares corrientes, se procede a calcular el gasto por medida para los siguientes per \u00edodos: marzo de 2020 a mayo de 2020, marzo de 2020 a agosto de 2020, marzo de 2020 a diciembre de 2020, marzo de 2020 a abril de 2021, marzo de 2020 a agosto de 2021 y marzo de 2020 a diciembre de 2021, seg\u00fan la duraci\u00f3n de cada medida. Por ejemplo, si una medida tiene una duraci\u00f3n de diez meses contados a partir de marzo de 2020, el gasto mensual se multiplica por tres para obtener el gasto estimado de la medida entre marzo y mayo de 2020, por seis para obtener el gasto estimado entre marzo y agosto de 2020, y por diez para obtener el gasto estimado entre marzo y diciembre de 2020. Si una medida va a durar seis meses y su implementaci\u00f3n comenz\u00f3 a partir de abril de 2020, el gasto mensual por medida en d\u00f3lares se multiplica por dos para obtener el gasto estimado de la medida de marzo a mayo de 2020, por cinco para obtener el gasto de marzo a agosto de 2020 y por seis para obtener el gasto de marzo a diciembre de 2020. En caso de que el gasto mensual de una medida no sea 35 V \u00e9ase \"Tipo de cambio de referencia SMC (sistema del mercado cambiario)\" [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/estadisticas/tipo- cambio-de-referencia-smc.207 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 constante en el tiempo, se consideran las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de la medida para estimar el gasto para cada per\u00edodo. ix) Una vez estimado el gasto mensual en d\u00f3lares corrientes en cada per \u00edodo, se procede a estimar el gasto total por pa\u00eds en los mismos per\u00edodos, mediante la suma del gasto estimado del per\u00edodo correspondiente para todas las medidas consideradas. x) El gasto estimado en medidas no contributivas en transferencias monetarias y en especie de las subregiones se calcula como la suma del gasto estimado de los pa\u00edses pertenecientes a cada subregi\u00f3n sobre los que se dispone de informaci\u00f3n: 19 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 13 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Granada, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: diez pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y nueve del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, Cuba, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana.209 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 IVCAP\u00cdTULO Transitar hacia la sociedad del cuidado: claves para una recuperaci\u00f3n transformadora, con igualdad y sostenibilidad Introducci\u00f3n A. El impacto de la crisis del COVID-19 en la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres B. El cuidado y su papel en la sostenibilidad de la vida C. Pol\u00edticas de cuidado para una recuperaci\u00f3n con igualdad y sostenibilidad D. En s\u00edntesis Bibliograf\u00eda211 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 IV Introducci\u00f3n En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la desigualdad de g\u00e9nero es parte estructural de las sociedades y los estilos de desarrollo que han invisibilizado la importancia de los cuidados y de la provisi\u00f3n de bienestar entre las personas. Como se se\u00f1ala en la Estrategia de Montevideo para la Implementaci\u00f3n de la Agenda Regional de G\u00e9nero en el Marco del Desarrollo Sostenible hacia 2030, la divisi\u00f3n sexual del trabajo y la injusta organizaci\u00f3n social del cuidado interact\u00faan con los otros nudos de la desigualdad de g\u00e9nero y generan condiciones desfavorables para las mujeres, que est\u00e1n sobrerrepresentadas en los grupos de ingresos m\u00e1s bajos y entre quienes se desempe\u00f1an en empleos de mayor precariedad y desprotecci\u00f3n, encuentran obst\u00e1culos para ejercer libremente sus derechos sexuales y reproductivos, y siguen estando subrepresentadas en espacios p\u00fablicos y de toma de decisiones (v\u00e9ase el diagrama IV.1). Diagrama IV.1 La insuficiencia de las pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados profundiza los nudos estructurales de la desigualdad de g\u00e9nero D\u00e9cit de pol\u00edticas de cuidadosDesigualdad socioecon\u00f3mica y pobreza Bajos salarios para quienes cuidan y altos gastos para quienes necesitan cuidados C\u00edrculo vicioso entre la pobreza de tiempo y de ingresos Tendencia a la precarizaci\u00f3ndel trabajo de cuidados Sobrerrepresentaci\u00f3n de las mujeres enlos hogares pobresPatrones culturales patriarcales Refuerza divisi\u00f3n sexual y racial del trabajode cuidados Estereotipos de g\u00e9neroy basados en lasdesigualdades \u00e9tnicas y raciales, y seg\u00fan situaci\u00f3n migratoria Refuerza la no corresponsabilidad por considerar que los hombres no deben cuidarDivisi\u00f3n sexual del trabajo M\u00e1s participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral sin mayor participaci\u00f3n de los hombres en el trabajo de cuidado no remunerado Sobrerrepresentaci\u00f3n de mujeres en econom\u00eda del cuidado Las cadenas mundiales de cuidados refuerzanla injusta organizaci\u00f3n social de los cuidados Concentraci\u00f3n del poder La distribuci\u00f3n de las tareas de cuidado condiciona la posibilidad de participar en el \u00e1mbito p\u00fablico La menor participaci\u00f3nde mujeres en espacios p\u00fablicos ha reducido la visibilizaci\u00f3n del tema de cuidados en la agenda p\u00fablica como un factor centralDesigualdad de g\u00e9nero Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL). La corriente principal de la econom\u00eda ha invisibilizado la relevancia del trabajo de cuidados en la provisi\u00f3n de bienestar social. Asimismo, el sistema econ\u00f3mico descansa en gran medida sobre esferas que la econom\u00eda ortodoxa ha considerado tradicionalmente actividades no econ\u00f3micas, como la econom\u00eda del cuidado y la conservaci\u00f3n del ambiente, y que ha ubicado en un lugar secundario o, en el mejor de los casos, subsidiario respecto de las principales actividades econ\u00f3micas. Se trata, sin embargo, de dos esferas que producen valor en forma de bienes p\u00fablicos a diferentes escalas (nacional, regional y mundial) y cuya realizaci\u00f3n es esencial tanto para la sostenibilidad de la vida como para el propio funcionamiento del mercado 2016). Esto ha tenido efectos hist\u00f3ricos en el mercado laboral, que se ha estructurado privilegiando jornadas laborales que dificultan la gesti\u00f3n del tiempo para actividades fundamentales para la sostenibilidad de la vida, en particular los cuidados. Como consecuencia, las mujeres encuentran barreras para participar plenamente de las oportunidades de trabajo remunerado, lo que, a su vez, aumenta su exclusi\u00f3n de diversos \u00e1mbitos de la vida p\u00fablica. Asimismo, para poder conciliar las responsabilidades asignadas de cuidado con la ge neraci\u00f3n de ingresos, las mujeres se ven en la necesidad de emplearse en jornadas de tiempo parcial y en actividades econ\u00f3micas informales.212 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV La desigualdad de g\u00e9nero en el mercado laboral se expresa, adem\u00e1s, en una segregaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n vertical y horizontal de g\u00e9nero. Las mujeres que logran insertarse en el mercado laboral se desempe\u00f1an sobre todo en sectores econ\u00f3micos y en ocupaciones tradicionalmente subvalorados, lo que incide en los salarios y condiciones laborales, y se encuentran sobrerrepresentadas en tareas de la econom\u00eda del cuidado. Al mismo tiempo, en los sectores de la econom\u00eda del cuidado tambi\u00e9n se reproducen jerarqu\u00edas que asignan menos estatus e ingresos m\u00e1s bajos a las tareas feminizadas, en general asociadas a los cuidados directos, como el caso de las cuidadoras y las trabajadoras dom\u00e9sticas, mientras que las tareas mejor pagadas y los cargos directivos est\u00e1n mayoritariamente ocupados por hombres. La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) puso en el centro de la agenda p\u00fablica y pol\u00edtica diversas cuestiones que antes se ubicaban en los m\u00e1rgenes de los debates. La crisis provocada por esta pandemia ha sido la expresi\u00f3n por antonomasia de c\u00f3mo algo que sucede en una esfera no mercantil, como la de la salud humana, puede producir efectos devastadores en los mercados mundiales. El sistema econ\u00f3mico mundial descansa, en gran medida, sobre esferas tradicionalmente consideradas por la econom\u00eda ortodoxa como actividades no econ\u00f3micas, como la econom\u00eda del cuidado y la conservaci\u00f3n ambiental (Heintz, Staab y Turquet, 2021; Folbre, 2004). El cuidado comprende todas las actividades que aseguran la reproducci\u00f3n de la vida, lo que implica el cuidado de los cuerpos, la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de las personas, el sostenimiento de v\u00ednculos sociales, el apoyo psicol\u00f3gico, el acompa\u00f1amiento emocional a los miembros de las familias y el mantenimiento de los espacios y bienes dom\u00e9sticos. Para ejercer el cuidado es imprescindible la disponibilidad de tiempo y recursos monetarios, as\u00ed como de entornos propicios para su desarrollo, e incorporar la noci\u00f3n del autocuidado y la necesidad de descanso de quienes cuidan. Los cuidados toman diversas formas y pueden ejercerse en distintos \u00e1mbitos, ya que incluyen los cuidados de la salud, el cuidado en los hogares y el cuidado a las personas dependientes. Tambi\u00e9n deben contemplar el autocuidado. Las tareas de cuidado, tanto en los hogares como en las instituciones de salud y educativas, se multiplicaron en el contexto de una pandemia en la que fue imprescindible extremar los cuidados para evitar los contagios y en la cual las personas se vieron obligadas a adaptarse a nuevas rutinas en la vida cotidiana. Esto redund\u00f3 en la sobrecarga de trabajo, tanto remunerado como no remunerado, para las mujeres que se desempe\u00f1an en estos sectores. La crisis ocasionada por el COVID-19 pone en evidencia la imperiosa necesidad de orientar las relaciones sociales y de la sociedad con la naturaleza hacia paradigmas centrados en las nociones de interdependencia, cuidados y sostenibilidad. Hoy, m\u00e1s que nunca, la creaci\u00f3n o el fortalecimiento de pol\u00edticas integrales de cuidado se ubica en el centro de los debates p\u00fablicos y pol\u00edticos que conciben a la igualdad de g\u00e9nero como un imperativo impostergable para la recuperaci\u00f3n transformadora, al igual que la generaci\u00f3n de pactos pol\u00edticos, sociales y fiscales que aborden de manera conjunta la justicia ambiental, social y de g\u00e9nero. En este camino, resulta fundamental fortalecer el papel, los recursos y la capacidad del Estado. La recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad implica, por tanto, una acci\u00f3n deliberada y expl\u00edcita por parte de las instituciones p\u00fablicas \u2014a diferentes escalas\u2014 para estimular los sectores que afectan especialmente la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres, pero buscando sinergias positivas con sectores y actividades que promuevan marcos econ\u00f3micos sostenibles, en particular destacando el papel de la econom\u00eda del cuidado. Asimismo, es necesario llevar a cabo acciones estatales orientadas a fortalecer el ingreso de los hogares y a prevenir la precarizaci\u00f3n de las formas tradicionales y emergentes de trabajo remunerado. Esta pandemia ha demostrado, una vez m\u00e1s, que los Estados m\u00e1s democr\u00e1ticos, eficaces y con sistemas de protecci\u00f3n social m\u00e1s robustos han podido enfrentar la crisis con mayor resiliencia en todos los \u00e1mbitos.213 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 A. El impacto de la crisis del COVID-19 en la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres Recuadro IV.1 Aumento del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19)Varias encuestas realizadas en distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina permiten recopilar datos de la sobrecarga de trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerados que debieron enfrentar las mujeres en el marco de la pandemia de COVID-19. La oficina regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres) llev\u00f3 adelante encuestas de evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de g\u00e9nero en Chile, Colombia y M\u00e9xico durante el segundo semestre de 2020 para conocer el impacto del COVID-19. Los resultados indican que el tiempo dedicado a la alimentaci\u00f3n, la limpieza y el juego con ni\u00f1as y ni\u00f1os se ha incrementado en una mayor proporci\u00f3n entre las mujeres respecto de los hombres, y que la diferencia porcentual es de 8,4 puntos, en promedio. En particular, se destaca el aumento de las tareas de ense\u00f1anza y capacitaci\u00f3n a ni\u00f1as y ni\u00f1os que debieron enfrentar las mujeres con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a cargo en el marco del cierre de establecimientos escolares. Para estas tareas, la brecha promedio entre el tiempo dedicado por mujeres y hombres fue de 12,3 puntos porcentuales en los tres pa\u00edses. La Encuesta Nacional de Uso del Tiempo (ENUT) publicada por el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) de Colombia permite comparar el tiempo dedicado a actividades de trabajo no remunerado y a actividades personales para los La autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres sufri\u00f3 un retroceso hist\u00f3rico en la regi\u00f3n. La pandemia dej\u00f3 como resultado una sobrecarga de tareas dom\u00e9sticas y de cuidados no remunerados que asumieron en su mayor\u00eda las mujeres. Adem\u00e1s, estas estuvieron sobrerrepresentadas en sectores vinculados a los cuidados y en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia. La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 siendo m\u00e1s lenta para los sectores de actividad feminizados. En este contexto, cobran especial relevancia las transferencias del Estado para evitar que aumente la cantidad de mujeres sin ingresos propios. Las consecuencias del COVID-19 a mediano plazo en las econom\u00edas locales, nacionales y mundiales a\u00fan son inciertas, pero claramente la pandemia ha exacerbado la desigualdad de g\u00e9nero y reforzado los nudos estructurales sobre los que esta se asienta. La p\u00e9rdida de ingresos, el aumento de la precariedad laboral y la pobreza de tiempo son fen\u00f3menos que afectan m\u00e1s a las mujeres y que se han profundizado durante la crisis, generando retrocesos in\u00e9ditos en la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres de la regi\u00f3n. 1. La sobr ecarga de cuidados en los hogares Se ha constatado que la pandemia aument\u00f3 dr\u00e1sticamente la carga de cuidados de los hogares, y en particular de las mujeres, debido al traslado a los hogares de servicios de atenci\u00f3n y cuidado, como el acompa\u00f1amiento a la educaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as ante los continuos cierres de establecimientos educativos, la atenci\u00f3n de salud de personas enfermas debido a la presi\u00f3n de los sistemas de salud que, en virtud de contemplar un criterio de eficiencia y aumentar los recursos para la atenci\u00f3n del COVID-19, trasladaron muchos de los cuidados de salud (incluidas las enfermedades graves) al \u00e1mbito de los hogares, y el cuidado de ni\u00f1as, ni\u00f1os y personas dependientes ante el cierre de varios establecimientos que brindaban estos servicios (CEPAL, 2021d) (v\u00e9ase el recuadro IV.1).214 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV per\u00edodos de enero a abril de 2017, de septiembre a diciembre de 2020 y de enero a abril de 2021. Entre enero y abril de 2021, el 79,3% de las mujeres de 10 a\u00f1os y m\u00e1s particip\u00f3 en actividades relacionadas con el suministro de alimentos, mientras que en estas actividades participaron solo el 32,3% de los hombres. En ambos casos, la participaci\u00f3n es mayor que la observada en el per \u00edodo de enero a abril de 2017. Similar relaci\u00f3n se encuentra en las actividades vinculadas a limpieza y mantenimiento. Aunque la participaci\u00f3n de hombres en algunas actividades de trabajo no remunerado aument\u00f3 del 60% en 2017 al 63,8% en 2021, fueron las mujeres las que vieron incrementado el tiempo diario dedicado a dichas actividades durante la pandemia. Mientras que las mujeres dedicaron una hora m\u00e1s por d\u00eda (aumento de 7 a 8 horas diarias), para los hombres ese tiempo se redujo levemente de 3,23 a 3,10 horas diarias. Adem\u00e1s del cierre de instituciones escolares, los hogares debieron afrontar la falta de servicios comunitarios, jardines infantiles, centros de desarrollo y otras instituciones para el cuidado de ni\u00f1as, ni\u00f1os y personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia. Entre estas \u00faltimas, el 72,2% de los hogares que acced\u00eda a servicios de centros para el cuidado de personas mayores o personas con discapacidad, o a otras instituciones sin alojamiento, manifest\u00f3 que perdi\u00f3 el acceso. En la Argentina, el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) realiz\u00f3 la cuarta ronda de la Encuesta R\u00e1pida COVID-19 entre abril y mayo de 2021. El 54% de las mujeres respondi\u00f3 que sent\u00eda mayor sobrecarga de tareas desde el inicio de la pandemia. Adem\u00e1s, se muestra que se duplicaron (del 5% al 10%) las situaciones en que las ni\u00f1as y los ni\u00f1os pertenecientes a hogares donde los adultos no teletrabajaban se quedaban solos en el hogar. De igual manera, en el mismo per\u00edodo aument\u00f3 del 3% al 7% la proporci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os que quedan al cuidado de un hermano o hermana menor de 18 a\u00f1os. Mientras que en julio de 2020 el 83% de los encuestados respond\u00eda que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as quedaban al cuidado de otro adulto conviviente, ese porcentaje se redujo al 64% en mayo de 2021. La encuesta tambi\u00e9n aporta informaci\u00f3n sobre el impacto psicol\u00f3gico de la pandemia en los adolescentes. El 33% de los adolescentes encuestados respondi\u00f3 que el contexto le generaba angustia y el 25% dijo estar asustado. Dada la actual divisi\u00f3n de tareas, que ubica a las mujeres como el principal sost\u00e9n emocional de los hogares, puede inferirse que los efectos de la pandemia tambi\u00e9n se sentir\u00e1n en este plano. Si bien el trabajo no remunerado ha aumentado tambi\u00e9n entre los hombres y parecer\u00eda que se abre una ventana de oportunidad para avanzar hacia un reparto m\u00e1s equitativo, los datos muestran que eso sucede en el marco de una sobrecarga para las mujeres, que han soportado al mismo tiempo el aumento del trabajo de cuidados y la reducci\u00f3n del tiempo destinado a actividades personales y educativas. Fuente : Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU- Mujeres), Efectos diferenciados por g\u00e9nero del COVID-19 en el desarrollo sostenible: an\u00e1lisis comparativo de las encuestas de evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de g\u00e9nero en Chile, Colombia y M\u00e9xico, Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, febrero 2021; Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas de Colombia (DANE), \"Encuesta Nacional de Uso del Tiempo (ENUT): informaci\u00f3n enero a abril de 2021\"; Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) Argentina, \"Encuesta r\u00e1pida COVID-19: cuarta ronda\" [en l\u00ed nea] https://www.unicef.org/argentina/media/11191/file.Recuadro IV.1 (conclusi\u00f3n) 2. Mujer es en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia La pandemia ha puesto en primera l\u00ednea a quienes trabajan en la econom\u00eda del cuidado. La labor que llevan a cabo las personas empleadas en la econom\u00eda del cuidado, especialmente quienes ofrecen cuidados directos, demanda proximidad f\u00edsica y emocional, lo que las vuelve m\u00e1s vulnerables al contagio en el lugar de trabajo cuando el distanciamiento f\u00edsico resulta imposible. (OIT , 2020).215 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Si bien se perfilaron como de bajo riesgo de p\u00e9rdida de empleo, los trabajadores tanto del sector de la salud como de la ense\u00f1anza debieron enfrentar horas de trabajo imprevisibles o excesivas, inseguridad laboral y una alta exposici\u00f3n al contagio. Como personas ocupadas en empleos esenciales, tuvieron que conciliar su actividad laboral con las necesidades de cuidado de sus hogares y adaptar rutinas para no exponer a sus convivientes al contagio. Se trat\u00f3 de esfuerzos invisibilizados e infravalorados en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. La cantidad de horas extras que demanda la atenci\u00f3n de la pandemia no se tradujo en salarios proporcionalmente m\u00e1s altos. Cuadro IV.1 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses)a: caracter\u00edsticas laborales de sectores de la econom\u00eda del cuidado, promedio ponderado, alrededor de 2019-2020b (En porcentajes) 2020 Variaci\u00f3n interanual (2019-2020) Sector de actividad econ\u00f3micaDistribuci\u00f3n de poblaci\u00f3n ocupada seg\u00fan sector de actividad econ\u00f3micacProporci\u00f3n de mujeres en el sectorRelaci\u00f3n de salarios entre mujeres y hombresProporci\u00f3n de mujeres ocupadas en situaci\u00f3n de pobrezaProporci\u00f3n de mujeres ocupadas afiliadas a la seguridad socialNiveles de ocupaci\u00f3n de las mujeresMasa salarial de las mujeres Mujeres Hombres Ense\u00f1anza 9,5 3,0 69,2 75,6 2,0 85,3 -8,4 -3,3 Salud 7,7 2,1 72,7 61,0 80,0 0,0 -0,1 Hogares particulares 9,9 0,7 90,9 72,8 11,2 25,5 -19,8 -24,0 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses considerados: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b Los datos corresponden a la variaci\u00f3n interanual entre 2019 y 2020, con excepci\u00f3n de Chile, donde corresponden a la variaci\u00f3n entre 2017 y 2020, y de M\u00e9xico, donde corresponden a la variaci\u00f3n entre 2018 y 2020. c Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada en cad a sector de actividad econ\u00f3mica en relaci\u00f3n con el total de personas en el sector. Si bien los sectores de ense\u00f1anza y salud se incluyeron entre los sectores esenciales, no siempre sucedi\u00f3 lo mismo con las personas que trabajan brindando servicios dom\u00e9sticos y cuidados a domicilio o en instituciones, por lo que no se los tuvo en cuenta en los mecanismos de respuesta temprana. Asimismo, la ausencia de mecanismos sistem\u00e1ticos, que permitan distinguir entre los contagios de los trabajadores de los cuidados remunerados por exposici\u00f3n general o por exposici\u00f3n profesional, obstaculiz\u00f3 el dise\u00f1o de pol\u00edticas orientadas a proteger a los trabajadores esenciales. Adem\u00e1s, no se ha brindado la suficiente capacitaci\u00f3n en el uso de equipos de protecci\u00f3n personal imprescindibles para proteger del contagio a las trabajadoras que realizan sus tareas en domicilios particulares (OIT , 2020). a) T rabajadoras de la salud La regi\u00f3n representa el 8,4% de la poblaci\u00f3n mundial. Sin embargo, a noviembre de 2021, el 30% de las muertes por COVID-19 sucedieron en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La crisis sanitaria a\u00fan persiste y se mantienen las desigualdades en el acceso a las vacunas entre los pa\u00edses. El personal que se desempe\u00f1a en el sector de la salud ha sido de los m\u00e1s afectados debido al aumento de las jornadas laborales, la mayor exposici\u00f3n al contagio, que en algunos casos se ha agravado debido a la insuficiencia de equipos de protecci\u00f3n, la falta de personal y la saturaci\u00f3n de la infraestructura sanitaria. El grupo de personas ocupadas que ha sentido con mayor intensidad los contagios, debido a que sus lugares de trabajo son de alto riesgo, es precisamente el que sostiene los sistemas de salud. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) para 29 pa\u00edses 216 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV y territorios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, a julio de 2021 se hab\u00edan registrado al menos 1 .146.668 casos confirmados y 8.524 defunciones entre el personal de la salud (OPS/OMS, 2021). Dada la composici\u00f3n del sector, la presi\u00f3n sobre la salud implica una profundizaci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero. En 2020, el sector de la salud empleaba a un 7 ,7% de las mujeres ocupadas en la regi\u00f3n, mientras un 72,7% de las personas ocupadas en el sector eran mujeres (v\u00e9ase el cuadro IV.1). El sector se caracteriza por una marcada segregaci\u00f3n ocupacional, que ubica a las mujeres mayoritariamente en los puestos de menor calificaci\u00f3n e ingresos. Adem\u00e1s, la brecha salarial persiste y en 2020 lleg\u00f3 al 39,0%. Por \u00faltimo, debe tenerse en cuenta que una de cada cinco mujeres no cotiza ni est\u00e1 afiliada a la seguridad social, lo que implica un alto grado de precarizaci\u00f3n laboral y un empobrecimiento de sus recursos presentes y futuros (CEPAL, 2019a; OIT , 2017). Esta situaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s grave si se considera el riesgo de contagio y la indefensi\u00f3n en que quedan las personas al no estar cubiertas por los mecanismos de protecci\u00f3n de la seguridad social. Para quienes trabajan en el sector de la salud, la pandemia de COVID-19 tambi\u00e9n represent\u00f3 un desaf\u00edo en t\u00e9rminos de equilibrar sus propias necesidades de bienestar y las necesidades de la emergencia sanitaria. Esto es particularmente relevante para las mujeres, que, adem\u00e1s del aumento y la tensi\u00f3n de las jornadas laborales, debieron responder a las tradicionales demandas de cuidados de los miembros de sus familias (CEPAL, 2021d). La sobrecarga de trabajo, sumada al miedo de poner en situaci\u00f3n de mayor riesgo de contagio a sus familiares, tuvo consecuencias en la salud mental de las trabajadoras del sector de la salud. De hecho, distintos informes han alertado sobre los s\u00edntomas depresivos y c\u00f3mo aumentan en el caso de personal cl\u00ednico no profesional, entre quienes se encuentran los equipos de enfermer\u00eda de nivel superior y auxiliares de enfermer\u00eda, en su mayor\u00eda compuestos por mujeres (Health Care Workers COVID-19 Study, 2021; MHA, 2021). Asimismo, datos recientes demuestran que el COVID-19 aumenta la posibilidad de que un trabajador de la salud sea v\u00edctima de violencia, acoso, estigmatizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n en su comunidad como resultado del miedo al virus (OIT , 2020). Si bien algunos pa\u00edses otorgaron bonos para reconocer el esfuerzo del personal de salud o garant\u00edas de condiciones de trabajo decente, en ning\u00fan caso fueron medidas tendientes a reducir las brechas de g\u00e9nero prexistentes. El fortalecimiento institucional de los sistemas de salud en la regi\u00f3n es clave para enfrentar la crisis de la pandemia (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II), pero tambi\u00e9n es necesario para pensar las fases de reactivaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n (CEPAL/OPS, 2020). En este sentido, es necesario garantizar la salud f\u00edsica y mental de las personas que trabajan en el sector de la salud, en su mayor\u00eda mujeres, y respetar las condiciones de trabajo decente para la transformaci\u00f3n del sector. Dicha transformaci\u00f3n debe abordarse desde una perspectiva de g\u00e9nero, que considere las dimensiones de la desigualdad que caracterizan a este sector. b) T rabajadoras de la educaci\u00f3n El cierre de centros educativos, adoptado como una medida mundial para hacer frente a la propagaci\u00f3n del virus, afect\u00f3 a los hogares con presencia de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar, pero tambi\u00e9n tuvo un fuerte impacto entre trabajadores y trabajadoras del sector de la educaci\u00f3n preprimaria, primaria, secundaria y superior, as\u00ed como en el personal de apoyo vinculado al sector. El cambio inesperado oblig\u00f3 al sistema educativo a adaptarse r\u00e1pidamente a formas no presenciales de educaci\u00f3n, que incentivaron el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Este proceso de educaci\u00f3n a distancia no siempre estuvo acompa\u00f1ado de una capacitaci\u00f3n a los docentes sobre las nuevas 217 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 demandas y formatos educativos, y en muchos casos no se cont\u00f3 con los insumos tecnol \u00f3gicos o de infraestructura necesarios para llevar a cabo las funciones necesarias. Asimismo, las tareas asociadas a la actividad docente, adem\u00e1s de tareas de apoyo a padres y estudiantes, recargaron las jornadas laborales remuneradas del personal del sector y las rutinas de los hogares que debieron acompa\u00f1ar ese proceso. Esto es particularmente relevante en materia de g\u00e9nero, dada la alta presencia de mujeres en este sector. De hecho, al igual que el de la salud, el sector de la educaci\u00f3n est\u00e1 muy feminizado: emplea a un 9,5% de las mujeres ocupadas en la regi\u00f3n y las mujeres representan al 69,2% de las personas empleadas en dicho sector (v\u00e9ase el cuadro IV.1). Los desaf\u00edos enfrentados en esta \u00e1rea no solo afectaron al personal directo, sino que tambi\u00e9n tuvieron considerables impactos sobre quienes brindaban apoyo al sector de manera indirecta (proveedores de servicios, personal de limpieza, profesores suplentes o a tiempo parcial, profesionales de apoyo psicosocial, profesores de disciplinas deportivas o art\u00edsticas, entre otros). Debido a que, por lo general, estos empleos se subcontratan, tienen modalidad a tiempo parcial o se contratan de forma ocasional, con el cierre de centros educativos quienes cumplen estas labores se han quedado sin sus puestos de trabajo, sin ingresos u otras prestaciones. c) T rabajadoras en hogares particulares En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, alrededor de 13 millones de personas se dedicaban al trabajo dom\u00e9stico remunerado en 2019, y el 91,5% de estas personas eran mujeres, muchas de ellas afrodescendientes, ind\u00edgenas o migrantes (CEPAL, 2021d). Este sector exhibe un elevado nivel de precarizaci\u00f3n: los salarios se encuentran entre los m\u00e1s bajos del conjunto de trabajadores remunerados y los niveles de informalidad son especialmente altos (un 76% de las mujeres que all\u00ed se emplean no cuentan con cobertura previsional) (Valenzuela, Scuro y Vaca Trigo, 2020, p\u00e1g. 85). A diferencia de los otros sectores del cuidado, en donde el sector p\u00fablico es el principal empleador, las trabajadoras que realizan tareas dom\u00e9sticas y de cuidados remunerados en casas particulares sufrieron una gran p\u00e9rdida de empleos e ingresos en 2020. Este sector, cuya mano de obra es mayoritariamente femenina (90,9%), emplea a un 9,9% de las mujeres de la regi\u00f3n. Los niveles de ocupaci\u00f3n entre las trabajadoras del sector se redujeron un 19,8% en la regi\u00f3n entre 2019 y 2020. Sumado a la ca\u00edda del salario promedio, esto se tradujo en una rebaja de la masa salarial del sector del 24,0%. Los altos niveles de informalidad facilitaron el cese de la relaci\u00f3n laboral sin indemnizaci\u00f3n de muchas las trabajadoras dom\u00e9sticas, as\u00ed como situaciones irregulares en las que se vieron expuestas al contagio y obligadas a cumplir tareas por fuera de las acordadas. En 2020, \u00fanicamente un 25,5% de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas estaban afiliadas o cotizaban a la seguridad social. Si bien en algunos pa\u00edses se ha avanzado con normativa que regula la actividad del sector, un 11,2% de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza. El confinamiento tambi\u00e9n ha implicado que muchas de las trabajadoras del servicio dom\u00e9stico se vieran obligadas a elegir entre la seguridad financiera y la sanitaria, por lo que en ocasiones incluso han tenido que pernoctar en su lugar de trabajo, lo que supone mantenerse alejadas de sus familias y no disponer del descanso adecuado. En caso de poder desplazarse, la mayor\u00eda lo hace en transporte p\u00fablico, lo que las expone a contraer el virus y a ser, al mismo tiempo, potenciales transmisores del COVID-19 en sus hogares. Muchas de ellas tambi\u00e9n corren riesgos adicionales asociados al uso excesivo de productos de limpieza y a la realizaci\u00f3n de compras sin que se les facilite el equipo de protecci\u00f3n adecuado para garantizar su seguridad (ONU-Mujeres/CEPAL/OIT , 2020). 218 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV La mayor \u00eda de las trabajadoras dom\u00e9sticas se desempe\u00f1a en las grandes ciudades, donde los sectores de ingresos medios y altos son los que demandan sus servicios. A su vez, en los \u00faltimos a\u00f1os aument\u00f3 el trabajo por hora, lo que se traduce en m\u00e1s tiempo de traslado durante el d\u00eda laboral para moverse de un empleo a otro (CEPAL, 2019). En Am\u00e9rica Latina, el 51,6% de las personas que migran son mujeres y, de ese total, m\u00e1s de un tercio est\u00e1 ocupado en el trabajo dom\u00e9stico remunerado (35,3%), conformando parte de lo que se ha dado en llamar \"cadenas globales de cuidado\" (OIT , 2019b). Las cadenas mundiales de cuidados muestran que un tercio de las trabajadoras del sector en Am\u00e9rica Latina son migrantes e integran las cadenas Sur-Sur, mientras que otras dejan la regi\u00f3n en busca de salarios m\u00e1s altos en los pa\u00edses del Norte. Ambos tipos de migrantes sufrieron el cierre de fronteras durante la pandemia y debieron permanecer lejos de sus afectos por tiempo indeterminado. Adem\u00e1s, la situaci\u00f3n de empleo irregular dificulta que hagan reclamos en caso de maltrato o incumplimiento de los acuerdos con sus empleadores por miedo a ser deportadas. A la discriminaci\u00f3n que sufren por el trabajo que realizan se agrega la discriminaci\u00f3n por su condici\u00f3n de migrantes o su pertenencia racial y \u00e9tnica (ONU-Mujeres/CEPAL/OIT , 2020). En s\u00edntesis, adem\u00e1s de los efectos a nivel agregado en la econom\u00eda, se observan impactos diferenciados entre los diferentes sectores. Sin embargo, en cualquier caso, las desigualdades persisten e incluso se han intensificado debido a los efectos sanitarios, sociales y econ\u00f3micos de la pandemia. Los efectos de la pandemia se combinan con el d\u00e9bil acceso a la protecci\u00f3n social, y al derecho laboral, la elevada informalidad laboral y la heterogeneidad estructural de los mercados , que afectan especialmente a las mujeres, que se caracterizan por presentar mayores tasas de informalidad, percibir remuneraciones m\u00e1s bajas y con empleo en sectores m\u00e1s precarizados. Por ello, es imprescindible dise\u00f1ar e implementar tanto medidas de recuperaci\u00f3n en los diferentes sectores como medidas con orientaci\u00f3n transformadora, que fomenten la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres y protejan sus derechos. 3. R etroceso hist\u00f3rico en la participaci\u00f3n laboral y calidad del empleo de las mujeres Los efectos de la crisis en el mercado laboral han sido notables, con considerables reducciones de las tasas de participaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n, y un mayor aumento de la desocupaci\u00f3n que en crisis anteriores (CEPAL, 2021b, 2021c y 2022). El impacto de la crisis conllev\u00f3 una contundente salida del mercado laboral de las y los trabajadores, que en el caso de las mujeres que representa un retroceso de 18 a\u00f1os en sus niveles de participaci\u00f3n en la fuerza laboral (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.1). L a tasa de participaci\u00f3n de las mujeres disminuy\u00f3 del 51,8% en 2019 al 47 ,7% en 2020, mientras que la tasa de participaci\u00f3n de los hombres cay\u00f3 del 75,5% al 70,8%. Debe considerarse que la tasa de participaci\u00f3n laboral femenina parte de un umbral considerablemente m\u00e1s bajo que el de los hombres y, a causa de los efectos de la pandemia, en 2020, menos de una de cada dos mujeres se encontraba en la fuerza laboral. Para 2021, se estima que la tasa de participaci\u00f3n laboral de las mujeres habr\u00eda alcanzado el 50,0% (cifra id\u00e9ntica a la de 2016), mientras que la de los hombres se habr\u00eda situado en el 73,5% (CEPAL, 2022). Asimismo, se observa un lento incremento de los niveles de ocupaci\u00f3n y que la velocidad de recuperaci\u00f3n de puestos de trabajo para las mujeres est\u00e1 siendo m\u00e1s lenta (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.2).219 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (de 24 pa\u00edses)a: evoluci\u00f3n de la tasa de participaci\u00f3n y la tasa de desocupaci\u00f3n, promedio ponderado, seg\u00fan sexo, 2001-2021 (En porcentajes) Participaci\u00f3n mujeres Participaci\u00f3n hombres Desocupaci\u00f3n hombres (eje derecho) Desocupaci\u00f3n mujeres (eje derecho) Desocupaci\u00f3n ambos sexos (eje derecho)46,347,7 47,8 48,0 48,6 48,9 48,9 49,0 49,8 49,5 49,6 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020a2021b Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de cifras oficiales de los pa\u00edses y proyecciones. a Pa\u00edses considerados: Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Las cifras de 2019 no incluyen a la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. b Estimaciones para 2020 de acuerdo con el Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (CEPAL, 2022). c Valores proyectados para 2021 de acuerdo con el Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (CEPAL, 2022). Gr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses)a: evoluci\u00f3n del nivel de ocupaci\u00f3n nacional por sexo, promedio ponderado, primer trimestre de 2020 a primer trimestre de 2021 (\u00cdndice 2020/01=100) 86,9 92,4 96,2 95,9 100,0 85,9 95 100 Trim 1 2020Trim 2 2020Trim 3 2020Trim 4 2020Trim 1 2021Hombres Mujeres 62,337,7Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de cifras oficiales de los pa\u00edses. a Pa\u00edses considerados: Brasil, Chile, Costa Rica, Colombia, M\u00e9xico, Paraguay y Rep\u00fablica Dominicana, as\u00ed como para zonas urbanas de Bolivia (Estado Plurinacional de).220 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV La crisis tambi\u00e9n llev\u00f3 a los mayores niveles de desocupaci\u00f3n, que en 2020 alcanzaron tasas del 12,1% para las mujeres y del 9,1% para los hombres. Dado el lento incremento en los niveles de ocupaci\u00f3n y las mayores tasas de participaci\u00f3n, se estima que en 2021 las tasas de desocupaci\u00f3n aumentaron y se ubicaron en alrededor del 11,8% para las mujeres y del 8,1% para los hombres (CEPAL, 2022). Estas altas tasas de desocupaci\u00f3n para las mujeres estar\u00edan relacionadas, entre otros factores, con cambios previstos en la demanda de trabajo asociados con las necesidades de nuevas habilidades para los empleos del futuro, la contracci\u00f3n de sectores altamente feminizados, el aumento de la digitalizaci\u00f3n y del uso de inteligencia artificial, y los mejores niveles de recuperaci\u00f3n en sectores econ\u00f3micos masculinizados (CEPAL, 2021b y 2022). Sin embargo, estas cifras de desempleo reflejan \u00fanicamente una proporci\u00f3n de los puestos de trabajo perdidos en la crisis del COVID-19. Para las mujeres, la salida de la fuerza laboral fue mayor que el desempleo, ya que muchas que quieren trabajar de forma remunerada no han podido hacerlo y han desistido de la b\u00fasqueda debido a los estereotipos de g\u00e9nero que implican la sobrecarga del trabajo de cuidados en los hogares. En el gr\u00e1fico IV.3 se muestra el aumento en la poblaci\u00f3n fuera del mercado laboral en siete pa\u00edses de la regi\u00f3n y se aprecia que la mayor parte de este incremento se explica por la contundente salida de las mujeres de la fuerza laboral, que llegar\u00eda al 11% sobre la base de informaci\u00f3n de entre el primer trimestre de 2020 y el primer trimestre de 2021 . Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): variaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la variaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n fuera del mercado laboral por sexo, primer trimestre de 2020 y primer trimestre de 2021 Chile Brasil M\u00e9xico Costa Rica Jamaica Colombia HombresRep. Dominicana Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado de siete pa\u00edses)Variaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n fuera del mercado laboral Mujeres37,7 62,3 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de cifras oficiales de los pa\u00edses. a) Desigualdades en tre hogares La crisis exacerb\u00f3 otras desigualdades que se combinan con las desigualdades de g\u00e9nero. En el gr\u00e1fico IV.4, por ejemplo, se puede observar que las tasas de ocupaci\u00f3n de las mujeres son inferiores a las de los hombres en todos los quintiles de ingresos, pero las brechas de g\u00e9nero en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n se ampl\u00edan en los hogares de menores ingresos. Mientras que la tasa de ocupaci\u00f3n de las mujeres del quinto quintil de ingresos en 2020 alcanz\u00f3 un 58,0% (y para los hombres esta cifra se elev\u00f3 a un 76,1%), la tasa de ocupaci\u00f3n para las mujeres en el primer quintil de ingresos alcanz\u00f3 \u00fanicamente el 29,1% (mientras que los hombres de este quintil presentaban tasas del orden del 52,3% ).221 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: tasa de ocupaci\u00f3n y desocupaci\u00f3n por sexo y quintil de ingresos para la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, alrededor de 2019 y 2020b (En porcentajes) A. Tasa de ocupaci\u00f3n seg\u00fan sexo y quintil de ingresos de los hogares 62,052,369,064,070,368,176,870,378,376,1 34,729,141,736,347,943,856,550,160,958,0 100 75 50 25 0 25 50 75 1002019202020192020201920202019202020192020 1 \u00b0 Quintil2 sexo y quintil de ingresos de los hogares 2019202020192020201920202019202020192020 1 \u00b0 30 20 10 0 10 20 30 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses considerados: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b El dato promedio de 2019 considera a todos los pa\u00edses antes mencionados, con la excepci\u00f3n de Chile y M\u00e9xico, para los que se incluye informaci\u00f3n de 2017 y 2018, respectivamente. De igual manera, se observan las mayores dificultades que encuentran las mujeres de los hogares m\u00e1s pobres para conseguir empleo. La tasa de desocupaci\u00f3n de las mujeres en los hogares del primer quintil lleg\u00f3 en 2020 al 27 ,7%, mientras que la de los hombres tambi\u00e9n alcanz\u00f3 una cifra alta (22,0%), aunque inferior a la de las mujeres. Por otra parte, se ha se\u00f1alado que la crisis podr\u00eda acelerar cambios estructurales vinculados con el aumento del uso de las tecnolog\u00edas, que ya ven\u00edan produci\u00e9ndose en los mercados laborales de la regi\u00f3n. Se esperan cambios en la demanda de trabajo como consecuencia de los incentivos que tendr\u00edan las empresas para lograr una mayor eficiencia, ya sea por la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas o a trav\u00e9s de mejoras en sus procesos, adapt\u00e1ndolos para producir con menos trabajadores (CEPAL, 2021b).222 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Los nuevos empleos digitales tambi\u00e9n podr\u00edan acentuar las desigualdades, en particular las de g\u00e9nero. Por ejemplo, la mayor\u00eda de los trabajos en plataformas digitales no est\u00e1n protegidos por el derecho a la organizaci\u00f3n sindical, el derecho a huelga o el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva, ni garantizan el derecho a vacaciones, seguro de desempleo, licencia por enfermedad, seguro de salud, protecci\u00f3n a la maternidad o pol\u00edticas de cuidado. Adem\u00e1s, por su naturaleza, este tipo de empleos tampoco asegura un ingreso fijo peri\u00f3dico, ni las posibilidades de capacitaci\u00f3n o ascenso en el marco de una carrera (Vaca Trigo, 2019). En este sentido, las diferencias en el acceso y uso de tecnolog\u00edas estrechamente vinculadas a los niveles de ingresos alertan sobre la necesidad de implementar pol\u00edticas de capacitaci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral. Por ello, ser\u00e1 necesario fortalecer los servicios de intermediaci\u00f3n laboral y los programas de empleo integrales (que incluyan, por ejemplo, subsidios a la contrataci\u00f3n y garant\u00eda de servicios de cuidado, entre otros) para propiciar que las mujeres que perdieron el empleo como consecuencia de la crisis logren encontrar trabajo en sectores de mayor dinamismo y mejores condiciones laborales. Por otra parte, como ya se ha se\u00f1alado, el cierre de centros educativos y de cuidado hizo que muchas mujeres de la regi\u00f3n tuvieran que abandonar sus puestos de trabajo para realizar tareas de cuidados. El gr\u00e1fico IV.5 muestra que las mujeres de entre 20 y 59 a\u00f1os pertenecientes a hogares con ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os son quienes antes de la pandemia presentaban las menores tasas de ocupaci\u00f3n (53,4%).Tambi\u00e9n son las que experimentaron los mayores descensos en los niveles de ocupaci\u00f3n por efecto de la crisis (una ca\u00edda del 11,8%). La generaci\u00f3n de oportunidades de empleo para las mujeres debe estar en el centro de las estrategias de recuperaci\u00f3n. En este sentido, las pol \u00edticas de l mercado laboral deben articularse con pol\u00edticas orientadas a la corresponsabilidad del cuidado entre los hogares, el Estado, el sector privado y las comunidades. Por una parte, se debe avanzar hacia un modelo de desarrollo que promueva mercados laborales que permitan a hombres y mujeres conciliar el trabajo remunerado y no remunerado (por ejemplo, incorporaci\u00f3n de horarios flexibles con la debida fiscalizaci\u00f3n, sistemas de trabajo h\u00edbridos, fomento del teletrabajo, licencias parentales y licencias para el cuidado de familiares). Por otra parte tambi\u00e9n es necesario que la corresponsabilidad apunte a reducir la sobrecarga de cuidados de los hogares y permita avanzar hacia sistemas que garanticen el derecho al cuidado de todas las personas, sin sostenerse \u00fanicamente en el trabajo no remunerado de las mujeres. Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: tasa de ocupaci\u00f3n y variaci\u00f3n en los niveles de ocupaci\u00f3n entre 2019 y 2020, seg\u00fan presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 15 a\u00f1os en el hogar, por sexo, poblaci\u00f3n de 20 a 59 a\u00f1osb (En porcentajes) 201920202019202020192020 Hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as Hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 5 y 15 a\u00f1osHogares sin presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as Hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 15 a\u00f1osHogares sin presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as Hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 0 y 4 a\u00f1osA. Tasa de ocupaci\u00f3n seg\u00fan sexo y presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 15 a\u00f1os en el hogar, 2019 y 2020 HombresMujeres 90,486,187,883,180,174,8 53,448,363,357,663,457,6 100 75 50 25 0 25 50 75 100223 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 15 a\u00f1osHogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 0 y 4 a\u00f1osHogares sin presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as B. Variaci\u00f3n de la cantidad de personas ocupadas por sexo y presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 15 a\u00f1os en el hogar, 2019-2020 HombresMujeres -11,8-5,9-0,1 -8,1-2,60 -12-10-8-6-4-20 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses considerados: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador , El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b El dato promedio de 2019 considera a todos los pa\u00edses antes mencionados, con la excepci\u00f3n de Chile y M\u00e9xico, para los que se incluye informaci\u00f3n de 2017 y 2018, respectivamente. b) E fectos sectoriales En 2021, la regi\u00f3n creci\u00f3 a una tasa del 5,9% del PIB (CEPAL, 2021b). A pesar de esta recuperaci\u00f3n, que aument\u00f3 la esperanza de una activaci\u00f3n del mercado laboral, existe una gran preocupaci\u00f3n en torno a la posibilidad de que los trabajadores y las empresas de los sectores m\u00e1s afectados por la crisis no logren beneficiarse de estas mejoras econ\u00f3micas (CEPAL, 2021a). Los sectores de actividad econ\u00f3mica donde m\u00e1s disminuyeron los puestos de trabajo fueron, justamente, aquellos con una gran proporci\u00f3n de mujeres, como el trabajo dom\u00e9stico remunerado, el comercio minorista, la hoteler\u00eda y el turismo, aunque la magnitud de las diferencias sectoriales var\u00eda entre pa\u00edses. Si bien los sectores de la construcci\u00f3n y el transporte tambi\u00e9n sufrieron ca\u00eddas de la ocupaci\u00f3n femenina, a\u00fan tienen una muy baja participaci\u00f3n de mujeres. Por otra parte, se pronostica un aumento del empleo en varios sectores de servicios de alta cualificaci\u00f3n, donde las mujeres est\u00e1n menos representadas. Estas diferencias estructurales tender\u00e1n a aumentar las desigualdades de g\u00e9nero en el mercado laboral en ausencia de pol\u00edticas activas de empleo para las mujeres. En promedio, en 2020, el sector del comercio ocupaba a un 21,6% de las mujeres de la regi\u00f3n, de las cuales un 65,6% se empleaban en empresas de menos de cinco personas y \u00fanicamente un 37 ,1% se encontraban afiliadas a la seguridad social. En el sector de alojamiento y alimentaci\u00f3n, altamente feminizado (un 61,3% de quienes trabajan en el sector son mujeres), la proporci\u00f3n de mujeres en empresas de menos de cinco personas es del 71,9% y solo un 24,6% de las mujeres se encuentran afiliadas a la seguridad social (v\u00e9ase el cuadro IV.2).Gr\u00e1fico IV.5 (conclusi\u00f3n)224 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Cuadro IV.2 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses)a: caracter\u00edsticas laborales de sectores muy afectados por la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), promedio ponderado, alrededor de 2020 (En porcentajes) 2020 Sector de actividad econ\u00f3micaDistribuci\u00f3n de poblaci\u00f3n ocupada seg\u00fan sector de actividad econ\u00f3micab Proporci\u00f3n de mujeres en el sectorProporci\u00f3n de trabajadoras por cuenta propia en el empleo del sectorProporci\u00f3n de mujeres empleadas en empresas de menos de cinco personasProporci\u00f3n de mujeres ocupadas afiliadas a la seguridad social Mujeres Hombres Comercio 21,6 18,2 46,0 39,2 65,6 37,1 Manufactura 11,0 13,4 37,1 29,0 45,2 48,8 Alojamiento y alimentaci\u00f3n 8,8 4,0 61,3 35,8 71,9 24,6 Transporte y almacenamiento 1,1 8,2 8,8 17,4 29,2 69,6 Construcci\u00f3n 0,7 12,2 4,0 11,7 26,9 62,9 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses considerados: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada en cad a sector de actividad econ\u00f3mica en relaci\u00f3n con el total de personas en el sector. Como se ha se\u00f1alado en reiteradas ocasiones, las interrupciones en las cadenas productivas y las restricciones a la movilidad de las personas tuvieron graves consecuencias en todos los sectores productivos de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s de la heterogeneidad de la magnitud de la ca\u00edda del empleo en diversos sectores productivos, pueden apreciarse grandes diferencias en la duraci\u00f3n de estos impactos. Si bien la mayor contracci\u00f3n para todos los sectores se experiment\u00f3 en el segundo trimestre de 2020, la apertura parcial de las econom\u00edas en el tercer trimestre permiti\u00f3 iniciar una recuperaci\u00f3n (CEPAL, 2021b y 2021c). Un hecho que preocupa y alerta sobre las tasas de empleo, es que parece repetirse la historia de crisis pasadas, en donde los sectores altamente masculinizados se recuperan m\u00e1s r\u00e1pido que aquellos con mayor presencia de mujeres. Al primer trimestre de 2021, por ejemplo, la construcci\u00f3n hab\u00eda retomado niveles de empleo similares a los que ten\u00eda antes de la pandemia, mientras que el sector de alojamiento y comidas experimenta una recuperaci\u00f3n m\u00e1s lenta (CEPAL, 2021b). Por su parte, el sector de los hogares como empleadores no ha logrado recuperar los niveles de ocupaci\u00f3n previos a la pandemia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.6). En este sentido, avanzar con la vacunaci\u00f3n y priorizar a las mujeres empleadas en el trabajo dom\u00e9stico remunerado ser\u00e1 clave para que este sector se recupere. Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): evoluci\u00f3n del nivel de ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n y en hogares particulares, primer trimestre de 2020 a primer trimestre de 2021 (\u00cdndice 1 2021Trim 2 2020Trim 3 2020Trim 4 2020 Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de hogares particulares Porcentaje de hombres en el sector de la construcci\u00f3n Porcentaje de mujeres en el sector de hogares particulares225 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 2 2020Trim 3 2020Trim 4 202090,1% Mujeres Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de hogares particulares Porcentaje de hombres en el sector de la construcci\u00f3n Porcentaje de mujeres en el sector de hogares particulares 100,0 73,795,7105,7 103,3 56,372,387,788,9 5060708090100110120E. Colombia 1 2021Trim 2 2020Trim 3 2020Trim 4 2020 Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de hogares particulares Porcentaje de hombres en el sector de la construcci\u00f3n Porcentaje de mujeres en el sector de hogares particulares 100,0 95,699,0 99,9 81,989,986,8 5060708090100110120G. 2 2020Trim 3 2020Trim 4 202091,1% Mujeres Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n Evoluci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n en el sector de hogares particulares Porcentaje de hombres en el sector de la construcci\u00f3n Porcentaje de mujeres en el sector de hogares particulares Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales de los pa\u00edses.Gr\u00e1fico IV.6 (conclusi\u00f3n)226 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV c) Impact o en los ingresos La contracci\u00f3n del empleo se concentr\u00f3 en los empleos de salarios m\u00e1s bajos, entre quienes se desempe\u00f1an en empleos informales y en algunos sectores altamente feminizados, lo que redund\u00f3 en una pronunciada ca\u00edda de la masa salarial. Aunque en algunos pa\u00edses se registra una variaci\u00f3n positiva en los ingresos laborales por el \"efecto composici\u00f3n\" , en general, los ingresos laborales promedio cayeron (CEPAL, 2021c) 1. Estas p\u00e9rdidas sustanciales en los ingresos laborales inciden en el aumento de la pobreza. Las mujeres de entre 20 y 59 a\u00f1os tienen m\u00e1s probabilidad de estar desempleadas y registrar tasas de pobreza m\u00e1s altas que los hombres del mismo rango etario, en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.20). Analizar los recursos individuales de las personas proporciona una alternativa a la medici\u00f3n tradicional de la pobreza, que concibe al hogar como una unidad donde los recursos se distribuyen equitativamente entre sus miembros. Percibir ingresos confiere cierto poder de decisi\u00f3n sobre el destino del dinero. Por ello, la proporci\u00f3n de personas sin ingresos propios se ha convertido en un indicador central para el an\u00e1lisis de la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres y la caracterizaci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero en t\u00e9rminos de acceso a recursos monetarios (Bidegain, Scuro y Vaca Trigo, 2020; CEPAL, 2002)2. En la regi\u00f3n, un 24,8% de las mujeres no recib\u00edan ingresos propios en 2019, y esta cifra aumentar\u00eda al 32,0% si no se tomara en cuenta el efecto de las transferencias no contributivas del Estado. Esto implica que un 7 ,2% de las mujeres en la regi\u00f3n recibieron como \u00fanico ingreso una transferencia no contributiva del Estado (en comparaci\u00f3n con un 1,7% de los hombres). Tal como se destac\u00f3 en el cap\u00edtulo I, las transferencias de emergencia han permitido mitigar el impacto de la crisis. De no haber transferencias del Estado, en 2020 un 36,7% de las mujeres de la regi\u00f3n no hubieran tenido ingresos propios, ya que un 10,9% de las mujeres de la regi\u00f3n recibieron como \u00fanico ingreso una transferencia no contributiva del Estado (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.7). 1 El \"efecto composici\u00f3n\" implica que la reducci\u00f3n de empleos de menor ingreso hace que el salario promedio pueda subir. 2 El indicador de poblaci\u00f3n sin ingresos propios refiere a la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de cada sexo, de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, que no es perceptora de ingresos monetarios individuales y que no estudia exclusivamente (seg\u00fan su condici\u00f3n de actividad) en relaci\u00f3n con el total de la poblaci\u00f3n de ese mismo sexo de 15 a\u00f1os y m\u00e1s que no estudia. Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)a: mujeres sin ingresos propios seg\u00fan recepci\u00f3n de transferencias no contributivas, alrededor de 2019b y 2020 (En porcentajes) Bolivia (Est. Plur. de)Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado) Proporci\u00f3n de mujeres que no reciben nig\u00fan tipo de ingreso propioProporci\u00f3n de mujeres que no reciben ingresos propios si se excluyen las transferencias no 202020192020201920202017202020192020201920202019202020192020201820202019202020192020201920202019202020192020Argentina Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa Uruguay Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses considerados en el promedio ponderado: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica , Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b Los datos de prepandemia para Chile y M\u00e9xico corresponden a 2017 y 2018, respectivam ente.227 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 En el Estado Plurinacional de Bolivia, 1 de cada 3 mujeres recibi\u00f3 en 2020 como \u00fanico ingreso una transferencia no contributiva del Estado. Eso hizo que a 2020 \u00fanicamente un 12,7% de las mujeres no tuvieran ingresos propios (en comparaci\u00f3n con el 46,5% si no hubiera transferencias no contributivas). En el contexto de la pandemia, con esto se logr\u00f3 reducir la proporci\u00f3n de mujeres sin ingresos propios en el pa\u00eds. En el Paraguay tambi\u00e9n se observa una reducci\u00f3n del porcentaje de mujeres sin ingresos propios gracias al importante impacto de las transferencias no contributivas del Estado. En Chile, el Brasil, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay, el efecto de las transferencias logra amortiguar la p\u00e9rdida de ingresos manteniendo niveles de mujeres sin ingresos propios similares a los que se observaban antes de la pandemia. En la Argentina, Costa Rica y M\u00e9xico, si bien el efecto de las transferencias no logra reducir la poblaci\u00f3n sin ingresos propios en comparaci\u00f3n con cifras previo a la pandemia, estas son fuente exclusiva de ingresos de m\u00e1s del 5% de las mujeres en cada uno de estos pa\u00edses. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n en los que se puede analizar las fuentes de ingresos, las transferencias no contributivas del Estado representan una mayor proporci\u00f3n de los ingresos para las mujeres que para los hombres, en particular porque las mujeres reciben ingresos m\u00e1s bajos. Con excepci\u00f3n del Paraguay (4,3%), las transferencias no contributivas del Estado representaron m\u00e1s del 6% de los ingresos de las mujeres. En el Ecuador y la Rep\u00fablica Dominica, de hecho, esta cifra ronda el 10% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.8). Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): composici\u00f3n de los ingresos de las personas seg\u00fan recepci\u00f3n de transferencias monetarias de emergencia en el marco de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) a y otras transferencias no contributivas del Estado, por sexo, 2020 Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Bolivia (Est. Plur. de) Chile Costa Rica Ecuador Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Otras transferencias no contributivas Ingresos individuales (no incluyen transferencias no contributivas Transferencias de emergencia por COVID-19 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a P ara el Estado Plurinacional de Bolivia se consideraron el Bono Familia COVID-19, el Bono Canasta Familiar COVID-19 y el Bono Universal COVID-19. Para Chile se incluyeron el Bono de Emergencia COVID-19 y el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE). Para Costa Rica se consideraron el Bono Proteger y transferencias monetarias y no monetarias para enfrentar la pandemia de COVID-19. En el Ecuador se tom\u00f3 en cuenta el Bono de Protecci\u00f3n Familiar por emergencia sanitaria y el Bono de Apoyo Nutricional. En el Paraguay se incluyeron prestaciones adicionales por COVID-19 de Tekopor\u00e3, as\u00ed como de los programas \u00d1angareko y Pytyv\u00f5. En el Per\u00fa se consideraron el Bono \"Yo me quedo en casa\", el Bono para independientes, el Bono Rural y el Bono Universal Familiar. En la Rep\u00fablica Dominicana se tomaron en cuenta las prestaciones del programa Qu\u00e9date en Casa, el Fondo de Asistencia Solidaria a Empleados (FASE) y el bono de ayuda para trabajadores informales. Este panorama alerta sobre la importancia de dar continuidad, en el corto plazo, a las transferencias sociales de emergencia. Si los gobiernos descontin\u00faan las transferencias de emergencia implementadas en 2020 y 2021 o reducen los programas de protecci\u00f3n social no contributiva habr\u00e1 una mayor feminizaci\u00f3n de la pobreza debido a que, por 228 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV una parte, las mujeres en la regi\u00f3n dependen en mayor medida de estos programas como fuente \u00fanica de ingresos, y, por la otra, los recursos disponibles para los hogares provendr\u00edan principalmente de los ingresos laborales, y, como se ha mostrado a lo largo de esta secci\u00f3n, persisten brechas de g\u00e9nero en el mercado laboral. Por este motivo, para lograr una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad, que no deje atr\u00e1s a las mujeres, es necesario avanzar hacia sociedades de cuidado con la integraci\u00f3n de medidas a mediano y largo plazo que garanticen la protecci\u00f3n social universal, integral y sostenible, y estrategias que apunten a un cambio estructural. B. El cuidado y su papel en la sostenibilidad de la vida La pandemia hizo a\u00fan m\u00e1s evidente que los cuidados son un elemento central para la sostenibilidad de la vida. Adem\u00e1s de injusta, la actual organizaci\u00f3n social de los cuidados se revela insostenible. La inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado tiene el potencial de dinamizar las econom\u00edas generando empleo y adem\u00e1s bienestar en el marco de una recuperaci\u00f3n sostenible y con igualdad de g\u00e9nero. La crisis sanitaria se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en una crisis social y econ\u00f3mica que puso de manifiesto que, sin el cuidado de la salud y el bienestar f\u00edsico y emocional, no hay producci\u00f3n ni econom\u00eda sostenible. El trabajo de cuidado es fundamental para la sostenibilidad de la vida, la reproducci\u00f3n de las sociedades y la producci\u00f3n econ\u00f3mica. Es el principal generador de bienestar en las familias y las comunidades, y habilita la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y simb\u00f3lica de una generaci\u00f3n a otra. Todos los mencionados son aspectos esenciales para el desarrollo sostenible de las sociedades. Pese a su importancia, este trabajo sigue siendo invisibilizado, subestimado y desatendido en el dise\u00f1o de pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales. La distribuci\u00f3n de las responsabilidades sobre los cuidados no tiene un balance justo e igualitario, ya que estas recaen casi en su totalidad sobre el tiempo de las mujeres, la mayor\u00eda de las cuales no recibe ning\u00fan tipo de compensaci\u00f3n por sus tareas. Uno de los principales aportes de las te\u00f3ricas feministas es haber profundizado en el an\u00e1lisis para desnaturalizar el modo en que las sociedades resuelven sus necesidades de cuidado y cuestionar la asignaci\u00f3n casi exclusiva de estas actividades a las mujeres (Molyneux, 1979; Picchio, 1992 y 2009). 1. La vida en el centro Tal como la describi\u00f3 Hochschild (1995), la crisis de los cuidados remite a la \"revoluci\u00f3n estancada\" (Hochschild, 1989). Las mujeres han accedido al \u00e1mbito p\u00fablico, especialmente al empleo, sin que se viera menguado su protagonismo como cuidadoras en el \u00e1mbito dom\u00e9stico. En Am\u00e9rica Latina, adem\u00e1s, la gran mayor\u00eda se ha insertado laboralmente en ocupaciones precarias y sin cobertura previsional, lo que implica que tengan una vejez empobrecida. Si bien la pandemia de COVID-19 lo hizo evidente a nivel mundial en 2020, desde la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW), los estudios feministas ya planteaban la necesidad de modificar la sistem\u00e1tica incompatibilidad que viven las mujeres entre el \u00e1mbito de lo reproductivo y lo productivo (Carrasco, 2004; 2017; Molyneux, 1979; 2006 y 2014)3. 3 Por ejemplo, el art\u00edculo 16 de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer hace referencia a la responsabilidad compartida por hombres y mujeres en lo que respecta al cuidado y la crianza de los hijos. Por su parte, el art\u00edculo 11 destaca la importancia de los servicios sociales de apoyo necesarios para permitir que los padres combinen las obligaciones para con la familia con las responsabilidades del trabajo y la participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica.229 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Los factores que han exacerbado la crisis del cuidado constituyen elementos de largo plazo a nivel regional. Por ello, las medidas de respuesta deben acompa\u00f1arse de acciones que busquen construir, en simult\u00e1neo, los cimientos para modificar el modelo actual de forma estructural. La idea de sociedad del cuidado propone justamente esto: un cambio de paradigma que ponga en el centro el cuidado de las personas, de quienes cuidan, el autocuidado y el cuidado del planeta. Las configuraciones sociales y econ\u00f3micas en la regi\u00f3n han priorizado los modelos androc\u00e9ntricos y promovido el statu quo que mantiene la divisi\u00f3n del trabajo basada en estereotipos de g\u00e9nero. Estos modelos no han logrado dar respuesta a los desaf\u00edos que enfrentan las sociedades en t\u00e9rminos de los ciclos econ\u00f3micos, las transiciones demogr\u00e1ficas y los cambios epidemiol\u00f3gicos, y tampoco han permitido superar las desigualdades entre hombres y mujeres. Los efectos negativos sobre la salud que tienen los sistemas de salud d\u00e9biles y fragmentados, los patrones de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo (principalmente en t\u00e9rminos alimentarios), y la hiperurbanizaci\u00f3n de la regi\u00f3n provocan enfermedades agudas o cr\u00f3nicas que intensifican las demandas de cuidados y tienen una incidencia directa sobre el tiempo que destinan las mujeres al bienestar de los integrantes de sus hogares y familias extendidas. Si bien la degradaci\u00f3n ambiental afecta las condiciones cotidianas de vida de las poblaciones de la regi\u00f3n, sus efectos se materializan de manera diferencial sobre la base de relaciones interseccionales de poder, seg\u00fan el sexo, nivel socioec\u00f3nomico, la pertenencia \u00e9tnico-racial y el lugar de procedencia. Por ejemplo, los efectos del cambio clim\u00e1tico, como los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos y la escasez de agua o energ\u00eda, pueden hacer que las mujeres, en particular las mujeres rurales o ind\u00edgenas, tengan que dedicar a\u00fan m\u00e1s horas al trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. De esta manera, las pr\u00e1cticas no sostenibles no solo amenazan a la \"naturaleza\" , y por tanto a los \"humanos\" en general, sino tambi\u00e9n a determinados grupos espec\u00edficos mucho m\u00e1s que a otros (Gottschlich y Bellina, 2016). En algunos estudios realizados recientemente se debate sobre la capacidad finita tanto de los recursos naturales como de los cuerpos de las mujeres para sostener un modelo tal cual est\u00e1 planteado en la actualidad, ya que el cuidado a\u00fan no se entiende como un bien p\u00fablico, sino como una demanda que se resuelve preferentemente en el \u00e1mbito privado de los hogares (Heintz, Staab y Turquet, 2021; Dengler y Strunk, 2018). Sin embargo, existen factores de importancia que enfatizan la necesidad de pensar tanto la sostenibilidad del planeta como los cuidados m\u00e1s all\u00e1 de su provisi\u00f3n privada: ambas esferas producen valor en la forma de bienes p\u00fablicos en diferentes escalas (nacional, regional y mundial), y su realizaci\u00f3n es esencial tanto para la sostenibilidad de la vida como para el propio funcionamiento del mercado 2016). Los cuidados no remunerados producen valor en la forma de \"bien p\u00fablico\" en la medida en que la sociedad, y no solo quien recibe los cuidados, percibe los beneficios derivados de esa actividad. Adem\u00e1s, el valor derivado de esta esfera funciona como subsidio desde los hogares hacia el \u00e1mbito p\u00fablico (estatal o mercantil) (Picchio, 2003). Lo mismo sucede con la sostenibilidad ambiental, ya que sus efectos trascienden generaciones, pa\u00edses y regiones. Su valor es sumamente interdependiente, tanto desde el punto de vista temporal como geogr\u00e1fico, y cumple un papel central en el soporte de las actividades mercantiles (Heintz, Staab y Turquet, 2021). En consecuencia, dada su interdependencia multiescalar e intergeneracional, y su papel central tanto en el soporte de la vida como del mercado, los bienes p\u00fablicos derivados de las dos esferas mencionadas necesitan pactos econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos, que trasciendan las relaciones privadas y que garanticen su uso y sostenibilidad colectiva y en el largo plazo. Con el fin de poner la vida en el centro, la sociedad del cuidado busca trascender los modelos basados en el expolio de la vida, la injusticia estructural y la prevalencia de las desigualdades. De este modo, se busca impactar sobre la distribuci\u00f3n del trabajo de cuidados, as\u00ed como sobre las cargas y los beneficios derivados de la relaci\u00f3n con los recursos ambientales. El cuidado del planeta se torna, entonces, parte de la sociedad del cuidado, en tanto el modelo transformador solo es viable si es sostenible e integral respecto de las capacidades del planeta y de la dignidad humana.230 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV 2. \u00bf C\u00f3mo innovar en la inversi\u00f3n para una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad? La pandemia de COVID-19 ha puesto en el centro del debate la reflexi\u00f3n sobre las actividades que sostienen la vida. La econom\u00eda del cuidado, aunque no fuera nombrada como tal, se convirti\u00f3 en un sector clave y esencial. Pese a ello, las tareas relativas al trabajo de cuidados suelen ser poco valoradas y, por ende, no se les atribuye un valor monetario. Sin embargo, los c\u00e1lculos acerca de la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo no remunerado de los hogares realizados en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se\u00f1alan que representar\u00eda entre el 15,7% y el 24,2% del PIB y que son las mujeres quienes aportan cerca del 75% de este valor (CEPAL, 2021d). En este sentido, deber\u00eda pensarse la econom\u00eda del cuidado como una inversi\u00f3n en un sector que no solo es clave en la reactivaci\u00f3n para la salida de la crisis, sino como sector dinamizador de la econom\u00eda, en el marco de la recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad. En particular, el potencial transformador de la econom\u00eda del cuidado hacia un nuevo modelo de desarrollo m\u00e1s justo, sostenible e igualitario se da a trav\u00e9s de dos elementos centrales. La inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado por una parte aumenta la eficiencia econ\u00f3mica, la productividad, la generaci\u00f3n de empleo (en especial para las mujeres) y, en consecuencia, los niveles de recaudaci\u00f3n, y, por la otra, implica una mejora en las capacidades y el bienestar presente y futuro de la sociedad en su conjunto. La sobrecarga de trabajo no remunerado de las mujeres representa un obst\u00e1culo para su plena participaci\u00f3n en el mercado laboral e incide en una mala asignaci\u00f3n del talento, por lo que genera ineficiencias que afectan la productividad. La inversi\u00f3n en cuidados contribuir\u00eda a reducir las brechas de g\u00e9nero en la educaci\u00f3n, la salud, el empleo y los salarios, e incidir\u00eda en los niveles de productividad y la tasa de crecimiento de la econom\u00eda (Seguino, 2020). La inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado tambi\u00e9n repercute directamente en el empleo (Henau y Himmelweit, 2021). En un contexto de cambio en las din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y el mundo del trabajo, la demanda de mano de obra en los sectores vinculados a la econom\u00eda del cuidado tender\u00e1 a incrementarse (Simonazzi, 2008). Si se abordara esta situaci\u00f3n mediante la expansi\u00f3n de servicios en los sectores de la educaci\u00f3n y la salud, se estima que hacia 2030 podr\u00edan crearse en todo el mundo 475 millones de puestos de trabajo directos vinculados al cuidado, 78,5 millones de puestos de trabajo de otro tipo en los sectores mencionados y otros 38,4 millones de puestos de trabajo de forma indirecta (OIT , 2019b). Es m\u00e1s, de articularse con pol\u00edticas laborales que mejoren la calidad de esos empleos, el sector de los cuidados puede contribuir no solo al incremento en el nivel de empleo en general, sino tambi\u00e9n a reducir las brechas de g\u00e9nero en el mercado laboral. La inversi\u00f3n en econom\u00eda del cuidado redunda, entonces, en una mayor calidad y cantidad de empleos en sectores tradicionalmente feminizados, con lo que aumenta el nivel de ingresos de quienes se desempe\u00f1an en estos sectores (CEPAL, 2021d). Este es un factor especialmente relevante en la medida en que, tradicionalmente, los sectores que han ocupado un lugar central en las pol\u00edticas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica (como la construcci\u00f3n) suelen ser sectores muy masculinizados (De Henau, Himmelweit y Perrons, 2017). Asimismo, el acceso de las mujeres a mejores salarios y condiciones laborales no solo incide directamente en la demanda agregada, sino que tambi\u00e9n podr\u00eda aumentar la productividad del trabajo y reducir los costos laborales unitarios (Seguino, 2020). Por otra parte, la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada en cuidados redunda en una mejora en las capacidades y el bienestar social. De hecho, la provisi\u00f3n de infraestructura p\u00fablica y social de cuidados puede reducir las desigualdades educativas que afectan a ni\u00f1as y ni\u00f1os, sobre todo si se regula y controla la calidad de los servicios comunitarios, p\u00fablicos y privados que brindan cuidados (CEPAL, 2021d). A largo plazo, esta mejora impacta en las capacidades laborales, sociales y econ\u00f3micas de la sociedad. Adem\u00e1s, la inversi\u00f3n en acciones orientadas a la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de los sistemas integrales de cuidado redunda en una mejora de la sociedad en general 231 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 en la medida en que otorga valor y reconocimiento a este pilar central del bienestar. Por ello, pese a que los servicios de cuidado suelen incluirse en la partida de gasto social al momento del dise\u00f1o presupuestal, los recursos que se destinan a esta \u00e1rea constituyen m\u00e1s bien una inversi\u00f3n, cuyo impacto mejora las condiciones de vida de las sociedades en su conjunto (Braunstein, van Staveren y Tavani, 2011). La inversi\u00f3n en cuidados contribuye, asimismo, a lograr un impacto positivo en la disminuci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad debido a su papel en el cierre de las brechas en la participaci\u00f3n laboral y la remuneraci\u00f3n entre hombres y mujeres (Braunstein, Bouhia y Seguino, 2020). Las estimaciones realizadas por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) en 2014 establec\u00edan que si las mujeres tuvieran iguales tasas de participaci\u00f3n que los hombres, la pobreza en 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina podr\u00eda reducirse entre 1 y 12 puntos porcentuales, dependiendo del pa\u00eds, mientras que la desigualdad (medida con el \u00edndice de desigualdad de Gini) podr\u00eda registrar entre 1 y 4 puntos porcentuales de disminuci\u00f3n (CEPAL, 2014). En t\u00e9rminos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado contribuye a eliminar la pobreza e implementar sistemas y medidas apropiadas de protecci\u00f3n social para todas las personas (ODS 1); poner fin al hambre, lograr la seguridad alimentaria y la mejora de la nutrici\u00f3n, y promover la agricultura sostenible (ODS 2); garantizar una vida sana y promover el bienestar (ODS 3); garantizar una educaci\u00f3n inclusiva, equitativa y de calidad (ODS 4); lograr la igualdad de g\u00e9nero y empoderar a todas las mujeres y las ni\u00f1as (ODS 5); promover el crecimiento econ\u00f3mico inclusivo y sostenible, el empleo pleno productivo y el trabajo decente para todos y todas (ODS 8); construir infraestructuras resilientes, promover la industrializaci\u00f3n inclusiva y sostenible y fomentar la innovaci\u00f3n (ODS 9); reducir las desigualdades (ODS 10); adoptar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico (ODS 13); promover sociedades justas, pac\u00edficas e inclusivas (ODS16), y fortalecer los medios de implementaci\u00f3n y revitalizar la Alianza Mundial para el Desarrollo Sostenible (ODS 17). En suma, en el corto y mediano plazo, la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado aumenta el ingreso mediante el incremento de la productividad, la calidad y el nivel del empleo (especialmente en las mujeres), e impacta en la capacidad de consumo de los hogares, la actividad econ\u00f3mica y los niveles de recaudaci\u00f3n. Esta inversi\u00f3n, adem\u00e1s, redunda en un aumento en el bienestar general de la sociedad, reduce las desigualdades en todas sus formas y contribuye a la diversificaci\u00f3n de la estructura productiva sin trasgredir los l\u00edmites ecol\u00f3gicos para la reproducci\u00f3n de la vida. Por todo lo mencionado, impulsar el potencial transformador de la econom\u00eda del cuidado es fundamental para lograr una recuperaci\u00f3n transformadora m\u00e1s justa, con igualdad y sostenibilidad. C. P ol\u00edticas de cuidado para una recuperaci\u00f3n con igualdad y sostenibilidad La propuesta de la CEPAL de transitar hacia la sociedad del cuidado supone reconocer que los cuidados son una necesidad universal y a la vez expresan diversidades estructurales como el ciclo de la vida, las condiciones f\u00edsicas, las condiciones socioecon\u00f3micas y de ingresos y las diferencias territoriales. La universalidad, la coordinaci\u00f3n interinstitucional e intersectorial, la corresponsabilidad y la sostenibilidad financiera constituyen pilares fundamentales de las pol\u00edticas integrales de cuidados que precisa la regi\u00f3n. Esta secci\u00f3n analiza los elementos clave para dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas de cuidado en el marco de la recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad. Para ello es esencial contar con un Estado fortalecido en sus capacidades y con una institucionalidad articuladora de las pol\u00edticas de cuidado. La propuesta de la CEPAL se centra en transitar hacia la sociedad del cuidado, lo que implica la igualdad entre hombres y mujeres, as\u00ed 232 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV como el reconocimiento, la redistribuci\u00f3n y la reducci\u00f3n de las tareas de cuidado en el marco de los derechos humanos y de los compromisos asumidos en la Agenda 2030. Por otra parte, es fundamental reafirmar el papel central que tiene el Estado en el proceso de construcci\u00f3n de la sociedad del cuidado mediante acciones que tengan como horizonte la universalizaci\u00f3n de servicios de calidad, la coordinaci\u00f3n e intersectorialidad de las pol\u00edticas, la sostenibilidad financiera y la corresponsabilidad como principio 4. 1. P ol\u00edticas integrales de cuidado: los pilares para avanzar en materia de la igualdad de g\u00e9nero La transformaci\u00f3n de la vida cotidiana que trajo aparejada la crisis provocada por la pandemia de COVID-19 ha generado una mayor visibilizaci\u00f3n de la falta de infraestructura y recursos, como el tiempo, para hacer viables los cuidados. Si bien la crisis de los cuidados es anterior a la pandemia, todas sus dimensiones se agravaron durante 2020 y 2021 . Las medidas necesarias para evitar los contagios, la reconfiguraci\u00f3n de las tareas dom\u00e9sticas y los cambios en las rutinas pusieron la palabra \"cuidados\" en el centro de muchos de los discursos en la regi\u00f3n. Los Estados debieron tomar medidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus y promover especialmente el cuidado de las poblaciones m\u00e1s vulnerables, como las personas mayores, as\u00ed como limitar los \u00e1mbitos de convivencia de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes cerrando centros educativos. La profunda transformaci\u00f3n de la vida cotidiana que gener\u00f3 la pandemia se expres\u00f3 en nuevas formas de ejercer el trabajo remunerado, acceder a un empleo, desplazarse y mantener los v\u00ednculos afectivos. Esto dio lugar a una mayor cercan\u00eda de la sociedad en su conjunto a los postulados de las te\u00f3ricas feministas y el acumulado de la Agenda Regional de G\u00e9nero, que desde hace varias d\u00e9cadas vienen reflexionando sobre la r\u00edgida divisi\u00f3n sexual del trabajo y la injusta organizaci\u00f3n social del cuidado. La regi\u00f3n cuenta con algunas experiencias de pol\u00edticas de cuidados que aspiran a la transformaci\u00f3n de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, tanto a nivel nacional como subnacional. El contexto de la pandemia puso en evidencia la necesidad de extender estas pol\u00edticas hacia los territorios en los que a\u00fan no se implementaron y fortalecerlas donde ya exist\u00edan. En esta l\u00ednea, los mecanismos para el adelanto de la mujer han sostenido en la \u00faltima Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que los esfuerzos a\u00fan son insuficientes y que es preciso avanzar hacia sistemas integrales de cuidados desde una perspectiva de g\u00e9nero y de derechos humanos que contemple la interculturalidad y la interseccionalidad (CEPAL, 2020a). a) H orizonte de universalidad: la progresividad en el acceso a servicios de calidad Todas las personas necesitan alg\u00fan tipo de cuidado durante su ciclo de vida, aunque no todas los brindan. Los cuidados son una necesidad universal y a la vez expresan diversidades estructurales, como el ciclo de la vida, las condiciones f\u00edsicas, las condiciones socioecon\u00f3micas y de ingresos, y las diferencias territoriales, entre otras. Por ese motivo, las pol\u00edticas deben tener una aspiraci\u00f3n universal en el marco de la igualdad, reconociendo que existen poblaciones con mayores demandas y con profundas carencias para solventar los cuidados. Para que las pol\u00edticas alcancen la igualdad en un contexto de profundas desigualdades como el de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, deben ser progresivas y facilitar el acceso a todas las personas, sin detrimento de la calidad de los servicios que se ofrezcan. 4 La corresponsabilidad, entendida en sus dos aristas, hace a la redistribuci\u00f3n de la carga del cuidado entre hombres y mujeres, e implica una reducci\u00f3n de la carga de los hogares y el reconocimiento y la participaci\u00f3n del Estado, el sector privado y las comunidades para atender las necesidades de cuidados de toda la poblaci\u00f3n, incluidas las mujeres que han sido las cuidadoras tradicionales en el modelo de sociedad actual.233 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Que el Estado garantice la calidad de la oferta de cuidados es determinante para que las pol\u00edticas p\u00fablicas no refuercen las desigualdades ni produzcan sistemas estratificados orientados \u00fanicamente a aquellas personas que no puedan cubrir los costos de servicios que solo resultan accesibles para quienes tienen ingresos m\u00e1s altos. Una vez definida la universalidad como el principio orientador, se deben discutir e identificar los criterios de progresividad y especificidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de las poblaciones y los territorios a los que sea prioritario llegar con la oferta de calidad. Es de suma importancia en este punto tener claro que no solo se necesitan diversas habilidades por parte de quienes cuidan, sino tambi\u00e9n distintos abordajes de pol\u00edticas para facilitar y garantizar el cuidado de calidad. Cabe destacar que, adem\u00e1s de los requerimientos de las personas a ser cuidadas, un cuidado de calidad tambi\u00e9n implica el cuidado de las personas que ejercen el cuidado (descanso, condiciones de trabajo decentes), ya sea que este cuidado sea remunerado y se d\u00e9 en el marco del mercado laboral o sea sin remuneraci\u00f3n y ocurra en el \u00e1mbito de los hogares. Como se ha presentado en este cap\u00edtulo, en general existen amplias brechas de ingresos y derechos laborales entre personas con formaci\u00f3n especializada en cuidados y quienes cuidan sin formaci\u00f3n espec\u00edfica o en el ejercicio informal del trabajo. En paralelo a asegurar la oferta de calidad de los servicios de cuidado y las medidas para que las personas que cuidan de forma no remunerada tengan derecho al descanso y el tiempo propio, es imprescindible avanzar en la formalizaci\u00f3n, formaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de las habilidades y competencias para ejercer el trabajo de cuidados. b) Coor dinaci\u00f3n interinstitucional e intersectorialidad En los pa\u00eds es de Am\u00e9rica Latina donde existen pol\u00edticas de cuidados, la organizaci\u00f3n institucional cobra diversas formas. En algunos casos, las pol\u00edticas las lideran los ministerios de desarrollo social, en otros los mecanismos para el adelanto de la mujer y tambi\u00e9n existen ejemplos de pol\u00edticas lideradas desde el sector de la seguridad social. La naturaleza compleja pero innovadora de las pol\u00edticas de cuidados desde la perspectiva de g\u00e9nero exige un enfoque intersectorial y el trabajo coordinado de diversos ministerios y sectores para cumplir a cabalidad con los objetivos que se tracen. Es fundamental que la pol\u00edtica de cuidados permita la intervenci\u00f3n de distintos sectores del Estado, tanto en la provisi\u00f3n como en la regulaci\u00f3n de los servicios y las prestaciones. Adem\u00e1s, el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de cuidado se enriquecer\u00e1n con la participaci\u00f3n de quienes se desempe\u00f1an en este \u00e1mbito de forma remunerada y no remunerada, as\u00ed como de las propias personas que necesitan cuidados, ya sea de manera individual o nucleadas en organizaciones de representaci\u00f3n. El aspecto transversal de las pol\u00edticas de cuidados hace imprescindible la coordinaci\u00f3n institucional con claridad de competencias y cometidos entre los distintos niveles (subregional, local, nacional) y organismos del Estado. La impronta colaborativa resulta, entonces, fundamental, ya que estas pol\u00edticas pueden convocar \u00e1reas tan dis\u00edmiles como la infraestructura p\u00fablica, la educaci\u00f3n, la salud, la legislaci\u00f3n laboral o los sistemas previsionales. La pol\u00edtica de cuidados exige tanto acciones articuladas orientadas a la toma de decisiones en torno a cuestiones concretas del quehacer diario, como espacios permanentes de coordinaci\u00f3n pol\u00edtica y t\u00e9cnica orientados a aunar esfuerzos intersectoriales en la consecuci\u00f3n de los objetivos compartidos. Por otra parte, la pol\u00edtica de cuidados debe basarse en un enfoque territorial, que tome en cuenta las necesidades y demandas de cada territorio en materia de cuidados. Las desigualdades, y en especial las de g\u00e9nero, se ven permeadas por las caracter\u00edsticas no solo de los hogares (composici\u00f3n, nivel socioecon\u00f3mico y dem\u00e1s) sino tambi\u00e9n del ambiente, que puede aminorar o exacerbar la carga de cuidado de los hogares, la pobreza de tiempo y las brechas de g\u00e9nero. 234 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV A trav\u00e9s del trabajo conjunto, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y la Secretar\u00eda Distrital de la Mujer de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 establecieron criterios t\u00e9cnicos y una serie de indicadores con enfoque de g\u00e9nero, orientados al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del Sistema Distrital de Cuidado desde un enfoque territorial. La mirada territorial en la pol\u00edtica de cuidados supone atender las caracter\u00edsticas propias de los territorios en materia socioecon\u00f3mica, demogr\u00e1fica y geoespacial, y que la pol\u00edtica de cuidados tome en cuenta y est \u00e9 alineada con las otras intervenciones desplegadas en clave territorial. De esta manera, los indicadores se dise\u00f1aron partiendo de las bases conceptuales del Sistema Distrital de Cuidado, las caracter\u00edsticas de la ciudad y los contenidos del Plan de Desarrollo Distrital 2020-2024 y el Plan de Ordenamiento Territorial de Bogot\u00e1. Se elaboraron tres conjuntos de indicadores que tienen un impacto directo en la econom\u00eda del cuidado: i) Indicadores de demanda de cuidados: refieren a la identificaci\u00f3n de las necesidades de cuidados, seg\u00fan distintos grupos poblacionales con requerimientos espec\u00edficos, y a las personas que se desempe\u00f1an en este sector, incluida la atenci\u00f3n a la primera infancia, a las personas con discapacidad y a las personas mayores. ii) Indicadores de oferta de cuidados: se\u00f1alan los bienes, servicios y prestaciones p\u00fablicas y privadas disponibles en el territorio y orientados a satisfacer la demanda de cuidados. iii) Indicadores socioterritoriales: describen los factores que inciden directamente en el trabajo de cuidados, acentuando o volviendo m\u00e1s compleja la carga de dicho trabajo en los hogares y su injusta distribuci\u00f3n. A su vez, estos indicadores, que permiten generar acciones ajustadas a los requerimientos territoriales y, por ende, optimizan la relaci\u00f3n entre la oferta y la demanda de cuidados, se clasifican en: a) Indicadores relativos a las caracter\u00edsticas del hogar, como materiales de la vivienda, fuentes de agua mejoradas, saneamiento mejorado, electrodom\u00e9sticos para la refrigeraci\u00f3n y cocci\u00f3n de alimentos, entre otros. b) Indicadores relativos a la econom\u00eda del cuidado: mujeres que realizan trabajo en el hogar exclusivamente, hogares con personas en situaci\u00f3n de dependencia permanente o transitoria. c) Indicadores de ingreso/empleo: ingreso, desempleo, pobreza monetaria de las mujeres y dem\u00e1s. d) Indicadores del ambiente: calles sin pavimentar, aceras rotas, distancia de paraderos o centros de trasporte y dem\u00e1s. Estos indicadores se utilizaron como insumo para establecer los criterios de priorizaci\u00f3n en la ubicaci\u00f3n de las Manzanas de Cuidado y las Unidades M\u00f3viles. Asimismo, con apoyo de la CEPAL se elabor\u00f3 un mapa con datos georreferenciados que contiene informaci\u00f3n detallada sobre estos indicadores y su base territorial, como un insumo din\u00e1mico para la optimizaci\u00f3n y mejora permanente de la pol\u00edtica p\u00fablica. En particular, ciertas caracter\u00edsticas relativas a la infraestructura de la ciudad (calles asfaltadas, infraestructura b\u00e1sica, saneamiento), as\u00ed como el acceso a distintas formas de transporte, tienen un impacto significativo en la carga de trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. En efecto, son las mujeres las que m\u00e1s dependen del transporte p\u00fablico y de medios no motorizados (bicicleta y caminata), y las que generalmente se movilizan con bultos, compras, coches y ni\u00f1os y ni\u00f1as, por lo que los efectos negativos de estas barreras son m\u00e1s notorios para ellas. De igual manera, las personas en situaci\u00f3n de dependencia permanente o transitoria ven incrementada su necesidad en materia de cuidados frente a ciertas carencias o caracter\u00edsticas propias de cada territorio. Por ejemplo, las personas que residen en territorios alejados de los centros urbanos tienen mayores necesidades en materia de tiempo o costos de traslado para acceder a ciertos bienes y servicios b\u00e1sicos, como los servicios de cuidado o los centros educativos. Asimismo, la poblaci\u00f3n que reside en territorios que carecen de servicios b\u00e1sicos, como el agua potable, est\u00e1 sujeta a diversas adversidades, entre ellas, los costos adicionales de obtener agua de camiones cisterna, los efectos negativos sobre la salud y el costo de oportunidad que supone dedicar tiempo al acarreo del agua, lo que afecta particularmente a las mujeres. Todos estos factores alertan sobre la necesidad de contar con un enfoque territorial a la hora de dise\u00f1ar pol\u00edticas y servicios de cuidado, atendiendo especialmente a no comprometer los criterios de calidad, suficiencia y equidad que hacen a la visi\u00f3n universal de la pol\u00edtica p\u00fablica. Sin un enfoque que tome plenamente en cuenta las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, de infraestructura y geogr\u00e1ficas de cada territorio, y su impacto concreto sobre la econom\u00eda del cuidado, la pol\u00edtica de cuidados podr\u00eda tender a reproducir e incluso aumentar las desigualdades que pretende abordar. Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEP AL), \"Dise\u00f1o y puesta en marcha del Sistema Distrital de Cuidados en la ciudad de Bogot\u00e1: un pacto pol\u00edtico, social y fiscal\", serie Asuntos de G\u00e9nero, noviembre de 2021, en prensa.Recuadro IV.2 Pol\u00edticas de cuidado con enfoque territorial: el caso del Sistema Distrital de Cuidado (SIDICU) de Bogot\u00e1235 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 c) Corresponsabilidad La corresponsabilidad refiere tanto a la necesidad de distribuir el trabajo de cuidados entre hombres y mujeres, como a su distribuci\u00f3n entre el Estado, el mercado, los hogares y la comunidad. Este conjunto, que conforma el llamado \"diamante del cuidado\" , adquiere formas espec\u00edficas dependiendo del peso relativo de cada uno de estos elementos en la provisi\u00f3n de servicios y pol\u00edticas de cuidados en cada pa\u00eds (Esping-Andersen y otros, 2002). Las pol\u00edticas que promueven la corresponsabilidad tienen por objeto deconstruir la idea de que el trabajo de cuidados es una tarea de las mujeres y, en cambio, proponen generar una redistribuci\u00f3n que permita equilibrar el costo f\u00edsico, econ\u00f3mico y emocional de los cuidados entre diferentes actores. El papel del Estado difiere cualitativamente de otras instituciones que conforman el diamante del cuidado debido a que no es un mero proveedor de servicios, sino el decisor por excelencia a la hora de establecer los derechos y las responsabilidades de las otras instituciones y actores. El Estado juega adem\u00e1s un papel clave, ya que tiene la posibilidad de legislar y orientar las buenas pr\u00e1cticas y regular la organizaci\u00f3n social del cuidado, as\u00ed como de proveer servicios de calidad y alta cobertura. Entre sus tareas, las instituciones del Estado pueden dise\u00f1ar, implementar y fiscalizar la oferta de servicios de cuidado y velar por que el acceso no est\u00e9 condicionado al poder adquisitivo de las personas. El equilibrio de esfuerzos tiene un efecto positivo para el conjunto de la sociedad, ya que libera parte del tiempo a quienes se encuentran en una situaci\u00f3n de sobrecarga para participar en otros \u00e1mbitos de la vida. La corresponsabilidad queda as\u00ed ligada al fortalecimiento de la democracia, ya que es una condici\u00f3n para permitir que las mujeres alcancen su autonom\u00eda econ\u00f3mica y puedan realizar actividades m\u00e1s all\u00e1 de las responsabilidades de los cuidados de los miembros del hogar. La incorporaci\u00f3n de los hombres en los cuidados puede contribuir a transformar el modelo predominante de masculinidad, lo que, entre otras cosas, ayuda a disociar la fuerza y la violencia del ser var\u00f3n y adquirir roles donde es fundamental la atenci\u00f3n emocional y la orientaci\u00f3n hacia el bienestar de otras personas. Para ello, es imprescindible desmontar estereotipos de g\u00e9nero y construir nuevas formas de ejercicio de las masculinidades capaces de cuidar y de cuidarse, lo que implica, entre otras cosas, revisar una normativa laboral que sistem\u00e1ticamente excluye a los hombres de los derechos para el ejercicio del cuidado. Las pol\u00edticas para fomentar la corresponsabilidad vuelven a poner al Estado en el centro de la escena, como promotor y regulador de pr\u00e1cticas que abonen a la distribuci\u00f3n de tareas en todos los \u00e1mbitos en los que se brindan y reciben cuidados. La legislaci\u00f3n laboral, las obligaciones de las empresas y las estrategias de transformaci\u00f3n cultural, incluidas las mallas curriculares educativas, son \u00e1reas clave en las que es preciso actuar para promover la corresponsabilidad en materia de cuidados. Este enfoque para fomentar el dise\u00f1o de pol\u00edticas integrales de cuidado ha sido adoptado en el \u00e1mbito tanto de la Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe como de la Conferencia Regional sobre Desarrollo Social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2020b, 2021a y 2021f). d) Sost enibilidad financiera La creaci\u00f3n de sistemas integrales de cuidado exige compromisos econ\u00f3micos de largo alcance que desde su diagramaci\u00f3n tengan en cuenta la sostenibilidad financiera. Para ello es preciso incorporar en las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas, y especialmente en las pol\u00edticas fiscales (ingresos, gastos e inversi\u00f3n), los objetivos en materia de distribuci\u00f3n social de los cuidados; es decir que en la gesti\u00f3n de las finanzas p\u00fablicas debe considerarse la dimensi\u00f3n de los cuidados.236 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Eso implica, entre otros factores, el dise\u00f1o de proyecciones que permitan calcular el impacto en las variables econ\u00f3micas de la construcci\u00f3n de sistemas integrales de cuidado. Conocer el efecto en el empleo, la recaudaci\u00f3n tributaria y las brechas de desigualdad de ingresos permite construir fortaleza para dar continuidad a las pol\u00edticas de cuidado. En los \u00faltimos a\u00f1os se han enriquecido los datos y el debate sobre la econom\u00eda del cuidado como dinamizador de la actividad econ\u00f3mica en su conjunto y como pilar fundamental para el bienestar de la poblaci\u00f3n. Garantizar cuidados de calidad tiene efectos positivos, entre otras cosas, en la generaci\u00f3n de empleo, en la disponibilidad de tiempo de las mujeres que cuidan y en el acceso a la educaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Para elaborar un plan financiero sostenible es preciso conocer las necesidades presupuestarias de las diferentes dependencias del Estado vinculadas con las pol\u00edticas de cuidados. Para ello, es \u00fatil contar con ejercicios de estimaci\u00f3n de gastos con perspectiva de g\u00e9nero e identificar las posibles fuentes de financiamiento p\u00fablico disponibles que respondan a las necesidades econ\u00f3micas y sociales de cada pa\u00eds. Los recursos destinados a financiar los sistemas integrales de cuidados deben ser suficientes, intransferibles y sostenibles, y cubrir todos los niveles y \u00e1mbitos de pol\u00edtica p\u00fablica. Para evitar la profundizaci\u00f3n de los niveles de pobreza de las mujeres, la sobrecarga de trabajo no remunerado y de cuidados se debe buscar que la expansi\u00f3n del gasto refuerce los sistemas integrales de cuidado y las instituciones asociadas, principalmente vinculadas a la educaci\u00f3n y la salud. Implementar estudios de impacto de g\u00e9nero de las pol\u00edticas fiscales antes y despu\u00e9s de su aplicaci\u00f3n puede contribuir a evitar que estas tengan un efecto negativo expl\u00edcito o impl\u00edcito en la sobrecarga del trabajo no remunerado y de cuidados, y, por lo tanto, en los niveles de pobreza de tiempo y monetaria de las mujeres. Tal como se indica en la Estrategia de Montevideo (CEPAL, 2017), para alcanzar la igualdad de g\u00e9nero es necesario movilizar recursos suficientes. All\u00ed se propone una serie de medidas que resultan adecuadas para pensar el financiamiento de las pol\u00edticas de cuidado. Contar con un seguimiento de la evoluci\u00f3n del monto, el nivel, la composici\u00f3n y el desembolso de las asignaciones presupuestarias para las pol\u00edticas de cuidados y difundir informaci\u00f3n sobre dichas asignaciones es necesario para saber qu\u00e9 jerarqu\u00eda se les da y, al mismo tiempo, garantizar que dichas partidas se ejecuten correctamente El sector privado, en particular el empresarial, puede contribuir de manera eficaz al financiamiento de los servicios p\u00fablicos y la protecci\u00f3n social a trav\u00e9s del pago de impuestos progresivos, y el Estado, por su parte, debe evitar los privilegios fiscales. Asimismo, la cooperaci\u00f3n regional y la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas tributarias pueden ayudar a combatir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal y los flujos financieros il\u00edcitos, y de esa forma mejorar la recaudaci\u00f3n fiscal de los grupos que concentran los niveles m\u00e1s altos de ingresos y riqueza a trav\u00e9s del impuesto a la renta corporativa y los impuestos a la riqueza y a las propiedades, entre otros (CEPAL, 2017). Estas acciones permitir\u00edan disponer de mayores recursos para las pol\u00edticas de cuidados. En este mismo sentido, los organismos de las Naciones Unidas y del sistema interamericano podr\u00edan apoyar a los pa\u00edses con recursos orientados a la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de cuidados, fundamentales para la concreci\u00f3n de los objetivos de igualdad de g\u00e9nero y derechos de las mujeres, en particular de los pa\u00edses peque\u00f1os muy endeudados del Caribe. En definitiva, para la plena y efectiva implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de cuidados es preciso destinar recursos financieros suficientes para la construcci\u00f3n y el fortalecimiento de las capacidades institucionales y de los recursos humanos.237 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 D. E n s\u00edntesis La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene ante s\u00ed la oportunidad de construir un futuro con un horizonte de igualdad para todas las mujeres, las j\u00f3venes, las adolescentes y las ni\u00f1as si los esfuerzos se orientan a redistribuir los tiempos, los recursos y el poder. Para ello, se precisan Estados fuertes en materia de recursos y capacidades que puedan impulsar procesos transformadores y avancen hacia la construcci\u00f3n de una sociedad del cuidado. La pandemia de COVID-19 ha hecho que las mujeres de la regi\u00f3n experimenten un retroceso in\u00e9dito en lo que respecta a la autonom\u00eda econ\u00f3mica, que se refleja en aumentos de la pobreza de tiempo y monetaria, en la sobrecarga de cuidados y en una injusta distribuci\u00f3n del poder. Los indicios de recuperaci\u00f3n de la actividad muestran que la estructura productiva de Am\u00e9rica Latina y el Caribe descansa sobre una divisi\u00f3n sexual del trabajo remunerado y no remunerado que reproduce patrones de desigualdad. Los sectores que m\u00e1s r\u00e1pido crecen son los que tienen m\u00e1s participaci\u00f3n masculina, que son tambi\u00e9n los m\u00e1s valorados y, por tanto, los mejor pagos (CEPAL, 2021c). Sin cambios en el actual modelo de desarrollo, el crecimiento no necesariamente redundar\u00e1 en una mejora en las condiciones de vida de las mujeres. Durante la crisis provocada por el COVID-19 se hizo evidente que, sin trabajo de cuidados, el desarrollo sostenible resulta inviable. Para mitigar las consecuencias inmediatas de la crisis se han tomado medidas paliativas, pero la tendencia a la profundizaci\u00f3n de las desigualdades solo podr\u00e1 revertirse con pol\u00edticas de mediano y largo plazo que reorienten los patrones de producci\u00f3n, consumo y distribuci\u00f3n sostenible (Bidegain, Scuro y Vaca Trigo, 2020). La pandemia ha permitido visibilizar y profundizar el debate acerca de la injusta distribuci\u00f3n social de los cuidados. Adem\u00e1s de necesarias, las tareas de cuidado se revelaron, tal como postula la econom\u00eda feminista, como tareas productivas para el sostenimiento de la vida en sociedad. En tanto necesario y productivo, el cuidado puede pensarse como un bien p\u00fablico. Para ello se precisan Estados fuertes en cuanto a recursos y capacidades, que puedan impulsar procesos transformadores para avanzar hacia la construcci\u00f3n de una sociedad del cuidado. La interdependencia de los procesos econ\u00f3micos orientados al mercado y los procesos de reproducci\u00f3n social muestra la necesidad de impulsar una diversificaci\u00f3n productiva en sectores estrat\u00e9gicos para la sostenibilidad de la vida, que contribuyan a la generaci\u00f3n de empleo de calidad, a superar la segregaci\u00f3n laboral de g\u00e9nero y a la redistribuci\u00f3n social de los cuidados (Bidegain, Scuro y Vaca Trigo, 2020). Promover la igualdad en el acceso al cuidado de calidad, fomentar la corresponsabilidad entre todas las personas y los actores capaces de brindar cuidados y propiciar un enfoque interseccional que considere los ejes estructurantes de la desigualdad social, como la edad, la raza o etnia, el territorio y los ingresos, son desaf\u00edos clave para que la recuperaci\u00f3n sea transformadora y sostenible. Am\u00e9rica Latina y el Caribe enfrenta la oportunidad de construir un futuro con horizonte de igualdad para todas las mujeres, las j\u00f3venes, las adolescentes y las ni\u00f1as. Esto implica redistribuir los tiempos, los recursos y el poder para transitar hacia un nuevo estilo de desarrollo basado en la igualdad de g\u00e9nero y la sostenibilidad.238 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Bibliograf\u00eda Ag\u00e9nor, P . y M. Ag\u00e9nor (2019), \" Access to infrastructure, women's time allocation, and economic growth\" , CWE-GAM Working Paper series, N\u00b0 19-05, Washington, D.C., Universidad Americana, mayo. Beneria, L. (1981), socialism: 325. N., L. Scuro e I. Vaca Trigo (2020), \"La autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres en tiempos de COVID-19\" , Revista CEPAL , N\u00b0132 (LC/PUB.2021/4-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Border\u00edas, C., C. Carrasco y T . Torns (eds.) (2011), El trabajo de cuidados: historia, teor\u00eda y pol\u00edticas , Madrid, Catarata. Braunstein, E., I. van Staveren y D. Tavani (2011), \"Embedding , , N\u00b0 4, Londres, Taylor and Francis. Braunstein, E., R. Bouhia y S. equality and economic growth\" , Cambridge Journal of Economics, vol. 44, N\u00b0 1, Oxford, Oxford University Press. Carrasco, C. (2017), \"La econom\u00eda feminista: un recorrido a trav\u00e9s del concepto , Ekonomiaz, N\u00ba , Congreso Internacional Sare 2003 \"Cuidar cuesta: costes y beneficios del cuidado\" , Bilbao, Comunidad Europea/Instituto Vasco de la Mujer (Emakunde). CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago.(2021a), Hacia la sociedad del cuidado: los aportes de la Agenda Regional de G\u00e9nero en el marco del desarrollo sostenible (LC/MDM.61/3), Santiago. (2021b) , Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/10-P/Rev.1), Santiago. (2021c), \"La paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Crecimiento con persistentes problemas estructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 11, Santiago, julio.(2021d), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago. (2021e), Construir un futuro mejor: acciones para fortalecer la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (LC/FDS.4/3/Rev.1), Santiago. (2021f), \" Agenda Regional de G\u00e9nero\" [en l\u00ednea] conferencia-regional-sobre-la-mujer-de-america-latina-y-el-caribe/agenda-regional-genero. (2021g), Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CDS.4/3), Santiago. (2020a), Compromiso de Santiago (LC/CRM.14/XX), Santiago. (2020b), Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (LC/CDS.3/5), Santiago.(2019), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago.(2017), Estrategia de Montevideo para la Implementaci\u00f3n de la Agenda Regional de G\u00e9nero en el Marco del Desarrollo Sostenible hacia 2030 (LC/CRM.13/5), Santiago, marzo. (2014), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2014 (LC/G.2635-P), Santiago. (2002), Autonom\u00eda de las mujeres e igualdad en la agenda de desarrollo sostenible (LC/G.2686/ Rev.1), Santiago, diciembre. CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \" , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, julio. De Henau, J. y S. Himmelweit (2021), A care-led Economics, vol. 27 , N\u00b0 J., S. Himmelweit y Countries , Bruselas, Confederaci\u00f3n Sindical Internacional (CSI). Dengler, C. y B. Strunk (2018), \"The monetized N\u00b0 3. Esping-Andersen, G. y otros (2002), Why We Need a New Welfare State , Oxford, Oxford University Press. 239 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Folbre, N. (2004), \" A theory of the misallocation of time\" , Family Time, N. Folbre y M. Bittman (eds.), The Social Organization of Care, Routledge. Gottschlich, D. y L. Bellina (2016), S. Staab y L. Turquet (2021), \"Don't let another crisis go to waste: the and the imperative for a paradigm , Feminist Economics, vol. \"The , The Sociology of Emotions: Original Essays and Research Papers, vol. 9. MHA (Mental Health America) (2021), \"Covid-19 , New Left Review, vol. 116. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"La COVID-19 y los trabajadores de los cuidados a domicilio y en instituciones\" , Nota informativa sectorial de la OIT [en l\u00edne a] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_dialogue/---sector/documents/ briefingnote/wcms_762077 .pdf. (2019a), Trabajar para un futuro m\u00e1s prometedor, Ginebra, enero. (2019b), El trabajo de cuidados y los trabajadores del cuidado para un futuro con trabajo decente, Ginebra. (2017), Mejora del empleo y las condiciones de trabajo en el \u00e1mbito de los servicios de salud (TMIEWHS/2017), Ginebra.(2016), La migraci\u00f3n laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe diagn\u00f3stico, estrategia y l\u00edneas de trabajo de la OIT en la regi\u00f3n, Lima, Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. ONU-MUJERES/CEPAL/OIT (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/ Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"Trabajadoras remuneradas del hogar en Am\u00e9rica Latina y el Caribe frente a la crisis del COVID-19\" , Brief, 12 de junio. OPS/OMS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2021), Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica: enfermedad por coronavirus (COVID-19), Washington, D.C., 22 de julio. P\u00e9rez Orozco, A. (2014), Subversi\u00f3n feminista de la econom\u00eda: aportes para un debate sobre el conflicto capital-vida, Traficantes de sue\u00f1os. (2006), Perspectivas feministas en torno a la econom\u00eda: el caso de los cuidados , Madrid, Consejo Econ\u00f3mico y Social (CES). Picchio, A. (2009), \"Condiciones de vida: perspectivas, an\u00e1lisis econ\u00f3mico y pol\u00edticas p\u00fablicas\" , Revista de Econom\u00eda Cr\u00edtica, vol. 7 . (2003), \" A macroeconomic approach to an extended standard of living\" , Unpaid Work and the Economy. A Gender Analysis of the Standards of Living , A. Picchio (ed.). Londres, Routledge. (1992), Social Reproduction: The Political Economy of the Labour Market , Cambridge, Cambridge University Press. Simonazzi, A. (2008), \"Care regimes and national employment models\" , Cambridge Journal of Economics, vol. 33, N\u00b0 2, Oxford, Oxford University Press. Seguino, S. (2020), \"Engendering macroeconomic theory and policy\" Z. Khan y N. Burn (eds.), Londres, Palgrave Macmillan. Vaca Trigo, I. (2019), \"Oportunidades y desaf\u00edos para la autonom\u00eda de las mujeres en el futuro escenario del trabajo\" , serie Asuntos de G\u00e9nero, N\u00b0 154 (LC/TS.2019/3), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Valenzuela, M. E., M. L. Scuro e I. Vaca Trigo (2020), \"Desigualdad, crisis de los cuidados y migraci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico remunerado en Am\u00e9rica Latina\" , serie Asuntos de G\u00e9nero, N\u00b0 158 (LC/TS.2020/179), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Universidad de O\u00b4Higgins y otros (2021), \"El impacto de la pandemia de COVID-19 en la salud mental de los trabajadores en los servicios de salud. Health Care Workers COVID-19 Study\" , Informe Preliminar, Anuales/ Annual Reports anteriores/ Issues for previous years also available Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021 Economic Survey of Latin America and the Caribbean 2021 Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020 Preliminary Overview of the Economies of Latin America and the Caribbean 2020 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Social Panorama of Latin America 2021La Inversi\u00f3n Extranjera Directa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021 Foreign Direct Investment in Latin America and the Caribbean 2021 Anuario Estad\u00edstico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020 Statistical Yearbook for Latin America and the Caribbean 2020 Perspectivas del Comercio Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021 International Trade Outlook for Latin America and the Caribbean 2021Publicaciones recientes de la CEPAL ECLAC recent publications www.cepal.org/publicaciones Informes Anuales/ Annual Reports anteriores/ Issues for previous years also available Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021 Economic Survey of Latin America and the Caribbean 2021 Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020 Preliminary Overview of the Economies of Latin America and the Caribbean 2020 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2021 Social Panorama of Latin America 2021La Inversi\u00f3n Extranjera Directa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021 Foreign Direct Investment in Latin America and the Caribbean 2021 Anuario Estad\u00edstico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020 Statistical Yearbook for Latin America and the Caribbean 2020 Perspectivas del Comercio Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2021 International Trade Outlook for Latin America and the Caribbean 2021El Pensamiento de la CEPAL/ ECLAC Thinking Libros y Documentos Institucionales/ Institutional Books and Documents Construir un nuevo futuro: una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad Building a New Future: Transformative Recovery with Equality and Sustainability La ineficiencia de la desigualdad The Inefficiency of Inequality Desarrollo e igualdad: el pensamiento de la CEPAL en su s\u00e9ptimo decenio. Textos seleccionados del per\u00edodo 2008-2018 Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Disasters and inequality in a protracted crisis: Towards universal, comprehensive, resilient and sustainable social protection systems in Latin America and the Caribbean Instituciones resilientes para una recuperaci\u00f3n transformadora pospandemia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: aportes para la discusi\u00f3n Resilient institutions for a transformative post-pandemic recovery in Latin America and the Caribbean: Inputs for discussion Lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe Plan for self-sufficiency in health matters in Latin America and the Caribbean: lines of action and proposals Libros de la CEPAL /ECLAC Books La tragedia ambiental de Am\u00e9rica Latina y el Caribe La emergencia del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfseguimos esperando la cat\u00e1strofe o pasamos a la acci\u00f3n? The climate emergency in Latin America and the Caribbean: The path ahead - resignation or action? Los sistemas de pensiones en la encrucijada: desaf\u00edos para la sostenibilidad en Am\u00e9rica Latina P\u00e1ginas Selectas de la CEPAL /ECLAC Select Pages Reflexiones sobre la gesti\u00f3n del agua en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2002-2020 Las dimensiones del envejecimiento y los derechos de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2009-2020 Protecci\u00f3n social universal en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2019 Revista CEPAL/ CEPAL Review Coediciones/ Co-editions Copublicaciones/Co-publications Documentos de Proyectos Project Series de la CEPAL/ECLAC Series Observatorio Demogr\u00e1fico Demographic Observatory Notas de Poblaci\u00f3n Informes Especiales COVID-19Special Reports COVID-19 El Pensamiento de la CEPAL/ ECLAC Thinking Libros y Documentos Institucionales/ Institutional Books and Documents Construir un nuevo futuro: una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad Building a New Future: Transformative Recovery with Equality and Sustainability La ineficiencia de la desigualdad The Inefficiency of Inequality Desarrollo e igualdad: el pensamiento de la CEPAL en su s\u00e9ptimo decenio. Textos seleccionados del per\u00edodo 2008-2018 Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Disasters and inequality in a protracted crisis: Towards universal, comprehensive, resilient and sustainable social protection systems in Latin America and the Caribbean Instituciones resilientes para una recuperaci\u00f3n transformadora pospandemia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: aportes para la discusi\u00f3n Resilient institutions for a transformative post-pandemic recovery in Latin America and the Caribbean: Inputs for discussion Lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe Plan for self-sufficiency in health matters in Latin America and the Caribbean: lines of action and proposals Libros de la CEPAL /ECLAC Books La tragedia ambiental de Am\u00e9rica Latina y el Caribe La emergencia del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfseguimos esperando la cat\u00e1strofe o pasamos a la acci\u00f3n? The climate emergency in Latin America and the Caribbean: The path ahead - resignation or action? Los sistemas de pensiones en la encrucijada: desaf\u00edos para la sostenibilidad en Am\u00e9rica Latina P\u00e1ginas Selectas de la CEPAL /ECLAC Select Pages Reflexiones sobre la gesti\u00f3n del agua en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2002-2020 Las dimensiones del envejecimiento y los derechos de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2009-2020 Protecci\u00f3n social universal en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2019 Revista CEPAL/ CEPAL Review Coediciones/ Co-editions Copublicaciones/Co-publications Documentos de Proyectos Project Series de la CEPAL/ECLAC Series Observatorio Demogr\u00e1fico Demographic Observatory Notas de Poblaci\u00f3n Informes Especiales COVID-19Special Reports COVID-19 Publicaciones de la CEPAL Informes Anuales OBSERVATORIO DEMOGR\u00c1FICO Libros de la CEPALRevista CEPAL Libros institucionalesP\u00e1ginas Selectas Libros de la CEPALManuales de CEPALNotas de up-to-the-minute information on ECLAC publicationsSuscr\u00edbase y reciba informaci\u00f3n oportuna sobre las publicaciones de la CEPAL facebook.com/publicacionesdelacepalwww.cepal.org/publicaciones Las publicaciones de la CEPAL tambi\u00e9n se pueden adquirir a trav\u00e9s de: ECLAC "}