{"title": "Estr\u00e9s vacacional: \u00bfc\u00f3mo nos afecta? | Instituto Europeo de Salud y Bienestar Social", "author": "Instituto Europeo", "url": "https://institutoeuropeo.es/articulos/insights/estres-vacacional-como-nos-afecta/", "hostname": "institutoeuropeo.es", "description": "Hay personas que tienen estr\u00e9s incluso en vacaciones. Su explicaci\u00f3n y varios consejos para reducir el estr\u00e9s, los puedes encontrar en este art\u00edculo.", "sitename": "Instituto Europeo de Salud y Bienestar Social", "date": "2023-08-14", "cleaned_text": "Hay personas que en vacaciones tienen estr\u00e9s o que, justo al empezarlas se ponen enfermos. Su explicaci\u00f3n, junto con varios consejos para reducir el estr\u00e9s, la puedes encontrar en este art\u00edculo. \u00bfEstr\u00e9s o ansiedad? Estos t\u00e9rminos pueden confundirse con facilidad, por lo que cabe comenzar el art\u00edculo diferenciando sus s\u00edntomas por separado. De acuerdo con Castillo y Gonz\u00e1lez (2010), el estr\u00e9s lo definen como \"un patr\u00f3n de respuesta inespec\u00edfica del organismo ante cualquier demanda\" que genere la necesidad de adaptarse. Todo est\u00edmulo que pueda provocar esta reacci\u00f3n podr\u00eda ser un \"estresor\", tambi\u00e9n entendido como demanda del entorno que puede alterar que el organismo funcione de manera correcta o normal. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2020) se\u00f1ala que el estr\u00e9s puede afectar de forma diferente dependiendo de la persona. Pueden experimentarse diferentes s\u00edntomas, como dolor de cabeza, de cuello, de hombros o de espalda, presi\u00f3n en el pecho, falta de hambre, un nudo en la garganta, malestar digestivo o tensi\u00f3n muscular. Pero tambi\u00e9n hay otras personas que se ponen enfermas y llegar a sufrir erupciones en la piel, dolencias, infecciones o problemas estomacales. Estos autores dividen la fase de adaptaci\u00f3n o S\u00edndrome General de Adaptaci\u00f3n (SGA), por el que se produce el estr\u00e9s, en tres fases (Castillo y Gonz\u00e1lez, 2010): - \"Fase de reacci\u00f3n de alarma\": el organismo reacciona ante el estresor y esto lleva a unos \"cambios neuroendocrinos\", como pueden ser incremento del ritmo card\u00edaco, de presi\u00f3n arterial... Si una vez se produce esta alteraci\u00f3n fisiol\u00f3gica, esta se mantiene, se entra en la segunda fase. - \"Fase de resistencia\": aqu\u00ed el organismo intenta adaptarse al estresor al ser imposible continuar en ese nivel tan elevado de reacci\u00f3n de alarma. A\u00fan as\u00ed, la alteraci\u00f3n fisiol\u00f3gica contin\u00faa, pero algunos de los s\u00edntomas mencionados desaparecen y/o mejora: disminuyen los \u00edndices card\u00edacos, se reduce la activaci\u00f3n del c\u00f3rtex adrenal... Si el estresor desaparece, el proceso finaliza, si no lo hace, se pasa a la tercera fase. - \"Fase de agotamiento\": en esta fase el organismo no tiene \"reservas adaptativas necesarias para hacer frente al estresor, a\u00fan presente\". Como consecuencia el organismo se agota, \"pudiendo significar su muerte\". Como indica Manuel de la Pe\u00f1a, M.D., Ph.D. (2021), cuando una situaci\u00f3n de estr\u00e9s no finaliza, el cuerpo sufre un gran desgaste. Aqu\u00ed es cuando \"el estr\u00e9s comienza a cronificarse y se convierte en distr\u00e9s o estr\u00e9s negativo\". Este estado es nocivo para el organismo, ya que amenaza su correcto funcionamiento. Seg\u00fan apuntan Castillo y Gonz\u00e1lez (2010), la ansiedad es definida por el Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales como un estado de \"aprensi\u00f3n, tensi\u00f3n y desasosiego\". Asimismo, la ansiedad tiene un car\u00e1cter anticipatorio ante un posible peligro, ya sea externo o interno, siendo los peligros psicol\u00f3gicos los que producen una reactividad mayor en aquellas personas con un riesgo m\u00e1s alto de ansiedad. De hecho, la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Norteamericana (2018) se\u00f1ala en la \u00faltima actualizaci\u00f3n de este Manual DSM-5, que los trastornos de ansiedad especificados y no especificados \"causan malestar cl\u00ednicamente significativo o problemas en los \u00e1mbitos social, laboral u otros campos importantes del funcionamiento\". Efectos del verano en adultos Seg\u00fan apuntan Castillo y Gonz\u00e1lez (2010), existen unos estresores psicol\u00f3gicos que indicen de forma directa sobre la personalidad de la persona. Dentro de este tipo de estresores se encuentran: aquellas tareas mentales que requieren concentraci\u00f3n (como todos los preparatorios a realizar para las vacaciones si se viaja), estresores que suponen \"una amenaza a la propia autoestima\" (como el fracaso profesional) y los \"estresores de amenaza interpersonal\" (como las disputas de pareja o con la familia que se dan m\u00e1s en las vacaciones por estar m\u00e1s tiempo juntos). Tal y como se\u00f1alan Lizana, L\u00f3pez y Albala (2016), la composici\u00f3n corporal de los adultos mayores cambia en las vacaciones de verano. El principal problema que destacan es la obesidad, siendo uno de los principales problemas de salud en todo el mundo. Realizaron un estudio para determinar si las medidas de composici\u00f3n corporal como el peso, la talla, el \u00edndice de masa corporal (IMC) o la masa grasa cambiaban. Y es que, los resultados obtenidos tras el periodo vacacional no llegaron a aportar cambios significativos de peso o IMC, pero algunos sujetos s\u00ed aumentaron su masa grasa y otros la disminuyeron. Asimismo, existen tres factores relacionados con la generaci\u00f3n del estr\u00e9s definidos por Castillo y Gonz\u00e1lez (2010), que aplicaremos a continuaci\u00f3n a situaciones t\u00edpicas de las vacaciones de verano para entender por qu\u00e9 se produce una situaci\u00f3n de estr\u00e9s en estas fechas que es cuando m\u00e1s relajado uno deber\u00eda estar. - El factor de la \"probabilidad de ocurrencia\": est\u00e1 relacionado con el nivel de certeza que se tenga sobre la aparici\u00f3n de un estresor. Esto podr\u00eda trasladarse a la preocupaci\u00f3n y la situaci\u00f3n de alerta constante cuando se est\u00e1 con ni\u00f1os peque\u00f1os en la playa o la piscina y el miedo a que les pase algo. - El factor \"inminencia\": se refiere al tiempo que pasa desde que el estresor se anuncia hasta su ocurrencia. Por ejemplo, cuando vamos a hacer un viaje en verano a una playa muy concurrida y sabemos que habr\u00e1 tr\u00e1fico. Hasta el momento en el que se llega al estresor (colas de coches) ocurre este factor de estr\u00e9s en las vacaciones, la inminencia. - El factor \"severidad\": hace referencia al n\u00famero de amenazas y la importancia que estas tienen para la persona. Una situaci\u00f3n que se da, en este caso relacionado con los padres de adolescentes es, cuando salen con amigos por la noche y la consecuencia que habr\u00e1 si consumen alcohol o determinadas sustancias. Consejos para reducir el estr\u00e9s La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2020) prepar\u00f3 una gu\u00eda para manejar el estr\u00e9s y conseguir afrontar las adversidades. Esta gu\u00eda se puede trasladar tanto para el estr\u00e9s en vacaciones como en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Uno de los primeros apuntes que dan es que no est\u00e1s solo, todo el mundo experimenta estr\u00e9s alguna vez. Es importante conseguir identificar lo que te pasa y c\u00f3mo te sientes. Un par de consejos que da la OMS (2020) para conectar con tu cuerpo y relajarte m\u00e1s r\u00e1pidamente son: - Respirar m\u00e1s despacio, vaciando por completo los pulmones y llen\u00e1ndolos nuevamente lo m\u00e1s lento posible. - Presionar el suelo con los pies de forma lenta. - Estirar los brazos lentamente o ejercer presi\u00f3n de una mano contra la otra. - Centrarte en el entorno: \"\u00bfPuedes o\u00edr tres o cuatro cosas? \u00bfCu\u00e1les? \u00bfQu\u00e9 puede oler? F\u00edjate en el lugar donde est\u00e1s y en lo que est\u00e1s haciendo\". En caso de que la situaci\u00f3n vaya a m\u00e1s y no se pueda controlar con estos peque\u00f1os consejos, lo ideal ser\u00eda acudir a un profesional para que te asesore y te aconseje personalmente. No te pierdas el art\u00edculo de nuestro presidente Manuel de la Pe\u00f1a, M.D., Ph.D. sobre [20 t\u00e9cnicas para afrontar el estr\u00e9s](https://institutoeuropeo.es/articulos/blog/tecnicas-para-afrontar-el-estres/). Fuentes: Castillo, M., & Gonz\u00e1lez, P. (2010). Estr\u00e9s y ansiedad. Relaci\u00f3n con la cognici\u00f3n. In P. Moreno & J. Saiz (Presidencia). Congreso llevado a cabo en el XI Congreso Virtual de Psiquiatr\u00eda, Tenerife, Espa\u00f1a. Obtenido en [https://psiquiatria.com/trabajos/8cof245425.pdf](https://psiquiatria.com/trabajos/8cof245425.pdf). Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Norteamericana (2018). Suplemento del Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de trastornos mentales, 5\u00aa edici\u00f3n. DSM- 5. Obtenido en [https://psychiatryonline.org/pb-assets/dsm/update/DSM5Update_octubre2018_es.pdf](https://psychiatryonline.org/pb-assets/dsm/update/DSM5Update_octubre2018_es.pdf) Lizana, P. A., L\u00f3pez, R., & Albala, C. (2016). Efecto de las Vacaciones de Verano en la Composici\u00f3n Corporal de Adultos Mayores, Insuficiencia del \u00cdndice de Masa Corporal para Detectar Cambios Durante un Per\u00edodo Cr\u00edtico: Un Estudio Piloto. International Journal of Morphology, 34(2), 557-560. Obtenido en [https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?pid=S0717-95022016000200023&script=sci_arttext&tlng=n](https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?pid=S0717-95022016000200023&script=sci_arttext&tlng=n). Manuel de Ph.D. (2021). Estr\u00e9s cr\u00f3nico. Obtenido en [https://institutoeuropeo.es/articulos/blog/estres-cronico/](https://institutoeuropeo.es/articulos/blog/estres-cronico/). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2020). En tiempos de estr\u00e9s, haz lo que importa: una gu\u00eda ilustrada. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Obtenido en [https://apps.who.int/iris/handle/10665/336218](https://apps.who.int/iris/handle/10665/336218). estr\u00e9s vacaciones ansiedad "}