{"title": "Emergencia sanitaria por riesgo de poliomielitis y sarampi\u00f3n", "author": "Peru; NOTICIAS PERU; Redacci\u00f3n PER\u00da", "url": "https://peru21.pe/lima/poliomielitis-sarampion-emergencia-sanitaria-ministerio-de-salud-minsa-rosa-gutierrez-alberto-otarola-premier-emergencia-por-riesgo-de-poliomielitis-y-sarampion-noticia/", "hostname": "peru21.pe", "description": "Poder Ejecutivo emitir\u00e1 decreto supremo que involucra a doce regiones. Se destinar\u00e1n m\u00e1s de 27 millones de soles para contratar brigadas y para adquirir vacunas.", "sitename": "Peru21", "date": "2023-05-25", "cleaned_text": "El Poder Ejecutivo emitir\u00e1 un decreto supremo declarando en emergencia sanitaria 12 regiones por riesgo elevado de poliomielitis y de sarampi\u00f3n. As\u00ed lo confirm\u00f3 el mi\u00e9rcoles 24 de mayo el premier [Alberto Ot\u00e1rola](https://peru21.pe/noticias/alberto-otarola/), luego de la sesi\u00f3n del [Consejo de Ministros](https://peru21.pe/noticias/consejo-de-ministros/), quien dijo que se va a establecer un cronograma para que en el plazo m\u00e1s breve se vacune a 2.5 millones de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. \"Hemos tenido un aletargamiento en esta importante pol\u00edtica de salud\", reconoci\u00f3. Sobre el tema, la ministra de Salud, [Rosa Guti\u00e9rrez](https://peru21.pe/noticias/rosa-gutierrez/), se\u00f1al\u00f3 que con esta medida se busca mejorar la cobertura de la vacunaci\u00f3n. Con este fin, indic\u00f3, se invertir\u00e1n m\u00e1s de 27 millones de soles. \"Estamos trabajando para que con este presupuesto podamos contratar a m\u00e1s de 20 mil brigadas y evitar que tengamos ni\u00f1os con problemas de polio\", refiri\u00f3. MIRA: [Deysi Araujo denuncia que extorsionadores amenazan con da\u00f1ar a su hijo: \"Le vamos a volar la cabeza\"] Indic\u00f3 que 12 millones de soles se van a destinar a la compra de vacunas y m\u00e1s de 10 millones para la contrataci\u00f3n de brigadas as\u00ed como para los gastos operativos. \"Es en el nororiente donde ten\u00edamos un foco, que fue la detecci\u00f3n de un caso de polio. Nosotros como pa\u00eds hace 32 a\u00f1os no ten\u00edamos casos de polio\", confirm\u00f3. Dijo que lo que se har\u00e1 es una b\u00fasqueda permanente, en todo el pa\u00eds, de la enfermedad y que ya hay un equipo de salud p\u00fablica en la zona. SAB\u00cdA QUE - El 22 de marzo, el Ministerio de Salud (Minsa) dio a conocer un caso de poliovirus en un ni\u00f1o de un a\u00f1o en el Datem de Mara\u00f1\u00f3n, Loreto. - A ra\u00edz de esto, el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades emiti\u00f3 una alerta epidemiol\u00f3gica. "}