{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://saludsinaloa.gob.mx/wp-content/uploads/2017/sintesis/2019/237-DIFUSION%2003%20DE%20DICIEMBRE%20DE%202019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "COMUNICACI\u00d3N SOCIAL DE LA SSA SINALOA DIFUSI\u00d3N 03 DE DICIEMBRE DEL 2019 PERIODICO EL DEBATE https://www.debate.com.mx/salud/Influenza -en-Mexico unar para prevenir complicaci\u00f3n por neumon\u00eda M\u00e9xico adquiri\u00f3 32 millones de dosis de la vacuna que est\u00e1n disponibles en el sistema de salud p\u00fablica M\u00e9xico. - La influenza es una enfermedad respiratoria contagiosa de origen viral que infecta principalmente n ariz y garganta, y en algunos casos los pulmones, por lo que puede causar da\u00f1os que van de leves a graves. Esta enfermedad comienza en el oto\u00f1o pero el repunte importante se da durante el invierno y culmina en el mes de marzo. Existen acciones evitar el contagio de la influenza como el lavado frecuente de manos, cubrir el rostro con el \u00e1ngulo del codo al toser o estornudar, incrementar el consumo de frutas y verduras, abrigarse ante cambios de temperatura, ingerir bebidas abundantes, consultar al m\u00e9dico de manera oportuna y evitar la automedicaci\u00f3n, sin embargo, la medida m\u00e1s eficaz es la vacunaci\u00f3n. La vacuna contra la influenza puede ayudar a prevenir complicaciones graves como neumon\u00eda y ayuda a disminuir la agresividad del virus. Para esta temporada la Secretar\u00eda de Salud adquiri\u00f3 32 millones 400 mil dosis de la vacuna. La vacuna es para toda la poblaci\u00f3n pero en especial para las personas que se ubican en los grupos vulnerables deben aplicarse la vacuna, como las ni\u00f1as y ni\u00f1os de seis meses a menores d e cinco a\u00f1os, poblaci\u00f3n de 60 o m\u00e1s a\u00f1os, quienes viven con el virus de inmunodeficiencia humana (VIH), diagnosticados con diabetes, sobrepeso, obesidad o c\u00e1ncer, as\u00ed como mujeres embarazadas sin importar su edad, estado de salud o etapa de gestaci\u00f3n, ya q ue la vacuna es segura para ellas y para el beb\u00e9 en gestaci\u00f3n. \u00bfTe has vacunado Tambi\u00e9n deben vacunarse quienes padecen problemas respiratorios graves, como enfisema pulmonar, Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC), bronquitis y asma, o que usan m edicamentos que deprimen el sistema inmune. Los especialistas del sector salud recomiendan a la poblaci\u00f3n no automedicarse y acudir a su unidad m\u00e9dica para recibir el diagn\u00f3stico y tratamiento adecuado. Entre las se\u00f1ales de alerta se encuentran: fiebre alt a, dolor muscular y de cuerpo en general, ataque al estado general, tos, dolor de garganta y escurrimiento nasal, entre otros s\u00edntomas. Algunas de las complicaciones que puede ocasionar la influenza son la neumon\u00eda, inflamaci\u00f3n del aparato respiratorio in ferior y de los pulmones con graves da\u00f1os o insuficiencia de la funci\u00f3n respiratoria, a tal grado que la persona puede necesitar hospitalizaci\u00f3n y servicios de terapia intensiva. La vacuna contiene las cepas de influenza A(H1N1), A(H3N2) y uno tipo B(Victo ria). Aun cuando su aplicaci\u00f3n no evita el contagio, la persona genera los anticuerpos para defenderse y evitar casos graves y la muerte. M\u00c9XICO 02 de talla peque\u00f1a y con discapacidad de Sinaloa exigen inclusi\u00f3n Con una caminata exigieron a diputados que les abran las puertas del Congreso y a las autoridades federales y estatales que los incluyan en los programas Sinaloa. - A pesar de todas las campa\u00f1as y el esfuerzo que se ha hecho para incluir a las personas con alguna discapacidad o de talla peque\u00f1a en los programas gubernamentales, siguen sin recibir el apoyo necesario, manifest\u00f3 Martha Elena Santos Arroyo. La presidenta de la Asociaci\u00f3n de Gente Peque\u00f1a en Sinaloa detall\u00f3 que para hacer notar la falta de apoyos reali zaron la caminata a favor de la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad, misma que se realiz\u00f3 la ma\u00f1ana de ayer por la avenida \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, partiendo del polideportivo Juan Ernesto S. Mill\u00e1n y culmin\u00f3 en catedral. No venimos con carteles o agresiones, venimos de manera pac\u00edfica con el prop\u00f3sito de visibilizar la discapacidad y resaltar el tema de la talla baja, as\u00ed como algunos pendientes que tenemos por ah\u00ed\", resalt\u00f3. Inclusi\u00f3n Expres\u00f3 que ha sido un avance muy lento lo que se ha tenido en la sociedad y en el Gobierno hablando de la inclusi\u00f3n. Record\u00f3 que antes eran consideradas personas incapaces y despu\u00e9s ocurrieron cambios, pero siguen siendo objeto de burla. La lucha es constante y pide que nadie deje de luchar por sus sue\u00f1os. Reiter\u00f3 que siguen a la espera de que les habr\u00e1n las puertas del Congreso del Estado y que se analice el anteproyecto que ya fue entregado a los legisladores para la armonizaci\u00f3n de la Ley de Integraci\u00f3n Social de Personas con Discapacidad, la cual se debe de armonizar a las con venciones de personas con discapacidad para que las personas de talla baja sean integradas en el concepto de una discapacidad. Santos Arroyo explic\u00f3 que hay una serie de prorrogativas que se deben visibilizar, ya que al no ser considerada la talla baja como una discapacidad, quedan afuera de algunos apoyos. Por su parte, Jos\u00e9 Luis Montes, presidente la Asociaci\u00f3n de Personas Discapacitadas, detall\u00f3 que tambi\u00e9n hace falta m\u00e1s unidad entre las asociaciones para entre todos luchar por los derechos, por los a poyos que necesitan y que en realidad son muy pocos a los que pueden acceder. Estamos haciendo esto para que no nos olviden. Hace tiempo hicieron una comida, pero ahorita estamos completamente abandonados y esto es para unificar y buscar avances en temas l egislativos y que se ampl\u00eden los temas que est\u00e1n pendientes\". Mencion\u00f3 que las personas con discapacidad son discriminadas en cuestiones laborales, por lo que ha planteado en varias ocasiones que las autoridades les impartan talleres y le brinden capacita ciones para que al momento de buscar trabajo sean recibidos por sus capacidades. En la actualidad son muy pocas las dependencias de Gobierno que han incluido entre su personal hay personas con discapacidad o talla peque\u00f1a. CULIACAN 02 -12- 2019 https://www.debate.com.mx/culiacan/Incrementan -casos -de-VIH--sida-en- Sinaloa -20191202 -0039.html Incrementan casos de VIH / sida en Sinaloa Los especial istas advierten que este aumento se debe a la irresponsabilidad de los j\u00f3venes al tener relaciones sexuales sin protecci\u00f3n Culiac\u00e1n. - Sinaloa registra un incremento en casos de atenci\u00f3n de VIH/sida en lo que va del a\u00f1o, indic\u00f3 Gabriela Aldapa Leal. La dire ctora del Centro Ambulatorio para la Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n del Sida y Enfermedades de Transmisi\u00f3n Sexual dio a conocer que en 2019 se presentaron 208 casos nuevos, que se suman a los mil 270 pacientes con un diagn\u00f3stico de VIH positivo que ya se atend\u00edan e n la Secretar\u00eda de Salud. Alerta Manifest\u00f3 que este incremento se registr\u00f3 m\u00e1s en el municipio de Culiac\u00e1n, con 119 casos; y Mazatl\u00e1n, con 46 casos, por lo que dijo que se necesita concientizar m\u00e1s a las personas para que se realicen la prueba y se protej an al momento de tener relaciones sexuales, pues el contagio sexual es el mayor indicador de los pacientes que est\u00e1n atendiendo. \"Durante este a\u00f1o ha habido un ligero incremento en el n\u00famero de casos de VIH a nivel estado. Lo preocupante de esta situaci\u00f3n es que se est\u00e1n presentando casos en personas j\u00f3venes: de los 30 a 45 a\u00f1os es el rango de edad que m\u00e1s tiene afecciones de este tipo; seguido de los 20 a los 25 a\u00f1os de edad, sobre todo en personas de g\u00e9nero masculino\", detall\u00f3. Ante esta situaci\u00f3n, invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a acudir a los centros de salud para hacerse una prueba de VIH. Explic\u00f3 que tanto la prueba como el tratamiento en caso de que el resultado sea positivo es totalmente gratuito. La doctora se\u00f1al\u00f3 que es importante que la poblaci\u00f3n tenga con ciencia sobre su salud sexual y sobre todo conocimiento sobre este tema, que es un problema de salud mundial. Otra de las enfermedades que ha incrementado es la s\u00edfilis, misma que se presenta mayormente en j\u00f3venes de 20 a 27 a\u00f1os tambi\u00e9n contagiada por sex ualidad irresponsable. Cifras En M\u00e9xico, durante el primer trimestre del 2017, se reportaron mil 883 nuevos casos con el virus de inmunodeficiencia humana (VIH); para junio del 2018 se registraron 141 mil personas con VIH, de las cuales 26 mil son mujeres . Respaldo La Secretar\u00eda de salud P\u00fablica realiza las pruebas gratis en todos los centros de salud. Adem\u00e1s, en caso de salir positivo, estas comienzan un expediente para que reciban tratamiento. CULIACAN Trabajan dar calidad de vida a pacientes con S\u00edndrome de Down La Facultad de Ciencias de la Nutrici\u00f3n y Gastronom\u00eda de la UAS dise\u00f1\u00f3 un programa educativo de orientaci\u00f3n alimentaria para las personas con S\u00edndrome de Down Culiac\u00e1n. -En la idea de detectar aspectos alimentarios que los tutores consider en valiosos para procurar un adecuado estilo de vida de la persona con S\u00edndrome de Down, todo encaminado a mejorar su estado nutricional, investigador de la Facultad de Ciencias de la Nutrici\u00f3n y Gastronom\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa (UAS) real iza proyecto de investigaci\u00f3n sobre el tema, el cual a cuatro a\u00f1os de haberlo iniciado ha alcanzado importantes resultados. Javier Maga\u00f1a G\u00f3mez, docente y responsable del Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n Molecular de la mencionada unidad acad\u00e9mica , se\u00f1al\u00f3 que gracias a este trabajo se ha podido dise\u00f1ar e implementar un programa educativo de orientaci\u00f3n alimentaria para las personas con S\u00edndrome de Down, encaminado a mejorar su estado nutricional. Ahorita estamos trabajando en el an\u00e1lisis de algunas muestras de personas con este s\u00edndrome, tratando de establecer si hay algunas mol\u00e9culas que puedan ser alg\u00fan indicador de riesgo para el desarrollo de enfermedades cr\u00f3nicas como Alzheimer, esto a trav\u00e9s de la medici\u00f3n, de una mol\u00e9cula que se llama micro R NA\", puntualiz\u00f3. El especialista en nutrici\u00f3n molecular de la UAS destac\u00f3 que escogi\u00f3 este tema para profundizar en su investigaci\u00f3n, dado que el S\u00edndrome Down es la condici\u00f3n gen\u00e9tica m\u00e1s frecuente como resultado de una alteraci\u00f3n cromos\u00f3mica, y sus manif estaciones fenot\u00edpicas van desde las que son comunes a todos los individuos como la discapacidad intelectual y rasgos faciales caracter\u00edsticos, hasta aquellas que son variables como tasa de crecimiento, masa muscular y coexistencia de algunas enfermedades cong\u00e9nitas. Esta es una poblaci\u00f3n en la que se puede incidir en la calidad de vida, realmente hay condiciones que tienen bastantes \u00e1reas de atenci\u00f3n, es decir, el S\u00edndrome de Down por ejemplo tiene muy buenas \u00e1reas para atenci\u00f3n de lenguaje, de movilidad, fisioterapia, pero muchas veces el \u00e1rea de nutrici\u00f3n, como tal, est\u00e1 un poco dejada de lado y son condiciones que a veces no se relacionan directamente con que un estado nutricional, podr\u00eda mejorar incluso todas las terapias que reciben, entonces por eso d ecidimos abordar esta poblaci\u00f3n desde este punto\", extern\u00f3. Coment\u00f3 que este proyecto lo iniciaron desde hace poco m\u00e1s de 4 a\u00f1os, en donde se realizaron algunas ferias de la salud, donde se convocaron a personas con S\u00edndrome de Down, a trav\u00e9s de diversas a sociaciones, y se les tomaron muestras, mediciones y a ra\u00edz de eso se pudo establecer una incidencia y prevalencia de algunas condiciones cr\u00f3nicas, como dislipidemias, hecho que llev\u00f3 a deducir que eran m\u00e1s frecuentes, que en la media de la poblaci\u00f3n en ge neral. \"Representa que puede ser que por la propia naturaleza, condici\u00f3n gen\u00e9tica, tengan un factor de riesgo adicional al desarrollo de estas condiciones, lo que hace que algunos a\u00f1os atr\u00e1s se considerara que el S\u00edndrome de Down era un modelo libre de at eromas y libre de distintas condiciones, pero al menos a lo que estamos viendo ahorita es que s\u00ed se desarrolla dislipidemias por ejemplo, o alteraciones en glucosa, entonces puede ser que necesiten una atenci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica, una vigilancia m\u00e1s se\u00f1alada p ara atender estas condiciones\", expuso. Maga\u00f1a G\u00f3mez fue claro en se\u00f1alar que este proyecto no tiene una fecha en la que se pueda decir que concluir\u00e1, dado que formalmente ya se termin\u00f3, si bien, la primera parte, hoy ya se planean acciones adicionales, po r ejemplo en el caso de la observaci\u00f3n de las dislipidemias, ya se piensa en la atenci\u00f3n y dise\u00f1o de un programa educativo de orientaci\u00f3n alimentaria, encaminado a que, tanto los padres, como las personas con este padecimiento puedan tomar algunas decision es m\u00e1s encaminadas al cuidado de la salud. Lo que queremos hacer finalmente es que estos resultados, estas acciones, vayan directamente con las personas, a trav\u00e9s de las asociaciones con las que colaboramos\", agreg\u00f3. El investigador universitario reiter\u00f3 q ue el objetivo realmente de este trabajo es el cumplir como instituci\u00f3n en el compromiso de mejorar la calidad de vida de las personas, por lo que redunda el hecho de estudiar riesgos de enfermedades, de poder dise\u00f1ar estrategias encaminadas a esa mejora. CULIACAN 02 tl\u00e1n llaman a protegerse contra el VIH/Sida Este domingo se realizar\u00e1n pruebas r\u00e1pidas de VIH en la plazuela Rep\u00fablica Mazatl\u00e1n. - La lucha por que se mantengan los tratamientos a personas que viven con VIH/Sida y libres de estigmatizaci\u00f3n se hace todos los d\u00edas, asegur\u00f3 Deysi del Carmen Balam, directora de Compartiendo Retos, AC. Hoy en el D\u00eda Mundial del Sida, convoca a la poblaci\u00f3n a que se sume a la prevenci\u00f3n, la marcha del silencio y ceremonia del encendido de las velas por quienes han muerto por este padecimiento. La directiva resalt\u00f3 que en algunos casos hay retrasos de algunos antirretrovirales, pero siempre llegan, y conf\u00edan que el pr\u00f3ximo a\u00f1o se mantenga. La lucha no para La activista recalc\u00f3 que el trabajo diario de concientizar a la poblaci\u00f3n, e incluso a personal m\u00e9dico de las instituciones ha tenido resultados. Son lentos, pues a\u00fan hay familiares de enfermos con el virus que los rechazan, pero esto no desanima, al contrario, la lucha se intensifica. Las acciones de orientaci\u00f3n, de mostrar el panorama local sobre la enfermedad por parte de Compartiendo Retos finaliza con una jornada donde har\u00e1n pruebas r\u00e1pidas de VIH gratuitas. El m\u00f3dulo se instalar\u00e1 en la plazuela Rep\u00fablica a las 12:00 horas este domingo. A las 16:30, en el Monumento al Pesca dor se concentrar\u00e1n para iniciar la marcha rumbo a la plazuela Rep\u00fablica, donde habr\u00e1 un festival que culminar\u00e1 con el encendido de las velas en memoria de los fallecidos por este mal, a las 19:45 horas. Recursos . De 1983 a 2019, la Secretar\u00eda de Salud , a trav\u00e9s de Plataforma M\u00e9xico, tiene un registro acumulado de 210 mil 104 casos de sida; de los cuales 172 mil 767 son hombres y 37 mil 337 mujeres. De la cifra total, 4 mil 064 son de Sinaloa, y sigue predominando el \u00edndice en hombres, con 3 mil 344, y 725 son mujeres. En Sinaloa y el resto de la rep\u00fablica, el mayor n\u00famero de casos se encuentra en edad productiva. De la cifra total, 108 mil 444 han muerto. Siguen vivos en tratamiento 87 mil 232 personas. La principal causa de contagio es la sexual, c on un 94. 9 por ciento, y 1.8 por ciento es por compartir jeringas. Durante el 2019, la Secretar\u00eda de Salud destin\u00f3 14 millones de pesos para la adquisici\u00f3n de poco m\u00e1s de 497 mil 328 pruebas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n del VIH para poblaciones clave y en situa ci\u00f3n de desigualdad. Este mismo a\u00f1o, 22 entidades, entre ellas Sinaloa, recibieron recursos federales para el acompa\u00f1amiento de mujeres con VIH para asistir a los Servicios Especializados de Atenci\u00f3n del VIH (Capasits), report\u00f3 la autoridad federal. Agre g\u00f3 que en este D\u00eda Mundial de Lucha contra el VIH/Sida, va contra eliminaci\u00f3n del mal. Comerciantes mal conectados al drenaje contribuyen a mal olor La gerente de la Jumapag dijo que han detectado que algunos comercios no cumplen con las nor mas para tratar aguas residuales, por lo que iniciar\u00e1n una campa\u00f1a de regularizaci\u00f3n . Guasave, Sinaloa. - Parte importante del problema que ocasiona el olor nauseabundo a drenaje que inunda las calles del municipio, sobre todo en los sectores donde no se ap recian derrames de aguas negras, as\u00ed como el olor sale de las alcantarillas y bocas de tormenta est\u00e1 estrechamente relacionado con la mala conexi\u00f3n al drenaje por parte de comerciantes e industriales. Esto lo explic\u00f3 Nubia Yazm\u00edn Puentes Llanos, gerente ge neral de Jumapag. La dirigente la paramunicipal indic\u00f3 que al detectar esta situaci\u00f3n irregular, que adem\u00e1s es bastante com\u00fan, han tenido acercamiento con algunos de los usuarios implicados, sin embargo ahond\u00f3 en que no han tomado acciones para sancionar y a que est\u00e1n por entrar m\u00e1s de lleno en la implementaci\u00f3n de un programa de concientizaci\u00f3n para que se regularicen sin que sean amonestados, evitando alg\u00fan impacto en su econom\u00eda. Problem\u00e1tica Los industriales son a quienes hemos detectado y es que algu nos de ellos no tienen las instalaciones de manera correcta y pues no cumplen con las normas para tratar aguas residuales, este es uno de los problemas, de las razones por las que tenemos nosotros estos olores a lo largo de la ciudad y en general todo el municipio. \"Puentes Llanos detall\u00f3 que la idea es poder implementar un programa en el tema de las tarifas comerciales e industriales en el cual se revisar\u00e1 que cada usuario est\u00e9 cumpliendo. Quienes una vez que se haya hecho el llamado sigan sin acatar las recomendaciones se har\u00e1n merecedores de una multa. \"Para llegar al tema de las multas nosotros previamente vamos a pasar por una campa\u00f1a donde los vamos a invitar y donde vamos a buscar que ellos solitos se regularicen para evitar que tengan alguna sanci\u00f3n econ\u00f3mica, despu\u00e9s si no se hace caso entonces s\u00ed, nosotros por ley podemos intervenir y aplicar multas econ\u00f3micas como medida para que se apeguen a lo que dicta la ley y sobre todo que no se afecte la salud porque este problema lo m\u00e1s importante y signif icativo es que supone un riesgo ambiental y de salud.\" Detecci\u00f3n \"La realidad es que la detecci\u00f3n de estos casos y el buscar que se regularicen es parte del trabajo que tiene que hacer la paramunicipal, sin embargo nunca se ha hecho nada ni se ha implement ado un programa como tal para corregir esta situaci\u00f3n desde la ra\u00edz.\" Agreg\u00f3 que \"Tendremos que trabajar en esto que es lo que nos queda hacer.\" GUASAVE 02 - igualmente efectivos para tratar epilepsia Los medicamentos m ostraron ser efectivos y detener las convulsiones de los pacientes que participaron en el estudio M\u00e9xico. - Un nuevo estudio publicado por la revista m\u00e9dica New England Journal of Medicine ha encontrado que el levetiracetam, la fosfenito\u00edna y el valproato s on efectivos para tratar la epilepsia, enfermedad que puede provocar da\u00f1os cerebrales severos o la muerte si no se trata a tiempo. El estado epil\u00e9ptico se caracteriza por convulsiones individuales o convulsiones m\u00faltiples en serie que duran m\u00e1s de cinco mi nutos y ocasionan p\u00e9rdida de conciencia. Estos f\u00e1rmacos anticolvulsivos para su tratamiento dan una nueva esperanza para los pacientes con esta enfermedad. Actualmente este tipo de f\u00e1rmacos son utilizados en las salas de hospitales para el tratamiento de p acientes en estado epil\u00e9ptico refractario. Robin Conwit, autor del estudio, afirm\u00f3 que los m\u00e9dicos pueden confiar en que el tratamiento particular que eligen para sus pacientes con estado epil\u00e9ptico es seguro y efectivo, y puede ayudarlos a evitar la neces idad de intubarlos y permanecer en la unidad de cuidados intensivos. Los medicamentos fueron probados en un estudio en el que participaron 380 pacientes entre ni\u00f1os y adultos a los que se les aplic\u00f3 al azar los medicamentos levetiracetam, fosfenito\u00edna o v alproato al llegar a las salas de hospital cuando experimentaban una convulsi\u00f3n. Los cient\u00edficos trataban de determinar cu\u00e1l de los medicamentos anticonvulsivos era m\u00e1s efectivo para detenerlas y mejorar el nivel de respuesta del paciente dentro de los 60 minutos posteriores a la administraci\u00f3n del tratamiento. El resultado mostr\u00f3 que los pacientes reaccionaron bien y las convulsiones se detuvieron en aproximadamente la mitad de los participantes del estudio. M\u00c9XICO 02 -12-2019 A el ni\u00f1o sinaloense en recibir trasplante internacional de m\u00e9dula \"La buena noticia es que Santi ya tiene donador y es de Italia. Estamos muy contentos porque \u00e9l podr\u00e1 recu perar su salud, a la vez que con este caso abrimos brecha para que otros ni\u00f1os del pa\u00eds reciban m\u00e9dula de donadores extranjeros, sin necesidad de salir del pa\u00eds\", expuso Ernesto Zazueta Zazueta, presidente de la Fundaci\u00f3n BIOPAZ. En conferencia de prensa el empresario sinaloense estuvo acompa\u00f1ado por el ni\u00f1o Santiago (\"Santi\", le llama su familia y amigos) y su mam\u00e1 Lourdes Acosta, as\u00ed como del director del Zool\u00f3gico de Culiac\u00e1n, Diego Garc\u00eda Heredia y la directora de GANAC (Grupo Amigos de Ni\u00f1os Afectados d e C\u00e1ncer), Asminda Zazueta. Refiri\u00f3 que la Fundaci\u00f3n BIOPAZ participa activamente en causas sociales y de biodiversidad, y convocaron al Team Badabun para emprender una campa\u00f1a contra el c\u00e1ncer y Santi, de 8 a\u00f1os y originario de Culiac\u00e1n, fue su primer caso . En mayo realizaron dos eventos con causa para este ni\u00f1o y lograron recabar el dinero para cubrir la operaci\u00f3n, cuyo costo rebasa los 800 mil pesos.\"#LuchemosPorSanti fue el inicio de nuestra campa\u00f1a contra el c\u00e1ncer, pero no es ni ser\u00e1 la \u00fanica. A \u00e9l y s u familia los seguiremos acompa\u00f1ando, a la vez que estamos ya trabajando con otro ni\u00f1o, Joseph, que al igual que Santi padece leucemia y est\u00e1 luchando por su vida\", manifest\u00f3 Zazueta Zazueta. Adem\u00e1s de salud y causas sociales, el tema ambiental es priorita rio de la Fundaci\u00f3n BIOPAZ y como tal en agosto arranc\u00f3 en Michoac\u00e1n una campa\u00f1a nacional llamada POR 25 MILL\u00d3NES DE \u00c1RBOLES, la cual que llevar\u00e1 a otros donde sus ecosistemas est\u00e1n en riesgo por tala ilegal, incendios, cambios de uso de suelo, invasi\u00f3n de la mancha urbana. \"Sinaloa est\u00e1 en nuestra agenda\", adelant\u00f3 el activista social y ambiental. SINALOA 02 -12-2019 VIVA LA CAMBIO DE CLIMA EN UN 10 POR CIENTO SE INCREMENTAN ENFERMEDADES RESPIRATORIAS: SSS Culiac\u00e1n, Sinaloa. - Las enfermedades respiratorias han aumentado en un 10% en la poblaci\u00f3n como consecuencia del cambio de clima y la proximidad de la temporada invernal, dio a conocer el secretario de Salud en Sinaloa, Efr\u00e9n Encinas Torres. En el caso de la influenza se\u00f1al\u00f3 que ya hay registrados 50 casos, principalmente por el virus H1N1, los casos est\u00e1n presentes en todos los municipios pero principalmente en Culiac\u00e1n y Mazatl\u00e1n debido a su densidad poblacional. \"Hay un aumento de entre un 8 y 10 por ciento en enfermedades respiratorias, sin tasas de letalidad, de ah\u00ed que no se olvide aplicar la vacuna para la influenza en la poblaci\u00f3n de riesgo. Tenemos alrededor de 50 casos de influenza de H1N1, ya vino a ser un virus estacional pero hay que seguir protegi\u00e9ndonos porque nos puede lesionar\", dijo. El secretario de Salud hi zo hincapi\u00e9 en la importancia que las personas de riesgo como las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, poblaci\u00f3n adulta de 60 a\u00f1os y mujeres embarazadas acudan a los centros de salud a aplicarse la vacuna contra la influenza y as\u00ed evitar complicaciones de salud. CULIACAN 02 -12-2019 Unidad Administrativa Insurgentes S/N Col. Centro Sinaloa C.P. 80129 Culiac\u00e1n, Sinaloa, M\u00e9xico Tel. (667) 758 7000 EXT. "}