{"title": "Cari\u00f1o, \u00bfvacunamos a los ni\u00f1os?", "author": "M\u00f3nica de la Fuente Carrillo", "url": "https://saludesfera.com/2019/03/19/carino-vacunamos-a-los-ninos/", "hostname": "saludesfera.com", "description": "Si la ciencia ya ha demostrado la eficacia de las vacunas, \u00bfpor qu\u00e9 se puede elegir hoy en d\u00eda prescindir de ellas? \u00bfTiene cabida a estas alturas poner en cuesti\u00f3n sus beneficios? Hoy, cuando m\u00e1s i...", "sitename": "Saludesfera", "date": "2019-03-19", "cleaned_text": "Si la ciencia ya ha demostrado la eficacia de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), \u00bfpor qu\u00e9 se puede elegir hoy en d\u00eda prescindir de ellas? \u00bfTiene cabida a estas alturas poner en cuesti\u00f3n sus beneficios? Hoy, cuando m\u00e1s informaci\u00f3n tenemos a nuestro alcance sobre su capacidad para salvar millones de vidas, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud incluye la duda vacunal como una de las 10 alertas sanitarias mundiales para el 2019. Por este motivo queremos saber qu\u00e9 puede motivar a una familia espa\u00f1ola a no querer vacunar a sus hijos. Y junto a investigadores y cient\u00edficos intentaremos despejar la duda en esta ecuaci\u00f3n y entender mejor de d\u00f3nde viene. \"Siempre se tiene alguna duda. Pero es normal, teniendo encima una presi\u00f3n social tan agobiante. Y teniendo que remar a contracorriente, en lo que empieza a convertirse en una caza de brujas, tildando a los padres antivacunas de ignorantes e inconscientes, sin comprender que lo que puede mover a un padre a no querer vacunar es precisamente el amor y la preocupaci\u00f3n por la salud de sus hijos. Complicado ver la luz desde la caverna\". Podr\u00edan ser las palabras de cualquier familia hoy en d\u00eda antes de entrar a vacunar a sus hijos. Solo que en este caso la elecci\u00f3n es la contraria. Las dudas sobre la vacunaci\u00f3n y su eficacia est\u00e1n ah\u00ed. Los recelos sobre las bondades de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) no son patrimonio de grupos radicales estadounidenses. O de nuestros vecinos franceses, apuntando m\u00e1s cerca. Tambi\u00e9n se dan aqu\u00ed, en nuestro pa\u00eds, de donde son los padres \"informados\", como ellos mismos indican, quienes nos explican su decisi\u00f3n y motivaci\u00f3n para no vacunar a sus hijos. Testimonio que precisamente han querido que fuera an\u00f3nimo por la reacci\u00f3n que encuentran en su entorno al hablar abiertamente de su elecci\u00f3n: \"Presi\u00f3n por todas partes: familia, pediatra, amistades, medios de comunicaci\u00f3n... Lo cual hace complicado enfrentarse a toda esta postverdad de falacias constantes que se vierten respecto al tema de la vacunaci\u00f3n. Incomprensi\u00f3n social, que al final te lleva a no hablar del tema con nadie, para evitar discusiones y cr\u00edticas poco constructivas, m\u00e1s bien de corte inquisitorial\". Lo cierto es que s\u00ed existe una opini\u00f3n generalizada, esa \"presi\u00f3n social\" a la que aluden estos padres, a los que llamaremos Pedro y Mar\u00eda, por ejemplo, a favor de la vacunaci\u00f3n. Al menos abiertamente. Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i, doctor en Biolog\u00eda, divulgador y autor de libros como Las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) funcionan (Ed. Next Door) nos lo confirma: \"En Espa\u00f1a no creo que haya un movimiento antivacunas organizado y beligerante como puede haber en otros pa\u00edses. Lo que s\u00ed hay es cada vez m\u00e1s padres y madres que dudan de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), de si deben ponerlas todas o si deben seguir el calendario vacunal.\" O qu\u00e9 calendario deben seguir, podemos a\u00f1adir. Ya que a d\u00eda de hoy no existe uniformidad de criterio entre las diferentes comunidades aut\u00f3nomas, cada una con su propio calendario vacunal. Y frente a ellos o m\u00e1s bien, de manera paralela, la Asociaci\u00f3n de [Pediatr\u00eda](https://saludesfera.com/glossary/pediatria/) Espa\u00f1ola (AEP) publica sus propias recomendaciones con [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) recomendadas fuera de los calendarios oficiales. Y esta multiplicidad de opciones suma puntos a los indecisos. \u00bfPor qu\u00e9 diferentes recomendaciones? \u00bfPor qu\u00e9 hay [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) obligatorias y otras recomendadas a elecci\u00f3n de la familia? \"La AEP siempre va a defender lo adecuado para la salud de los ni\u00f1os y si existieran cien [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) m\u00e1s, eficaces, comprobadas, que evitasen enfermedades, siempre las recomendar\u00eda independientemente del calendario que cada comunidad aut\u00f3noma haga, ya que \u00e9sto depende en definitiva de la pol\u00edtica\", nos comenta Ana Isabel Cristina de la Torre, vicepresidenta de la Sociedad de [Pediatr\u00eda](https://saludesfera.com/glossary/pediatria/) de Madrid y Castilla-La Mancha, para quien la prioridad ahora mismo est\u00e1 en dar buena informaci\u00f3n a todas las familias desde las consultas de Atenci\u00f3n Primaria, pero quien, en el d\u00eda a d\u00eda, no se encuentra con oposici\u00f3n real en sus consultas con las familias, sino m\u00e1s bien con recelos puntuales: \"Los motivos m\u00e1s frecuentes que suelen dar estos padres para no vacunar son que es mejor que padezcan la enfermedad que vacunarles, el miedo a los efectos adversos de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), a que les provoquen enfermedades y que si se les vacuna se les sobrecarga el sistema inmune\". El primer frente: la Atenci\u00f3n Primaria \"En los centros de salud no informan de posibles efectos secundarios, solo te dicen que igual se le hincha un poco el brazo o que quiz\u00e1 tenga [fiebre](https://saludesfera.com/glossary/fiebre/) durante un par de d\u00edas, y ya est\u00e1\", comentan Pedro y Mar\u00eda sobre este primer punto de encuentro entre padres y sanitarios, los centros de atenci\u00f3n primaria. Y el personal que atiende a las familias directamente desde el parto. \"Nuestro hijo mayor solo tiene una vacuna, la de la hepatitis B, porque nos despistamos en el hospital, se la pusieron nada m\u00e1s nacer y casi ni nos dimos cuenta. Para el segundo estuvimos m\u00e1s atentos y ya advertimos de antemano que no quer\u00edamos que le vacunaran de nada\". Los bloques obst\u00e9tricos en los hospitales y los centros de Atenci\u00f3n Primaria son por lo tanto un punto clave a la hora de informar a las familias con dudas. Precisamente lo se\u00f1ala la investigadora Emilia H. L\u00f3pez Pareja, autora del libro El movimiento antivacunas, (Ed. Los Libros de la Catarata) quien ha estudiado las din\u00e1micas sociales y los factores que ayudan a activar este rechazo: \"La implicaci\u00f3n de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria, con un papel destacado de la enfermer\u00eda, las campa\u00f1as institucionales de promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n, el papel difusor, formativo e informativo entre los pediatras y la poblaci\u00f3n general y la gratuidad de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) del calendario oficial. Estos deber\u00edan ser los ejes centrales que todos los organismos p\u00fablicos con competencias en la cuesti\u00f3n deber\u00edan reforzar\". Las dudas sobre vacunaci\u00f3n, amenaza para la salud mundial Este pasado mes de enero la Organizaci\u00f3n Mundial de la salud inclu\u00eda la renuencia a la vacunaci\u00f3n como una de las [10 principales amenazas sanitarias para este 2019](https://www.who.int/es/emergencies/ten-threats-to-global-health-in-2019). Las dudas a la inmunizaci\u00f3n est\u00e1n, de esta forma, junto a retos a nivel mundial como la contaminaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico, las enfermedades no transmisibles como la [diabetes](https://saludesfera.com/glossary/diabetes/) y las cardiopat\u00edas, las resistencias a los [antibi\u00f3ticos](https://saludesfera.com/glossary/antibioticos/) o el virus del \u00e9bola o del dengue. Campa\u00f1a de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para reforzar la vacunaci\u00f3n (Fuente: OMS) Los motivos para incluir a los movimientos antivacunas en este lista son, seg\u00fan su comit\u00e9 asesor, muy complejos y requieren estrategias nuevas, pero hitos como que en el 2018 una enfermedad prevenible mediante la vacunaci\u00f3n como el sarampi\u00f3n haya crecido un 30% a nivel mundial, obliga a tomar medidas. Y en ese sentido trabaja con su Plan de acci\u00f3n mundial sobre [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) 2011-2020 con un objetivo primordial: \"mejorar la salud mediante la ampliaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de 2020 de todos los beneficios de la inmunizaci\u00f3n a todas las personas, independientemente de su lugar de nacimiento, qui\u00e9nes son o d\u00f3nde viven\". \u00bfPor qu\u00e9 se duda? Frente a una familia que elige no vacunar, llegados a este punto, no podemos evitar preguntarnos: \u00bfcu\u00e1les son los motivos que dan aquellos que eligen no vacunar? \"Decidimos no vacunarlos de nada, tras documentarnos mucho y comprobar, entre otras cosas, que hay un sector dentro del propio cuerpo m\u00e9dico (o \"ex m\u00e9dico\", pues muchos son apartados de la profesi\u00f3n) en contra de la vacunaci\u00f3n, lo cual es cuanto menos inquietante, o tras conocer estudios acerca de los efectos secundarios, enfermedades y fallecimientos causados por las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), tema tab\u00fa que trata de taparse\". Frente a los argumentos contra las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i lo tiene claro: \"El \u00e9xito de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) es su principal enemigo. Tienen tanta eficacia que han dejado de publicitarse sus beneficios\". Coincide con el bi\u00f3logo, la investigadora Lopera Pareja y a\u00f1ade m\u00e1s: \"El olvido social de la enfermedad es otro factor principal. Por ejemplo, yo nac\u00ed en 1972 y s\u00ed recuerdo a ni\u00f1os que se quedaron cojos de por vida por la polio, pero estoy casi segura que la generaci\u00f3n millennial no tiene esos recuerdos\". \u00bfFuncionan las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/)? de Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i (Fuente: Ed. Nextdoor Publishers) El recelo frente a las farmace\u00faticas y el negocio de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) es otro de los argumentos. Para la autora de Los movimientos antivacunas la mayor\u00eda de las dudas se pueden clasificar en alguna de las siguientes categor\u00edas: \"Creencias religiosas, motivos ideol\u00f3gicos y de conciencia, dudas sobre la eficacia, miedo a los riesgos y consecuencias de la vacunaci\u00f3n y cr\u00edticas al hecho de que cada vez haya m\u00e1s [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), con m\u00e1s compuestos y dirigidas a un mayor n\u00famero de grupos de riesgo. Otros factores que operan fundamentalmente en los pa\u00edses desarrollados son las pol\u00e9micas con las nuevas [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), como la del virus del papiloma humano, o los viejos debates ya superadas y desmentidas hasta la saciedad, como la falsa creencia de que la vacuna triple v\u00edrica causa [autismo](https://saludesfera.com/glossary/autismo-2/). La falta de confianza en las instituciones y en la clase pol\u00edtica, y la percepci\u00f3n de intereses espurios tambi\u00e9n pueden influir en el rechazo a la vacunaci\u00f3n\". Pero \u00bfla culpa es de las redes? P\u00e9rdida de confianza en las instituciones, en la eficacia de la inoculaci\u00f3n y monta\u00f1as de argumentos en contra que se acumulan a golpe de clic. Como nos dice Lopera Pareja: \"La irrupci\u00f3n de Internet que, a modo de falsa biblioteca de Alejandr\u00eda, ofrece cantidades enormes de informaci\u00f3n pero sin ayuda de bibliotecarios eficaces que nos orienten para separar el polvo de la paja, m\u00e1s all\u00e1 de los algoritmos de los buscadores. Estos algoritmos son un secreto comercial, y lo \u00fanico que ha trascendido es que no se mantienen estables en el tiempo y que tienen en cuentan nuestras b\u00fasquedas anteriores (nos retroalimentan). Desde que lleg\u00f3 Internet, el problema no es la falta de informaci\u00f3n sino la falta de habilidades para diferenciar las fuentes de informaci\u00f3n fiables de las que no lo son\". La prueba est\u00e1 a nuestra alcance. Buscando en Google \"Efectos secundarios de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/)\" tendremos m\u00e1s de seis millones de resultados a nuestra elecci\u00f3n y criterio. Con resultados que van desde la [p\u00e1gina oficial de la AEP](https://vacunasaep.org/familias/efectos-secundarios-de-las-vacunas) hasta la [Liga por la libertad de vacunaci\u00f3n](http://www.vacunacionlibre.org/nova/informacion/area-medica/recogida-de-efectos-secundarios-postvacunales/) o art\u00edculos de medios generalistas y consolidados como [El Pa\u00eds sobre vacunas nuevas como la del papiloma humano](https://elpais.com/diario/2009/02/17/salud/1234825202_850215.html). Pero no solo las b\u00fasquedas en Google ayudan a argumentar contra la eficacia de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/). Un simple rastreo en redes tan pobladas como Facebook, la red social m\u00e1s usada en nuestro pa\u00eds seg\u00fan el \u00faltimo Estudio Anual de Redes Sociales IAB 2018, nos abrir\u00e1 las puertas de grupos como [No a las vacunas, no envenenes a tus hijos](https://www.facebook.com/groups/343697725717549/), [Autismo causado por vacunas](https://www.facebook.com/autismovacuna/) o [Activismo No vacunas en el mundo](https://www.facebook.com/groups/activismonoalasvacunas/), grupos que no vulneran la legalidad de esta red social, aunque s\u00ed est\u00e1n sujetas al juicio del resto de usuarios. De hecho, recientemente la p\u00e1gina personal del controvertido natur\u00f3pata Josep P\u00e0mies fue cerrada en esta red debido a las denuncias de otros usuarios (no porque la propia red interviniera directamente) al promocionar la cura del [autismo](https://saludesfera.com/glossary/autismo-2/) as\u00ed como su relaci\u00f3n directa con el mercurio y las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/). \"Quiz\u00e1 los medios de comunicaci\u00f3n no deber\u00edan dar tanta visibilidad a los movimientos antivacunas\", argumenta L\u00f3pez-Go\u00f1i en este sentido. \"A veces ha ocurrido alguna declaraci\u00f3n, sin fundamento ninguno, de alg\u00fan famosete contra las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) que tiene mucha repercusi\u00f3n en los medios, y no somos conscientes del da\u00f1o que puede hacer. Tampoco tiene mucho sentido poner a debatir posturas a favor o en contra de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/), son temas en los que la mayor\u00eda de la comunidad cient\u00edfica est\u00e1 de acuerdo\". \u00bfDamos demasiado p\u00e1bulo como medios de comunicaci\u00f3n a estos argumentos? \u00bfSon las redes sociales responsables de lo que difunden sus usuarios? La obligatoriedad como soluci\u00f3n (o no) \"En un futuro, nos preocupa que impongan la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n, con las medidas dr\u00e1sticas de exclusi\u00f3n social que conllevar\u00eda para con los no vacunados\". Pedro y Mar\u00eda, temen ese momento y adem\u00e1s, lo plantea como una posibilidad nada lejana. Ejemplos cercanos no les faltan. La obligatoriedad ya ha sido la opci\u00f3n elegida por pa\u00edses vecinos como Francia o Italia, o m\u00e1s lejanos como Australia, para combatir los brotes de enfermedades ya erradicadas como la viruela o muy controladas como el sarampi\u00f3n. El pa\u00eds galo, por ejemplo, donde s\u00ed existe un movimiento organizado antivacunas representado por organizaciones como la Liga Nacional por la Libertad de [Vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) reaccion\u00f3 a estos movimientos con firmeza, obligando a las familias a la vacunaci\u00f3n para poder optar a servicios p\u00fablicos como la guarder\u00eda. La decisi\u00f3n de Francia coincide con la de 13 pa\u00edses m\u00e1s, que cierran filas frente a las familias que no desean vacunar: Rep\u00fablica Checa, Grecia, Letonia, Polonia, Malta, Eslovaquia, Ruman\u00eda, Hungr\u00eda, Eslovenia, B\u00e9lgica, Bulgaria y Croacia no dan a elegir. Espa\u00f1a, sin embargo, no ha sido uno de ellos. Al menos por ahora. Expertos y autoridades sanitarias coinciden en que los datos en nuestro pa\u00eds no exigen este tipo de medidas coercitivas. Y es m\u00e1s, quiz\u00e1s podr\u00edan ser contraproducentes. \"La obligatoriedad no siempre es lo m\u00e1s adecuado\", nos dice Lopera Pareja. \"Uno de los motivos que propiciaron el rechazo de las primeras [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) fue precisamente su obligatoriedad, tal y como ocurri\u00f3 en Reino Unido y Estados Unidos. En la actualidad sigue siendo un tema controvertido a nivel internacional y por m\u00faltiples razones. Para empezar, la obligatoriedad no asegura la inmunidad colectiva, como revela el hecho de que pa\u00edses donde las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) son obligatorias registran tasas de cobertura bastante m\u00e1s bajas que aquellos pa\u00edses en que no lo son, como ocurre en Espa\u00f1a\". Tampoco ve en la obligatoriedad la soluci\u00f3n a estos movimientos L\u00f3pez-Go\u00f1i: \"Es necesario volver a explicar a la ciudadan\u00eda: qu\u00e9 son, para qu\u00e9 sirven, c\u00f3mo funcionan y cu\u00e1ntas vidas salvan las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/). Campa\u00f1as para todas las edades, desde los m\u00e1s peque\u00f1os, una informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre salud, hasta los m\u00e1s adultos, porque las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/) no es solo para los ni\u00f1os, tambi\u00e9n para los adultos. Una etapa muy importante es la de los padres primerizos, deben entender muy bien la importancia de las [vacunas](https://saludesfera.com/glossary/vacunas/)\". Ciertamente, la legislaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds respeta la libre elecci\u00f3n de los padres a la hora de vacunar a sus hijos. Aunque casos como el de la familia obligada a vacunar a su hijo para poder matricular al menor en una guarder\u00eda de Barcelona, el pasado mes de enero, avivan el debate sobre si las dudas de los padres a la hora de vacunar a sus hijos pueden llegar a convertirse en peligro para la salud p\u00fablica o no. Algo que por cierto, la OMS s\u00ed parece tener claro. En lo que todos los expertos consultados s\u00ed coinciden en que, junto a la informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda y el ejemplo e implicaci\u00f3n de los sanitarios en todas las campa\u00f1as, uno de los aspectos claves para erradicar, si no todas las dudas, s\u00ed las enfermedades, ser\u00eda, sin duda, la cobertura universal de la vacunaci\u00f3n. Porque no solo de dudas viven las epidemias y, como se\u00f1ala Lopera Pareja en su libro Los movimientos antivacunas: \"Precisamente la exclusi\u00f3n social, y no los estilos de vida y la preferencia por las medicinas alternativas, fue la causa de un grave brote de sarampi\u00f3n ocurrido en 2011 en una barriada con poblaci\u00f3n roman\u00ed del municipio de San Juan de "}