{"title": "Los pediatras aconsejan vacunar de la gripe a los mayores de 6 meses", "author": "EFE Valencia; Actualizado a las", "url": "https://www.laopiniondezamora.es/salud/2020/10/03/pediatras-aconsejan-vacunar-gripe-mayores-14926074.html", "hostname": "laopiniondezamora.es", "description": "Advierten que la enfermedad v\u00edrica \"se va a confundir mucho\" con la covid-19 este invierno", "sitename": "La Opini\u00f3n de Zamora", "date": "2020-10-03", "cleaned_text": "El presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP), Fernando Garc\u00eda-Sala, recomienda la vacunaci\u00f3n universal de la [gripe](/tags/gripe/)porque esta enfermedad v\u00edrica \"se va a confundir mucho\" con la [covid-19](/tags/coronavirus/), con la que coincidir\u00e1 este invierno. \"Es algo que estamos pidiendo desde hace tiempo\", asegura Garc\u00eda-Sala en una entrevista con la Agencia EFE, en la que aconseja vacunar de la gripe no solo a los ni\u00f1os de riesgo (con patolog\u00eda pulmonar o inmunol\u00f3gica) sino a todos, y recuerda que esta vacuna anual es \"de las m\u00e1s baratas\", \"superefectiva\", cubre la influenza A y B y los dos serotipos de cada uno de ellos y no produce efectos secundarios. La gripe, apunta, \"es una enfermedad v\u00edrica que se va a confundir mucho con la covid, con lo cual me encantar\u00eda que todos los ni\u00f1os se vacunen de gripe. Si tengo a un paciente que est\u00e1 vacunado, voy a poder descartar un diagn\u00f3stico y centrarme en otro\". El presidente de la SEPEAP reconoce el problema de que pueda haber v [acunas](/tags/vacunas/), ya que hay grupos de riesgo prioritarios para recibirla y este a\u00f1o, por la pandemia, \"la gente se va a volcar para vacunarse y quiz\u00e1s tengamos una falta de vacunas contra la gripe\", y considera que este problema \"ya se ten\u00eda que haber planteado hace unos meses para prevenirlo\". El colegio, mejor presencial Garc\u00eda-Sala cree importante que los menores acudan de forma presencial al colegio porque, explica, durante el [confinamiento](/tags/confinamiento/), alteraciones del sue\u00f1o y terrores nocturnos, y en el caso de los adolescentes, alteraciones en el car\u00e1cter porque les afectaba no poder estar en contacto con sus amigos o parejas. Adem\u00e1s, indica, se ha producido un aumento de la [obesidad](/tags/obesidad-html), ya que a consecuencia del confinamiento han estado m\u00e1s sedentarios y han hecho menos deporte. Valora la importancia del colegio para el desarrollo social infantil pero advierte de que debe haber \"igualdad de oportunidades\", pues si las clases son virtuales habr\u00e1 alumnos que puedan tener los medios para seguirlas desde casa pero otros no. A su juicio es clave que haya \"colegios seguros\" y se\u00f1ala que desde la Administraci\u00f3n y los centros educativos se est\u00e1 haciendo un esfuerzo para que se cumpla la distancia social, el uso de mascarilla y el lavado de manos, algo en lo que han de colaborar las familias. \"Nos preocupa ver im\u00e1genes de grupos de padres y alumnos en las puertas del colegio, es necesario que los alumnos hagan la entrada al centro de forma escalonada, a diferente horas\", indica para a\u00f1adir que considera que los menores \"se han concienciado del problema y cumplen las normas de higiene\" y defender que haya actividades extraescolares, pero tambi\u00e9n con la seguridad necesaria. Parques infantiles A su juicio, la medida adoptada por ayuntamientos como el de Val\u00e8ncia de cerrar de nuevo los parques infantiles fue \"correcta\" porque si en los colegios los ni\u00f1os est\u00e1n \"en una burbuja\", cuando salen \"el riesgo sigue existiendo y no pueden ir al parque a juntarse con otros ni\u00f1os\". \"Debemos concienciarnos de que estamos en una situaci\u00f3n donde tenemos que hacer las cosas de manera correcta en casa, el colegio o la calle. El virus no sabe de espacios y se debe cuidar especialmente la protecci\u00f3n a los abuelos, que son los m\u00e1s vulnerables\", sostiene. Admite que era \"previsible\" que hubiera casos de [covid-19](/tags/covid-19/), aunque destaca que, de momento, \"no es una cosa que est\u00e9 disparada\" y asegura que el problema es \"cuando un ni\u00f1o tiene fiebre\". En este ultimo aspecto, lanza un mensaje de tranquilidad y se\u00f1ala que los ni\u00f1os \"tienen fiebre, mocos y diarrea; antes de la covid ten\u00edan mocos, fiebre y diarrea, y no debemos volvernos locos y cada vez que un ni\u00f1o tenga 37,5 grados de fiebre hacerle una PCR. Eso no puede ser porque vamos a acabar con el sistema\". A su juicio, \"es una faena que tengamos que estar haciendo continuamente un mont\u00f3n de pruebas. Si tiene una secreci\u00f3n nasal no es \u00f3bice para que no vaya al colegio, porque los ni\u00f1os peque\u00f1os tienen mocos continuamente y hay que asumirlo. Otra cosa es que tengan fiebre y dificultad respiratoria que nos puedan orientar hacia una covid o hacia otra patolog\u00eda\". A la hora de hacer una PCR a un ni\u00f1o con 37,5 grados de fiebre \"tenemos que ser m\u00e1s cr\u00edticos, buscar algo m\u00e1s, porque pueden tener una otitis o am\u00edgdalas. No vamos a hacer 'fiebre, igual a PCR', porque si no habr\u00eda que hacer una prueba de detecci\u00f3n cada d\u00eda, porque los ni\u00f1os tienen fiebre de forma habitual\". Para Garc\u00eda-Sala ser\u00e1 \"muy importante\" el nuevo test r\u00e1pido de diagn\u00f3stico de ant\u00edgeno, porque se determina en diez minutos si se tiene o no covid-19. Atenci\u00f3n primaria Asegura que los pediatras est\u00e1n preocupados porque la situaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria \"est\u00e1 desbordada\", con agendas de m\u00e1s de 60 ni\u00f1os, algo que \"es demencial porque es muy dif\u00edcil de poder atender\", y tambi\u00e9n denuncia que los protocolos \"cambian continuamente\" y el pediatra \"no sabe bien qu\u00e9 hacer\". Tambi\u00e9n afirma que es \"fundamental\" la cita previa para no \"colapsar\" la Atenci\u00f3n Primaria y que el pediatra y la enfermera valoren la posibilidad de que el menor no vaya al centro de salud o demore su asistencia si tiene un cuadro leve. \"Nos preocupa que a\u00fan no ha empezado la patolog\u00eda grave, a\u00fan estamos con una patolog\u00eda banal\". De hecho, se\u00f1ala, el lavado de manos y las mascarillas evitan el contagio no solo del coronavirus, sino de otras enfermedades, y hay \"una peque\u00f1a disminuci\u00f3n\" de la patolog\u00eda habitual que se ve\u00eda en esta \u00e9poca del a\u00f1o y tambi\u00e9n menos diarreas: \"Hemos mejorado el "}