{"title": "Cientos de negacionistas se manifiestan en Santiago contra la vacuna y el pasaporte covid", "author": "Europa Press", "url": "https://theobjective.com/espana/2022-01-22/negacionistas-santiago-vacuna-pasaporte-covid/", "hostname": "theobjective.com", "description": "Cientos de negacionistas han marchado este s\u00e1bado por las calles de Santiago de Compostela mientras lanzaban proclamas contrarias a la vacuna contra el", "sitename": "The Objective", "date": "2022-01-22", "cleaned_text": "Cientos de negacionistas se manifiestan en Santiago contra la vacuna y el pasaporte covid La mayor\u00eda de los participantes en la protesta, escoltada por la Polic\u00eda Nacional, no portan la mascarilla obligatoria Cientos de negacionistas han marchado este s\u00e1bado por las calles de Santiago de Compostela mientras lanzaban proclamas contrarias a la vacuna contra el coronavirus, el pasaporte covid y la obligatoriedad del uso de la mascarilla. La protesta, bautizada como 'Manifestaci\u00f3n mundial por la libertad', ha sido convocada por diversos colectivos, entre ellos M\u00e9dicos por la Verdad y Polic\u00edas por la Libertad. Los participantes, la mayor\u00eda de ellos sin cumplir la obligatoriedad de la mascarilla en espacios exteriores, se han concentrado primeramente en la Praza da Constituci\u00f3n, detr\u00e1s del Parlamento de Galicia. Desde all\u00ed, escoltados por furgones de la Polic\u00eda Nacional, han iniciado la marcha por el Ensanche compostelano a grito de \u00ab\u00a1Libertad!\u00bb. Tambi\u00e9n se han o\u00eddo proclamas como \u00abLos ni\u00f1os no se tocan\u00bb, a pesar de que varios participantes han optado por llevar menores a la manifestaci\u00f3n; y se han llegado a ver pancartas que comparaban al presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, con Adolf Hitler. La protesta ha finalizado pasadas las 20,00 horas en Praza da Quintana, donde los organizadores han ofrecido un discurso contra una eventual vacunaci\u00f3n obligatoria, contra el pasaporte covid y contra las medidas para contener "}