{"title": "Diez productos para cuidar el pelo y el cuero cabelludo tras el verano", "author": "Mar\u00eda S\u00e1nchez S\u00e1nchez", "url": "https://elpais.com/escaparate/2022-08-23/diez-productos-para-cuidar-el-pelo-y-el-cuero-cabelludo-tras-el-verano.html", "hostname": "elpais.com", "description": "Champ\u00fas, mascarillas o s\u00e9rums que ayudan a restaurar la hidrataci\u00f3n, firmeza y brillo de todo tipo de cabellos", "sitename": "Ediciones EL PA\u00cdS S.L.", "date": "2022-08-23", "cleaned_text": "Diez productos para cuidar el pelo y el cuero cabelludo tras el verano Champ\u00fas, mascarillas o s\u00e9rums que ayudan a restaurar la hidrataci\u00f3n, firmeza y brillo de todo tipo de cabellos El cuidado del cabello es uno de los asuntos de belleza m\u00e1s necesarios y demandados tras las vacaciones estivales. \u00bfEl motivo? Los efectos indeseados que causan, en el pelo y el cuero cabelludo, la exposici\u00f3n prolongada al sol y al agua del mar o de las piscinas. Por ello, en [EL PA\u00cdS Escaparate](https://elpais.com/escaparate/) hemos seleccionado diez tratamientos reparadores que contribuyen a reducir la sequedad, la descamaci\u00f3n o el aspecto apagado del pelo. Se trata de mascarillas, s\u00e9rums o champ\u00fas que se pueden adquirir online y que est\u00e1n formulados espec\u00edficamente para nutrir el cabello y devolverle el brillo y la suavidad perdida. Champ\u00fa de \u00e1rbol de t\u00e9 para cuero cabelludo irritado, Urtekram Fabricado y dise\u00f1ado en Dinamarca, este producto de cosm\u00e9tica natural est\u00e1 pensado para aliviar la irritaci\u00f3n del cuero cabelludo. Formulado con ingredientes naturales, es un champ\u00fa 100% libre de silicona y de parafina. Quienes lo han probado [dicen de \u00e9l](https://www.amazon.es/gp/customer-reviews/R20HOKRXBFK4K3?ie=UTF8&ASIN=B0019YN81E&linkCode=ll2&tag=epbelleza230822-21&linkId=38f421e79439c55c80f4ef4f223fd7a0&language=es_ES&ref_=as_li_ss_tl): \"Champ\u00fa ideal para problemas de descamaci\u00f3n, acabado perfecto, no reseca, y es muy natural\". Mascarilla instant\u00e1nea reconstructora, L'Oreal Paris Elvive Con Rapid Reviver Dream Long es posible reparar una melena da\u00f1ada en pocos pasos. Es adecuada para el uso diario, no apelmaza el pelo y, seg\u00fan sus fabricantes, los beneficios de utilizarla son r\u00e1pidamente visibles. Es un producto que ofrece una gran relaci\u00f3n calidad-precio y que registra en Amazon una nota media muy positiva: 4,6 estrellas sobre 5. S\u00e9rum fortalecedor Resistance Extentioniste, Kerastase Se trata de un producto muy completo que permite fortalecer las fibras capilares desde la ra\u00edz para que el pelo crezca m\u00e1s saneado. Adem\u00e1s, limpia suavemente el cuero cabello y ayuda a reconstruir las escamas del cabello debilitado. Champ\u00fa para restaurar el equilibrio natural de la piel y el cabello, Sebamed Pensado para aliviar el picor y la irritaci\u00f3n del cuero cabelludo, este champ\u00fa est\u00e1 formulado con urea altamente concentrada para conseguir una hidrataci\u00f3n profunda. A trav\u00e9s del polidocanol tambi\u00e9n permite reducir la sensaci\u00f3n de picor y, gracias a una combinaci\u00f3n de tensioactivos de az\u00facar, limpia la zona suavemente y evita que el cabello se reseque. Tratamiento reparador con prote\u00ednas, Redken Una propuesta a base de cer\u00e1midas, argininia o prote\u00edna de soja hidrolizada para acondicionar, limpiar e hidratar el cabello tras los excesos del verano. Es un producto que registra m\u00e1s de 3.000 rese\u00f1as en Amazon y que los usuarios de la plataforma han valorado con una nota de 4,5 estrellas sobre 5. Tras utilizarlo \u2014indican\u2014 el pelo luce m\u00e1s brillante, suave, y sano. Tratamiento reconstructor Absolut Repair, L'Or\u00e9al Dentro de la l\u00ednea de productos para profesionales del sector de la peluquer\u00eda, L'Or\u00e9al cuenta con este champ\u00fa que contribuye a fortalecer y reparar, desde los primeros usos, los cabellos secos y da\u00f1ados. Es un producto enriquecido con prote\u00edna de quinoa, con un acabado ligero, y que promete reducir el da\u00f1o superficial de la melena hasta en un 77%. Champ\u00fa violeta para tonos rubios, Moroccanoil Los pelos decolorados o con canas sufren mucho por la exposici\u00f3n al sol o al agua del las piscinas. Por ello, existen champ\u00fas como este que ayudan a conseguir un tono uniforme en cabellos rubios o blancos al tiempo que hidrata y repara las cut\u00edculas. Lo consigue a trav\u00e9s de una f\u00f3rmula libre de sulfatos, con pigmentos violetas que contrarrestan los tonos amarillentos y anaranjados, y una tecnolog\u00eda ArganID para contribuir a sellar la cut\u00edcula. Tratamiento para el cabello seco UniqOne, Revlon Se trata de un espray muy f\u00e1cil de aplicar, que no necesita aclarado, y que ofrece m\u00faltiples beneficios, entre ellos, conseguir un cabello m\u00e1s hidratado, f\u00e1cil de desenredar y saneado. A base de coco, deja un aroma muy agradable en el pelo y se puede utilizar tanto en el cabello h\u00famedo como seco. Mascarilla repadora Bond Intense, Olaplex \"Ten\u00eda las puntas estropeadas del cloro de la piscina y de las mechas. El cambio es 100% efectivo desde el primer uso. Lo recomiendo\". As\u00ed se pronuncia sobre este producto [uno de los usuarios](https://www.amazon.es/gp/customer-reviews/R2T9YMLOLWA5G4?ie=UTF8&ASIN=B092DKN91Y&linkCode=ll2&tag=epbelleza230822-21&linkId=ead17418d654e35e53e458e94d250353&language=es_ES&ref_=as_li_ss_tl) que lo ha probado y rese\u00f1ado a trav\u00e9s de Amazon. Se trata de una mascarilla 4 en 1, que ayuda a restaurar el volumen, la hidrataci\u00f3n, la suavidad y el brillo perdido en el pelo. Es adecuada para todo tipo de cabello y basta con pulverizar y dejar actuar durante un minuto. Mascarilla de cuidado ultraconcentrado La queratina y el \u00e1cido hialur\u00f3nico, de arg\u00e1n y prote\u00ednas de seda son los ingredientes m\u00e1s destacados de esta mascarilla, con olor a vainilla, formulada para tratar el cabello muy da\u00f1ado. Se trata de un producto fabricado en Francia, que se comercializa en un tarro de un 1 kilo, y que permite fortalecer el cabello desde la ra\u00edz para reducir la rotura y conseguir una melena saneada. La mascarilla tambi\u00e9n es adecuada para los cabellos da\u00f1ados por coloraciones y decoloraciones repetidas o el uso continuado de fuentes de calor. *Todos los precios de compra incluidos en este art\u00edculo est\u00e1n actualizados a 23 de agosto de 2022. [Recuerda que si eres usuario de [Amazon Prime](https://www.amazon.es/amazonprime?&linkCode=ll2&tag=epaltaprimediciembre21-21&linkId=01eed83afc9abc64979ac8cdff52e7ac&language=es_ES&ref_=as_li_ss_tl), todas las compras tienen gastos de env\u00edo gratuitos. Amazon ofrece un per\u00edodo de prueba gratuito y sin compromiso [durante 30 d\u00edas](https://www.amazon.es/amazonprime?&linkCode=ll2&tag=epaltaprimediciembre21-21&linkId=01eed83afc9abc64979ac8cdff52e7ac&language=es_ES&ref_=as_li_ss_tl).] Puedes seguir a EL PA\u00cdS ESCAPARATE en [Newsletter](https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/365/?prm=not_landingnwl_esc). Sobre la firma Redactora en Escaparate, donde se sirve de su experiencia en el periodismo digital para recomendar productos y servicios que pueden encontrarse en internet. Ha trabajado en medios como la Cadena SER y otras secciones de EL PA\u00cdS como Verne o BuenaVida, adem\u00e1s de colaborar con S Moda. Es licenciada en Periodismo por la Universidad "}