{"title": "Qu\u00e9 sabe la ciencia sobre un sabor met\u00e1lico en la boca supuestamente asociado a algunas de las vacunas contra la COVID-19 \u00b7 Maldita.es - Periodismo para que no te la cuelen", "author": null, "url": "https://maldita.es/malditaciencia/20210721/regusto-sabor-metal-boca-vacuna-covid19/", "hostname": "maldita.es", "description": "Durante los \u00faltimos d\u00edas nos hab\u00e9is preguntado por una posible consecuencia de haber recibido la primera o ambas pautas...", "sitename": "Maldita.es \u2014 Periodismo para que no te la cuelen", "date": "2021-07-21", "cleaned_text": "Durante los \u00faltimos d\u00edas nos hab\u00e9is preguntado por una posible consecuencia de haber recibido la primera o ambas pautas de la vacuna contra la COVID-19: la percepci\u00f3n de sabor met\u00e1lico en la boca. Se han reportado algunos casos, pero de momento son insuficientes para saber si se deben realmente a la aplicaci\u00f3n de las vacunas. A pesar de que son varios los casos reportados (en Espa\u00f1a, a 9 de julio y seg\u00fan el Ministerio de Sanidad, un total de 96), seg\u00fan la evidencia cient\u00edfica actual no parece haber relaci\u00f3n entre la inoculaci\u00f3n del f\u00e1rmaco y el gusto met\u00e1lico en la boca. Eso s\u00ed, s\u00ed que hay evidencias de que la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 puede ocasionar [alteraciones temporales en el sentido del gusto](https://maldita.es/malditaciencia/20200415/que-sabemos-de-la-perdida-del-olfato-y-el-gusto-como-posible-sintoma-del-covid-19/). Esta verificaci\u00f3n ha sido realizada en el marco del proyecto [#Vac\u00fanaTE](https://maldita.es/nosotros/20210316/servimedia-y-malditaes-reciben-beca-de-google-news-initiative-para-luchar-contra-la-desinformacion-sobre-vacunas/) que Maldita.es y la agencia de noticias Servimedia desarrollan contra la desinformaci\u00f3n sobre las vacunas de la COVID-19 con el apoyo de Google News Initiative. \"La b\u00fasqueda en la literatura cient\u00edfica sobre los efectos de la vacuna no da informaci\u00f3n [sobre la posibilidad del gusto met\u00e1lico tras su aplicaci\u00f3n], incluyendo un metaan\u00e1lisis sobre este tipo de f\u00e1rmaco [publicado en julio de 2021 en la revista [Infectious Diseases of Poverty]](https://idpjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s40249-021-00878-5)\", explica a Maldita.es Braulio Correa, especialista en otorrinolaringolog\u00eda y maldito que nos ha prestado sus superpoderes. Lo que s\u00ed ha reportado y recogido la literatura cient\u00edfica es que la COVID-19 puede producir disgeusia, un s\u00edntoma que denota alguna alteraci\u00f3n en la percepci\u00f3n relacionada con el sentido del gusto. Seg\u00fan el [Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Dental y Craneofacial de Estados Unidos](https://www.nidcr.nih.gov/espanol/temas-de-salud/trastornos-del-gusto/informacion-adicional), se trata de un trastorno en el que hay un mal sabor persistente en la boca, ya sea salado, rancio o met\u00e1lico. Con respecto a este supuesto efecto, Correa coincide en que \"es posible que ocurra\", pero no necesariamente al aplicar la vacuna: \"De hecho, es bastante frecuente con la infecci\u00f3n COVID-19, pero es muy leve, breve y ciertamente carece de relevancia\". Seg\u00fan indica el Ministerio de Sanidad a Maldita.es, en Espa\u00f1a se han recibido 96 notificaciones de acontecimientos de sabor met\u00e1lico transitorio tras la administraci\u00f3n de estas vacunas. Ahora bien, incide en que \"esto no significa que est\u00e9 asociado causalmente con la administraci\u00f3n de las vacunas ni est\u00e1 referenciado como una reacci\u00f3n adversa de las mismas\": Hay que tener en cuenta que se han administrado millones de dosis, por lo que si existiera una relaci\u00f3n causal, ser\u00eda un efecto leve, transitorio y excepcional\", se\u00f1alan. \"Lo que s\u00ed puede ocurrir f\u00e1cilmente, dada la frecuencia del s\u00edntoma en la infecci\u00f3n por el coronavirus, es que se tenga por no vacunarse [en caso de contagio]\", a\u00f1ade Correa. Desde Maldita.es nos hemos puesto en contacto con la Agencia Europea del Medicamento (EMA) para consultar por este posible efecto secundario y el n\u00famero de reportes en Europa. Desde la instituci\u00f3n simplemente nos remiten a la web dedicada a cada una de las vacunas contra la COVID-19 aprobadas en Europa ( [Pfizer](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_en.pdf), [AstraZeneca](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxzevria-previously-covid-19-vaccine-astrazeneca-epar-product-information_en.pdf), [Janssen](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/covid-19-vaccine-janssen-epar-product-information_en.pdf) y [Moderna](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/spikevax-previously-covid-19-vaccine-moderna-epar-product-information_en.pdf)). En la parte que recogen los posibles efectos de su administraci\u00f3n (Anexo IIIB) ninguna incluye el regusto met\u00e1lico en la boca tras la inyecci\u00f3n. A qu\u00e9 se debe el gusto met\u00e1lico en la boca Independientemente de ser o no una posible consecuencia de la administraci\u00f3n de la vacuna contra la COVID-19, la percepci\u00f3n de sabor met\u00e1lico puede tener diferentes causas. Seg\u00fan el [Servicio Nacional de Salud de Inglaterra](https://www.nhs.uk/conditions/metallic-taste/), podr\u00eda surgir a ra\u00edz de enfermedad en las enc\u00edas, de la toma de ciertos f\u00e1rmacos (como metronidazol, un medicamento antiinfeccioso), de estar recibiendo quimioterapia o radioterapia, tener una indigesti\u00f3n, resfriados, infecciones de los senos nasales (u otros problemas de las v\u00edas respiratorias) o estar embarazada.. En pr\u00e1cticamente todos los casos, esta sensaci\u00f3n desaparece una vez termina la causa que lo genera. Si no es as\u00ed, es aconsejable consultar con un especialista m\u00e9dico. \u00bfC\u00f3mo tratar el sabor met\u00e1lico? Dado que no solo existe una causa por la que podemos percibir este peculiar sabor, tampoco hay una forma \u00fanica de tratarlo o prevenirlo: depender\u00e1 de la causa de su aparici\u00f3n. Estas son algunas las recomendaciones generales que propone WebMD, un editor en l\u00ednea de noticias e informaci\u00f3n relacionada con la salud y el bienestar redactada por profesionales sanitarios: - Preguntar a nuestro dentista. As\u00ed podremos saber si tenemos infecci\u00f3n alrededor de los dientes o en las enc\u00edas. - Mantener una correcta higiene bucal: cepillar los dientes y la lengua y usar hilo dental (que prevendr\u00e1 las posibles infecciones). - Intentar usar utensilios de pl\u00e1stico, vidrio o cer\u00e1mica en lugar de metal en la cocina. - Marinar la carne en jugos de frutas o vinos dulces o cocinar con muchas hierbas y especias. - En el caso de que pueda deberse a un medicamento, consultarlo con nuestro m\u00e9dico, por si existiese una alternativa. En este art\u00edculo ha colaborado con sus superpoderes el maldito Braulio Correa, especialista en otorrinolaringolog\u00eda. Gracias a vuestros superpoderes, conocimientos y experiencia podemos luchar m\u00e1s y mejor contra la mentira. La comunidad de Maldita.es sois imprescindibles para parar la desinformaci\u00f3n. Ay\u00fadanos en esta batalla: [ m\u00e1ndanos los bulos que te lleguen a nuestro servicio de Whatsapp](https://api.whatsapp.com/send?phone=34644229319&text=&source=&data=&app_absent=), [ pr\u00e9stanos tus superpoderes](http://comunidad.maldita.es/), difunde nuestros desmentidos y [ hazte Embajador](http://comunidad.maldita.es/). Las mentiras embarran el debate p\u00fablico y pueden ser peligrosas para la salud. La informaci\u00f3n verificada sobre el COVID-19 marca la diferencia. La verificaci\u00f3n est\u00e1 bajo ataque. Si nuestro trabajo te es \u00fatil y crees que es m\u00e1s necesario que nunca, [pincha aqu\u00ed para hacerte Embajador/a](https://comunidad.maldita.es/u/register) y ay\u00fadanos a luchar contra los bulos de la pandemia. Fact-checkers de m\u00e1s de 70 pa\u00edses nos hemos unido para luchar contra las mentiras y la infodemia que ha tra\u00eddo consigo la pandemia de coronavirus. Puedes consultar los desmentidos en la base de datos [CoronaVirusFacts](https://www.poynter.org/ifcn-covid-19-misinformation/) "}